[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=800&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-1C2BFF4D-3E27-4944-8139-5165DB26648B", "internalArchiveId": "1C2BFF4D-3E27-4944-8139-5165DB26648B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Showcase des Petits Chanteurs \u00e0 la Gueule de Bois (2/2): interpr\u00e9tation d'un titre sp\u00e9cial pour Coeur \u00e0 Coeur", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "durationSec": 182, "genres": ["Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "thematicThemes": ["chanson"], "thematicPersons": ["Petits Chanteurs \u00e0 La Gueule de Bois"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-08T14:13:54Z", "program": {"href": "/programs/591B025E-EF91-45E2-9ABC-9FBD5463243E", "id": "591B025E-EF91-45E2-9ABC-9FBD5463243E", "name": "Coeur \u00e0 coeur"}, "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Galeuchet, Thierry", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Mages, Jean-Pascal", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Divers", "name": "Petits Chanteurs \u00e0 La Gueule de Bois", "role": "groupe de musique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62F72B8C-DA35-4256-9D7D-5D4AD0EC94BC", "internalArchiveId": "62F72B8C-DA35-4256-9D7D-5D4AD0EC94BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Showcase de Stevans (2/2)", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "durationSec": 153, "genres": ["Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "thematicThemes": ["chanson"], "thematicPersons": ["Stevans"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-08T14:13:54Z", "program": {"href": "/programs/591B025E-EF91-45E2-9ABC-9FBD5463243E", "id": "591B025E-EF91-45E2-9ABC-9FBD5463243E", "name": "Coeur \u00e0 coeur"}, "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Mages, Jean-Pascal", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Galeuchet, Thierry", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Divers", "name": "Stevans", "role": "groupe de musique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-512D6FD2-A61B-4781-B2CD-B3661011B936", "internalArchiveId": "512D6FD2-A61B-4781-B2CD-B3661011B936", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Showcase des Petits Chanteurs \u00e0 la Gueule de Bois (1/2)", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "durationSec": 158, "genres": ["Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-08T14:13:54Z", "program": {"href": "/programs/591B025E-EF91-45E2-9ABC-9FBD5463243E", "id": "591B025E-EF91-45E2-9ABC-9FBD5463243E", "name": "Coeur \u00e0 coeur"}, "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Galeuchet, Thierry", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Mages, Jean-Pascal", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Divers", "name": "Petits Chanteurs \u00e0 La Gueule de Bois", "role": "groupe de musique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-759EAE44-BFE3-40DC-B691-BD313C495F1E", "internalArchiveId": "759EAE44-BFE3-40DC-B691-BD313C495F1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Showcase de Stevans (1/2)", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "durationSec": 209, "genres": ["Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "thematicThemes": ["chanson"], "thematicPersons": ["Stevans"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-08T14:13:53Z", "program": {"href": "/programs/591B025E-EF91-45E2-9ABC-9FBD5463243E", "id": "591B025E-EF91-45E2-9ABC-9FBD5463243E", "name": "Coeur \u00e0 coeur"}, "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Galeuchet, Thierry", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Mages, Jean-Pascal", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Divers", "name": "Stevans", "role": "groupe de musique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1196D7B4-6ABB-4AA7-93D7-D52F825BD9B2", "internalArchiveId": "1196D7B4-6ABB-4AA7-93D7-D52F825BD9B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Showcase de C\u00e9lina Ramsauer", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "durationSec": 267, "genres": ["Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "thematicThemes": ["chanson"], "thematicPersons": ["Ramsauer, C\u00e9lina"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-08T14:13:54Z", "program": {"href": "/programs/591B025E-EF91-45E2-9ABC-9FBD5463243E", "id": "591B025E-EF91-45E2-9ABC-9FBD5463243E", "name": "Coeur \u00e0 coeur"}, "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Mages, Jean-Pascal", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Galeuchet, Thierry", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Divers", "name": "Ramsauer, C\u00e9lina", "role": "artiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5F11289-E9AE-4C36-821D-E874145DBDCD", "internalArchiveId": "F5F11289-E9AE-4C36-821D-E874145DBDCD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Showcase de Nili Hadida (1/2)", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "durationSec": 177, "genres": ["Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "thematicThemes": ["chanson"], "thematicPersons": ["Hadida, Nili"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-08T14:13:53Z", "program": {"href": "/programs/591B025E-EF91-45E2-9ABC-9FBD5463243E", "id": "591B025E-EF91-45E2-9ABC-9FBD5463243E", "name": "Coeur \u00e0 coeur"}, "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Galeuchet, Thierry", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Mages, Jean-Pascal", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Divers", "name": "Hadida, Nili", "role": "artiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E392B9A4-1CE1-4890-A027-5F45D4AB45C6", "internalArchiveId": "E392B9A4-1CE1-4890-A027-5F45D4AB45C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Semaine sp\u00e9ciale: anatomie du paysage litt\u00e9raire fran\u00e7ais (4/5) : Interview de Fran\u00e7oise Nyssen, directrice d'Actes Sud et ancienne Ministre de la culture", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s l'avalanche de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire, la folle angoisse caus\u00e9e par le suspens des grands prix d'automne, Versus lire engage durant une semaine une conversation avec de fins connaisseurs, et de grands acteurs, du paysage litt\u00e9raire fran\u00e7ais d'aujourd'hui. Une semaine pour tenter de faire un \u00e9tat des lieux, comprendre les tendances, rep\u00e9rer les \u00e9volutions, les id\u00e9es innovantes pour donner envie au public de s'emparer des textes, mesurer les enjeux \u00e9conomiques et parler aussi des nouvelles fa\u00e7ons de travailler chez les \u00e9diteurs. En un mot, une semaine pour arpenter un foisonnant continent en pleine mutation. Avec son quatri\u00e8me Goncourt, Actes Sud a-t-elle sign\u00e9 la fin de l'\u00e8re Galligrasseuil? Le succ\u00e8s de ce qui \u00e9tait une petite maison d'\u00e9dition fond\u00e9e \u00e0 Arles par des Belges est-il le sympt\u00f4me de changements plus g\u00e9n\u00e9raux dans l'\u00e9dition fran\u00e7aise? Fran\u00e7oise Nyssen revient sur cette folle aventure et nous expliquera les perspectives d'avenir de sa maison et si son exp\u00e9rience de ministre a chang\u00e9 sa fa\u00e7on de regarder le secteur.", "durationSec": 2430, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10048366", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "politique culturelle", "\u00e9dition"], "thematicPersons": ["Nyssen, Fran\u00e7oise"], "alternativeTitle": ["Semaine sp\u00e9ciale: anatomie du paysage litt\u00e9raire fran\u00e7ais 4/5", "Semaine sp\u00e9ciale: anatomie du paysage litt\u00e9raire fran\u00e7ais 4/5 / VSS_2018-12-20T11:04:03_versus-lire", "Semaine sp\u00e9ciale: anatomie du paysage litt\u00e9raire fran\u00e7ais 4/5 / VSS_2018-12-20T11:04:03_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s l\u02b9avalanche de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire, la folle angoisse caus\u00e9e par le suspens des grands prix d\u02b9automne, Versus lire engage durant une semaine une conversation avec de fins connaisseurs, et de grands acteurs, du paysage litt\u00e9raire fran\u00e7ais d\u02b9aujourd\u02b9hui. Une semaine pour tenter de faire un \u00e9tat des lieux, comprendre les tendances, rep\u00e9rer les \u00e9volutions, les id\u00e9es innovantes pour donner envie au public de s\u02b9emparer des textes, mesurer les enjeux \u00e9conomiques et parler aussi des nouvelles fa\u00e7ons de travailler chez les \u00e9diteurs. En un mot, une semaine pour arpenter un foisonnant continent en pleine mutation. \nFran\u00e7oise Nyssen, directrice d\u02b9Actes Sud et ancienne Ministre de la culture.\nAvec son quatri\u00e8me Goncourt, Actes Sud a-t-elle sign\u00e9 la fin de l\u02b9\u00e8re Galligrasseuil? Le succ\u00e8s de ce qui \u00e9tait une petite maison d\u02b9\u00e9dition fond\u00e9e \u00e0 Arles par des Belges est-il le sympt\u00f4me de changements plus g\u00e9n\u00e9raux dans l\u02b9\u00e9dition fran\u00e7aise? Fran\u00e7oise Nyssen revient sur cette folle aventure et nous expliquera les perspectives d\u02b9avenir de sa maison et si son exp\u00e9rience de ministre a chang\u00e9 sa fa\u00e7on de regarder le secteur. \n\nPar Sylvie Tanette\nAvec: Fran\u00e7ois Nyssen, directrice des Editions Actes Sud", "Apr\u00e8s l\u02b9avalanche de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire, la folle angoisse caus\u00e9e par le suspens des grands prix d\u02b9automne, Versus lire engage durant une semaine une conversation avec de fins connaisseurs, et de grands acteurs, du paysage litt\u00e9raire fran\u00e7ais d\u02b9aujourd\u02b9hui. Une semaine pour tenter de faire un \u00e9tat des lieux, comprendre les tendances, rep\u00e9rer les \u00e9volutions, les id\u00e9es innovantes pour donner envie au public de s\u02b9emparer des textes, mesurer les enjeux \u00e9conomiques et parler aussi des nouvelles fa\u00e7ons de travailler chez les \u00e9diteurs. En un mot, une semaine pour arpenter un foisonnant continent en pleine mutation. \nFran\u00e7oise Nyssen, directrice d\u02b9Actes Sud et ancienne Ministre de la culture.\nAvec son quatri\u00e8me Goncourt, Actes Sud a-t-elle sign\u00e9 la fin de l\u02b9\u00e8re Galligrasseuil? Le succ\u00e8s de ce qui \u00e9tait une petite maison d\u02b9\u00e9dition fond\u00e9e \u00e0 Arles par des Belges est-il le sympt\u00f4me de changements plus g\u00e9n\u00e9raux dans l\u02b9\u00e9dition fran\u00e7aise? Fran\u00e7oise Nyssen revient sur cette folle aventure et nous expliquera les perspectives d\u02b9avenir de sa maison et si son exp\u00e9rience de ministre a chang\u00e9 sa fa\u00e7on de regarder le secteur. \n\nPar Sylvie Tanette\nAvec: Fran\u00e7ois Nyssen, directrice des Editions Actes Sud", "Apr\u00e8s l\u02b9avalanche de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire, la folle angoisse caus\u00e9e par le suspens des grands prix d\u02b9automne, Versus lire engage durant une semaine une conversation avec de fins connaisseurs, et de grands acteurs, du paysage litt\u00e9raire fran\u00e7ais d\u02b9aujourd\u02b9hui. Une semaine pour tenter de faire un \u00e9tat des lieux, comprendre les tendances, rep\u00e9rer les \u00e9volutions, les id\u00e9es innovantes pour donner envie au public de s\u02b9emparer des textes, mesurer les enjeux \u00e9conomiques et parler aussi des nouvelles fa\u00e7ons de travailler chez les \u00e9diteurs. En un mot, une semaine pour arpenter un foisonnant continent en pleine mutation. \nFran\u00e7oise Nyssen, directrice d\u02b9Actes Sud et ancienne Ministre de la culture.\nAvec son quatri\u00e8me Goncourt, Actes Sud a-t-elle sign\u00e9 la fin de l\u02b9\u00e8re Galligrasseuil? Le succ\u00e8s de ce qui \u00e9tait une petite maison d\u02b9\u00e9dition fond\u00e9e \u00e0 Arles par des Belges est-il le sympt\u00f4me de changements plus g\u00e9n\u00e9raux dans l\u02b9\u00e9dition fran\u00e7aise? Fran\u00e7oise Nyssen revient sur cette folle aventure et nous expliquera les perspectives d\u02b9avenir de sa maison et si son exp\u00e9rience de ministre a chang\u00e9 sa fa\u00e7on de regarder le secteur. \n\nPar Sylvie Tanette\nAvec: Fran\u00e7ois Nyssen, directrice des Editions Actes Sud"], "variantIds": ["ece-10048369", "ece-10048366"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-10T07:39:42Z", "speechToTexts": ["27.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [93%] :\r\nEt nous voici de retour dans Versus pour parler litt\u00e9rature bonjour Sylvie Annette bonjour Julian nous poursuivons depuis le d\u00e9but de la semaine notre exploration du paysage litt\u00e9raire fran\u00e7ais hier nous recevions Olivier Soudan sont le directeur de la Maison de la po\u00e9sie \u00e0 Paris qui nous parlait de la litt\u00e9rature en sc\u00e8ne et de ses bienfaits et aujourd'hui nous nous tournons vers l'\u00e9dition, et nous allons parler d'une maison pas comme les autres, bonjour Fran\u00e7oise Nyssen, bonjour, bienvenue, merci d'\u00eatre avec nous en duplex de Paris, vous avez fond\u00e9 avec votre p\u00e8re, Hubert Nyssen, les c\u00e9l\u00e8bres \u00e9ditions Actes Sud, vous avez \u00e9t\u00e9 jusqu'en octobre dernier, ministre de la culture et vous vous \u00eates d\u00e9sormais r\u00e9installer \u00e0 Arles, qui est un peu le le berceau de ses \u00e9ditions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [89%] :\r\nOui, on peut dire \u00e7a d'une certaine fa\u00e7on, voil\u00e0, je suis Monsieur a mais je suis aussi \u00e0 Paris je suis en France je suis, vous \u00eates un monsieur europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [91%] :\r\nEurop\u00e9enne alors votre maison a f\u00eat\u00e9 cette ann\u00e9e ses 40 ans, hein, puisque les \u00e9ditions Actes Sud ont \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1978 lorsque vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 Arles avec votre famille, avec votre p\u00e8re, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70, vous \u00e9tiez dans quel \u00e9tat d'esprit, \u00e0 un moment o\u00f9 cette cette maison a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [92%] :\r\nDans l'\u00e9tat d'esprit qui m'habite toujours, c'est-\u00e0-dire que quand il y a quelque chose \u00e0 faire, un engagement \u00e0 prendre une ligne trac\u00e9e, ainsi on a creus\u00e9, j'aime bien, elle est dans l'aventure, oui, quand mon p\u00e8re a cr\u00e9\u00e9 avec Christine Le Boeuf, la maison enfin 78, j'ai consid\u00e9r\u00e9 que je ne pouvais pas ne pas en faire partie, la lecture a toujours \u00e9t\u00e9 : Ma passion et j'ai eu envie de tenter l'aventure que je n'imaginais m\u00eame pas parce que je ne savais m\u00eame pas ce que c'\u00e9tait, ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [92%] :\r\nEt \u00e0 l'\u00e9poque, j'imagine que votre p\u00e8re, h\u00e9 ben \u00e7a c'est \u00e0 travers lui, finalement, vous avez \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 \u00e0 la litt\u00e9rature tous ce go\u00fbt des lettres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [89%] :\r\nOui, absolument, depuis que je suis toute petite bon p\u00e8re Hubert m'a toujours accept\u00e9 ce r\u00f4le de conseiller, que j'ai appr\u00e9ci\u00e9 au plus haut point c'est : il y avait m\u00eame cette anecdote quand j'allais en vacances chez lui, il \u00e9tait m\u00eame d\u00e9j\u00e0 jeune adulte je j'arrivais et je lui disais -ce que tu m'as pr\u00e9par\u00e9 ma pile de livres et je je je d\u00e9voraient avec avec passion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [89%] :\r\nSylvie Sylvie quand on a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 l'organisation de cette semaine sp\u00e9ciale, alors vous avez tout de suite pens\u00e9 : invit\u00e9e : Fran\u00e7oise Nyssen, alors peut-\u00eatre en tant que personnalit\u00e9 aussi, au-del\u00e0 du succ\u00e8s aujourd'hui, un de 7 au d\u00e9part, c'\u00e9tait un petit \u00e9diteur mais Actes Sud, on en entend parler un peu partout, hein, c'est un vraiment un beau succ\u00e8s apr\u00e8s 40 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:08) [89%] :\r\nOui, voil\u00e0 un bain \u00e0 la fois c'est un exemple et un contre exemple quoi dans un pays, la France, o\u00f9 les grandes maisons d'\u00e9dition en g\u00e9n\u00e9ral sont concentr\u00e9s sur un seul arrondissement de Paris, vraiment un seul arrondissement, Actes Sud, c'est un peu qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, vous l'avez dit, il y a 40 ans \u00e0 Arles par des belges et Actes Sud vient d'engranger son quatri\u00e8me Goncourt avait Nicolas Mathieu pour leurs enfants, pr\u00e9vu, on l'a re\u00e7u un don Versus le mois dernier, oui alors, ce qui \u00e9tait une petite structure, c'est devenu maintenant on empire multiforme qui, en plus des \u00e9ditions Actes Sud abrite aujourd'hui d'autres maisons d'\u00e9dition de des librairies, une salle de spectacle, enfin vous allez nous raconter tout \u00e7a Fran\u00e7oise Nyssen mais racontez -nous un petit peu le le le secret, c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait d'\u00eatre belge vous d'\u00eatre rare n'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [90%] :\r\nIl y a jamais de secret, il y a des passions et une un engagement, je pense que ce qui nous a tous rassembl\u00e9s et que ce soit mon p\u00e8re Christine l'\u00e9quipe parce qu'on parle de fondation, mais c'est une maison d'\u00e9dition \u00e7a se cr\u00e9e avec les \u00e9quipes qui la font les talents, les auteurs qui sont ceux gr\u00e2ce auxquels on existe parce qu'on est l\u00e0 pour accompagner et \u00e9clairer leur leur talent et c'est d'ailleurs aussi pour cela que je ne prends jamais pour nous, le terme de succ\u00e8s parce que le succ\u00e8s des uns n'est pas le succ\u00e8s des autres et que tout est toujours \u00e0 repenser et c'est vrai qu'on pourra \u00e9changer des ann\u00e9es absolument incroyable avec talent les, les, les policiers 2 les polars de de Millennium de Stig Larsson etc extraordinaire que les Jeux refusait l'id\u00e9e de dire quelle r\u00e9ussite parce que ces livres l\u00e0 c'est magnifique qu'ils cette audience l\u00e0 mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 il y a tous ces auteurs qu'on m'accompagne et on est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Actes Sud dans les livres de janvier avec des auteurs qu'il s'agit de de faire d\u00e9couvrir d'accompagner et rien n'est acquis et donc c'est toujours un travail d'accompagnement passionn\u00e9, d\u00e9termin\u00e9 mais c'est cela, c'est cela qui fait je pense le le le ferment de ce qu'\u00e0 la maison et c'est aussi de n'avoir jamais c\u00e9d\u00e9 \u00e0 une forme de facilit\u00e9, une forme de mode ou \u00e0 une pr\u00e9cipitation en toujours vouloir publier des livres pour lequel on est convaincu qu'il faisait une place parmi les Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:28) [90%] :\r\nMais \u00e7a, ils ne sont que c'est une caract\u00e9ristique de votre personnalit\u00e9, Fran\u00e7oise Nyssen, \u00e0 la fois en tant que quand vous \u00e9tiez directrice de d'Actes Sud, mais aussi en tant que ministre, peut-\u00eatre vous nous raconterez un peu cette exp\u00e9rience on The \u00e9trange d'avoir \u00e9t\u00e9 ministre, en France, c'est d'\u00eatre extr\u00eamement Pravo pragmatique et d'avancer, projet par projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [91%] :\r\nMais moi, j'ai, je pense que toute ma vie, ce qui m'importait, c'est de faire advenir les choses et c'est d'\u00eatre engag\u00e9e, vous avez d\u00e9marr\u00e9 l'\u00e9mission en disant : vous \u00eates \u00e0 Arles, en fait, j'aurais d\u00fb vous r\u00e9pondre, je suis une engag\u00e9 pour pas dire une enrag\u00e9e de la culture et je suis l\u00e0, je suis \u00e0 ce niveau -l\u00e0, je ne suis pas un concept g\u00e9ographique en aucune mani\u00e8re moins que voil\u00e0 ici ce qui m'importe, c'est le le faire et qu'est ce qu'il y a lieu de faire et c'est ce que j'ai fait en \u00e9tant ministre d'accompagner avec une d\u00e9termination, une politique et de, de, de, de vouloir le creuser le s'Ilon d'une politique qui remettrait la culture au coeur d'un processus r\u00e9publicain et d'un processus de soci\u00e9t\u00e9, la culture, qui peut \u00eatre un formidable facteur de coh\u00e9sion sociale, mais qui ne l'est pas, qui est aussi un facteur de s\u00e9gr\u00e9gation et de, de, de s\u00e9paration, le nombre de personnes que j'ai rencontr\u00e9s ou de jeunes qui consid\u00e8re que c'est pas pour eux que ce n'est pas accessible \u00e0 eux et c'est pour \u00e7a que j'ai travaill\u00e9, mais de fa\u00e7on tr\u00e8s concentr\u00e9 et tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9s sur ce sujet -l\u00e0, faire que la culture soit accessible pour tous, partout, du coup tr\u00e8s naturellement qu'elles soient pr\u00e9sentes d\u00e8s le l'arriv\u00e9e sortent de la naissance je dirais d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, donc la culture installer durablement \u00e0 l'\u00e9cole, qui est le lieu normalement, d'\u00e9galit\u00e9 et o\u00f9 on peut travailler sur cette fracture qui est une r\u00e9alit\u00e9 et dont on observe les effets. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:19) [91%] :\r\nCes jours- ci, oui on va par rappeler ce qui se passe en France, c'est un petit peu la foire d'empoigne et on va dire, mais cette cette fracture dont vous parlez, cette fracture culturelle c'est typiquement fran\u00e7ais, ou c'est un peu partout en Europe, voire en Occident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:34) [89%] :\r\nJe crois que c'est un petit peu partout, il y a ceux qui en sont et ceux qui n'en sont pas et ceux qui n'en sont pas, il pense que c'est pas pour eux et donc il est urgent de travailler sur l'importance de la culture ou la culture nous sommes culture nous naissons culture il faut relire ce magnifique petite essai de Nancy Huston, qui s'appelle L'esp\u00e8ce fabulatrice qui dit si bien comment on en est, on se constitue comme notre propre histoire, il faut qu'il y a un r\u00e9cit qui nous disent aussi une histoire qu'on peut vivre et c'est pour \u00e7a que la culture est fondamental, fondamental pour \u00eatre exister prendre confiance s'\u00e9manciper, se responsabiliser et prendre en main sa destin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:15) [94%] :\r\nMais justement, alors vous qui avez \u00e9t\u00e9 ministre Fran\u00e7oise Nyssen, qu'est ce qui vous para\u00eet le plus important \u00e0 propos de la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:23) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que pendant 17 mois j'ai men\u00e9 une politique \u00eatre ministre c'est ce n'est plus uniquement accompagn\u00e9 c'est d\u00e9cid\u00e9 et d'avancer et donc effectivement j'ai \u00e0 Akon, mais je n'ai pas accompagn\u00e9, j'ai d\u00e9cid\u00e9 un certain nombre de de processus possible pour que cette culture soit accessible, comme avec mon coll\u00e8gue de l'\u00c9ducation nationale, Jean-Michel Blanquer, mettre la culture la pratique culturelle durablement \u00e0 l'\u00e9cole d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, avec 2 heures de pratique, enfin des choses qui sont \u00e9videntes : travailler sur cet acc\u00e8s \u00e0 travers la mise en place d'un Pass culture l'ouverture des biblioth\u00e8ques, toutes choses qui sont vraiment importantes \u00e0 faire, donc j'ai j'ai j'ai travaill\u00e9 sur ce fa\u00e7on assez pragmatique, effectivement, pour mettre un en place un certain nombre de choses qui font qu'aujourd'hui, il est urgent de prendre en consid\u00e9ration et surtout je dirais, en France, je ne pense pas que ce soit partout pareil, mais qui est un pays tr\u00e8s centralis\u00e9s, de ce point de vue -l\u00e0 et qui doit prendre conscience qu'il y a des millions de gens qui n'ont pas acc\u00e8s de la m\u00eame mani\u00e8re, selon mon qui sont quelque part isol\u00e9s sur le territoire \u00e9loign\u00e9 ou assign\u00e9s \u00e0 r\u00e9sidence ou que vous parliez pour le d\u00e9but de l'\u00e9mission de l'\u00e9dition qui \u00e9taient concentr\u00e9es dans le 6\u00e8me arrondissement \u00e0 Paris d'un voil\u00e0 la culture c'est pareil, il faut vraiment faire en sorte qu'elle soit partout pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:51) [91%] :\r\nOui, mais qu'on peut faire, Fran\u00e7oise Nyssen, pour contrer cette centralit\u00e9 parisienne qui dure quand m\u00eame depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:58) [91%] :\r\nIl faut d'abord le le le constater le dire faire l'\u00e9tat des lieux, d'ailleurs, c'est ce qui m'a valu beaucoup de critiques, d'ailleurs c'est assez amusant parce qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on le dit, on d\u00e9range et effectivement porter toutes les politiques qui vont dans ce sens -l\u00e0 et il faut dire que la France, on a l\u00e0 une chance extraordinaire en est une, une proposition culturelle sur l'ensemble du territoire qui est extraordinaire, des lieux culturels, \u00e7a commence bien s\u00fbr avec Malraux, \u00e7a s'est poursuivi avec les tous les grands, ministre de la culture, donc bien s\u00fbr Jack Lang mais il y a ce maillage du territoire en terme de culture, il faut juste faire en sorte que tout le monde se disent que c'est pour eux est -ce que c'est accessible et donc ce travail avec les jeunes -t-elle plus jeune \u00e2ge de proximit\u00e9 de la culture, l'ouverture des des biblioth\u00e8ques 9, faire en sorte qu'elle soit ouverte pour les gens, au moment o\u00f9 ils peuvent y aller c'est \u00e7a para\u00eet petite chose \u00e9vidente, mais il faut le faire, c'est idiot d'avoir des biblioth\u00e8ques qui ne seraient pas ouvertes le soir ou le week- end, au moment o\u00f9 les gens peuvent y aller et toutes sortes de faire pour faire valoir le le territoire par les patrimoines, les Fran\u00e7ais sont extr\u00eamement fiers de leur Patrimoine, mettons -le en avant tout cela, ma\u00eetre, ce que j'ai, j'ai aussi tenu \u00e0 faire mettre \u00e0 l'\u00e9cole, la musique, qui est un formidable \u00e9veil de du d\u00e9sir ensuite d'apprendre et d'avancer ont toutes ces choses -l\u00e0, il y a des tas de mesures qui peuvent \u00eatre faites et sur 17 mois j'ai souhait\u00e9 mettre en place. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:28) [85%] :\r\nOui, vous avez souhait\u00e9 les mettre en place, Fran\u00e7oise Nyssen, disons, de la question, je vois bien, il faut, il y a des mesures \u00e0 mettre en place, mais est -ce que la machine n'est pas trop lourde, maintenant que vous \u00eates sorti de tout \u00e7a et que vous avez repris une vie normale, au fond, objectivement, c'est peut-\u00eatre pas la faute de tels ministre talus ministre ni m\u00eame de tels pr\u00e9sident est -ce que la masse, il n'est pas trop lourde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:47) [92%] :\r\n\u00e9coutez, il faut ne pas se d\u00e9sesp\u00e9rer et se dire que les choses avancent, il y a toute une s\u00e9rie de dispositifs qui ont \u00e9t\u00e9 pris en France par rapport aux biblioth\u00e8ques un accompagnement tr\u00e8s concret, la culture \u00e0 l'\u00e9cole avec Jean-Michel Blanquer, les 2 heures de pratique hebdomadaire qui sont maintenant on peut dire, sans \u00e7a, c'est fait, voil\u00e0 c'est fait, le Pass culture qui va dans l'exp\u00e9rimentation va bient\u00f4t commencer, et qui est un formidable outil d'acc\u00e8s \u00e0 la culture et pas un outil de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:18) [82%] :\r\nConsommation : mais qui est un nom rappelle le Pass culture c'est donner un ch\u00e8que, \u00e0 tous les jeunes de 18 ans, voil\u00e0 qu'ils le d\u00e9pensent dans des produits culturels, voil\u00e0, j'ai de d\u00e9fauts en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:26) [92%] :\r\nEt donc le le la pour que ce ne soit pas uniquement un outil de consommation mais d'acc\u00e8s \u00e0 la culture, on l'a transform\u00e9 en une application g\u00e9olocalis\u00e9 qui permet aux jeunes de savoir qu'est ce qui se passe au plus pr\u00e8s, chez eux, pas uniquement en terme de possibilit\u00e9s d'achat mais surtout en termes d'acc\u00e8s et de pratique, \u00e0 savoir un cours de th\u00e9\u00e2tre, une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, une Exposition qui s'ouvre, une rencontre dans la librairie, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez eux, mais sinon, pas l'information, et s'ils ne savent pas que c'est pour eux, comment ils pourront -ils aller et c'est tout le travail qu'on a que j'ai men\u00e9e sur ces 10 mois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:01) [93%] :\r\nMais ce qui est marrant, Fran\u00e7oise Nyssen, c'est que j'ai l'impression que vous avez essay\u00e9 de faire au minist\u00e8re : ce que vous aviez fait Actes Sud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:06) [93%] :\r\nAu fond, c'est effectivement je vous disais Sud engag\u00e9, enrag\u00e9 de la vie culturelle d'une certaine fa\u00e7on, oui, en fait, depuis toujours, je me consid\u00e8re d'abord comme une citoyenne et c'est vrai que le mon parcours est celui d'une citoyenne quand je fais de l'urbanisme, c'est parce que j'habite dans un quartier en souffrance dans le centre de Bruxelles et du coup je m'engage dans ce quartier pour les gens du quartier, je fais des \u00e9tudes d'urbanisme m\u00e9moire sur la s\u00e9gr\u00e9gation sociale, la s\u00e9gr\u00e9gation spatiale, c'est quelque chose qui m'a toujours obs\u00e9d\u00e9, c'est on ne peut pas \u00eatre un endroit sans se pr\u00e9occuper de ce qui s'y passe et de s'y engager et c'est ce que j'ai fait tout au cours de ma vie et c'est ce que j'ai fait \u00e9videmment \u00e0 Arles avec les \u00e9quipes et notamment avec Jean-Paul Capitani \u00e0 travers ce lieu qui s'appelle le M\u00e9jean o\u00f9 on organise des lectures, des expositions, des rencontre ensuite une \u00e9cole, c'est une fa\u00e7on de d'\u00eatre engag\u00e9e citoyenne au service. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:06) [92%] :\r\nDes autres oui, voil\u00e0, parce que \u00e7a les auditeurs le savent peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment Fran\u00e7oise Nyssen mais Actes Sud, c'est pas seulement une maison d'\u00e9dition \u00e0 Arles, c'est vraiment un p\u00f4le culturel, alors on recevait Olivier Four dans son de la Maison de la po\u00e9sie, qui nous a expliqu\u00e9 \u00e0 quel point c'\u00e9tait important de cr\u00e9er des \u00e9v\u00e9nements autour de la litt\u00e9rature et c'est un petit peu ce que vous faites \u00e0 Arles, et pas seulement de la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:26) [89%] :\r\nAlors c'est la litt\u00e9rature est au centre de tout, 17 mois au minist\u00e8re bon montrer combien en les auteurs et ce qu'ils disent est important et m\u00e8re en important et puisque on parle \u00e0 Arles et de l'importance de d'\u00eatre au contact des gens avant- hier j'\u00e9tais \u00e0 Arles, parce qu'on recevait Nicolas Mathieu, qui a eu le prix Goncourt avec Florent Marchet dans une lecture mise en musique et qui \u00e9tait extraordinaire et se livre Nicolas Mathieu il dit incroyablement le monde d'aujourd'hui et il est, il est, il est clair, et ce que je pense c'est que les en politique, on devrait \u00eatre parfois plus attentif \u00e0 ce que nous disent les artistes \u00e0 ce que nous disent les auteurs, parce que c'est eux souvent qui voit devant, j'\u00e9tais la semaine derni\u00e8re, voir l'extraordinaire adaptation des textes de Don DeLillo oui mais pas aux Ateliers Berthier par Gosselin CD textes qui sont \u00e9crits dans les ann\u00e9es 80 et qui d'une certaine fa\u00e7on, disent tout le monde que nous vivons aujourd'hui, avec les attentats et avec toute cette politique violente et ces ces, ces choses violentes que nous vivons aujourd'hui autour de de cela autour de l'exclusion autour de la Tour des attentats parce que c'est le centre de de Sao autour de la, de la supr\u00e9matie du de de l'\u00e9conomique sur le, sur la vie quotidienne et et, et comment on on est assujetti dans cette soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 la mondialisation et l'impact que peuvent jouer des, des, des grandes entreprises supranationales sur notre vie quotidienne, mais \u00e7a vient d'o\u00f9, c'est vous, cet engagement Fran\u00e7oise Nyssen, apr\u00e8s tout, vous auriez pu vivre tranquillement votre vie je ne, je ne sais pas, je pense qu'on je, je suis en train de, de, de lire un livre, un essai de de France ADI on a publi\u00e9 des d'autres essais sur ce th\u00e8me -l\u00e0, sur le th\u00e8me de la coop\u00e9ration, je pense qu'on n'existe que parce qu'il y a l'autre et on n'existe que dans la relation \u00e0 l'autre, pour moi c'est le le fondement m\u00eame de, de, de ce que je suis, je ne vis que parce que je travaille et j'entends et je suis disponible pour l'autre et je me et je me nourris de l'autre, c'est le c'est le propre de la nature, on a publi\u00e9 Francis Hall\u00e9 et c'est ce qu'il montre aussi avec les arbres, enfin je veux dire, fait la la la vie ne fonctionne, il y a le Live de Marc-Andr\u00e9 c'est jamais seul, la vie n'est que \u00e7a, je suis au d\u00e9part, en fait, c'est ce qu'il faut juste pr\u00e9ciser que, au d\u00e9part, j'ai fait de la biologie mol\u00e9culaire, si donc de cette, de cette formation l\u00e0 et que dans le monde, logique, on sait tr\u00e8s bien que l'on ne fonctionne que par corps tout coop\u00e9ration donc pour moi c'est un fondement philosophique profond et l'autre c'est le d\u00f4me le principe d'incertitude de Heisenberg, c'est-\u00e0-dire que je suis en permanence en questionnement \u00e9corn\u00e9e en questionnement, on ne peut \u00eatre en justement qu'avec les autres, donc pour moi, l'engagement, il est nourri par \u00e7a et \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:45) [88%] :\r\nLes nourri par l'\u00e9change oui alors maintenant que vous n'\u00eates plus ministre Fran\u00e7oise Nyssen coco qu'est, est-ce que vous allez faire en gros est ce que vous allez c'est certain, puisque vous nous parliez pas seulement de litt\u00e9rature mais de la musique du du Pass culture etc, est ce que vous allez continuer \u00e0 porter finalement ce genre de projets \u00e0 travers des associations d'autres structures, ou comment vous allez faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:06) [89%] :\r\nJe je vais, je vais rester et on ne se refait pas fondamentalement une je vais je suis engag\u00e9, toujours \u00e9t\u00e9 engag\u00e9, c'est un chemin et ce n'est pas en rupture en je ne, je consid\u00e8re que c'est 17 mois incroyable, c'est tout, c'est une chance et c'est une, c'est une chance de pouvoir porter cela et d'\u00eatre \u00e0 assez dans cette concentration de \u00eatre au service d'une politique au service des citoyens, finalement \u00e7a me \u00e7a me correspondait vraiment et je vais continuer de l\u00e0 o\u00f9 je suis, c'est toujours int\u00e9ressant de, de, de profiter d'une exp\u00e9rience de se nourrir de la r\u00e9flexion qui a amen\u00e9 cette exp\u00e9rience pour ensuite avancer donc toute cette vie associative engag\u00e9, bien s\u00fbr, je vais la continuer l\u00e0 o\u00f9 je suis sur mon territoire, \u00e0 Arles, mais aussi \u00e0 travers la l'accompagnement de cette maison d'\u00e9dition qui est une maison qui est, disons, qui a son existence o\u00f9 il y a une \u00e9quipe formidable des talents formidables qui sont l\u00e0 et qu'il apporte et donc je, je, je serai \u00e0 leur c\u00f4t\u00e9 avec avec avec bonheur et avec passion, je suis tellement heureuse de retrouver cette \u00e9quipe et de retrouver les auteurs parce que voil\u00e0 c'est sont des, des, des, \u00eatre exceptionnel et on a, on ne peut pas vivre sans eux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:32) [90%] :\r\nOui, vous nous parlez de la r\u00e9flexion n\u00e9e de ce passage au minist\u00e8re, Fran\u00e7oise Nyssen, effectivement, j'imagine qu'on on a un peu de recul, quoiqu'on voit les choses d'un autre point de vue quand on est \u00e9ditrice ou directrice d'une maison d'\u00e9dition, du coup, maintenant vous rentrez \u00e0 Arles et vous rentrez, Actes Sud, est ce que vous voyez les choses diff\u00e9remment, ce qu'il y a des choses qui vous paraissent plus prioritaire que je ne sais pas, qu'est -ce qui a chang\u00e9 en gros. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:52) [91%] :\r\nJe ne sais pas s'il y a des choses qui ont chang\u00e9, parce que je trouve que les la la coh\u00e9rence, c'est une notion qui m'importe et je me prend, prend toujours du temps pour me dire est -ce que tout ceci est coh\u00e9rent, donc, est ce que ce que j'ai fait pendant 17 mois et coh\u00e9rent avec ma vision de l'engagement, ma vision de me de citoyenne, je consid\u00e8re que oui et je suis extr\u00eamement fier de ce que j'ai pu impulser avec une \u00e9quipe formidable, je tiens le dire parce que l\u00e0 aussi c'est pas seul, c'est pas un ministre, ce sont des \u00e9quipes et je trouve que d'ailleurs c'est une des choses violentes en politique, c'est quand il y a un changement de ministre, c'est normal, c'est on est au service, on n'est pas propri\u00e9taire de de Sorolla, loin de l\u00e0 et au contraire le le changement est important, mais du coup il y a toute une \u00e9quipe comme \u00e7a, qui se retrouvent en l'air, je dirais, et \u00e7a, c'est pourquoi, parce que vos collaborateurs et tout le cabinet reste pas oui, il ne reste pas donc c'est vraiment un changement et je trouve que \u00e7a c'est peut-\u00eatre une une petite d\u00e9ception, je trouve qu'on a, on a fait un travail qui \u00e9tait vraiment important il est n\u00e9cessaire aujourd'hui, je pense que le ce travail \u00e0 partir de la culture qui doit vraiment irriguer et permettre \u00e0 nos citoyens de reprendre un peu le le leur, leur avenir en main \u00e0 partir d'eux- m\u00eames, d'abord, je sais la culture peut vraiment aider cela c'est, je pense que par rapport \u00e0 ce qui se passe aujourd'hui, c'est une demande de finalement, de culture et d'\u00e9ducation incroyable et aussi n\u00e9cessaire par rapport \u00e0 l'autre grand sujet qui est la transition \u00e9cologique, on ne on doit prendre \u00e0 bras le corps et la la culture peut aussi aider \u00e0 tout cela, donc tout cela est fondamental et j'ai, j'aurais aim\u00e9 pouvoir transmettre tout cela et \u00e7a c'est bon le jeu politique fait que bon, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a circule, et puis c'est quelqu'un d'autre, et d'ailleurs on l'entend, les administrations, certes, reste en place, mais les \u00e9quipes aupr\u00e8s de des ministres changent donc tout ce que j'esp\u00e8re c'est que tout le le le si on qu'on a creus\u00e9 continuera et j'ai confiance, je pense que le nouveau ministre va va porter cela mais j'ai, c'est ma seule voil\u00e0 c'est c'est mon seul regret c'est de ne pas pouvoir plus transmettre ne f\u00fbt -ce que le le contenu de ce qu'on a fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:15) [87%] :\r\nOui, ben oui, la transmission, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 quelque chose important, ils ne sont, pour vous, je vais vous faire \u00e9couter un petit sont Fran\u00e7oise Dickson, si vous \u00eates d'accord, Julian, un petit son qui va peut-\u00eatre vous rappeler quelques souvenirs quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:30) [83%] :\r\nJe voudrais Goncourt 2004, a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 au 4\u00e8me tour de scrutin \u00e0 Laurent Gaud\u00e9 moi avec des fortunes en \u00e9ditions Actes Sud, qui devient, par 4 voix contre 3 fois Alain Jaubert pour Val paradis \u00e9ditions Gallimard, et 2 mois, Marc Lambron comm\u00e9more coeur si gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:54) [92%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 la fois un Goncourt et le le 1er Goncourt des \u00e9ditions Actes Sud, \u00e7a, \u00e7a fait quoi, \u00e7a me fait un grand honneur d'\u00eatre celui par qui le Goncourt et chez Actes Sud, moi je suis tr\u00e8s heureux pour cette maison que j'adore dans lesquelles je me sens bien depuis que je suis arriv\u00e9 chez eux, c'est-\u00e0-dire depuis que je commence, et donc c'est vrai que c'est c'est tr\u00e8s chouette pour moi de leur faire enfin, c'est pas moi qui leur fait mais de leur offrir ce cadeau par personne interpos\u00e9e quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:14) [95%] :\r\nOn a m\u00eame l'impression que c'est une r\u00e9volution dans le monde des lettres non \u00e0 un prix \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:18) [89%] :\r\nCeci alors je sais pas mais enfin oui c'est, c'est c'est formidable, c'est une vraie, un vrai bouleversement oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:23) [88%] :\r\nEt en plus dans une \u00e9poque o\u00f9 on parle beaucoup d'autofiction, vous avez un livre qui va du tout auto- fictionnel donc comme en vrai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:29) [90%] :\r\nC'est \u00e0 ce prix, mais moi j'ai rien \u00e0 en dire \u00e0 \u00e7a parce que moi je creuse Mansillon je fais mon chien et mon travail, j'ai envie de dire mal qu'il se trouve que c'est la fiction qui m'int\u00e9resse et qui sait raconter des histoires me projeter dans des histoires qui sont, a priori, loin de moi mon plaisir d'\u00e9criture, il est l\u00e0, donc je continue, je ne suis afflig\u00e9 trouve complices, l\u00e0 \u00e7a marche donc c'est formidable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:49) [89%] :\r\nLaurent Gaud\u00e9 \u00e0 votre micro, Sylvie TNET1, c'\u00e9tait \u00e0 l'Automne 2004, donc pour ce roman salu\u00e9 par le prix Goncourt, sobrement intitul\u00e9 Le Soleil des Scorta et depuis, Fran\u00e7oise Nyssen ben vous avez continu\u00e9 \u00e0 l'accompagner cet \u00e9crivain fran\u00e7ais puisqu'il a \u00e9crit cette tout 8 romans je crois depuis 2004 quel quel souvenir est -ce que vous gardez de ce moment -l\u00e0, lorsque on a remarqu\u00e9 que cette ann\u00e9e vous avez rev\u00e9cu un peu la m\u00eame chose avec un quatri\u00e8me Goncourt qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9, comment 5\u00e8me un 100\u00e8me d'accord, OK, comment est -ce que vous vivez ces moments toute quand tout d'un coup dans cette course, voil\u00e0 pour les les prix ben c'est un une fiction, un roman publi\u00e9 dans votre mais il maison d'\u00e9dition qui est salu\u00e9e par le Goncourt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:37) [88%] :\r\nBah, \u00e9coutez, c'est une joie immense, parce qu'effectivement, et regardez, \u00e7a a commenc\u00e9 avec Laurent Gaud\u00e9 \u00e9quit\u00e9 : certes, il avait eu le prix Goncourt des lyc\u00e9ens, et \u00e7a, c'est \u00e0 noter quand m\u00eame, pour son livre pr\u00e9c\u00e9dent, sans les libraires, la mort du roi Tsonga oui donc c'est int\u00e9ressant de voir que c'est des jeunes Lecteurs qui l'avait rep\u00e9r\u00e9, c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant de le noter, \u00e7a m'a, \u00e7a m'amusait de l'entendre dire d'ailleurs de parler de creuser son si on vous voyez, je venais de d'\u00e9voquer l'id\u00e9e de creuser son sillon et ce qui m'a aussi beaucoup int\u00e9ress\u00e9, c'est que, souvenez -vous, le Soleil de Scorta c'est un livre sur la transmission justement dans la transmission dans la famille, qui ne se fait par l'Italienne oui voil\u00e0, \u00e7a se fait pas force favor seulement de de de des parents vers les enfants, mais de fa\u00e7on transversale, donc on c'est amusant de, de, de voir comment ces ces valeurs sont sont port\u00e9es \u00e0 travers la litt\u00e9rature et et comment elles sont bien port\u00e9es par ce cet homme talentueux, g\u00e9n\u00e9reux et qui est totalement port\u00e9 par par c'\u00e9tait cette \u00e9criture pour dire des choses et le dernier encore Salinas est une une une figure de femme absolument extraordinaire qui vous embarque dans un un imaginaire totale mais tout en vous disant des choses qui peuvent vous parler de vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:55) [90%] :\r\nComment \u00e7a se passe quand vous travaillez avec enfin, juste une question comme \u00e7a, je fais un peu, un petit pas de c\u00f4t\u00e9, mais avec un un \u00e9crivain comme Laurent Gaud\u00e9 voil\u00e0 il publie peut-\u00eatre un livre tous les, tous les 2 ans, vous voulez discuter des sujets enfin vous l'accompagnez comment dans dans le travail finalement parce que, \u00e0 un prix Goncourt, c'est tr\u00e8s bien mais il faut aussi pr\u00e9parer l'apr\u00e8s- Goncourt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:18) [91%] :\r\nAlors, c'est pas du tout comme \u00e7a et leur c'est le moment pour vous dire aussi qu'une maison d'\u00e9dition, c'est une \u00e9quipe, ce sont des talents et donc il y a des \u00e9diteurs Rendez -vous quand on sera anglo- saxon du terme Editor qui ne sont pas les Publisher mais qui sont ceux qui accompagnent les auteurs dans le dans le le travail du texte oui et ce travail est fait par toute une \u00e9quipe \u00e9ditoriale men\u00e9e par Bertrand Py, qu'il faut rendre cet hommage -l\u00e0 d'avoir men\u00e9 par architecture et je dirais un catalogue extraordinaire de litt\u00e9rature contemporaine, Actes Sud, qui est vraiment exceptionnel et il travaille avec l'auteur, \u00e0 partir du texte que lui remet l'auteur et pour, je dirais, d'une certaine fa\u00e7on, pour l'amener \u00e0 \u00e0 \u00eatre au mieux de ce qu'il peut dire et de ce qu'il peut faire, mais d'abord dans le respect de du texte qu'il fait et c'est un travail effectivement qui se fait d'abord au regard de du texte qui est propos\u00e9 d'ailleurs \u00e0 un \u00e9diteur dans dans la maison prendra jamais une d\u00e9cision sans avoir sur une id\u00e9e, mais toujours sur le sur le le le le texte lu le texte telle qu'\u00e9labor\u00e9e par l'auteur et c'est ce travail- l\u00e0 qui est un qui est n\u00e9cessaire et qui se fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:33) [91%] :\r\nMais justement le secret chez Actes Sud, Fran\u00e7oise Nyssen est -ce que c'est pas que ou travailler quand m\u00eame diff\u00e9rent par rapport \u00e0 d'autres maisons d'\u00e9dition et notamment les grandes maisons install\u00e9 il y a pas de comit\u00e9 lecture de lecture vous dites effectivement le r\u00f4le des \u00e9diteurs, peut-\u00eatre qu'on travaille pas tout \u00e0 fait avec l'est de la m\u00eame fa\u00e7on, avec les auteurs et peut-\u00eatre aussi qu'on attire des auteurs un peu diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:54) [91%] :\r\nAlors je pense que des auteurs aussi c'est c'est une maison qui se construit de certains auteurs viennent aussi du fait du catalogue et qu'ils se sentent en affinit\u00e9, m\u00eame s'ils sont tr\u00e8s diff\u00e9rents et les \u00e9critures sont extr\u00eamement diff\u00e9rentes, regardez les, les, les, les, les 5 Goncourt Actes Sud a pu obtenir gr\u00e2ce \u00e0 au talent de ses auteurs, ce sont des \u00e9critures qui sont diam\u00e8tre elle manque pensez \u00e0 \u00c9ric Vuillard l'ann\u00e9e pass\u00e9e cette ann\u00e9e Nicolas Mathieu c'est des \u00e9critures totalement diff\u00e9rentes et qui nous disent d'une fa\u00e7on diff\u00e9rente chacun \u00e0 travers la fa\u00e7on de raconter ou un moment historique o\u00f9 ce qui se passe maintenant qui nous \u00e9veille sur sur la soci\u00e9t\u00e9, ils nous disent quelque chose, donc je ne sais pas si on est diff\u00e9rent des autres, c'est pas \u00e7a qui est int\u00e9ressant, ce qui est int\u00e9ressant, c'est quoi, ce que nous on arrive \u00e0 faire effectivement le parti pris a \u00e9t\u00e9 de ne pas avoir de comit\u00e9 de lecture pour que le le le travail soit fait sur le texte et pas dans l'enjeu d'une discussion autour du texte \u00e7a apr\u00e8s c'est le r\u00f4le des des prescripteurs et de et de la presse vous fait magnifiquement et que, et de, de, de, de l'ensemble du travail des libraires qu'il faut aussi souligner ici qui fait le succ\u00e8s aussi de d'une maison d'\u00e9dition et le travail de veille de de la maison, Actes Sud, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'accompagner les auteurs depuis le d\u00e9but, mais jusqu'o\u00f9 on pourrait dire d'une fa\u00e7on assez imag\u00e9 au livre entre les mains de l'\u00c9tat, et \u00e7a c'est un travail qu'on a toujours voulu faire de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9gnant depuis le d\u00e9but, et d'ailleurs on a pendant des ann\u00e9es, des ann\u00e9es, on \u00e9tait presque les seuls \u00e0 organiser des rentr\u00e9es litt\u00e9raires ont pr\u00e9sent\u00e9 aux libraires par exemple la rentr\u00e9e puis maintenant tout le monde s'y est mis, et c'est bien parce que c'est gr\u00e2ce aussi \u00e0 la aux libraires que les livres arrive entre les mains des Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:38) [91%] :\r\nOui, mais quand je dis diff\u00e9rent, c'est vrai qu'on s'est quand m\u00eame beaucoup plaint ces derni\u00e8res ann\u00e9es, depuis, depuis longtemps, que la litt\u00e9rature fran\u00e7aise est essentiellement une litt\u00e9rature parisienne nombriliste et il me semble qu'Actes Sud, peut-\u00eatre et surtout parce que vous \u00eates \u00e0 Arles et que vous venez pas du s\u00e9rail, peut-\u00eatre qu'il y a une fa\u00e7on d'a\u00e9rer et tout \u00e7a et de, de, de, de porter de nouvelles \u00e9critures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:00) [89%] :\r\nAlors elles sont ou est sans nouvelles, parce qu'elles sont \u00e9crites, maintenant, je dirais, pour ce qui est de des auteurs, mais elles sont tr\u00e8s vari\u00e9s et je vous citais de cadres d'\u00e9criture fondamentalement diff\u00e9rente de fa\u00e7on mais il y a toujours une une exigence et c'est vrai que chaque \u00e9l\u00e8ve publi\u00e9 et port\u00e9e par la n\u00e9cessit\u00e9 de cette rencontre un que que que ressent l'\u00e9diteur et par rapport \u00e0 cette hauteur l\u00e0 et cette cette envie de d'accompagner cela il est vrai aussi que la maison d'\u00e9dition Actes Sud est aussi sur l'id\u00e9e que la litt\u00e9rature n'\u00e9tait pas uniquement une litt\u00e9rature fran\u00e7aise mais une litt\u00e9rature ind\u00e9pendamment de son origine g\u00e9ographique, il y a pas non plus une sp\u00e9cialisation il y a pas ou non plus id\u00e9e de travailler par collection qui est aussi une fa\u00e7on de travailler beaucoup de maisons d'\u00e9dition, on ne cr\u00e9e pas une collection pour la remplir, mais o\u00f9 on a des domaines qui se constitue au fur \u00e0 mesure je dirais de la coh\u00e9rence des textes qui sont rassembl\u00e9s dans dans ce domaine, il y a toujours eu une grande curiosit\u00e9 dans la maison ce y a jamais eu de, de, de, de, de rejet de hier d'a priori, mais toujours une grande curiosit\u00e9 pas de vraiment pas d'a priori et travailler en grande ouverture mais en grande exigence sur la qualit\u00e9 et sur le la n\u00e9cessit\u00e9 et fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:20) [85%] :\r\nSi on vous a vu ouvert \u00e0 pas mal de litt\u00e9rature francophone puisqu'il y a eu tr\u00e8s t\u00f4t des co- \u00e9dition avec Lem\u00e9ac pour les les Canadiens francophones et avec Barzach par exemple pour la litt\u00e9rature alg\u00e9rienne mezza Aude. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:32) [90%] :\r\nVoil\u00e0 qui est excellente et qui vient de l\u00e0, effectivement, et de travailler aussi sur de la litt\u00e9rature qui il g\u00eane de toute l'Afrique en g\u00e9n\u00e9ral aussi tr\u00e8s important le fait qu'on est ronde ronde n'a pu reprendre la maison d'\u00e9ditions Sinbad qui toute la litt\u00e9rature du monde arabe qui nous paraissait une d\u00e9marche litt\u00e9raire et politique essentiel, donc c'est vrai qu'il y a toujours eu ce travail le th\u00e9\u00e2tre aussi, oui, des des choses que je fais beaucoup ces temps- ci, puisque je profite de cet entre-deux et du Temps retrouv\u00e9, je fais beaucoup de th\u00e9\u00e2tre et c'est vrai que le th\u00e9\u00e2tre est absolument un lieu de libert\u00e9 d'expression exceptionnel donc, tout ce travail qu'on a fait depuis le pratiquement le d\u00e9but d'Actes Sud, de publier ses textes pour en garder la m\u00e9moire et donner la possibilit\u00e9 de le redonner c'est essentiel, et \u00e7a on l'a toujours fait par conviction et par n\u00e9cessit\u00e9, pas parce que c'\u00e9tait ou dans l'air du temps, ou parce que c'\u00e9tait \u00e9norme \u00e9conomiquement, une bonne affaire ou des choses comme loin de l\u00e0, au contraire, c'est vraiment une conviction et un engagement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:37) [89%] :\r\nVous parlez d'entre-deux juste pour pr\u00e9ciser, pour les auditeurs, c'est qu'effectivement, puisque vous avez \u00e9t\u00e9 ministre jusqu'\u00e0 il y a pas longtemps, vous ne pouvez pas tout de suite r\u00e9int\u00e9grer vos fonctions professionnelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:46) [93%] :\r\nVoil\u00e0, il faut quand il faut passer par le le le voil\u00e0, il faut que faut -il quand j'\u00e9tais ministre, on a imagin\u00e9 qu'il y avait des conflits d'int\u00e9r\u00eats \u00e0 m'occuper du parce que j'avais \u00e9t\u00e9 dans le livre, h\u00e9 bien il faut que mon atterrissage dans la vie de tous les jours se fasse aussi avec un avis de la Haute autorit\u00e9 pour imaginer qu'il n'y a aucun conflit d'int\u00e9r\u00eat, ce que je ne m'occupe du livre maintenant dans la vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:12) [85%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est vrai, enfin personnellement je suis tr\u00e8s soucieuse des conflits d'int\u00e9r\u00eats, mais est -ce que c'\u00e9tait pas un peu absurde en m\u00eame temps quand vous \u00e9tiez ministre, pour des raisons de conflit d'int\u00e9r\u00eats, vous ne pouvez pas vous occuper du domaine qui vous c'est le pleurer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:22) [90%] :\r\nVous \u00e9tiez et je je me permet de penser que c'\u00e9tait absurde parce que \u00e7a n'avait juste pas de sens, il y a, c'\u00e9tait m\u00e9fiance alors comprenne qu'on soit tr\u00e8s attentif et tr\u00e8s, tr\u00e8s soucieux, effectivement, qu'il n'y ait pas de conflit d'int\u00e9r\u00eats, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 absolue et il faut le faire, mais qu'ensuite on en Vienne \u00e0 des situations aussi absurde que de demander que la ministre de la culture ne soit plus en charge de parce que elle a \u00e9t\u00e9 aux manettes d'une maison d'\u00e9dition,M. dont elle ne s'occupe, \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'\u00e9tais ministre de d\u00e9missionner de tous, j'ai confi\u00e9 tout \u00e0 des pierres de gestion compl\u00e8tement ind\u00e9pendant, je m'en suis plus du tout occup\u00e9, il n'y avait aucun, aucun risque d'int\u00e9r\u00eat de, de, de, de conflit d'int\u00e9r\u00eat, objectivement, je ne je n'ai toujours pas compris pourquoi cela est arriv\u00e9, mais c'est mon avis, c'est un trop grand souci de pr\u00e9caution, on est dans la m\u00e9fiance, on est dans la m\u00e9fiance du priv\u00e9 et d'ailleurs je l'ai vu au minist\u00e8re de la culture, l'Alliance public- priv\u00e9 qui est essentiel aujourd'hui, elle est toujours consid\u00e9r\u00e9e avec beaucoup, beaucoup, beaucoup de, de, de mes chansons, voir un peu de m\u00e9pris quand on est dans la sph\u00e8re publique et c'est vraiment dommage parce que on avance ensemble, je parlais de coh\u00e9rence, je parlais de coop\u00e9ration, c'est essentiel \u00e0 la nous franche du monde et c'est pas parce qu'on vient, on a travaill\u00e9, on a, dans une maison d'\u00e9dition qui est de l'lors de la sph\u00e8re priv\u00e9e qu'on n'a pas le souci du public et de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, moi j'ai toujours oeuvr\u00e9 dans le souci de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et ce n'est, je ne comprends pas cette dichotomie, au contraire, le le travail que j'ai pu me en tant que responsable d'une maison d'\u00e9dition a beaucoup amen\u00e9 pour pouvoir mener une politique publique justement au sens de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:21) [90%] :\r\nAlors revenons Actes Sud, un petit peu et \u00e0 Arles, Fran\u00e7oise Nyssen, S\u00e9oul, h\u00e9 bien c'est c'est quoi quand m\u00eame cette maison quels sont vo vos relations avec les les auteurs, comment, comment \u00e7a se passe, on dit que c'est presque une famille, on voit effectivement Laurent Gaud\u00e9 toujours chez vous, en g\u00e9n\u00e9ral quand un auteur entre chez Actes Sud, il n'en sort pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:39) [91%] :\r\nBon, il y en a, il y en a qui sorte c'\u00e9tait mais c'est pas \u00e7a vous pla\u00eet tant que \u00e7a, mais c'est vrai que c'est, c'est quelque chose qui se construit, c'est une relation c'est vrai qu'il y a le le le choix du livre travail \u00e9ditorial et puis l'accompagnement et c'\u00e9tait une des choses que je, je, je faisais avec un grand bonheur et que je vais reprendre avec un grand bonheur, c'est effectivement d'\u00eatre soucieux que, aujourd'hui, d'ailleurs il faut noter, vous parliez de Olivier chaud dans son de la Maison de la po\u00e9sie de Manosque, de plus en plus cette n\u00e9cessit\u00e9 du contact, on parle beaucoup aussi, ces temps ci, de l\u00e0, la vente par Amazon puisque il y a eu toutes sortes de, de, de, de soucis pour aller dans les librairies, etc, avec \u00e7a, un certain nombre de blocages et donc \u00e7a a favoris\u00e9 la lavande sont interdites, mais les gens ont besoin de contact, la librairie : elle est essentielle, la salle de cin\u00e9ma, elle est essentielle parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 peut se passer une rencontre une relation des gens ont besoin de \u00e7a, donc on le voit que laisse -les tout le monde a besoin aussi de rencontrer l'auteur, c'est pour \u00e7a que les salons sont tr\u00e8s importants, les rencontres en librairie et donc tout cela, il faut le il faut le construire avec l'auteur et donc c'est du travail des \u00e9quipes de proximit\u00e9, donc effectivement \u00e7a fait un travail tr\u00e8s humain et de, de, de, de v\u00e9ritables relations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:01) [90%] :\r\nEt quand vous parlez des \u00e9quipes vous faites tout \u00e0 Actes Sud parce qu'il y a 2 jours, on a re\u00e7u dans cette s\u00e9rie d'\u00e9missions les fondatrices de l'avion, ce tram qui est un bureau litt\u00e9raire ou qui qui externalise certains services, elles font du service de presse ou de cession de droits pour certains \u00e9diteurs vous faites tout en interne chez Actes Sud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:18) [88%] :\r\nOn a, on a un peu tendance \u00e0 faire \u00e0 faire tout parce qu'on a envie de d'\u00eatre au coeur, on a m\u00eame pris \u00e0 un moment donn\u00e9 en main notre diffusion c'est-\u00e0-dire aller aupr\u00e8s des libraires pour parler et on pense que c'est il faut porter ce message, on fait toute la communication, m\u00eame en terme de de production, on fait beaucoup de choses tout le graphisme, on aime bien, voil\u00e0, \u00eatre au centre de construit v\u00e9ritablement construire mais l\u00e0 aussi je reviens \u00e0 cette notion tellement importante qui est cette notion de coop\u00e9ration et \u00e0 l'\u00e9tat de petites maisons d'\u00e9dition qui n'ont pas forc\u00e9ment le moyen de le faire et donc je trouve que ce genre de d\u00e9marche est tr\u00e8s int\u00e9ressante et d'ailleurs le le le le la petite constellation Actes Sud avec Actes Sud \u00e9diteur associ\u00e9 et en terme tch\u00e8que beaucoup au terme d'associer, c'est un petit peu cela quand Payot et Rivages Textuel Ga\u00efa, l'Imprimerie nationale le Rouergue viennent dans dans la configuration, Actes Sud, c'est aussi dans l'id\u00e9e d'une coop\u00e9ration quand on accompagne un cul comme Bouak\u00e9, c'est toutes ces maisons d'\u00e9dition, il s'agit de cela aussi et de travailler ensemble, comme le fait que font ces ces, ces jeunes femmes et nous on le fait en interne et on propose cela aux \u00e9diteurs qui sont associ\u00e9s dans dans la sph\u00e8re Actes Sud et est -ce que vous aviez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:40) [90%] :\r\nOuvert une une nouvelle \u00e8re est -ce que vous avez cette sensation d'avoir ouvert une nouvelle \u00e9poque, Fran\u00e7oise Nyssen, pour revenir au Goncourt Laurent Gaud\u00e9, on a vu depuis des maisons diff\u00e9rentes, on a vu le Ghali gr\u00e2ce lui se briser un petit peu, a \u00e9t\u00e9 une question cet Automne comme le tripode a eu le Renaudot, mais c'est vrai qu'apr\u00e8s vous y avez fait qui a eu le Goncourt avec Atiq Rahimi, puis le Renaudot avec Emmanuel Carr\u00e8re, parce qu'on voit quelque chose de nouveau \u00e0 ce niveau je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:03) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'on pourrait peut-\u00eatre plut\u00f4t qu'on posait la question de la curiosit\u00e9 des jurys des prix litt\u00e9raires, qui se sont vraiment renouvel\u00e9 et ouvert vers la litt\u00e9rature, ind\u00e9pendamment de la o\u00f9 elle se faisait, or, la r\u00e9alit\u00e9 est qu'avec l'\u00e9mergence d'un grand nombre de de petites maisons d'\u00e9dition, il y a un renouveau et il ne une attention \u00e0 toutes sortes de litt\u00e9rature qui font qu'effectivement le panneau panorama et sans doute plus large et beaucoup, beaucoup de petites maisons d'\u00e9dition font ce travail de d\u00e9couverte, donc c'est assez logique que, \u00e0 travers la la curiosit\u00e9 et l'int\u00e9r\u00eat et le professionnalisme de d'un certain nombre de jury qui sont maintenant attentif \u00e0 cela, h\u00e9 bien, c'est cela qui \u00e9marge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:48) [82%] :\r\nAussi, et ce n'est que normal et puis on va peut-\u00eatre terminer sur ce message d'espoir, l'essence sans eux l'essence sous les choses changent vous Fran\u00e7oise Nyssen, \u00e9crire un roman, c'est pour quand, non mais on lire il mod\u00e9r\u00e9ment oui voil\u00e0, merci d'\u00eatre venu \u00e0 Sonia \u00e0 ce micro, Fran\u00e7oise Nyssen, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:11) [93%] :\r\nMerci et puis demain Sylvie nous terminerons cette semaine sp\u00e9ciale d'exploration du paysage RR fran\u00e7ais et qui sera votre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:20) [98%] :\r\nAlors ce sera Fr\u00e9d\u00e9ric Boyer, \u00e9crivain, traducteur et depuis une ann\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la t\u00eate des \u00e9ditions POL. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:26) [97%] :\r\n\u00e7a s'annonce passionnant, merci beaucoup, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 toutes les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-20T10:54:01Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tanette, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nyssen, Fran\u00e7oise", "role": "Fran\u00e7oise Nyssen, directrice d'Actes Sud et ancienne Ministre de la culture", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75B4BF8A-1B7D-4C9E-AF27-7C71387E54CA", "internalArchiveId": "75B4BF8A-1B7D-4C9E-AF27-7C71387E54CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Joan Cererols, musicien catalan et moine b\u00e9n\u00e9dictin", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "summary": "A l'occasion du 400e anniversaire de la naissance de Joan Cererols (9.9.1618-27.8.1680), David Mesquita, musicologue, est au micro de David Meichtry.", "durationSec": 2254, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10048365", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicGeographicals": ["Catalogne"], "thematicThemes": ["musique classique", "17e si\u00e8cle", "compositeur"], "thematicPersons": ["Cererols, Joan"], "alternativeTitle": ["Joan Cererols, musicien catalan et moine b\u00e9n\u00e9dictin", "Joan Cererols, musicien catalan et moine b\u00e9n\u00e9dictin / VSS_2018-12-20T10:04:47_versus-ecouter", "Joan Cererols, musicien catalan et moine b\u00e9n\u00e9dictin / VSS_2018-12-20T10:04:47_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["A l'occasion du 400e anniversaire de la naissance de Joan Cererols (9.9.1618-27.8.1680), David Mesquita, musicologue, est au micro de David Meichtry.", "A l'occasion du 400e anniversaire de la naissance de Joan Cererols (9.9.1618-27.8.1680), David Mesquita, musicologue, est au micro de David Meichtry.", "A l'occasion du 400e anniversaire de la naissance de Joan Cererols (9.9.1618-27.8.1680), David Mesquita, musicologue, est au micro de David Meichtry."], "variantIds": ["ece-10048367", "ece-10048365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-10T08:18:44Z", "speechToTexts": ["27.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:02) [92%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [84%] :\r\nPour moi, il y a des musiques qui sont essentielles et des musiques qui sont compl\u00e9mentaires et pour moi, \u00e7a, c'est la musique est cens\u00e9e inciter musique qui est compos\u00e9e avec toute la technique de contrepoint propre \u00e0 la Renaissance et avec toute la les contrastes et la d\u00e9clamation les les exub\u00e9rances du baroque, c'est une musique plein de d'humanit\u00e9 et m\u00eame temps spectaculaire et expressif, c'est une musique qui a un \u00e9quilibre comme ils ont tous des grandes cha\u00eenes. \r\nJ'd\u00fb Destrez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:03) [86%] :\r\nBonjour Jean-Luc, la voix, je la connais bien s\u00fbr ce Jordi Savall celle de Jordi Savall il y a 30 ans, au micro d'espace de qui parlait de ce qu'on entend justement maintenant, et de ce compositeur que l'on croyait pas si important ben non justement, il me dit : allez, compositeur essentiel et que les autres \u00eeles mais celui -ci dans les essentiels, en revanche, cette musique, je ne la connais pas c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [86%] :\r\nUne un extrait de la mise \u00e0 des batailles \u00e0 de Joan Cererols et figurez -vous que Joan Rolls, il est n\u00e9 en 1618 \u00e7a valait la peine va parler surtout c'est ce visiteur important et cher au coeur de Jordi Savall puisque ce disque, on entend encore ici a gagn\u00e9 il y a 31 ans, c'\u00e9tait l'\u00e9poque de la fondation de la vache de l'AKP la r\u00e9alit\u00e9 Catalunya de grand ensemble choral que Jordi Savall et \u00e0 instigu\u00e9s, c'\u00e9tait \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc, une d\u00e9couverte pour le grand public que cette musique d'un compositeur catalan Joan S\u00e9r\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:54) [85%] :\r\nJe parlais de vous \u00e0 nos auditeurs, David Meichtry alors vous \u00e9tiez peut-\u00eatre encore au lit, j'imagine, en bien, rassurez -vous, disons que, vraiment, de par le monde, en ce moment, il doit pas y avoir beaucoup beaucoup de bip\u00e8de qui se souviennent de c\u00e9l\u00e9brer le 400\u00e8me anniversaire du p\u00e8re, Joan Cererols il Fournel voil\u00e0 peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 demande sera tout de m\u00eame parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame, vous connaissez l'abbaye tous y avait on la savait bien que quand il s'agit de sortir prof\u00e8re des c'est vous qui allez moi je garde la maison, oui, \u00e7a fait des d\u00e9cennies maintenant que c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [85%] :\r\nC'est un peu comme \u00e7a, oui, mais c'est un lieu de p\u00e8lerinage important dans toute l'Europe depuis le moyen- \u00e2ge, il y a un fameux Livre Vermeil de musique m\u00e9di\u00e9vale qui est conserv\u00e9 dans cette abbaye Elia UNESCO l\u00e0 n'y a donc des petits chanteurs qui sont un des ensembles plus important, donc de la r\u00e9gion de Barcelone et son \u00e0 30 kilom\u00e8tres de Barcelone sur L\u00e9o dans ces montagnes qui ont un aspect tout \u00e0 fait \u00e9trange avec des sortes de 2 grandes orgues min\u00e9ral et forme cylindrique et tr\u00e8s lisse de cette r\u00e9gion g\u00e9ologique et l'abbaye demande c'est rat\u00e9, il est donc depuis pr\u00e8s d'un mill\u00e9naire, et c'est l\u00e0 qu'\u00e9tudier entre autres compositeurs importants donc Georges Joan Cererols qui aille \u00e9tait Moine aussi de l'abbaye et pour nous en parler, on a justement assez rares sp\u00e9cialistes peut-\u00eatre de cette oeuvre du XVIIe si\u00e8cle espagnol en g\u00e9n\u00e9ral, il enseigne \u00e0 la Scola Cantorum de B\u00e2le, il enseignait le contrat Punto \u00e0 l'am\u00e8ne t comme on dit en bon italien du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le, c'est-\u00e0-dire le contrepoint comme cela se faisait \u00e0 cette \u00e9poque du d\u00e9put\u00e9 baroque et puis il est aussi ma\u00eetre de Gerber Bill donc d'entra\u00eenement auditif, il m'a racont\u00e9 que c'est une formation tr\u00e8s pratiques qu'on donne aux \u00e9tudiants en musique ancienne de la Scola Cantorum faire c'est qu'les ont l\u00e9gende radio aussi, voil\u00e0 c'est centr\u00e9e sur les dict\u00e9es musicales sur la lecture \u00e0 vue aussi, c'est surtout dans une perspective historique, combin\u00e9e \u00e0 un travail plus spontan\u00e9e, sans partition qui correspond donc cette improvisation tant il va nous parler aussi \u00e0 travers cette interview, on commence bien s\u00fbr avec la musique de Joan Cererols il m'a aussi confi\u00e9 que des 15 16 ans lui- m\u00eame \u00e0 l'ancien donc pas tout \u00e0 fait proche de Barcelone avait chant\u00e9 avec un coeur ce salaire Edina avec \u00c9co, qui est une des Oeuvres connues mais pas enregistr\u00e9 en dehors de l'abbaye, donc conna\u00eet quand m\u00eame connu des ligueurs c'est \u00e7a, il y a des fois le r\u00e9pertoire amateur qui est diff\u00e9rent de ce qu'on a enregistr\u00e9 sur disque mais nous qui n'est pas tr\u00e8s bien servi aujourd'hui ce r\u00e9pertoire, faut pas \u00e9norm\u00e9ment non ce disque dont on parle, a gagn\u00e9 le prix Charles Cros conduit encore la Lacombe a retrouv\u00e9 un peu au fait sur cet entretien, j'ai donc rencontr\u00e9 depuis Freiburger, o\u00f9 il habite, David Mesquita et traduit gr\u00e2ce \u00e0 la voix de certaines regard et puis la musique qu'on entend d'abord c'est ce saluer avec co- sign\u00e9 Joan Cererols 400 temps dimanche non non non non non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:24) [65%] :\r\nCererols SNCF et vous Clavet et l'ouragan il porte \u00e0 Cashman chagrin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:29) [82%] :\r\nCererols est une figure essentielle dans un lieu tr\u00e8s important, c'est un sentiment de ces 20 o\u00f9 il y a une est que l'ann\u00e9e une chapelle musicale dont la tradition remonte au 12\u00e8me si\u00e8cle marque Joan Cererols a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9, on est, on l'\u00e9l\u00e8ve de Joan Marc, c'\u00e9tait l'un des premiers compositeurs en Espagne \u00e0 introduire le Style politique aura V\u00e9nitien restaurer ce qui Cererols continuer cette tradition, il a une grande quantit\u00e9 d'\u00e9l\u00e8ves qui ont occup\u00e9 ensuite places dans de nombreuses cath\u00e9drale catalane c\u00f4t\u00e9 en dehors de la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:58) [64%] :\r\nEt Catalunya, il faut \u00e0 la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:59) [82%] :\r\nC'est un compositeur qui a toujours \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 chanter et ce qu'on a red\u00e9couvert Cererols au 20\u00e8me si\u00e8cle, sa musique avait \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:08) [69%] :\r\nVoil\u00e0, et le probl\u00e8me hein comme outil je comprends chez Toro celle le G7 et ce moucher car. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:13) [84%] :\r\nLe probl\u00e8me avec beaucoup de compositeurs du XVIIe si\u00e8cle, c'est que leur musique et manuscrits et etc et n'a pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 au XVIe si\u00e8cle, on a publi\u00e9 de la musique en Espagne mais au 17\u00e8me pour des raisons \u00e9conomiques, il y a eu pratiquement une son cro\u00fbte de l'\u00c9tat et des probl\u00e8mes de crise et que, dans une pose les cours coop\u00e9ratives et on n'a pratiquement pas \u00e9t\u00e9 de Nosy c'est que pendant tout le si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:34) [70%] :\r\nStories quand m\u00eame le h\u00e9ros pourquoi l'appel qu'aux cha\u00eenes de l'informant 4\u00e8me de la Manche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:39) [84%] :\r\nCe qui a fait que cette musique qui a eu peu de retentissement pendant longtemps pourquoi et aujourd'hui elle est peu connue, mec, mais il faut aussi ajouter des probl\u00e8mes avec l'historiographie la musique du 17\u00e8me si\u00e8cle en Italie commen\u00e7ait \u00e0 apporter beaucoup d'innovation avec le baroque, la basse continue la nouvelle mani\u00e8re de traiter la dissonance ne votre les jeunes enfants et la mochica espagnols, la musique espagnole qui disent on est plut\u00f4t dans une ligne de continuit\u00e9 moins exp\u00e9rimental apparu moins int\u00e9ressante \u00e0 l'historiographie parce que toujours dans l'histoire de la musique qu'on nous raconte ext\u00e9rieur je le h\u00e9ros est celui qui invente de nouvelles choses, et c'est pas celui qui perfectionne des choses existant Isra\u00ebl qui perfectionnent encore cher ce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:19) [88%] :\r\nIl y a le si\u00e8cle d'or le sigle D'or espagnols avec les grands noms qu'on conna\u00eet encore Victoria Guerrero ou moral et c'est effectivement, apr\u00e8s, on a l'impression qu'il y a une d\u00e9cadence mais c'est une vision historiographique, vous nous dites David Mesquita. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:34) [64%] :\r\nAbsolue, je vais faire de faire se avec elle, sigle fait horreur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:38) [86%] :\r\nCe qui se passe, c'est que le si\u00e8cle d'or en litt\u00e9rature au th\u00e9\u00e2tre s'est poursuivie au XVIIe si\u00e8cle, c'est ce que jusque vers 1680 l\u00e0- dessus, il n'y a pas de discussion entre historiens de l'art. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:51) [61%] :\r\nLa mouche \u00e0 T\u00e9mouchent Nexter et de l'Afrique, que sa centrale Hamoud Johann\u00e8s Dallas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:55) [82%] :\r\nEn musique, nous avons une historiographie qui se centre sur ces 3 figures de ce Cristobal de morale s'Francisco Gadret et Thomas risque de Victoria avec ce qui, en quelque sorte \u00e0 d\u00e9laisser l'\u00e9tude de la musique et du 17\u00e8me si\u00e8cle et que \u00e0, le probl\u00e8me est que nous la connaissons mal il y a tellement de musique au XVIIe si\u00e8cle, conserv\u00e9e en manuscrit et qui n'a pas \u00e9t\u00e9 bien \u00e9tudi\u00e9 parce que simplement elle se trouve dans les archives des cath\u00e9drales, mais on produisait \u00e9norm\u00e9ment de musique que nous ne connaissons pas bien parce que c'est plus a Muti Moussu que non, quand m\u00eame c'est moche bien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:41) [72%] :\r\nEt. \r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:49) [82%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:52) [86%] :\r\nDavid Mesquita, vous avez cit\u00e9 Montserrat qui est donc l'abbaye soit L\u00e9o de la Catalogne, pr\u00e8s de Barcelone, o\u00f9 \u00e9tait actif, o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 form\u00e9, Joan Cererols c'est un lieu important de toute l'Espagne pour la musique, c'est rate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:09) [64%] :\r\nSi elle permet une terre maintiendra c'est Loto c'est qu'dans int\u00e9r\u00eat affirme que ce qu'on Amiens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:14) [83%] :\r\nCertainement oui Montserrat depuis le XIIe si\u00e8cle \u00e0 une tradition avec sa ma\u00eetrise musicale et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque de certains Jolson \u00e0 exporter des musiciens dans le reste de l'Espagne il cloche m\u00eame aujourd'hui au XXIe si\u00e8cle, o\u00f9 il y a des compositeurs et des chefs d'orchestre, connu en Espagne comme Salvador ma seconde dit qui se sont form\u00e9s allemande. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:33) [67%] :\r\nSalvador Hommage qu'Dekker se forme \u00e0 Rome Emmanuel rate. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:37) [87%] :\r\nEt Joan Cererols en \u00e9tant un compositeur du lieu en ayant dirig\u00e9 cette ex- colonie \u00e0 est ce que sa musique a continu\u00e9 sans interruption \u00e0 \u00eatre jou\u00e9 amende c'est rat\u00e9 dans le cadre de du couvent b\u00e9n\u00e9dictin David Mesquita. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:52) [61%] :\r\nC'est l\u00e0 le fond compositeur alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:55) [89%] :\r\nCererols cela a \u00e9t\u00e9 un compositeur v\u00e9n\u00e9r\u00e9 de son temps et les ann\u00e9es suivantes \u00e0 travers ces \u00e9l\u00e8ves ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 m\u00eame il para\u00eet \u00e0 un moment liturgique en son honneur, ce qui est \u00e9tonnant c'est exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:06) [81%] :\r\nEt cette finale sous- Loubna Lochon comment Michael Lopez on l'oblige Loubna je commen\u00e7ais le PLA. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:12) [79%] :\r\nCes \u00e9l\u00e8ves comme Miguel Lop\u00e8s o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves de ses \u00e9l\u00e8ves comme ancien mur l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 des gens tr\u00e8s important avant de sa droite qui ont probablement continuer \u00e0 jouer sa musique et quand, vers 1930 Montserrat publi\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de la musique imprim\u00e9e le primaire mais c'est la premi\u00e8re chose, on publie, ce sont des Oeuvres de cerf et Jean-Louis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:30) [64%] :\r\nLe caf\u00e9 je trouve les Cara voil\u00e0 c'\u00e9tait la vache. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:21) [82%] :\r\nEst ce que l'Espagne est unie David Mesquita, du temps de Cererols au 17\u00e8me si\u00e8cle, on est donc en Catalogne, est ce que c'est proche de ce qui se fait \u00e0 Madrid est -ce que c'est un un royaume centralis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:35) [75%] :\r\nBon alors, c'\u00e9tait presque S\u00e9r\u00e9na l'Espagne anarchistes qui a exactement, vous savez la ma formateur du. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:40) [88%] :\r\nTant de Cererols, l'Espagne n'existait pas exactement sous sa forme d'aujourd'hui qu'il y avait la couronne d'Aragon et la couronne de Castille \u00e7a avec des traditions musicales qui \u00e9tait interconnect\u00e9s mais pas n\u00e9cessairement identique notamment secr\u00e8tes sic quant \u00e0 Montserrat il y avait \u00e0 l'\u00e9poque de cette agence beaucoup de moines qui venait de Madrid, il y avait comme une esp\u00e8ce de filiale \u00e0 Madrid, de sorte que Joan le ma\u00eetre de cette agence est rest\u00e9 aussi longtemps \u00e0 Madrid et il a \u00e9t\u00e9 le successeur de Victoria comme organiste du monast\u00e8re des d\u00e9chausser royale, si je me souviens bien vers lorsque la contraire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:15) [91%] :\r\nLa musique qui nous est parvenue de Joan Cererols ce sont des grandes messes polyphonique David Mesquita il y a aussi des pages profane ou, plus simple, \u00e9crit en langue castillane justement les villes ainsi que ceux de Cererols, parlez -nous un peu de cette musique et est -ce que c'est normal pour un compositeur qui a pass\u00e9 sa vie en Catalogne d'\u00e9crire de la musique en castillan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:37) [97%] :\r\nC'est m\u00eame si le d\u00e9ficit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:40) [83%] :\r\nOui au XVIIe si\u00e8cle, la langue vulgaire en Catalogne \u00e9tait \u00e9videmment le catalan comment mais comme langue litt\u00e9raire, l'espagnol castillan avait d\u00e9j\u00e0 plus de prestige aussi en Catalogne, les classes \u00e9lev\u00e9es qui lisait le castillan, en partie, et les billets ainsi en Catalogne sont \u00e9crit en castillan principal \u00e9tait, ce n'est pas la m\u00eame chose qu'au si\u00e8cle pr\u00e9c\u00e9dent, o\u00f9 il y avait plus de musique en catalan Monsieur Kablia moi je Catala. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:04) [87%] :\r\nApr\u00e8s les guerres napol\u00e9oniennes qui ont d\u00e9truit une partie des archives de Montserrat tendent \u00e0 conserver donc pages ces grandes messes souvent de Rolls et puis aussi ce genre de Vigan Sicot et de tonneaux, est ce que vous pouvez nous expliquer ce qu'est ce genre musical David Mesquita. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:23) [61%] :\r\nVoil\u00e0 ce mochica par ann\u00e9e Tolkien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:26) [82%] :\r\nEh bien c'est de la musique Parra liturgique, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a n'est pas de la musique pour la liturgie mais en Espagne, elle sert aussi dans les Metz pour des f\u00eates \u00e0 la Fl\u00e8che t\u00e2che, c'est de la musique sacr\u00e9e et le finir la Mochicas \u00e7a un sacr\u00e9, c'est difficile \u00e0 d\u00e9finir un c'est la musique sacr\u00e9e au sens strict, ce serait la musique de la liturgie, la les moteurs, les messes, j'en ai Destexhe alors que L\u00e9vis ainsi que ne sont pas strictement cela cr\u00e9e une th\u00e9matique parfois les th\u00e9matiques sont tr\u00e8s populaires, je pourrais citer par exemple le budget ainsi que c'est la vie que quand nous l'c\u00e9r\u00e9monie un chemin qui est une citation musicale un peu Marissa tu balances qui est une chanson \u00e9rotique probl\u00e8me s'il n'y a pas de probl\u00e8me, parce qu'\u00e0 cette \u00e9poque, le profane et le religieux sont tr\u00e8s proches, \u00e7a c'est un et Cererols n'a pas tu probl\u00e8me pour en faire un bien ainsi aux sur un th\u00e8me religieux \u00e0 8 voies \u00e0 double coeur c'est un peu plus solennel, mais le th\u00e8me est litt\u00e9ralement celui de cette chanson \u00e9rotique, \u00e7a peut leur p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:21) [50%] :\r\nT\u00e9moignage et lesquels Almen t -elle c'\u00e9tait parce que la r\u00e9alit\u00e9 quand Marie- faire panache. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:15:23) [73%] :\r\nAh oui Laurent lui inspire encore une hausse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:18) [77%] :\r\nIl aussi. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:18:29) [73%] :\r\nDans oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:43) [87%] :\r\nC'est tellement beau cette musique David Meichtry qu'est -ce que c'est un tr\u00e8s beau, c'est une chanson de No\u00ebl donc de Joan Cererols, le compositeur qu'on fait 400 ans apr\u00e8s sa naissance et c'\u00e9tait un enregistrement d'espace de c'est peut-\u00eatre aussi pour \u00e7a que c'est si bon c'est c'est quand m\u00eame le dit des digues au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:58) [78%] :\r\nEn 1995 la Capella la capoeira Real de Catalunya sur 10 Avaya la viole de gambe pour ce th\u00e8me de Marissa Palos allo divine et la voix solistes de mode, c'est rat\u00e9, Figaro. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:10) [92%] :\r\nSp\u00e9cialiste de Joan Cererols c'est David Mesquita et puis il faut rendre hommage \u00e0 certaines regard qui a pr\u00eat\u00e9 sa voix cette traduction David Meichtry. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:20) [81%] :\r\nOn continue avec le musicologue espagnol David Mesquita et puis avec ce th\u00e8me, il racontait, donc c'est un th\u00e8me un peu l\u00e9ger, celui de se marier, \u00e7a Palos qui a aussi \u00e9t\u00e9 vari\u00e9s par Santiago des pour guitares on entend Rolf laisse les 20 avant de retrouver David mais ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:36) [88%] :\r\nEt puis c'\u00e9tait un bonheur d'entendre tout \u00e0 l'heure, la voix de Montserrat Figueras penser exactement quand m\u00eame disparu en 2011, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e9coutons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:31) [89%] :\r\nPour la polyphonie David Mesquita vous qui enseignez le contrat Punto, la m\u00eame TVA \u00e0 B\u00e2le qui est sp\u00e9cialiste de l'improvisation aussi quelle est la proximit\u00e9 de la partition \u00e9crite de ses messes par exemple de Cererols qui sont manuscrite et la fa\u00e7on dont on les interpr\u00e9ter \u00e0 l'\u00e9poque ce il y a une grande marge entre l'\u00e9crit et ce qui est r\u00e9ellement ex\u00e9cut\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:57) [61%] :\r\nFiesta m\u00eame telle moi Chigaco enti\u00e8rement moi je n'ai peut-\u00eatre pas et -ce la mouche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:02) [85%] :\r\nLa musique ne conservant du pass\u00e9 \u00e0 la musique \u00e9crite c'est un moi j'ai que \u00e7a, mais nous devons tenir compte que cette musique se baser sur une culture orale beaucoup plus large. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:10) [62%] :\r\nEt le mot chez Colruyt aller \u00e0 Nantes inop\u00e9rante \u00e0 l'encan par exemple pour qu'aux commandes et ce mercredi, expert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:14) [91%] :\r\nLe musicologue italien Nino Perrotta le comparer un iceberg dans lequel la partie visible les Oeuvres qu'on a conserv\u00e9 certes m\u00e9rite beaucoup de respect et sont tr\u00e8s impressionnantes, ce sont conserv\u00e9es parce qu'ils sont de grande qualit\u00e9 mais pour comprendre la culture musicale, nous devons consid\u00e9rer les 7 huiti\u00e8mes de l'iceberg qui sont sous l'eau passe par la presse, qui sont les musiques de la tradition non \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:36) [70%] :\r\nQui -ce Lamouchi conna\u00eetra ici un et secr\u00e9taire et c'est moche, on peut, quand, comment est la forme assez de logements Monsieur Cochet la secr\u00e9taire \u00e0 l'AS ib\u00e9rique \u00e0 \u00e7a, mais c'est un pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:44) [86%] :\r\nSi on voit un peu comment se faisait la formation des musiciens dans les cath\u00e9drales ib\u00e9rique en ce temps- l\u00e0, par exemple, cette agence a commenc\u00e9 \u00e0 7 ans environ, il a d'abord appris le plein Champ, c'est-\u00e0-dire les choeurs gr\u00e9goriens puis a continu\u00e9 avec la lecture de la musique mesur\u00e9 en apprenant comment lire la musique polyphonique et le web et en Suisse avant de prendre la composition, il y avait encore le contrepoint et le contrepoint \u00e0 cette \u00e9poque c'\u00e9tait surtout quelque chose qu'on improvise, moi je suis un peu, c'\u00e9tait pas, on peut dire qu'avant de pouvoir composer, on devait savoir tr\u00e8s bien improviser un peu, on leur donner en plein Champ, une m\u00e9lodie et sur ce Champ, il devait faire une affinit\u00e9 de contrepoint vari\u00e9t\u00e9s quota cantoche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:24) [90%] :\r\nImprovis\u00e9 sur un th\u00e8me donn\u00e9, mais aussi pouvoir le faire \u00e0 plusieurs voix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:29) [48%] :\r\nC'est elle comptera Point produit \u00e7a ses amis via comptera Anita. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:33) [85%] :\r\nLe contrepoint improvis\u00e9 se divisaient Puntos soit contrepoint libre \u00e0 2 voix, c'est-\u00e0-dire avec une des voies \u00e9crite ce que je sais par exemple un chant gr\u00e9gorien et une 2\u00e8me ligne vocale qu'on improvise qu'on sorte ce qu'une seule personne improvise mais la discipline suivante \u00e9tait le contrat Punto comme certains ados concert\u00e9e, ce qui signifie qu'il y a plusieurs chanteurs qui improvise en m\u00eame temps et qui doivent se concerter, c'est-\u00e0-dire s'organiser ou se coordonner pour qu'il n'y ait pas d'accident entre il y a instaur\u00e9 la difficult\u00e9 \u00e0, et c'est l\u00e0 qu'est la difficult\u00e9 quand il s'agit aujourd'hui de reconstituer cette improvisation, les indications dans les sources disent par exemple qu'il est tr\u00e8s important que les contrats p\u00e2tissent de ce qu'on connaisse que celui qu'est -ce que \u00e7a veut dire qu'ils se connaissent, tablier dit enfin qu'on lit aussi que parfois de tr\u00e8s bons ne sera pas on essay\u00e9 d'improviser ensemble et que \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9 parce qu'ils ne se connaissaient pas pour Ken enjeu commercial. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:27) [92%] :\r\n\u00e7a fait penser au jazz aujourd'hui effectivement des musiciens qui sont, qui ont l'habitude de jouer ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:33) [66%] :\r\nC'est-\u00e0-dire main Ashna comparaissait, \u00e2me oui \u00e0 nager. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:35) [83%] :\r\nOui, c'est une bonne comparaison fier lors des son pas si si on est c'est-\u00e0-dire lors des concours pour choisir un ma\u00eetre de chapelle on test\u00e9 aussi l'improvisation ici le postulant pouvait on prenait 2 candidats, on les laisse improviser ensembles et si \u00e7a n'allait pas, ont propos\u00e9 des exercices plus simple, l'Espagne, mais on essayait jusqu'\u00e0 ce qu'ils parviennent \u00e0 bien se coordonner, l'un avec l'autre aurait bien accept\u00e9 mais le quand m\u00eame et quand on \u00e9tait ma\u00eetre de chapelle David Mesquita on devait diriger l'improvisation, s'il est certainement on devait pr\u00e9parer ou selon les textes de l'\u00e9poque, pr\u00e9venir le contrepoint qu'on allait chanter le dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:12) [77%] :\r\nElle comptera pour toucher les quant \u00e0 la main quoi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:34) [77%] :\r\nMais nous serons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:17) [88%] :\r\nDans la liturgie, donc on avait des partitions qui nous sont rest\u00e9s et aussi beaucoup de de chants, de Metz, qui \u00e9tait la musique semblables mais qui \u00e9tait donc pas \u00e9crite et simplement improvis\u00e9 pendant les messes pendant les offices. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:29) [59%] :\r\nBruno c'est vols am\u00e8ne t le Lombard, il est tellement bien les quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:35) [83%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend de l'endroit, et du moment liturgique sur le XVIIe si\u00e8cles de la tendance pour les grandes f\u00eates avec les chapelles des ensembles de musiciens plus nombreux et plus professionnel dans les grandes cath\u00e9drales, ce qu'il entendait \u00e9crire plus de musique \u00e0 jouer et \u00e0 chanter de la polyphonie \u00e9crite inscrite, ce qui est un peu restreint la pratique de l'improvisation et au 18\u00e8me si\u00e8cle avec les l'improvisation, une femme m\u00eame dispara\u00eetre P\u00e9rec Lucenec les filatures Bachar o\u00f9 th\u00e9oriquement mais encore au XVIIIe si\u00e8cle, Pablo n'a s'adressant \u00e0 un th\u00e9oricien, \u00e9crivait en 1723 que dans les petites chapelles musicales, les jours de grande f\u00eate s'il n'y a pas d'ensemble de musiciens professionnels, on improvise et m\u00eame toute l'assembl\u00e9e, les gens de l'\u00c9glise chante comme ils peuvent \u00e0 plusieurs voix, laisser a quand m\u00eame pas comment prouver \u00e0 variation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:23) [90%] :\r\nDonc c'est une grande formation g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la musique qu'on a et quelqu'un comme Joan Cererols David Mesquita s'inscrit dans une tradition, il est lui- m\u00eame moines et pr\u00eatre c'\u00e9tait une formation donc \u00e0 la fois religieuse et musical, c'est tous les grands compositeurs encore au 17\u00e8me si\u00e8cle sont des pr\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:44) [75%] :\r\nC'est Muchachas, \u00e7a fait le test oui, beaucoup sont pr\u00eats \u00e0 \u00eatre atteinte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:49) [89%] :\r\n\u00e0 la diff\u00e9rence de l'Italie joue, il y avait beaucoup de musique dans les couloirs, c'est une critique que fait par exemple Pedroni mais musicien italien qui vit en Espagne, il dit que les nobles espagnols n'ont pas d'int\u00e9r\u00eat pour la musique, contrairement aux Italiens toi \u00e0 la charte \u00e0 Sepang en Espagne en g\u00e9n\u00e9ral tous les armes sp\u00e9cialement la musique on leur place surtout dans les cath\u00e9drales l\u00e2che pas l'assistanat mouture monarchique dans les palais des nobles, il y en a beaucoup moins, et donc tous les musiciens travaillent pour l'\u00e9glise et il y a la condition pour la plupart des ma\u00eetres de chapelle d'\u00eatre des religieux \u00e0 monsieur ils doivent appartenir \u00e0 un ordre, et donc il ne se Marie pas il n'y a pas de famille de musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:26) [61%] :\r\nNon, chez Cachin note qui eux- m\u00eames dans familias suis quoi. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:28:30) [86%] :\r\nEt si. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:28:36) [80%] :\r\nL'on va. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:28:48) [75%] :\r\nO\u00f9 on annonce les responsables de une ou de l'eau au. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:05) [70%] :\r\nN'est -ce pas il y a l\u00e0 moi j'ai quand m\u00eame pour chorales alors l'alternance, il y avait encore quand H\u00e9l\u00e8ne et j'avoue que le th\u00e8me \u00e9tait normal la je dis attention. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:13) [83%] :\r\nEn Espagne, la musique \u00e0 plusieurs coeurs ou l'alternance d'un coeur avec le plein Champ est absolument normal au 17\u00e8me si\u00e8cle, ce cap est bon le Champ Monique gr\u00e9gorien a \u00e9t\u00e9 vivant dans l'\u00e9glise, pratiquement jusqu'\u00e0 nos jours, si en Espagne principalement, il a toujours jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important dans la liturgie atelier r\u00e8gne qu'il y a une tradition propre dont le gr\u00e9gorien espagnol avec l'influence du 100 mots arabes et parfois des m\u00e9lodies qui sont diff\u00e9rents, par exemple, le pas Ang\u00e9lique en Espagne des faux typiquement la peinture \u00e0 une autre, m\u00e9lodies dans cette tradition locale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:46) [60%] :\r\nDepuis combien temps tr\u00e8s mal la veille et votre action pour bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:49) [89%] :\r\nMoi encore David Mesquita sur le genre du Requiem en Espagne au XVIIe si\u00e8cle, comme celui qu'a \u00e9crit Cererols on n'entendait beaucoup d'instruments aussi \u00e0 l'\u00e9poque, vous avez parl\u00e9 de la grandeur des chapelles musicales espagnoles, on pouvait avoir jusqu'\u00e0 40 50 musiciens et des instrumentistes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:08) [61%] :\r\nNon seulement chaque termine Taking Straumann peut justement aucun dans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:11) [89%] :\r\nOn ne sait pas exactement ce qui est l'instrument, jouer de la musique qui s'\u00e9crivait comme on l'a dit, consistait \u00e0 mettre sur le papier, les voiles, l\u00e0 je pensais -je, mais il y avait plus ou moins d'instruments selon la situation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:23) [71%] :\r\nIl s'\u00e9croule la situation un au marchand m\u00e9lange \u00e7a vous ram\u00e8ne \u00e9tait pleine d'appels Lucas arriver avant m\u00eame que les tories. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:29) [92%] :\r\nQuoi, du lieu et de l'importance de la liturgie d\u00e9pendez combien et quels instruments exactement jouets. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:35) [62%] :\r\nQui est fascinant qui aime cette textes mince ah non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:39) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre que dans le Requiem le sujet se pr\u00eatait \u00e0 ne veut pas ajouter trou d'instruments, mais on ne peut pas exclure que dans une messe des d\u00e9funts plus solennel, on emploie beaucoup d'instruments. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:50) [73%] :\r\nSimple nous montrer jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:53) [87%] :\r\nEt les messes qui on incorpore le plein Champ, c'est un genre qui dispara\u00eetra avec l'\u00e9poque baroque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:00) [76%] :\r\nNon, non, elle s'il qui affichait avait attendez, moi je pr\u00e9f\u00e8re lors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:05) [83%] :\r\nAu XVIIIe si\u00e8cle par exemple, nous avons une messe des morts tr\u00e8s solennelle, qui est celle de Jos\u00e9 des n'bras pour la mort de la reine d'Espagne, Maria Barbara de Bragance, l'\u00e9l\u00e8ve de Scarlatti c'est une messe de 1758 elle alterne encore des fragments polyphonique un double coeur \u00e0 eu voir avec du plein Champ et donc c'est un m\u00e9lange de civils qui va depuis la polyphonie quasiment de la Renaissance jusqu'\u00e0 un Style tr\u00e8s dramatique Star quasi op\u00e9ratique, on a cit\u00e9 le mot est dramatique au casino Palestine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:30) [79%] :\r\nDonc ce n'\u00e9tait pas un autre, les bourses, taxe qui n'que nous \u00e9coutions la l'instance n'\u00e9tait pas du Joan Cererols qu'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:37) [86%] :\r\nAh ben non, \u00e0 la toute fin de cet entretien avec David Mesquita il nous parlait de r\u00e9troc\u00e9der des n'aidera compositeur qui a aussi compos\u00e9 des cerceaux et l\u00e0 \u00e7a s'entendait presque dans Arafat et que je d\u00e9but en tout cas pour Maria Barbara avec un m\u00e9lange de styles que qui \u00e9taient fr\u00e9quents dans cette Espagne post- baroque puisqu'on est presque \u00e0 l'\u00e9poque de Mozart la tandis que Joan Cererols que nous f\u00eatons qui est n\u00e9 il y a 400 ans lui compose un Requiem, dont on a entendu d\u00e9j\u00e0 bref extrait qui est plus dans dans le patos baroque et d'ailleurs je vous propose de quand m\u00eame termin\u00e9 avec Jeanne Cererols, cet hommage avec en remerciant David Mesquita qui \u00e9tait seul habilit\u00e9 en duplex de Freiburg o\u00f9 il dirige un coeur et aussi c\u00e9l\u00e8bre Garabit serr\u00e9es, le regard qui est lui a pr\u00eat\u00e9 sa voix et donc dans le Requiem, quel est le le moment que qui vous pla\u00eet le plus, alors vous adorerez le Requiem en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:24) [83%] :\r\nOui, en g\u00e9n\u00e9ral, j'attends le Requiem Seguin \u00e7a va avec tout, dans cette Missa pro des foncti dans la famille Miss, j'ai choisi la carte \u00e0 News ce que \u00e7a vous irait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:33) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors on va entendre la \u00e0 Real de Catalunya ce disque dont on parlait tout au d\u00e9but avec Jordi Savall et donc cet extrait de l'oeuvre embl\u00e9matique qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 plusieurs fois cette Missa pro des frontistes Joan Cereol. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:34:47) [62%] :\r\nVous l'avez. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:35:02) [74%] :\r\nOh, mais non. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:35:08) [87%] :\r\nOh oh. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:41) [84%] :\r\nQuelle allure parce que cette musique avec cette voix de basse qui venait de conclure : Alain de cet enregistrement de vous rappeler une derni\u00e8re fois alors sais ce qu'il \u00e9tait, oui, il y a plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:49) [88%] :\r\n30 ans par l'AKP hier de Catalunya, le nouvel ensemble, qui vient d'\u00eatre, je crois que c'est leur 1er disque qui venait d'\u00eatre fond\u00e9e par Jordi \u00e7a vas -y ces chanteurs de coeur pour un beau Requiem de serrer Rolls qui a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre compos\u00e9e pour l'\u00e9poque de la grande peste de Barcelone au milieu du XVIIe si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:09) [80%] :\r\nAh vous mouiller l\u00e9g\u00e8rement l'oeil et de Safari d\u00e9sormais peut-\u00eatre c'est assez r\u00e9cent, non c'est comme \u00e7a qu'il faut le dire depuis que vous avez la m\u00eame, vous avez une barbe qui est tr\u00e8s \u00e7a va y aller, pr\u00e9vient, on lit caps, il y a de \u00e7a vaille tr\u00e8s bien, parfait, merci beaucoup, c'est dr\u00f4lement difficile de continuer une programmation musicale apr\u00e8s vous David lustr\u00e9 apr\u00e8s un Requiem oui faut m'avez ressuscit\u00e9 c'est \u00e7a. \r\nVoil\u00e0 pour ce bel homme hein. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-20T09:52:10Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mesquita, David", "role": "musicologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F89F7EFD-A974-475A-AA11-672CB9164AA3", "internalArchiveId": "F89F7EFD-A974-475A-AA11-672CB9164AA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, pr\u00e8s d'un tiers des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale sont mineurs: interview de Martine Kurth, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'Association romande et tessinoise d'action sociale", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "summary": "L'Office f\u00e9d\u00e9rale de la statistique a publi\u00e9 mardi le rapport annuel concernant l'aide sociale pour 2017. Plus de 278'000 personnes en Suisse ont re\u00e7u une prestation sociale l'an pass\u00e9. Cela repr\u00e9sente 3,3 % de la population r\u00e9sidente. Ce qui est frappe au premier abord, c'est le nombre de mineurs au b\u00e9n\u00e9fice de ces aides. \r\nAvec un taux de 5.3 %, ils sont la classe d'\u00e2ge la plus touch\u00e9e. \r\nComment expliquez ce ph\u00e9nom\u00e8ne ? Qu'est-ce que cela implique pour la suite de leur parcours ? \r\nOn va \u00e9voquer toutes ces questions avec notre invit\u00e9e, \r\nMartine Kurth, vous \u00eates la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'association romande et tessinoise des institutions d'action sociale, ((en direct de notre studio de Neuch\u00e2tel.))\r\n- Tout d'abord, comment peut-on expliquer qu'une personne mineure puisse toucher une aide sociale ? \r\n(sous-entendu : ce ne sont pas les parents qui sont cens\u00e9s touch\u00e9s une aide pour leurs enfants de moins de 18 ans)\r\n- Pouvez-nous donner un ou deux exemples de cas concrets ?\r\n- Cela fait maintenant une dizaine d'ann\u00e9e que ce ph\u00e9nom\u00e8ne dure. 30 % des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale sont des enfants. Qu'est-ce que \u00e7a implique sur leur quotidien ?\r\n(probl\u00e8me de sant\u00e9, malbouffe, social : on ose pas aller aux anniversaires de ses copains car pas d'argent pour les cadeaux...)\r\n- Et pour la suite, est-ce que le fait d'avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une aide sociale en tant qu'enfant a un impact sur leur parcours de vie ?\r\n- Au niveau politique, est-ce que des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises pour endiguer ce ph\u00e9nom\u00e8ne ? \r\n(il y a eu des tentatives, notamment quand Pierre Maudet pr\u00e9sidait  la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour l'enfance et la jeunesse, en vain ...pour elle c'est choquant que le nombre d'enfants \u00e0 l'aide sociale ne baisse pas, alors que la Suisse est un pays riche) \r\n- Du c\u00f4t\u00e9 des personnes entre 50 et 64 ans, le nombre de b\u00e9n\u00e9ficaires de l'aide sociale a augment\u00e9 de 40 % entre 2011 et 2017... Est-ce que \u00e7a siginfie qu'elles ont de plus en plus de peine \u00e0 revenir sur le march\u00e9 du travail ? \r\n(pas forc\u00e9ment, cette progression s'explique aussi par le fait que certains b\u00e9n\u00e9ficiaires percoivent une aide depuis longtemps ... d'ailleurs la dur\u00e9e moyenne de perception des prestations est pass\u00e9e de 41 mois en 2011 \u00e0 54 mois en 2017)\r\n- Si on regarde maintenant au niveau des cantons, on voit que pour 2017, certains ont r\u00e9ussi \u00e0 faire baisser leur taux d'aide sociale, comme le canton de Vaud, le Tessin, Fribourg et le Valais, comment l'expliquez-vous ?\r\nEst-ce que ces cantons ont des politiques sociales plus g\u00e9n\u00e9reuses ?\r\n- Dans votre travail quotidien, vous constatez aussi l'impact crucial du logement. En quoi celui-ci a-t-il une importance sur l'aide sociale ?\r\n(on veut mettre les pauvres le plus loin possible :  ph\u00e9nom\u00e8ne de gentrification des centres-villes. A B\u00e2le, Zurich, Lausanne-Malley et Neuch\u00e2tel, les plus ais\u00e9s se sont install\u00e9s et les pauvres sont en p\u00e9riph\u00e9rie, au bord des autoroutes // dans le social, les loyers \u00e9lev\u00e9s de certains endroits poussent les b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e0 s'installer dans d'autres cantons, o\u00f9 ils n'ont aucun lien social... donc apparition d'une forme de ghettoisation)\r\n- Il y a m\u00eame certaines communes qui refusent, plus ou moins officiellement d'h\u00e9berger des personnes \u00e0 l'aide sociale ... (exemple de Rorschach : https://www.lematin.ch/suisse/mere-social-poussee-rorschach-paie/story/**)\r\n(autre mani\u00e8re plus d\u00e9guis\u00e9e : quand les communes construisent des logements chers = signal fort : on ne veut pas de pauvres)\r\n- On le sait l'aide sociale est fortement li\u00e9e au nombre d'enfants, \u00e0 la situation familiale. Les familles s\u00e9par\u00e9es ont sont plus \u00e0 risque ... mais il y a aussi la maladie ... On le rappelle, en Suisse l'assurance perte de gain n'est pas obligatoire, qu'est-ce que \u00e7a signifie concr\u00e8tement ?\r\n- Pour vous, il faut agir \u00e0 quel niveau ? Quelles sont les solutions pour endiguer le nombre de personnes \u00e0 l'aide sociale ?  \r\n(allocations familiales, avances sur pension alimentaire, augmenter pouvoir achat..)\r\nVIRGULE !!\r\n((Martine Kurth, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'association romande et tessinoise d'action sociale, son portable est le **.63\r\nA noter : pour l'invit\u00e9e, c'est bien de partir des chiffres officiels, mais il ne faut pas oublier les r\u00e9alit\u00e9s du terrain... qui lui tient tr\u00e8s \u00e0 coeur ! A l'aise pour parler de l'aide sociale \u00e9conomique, mais pas de l'aide qui concerne les r\u00e9fugi\u00e9s et l'asile.))\r\nLien sur le rapport de l'OFS : https://www.bfs.admin.ch/bfs/fr/home/actualites/quoi-de-neuf.assetdetail.**.html", "durationSec": 366, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10065326", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["assistance sociale", "jeune (\u00e2ge)", "aide de l'Etat", "pauvret\u00e9"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e8s d'un tiers des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale sont mineurs: interview de Martine Kurth / LME_2018-12-20T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 20.12.2018"], "alternativeSummary": ["L'Office f\u00e9d\u00e9rale de la statistique a publi\u00e9 mardi le rapport annuel concernant l'aide sociale pour 2017. Plus de 278'000 personnes en Suisse ont re\u00e7u une prestation sociale l'an pass\u00e9. Les explications de Martine Kurth, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'association romande et tessinoise d'action sociale."], "variantIds": ["ece-10065326"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2018", "lastModifiedDate": "2019-02-28T08:38:32Z", "speechToTexts": ["26.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e9tait d'actualit\u00e9, plus de 278000 personnes en Suisse ont re\u00e7u une prestation sociale l'an pass\u00e9, \u00e7a repr\u00e9sente3,3 pourcent de la population r\u00e9sidente mais ce qui frappe aussi au 1er abord c'est le nombre de mineurs qui b\u00e9n\u00e9ficient de ces aides avec un taux de5,3 pourcent ils sont la classe d'\u00e2ge la plus touch\u00e9e, alors comment expliquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne et qu'est ce que \u00e7a implique pour la suite de la leur parcours, c'est ce qu'on va voir avec vous, Martine Kurth bonjour, bonjour, vous \u00eates la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'association romande et tessinoise des institutions d'action sociale l'Tia tout d'abord, comment expliquer qu'une personne mineure et pas parents touche de l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [92%] :\r\nEn fait, la personne mineure, elle touche en principe de l'aide sociale par le biais de l'aide sociale par ses parents, c'est-\u00e0-dire qu'on fait un calcul de budget pour l'ensemble du m\u00e9nage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [89%] :\r\nEt puis d'est, ce qu'il y a des exemples concrets, parce que c'est vrai que ce chiffre de voir que c'est la classe d'\u00e2ge la plus touch\u00e9e, c'est assez frappant c'est, c'est c'est c'est quoi qu'est ce qui est que sont des exemples concrets, si vous en avez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [91%] :\r\nBen en fait, pour moi, ce qui para\u00eet le plus frappant, c'est que c'est pas nouveau, et c'est vraiment \u00e7a, je pense l\u00e0 tous voter, c'est que \u00e7a fait plus de 10 ans qu'on voit que la classe d'\u00e2ge la plus touch\u00e9e, sont les enfants, un tiers des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale sont des enfants et des jeunes de moins 18 ans, et \u00e7a dure, \u00e7a dure, \u00e7a dure, et en fait ce qui me frappe surtout, c'est que \u00e7a continue \u00e0 dur\u00e9, \u00e7a signifie qu'on fait pas grand chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [91%] :\r\nSes services et pourtant on en parle tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement de, de ce fait, \u00e7a frappe les esprits : chaque ann\u00e9e, qu'est ce qu'il faudrait faire, on va essayer de donner des id\u00e9es pour que pour que pour inverser cette tendance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [91%] :\r\nAlors je pense que d'une part les co\u00fbts, les co\u00fbts r\u00e9els assum\u00e9s par les familles, pour les enfants ne sont pas sont insuffisamment pris en compte c'est cher de de nourrir des enfants et puis le coup du divorce et et et insuffisamment pris en compte \u00e9galement parce que une famille qui divorce, a fait de familles pauvres en fait \u00e0 la fin fin de bouts de familles pauvres \u00e0 la fin et en fait le le risque pour les enfants de de na\u00eetre et de vivre et de grandir \u00e0 l'aide sociale, c'est que certaines \u00e9tudes ont montr\u00e9 que la privation en mati\u00e8re de logement ou de au sens de salubrit\u00e9 de taille de s\u00e9curit\u00e9 du logement etc \u00e9tait extr\u00eamement importante, plus de 80 pourcent des privations pour les personnes qui sont, qui sont pr\u00e9caires, \u00e0 l'aide sociale et puis plus de 50 pourcent pour les personnes qui sont 20 pourcent au-dessus des montants de l'aide sociale, ce qui signifie qu'une grande partie de la population a acc\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, au logement et grandir dans ces conditions, c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [89%] :\r\nEt \u00e7a peut avoir des des cons\u00e9quences pour pour la suite de de de la vie est -ce que fatalement, si on \u00e9tait soutenu par l'aide sociale, quand on a \u00e9t\u00e9 mineurs c'est une fatalit\u00e9 pour le reste de son parcours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [93%] :\r\nIl y a pas de fatalit\u00e9 mais \u00e7a complique un peu la \u00e7a complique un peu les choses, il y a, il y a des probl\u00e9matiques de sant\u00e9 li\u00e9es \u00e0 la pauvret\u00e9 aussi qu'il faut prendre en compte et donc, et moi je suis sid\u00e9r\u00e9 que depuis toutes ces ann\u00e9es, on n'est pas inverser cette tendance -l\u00e0 et qu'on est toujours un tiers des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale qui soient des enfants et des jeunes et \u00e7a me para\u00eet indigne et ind\u00e9cent dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [88%] :\r\nVous parliez du divorce, le droit du divorce a chang\u00e9 aussi le, la mani\u00e8re de de consid\u00e9rer les, les, les pensions Simonetta Sommaruga qui \u00e9tait en charge \u00e0 l'\u00e9poque du D\u00e9partement de justice et police disait : il faut mettre le le besoin de l'enfant au coeur des des conventions de divorce, c'est une modification l\u00e0 \u00e7a n'a pas encore d'effet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [89%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a c'est du bon sens, mais en m\u00eame temps compte vous n'avez de toute mani\u00e8re pas suffisamment pour faire vivre de morceaux de famille, de toute mani\u00e8re \u00e7a changera assez peu dans ce genre de de situation -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [92%] :\r\nSi on va de l'autre c\u00f4t\u00e9 du spectre de la pyramide des \u00e2ges en les 50 64 ans, on voit que Les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale le nombre a augment\u00e9 de 40 pourcent entre 2011 et 2017, est ce que on parle souvent de la difficult\u00e9 de de revenir sur le march\u00e9 du travail, d'obtenir un travail \u00e0 plus de 50 ans, est ce que c'est \u00e7a la raison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [90%] :\r\nBen c'est probablement une des raisons, la difficult\u00e9 qu'il a qu'\u00e0 le monde \u00e9conomique, \u00e0 faire confiance \u00e0 des personnes plus \u00e2g\u00e9es qui ont plus en termes de charges sociales co\u00fbtent plus cher, notamment LPP et puis, l\u00e0 aussi, \u00e7a fait longtemps que ce probl\u00e8me aurait pu \u00eatre r\u00e9solue, il existe aujourd'hui des syst\u00e8mes de LPP qui permettent d'avoir des taux fixes tout au long de la vie, donc en fait il y a plus plainte il y a plein d'exemples qui sont possibles, simplement il faut des volont\u00e9s et je pense qu'en mati\u00e8re de pauvret\u00e9, elle manque extr\u00eamement largement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [86%] :\r\nIl y a on voit pour trouver cantons comme vous le Tessin Fribourg le Valais qui voient le le leur taux d'aide sociale baisser c'est c'est parce que la politique sociale et et plus g\u00e9n\u00e9reuses, il y a peut-\u00eatre l\u00e0 en d\u00e9but de de solutions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [93%] :\r\nAlors je pense que des politiques volontaristes en mati\u00e8re de lutte contre la pauvret\u00e9 sont essentiels et qu'elle permet \u00e0 des gens de sortir de l'aide sociale, \u00e7a veut pas dire encore que ce sont des politiques qui permettent compl\u00e8tement une autonomie, \u00e7a veut dire que si on prend les montants d'aide sociale au sens large, on on observe qu'il continue \u00e0 augmenter de fait \u00e7a c'est aussi peut-\u00eatre un chiffre int\u00e9ressant \u00e0 retenir si on enlevait tous les transferts sociaux, un tiers de la population suisse serait pauvre aujourd'hui si on enl\u00e8ve, si on enl\u00e8ve tous les transferts sociaux, sauf la vieillesse et les prestations compl\u00e9mentaires, on a \u00e0 peu pr\u00e8s 16 pourcent, on diminue de moiti\u00e9 le taux de pauvret\u00e9, donc on a \u00e0 peu pr\u00e8s 16 pourcent de la population suisse qui serait Pauvre et ensuite ben on \u00e7a d\u00e9pend ce qu'on prend dans les calculs, si on enl\u00e8ve les subsides ou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:29) [85%] :\r\nVoil\u00e0 donc les, les chiffres sont toujours un peu compliqu\u00e9 \u00e0 analyser parce qu'on \u00e7a d\u00e9pend comment ils ont \u00e9t\u00e9 a fait et \u00e0 la base comment \u00e9tait, ils ont \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9s jambes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [93%] :\r\nOui, mais je rappelle tout de m\u00eame tout de m\u00eame que quand on dit qu'un tiers de la population suisse serait pauvre s'il y avait aucun transfert sociale alors qu'en ce moment, on discute de la vieillesse et des prestations compl\u00e9mentaires, \u00e7a laisse quand m\u00eame songeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [94%] :\r\nEffectivement, merci Martine Kurth, d'\u00eatre venu quelques instants dans cette matinale, je rappelle que vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association romande et tessinoise des institutions d'action sociale pour commenter ces statistiques sur l'aide sociale en 2017, une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-20T06:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kurth, Martine", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'association romande et tessinoise des institutions d'action sociale", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CE7301E-0CE7-4675-AB79-000BD933EDBD", "internalArchiveId": "1CE7301E-0CE7-4675-AB79-000BD933EDBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski alpin: Lo\u00efc Meillard sur deux podiums en deux jours", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lo\u00efc Meillard, Skieur alpin\r\nEn ski alpin, Lo\u00efc Meillard termine \u00e0 nouveau deuxi\u00e8me au slalom de Saalbach en Autriche, jeudi, au lendemain de son premier podium en Coupe du monde en g\u00e9ant. Son interview.\r\n\r\n* * Ski alpin: Lo\u00efc Meillard sur deux podiums en deux jours 18h Ski alpin : Meillard sur deux podiums en deux jours\r\nEt commence ce Forum avec du ski alpin. puisque Lo\u00efc MEILLARD tient la grande forme ! \r\nAu lendemain de son 1er podium en Coupe du monde en g\u00e9ant, le Valaisan a r\u00e9cidiv\u00e9 aujourd'hui en terminant \u00e0 nouveau 2\u00e8me du slalom de Saalbach en Autriche.\r\nSeul Marcel HIRSCHER a fait mieux pour 38 centi\u00e8mes... Le podium est compl\u00e9t\u00e9 par le Norv\u00e9gien Henrik KRISTOFFERSEN, 3\u00e8me \u00e0 47 centi\u00e8mes. \r\nJ'ai pu joindre tout \u00e0 l'heure Lo\u00efc MEILLARD... avec cette premi\u00e8re question... Deux podiums en deux jours... Est-ce que vous r\u00e9alisez la port\u00e9e de vos exploits ?\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait Lo\u00efc Meillard, 2\u00e8me donc du slalom aujourd'hui \u00e0 Saalbach en Autriche, apr\u00e8s son podium hier en Coupe du monde en g\u00e9ant.", "durationSec": 190, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10065400", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin: Lo\u00efc Meillard sur deux podiums en deux jours / FOR_2018-12-20T18:00:00_developpement-1", "Forum du 20.12.2018"], "alternativeSummary": ["En ski alpin, Lo\u00efc Meillard termine \u00e0 nouveau deuxi\u00e8me au slalom de Saalbach en Autriche, jeudi, au lendemain de son premier podium en Coupe du monde en g\u00e9ant. Son interview."], "variantIds": ["ece-10065400"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:27Z", "speechToTexts": ["26.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on commence donc ce Forum avec du ski alpin, puisque Lo\u00efc Meillard tient la grande forme, au lendemain de son 1er podium en Coupe du monde en g\u00e9ant, le Valaisan a r\u00e9cidiv\u00e9 aujourd'hui en terminant \u00e0 nouveau 2\u00e8me du slalom de Saalbach en Autriche, seul Marseille et Marcel Hirscher fait pour 38 centi\u00e8mes le podium est compl\u00e9t\u00e9 par le Norv\u00e9gien Kristoffersen 3\u00e8me \u00e0 47 centi\u00e8mes, j'ai pu joindre tout \u00e0 l'heure, Lo\u00efc Meillard, avec cette premi\u00e8re question de podiums en 2 jours, est ce que vous r\u00e9alisez la port\u00e9e de vos exploits. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [80%] :\r\nPas \u00e0 100 pourcent dire c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fantastique de c'est un probl\u00e8me que de manger en est aujourd'hui \u00e0 sa noble \u00e0 l'Acad\u00e9mie, croire que je remont\u00e9 sur la bo\u00eete, c'est vraiment quelque chose d'extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [98%] :\r\nEt comment vous expliquez ce d\u00e9clic. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [75%] :\r\nOn sait que \u00e7a allait bien, enfin le moment tr\u00e8s aussi bien apr\u00e8s \u00e7a leur dit de manche \u00e0 l'arriv\u00e9e et l\u00e0 je dirais aussi certain souhaitent vraiment Robermont qui est constat\u00e9 des conditions difficiles, on a tous des fautes, \u00e7a faisait pas jeu et j'ai r\u00e9ussi \u00e0 actuellement n'est pas inclus j'en fin de compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [89%] :\r\nMais quelle 2\u00e8me manche 1 vous \u00e9tiez 12\u00e8me \u00e0 l'issue du 1er trac\u00e9 \u00e0 2 secondes 13 de l'extraterrestre, Marcel Hirscher, vous lui reprenait une seconde 75, vous gagnez 10 places comment vous analysez cette 2\u00e8me manche qu'est ce qui a fait la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:18) [81%] :\r\nCela, c'est dur \u00e0 dire Alain premi\u00e8re un roman force un peu plus derri\u00e8re \u00e7a quand m\u00eame marqu\u00e9 et ensuite quand peut diem, ils ont bien cru comme sur la piste, donc la la ficelle est un peu meilleur qu'en premi\u00e8re et en j'ai vraiment essay\u00e9 de d'attaquer et de pas trop r\u00e9fl\u00e9chir et vraiment \u00e7a, pr\u00e9cise et apr\u00e8s on n'en saura pas vraiment bien et parce que, derri\u00e8re, Marx parce que que ce que j'avais moi la 2\u00e8me manche donc j'ai pu en profiter encore encore plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [86%] :\r\nOui, terminer sur le podium entre les cadors de la discipline \u00e0 l'Autrichien justement Marcel Hirscher et le Norv\u00e9gien Christopher Sun, c'est toute une r\u00e9f\u00e9rence est ce qu'avec votre 2\u00e8me place vous d\u00e9montrez en quelque sorte que ils sont aussi battable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:59) [83%] :\r\nAh ben c'est clair que c'est \u00e7a, c'est un honneur de sur le podium \u00e0 expansion, les 2 plus gros slalom hors de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a c'est vraiment plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [91%] :\r\nOui, et puis \u00e7a vous \u00e7a vous place davantage sous pression j'imagine d\u00e9sormais les attentes seront plus grande pour pour vous qui avez que 22 ans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:16) [79%] :\r\nBon, ben c'est clair la maintenant quand on Kaupthing \u00e9coutez on toujours puissance c'est clair mal c'est pas tous les jours ne sont pas en hausse de rationnement des jours c'est un peu moins bien, mais je le cite : voil\u00e0 de continuer sur cette lanc\u00e9e, de vraiment faire mon ski et apr\u00e8s, il arrive \u00e0 \u00e0 multiplier encore les meilleures, d'autres fois, je le prends. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [89%] :\r\nVotre prochain objectif, une victoire en Coupe du monde, une m\u00e9daille aux championnats du monde \u00e0 \u00e0 aurait en Su\u00e8de, c'est cette station su\u00e9doise inquiet vous r\u00e9ussit si bien avec 2 m\u00e9dailles en g\u00e9ant et en combin\u00e9 alpin lors des Mondiaux juniors de 2017. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:50) [79%] :\r\nAh ben c'est clair jusqu'\u00e0 maintenant, \u00e7a va bien r\u00e9ussi, apr\u00e8s c'est encore loin, les Mondiaux, il y a encore beaucoup de courses avant \u00e7a donc Brightman Liban : j'y pense pas du tout aux Mondiaux et on verra \u00e7a au match venez comme \u00e7a, quand sera temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [97%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Lo\u00efc Meillard 2\u00e8me donc du slalom aujourd'hui \u00e0 Saalbach en Autriche apr\u00e8s son podium d'hier en Coupe du monde en g\u00e9ant. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-20T17:10:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEF43C6B-38FE-47A1-931A-45066CD0FA17", "internalArchiveId": "EEF43C6B-38FE-47A1-931A-45066CD0FA17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo report\u00e9e au 30 d\u00e9cembre", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles l\u00e9gislatives et provinciales en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo n'auront pas lieu dimanche. Elles ont \u00e9t\u00e9 officiellement report\u00e9es au 30 d\u00e9cembre, c'est ce qu'a annonc\u00e9 la commission \u00e9lectorale.\r\n\r\n* * L'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo report\u00e9e au 30 d\u00e9cembre  \r\n18h RDC : le scrutin pr\u00e9sidentiel report\u00e9\r\nLes \u00e9lections pr\u00e9sidentielle, l\u00e9gislatives et provinciales en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo n'auront pas lieu comme pr\u00e9vu ce dimanche. Elles ont \u00e9t\u00e9 officiellement report\u00e9es il y'a quelques instants aux 30 d\u00e9cembre, a annonc\u00e9 la Commission \u00e9lectorale.\r\nCe report \u00e9tait dans l'air..Patricia Huon, vous \u00eates en direct de Kinshasa, en RDC, quelles sont les raisons de ce report ?\r\n*** Patricia, comment va r\u00e9agir la population...est-ce qu'on peut craindre des violences ?", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10065409", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo report\u00e9e au 30 d\u00e9cembre / FOR_2018-12-20T18:02:00_developpement-10", "Forum du 20.12.2018"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles l\u00e9gislatives et provinciales en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo n'auront pas lieu dimanche. Elles ont \u00e9t\u00e9 officiellement report\u00e9es au 30 d\u00e9cembre, c'est ce qu'a annonc\u00e9 la commission \u00e9lectorale."], "variantIds": ["ece-10065409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:29Z", "speechToTexts": ["26.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMuletier les \u00e9lections pr\u00e9sidentielle, l\u00e9gislatives et provinciales en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo n'auront pas lieu comme pr\u00e9vu ce dimanche, elles ont \u00e9t\u00e9 officiellement report\u00e9es il y a quelques instants, au 30 d\u00e9cembre c'est ce qui a annonc\u00e9 la commission \u00e9lectorale ce report a \u00e9t\u00e9 dans l'air, Patricia Huon, vous \u00eates en Direct de Kinshasa en RDC : quelles sont les raisons de ce report. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:21) [90%] :\r\nBien, donc, le pr\u00e9sident de la commission \u00e9lectorale Corneille Nangaa a dit \u00eatre dans une main pass\u00e9e technique lors d'une conf\u00e9rence de presse ce soir, il est donc dans l'incapacit\u00e9 d'utile d'organiser le scrutin \u00e0 la date pr\u00e9vue du 23 d\u00e9cembre donc, ce sont des des raisons logistiques qui sont \u00e9voqu\u00e9s, cela faisait d\u00e9j\u00e0 plusieurs jours, on disait que ce report aurait lieu alors, selon le pr\u00e9sident de la CENI, les probl\u00e8mes se poseraient \u00e0 Kinshasa, la capitale, mais cependant les observateurs s'accordent sur le fait que, une grande partie des d\u00e9butantes beaut\u00e9 fiches \u00e9lectorale des proc\u00e8s- verbaux doivent toujours \u00eatre achemin\u00e9s dans les bureaux de vote et en immense pays de la taille de l'Europe occidentale avec des infrastructures d\u00e9faillantes, donc \u00e7a prend \u00e9norm\u00e9ment de temps \u00e0 partir du moment o\u00f9 certains de ces bulletins de vote ne sont m\u00eame pas encore arriv\u00e9s dans le pays, les listes \u00e9lectorales n'ont pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 et les autorit\u00e9s congolaises ont refus\u00e9 l'assistance des Nations unies, que la communaut\u00e9 internationale, donc clairement dans les conditions actuelles, le scrutin serait en cours mais on peut quand m\u00eame se demander est -ce qu'une semaine de repos vraiment changer alors que \u00e7a fait 2 ans que le pays se pr\u00e9pare \u00e0 se \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [90%] :\r\nOui, en effet, Patricia, comment va r\u00e9agir la population, est-ce qu'on peut craindre des violences. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:36) [91%] :\r\nEh bien fait, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, \u00e7a va vraiment d\u00e9pendre de la position que les les candidats d'opposition vont prendre, ils ne sont pas encore exprim\u00e9s pour le moment, ce matin, j'\u00e9tais avec un des 2 principaux candidats d'opposition Martin Failloux qui me disait qu'il n'accepterait pas un report de l'\u00e9lection, alors maintenant qu'est -ce qui va se passer ce qu'ils vont demander \u00e0 la la la population de manifester est -ce que cette population qui vraiment a -t-on ce scrutin vraiment il y a une vraie impatience et et ici \u00e0 Kinshasa, on sent que les gens sont exasp\u00e9r\u00e9s par par ce report en m\u00eame \u00e7a fait plus de, de, de 2 ans donc il font de ce scrutin est -ce que les gens seront pr\u00eats \u00e0 donner le b\u00e9n\u00e9fice du doute \u00e0 la commission \u00e9lectorale et attendre 2 semaines de plus c'est c'est pour l'instant tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, je pense qu'on en hausse, on en saura plus demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Patrice, on vous \u00e9tiez en Direct de Kinshasa, donc en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-20T17:52:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE1C587B-507F-41E3-80D7-B5628BF46B5B", "internalArchiveId": "DE1C587B-507F-41E3-80D7-B5628BF46B5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le retrait am\u00e9ricain en Syrie affaiblit-il le combat contre Daesch? Interview de Fabrice Balanche", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Billette\r\nDonald Trump d\u00e9cide de retirer les troupes am\u00e9ricaines stationn\u00e9es en Syrie, estimant avoir vaincu le groupe Etat islamique. Est-ce que cette d\u00e9cision affaiblit le combat contre Daesch? Interview de Fabrice Balanche, g\u00e9ographe et Ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lyon 2.\r\n\r\n* * Le retrait am\u00e9ricain en Syrie affaiblit-il le combat contre Daesch? Interview de Fabrice Balanche 18h Syrie : le retrait am\u00e9ricain ouvre un boulevard pour la Turquie contre les Kurdes\r\n  (via LUCI)\r\nLes Etats-Unis n'ont pas vocation \u00e0 \u00eatre \"le gendarme du Moyen-Orient\"...\r\nD\u00e9claration aujourd'hui de Donald Trump...\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9fendu sa d\u00e9cision, hier, de retirer les troupes am\u00e9ricaines stationn\u00e9es en Syrie, estimant avoir vaincu le groupe Etat islamique...\r\nUne d\u00e9cision qui a provoqu\u00e9 la stupeur et une lev\u00e9e de boucliers dans son propre camp.\r\n\"La Russie, l'Iran, la Syrie et d'autres sont les ennemis locaux de l'Etat islamique. Nous faisions leur travail. Il est temps de rentrer \u00e0 la maison et de reconstruire\", a pr\u00e9cis\u00e9 Donald Trump sur Twitter.\r\nEt l'un des pays les plus concern\u00e9s par cette annonce-surprise du locataire de la Maison Blanche, c'est la Turquie...\r\nAnkara d\u00e9nonce depuis longtemps la pr\u00e9sence de forces am\u00e9ricaines aux c\u00f4t\u00e9s des militants kurdes.\r\nAlexandre Billette, vous \u00eates \u00e0 Istanbul... On peut dire que pour le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan, cette annonce de retrait est une excellente nouvelle ?\r\n- Alexandre, on dit en Turquie que Donald Trump n'aurait pas pu prendre cette d\u00e9cision sans avoir consult\u00e9 au pr\u00e9alable Recep Tayyip Erdogan ?\r\n- On le voit bien, les relations turco-am\u00e9ricaines se sont d\u00e9cid\u00e9ment r\u00e9chauff\u00e9es ces derni\u00e8res semaines, alors qu'il y a quelques mois \u00e0 peine, il y avait un froid glacial entre les deux capitales ?", "durationSec": 221, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10065402", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le retrait am\u00e9ricain en Syrie affaiblit-il le combat contre Daesch? Interview de Fabrice Balanche  / FOR_2018-12-20T18:02:00_developpement-3", "Forum du 20.12.2018"], "alternativeSummary": ["Donald Trump d\u00e9cide de retirer les troupes am\u00e9ricaines stationn\u00e9es en Syrie, estimant avoir vaincu le groupe Etat islamique. Est-ce que cette d\u00e9cision affaiblit le combat contre Daesch? Interview de Fabrice Balanche, g\u00e9ographe et Ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lyon 2."], "variantIds": ["ece-10065402"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:29Z", "speechToTexts": ["26.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\nHandball : j'accueille, Fabrice Balanche, bonsoir Monsieur. \r\nVous \u00eates g\u00e9ographe, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'universit\u00e9 Lyon- II, sp\u00e9cialiste de la Syrie, alors pourquoi, au fond, les \u00c9tats-Unis se retire -t-il aussi soudainement ouvrant offrant un boulevard \u00e0 la Turquie pour \u00e9liminer les milices kurdes et avancer ses pions en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:17) [82%] :\r\nAung San brusquement que Trump c\u00e9der aux menaces du pr\u00e9sident turc offensive turque se pr\u00e9parait sur les forces kurdes \u00e0 l'est de l'Euphrate et donc de l'qui ont pens\u00e9 un peu na\u00efvement que jamais les Turcs n'admettra leur par ex\u00e9cution, or l\u00e0 ils se rendent compte que ce n'est pas le cas, et donc il vaut mieux pour moi j'enfin partir maintenant sur un constat de victoire contre les Plekanec parce que bon, finalement, ils sont quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9truire la la base en temps r\u00e9el de l'\u00e9t\u00e9 islamique en Syrie dans l'Irak plut\u00f4t que notre devoir partir dans le cas du leader on Kurdes un Bulgare Azrat Nick parce que la situation le r\u00e9seau pas dans ces critiques, \u00e7a c'est un d\u00e9sastre \u00e9conomique, on ne peut pas dire elle la la gestion de la r\u00e9gion par par le fait qu'\u00e0 sa par les Kurdes soit soit un un grognards des Syrie apporte pour des c\u00e9r\u00e9ales aujourd'hui et puis bah, vous savez cette cette domination kurde qui qui exacerbe les tensions entre actionnaires, hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [87%] :\r\nAlors, la question centrale que est ce que laissaient ainsi le Champ libre aux Turcs pour \u00e9liminer les minuscules c'est pas affaiblir le combat contre Daesch. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [85%] :\r\nAlors il faut savoir quand m\u00eame que \u00e7a fait un an que les milices kurdes pi\u00e9tine d'4 villages tenus par Daesch sans doute ainsi avec la complicit\u00e9 ainsi du commandement n'repas qui a son pr\u00e9texte pour pouvoir maintenir ses troupes dans dans la r\u00e9gion aujourd'hui personne ne on se rend bien compte qu'un peu Daesch non, non, aucun pr\u00e9texte pour rester pour pour blanchir l'influence iranienne de probl\u00e8mes qu'en restant tr\u00f4ne se met \u00e0 dos la la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [99%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:02) [82%] :\r\nContre la Turquie, le PKK Trump un \u00e0 un navire marchand et il pense qu'en en ayant le meilleur relations et \u00e7a, Turquie, h\u00e9 bien \u00e7a sera plus facile justement de contr\u00f4ler l'influence iranienne dans dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [87%] :\r\nOui, quid de la coalition internationale qui \u00e9tait dirig\u00e9e par les Am\u00e9ricains, est ce qu'elle est dissoute de facto les Fran\u00e7ais pr\u00e9tendent que non, ils promettent de continuer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:23) [79%] :\r\nPour le le le Fran\u00e7ais rester dans le nord- est de la Syrie, bon il y a amass\u00e9 400 400 hommes essentiellement du c\u00f4t\u00e9 d'un monde belge de la cimenterie Lafarge et puis l'arriv\u00e9e, on peut leur Canal, l\u00e0 o\u00f9 la derni\u00e8re poche rebelle \u00e0 venir parce que je pense non, on va, on va devoir partir situation fera serait impensable, alors \u00e9videmment c'est \u00e7a fait, on a l'impression d'abandonner les Kurdes oui mon Kurdes seraient populaire en France, en Europe, donc c'est tr\u00e8s bien que, une fois qu'on fera partie de la vie, il sur comment l'ancien h\u00e9ros de Racine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [94%] :\r\nOui, peut -on craindre un d\u00e9sastre humanitaire dans les r\u00e9gions kurdes, voire une \u00e9puration ethnique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:05) [81%] :\r\nIl va se produire dans ces r\u00e9gions, ce qui s'est produit dans le District urbain d'Afrine hein, et l'arm\u00e9e turque Steve alli\u00e9s arabes bon effectivement, \u00e7a c'est une partie de la population kurde il est remplac\u00e9 par par des r\u00e9fugi\u00e9s ainsi ravi de l'autre de la r\u00e9gion, Damas, histoire d'un d\u00e9cret la reste durable \u00e0 la fronti\u00e8re turco- syrienne qui qui prot\u00e8gent d\u00e9finitivement la la Turquie dans les partis en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [97%] :\r\nMerci beaucoup Fabrice Balanche pour votre \u00e9clairage je rappelle que vous \u00eates g\u00e9ographe, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'universit\u00e9 Lyon- II et sp\u00e9cialiste de la Syrie, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-20T17:17:43Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F72DA1B0-BF2B-4430-A340-CEAA27F77E59", "internalArchiveId": "F72DA1B0-BF2B-4430-A340-CEAA27F77E59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse dirige le Forum pour la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9: interview de Pascale Baeriswyl", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "summary": "La Suisse va pr\u00e9sider pour quatre mois le Forum pour la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, apr\u00e8s avoir pr\u00e9sid\u00e9e l'OSCE. Quel r\u00f4le peut jouer la Suisse pour apaiser les tensions entre la Russie et l'Occident? Interview de Pascale Baeriswyl, la Secr\u00e9taire d'Etat au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n* * La Suisse dirige le Forum pour la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9: interview de Pascale Baeriswyl 18h La Suisse aux manettes du Forum pour la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9\r\nVladimir Poutine s'est livr\u00e9 \u00e0 son grand oral annuel aujourd'hui, devant 1700 journalistes.\r\nLe pr\u00e9sident russe s'est f\u00e9licit\u00e9 du retrait prochain des troupes am\u00e9ricaines de Syrie.\r\nIl a expliqu\u00e9 la position de la Russie sur les grands dossiers internationaux.\r\nLa Russie, en crise avec l'Occident... Quel r\u00f4le peut jouer la Suisse pour apaiser les tensions ? \r\nPour en parler, le plaisir d'accueillir la Secr\u00e9taire d'Etat au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res... Pascale Baeriswyl... bonsoir... \r\nLa Suisse va pr\u00e9sider pour quatre mois le Forum pour la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, apr\u00e8s avoir pr\u00e9sid\u00e9 l'OSCE... Est-ce que dans cette fonction, elle va pouvoir jouer un r\u00f4le dans la crise entre la Russie et l'Occident ?\r\n(A VOIR ENCORE SI REAX SUR CP POUTINE)\r\n- La Suisse peut-elle pacifier les relations ? Comment ?\r\n- Les Etats-Unis menacent de se retirer du trait\u00e9 sur les armes nucl\u00e9aires. Que peut faire la Suisse ?\r\n- la Suisse a d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 toutes les Parties \u00e0 respecter le trait\u00e9. S'arr\u00eatera-t-elle l\u00e0, m\u00eame si l'appel reste sans effet ?\r\n- Et entre la Russie et l'Ukraine ? Est-ce que ce Forum peut \u00eatre le lieu de n\u00e9gociations ?\r\n- Vous \u00e9voquez des mesures concr\u00e8tes et techniques, lesquelles ?\r\n- La question des missiles aussi ?\r\n- La Suisse va pr\u00e9sider le Forum de l'OSCE, elle est active sur les questions de d\u00e9sarmement... Mais elle refuse elle-m\u00eame de signer le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires. N'est-ce pas incoh\u00e9rent ?... Quid de sa cr\u00e9dibilit\u00e9 ? \r\n- Signer ce trait\u00e9 ne faciliterait-il pas votre travail dans les n\u00e9gociations ?", "durationSec": 321, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10065406", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Suisse dirige le Forum pour la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9: interview de Pascale Baeriswyl / FOR_2018-12-20T18:02:00_developpement-7", "Forum du 20.12.2018"], "alternativeSummary": ["La Suisse va pr\u00e9sider pour quatre mois le Forum pour la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, apr\u00e8s avoir pr\u00e9sid\u00e9e l'OSCE. Quel r\u00f4le peut jouer la Suisse pour apaiser les tensions entre la Russie et l'Occident? Interview de Pascale Baeriswyl, la Secr\u00e9taire d\u2019Etat au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res."], "variantIds": ["ece-10065406"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:30Z", "speechToTexts": ["26.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAlors, Vladimir Poutine s'est livr\u00e9 \u00e0 son grand Oral annuel aujourd'hui devant 1700 journalistes le pr\u00e9sident russe s'est f\u00e9licit\u00e9 du retrait prochain des troupes am\u00e9ricaines de Syrie, il a expliqu\u00e9 la position de la Russie sur les grands dossiers internationaux, la Russie en crise avec l'Occident, quel r\u00f4le peut jouer la Suisse oui je dis bien la Suisse pour apaiser les tensions et pour en parler, j'ai le plaisir d'accueillir la secr\u00e9taire d'\u00c9tat au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, Pascale Baeriswyl, bonsoir, bonsoir, merci d'\u00eatre en Direct dans ce forum, alors la Suisse va pr\u00e9sider un pour 4 mois, le Forum pour la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s avoir pr\u00e9sid\u00e9 l'OSCE est ce que dans cette fonction, il va pouvoir jouer un r\u00f4le dans la crise entre la Russie et l'Occident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [93%] :\r\nAlors permettez -moi d'abord de dire ce que nous sommes en train de faire au niveau politique, dans le contexte de la crise entre la Russie et l'Ukraine, nous avons \u00e9t\u00e9 facilite attriste lors de notre pr\u00e9sidence des accords de Minsk et depuis la nous avons facilit\u00e9 par exemple la lib\u00e9ration de prisonniers, nous avons aussi particip\u00e9 et nous participe encore \u00e0 la \u00e0 la mission d'observation, nous avons une 9 convois humanitaires qui ont d\u00e9pass\u00e9 on est le seul pays qui a d\u00e9pass\u00e9 la ligne de contact et ainsi on a pu contribuer politiquement aussi \u00e0 l'apaisement de tension maintenant avec notre pr\u00e9sidence au Forum, \u00e7a c'est une pr\u00e9sidence beaucoup plus technique o\u00f9 nous aimerons nous aimerions garder les canaux de dialogue ouvert, r\u00e9tablir la confiance qui est pour l'instant profonde crise et nous allons le faire par des contributions tr\u00e8s concr\u00e8tes, comme sur les armes l\u00e9g\u00e8res et les munitions sur les compagnies de s\u00e9curit\u00e9 ou aussi dans des domaines de guerre hybride, qui sont de grande actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [91%] :\r\nEt entre la Russie et l'Ukraine, est-ce que ce Forum peut \u00eatre le lieu de n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [90%] :\r\nAlors c'est un forum c'est un forum de dialogue, c'est pas vraiment un forum de n\u00e9gociations mais c'est bien entendu quelque chose qui peut contribuer ensuite \u00e0 des n\u00e9gociations qui se ferait plut\u00f4t derri\u00e8re les coulisses et si la Suisse est l\u00e0 des contributions \u00e0 faire dans les bons offices et comme m\u00e9diatrice c'est en discr\u00e9tion que nous travaillons et avec une grande moi cette modestie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [96%] :\r\nPascale Baeriswyl les \u00c9tats-Unis menacent de se retirer du trait\u00e9 sur les armes nucl\u00e9aires, que peut faire la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [91%] :\r\nAlors dans le domaine nucl\u00e9aire qui, qui n'est pas trait\u00e9 \u00e0 l'OSCE, mais bien dans le contexte onusien, la Suisse, elle, elle fait des contributions tr\u00e8s concr\u00e8te dans le contexte de l'accord de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, nous sommes sur la ligne de d\u00e9marcation, nous avons beaucoup travaill\u00e9 sur l'Iran, nous travaillons aussi dans le contexte du Trait\u00e9 de non- prolif\u00e9ration, alors nous regrettons beaucoup que les \u00c9tats-Unis souhaitent se retirer de cet accord, parce que c'est un accord essentiel de l'architecture du contr\u00f4le des armements et si ces contr\u00f4les d\u00e9sarmement ne sont plus li\u00e9s par des accords, \u00e7a va de s\u00e9curiser aussi la stabilit\u00e9 en Europe et la s\u00e9curit\u00e9 en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [92%] :\r\nSauf que la Suisse refuse elle- m\u00eame de signer le trait\u00e9 sur l'int\u00e9r\u00eat de l'interdiction des armes nucl\u00e9aires est -ce que ce n'est pas un peu incoh\u00e9rent, quelque part, quid de sa cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [93%] :\r\nNon, ce n'est pas du tout incoh\u00e9rent, nous avons le but le m\u00eame but que cet accord, c'est-\u00e0-dire d'avoir un monde sans armes nucl\u00e9aires, il est d\u00e9j\u00e0 vrai qu'il y a une d\u00e9fense des armes biologiques et chimiques dans le contexte de cette n\u00e9gociation, notre souci, c'\u00e9tait d'avoir vraiment les acteurs cl\u00e9s \u00e0 bord et donc les pouvoirs nucl\u00e9aires ont d\u00e8s le d\u00e9but, pas particip\u00e9 \u00e0 la n\u00e9gociation \u00e0 laquelle la Suisse : elle a beaucoup particip\u00e9, nous \u00e9tions pas tout \u00e0 fait satisfait du r\u00e9sultat du r\u00e9sultat et donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9cid\u00e9 d'attendre encore pour voir si cet accord va renforcer la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire ou si il a un risque d'affaiblir le syst\u00e8me de non- prolif\u00e9ration, qui est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, qui est respect\u00e9 par la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [98%] :\r\nMais signer ce trait\u00e9 ne faciliterait -il pas votre travail dans les n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [94%] :\r\nPas forc\u00e9ment, donc nous allons voir ce qui se passe avec ce trait\u00e9 s'il va renforcer ou non la s\u00e9curit\u00e9 mais nous allons rester actif de toute mani\u00e8re, dans le domaine de la non- prolif\u00e9ration, alors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de d'attendre encore un moment le Parlement nous demande d'aller plus vite, donc nous allons reconsid\u00e9rer \u00e7a je pense que le but est le m\u00eame pour tout le monde et a \u00e9t\u00e9 le m\u00eame but pour la Suisse d\u00e8s le d\u00e9but, c'est d'avoir un monde sans armes nucl\u00e9aires et de diminuer au plus le risque d'une confrontation nucl\u00e9aire qui s\u00e9jour L \u00e0 je partage aussi le souci du pr\u00e9sident Poutine s\u00e9jour est de nouveau beaucoup plus haut qu'il \u00e9tait dans les 20 ou 25 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [89%] :\r\nAlors, la Suisse a d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 \u00e0 toutes les parties du au trait\u00e9 sur les armes nucl\u00e9aires \u00e0 respecter, donc ce trait\u00e9 ce qu'elle s'arr\u00eatera an m\u00eame si l'appel reste sans effet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [88%] :\r\nAlors, nous pouvons seulement faire ce qui est \u00e0 notre disposition dans cette faire des contributions taudis \u00e0 l'aube de confiance donc la pr\u00e9sidence de ce forum \u00e0 l'OSCE, 7 ans, un forum de confiance, les \u00c9tats-Unis participent aussi \u00e0 l'OSCE : nous pouvons appeler tous les, tous les pouvoirs, les grandes puissances \u00e0 respecter les trait\u00e9s internationaux parce que c'est bien par les trait\u00e9 At international, elle est le syst\u00e8me multilat\u00e9ral que nous pouvons assurer notre s\u00e9curit\u00e9, mais finalement \u00e0 la fin, c'est les pouvoirs eux- m\u00eames qui doivent prendre ses d\u00e9cisions et assur\u00e9 aussi qui les mettent en vigueur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [88%] :\r\nJe vous remercie Madame d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, Pascale Baeriswyl merci beaucoup, je le rappelle, faire d'\u00c9tat au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, bonne soir\u00e9e Madame. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-20T17:43:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baeriswyl, Pascale", "role": "Secr\u00e9taire d'Etat au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, DFAE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-001A546A-077A-46AF-B204-B7D8B1DB8E6B", "internalArchiveId": "001A546A-077A-46AF-B204-B7D8B1DB8E6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ambassadeur Jacques Pitteloud blanchi par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "summary": "L'ambassadeur Jacques Pitteloud, nomm\u00e9 la semaine pass\u00e9e \u00e0 la repr\u00e9sentation suisse \u00e0 Washington, a \u00e9t\u00e9 blanchi par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral des accusations port\u00e9es en 2015 par des hommes d'affaires k\u00e9nyans. Le recours a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 jeudi.\r\n\r\n* * L'ambassadeur Jacques Pitteloud blanchi par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral  \r\n18h Jacques Pitteloud, futur ambassadeur suisse aux Etats-Unis, blanchi par le TPF\r\nC'est l'\u00e9pilogue d'une longue saga, celle concernant l'ancien ambasssadeur de Suisse au Kenya, Jacques Pitteloud. Le diplomate, soup\u00e7onn\u00e9 de tentative de contrainte, vient d'\u00eatre blanchi par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. Ce dernier a rejet\u00e9 le recours de deux hommes d'affaires, poursuivis eux pour corruption dans l'affaire dite du \"Kenyagate\". Ces deux fr\u00e8res accusaient l'ambassadeur d'avoir fait pression sur eux, et ce pour accepter un accord judiciaire. Le deal propos\u00e9 par Jacques Pitteloud: rendre 50 millions de francs \u00e0 l'Etat k\u00e9nyan contre l'abandon de toutes poursuites judicaires. \r\nMarc Menichini on vous retrouve \u00e0 Berne. Notre r\u00e9daction s'est procur\u00e9e la d\u00e9cision du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral qui donc confirme le classement d\u00e9finitif de cette affaire... \r\nLes juges de Bellinzone ont ainsi suivi les conclusions du procureur extraordinaire Eric Cottier. \r\nSouvenez-vous en avril dernier ce dernier avait class\u00e9 la plainte des deux hommes d'affaires, plainte d\u00e9pos\u00e9e contre Jacques Pitteloud pour usage de la contrainte en vue d'un accord extrajudiciaire.\r\nEn substance, le magistrat vaudois confirmait que l'ambassadeur avait objectivement prof\u00e9r\u00e9 des menaces contre les plaignants. Des m\u00e9thodes certes peu usuelles mais licites, avait conclu Eric Cottier.   \r\nLe Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a donc suivi la magistrat vaudois sur toute la ligne?\r\nQuasiment. Les juges de Bellinzone qualifient eux aussi le ton employ\u00e9 par Jacques PItteloud comme \u00e9tant extremement pressant et non exempt de sous-entendus. Mais dans ce genre de transaction extrajudiciaire, \u00e9crit le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, et bien le ton et certaines formulations employ\u00e9s n'apparaissent pas inhabituels. Il ne s'agit donc pas d'un moyen de pression abusif, \u00e9crivent les juges. Des juges qui rel\u00e8vent aussi que l'ambassadeur Pitteloud a toujours agi sur mandat et en toute connaissance des autorit\u00e9s. \r\nOn imagine que cette d\u00e9cision satisfait le principal int\u00e9ress\u00e9?\r\nIl l'a dit dans un communiqu\u00e9 du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res. Le DFAE certainement lui aussi tr\u00e8s soulag\u00e9, de voir son actuel directeur des ressources ainsi blanchi. C'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de le nommer comme ambassadeur aux Etats Unis, prestigieux poste qu'il occupera d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine. Une nomination survenue, la semaine pass\u00e9e, avant cette d\u00e9cision de justice. \r\nEt Marc comment r\u00e9agissent les plaignants?\r\nLeur avocat Gregory Page dit prendre acte de cette d\u00e9cision. D\u00e9cision qu'il qualifie de surprenante... puisqu'\u00e0 ses yeux, personne dans cette affaire n'a pour l'heure prouv\u00e9 que ses clients sont coupables de corruption. Selon lui, ni le DFAE, ni l'ambassadeur Jacques Pitteloud n'ont \u00e9t\u00e9 capables de justifier concr\u00e8tement les raisons des menaces prof\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'encontre des plaignants. Pour l'avocat genevois si la justice tol\u00e8re des moyens d'action si peu coutumier de la diplomatie, il faudra s'attendre \u00e0 ce que les ambassadeurs de pays \u00e9trangers en Suisse proc\u00e8dent de la m\u00eame fa\u00e7on.", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10065407", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'ambassadeur Jacques Pitteloud blanchi par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2018-12-20T18:02:00_developpement-8", "Forum du 20.12.2018"], "alternativeSummary": ["L'ambassadeur Jacques Pitteloud, nomm\u00e9 la semaine pass\u00e9e \u00e0 la repr\u00e9sentation suisse \u00e0 Washington, a \u00e9t\u00e9 blanchi par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral des accusations port\u00e9es en 2015 par des hommes d'affaires k\u00e9nyans. Le recours a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 jeudi."], "variantIds": ["ece-10065407"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:27Z", "speechToTexts": ["26.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est Pellot, les pilotes d'une longue saga, celle concernant l'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya, Jacques Pitteloud, le diplomate soup\u00e7onn\u00e9 de tentative de contrainte vient d'\u00eatre blanchi par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, ce dernier a rejet\u00e9 le recours de 2 hommes d'affaires, poursuivis eux pour corruption dans l'affaire dite du Kenya Gha\u00efth ses 2 fr\u00e8res accusaient l'ambassadeur d'avoir fait pression sur eux, et ce pour accepter un accord judiciaire le deal propos\u00e9 par Jacques Pitteloud rendre 50 millions de francs \u00e0 l'\u00c9tat k\u00e9nyan contre l'abandon de toute poursuite judiciaire Marc, on vous retrouve \u00e0 Berne, notre r\u00e9daction s'est procur\u00e9 la d\u00e9cision du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral qui confirme donc car le classement d\u00e9finitif de cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [95%] :\r\nEh oui, et en classant cette affaire, les juges de Bellinzone-Riva ainsi suivi les conclusions du procureur extraordinaire Eric Cottier, souvenez -vous, c'\u00e9tait en avril dernier, \u00c9ric Cottier avait class\u00e9 la plainte des 2 hommes d'affaires, plainte d\u00e9pos\u00e9e contre Jacques Pitteloud pour usage de la contrainte en vue d'un accord extrajudiciaire en substance le magistrat Vaudois confirmait que l'ambassadeur avait objectivement prof\u00e9r\u00e9 des menaces contre les plaignants des m\u00e9thodes certes peu usuelles mais licites avait alors conclu Eric Cottier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [96%] :\r\nEt le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a donc suivi le magistrat Vaudois surtout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [95%] :\r\nLa ligne quasiment les juges de Bellinzone qualifient aussi le ton employ\u00e9 par Jacques Pitteloud extr\u00eamement pressant et non exempt de sous- entendus, mais dans ce genre de transaction extrajudiciaire \u00e9crit le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien le ton et certaines formulations employ\u00e9es n'apparaissent pas inhabituels, il ne s'agit donc pas d'un moyen de pression abusif, \u00e9crivent les juges des juges qui rel\u00e8vent aussi que l'ambassadeur Pitteloud a toujours agi sur mandat et en toute connaissance des autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [97%] :\r\nDonc on imagine que cette d\u00e9cision satisfait le prince. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [93%] :\r\nL'int\u00e9ress\u00e9 le diplomate l'a dit dans un communiqu\u00e9 du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le DFAE certainement lui aussi tr\u00e8s soulag\u00e9 ce DFAE devoir son diplomate ainsi blanchi, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de nommer Jacques Pitteloud comme ambassadeur aux \u00c9tats-Unis prestigieux poste qu'il occupera d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine une nomination d'ailleurs survenue la semaine pass\u00e9e, avant cette d\u00e9cision de justice et Marc comment r\u00e9agissent les plaignants alors de leur c\u00f4t\u00e9, c'est leur avocat Gr\u00e9gory pages qui parle, il dit prendre acte de cette d\u00e9cision, d\u00e9cision qu'il qualifie pourtant de surprenante puisqu'\u00e0 ses yeux, personne dans cette affaire Napoule n'a pour l'heure, prouv\u00e9 que ses clients sont coupables de corruption, selon lui, ni le DFAE ni l'ambassadeur Jacques Pitteloud ont \u00e9t\u00e9 capables de justifier concr\u00e8tement les raisons des menaces prof\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'encontre des plaignants pour l'avocat g\u00e9nevois, si la justice suisse tol\u00e8re des moyens d'action si peu coutumier de la diplomatie, alors il faudra s'attendre \u00e0 ce que les ambassadeurs de pays \u00e9trangers en Suisse proc\u00e8dent de la m\u00eame fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [69%] :\r\nMerci Jean-Marc qui nie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-20T17:48:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50D16F33-F64A-46B7-BF4A-5BB07F8AF172", "internalArchiveId": "50D16F33-F64A-46B7-BF4A-5BB07F8AF172", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les deux municipaux de Vevey qui ont \u00e9t\u00e9 suspendus ne feront pas recours: interview de J\u00e9r\u00f4me Christen", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "summary": "Suspendus mercredi pour six mois par le Conseil d'Etat vaudois, les municipaux veveysans Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen ne feront pas recours, ont-ils annonc\u00e9 jeudi en conf\u00e9rence de presse. Interview de J\u00e9r\u00f4me Christen.\r\n\r\n* * Les deux municipaux de Vevey qui ont \u00e9t\u00e9 suspendus ne feront pas recours: interview de J\u00e9r\u00f4me Christen 18h Crise \u00e0 Vevey : pas de recours des deux municipaux suspendus\r\n DIR PAR TEL JEROME CHRISTEN, MUNICIPAL VEVEY ET DEPUTE +41 79 **\r\nIls ne sont pas d'accord avec la d\u00e9cision, mais ils l'acceptent...\r\nLes 2 municipaux de Vevey, J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant, ne feront pas recours contre leur suspension.\r\nSuspension annonc\u00e9e, hier, par le Conseil d'Etat vaudois, et justifi\u00e9e par le fait que les 2 \u00e9lus soient sous le coup d'une enqu\u00eate p\u00e9nale pour violation du secret de fonction. \r\nCe sont donc 3 des 5 membres de l'ex\u00e9cutif de la ville de Vevey qui se trouvent suspendus. Puisque - on le rappelle - le socialiste Lionel Girardin est \u00e9galement sous enqu\u00eate, soup\u00e7onn\u00e9, lui, de gestion d\u00e9loyale... C'est d'ailleurs pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 ses activit\u00e9s que les 2 municipaux de Vevey Libre sont accus\u00e9s de violation de secret de fonction. \r\nUne situation totalement in\u00e9dite donc, dont on va parler avec vous, J\u00e9r\u00f4me Christen, bonsoir.\r\n- Tout d'abord pourquoi renoncer \u00e0 faire recours ? (\u00e7a ne m\u00e9nerait \u00e0 rien, le CE a le pouvoir de suspendre)\r\n- Vous estimez que la d\u00e9cision du Conseil d'Etat est injustifi\u00e9e ? (oui, car on est innoncent, on a d\u00e9nonc\u00e9 une situation qui n'\u00e9tait pas correcte)\r\n- La d\u00e9cision est la m\u00eame que celle prise pour Lionel Girardin, n'est-ce pas logique ? (mais l'affaire n'est pas la m\u00eame, on n'a pas la m\u00eame vision de ce que signifie le secret de fonction...)\r\n- Le r\u00e9sultat est que la situation est critique pour Vevey : 2 municipaux qui restent en fonction, accompagn\u00e9s d'un 3\u00e8me municipal nomm\u00e9 par le canton, peut-\u00eatre un 4\u00e8me en janvier si n\u00e9cessaire... Quelles cons\u00e9quences cette gabegie peut-elle avoir sur la commune ? (dramatique pour la ville et les collaborateurs. Dommageable pour les projets en cours, les relations avec les chefs de service, en plus le budget n'a pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 en 1er d\u00e9bat, etc)\r\n- Et la F\u00eate des Vignerons qui arrive... faut-il craindre pour son organisation ? (C'est pas Vevey qui organise la F\u00eate, donc pas d'impact direct mais compliqu\u00e9 car des n\u00e9gociations sont en cours sur par ex question sde s\u00e9curit\u00e9, mobilit\u00e9 et d\u00e9chets)\r\n- Vu cette situation critique et ce climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, ne faudrait-il pas imaginer faire table rase et r\u00e9\u00e9lire toute la municipalit\u00e9? est-ce que ce ne serait pas plus sain ?\r\n- Si vous \u00eates condamn\u00e9, est-ce que vous allez d\u00e9missionner ? (non, je m'estime innoncent, pas de raison de partir m\u00eame si on me condamne, et ce n'est pas incompatible)\r\n- Une question tr\u00e8s concr\u00e8te se pose dans ce contexte particulier, celle du salaire. Vous allez \u00eatre 3 municipaux suspendus \u00e0 toucher quelque 8'000 francs par mois, est-ce juste ?\r\nLe Conseil communal avait voulu suspendre le salaire de Lionel Girardin, mais la justice estime qu'il y a un vide juridique, du coup cette semaine une motion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e au Grand conseil pour combler ce vide. Une motion que vous avez sign\u00e9e ! Estimez-vous que vous ne devriez pas toucher votre salaire durant la proc\u00e9dure ? \r\n-Vous pourriez envisager d'y renoncer alors. On le rappelle, les finances de Vevey ne sont pas au beau fixe... c'est un sacr\u00e9 trou qui s'annonce...\r\nMerci J\u00e9r\u00f4me Christen, belle soir\u00e9e.", "durationSec": 440, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10065403", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les deux municipaux de Vevey qui ont \u00e9t\u00e9 suspendus ne feront pas recours: interview de J\u00e9r\u00f4me Christen / FOR_2018-12-20T18:02:00_developpement-4", "Forum du 20.12.2018"], "alternativeSummary": ["Suspendus mercredi pour six mois par le Conseil d'Etat vaudois, les municipaux veveysans Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen ne feront pas recours, ont-ils annonc\u00e9 jeudi en conf\u00e9rence de presse. Interview de J\u00e9r\u00f4me Christen."], "variantIds": ["ece-10065403"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:28Z", "speechToTexts": ["26.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIls ne sont pas d'accord avec la d\u00e9cision, mais il l'accepte les 2 municipaux de Vevey J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant ne feront pas recours contre leur suspension suspension annonc\u00e9e hier par le Conseil d'\u00c9tat Vaudois et justifi\u00e9e par le fait que les 2 se les 2 \u00e9lus soient sous le coup d'une enqu\u00eate p\u00e9nale pour violation du secret de fonction, ce sont donc 3 des 5 membres de l'ex\u00e9cutif de la ville de Vevey qui se trouvent suspendus, puisqu'on le rappelle, le socialiste Lionel Girardin est \u00e9galement sous enqu\u00eate soup\u00e7onn\u00e9 lui de gestion d\u00e9loyale, c'est d'ailleurs pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 ses activit\u00e9s que les 2 municipaux de Vevey Libre sont accus\u00e9s de violation de secret de fonction, une situation totalement in\u00e9dite donc dont on va parler avec vous J\u00e9r\u00f4me Christen bonsoir bonsoir, tout d'abord, pourquoi renoncer \u00e0 faire recours. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [90%] :\r\nParce que le Conseil d'\u00c9tat, une appr\u00e9ciation et de marque d'appr\u00e9ciation c'est pr\u00e9vu par la loi, on pense qu'il a fait une mauvaise appr\u00e9ciation mais c'est \u00e7a, sa comp\u00e9tence et aujourd'hui \u00e0 recours compte tenu de ce contexte juridique peu d'chance d'aboutir, il ne fait que reporter la proc\u00e9dure de compliquer les choses, nous souhaitons plut\u00f4t ax\u00e9 sur notre d\u00e9fense en ce qui concerne l'enqu\u00eate p\u00e9nale en cours et qu'elle aboutisse le plus vite possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [93%] :\r\nVous estimez donc que la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat est injustifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:11) [85%] :\r\nOui, elle a justifi\u00e9 parce que le concept a n'a aucune information qui le qui lui permettent de, de prendre une telle d\u00e9cision, le cas de l'affaire du jardin, c'\u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rent, parce des faits avait \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli pour ce qui nous concerne, c'est pas le cas, et puis le probl\u00e8me, c'est qu'\u00e9videmment \u00e7a ne \u00e7a jette de l'huile sur le feu, puisqu'on va se retrouver avec une mise qui n'est pas repr\u00e9sentative, avec un conseil communal qui ne se reconna\u00eetra pas dans la la future Miss pas, qui n'a pas de l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique, on a plus que 2 lui parle du boeuf de gel du peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [91%] :\r\nMais la d\u00e9cision est la m\u00eame au fond que celle prise pour Lionel Girardin est -ce que ce n'est pas logique, ce qu'on peut franchement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:44) [88%] :\r\nComparer quelqu'un qui, au fond, voit \u00e0 un moment donn\u00e9 quelqu'un commet des immigr\u00e9s arr\u00eat\u00e9s et qui le d\u00e9nonce, peut-\u00eatre pas dans les formes l'\u00e9tat l'enqu\u00eate l'\u00e9tablira nous pensons avoir fait en tout cas de travail autrement quand on bien conscience, on a permis de mettre en lumi\u00e8re ces ces conflits d'int\u00e9r\u00eats, je suis all\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, voire le Conseil \u00c9tat Pierre-Yves Bayard parce que je n'avais plus avec mon coll\u00e8gue, comment se sortir de cette affaire puisque nos coll\u00e8gues bloquait compl\u00e8tement ce dossier, c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette d\u00e9marche d'ailleurs que le travail a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 le contr\u00f4le cantonal des finances a fait son enqu\u00eate et que le dossier a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 \u00e0 la justice de l'\u00c9tat de Vaud et donc effectivement si n'avions pas fait ce travail aujourd'hui ben les agissements auraient continu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [93%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Christen, le r\u00e9sultat est que la situation est est critique pour Vevey en 2 municipaux qui restent en fonction, accompagn\u00e9s d'un 3\u00e8me municipal, nomm\u00e9 par le canton peut-\u00eatre un 4\u00e8me en janvier, si n\u00e9cessaire, quelles cons\u00e9quences cette gabegie peut -elle avoir sur sur votre commune. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:43) [84%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, hier, on a d\u00fb rassurer nos collaborateurs les plus proches, Laurent, les encourageant \u00e0 continuer leur travail, qu'on souhaitait les revoir au plus vite, voil\u00e0 maintenant la cons\u00e9quence, \u00e9videmment, elle n'est pas un n\u00e9gligeables parce que on est un maillon de la cha\u00eene info municipal on c'est nous qui d\u00e9fendons des projets aupr\u00e8s de la population, faire monter aussi l'information, la population au sein de la mise l'administration donc \u00e9videmment que c'est, c'est c'est d\u00e9licat, maintenant les cons\u00e9quences Ponge concerne la F\u00eate des Vignerons Jesse brosse qu'elles seront minimes parce que c'est une une manifestation cl\u00e9s en main, voil\u00e0 maintenant les probl\u00e8mes de la F\u00eate des Vignerons \u00e9videmment l'impact sur la ville en terme de s\u00e9curit\u00e9, de mobilit\u00e9 et l\u00e0 c'est vrai que c'est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e, h\u00e9 ben c'est nos, \u00e0 nos successeurs qui qui font ce travail l\u00e0, qui est d\u00e9j\u00e0 bien haut et bien le moment chez mais avec encore beaucoup \u00e0 r\u00e9gler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [90%] :\r\nAlors, vu cette situation critique et ce climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, est ce qu'il ne faudrait pas imaginer finalement faire table rase et r\u00e9\u00e9lire toute la municipalit\u00e9, est-ce que \u00e7a ne serait pas plus sain alors oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [87%] :\r\nMais nous l'avons propos\u00e9 alors le risque est grande campagne avec une foire d'empoigne, mais rarement donn\u00e9, on a propos\u00e9 \u00e0 nos coll\u00e8gues, malheureusement, il faut, il fallait qu'on soit tous \u00e0 le faire -ce n'a pas \u00e9t\u00e9 possible on \u00e0 entamer un autre processus qui est une m\u00e9diation avec avec Luc Recordon on a eu 4 s\u00e9ances malheureusement la syndicat a voulu mettre un terme \u00e0 cette m\u00e9diation le regrette, parce que c'est vrai que le calme \u00e9tait revenu, surtout depuis qu'au fond le dossier Girardin n'est plus en main, de, de, de, des politiques, puisque depuis que le concept mais allowed a d\u00e9cid\u00e9 la suspension de son salaire, qui ensuite a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e, h\u00e9 bien, le calme \u00e9tait revenu, on a m\u00eame encore manger ensemble lundi, les choses se passaient bien m\u00eame, il y avait une peu de tension, forc\u00e9ment, parce que le le le il y avait beaucoup de mal, qui a \u00e9t\u00e9 fait mais enfin voil\u00e0, on travaille et donne de bonnes conditions et on n'avait plus qu'\u00e0 attendre le verdict de la justice maintenant voil\u00e0 le concept a a a fait le choix de mettent le feu \u00e0 la ville, c'est \u00e9videmment d\u00e9plorables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [87%] :\r\nSi vous \u00eates condamn\u00e9 pour d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:41) [93%] :\r\nAlors si \u00e7a d\u00e9pend de de du contenu la condamnation s'il s'av\u00e8re qu'effectivement on a viol\u00e9 le secret de fonction mais qu'on a fait, rien de plus que que notre devoir, mais pas forc\u00e9ment de mani\u00e8re correcte sur les formes, nous ne d\u00e9missionneront pas si effectivement on nous reproche des choses qui ont nui \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat public, l\u00e0 nous n'aurons pas d'autre choix que d\u00e9missionner, c'est la notion d'int\u00e9r\u00eat public qui est en jeu, cette notion -l\u00e0 seule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [92%] :\r\nAlors une question tr\u00e8s concr\u00e8te, se pose un dans ce contexte particulier, celle du salaire, vous allez \u00eatre 3 municipaux suspendus \u00e0 toucher, sauf erreur, quelque 8000 francs par mois, est ce que c'est quelque chose de juste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:21) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a pose effectivement probl\u00e8me, ceci dit, je peux vous assurer que mon coll\u00e8gue et moi n'allons pas nous arr\u00eater de travailler pendant cette p\u00e9riode -l\u00e0, alors \u00e9videmment on aura pu les pr\u00e9rogatives qui se fera municipal mais nous allons pouvoir travailler des dossiers avec les informations qui sont publiques les informations aussi qui sont donn\u00e9s aux conseillers communaux seront toujours en relation avec nos politiques qui repr\u00e9sente quand m\u00eame 16 pourcent du du Parlement Veveysans et donc pour nous, le travail s'arr\u00eate pas l\u00e0, on doit aussi \u00eatre pr\u00eat \u00e0 reprendre nos fonctions compte le dossier p\u00e9nal aura abouti, voil\u00e0 donc j'on va faire tout ce qu'on peut pour moi nous mettra au quotidien, nous, \u00eatre au service de la collectivit\u00e9, pour ma part, j'ai un mandat d\u00e9put\u00e9s vont Conseil un petit peu plus de temps \u00e0 consacrer \u00e0 ce mandat et donc voil\u00e0 le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [90%] :\r\nMais J\u00e9r\u00f4me Christen propagande pas accord J\u00e9r\u00f4me Christen le conseil communal en avait voulu suspendre le salaire de Lionel Girardin, mais la justice estime qu'il y a un vide juridique qu'il faut changer la loi, en quelque sorte pour pouvoir le faire, du coup, cette semaine, une motion a pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e au Grand Conseil pour combler ce vide, une motion que vous avez sign\u00e9 un est ce que vous estimez que vous ne devriez pas toucher votre salaire durant la proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:30) [84%] :\r\nAlors moi, j'estime qu'effectivement \u00e0 municipal qui a suspendus. \r\nPour autant que les motifs de suspension soit justifi\u00e9e, ne devrait pas toucher son salaire, c'est pour \u00e7a que j'ai soulign\u00e9 ce sign\u00e9 ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [93%] :\r\nDonc vous pourriez envisager des renoncer aussi alors. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:44) [88%] :\r\nNon, il faut il faut revoir compl\u00e8tement aussi les motifs pour lesquels on suspend municipal parce que il y a \u00e9videmment il y a pas de comparaison possible aller avec les faits qui sont reproch\u00e9s \u00e0 Monsieur G\u00e9rin les n\u00f4tres si effectivement la loi sur la question de la suspension \u00e9tait correctement r\u00e9dig\u00e9, h\u00e9 bien, nous n'aurions pas \u00e9t\u00e9 suspendus, la question du salaire ne se poserait pas donc voil\u00e0, \u00e0 partir du moment \u00e9videmment alors modifier la loi disons la mise : pas question, tout soit son salaire seulement \u00e7a c'est pas possible, il faut aussi revoir la loi, en ce qui concerne les motifs de suspension. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [84%] :\r\nMerci beaucoup J\u00e9r\u00f4me Christen souhaite une bonne soir\u00e9e, l'OPRI ben merci, mais on va justement. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-20T17:25:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Christen, J\u00e9r\u00f4me", "role": "d\u00e9put\u00e9 Vaud-Libre et municipal en ville de Vevey, Direction de l'urbanisme, de la mobilit\u00e9 et du d\u00e9veloppement durable", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83EB13A2-CF28-4C28-8CDF-64942F3C48D6", "internalArchiveId": "83EB13A2-CF28-4C28-8CDF-64942F3C48D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes de Suisse deviendra d\u00e8s janvier 2020 l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique-r\u00e9form\u00e9e de Suisse: interview de Jo\u00ebl Burri, responsable de l'agence de presse Protestinfo", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "summary": "La F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes de Suisse deviendra d\u00e8s janvier 2020 l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique-r\u00e9form\u00e9e de Suisse. Quels sont les enjeux derri\u00e8re cette transformation? \r\n(Joel Burri, responsable de Protestinfo vient au studio vers 18h35 - ** 48)\r\nL'Eglise protestante se transforme... \r\nL'actuelle F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes de Suisse deviendra d'ici un an l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique-r\u00e9form\u00e9e de Suisse.\r\nSes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont adopt\u00e9 hier .. lors d'une assembl\u00e9e extraordinaire .. une nouvelle constitution dans ce sens.\r\nAlors quels sont les enjeux derri\u00e8re cette transformation... qu'est-ce que cela va changer pour les \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es de Suisse ?\r\nOn en parle avec vous Jo\u00ebl Burri... bonsoir! vous \u00eates responsable de l'agence de presse Protestinfo...\r\n- Les protestants deviennent l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique-r\u00e9form\u00e9e... \u00e7a veut dire que d\u00e9sormais les \u00e9glises du courant \u00e9vang\u00e9lique... (tr\u00e8s pr\u00e9sentes aux Etats-Unis, ou au Br\u00e9sil par exemple)... font aussi partie de cette nouvelle structure?\r\n(non..le courant \u00e9vang\u00e9lique n'en fait pas partie... la nouvelle structure = protestants traditionnels.. ils restent des \"fr\u00e8res ennemis\"! le terme \u00e9vang\u00e9lique d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans des beaucoup d'\u00e9glises r\u00e9form\u00e9es cantonales)\r\n- Restons sur les mots... l'abandon du mot protestant (sauf \u00e0 Gen\u00e8ve, qui reste Eglise protestante de Gen\u00e8ve).. au profit du mot r\u00e9form\u00e9... qu'est-ce que \u00e7a change, qu'est-ce que \u00e7a signifie ?\r\n- L'Eglise ne change pas seulement de nom..  il y a aussi un changement de structure ?\r\n(cr\u00e9ation d'une fa\u00eeti\u00e8re.. passage d'une f\u00e9d\u00e9ration \u00e0 une conf\u00e9d\u00e9ration)\r\n- Vous avez assist\u00e9 aux d\u00e9bats qui ont conduit \u00e0 la nouvelle constitution... ils ont dur\u00e9 2 ans... \u00e9tait-ce difficile de se mettre d'accord ?\r\n(difficile pour certains cantons de perdre du pouvoir... de laisser partir des comp\u00e9tences \u00e0 la fa\u00eeti\u00e8re - mais pas de r\u00f6stigraben entre \u00e9glises)\r\n- Quel est au fond l'objectif de cette transformation ?\r\n(nom commun, plus de visibilit\u00e9 - avoir enfin un pr\u00e9sident capable de parler au nom des protestants suisses, c'est une r\u00e9volution  - face \u00e0 la baisse des effectifs, permettra meilleure collaboration entre les \u00e9glises)\r\n- Depuis les origines, les protestants ont eu une organisation beaucoup plus d\u00e9centralis\u00e9es que l'Eglise catholique...  Les paroisses de base avaient beaucoup plus de marge de manoeuvre ... Cette d\u00e9centralisation a d'ailleurs marqu\u00e9 l'organisation de la Suisse moderne, au 19e si\u00e8cle... Ce qui \u00e9tait une force par le pass\u00e9 est-il devenu une faiblesse aujourd'hui ?\r\n- L'Eglise r\u00e9form\u00e9e voit fondre l'effectif de ses membres .. (aujourd'hui 2 millions 400 mille r\u00e9form\u00e9s d\u00e9clar\u00e9s.. ) Ce changement va-t-il permettre de redresser la barre ?\r\nJ'ajoute que l'entr\u00e9e en vigueur de cette nouvelle structure, c'est pour janvier 2020... Et que le premier synode de la nouvelle Eglise \u00e9vang\u00e9lique-r\u00e9form\u00e9e de Suisse se tiendra en Valais.\r\nMerci Jo\u00ebl Burri... responsable de l'agence de presse Protestinfo. Belle soir\u00e9e.", "durationSec": 240, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10065411", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["Eglise (soci\u00e9t\u00e9)", "\u00e9vang\u00e9lisme", "protestantisme"], "alternativeTitle": ["L'Eglise protestante se transforme: interview de Jo\u00ebl Burri / FOR_2018-12-20T18:02:00_developpement-12", "Forum du 20.12.2018"], "alternativeSummary": ["La F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes de Suisse deviendra d\u00e8s janvier 2020 l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique-r\u00e9form\u00e9e de Suisse. Quels sont les enjeux derri\u00e8re cette transformation? Interview de Jo\u00ebl Burri, responsable de l'agence de presse Protestinfo."], "variantIds": ["ece-10065411"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:29Z", "speechToTexts": ["26.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'\u00e9glise protestante se transforme l'actuelle F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse deviendra d'ici un an, l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e de Suisse ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont adopt\u00e9 hier, lors d'une assembl\u00e9e extraordinaire, une nouvelle Constitution dans ce sens, alors quels sont les enjeux derri\u00e8re cette transformation qu'est, est-ce que cela va changer pour les \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es de Suisse, on en parle avec vous, Jo\u00ebl Burri bonsoir, bonsoir, vous \u00eates responsable de l'agence presse Protestinfo alors les protestants deviennent l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e, \u00e7a veut dire quoi, que d\u00e9sormais les \u00e9glises du courant \u00e9vang\u00e9lique un tr\u00e8s pr\u00e9sent aux \u00c9tats-Unis ou au Br\u00e9sil, par exemple, le font aussi partie de cette nouvelle structure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [88%] :\r\nBen justement pas justement pas assez sur le le r\u00e9form\u00e9e qu'il faut insister, il faut insister en fait \u00e9vang\u00e9lique c'est, terme qui est utilis\u00e9 depuis presque aussi longtemps que la r\u00e9forme pour d\u00e9signer ceux qui s'opposaient au Papous etc et on a vu le mot \u00e9vang\u00e9lique, en tout cas en fran\u00e7ais prendre le sens qu'il a aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire celui de la mouvance \u00e9vang\u00e9lique, il est n\u00e9 aux \u00c9tats-Unis dans le courant du 20\u00e8me si\u00e8cle, assez r\u00e9cemment, oui, donc en fait, c'est justement le contraire, c'est qu'on se recentre sur les r\u00e9form\u00e9e dans ce changement non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [89%] :\r\nBen, restons sur les mots justement l'abandon du mot protestant, sauf \u00e0 Gen\u00e8ve qui reste \u00e9glise protestante de Gen\u00e8ve au profit du mot r\u00e9form\u00e9 qu'est-ce que \u00e7a change, qu'est ce que \u00e7a signifie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [84%] :\r\nBon d\u00e9j\u00e0 c'est, on va avoir quelque chose qui est similaire entre l'allemand et le fran\u00e7ais, mais je pense que \u00e7a a pes\u00e9 aussi son son son poids pilote chose c'est que la plupart des \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es en Suisse romande s'appelle \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e ou r\u00e9form\u00e9e \u00e9vang\u00e9lique, donc il y a une esp\u00e8ce de, de parler d'erreur de similarit\u00e9s des formes oui c'est je pense pas qu'il y ait une vraie importance th\u00e9ologique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [84%] :\r\nD'accord, l'\u00e9glise ne change pas seulement de nom il y a aussi un changement de structure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait et en synode qui va remplacer une assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s donc, l\u00e0 aussi c'est peut-\u00eatre enfin 5 changement de vocabulaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [88%] :\r\nOui alors passons quand m\u00eame d'une f\u00e9d\u00e9ration, une conf\u00e9d\u00e9ration, donc il y a une forme de centralisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [90%] :\r\nOui, oui alors une conf\u00e9d\u00e9ration assez l\u00e9g\u00e8re, les \u00e9glises se sont quand m\u00eame battus pour qu'on ne puisse pas leur imposer grand- chose depuis ce futur synode national mais vous savez, les \u00e9glises c'est avant tout des symboles et on verra bien ce qu'on va faire de cette conf\u00e9d\u00e9ration, si vous voulez l'appeler comme \u00e7a, mais d'acc\u00e9der de cette parce que \u00e9glise comme vous le disiez de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [91%] :\r\nLes origines, les protestants ont une une organisation beaucoup plus d\u00e9centralis\u00e9es que l'\u00c9glise catholique Les paroisses de bassin avait avec beaucoup de de plus de marge de manoeuvre cette d\u00e9centralisation a d'ailleurs marqu\u00e9 l'organisation m\u00eame de la Suisse moderne au XIXe si\u00e8cle, ce qui \u00e9tait une force par le pass\u00e9, est ce que va devenir une une faiblesse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [86%] :\r\nUn effet effectivement est devenu une faiblesse aujourd'hui c'est effectivement une faiblesse aussi vous comme vous, comme journaliste, vous savez que quand vous voulez, la vie des catholiques, c'est facile, vous allez toujours avoir un \u00e9v\u00eaque ou un bon pape, c'est un peu plus difficile la tendre qui va pouvoir vous donner une r\u00e9ponse un protestants, il va vous dire o\u00f9 vous savez mon point de vue, c'est celui -l\u00e0, mais \u00e7a ne manque Fernand 4 mois et donc la grande force et qu'au moins sur le papier, le pr\u00e9sident de de l'air s aura en bout de tout droit de s'exprimer au nom d'\u00eatre des r\u00e9fugi\u00e9s r\u00e9form\u00e9e \u00e9vang\u00e9lique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [90%] :\r\nMais pourrait \u00eatre contest\u00e9 aussi nuance en m\u00eame temps oui ben \u00e7a va pas changer, c'est ce soir, alors justement vous avez assist\u00e9 aux d\u00e9bats qui ont conduit \u00e0 cette nouvelle constitution, ils ont dur\u00e9 2 ans est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile de se. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [84%] :\r\nOh, ils ont dirait m\u00eame plus que \u00e7a, puisque les premiers, les premi\u00e8res discussions remonte \u00e0 bien plus longtemps, oui, c'\u00e9tait difficile, oui, on a pinailler sur chaque v\u00e9hicule, c'est de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [87%] :\r\nL'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e voit fondre \u00e0 l'effectif de ses membres, aujourd'hui on compte je crois 2 1000000 400000 r\u00e9form\u00e9e d\u00e9clar\u00e9 ce changement, ce qui va permette de de redresser la barre, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre, peut-\u00eatre mais enfin l'important pour le pour le paroissien pour le fid\u00e8le, \u00e7a reste quand m\u00eame la paroi, c'est ce qui vit en paroisses mais je pense qu'il faut y croire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [96%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, Jo\u00ebl Burri, je rappelle que vous \u00eates responsable de l'agence de presse Protestinfo et je tiens aussi \u00e0 souligner que le premier synode de la nouvelle \u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e de Suisse se tiendra en Valais belle soir\u00e9e merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-20T18:04:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burri, Jo\u00ebl", "role": "responsable de l'agence de presse Protestinfo", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7460438F-2089-43B4-AE0A-1B601A4A4743", "internalArchiveId": "7460438F-2089-43B4-AE0A-1B601A4A4743", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retrait am\u00e9ricain en Syrie: un boulevard pour la Turquie contre les Kurdes", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a d\u00e9fendu sa d\u00e9cision, mercredi, de retirer les troupes am\u00e9ricaines stationn\u00e9es en Syrie, estimant avoir vaincu le groupe Etat islamique. L'un des pays les plus concern\u00e9s par cette annonce est la Turquie.\r\n\r\n* * Retrait am\u00e9ricain en Syrie: un boulevard pour la Turquie contre les Kurdes 18h Syrie : le retrait am\u00e9ricain ouvre un boulevard pour la Turquie contre les Kurdes\r\n  (via LUCI)\r\nLes Etats-Unis n'ont pas vocation \u00e0 \u00eatre \"le gendarme du Moyen-Orient\"...\r\nD\u00e9claration aujourd'hui de Donald Trump...\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9fendu sa d\u00e9cision, hier, de retirer les troupes am\u00e9ricaines stationn\u00e9es en Syrie, estimant avoir vaincu le groupe Etat islamique...\r\nUne d\u00e9cision qui a provoqu\u00e9 la stupeur et une lev\u00e9e de boucliers dans son propre camp.\r\n\"La Russie, l'Iran, la Syrie et d'autres sont les ennemis locaux de l'Etat islamique. Nous faisions leur travail. Il est temps de rentrer \u00e0 la maison et de reconstruire\", a pr\u00e9cis\u00e9 Donald Trump sur Twitter.\r\nEt l'un des pays les plus concern\u00e9s par cette annonce-surprise du locataire de la Maison Blanche, c'est la Turquie...\r\nAnkara d\u00e9nonce depuis longtemps la pr\u00e9sence de forces am\u00e9ricaines aux c\u00f4t\u00e9s des militants kurdes.\r\nAlexandre Billette, vous \u00eates \u00e0 Istanbul... On peut dire que pour le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan, cette annonce de retrait est une excellente nouvelle ?\r\n- Alexandre, on dit en Turquie que Donald Trump n'aurait pas pu prendre cette d\u00e9cision sans avoir consult\u00e9 au pr\u00e9alable Recep Tayyip Erdogan ?\r\n- On le voit bien, les relations turco-am\u00e9ricaines se sont d\u00e9cid\u00e9ment r\u00e9chauff\u00e9es ces derni\u00e8res semaines, alors qu'il y a quelques mois \u00e0 peine, il y avait un froid glacial entre les deux capitales ?", "durationSec": 208, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10065401", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Retrait am\u00e9ricain en Syrie: un boulevard pour la Turquie contre les Kurdes / FOR_2018-12-20T18:02:00_developpement-2", "Forum du 20.12.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a d\u00e9fendu sa d\u00e9cision, mercredi, de retirer les troupes am\u00e9ricaines stationn\u00e9es en Syrie, estimant avoir vaincu le groupe Etat islamique. L'un des pays les plus concern\u00e9s par cette annonce est la Turquie."], "variantIds": ["ece-10065401"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:28Z", "speechToTexts": ["26.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis n'ont pas vocation \u00e0 \u00eatre le gendarme du Moyen-Orient d\u00e9claration aujourd'hui de Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9fendu sa d\u00e9cision hier de retirer les troupes am\u00e9ricaines stationn\u00e9es en Syrie, estimant avoir vaincu le groupe \u00c9tat islamique, une d\u00e9cision qui a provoqu\u00e9 la stupeur et une lev\u00e9e de boucliers dans son propre camp, la Russie, l'Iran, la Syrie et d'autres sont les ennemis locaux de l'\u00c9tat islamique nous on nous faisions leur travail, il est temps de rentrer \u00e0 la maison et de reconstruire, a pr\u00e9cis\u00e9 Donald Trump sur Twitter et l'un des pays les plus concern\u00e9s par cette annonce surprise du locataire de la Maison Blanche, c'est la Turquie, Ankara d\u00e9nonce depuis longtemps la pr\u00e9sence de forces am\u00e9ricaines aux c\u00f4t\u00e9s des milices kurdes Alexandre Billette, vous \u00eates \u00e0 Istanbul, on peut dire que pour le pr\u00e9sident turc, en tout cas, rejette, Tayyip Erdogan, cette annonce de retrait est une excellente nouvelle, oui tout \u00e0 fait puisque c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [94%] :\r\nUne d\u00e9claration qui intervient alors m\u00eame que Redjep Tayyip Erdogan annonce depuis une semaine, une op\u00e9ration militaire imminente contre les forces kurdes en Syrie, donc si la d\u00e9cision du pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9tait confirm\u00e9e, plus rien ne poserait vraiment obstacle \u00e0 ce projet militaire d'Ankara, cela permettrait de lancer la 3\u00e8me intervention militaire turque en Syrie, cette fois -ci, dans le nord du pays, \u00e0 l'est de l'Euphrate \u00e0 la fronti\u00e8re turque donc face aux derniers territoires limitrophes contr\u00f4l\u00e9s par les forces kurdes et vous savez le pr\u00e9sident turc le r\u00e9p\u00e8te depuis des mois maintenant \u00e0 ses yeux, aujourd'hui la principale menace terroriste n'est plus Daech mais bien ces milices kurdes donc le d\u00e9part annonc\u00e9, \u00e0 la fois des techniciens et des conseillers militaires am\u00e9ricains aupr\u00e8s des forces kurdes est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne nouvelle pour Redjep Tayyip Erdogan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [94%] :\r\nOui, Alexandre on dit en Turquie que Donald Trump n'aurait pas pu prendre cette d\u00e9cision sans avoir consult\u00e9 au pr\u00e9alable, Recep Tayyip Erdogan, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [92%] :\r\nAlors vous savez Donald Trump et Redjep Tayyip Erdogan se sont parl\u00e9s au t\u00e9l\u00e9phone il y a une semaine, et cette semaine encore, de nombreux \u00e9changes diplomatiques de vous ont eu lieu, donc on peut imaginer en effet que la pr\u00e9sidence turque, disons, on s'attendait \u00e0 un retrait ou un d\u00e9sengagement au moins partielle des Am\u00e9ricains en Syrie, en revanche, on ne s'attendait peut-\u00eatre pas ici \u00e0 une annonce aussi rapide et aussi radicale puisque l'annonce de Trump a surpris, m\u00eame certains de ses conseillers, aux \u00c9tats-Unis, donc c'est certainement vrai ici aussi ce qui explique peut-\u00eatre d'ailleurs qu'il n'y a pas eu encore de r\u00e9actions en haut lieu \u00e0 Ankara depuis le le fameux tweet de Donald Trump, mais par contre elle, il va, il va falloir voir maintenant ce que va faire Erdogan face par exemple aux Britanniques et aux Fran\u00e7ais qui sont peut-\u00eatre moins nombreux sur le terrain, mais qui ont aussi des conseillers aupr\u00e8s des forces kurdes et qui eux n'ont pas l'intention de se retirer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [96%] :\r\nEn tout cas, on le voit en les relations turco- am\u00e9ricaines se sont r\u00e9chauff\u00e9es ces derni\u00e8res semaines alors qu'il y a quelques mois \u00e0 peine, il y avait un froid glacial entre Washington et Ankara. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [94%] :\r\nOui, rappelez -vous cet \u00e9t\u00e9 avec ce Pasteur am\u00e9ricain emprisonn\u00e9 en Turquie, une crise qui avait d'ailleurs fait d\u00e9gringoler la devise turque face au dollar, h\u00e9 bien, le Pasteur a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 aux \u00c9tats-Unis avec l'affaire du journaliste saoudien Khashoggi, la Turquie a en quelque sorte montr\u00e9 des signes de bonne volont\u00e9 aupr\u00e8s de ses alli\u00e9s occidentaux et donc si effectivement Washington retire ses troupes du Syrie : c'est un \u00e9norme contentieux en moins entre les 2 pays, un autre signe de r\u00e9chauffement, d'ailleurs, hier, les \u00c9tats-Unis ont approuv\u00e9 la vente potentielle \u00e0 la Turquie de leur syst\u00e8me de d\u00e9fense antimissile Patriot donc un autre geste amical envers Ankara, cette fois -ci sur le plan militaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [97%] :\r\nMerci Alexandre Billette, vous \u00e9tiez en Direct d'Istanbul Jacques. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-20T17:13:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1EE6DCE8-497D-4B9B-B435-E329E7B67C5F", "internalArchiveId": "1EE6DCE8-497D-4B9B-B435-E329E7B67C5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il r\u00e9mun\u00e9rer les employ\u00e9s pendulaires durant leurs transports? Interview de Patrick R\u00e9rat", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "summary": "Deux pendulaires sur trois souhaiteraient que leur temps de d\u00e9placement soit comptabilis\u00e9 comme temps de travail, affirme une enqu\u00eate publi\u00e9e jeudi. Interview de Patrick R\u00e9rat, professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * Faut-il r\u00e9mun\u00e9rer les employ\u00e9s pendulaires durant leurs transports? Interview de Patrick R\u00e9rat  18h Faut-il r\u00e9mun\u00e9rer les employ\u00e9s pendulaires durant leurs transports ?\r\nPatrick R\u00e9rat : ** 30 ** 96)\r\nImaginez que vos trajets le matin et le soir soient comptabilis\u00e9s dans votre temps de travail...\r\nEh bien, c'est ce que souhaitent deux tiers des pendulaires interrog\u00e9s par le comparateur Comparis. R\u00e9sultat d'une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui...\r\nParmi eux : un tiers voudrait m\u00eame que les trajets soient pris en compte, ind\u00e9pendamment du travail r\u00e9ellement fourni.\r\nPatrick R\u00e9rat est professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\nJe lui ai demand\u00e9 s'il lui semblait pertinent de r\u00e9mun\u00e9rer, ou du moins valoriser, le temps utilis\u00e9 pour se rendre sur son lieu de travail...\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait Patrick R\u00e9rat, professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "durationSec": 470, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10065410", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il r\u00e9mun\u00e9rer les employ\u00e9s pendulaires durant leurs transports? Interview de Patrick R\u00e9rat / FOR_2018-12-20T18:02:00_developpement-11", "Forum du 20.12.2018"], "alternativeSummary": ["Deux pendulaires sur trois souhaiteraient que leur temps de d\u00e9placement soit comptabilis\u00e9 comme temps de travail, affirme une enqu\u00eate publi\u00e9e jeudi. Interview de Patrick R\u00e9rat, professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-10065410"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:28Z", "speechToTexts": ["26.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nImaginez que vos trajets le matin et le soir soient comptabilis\u00e9s dans votre temps de travail, c'est bien, c'est ce que souhaitent, 2 tiers des pendulaires, interrog\u00e9 par le comparateur Comparis, r\u00e9sultat d'une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui, et parmi eux un tiers voudrait m\u00eame que les trajets soient prises en compte, ind\u00e9pendamment du travail r\u00e9ellement fourni, Patrick R\u00e9rat est professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, je lui demandais s'il lui semblait pertinent de r\u00e9mun\u00e9rer ou du moins de valoriser le temps utilis\u00e9 pour se rendre sur son lieu de travail. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [91%] :\r\nAlors \u00e7a peut d\u00e9pendre des cas de figure, c'est-\u00e0-dire que valoriser le temps de travail ou le r\u00e9mun\u00e9rer, je pense qu'il y a un int\u00e9r\u00eat pour les individus effectivement qui on voit dans le questionnaire ou dans les r\u00e9sultats de cette \u00e9tude, qui a un peu de cas de figure, il y a ceux qui trouvent que se d\u00e9placer est un effort qui souhaiteraient en soi d'\u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, et d'autres qui disent mais ce temps de travail peut \u00eatre valoris\u00e9 alors, sous certaines conditions, cela concerne plut\u00f4t les usagers des transports en commun plut\u00f4t ce qu'ils peuvent utiliser les technologies de l'information et de la communication pour effectivement travailler dans le dans le train par contre d'un point de vue soci\u00e9tal, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a soit forc\u00e9ment toujours une bonne incitation parce que finalement, \u00e7a serait une incitation \u00e0 plus de mobilit\u00e9, si on se d\u00e9place plus mais qu'on est pay\u00e9 pour pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [90%] :\r\nHabiter tout pr\u00e8s de son lieu de travail quoi j'\u00e9tais exactement oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:27) [82%] :\r\nDonc 2 points de vue soci\u00e9tal, j'aurais quand m\u00eame quelques r\u00e9ticences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [91%] :\r\nMais est -ce que c'est r\u00e9aliste de r\u00e9mun\u00e9rer les trajets oisifs puisqu'il s'agit, hein, parmi, comme je le disais, parmi les les les pendulaires interrog\u00e9 par cette \u00e9tude, certains disent, au fond, il faudrait nous indemniser en quelque sorte, parce que nous devons nous d\u00e9placer pour nous, pour nous rendre sur le lieu de travail donc ind\u00e9pendamment du travail r\u00e9ellement fourni. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:49) [92%] :\r\nAlors je pense que d'une part, les employeurs ne serait pas. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:52) [96%] :\r\nTout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [89%] :\r\nAccord avec ceci et puis d'autre part comment r\u00e9agiraient les personnes qui elles font l'effort de d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 proximit\u00e9 de leur lieu de travail et puis comment est -ce que ces personnes qui mettent peut-\u00eatre quelques minutes \u00e0 pied, \u00e0 v\u00e9lo, en bus r\u00e9agirait en voyant leurs coll\u00e8gues qui mettent peut-\u00eatre 3 quarts d'heure, une heure en train, en voiture, \u00eatre pay\u00e9 pour cela, je pense que \u00e7a pose quand m\u00eame des questions au-del\u00e0 de l'int\u00e9r\u00eat individuel qui reste compliqu\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [84%] :\r\n\u00e7a cr\u00e9erait des discriminations entre entre les employ\u00e9es en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:29) [89%] :\r\nOui, et puis je pense que le le signal \u00e0 plus de mobilit\u00e9 n'est pas forc\u00e9ment le bon pourquoi ben si on regarde en fait le le 7 mobilit\u00e9s qui augmentent fortement, elle a un co\u00fbt, elle, un co\u00fbt pour les individus, elle a un co\u00fbt pour la soci\u00e9t\u00e9, elle demande des infrastructures et on voit tous les probl\u00e8mes de congestion, \u00e0 la fois pour le transport routier mais aussi pour le transport ferroviaire, il y a toutes les questions environnementales, d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'\u00e9mission de polluants de bruit et toutes ces probl\u00e9matiques, en fait, elles sont pas th\u00e9orique, elle est elle ponctuer l'actualit\u00e9 donc est ce qu'il faut vraiment plus de mobilit\u00e9, il faut peut-\u00eatre plut\u00f4t se d\u00e9placer diff\u00e9remment, il faudrait peut-\u00eatre plut\u00f4t essayer de, de faciliter la proximit\u00e9 avec le lieu de travail, m\u00eame si ceux -ci est parfois compliqu\u00e9 \u00e0 atteindre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [91%] :\r\nDonc, vous diriez qu'il faudrait plut\u00f4t encourag\u00e9 \u00e0 inciter les gens \u00e0 se rapprocher de leur lieu de travail. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:28) [91%] :\r\nOui, m\u00eame si c'est compliqu\u00e9 parce qu'en fait il y a de bonnes raisons de ne pas d\u00e9m\u00e9nager, il y a pas une seule carri\u00e8re en ce lieu de travail, mais il y en a 2 pour les couples dont les les 2 partenaires sont sont employ\u00e9es il y a un ancrage local, qui se d\u00e9veloppe au fur et \u00e0 mesure du temps il y a des enfants qui sont peut-\u00eatre scolaris\u00e9 il y a un investissement immobilier qui a \u00e9t\u00e9 consenti et on voit qu'au fur et \u00e0 mesure de la vie en fait les gens d\u00e9m\u00e9nagent de moins en moins, est ce qu'on peut \u00e9galement en Suisse, plusieurs depuis plusieurs d\u00e9cennies ce qu'il y a moins de d\u00e9m\u00e9nagements entre cantons et puis quand un emploi est obtenue dans un autre canton, h\u00e9 bien, la tendance est plut\u00f4t \u00e0 pendulaires et \u00e0 pendulaires sur de longues distances, plut\u00f4t qu'\u00e0 d\u00e9m\u00e9nager. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [87%] :\r\nFinalement, les Suisses sont pas si immobile que \u00e7a, ils sont mobiles parce qu'il se d\u00e9place mais ils sont moins mobiles parce qu'ils ne veulent pas d\u00e9m\u00e9nager en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:20) [88%] :\r\nVoil\u00e0 et son mobile \u00e0 l'\u00e9chelle de la de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:23) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:24) [90%] :\r\nPour se d\u00e9placer quotidiennement, ils sont mobiles aussi changent de domicile sur de courtes distances pour am\u00e9liorer leurs conditions d'habitat, par contre, ils sont de moins en moins mobile sur de longues distances, c'est-\u00e0-dire des d\u00e9m\u00e9nagements entre cantons, donc il y a peu de par un paradoxe, c'est-\u00e0-dire qu'on on on est mobile quotidiennement pour pr\u00e9server un ancrage local. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [96%] :\r\nOui, certaines administrations et certaines entreprises prennent en compte tout de m\u00eame le travail r\u00e9alis\u00e9 pendant les trajets, sauf que voil\u00e0, \u00e7a concerne peu de monde puisque la majorit\u00e9 des pendulaires viennent au travail en voiture. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:59) [92%] :\r\nOui, alors la valorisation du temps de travail, c'est vraiment quelque chose qui est tr\u00e8s important et qui va, qui va devenir un grand sujet, mais c'est vrai que pour les pendulaires automobiliste finalement on ne peut pas faire grand chose au volant, il y a bien s\u00fbr les kits mains-libres mais qui sont quand m\u00eame aussi source d'ins\u00e9curit\u00e9 n'pas les pi\u00e9tons, les cyclistes sont peu concern\u00e9s par cela et je dirais m\u00eame \u00e9galement les usagers des transports en commun sur de courtes distances, m\u00e9tro, tram, bus, donc c'est plut\u00f4t les usagers du train qui peuvent avoir de meilleures conditions et puis qui font des trajets quand m\u00eame d'une certaine distance qui permet quand m\u00eame de voil\u00e0, d'ouvrir son ordinateur portable ou ses dossiers et de se plonger l\u00e0- dedans et de \u00eatre comme improductifs, donc, les administrations, certaines entreprises le font parce que c'est vrai que pendant 20, une demi- heure 40 minutes, on arrive quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 abattre un certain travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [91%] :\r\nOui, mais justement, je reviens l\u00e0 pas question initiale, vous disiez oui, bon, faut pas trop non plus pousser les gens \u00e0 la mobilit\u00e9, parce qu'il y a des co\u00fbts, il n'emp\u00eache, quand vous regardez l'individu qui travaille effectivement dans son train, dans son wagon et qui fournit, comme vous le disiez un travail relativement cons\u00e9quent puisque m\u00eame en 3 quarts d'heure on peut effectuer beaucoup de travail, est ce que ce n'est pas l\u00e9gitime qu'on puisse consid\u00e9rer ce travail de le prendre en compte d'une mani\u00e8re ou d'une autre, peut-\u00eatre pas en termes de r\u00e9mun\u00e9ration mais mais d'une mani\u00e8re et de quelle mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:26) [90%] :\r\nAlors pour des personnes qui effectivement valoriser leur temps de travail, l\u00e0 je pense qu'il y aurait des, des, des discussions \u00e0 avoir avec l'employeur, par contre, o\u00f9 j'ai eu un peu plus de doute, c'est lorsque ce trajet n'est pas utilis\u00e9 \u00e0 des fins professionnelles et l\u00e0 je pense que il y a peut-\u00eatre la perception que le trajet pendulaire est un effort qui serait \u00e0 valoriser, mais l\u00e0 on est dans cette situation qui peut quand m\u00eame compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [90%] :\r\nEst ce que, finalement, le temps est encore un bon instrument de mesure du travail d'un employ\u00e9, ne faudrait -il pas penser en termes plut\u00f4t d'objectifs, ce qui r\u00e9glerait aussi la question des trajets. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:05) [93%] :\r\nAlors de plus en plus, on voit la tendance de r\u00e9fl\u00e9chir en terme de t\u00e2ches en termes d'objectifs de r\u00e9sultats plut\u00f4t que d'heures de travail, et cette tendance, elle va se renforcer, parce que finalement il y a de plus en plus de professions qui peuvent \u00eatre exerc\u00e9es dans les transports. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [94%] :\r\nMa\u00eetre du possible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:22) [88%] :\r\n\u00e0 domicile dans des, dans des espaces de coworking dans des caf\u00e9s, etc, et puis \u00e7a je pense que c'est une tendance effectivement qui devraient \u00eatre prises en compte par les employeurs et puis qui demandera au site des rapports de confiance diff\u00e9rents que se baser sur la seule pr\u00e9sence au bureau ou \u00e0 la place de travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [96%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait Patrick R\u00e9rat, professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne \u00e0 l'\u00e9glise proche. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-20T18:00:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "R\u00e9rat, Patrick", "role": "Professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50AA1C1D-2A0A-4CB7-B5F8-EA43423861A8", "internalArchiveId": "50AA1C1D-2A0A-4CB7-B5F8-EA43423861A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Maudet sort de son silence trois mois apr\u00e8s sa mise en pr\u00e9vention", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "summary": "Pierre Maudet s'est exprim\u00e9 jeudi matin trois mois apr\u00e8s sa mise en pr\u00e9vention. Le conseiller d'Etat dit son innocence et exclue toujours une d\u00e9mission.\r\n\r\n* * Pierre Maudet sort de son silence trois mois apr\u00e8s sa mise en pr\u00e9vention 18h Gen\u00e8ve : Pierre Maudet sort de son silence\r\nEt autre crise politique, celle qui secoue Gen\u00e8ve...\r\nPierre Maudet s'exprime ce matin. 3 mois apr\u00e8s sa mise en pr\u00e9vention, le conseiller d'Etat le fait dans le Blick et le Temps. \r\n\u00ab Je crois fondamentalement que je suis innocent \u00bb. \u00ab J'ai connu la solitude de celui qui pense pouvoir tout faire \u00bb. Voil\u00e0 quelques un de ses propos. \r\nFragilis\u00e9, appel\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission jusque dans son propre parti, le ministre genevois reste fid\u00e8le \u00e0 sa ligne en excluant notamment toujours une d\u00e9mission. \r\nTania Sazpinar, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve. les apparitions m\u00e9diatiques de Pierre Maudet se comptent sur les doigts de la main depuis le communiqu\u00e9 du Minist\u00e8re public demandant sa lev\u00e9e d'immunit\u00e9. \r\nOui et cette fois il est int\u00e9ressant de regarder quels m\u00e9dias il a choisi pour s'exprimer. Deux journaux supra-r\u00e9gionaux\r\nLe Temps pour la Suisse romande et le Blick, un journal de boulevard al\u00e9manique. Journal dans lequel Pierre Maudet tient d'ailleurs une chronique bi-mensuelle. Avec ce choix on remarque que le conseiller d'Etat genevois s'adresse a deux public cible diff\u00e9rent mais \u00e9galement \u00e0 l'ensemble de la Suisse. Il n'y a pas bien longtemps il affirmait encore sa volont\u00e9 de voir l'affaire trait\u00e9e au niveau genevois. \r\nEt puis, depuis l'annonce de mise en pr\u00e9vention du minist\u00e8re publique fin ao\u00fbt il s'est peu exprim\u00e9. Une premi\u00e8re fois sur L\u00e9man Bleu en reconaissant avoir cach\u00e9 une partie de la v\u00e9rit\u00e9 et plus r\u00e9cemment au 19h30. Dans les 2 cas des interview \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, en direct.. alors qu'aujourd'hui il parle \u00e0 la presse \u00e9crite. Un exercice \u00e9videmment diff\u00e9rent.\r\n*** Dans les 2 interviews parues aujourd'hui, Pierre Maudet s'explique davantage au niveau personnel..\r\nOui on remarque une volont\u00e9 d'\u00eatre davantage dans l'introspection quant \u00e0 son comportement sur l'ensemble de l'affaire. Sans restituer ici l'entier de ces deux interviews dans la presse du jour, il dit notamment continuer \u00e0 se d\u00e9fendre car il croit fondamentalement \u00e0 son innocence. Et puis il explique comment il en est arriv\u00e9 \u00e0 cette situation et comment il se sent aujourd'hui avec plusieurs phrases fortes comme par exemple: \"je suis plus r\u00e9c\u00e9ptif que jamais. J'ai d\u00e9cu, j'en suis pleinement conscient\" ou encore.. \"J'ai connu la solitude de celui qui pense pouvoir tout faire. Le pouvoir m'a amen\u00e9 \u00e0 me construire une cuirasse si \u00e9paisse qu'elle ne laissait plus rien passer\" fin de citation. \r\n*** Et est-ce que ca convainc ?\r\nEh bien sans surprise oui et non.. Un membre du PLR me disait que la d\u00e9marche \u00e9tait bonne car beaucoup attendaient qu'il s'exprime et qu'il donne sa version. A l'inverse un autre membre qualifie l'exercice de grotesque et se demande comment Pierre Maudet peut affirmer qu'il se sent trahi par son parti alors qu'il lui a lui-m\u00eame menti. L'impact de cet exercice est donc difficile \u00e0 jauger.. peut-\u00eatre qu'il ne fera que consolider l'opinion de ceux qu'on peut d\u00e9sormais appeler les pro et les contre Maudet.\r\n*** Et Tania concernant les faits, Pierre Maudet donne une pr\u00e9cision sur le volet fiscal..\r\nOui r\u00e9pondant \u00e0 une question du Temps sur son autodenonciation \u00e0 l'administration fiscale qui \u00e9viterait une poursuite p\u00e9nale, il explique s'\u00eatre annonc\u00e9 spontan\u00e9ment au fisc genevois en novembre. L'administration fiscale cantonale n'a pas pu nous confirmer cela car \u00e7a tombe sous le secret fiscal.. \r\nDans les deux interviews, Pierre Maudet \u00e9voque aussi l'argumentaire sign\u00e9 par le professeur de droit fiscal Xavier Oberson pour souligner qu'il n'avait pas l'intention de faire de la soustraction fiscale. Un document qu'il a refus\u00e9 hier de transmettre au Conseil d'Etat selon les services du d\u00e9partement pr\u00e9sidentiel.", "durationSec": 203, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10065405", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pierre Maudet sort de son silence trois mois apr\u00e8s sa mise en pr\u00e9vention / FOR_2018-12-20T18:02:00_developpement-6", "Forum du 20.12.2018"], "alternativeSummary": ["Pierre Maudet s'est exprim\u00e9 jeudi matin trois mois apr\u00e8s sa mise en pr\u00e9vention. Le conseiller d'Etat dit son innocence et exclue toujours une d\u00e9mission."], "variantIds": ["ece-10065405"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:28Z", "speechToTexts": ["26.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt autre crise politique, celle qui secoue Gen\u00e8ve Pierre Maudet, s'exprime ce matin, 3 mois apr\u00e8s sa mise en pr\u00e9vention, le Conseil d'\u00c9tat le fait dans le Blick et Le Temps je crois fondamentalement que je suis innocent, j'ai connu la solitude de celui qui pense pouvoir tout faire, voil\u00e0 quelques-uns de ses propos fragilis\u00e9, appel\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission, jusque dans son propre parti, le ministre Genevois reste fid\u00e8le \u00e0 sa ligne en excluant notamment toujours une d\u00e9mission Tania \u00e7a spina, on retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, les apparitions m\u00e9diatiques de Pierre Maudet se comptent sur les doigts de la main depuis le communiqu\u00e9 du minist\u00e8re public demandant sa lev\u00e9e d'immunit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [91%] :\r\nO\u00f9 il y a eu, il est int\u00e9ressant de regarder quels m\u00e9dias, il a choisi pour s'exprimer, 2 journaux supra- r\u00e9gionaux, le temps pour la Suisse Romande et le Blick, un journal de boulevard al\u00e9manique journal dans lequel Pierre Maudet tient d'ailleurs une chronique bimensuelle avec ce choix, on remarque le conseiller l'\u00c9tat Genevois s'adresse \u00e0 depuis Blick cible diff\u00e9rent mais \u00e9galement \u00e0 l'ensemble de la Suisse, il n'y a pas bien longtemps, il affirmait encore sa volont\u00e9 de voir l'affaire trait\u00e9e d'abord au niveau Genevois mais contact\u00e9 Pierre Maudet, explique qu'il lui semblait d\u00e9sormais logique de r\u00e9pondre, vu l'int\u00e9r\u00eat que porte la presse d'outre- Sarine \u00e0 cette affaire et il faut aussi noter que depuis l'annonce de mise en pr\u00e9vention du minist\u00e8re publique fin ao\u00fbt, il s'est peu exprim\u00e9 dans les m\u00e9dias, une premi\u00e8re fois sur les Mots bleus en reconnaissant avoir cach\u00e9 une partie de la v\u00e9rit\u00e9, et plus r\u00e9cemment au 19 heures 30 dans les 2 cas, des des interview \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision en Direct, alors qu'aujourd'hui, il parle \u00e0 la presse \u00e9crite, un exercice des facto diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [97%] :\r\nDans les 2 interviews parues aujourd'hui Pierre Maudet s'explique davantage au niveau personnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [92%] :\r\nOui, on remarque une volont\u00e9 d'\u00eatre davantage dans l'introspection, quant \u00e0 son comportement, sur l'ensemble de l'affaire sans restituer ici l'entier de ces 2 interviews dans la presse de la presse du jour, il dit notamment continuer \u00e0 se d\u00e9fendre car il croit fondamentalement \u00e0 son immense \u00e0 son innocence, pardon, et puis, il explique comment il en arrive \u00e0 cette situation et comment il se sent aujourd'hui avec plusieurs phrases fortes comme, par exemple, je suis plus r\u00e9ceptifs que jamais j'ai d\u00e9\u00e7u, j'en suis pleinement conscient ou encore : J'ai connu la solitude de celui qui pense pouvoir tout faire le pouvoir m'a amen\u00e9 \u00e0 me construire une cuirasse si \u00e9paisse qu'elle ne laissait plus rien passer, fin de citation ce que \u00e7a comprend, h\u00e9 bien, sans surprise, oui et non, un membre du PLR me disait que la d\u00e9marche \u00e9tait bonne car beaucoup attendaient qu'il s'exprime, qu'il donne sa version \u00e0 l'inverse, un autre membre qualifie l'exercice de grotesque et se demande comment Pierre Maudet peut par exemple affirm\u00e9 qu'il se sent trahi par son parti, alors qu'il lui a lui- m\u00eame menti, l'impact de cette exercice et donc difficile \u00e0 jauger, peut-\u00eatre qu'il ne fera que consolider l'opinion de ce qu'on peut appeler d\u00e9sormais les pro et les contre Maudet et puis Tania. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [98%] :\r\nConcernant les faits Pierre Maudet donne une pr\u00e9cision sur le volet fiscal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [93%] :\r\nOui, r\u00e9pondant \u00e0 une question du temps sur son auto- d\u00e9nonciation \u00e0 l'administration fiscale qui \u00e9viterait une poursuite p\u00e9nale, il explique s'\u00eatre annonc\u00e9 spontan\u00e9ment au Fisc Genevois on ne vembre l'administration fiscale cantonale n'a pas pu nous confirmer cela, car \u00e7a tombe sous le secret fiscal dans les 2 interviews Pierre Maudet \u00e9voque aussi l'argumentaire sign\u00e9 par le professeur de droit fiscal Xavier Auberson pour souligner qu'il n'avait pas l'an Sion de faire de la soustraction fiscale un document qu'il n'a pas transmis hier au Conseil d'\u00c9tat, selon les services du d\u00e9partement pr\u00e9sidentiel, le principal int\u00e9ress\u00e9 r\u00e9pond qu'il tiendra le gouvernement au courant des avanc\u00e9es fiscale quand il sera inform\u00e9 des suites concr\u00e8tes par l'administration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [85%] :\r\nMerci Tania sa Spiner lundi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-20T17:40:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6242911-8B86-4AF9-94FE-F41E1A4A9C60", "internalArchiveId": "D6242911-8B86-4AF9-94FE-F41E1A4A9C60", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les ind\u00e9pendantistes catalans incarc\u00e9r\u00e9s cessent leur gr\u00e8ve de la faim: interview de Carles Puidgemont", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carles Puigdemont, ancien pr\u00e9sident catalan\r\nL'ancien pr\u00e9sident catalan Carles Puidgemont et cinq leaders ind\u00e9pendantistes en attente de jugement ont d\u00e9pos\u00e9, jeudi, une plainte devant le Comit\u00e9 des droits de l'Homme de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve. Interview de Carles Puidgemont.\r\n\r\n* * Les ind\u00e9pendantistes catalans incarc\u00e9r\u00e9s cessent leur gr\u00e8ve de la faim: interview de Carles Puidgemont 18h Catalogne : les ind\u00e9pendantistes d\u00e9posent plainte \u00e0 l'ONU\r\nL'ancien pr\u00e9sident catalan Carles Puigdemont et cinq leaders ind\u00e9pendantistes en attente de jugement ont d\u00e9pos\u00e9, aujourd'hui, une plainte devant le Comit\u00e9 des droits de l'Homme de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nIls d\u00e9noncent la \"suspension\" de leurs droits politiques par les autorit\u00e9s espagnoles.\r\nLeur action intervient alors que quatre autre leaders ind\u00e9pendantistes emprisonn\u00e9s en Catalogne ont annonc\u00e9 qu'ils arr\u00eataient leur gr\u00e8ve de la faim entam\u00e9e d\u00e9but d\u00e9cembre. \r\nNicolas Vultier a rencontr\u00e9 Carles Puigdemont \u00e0 l'issue de la conf\u00e9rence de presse \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nIl lui a d'abord demand\u00e9 pourquoi d'autres citoyens europ\u00e9ens devaient se sentir concern\u00e9s par le cas catalan.\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait l'ancien pr\u00e9sident catalan Carles Puigdemont, au micro de Nicolas Vultier.", "durationSec": 230, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10065408", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les ind\u00e9pendantistes catalans incarc\u00e9r\u00e9s cessent leur gr\u00e8ve de la faim: interview de Carles Puidgemont / FOR_2018-12-20T18:02:00_developpement-9", "Forum du 20.12.2018"], "alternativeSummary": ["L'ancien pr\u00e9sident catalan Carles Puidgemont et cinq leaders ind\u00e9pendantistes en attente de jugement ont d\u00e9pos\u00e9, jeudi, une plainte devant le Comit\u00e9 des droits de l'Homme de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve. Interview de Carles Puidgemont."], "variantIds": ["ece-10065408"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:29Z", "speechToTexts": ["26.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nMais ni qui ni l'ancien pr\u00e9sident catalan caresse putsch de mener 5 leaders ind\u00e9pendantistes en attente de jugement ont d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui une plainte devant le comit\u00e9 des droits de l'homme de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, ils d\u00e9noncent la suspension de leurs droits politiques par les autorit\u00e9s espagnoles leur action intervient alors que quatre autre leaders ind\u00e9pendantistes emprisonn\u00e9s en Catalogne, ont annonc\u00e9 qu'ils arr\u00eataient leur gr\u00e8ve de la faim entam\u00e9e d\u00e9but d\u00e9cembre, Nicolas Vultier a rencontr\u00e9 Carles ce putsch de Damon \u00e0 l'issue de la conf\u00e9rence de presse qu'il tenait \u00e0 Gen\u00e8ve, il lui a d'abord demand\u00e9 pourquoi d'autres citoyens europ\u00e9ens au fond devrait se sentir concern\u00e9 par le cas catalan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [87%] :\r\nOn se sent concern\u00e9, aux droits fondamentaux, les valeurs de l'Europe, par exemple, lorsqu'il y a un recul de droits fondamentaux, la Pologne, \u00e0 la m\u00eame brio Lactalis n'importe o\u00f9, moi, en tant que citoyen europ\u00e9en, je me sens concern\u00e9, c'est le m\u00eame cas, s'il y a une menace, une violation des droits fondamentaux qui sont dans le cadre de la r\u00e8gle du jeu, l'\u00e9tat de droit europ\u00e9enne un Catalogne, \u00e7a concerne le reste mais citoyens europ\u00e9enne et Honda se battre pour \u00e7a parce qu'il y a une menace autoritaire qui nous entourent n'est on ne peut pas accepter que il y aille, pays ni europ\u00e9enne qui tombe sur cette menace et qui agissons comme devrait se tasse autoritaire non, \u00e7a, c'est de ne alors sujet europ\u00e9enne et donc on doit se battre pour l'Europe aussi aujourd'hui en Espagne, le gouvernement de gauche, socialistes, on pensait que peut-\u00eatre il y aurait des avanc\u00e9es dans le dialogue entre catalans et espagnols, aujourd'hui il n'en est rien, ils en ont fait quelques concernant ce c'est vrai qu'ils ont chang\u00e9 le vocabulaire, c'est vrai, mais malgr\u00e9 \u00e7a, il y a aucune nouveaut\u00e9, la recette de Monsieur Sanchez c'est la m\u00eame que celle de Monsieur Barrot il y a pas aucune, aucun propos sur la table, au-del\u00e0 de notre propos de devenir une r\u00e9publique ind\u00e9pendante pour discuter, on ne conna\u00eet que les les projets si ce qu'il n'y a les projets espagnol pour la Catalogne, avec m\u00eame une radicalisation dans certaines r\u00e9gions d'Espagne, on l'a vu en Andalousie, des partis d'extr\u00eame droite qui arrive et qui sont tr\u00e8s patriotes, tr\u00e8s nationaliste et qui demandent que carr\u00e9ment tous les autonomistes catalans finissent en prison, oui, on sait que \u00e7a, c'est le l'intention, on a vu, on a d\u00e9nonc\u00e9 aussi et parfois \u00e7a peut expliquer en paix, pourquoi on on est sur le chemin de devenir un \u00c9tat ind\u00e9pendant que le l'h\u00e9ritage du franquisme, c'est encore tr\u00e8s puissant en Espagne, 40 ans apr\u00e8s la approbation de la Constitution espagnole, ils ont pas fait les d\u00e9boires parce que Franco, c'est encore dans une tombe au public il y a cette menace permanente et cette impunit\u00e9 aussi de lutte \u00e0 droite qui, on peut voir aussi dans le syst\u00e8me judiciaire, on veut finir avec \u00e7a et 40 ans apr\u00e8s tout les \u00e9vidences, nous montrons que c'est impossible de le faire dans le cadre de l'Espagne, on doit le faire comme un \u00c9tat ind\u00e9pendant vraiment europ\u00e9enne vraiment engag\u00e9 on s\u00e9paration de pouvoirs aux valeurs fondamentales de la d\u00e9mocratie et une lutte pacifique, \u00e7a c'est dans les fondements de notre m\u00eame de notre volont\u00e9 d'\u00eatre nation notion absolument non violente, avec l'engagement m\u00eame spirituelle aussi \u00e0 la paix depuis des poulets moyen\u00e2geux, l'A400M, c'est un pays de paix et voil\u00e0, il y a 8 ans qu'on s'organise le plus grande d\u00e9monstration de l'histoire, l'Europe contemporaine des millions de personnes que sont sur l'est et rue de Marcel au monde pays et il y a eu aucun, aucun incident, donc on a prouv\u00e9 d\u00e9j\u00e0 on a montr\u00e9 qu'on est un peuple pacifique engag\u00e9 \u00e0 la non- violence, chef, on peut faire de la non- violence, notre vrai utile du succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait l'ancien pr\u00e9sident catalan Carles putsch domaine au micro de Nicolas Vultier les. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-20T17:49:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3903F566-541A-452A-B84B-49B361C345E9", "internalArchiveId": "3903F566-541A-452A-B84B-49B361C345E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les deux municipaux de Vevey ne feront pas recours: d\u00e9bat entre Yvan Luccarini et Isabelle Freymond", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Luccarini, Yvan;Isabelle , Freymond\r\nLes municipaux veveysans, Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen, qui \u00e9taient suspendus mercredi pour six mois ne feront pas recours. Faut-il suspendre le versement de leurs salaires? D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil Yvan Luccarini (Ensemble \u00e0 gauche/VD) et Isabelle Freymond (PS/VD).\r\n\r\n* * Les deux municipaux de Vevey ne feront pas recours: d\u00e9bat entre Yvan Luccarini et Isabelle Freymond 18h Municipaux suspendus \u00e0 Vevey : faut-il suspendre le versement de leurs salaires ?\r\nEt on va justement poursuivre sur cette question : faut-il suspendre le versement du salaire d'un \u00e9lu sous le coup d'une enqu\u00eate p\u00e9nale ?\r\nBonsoir Yvan Luccarini !... Vous \u00eates conseiller communal \u00e0 Vevey et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil vaudois pour Ensemble \u00e0 Gauche...\r\nDIR ST LS\r\n**.18 il arrive \u00e0 la radio \u00e0 18h)\r\nAvec nous \u00e9galement Isabelle Freymond, bonsoir ! D\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand Conseil vaudois...\r\nDIR ST LS\r\n** 38 elle arrive \u00e0 18h \u00e0 la radio)\r\nYVAN LUCCARINI\r\n- Avec deux autres d\u00e9put\u00e9s veveysans, dont J\u00e9r\u00f4me Christen (!), c'est vous qui avez d\u00e9pos\u00e9 une motion la semaine derni\u00e8re au Grand Conseil pour demander de modifier la loi sur les communes pour pouvoir geler le salaire d'un magistrat suspendu... pourquoi?\r\n- Des enqu\u00eates p\u00e9nales sont en cours... on ne connait finalement pas encore la v\u00e9rit\u00e9... n'est-ce pas pr\u00e9cipit\u00e9?\r\n- Que faites-vous de la pr\u00e9somption d'innocence? Tant que la justice n'a pas tranch\u00e9, Lionel Girardin, J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant sont pr\u00e9sum\u00e9s innocents... et donc, aucune raison de geler leur salaire ?\r\n- Ne transformez-vous pas les d\u00e9put\u00e9s signataires de votre motion en \"juges\" de ces 3 affaires p\u00e9nales qui sont en cours ?\r\n- Et si Lionel Girardin, J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant \u00e9taient blanchis par la justice ? La ville de Vevey devrait leur r\u00e9troc\u00e9der des mois de salaire et d'\u00e9ventuels d\u00e9dommagements pour leur avoir coup\u00e9 les vivres... \u00e7a risque de co\u00fbter plus cher au final!\r\nISABELLE FREYMOND\r\n- Vous avez refus\u00e9 de signer cette motion... Pourquoi ?\r\n- Verser 3 salaires importants pour un travail non accompli... n'est-ce pas de l'argent jet\u00e9 par la fen\u00eatre?\r\n- Vu les finances de la ville de Vevey qui budg\u00e9tise un trou de plus de 9 mio pou 2019, \u00e7a tombe tr\u00e8s mal de devoir continuer \u00e0 payer des magistrats pour ne rien faire...\r\n- Ne serait-il pas logique de coupler les suspensions ? Suspension de fonction + suspension de salaire ?\r\n- Quel est le probl\u00e8me? S'ils sont innocent\u00e9s, la ville leur r\u00e9troc\u00e9dera leur salaire pour les mois suspendus.. mais s'ils sont accus\u00e9s, c'est de l'argent qui n'aura pas \u00e9t\u00e9 sorti pour rien..\r\n- Ces 3 magistrats sont sous le coup d'enqu\u00eates p\u00e9nales... m\u00eame si on leur coupe les vivres, c'est aussi de leur faute, ils ont commis potentiellement une faute... ce n'est pas aux contribuables de continuer \u00e0 payer dans le vide, non ?", "durationSec": 536, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10065404", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les deux municipaux de Vevey ne feront pas recours: d\u00e9bat entre Yvan Luccarini et Isabelle Freymond / FOR_2018-12-20T18:02:00_developpement-5", "Forum du 20.12.2018"], "alternativeSummary": ["Les municipaux veveysans, Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen, qui \u00e9taient suspendus mercredi pour six mois ne feront pas recours. Faut-il suspendre le versement de leurs salaires? D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil Yvan Luccarini (Ensemble \u00e0 gauche/VD) et Isabelle Freymond (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-10065404"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:09:28Z", "speechToTexts": ["26.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCette question : faut -il suspendre le versement du salaire d'un \u00e9lu qui est sous le coup d'une enqu\u00eate p\u00e9nale bonsoir, Yvan Luccarini, bonsoir, vous \u00eates conseiller communal \u00e0 Vevey, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Vaudois pour Ensemble \u00e0 gauche avec nous \u00e9galement, Isabelle Freymond, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Vaudois Yvan Luccarini avec 2 autres d\u00e9put\u00e9s Veveysans dont J\u00e9r\u00f4me Christen, c'est vous qui avez d\u00e9pos\u00e9 une motion donc la semaine derni\u00e8re au Grand Conseil pour demander de modifier la loi sur les communes pour pouvoir geler le salaire d'un magistrat suspendu pourquoi au fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [92%] :\r\nBen parce qu'on s'est rendu compte, aujourd'hui, enfin quand il y a eu la la la mise \u00e0 jour de la loi sur les communes en 2012 il y avait une volont\u00e9 du l\u00e9gislateur d'emp\u00eacher ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 Montreux, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire que la proc\u00e9dure de r\u00e9vocation puisse pas entrer en vigueur avant la fin d'une l\u00e9gislature, le but c'est de c'est c'est de pouvoir que les choses et plus vite que le temps d'une d'une l\u00e9gislature, \u00e0 l'\u00e9poque, le l\u00e9gislateur c'\u00e9tait dans l'expos\u00e9 des motifs pensaient que cette mesure, dans certains cas pouvait \u00eatre assortie dans un 2\u00e8me temps d'une suspension du salaire, donc cette volont\u00e9 du l\u00e9gislateur, elle existait et c'est aujourd'hui, en prenant cette d\u00e9cision, notamment au conseil communal de Vevey au mois d'octobre que le Tribunal cantonal a retoqu\u00e9 cette d\u00e9cision politique en disant, ben non, finalement, il n'existe pas de base l\u00e9gale suffisante, contrairement \u00e0 tout \u00e7a et donc vous pouvez en cr\u00e9er une, alors l'id\u00e9e maintenant, c'est d'en cr\u00e9er une, alors pourquoi la suspension de fonction, elle est l\u00e0 pour pour prot\u00e9ger oui les, les, les int\u00e9r\u00eats de la commune pour que la personne n'ait plus acc\u00e8s aux affaires et la suspension de la r\u00e9mun\u00e9ration, elle est l\u00e0 pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats financiers de la commune, comme on l'a entendu avant, hein, on continue \u00e0 payer les salaires des municipaux suspendus, mais en plus on paye les salaires des municipaux nomm\u00e9s par le Conseil d'\u00c9tat a donc c'est un peu une sorte de double punition mais \u00e9videmment il doit pas y avoir d'automaticit\u00e9, c'est une d\u00e9cision qui se prend dans un 2\u00e8me temps \u00e0 la lumi\u00e8re de faits qui sont, qui sont analys\u00e9s par le conseil communal d'un point de vue politique de nous pas d'un point de vue juridique, il s'agit pas de se substituer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [88%] :\r\nDonc vous \u00eates afin de nous dire que suspensions ne veut pas n\u00e9cessairement dire Suspension de fonction ne veut pas si n\u00e9cessairement d\u00e9route automatiquement dire suspension du versement du salaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [92%] :\r\nNon, il y a par exemple un cas dans les motifs graves qui peuvent amener une suspension qui, qui est un une incapacit\u00e9 de travail prolong\u00e9, on peut imaginer, suite \u00e0 un accident, quelqu'un peu dans le coma, etc, il s'agit pas \u00e9videmment de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [77%] :\r\nCoup\u00e9 non mais suspension pour enqu\u00eates p\u00e9nale, on est d'accord, la part compte, vous dites : on arr\u00eate de payer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [92%] :\r\nOn arr\u00eate de payer, mais on \u00e9value aussi la la proportionnalit\u00e9 de de ce qui est reproch\u00e9 au aux \u00e9lus, donc c'est pas automatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [86%] :\r\nD'accord, Isabelle Freymond, vous, vous avez refus\u00e9 de signer cette motion pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait parce que j'estime qu'il y a la pr\u00e9somption d'innocence, la justice, un travail \u00e0 faire, et ce n'est pas \u00e0 nous, parlementaires de venir rajouter une sanction alors qu'on ne conna\u00eet pas encore les, les, les conclusions de l'enqu\u00eate, ni du jugement qui pourra arriver, on s'entend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [93%] :\r\nOui mais le salaire n'est pas li\u00e9e au jugement finalement le salaire est li\u00e9e \u00e0 quoi au travail qui est accompli, or l\u00e0 on emp\u00eache pour des motifs juste ou pas juste, peu importe, mais, de facto, on emp\u00eache ces 3 municipaux de remplir leur mandat est -il normal de les r\u00e9mun\u00e9rer pour ne rien faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [93%] :\r\nAlors pour moi, la question est de savoir : est -il normal de suspendre le salaire alors que peut-\u00eatre on ne sait pas encore quelles seront les conclusions de l'enqu\u00eate et de jugement, dans le cas o\u00f9 on aurait suspendu le salaire et que la personne est reconnue innocente un jour aucune situation particuli\u00e8re pour, dans ce cas pr\u00e9sent, j'estime que ce n'est pas \u00e0 nous, parlementaires de juger avant les juges et de poser des sanctions avant que toute la lumi\u00e8re soit faite sur ces situations particuli\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [89%] :\r\nVous craignez quoi que finalement, si jamais ils sont innocent\u00e9s, \u00e7a co\u00fbte encore plus cher \u00e0 la ville de de Vevey, parce que sans doute que les l'\u00c9lys\u00e9e r\u00e9clameraient des de des d\u00e9dommagements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [89%] :\r\nAlors je suis une je ne suis ni juriste ni avocate, je travaille dans le social, mais avec le syst\u00e8me qu'on conna\u00eet, j'imagine que ce serait possible, et dans ce cas -l\u00e0, effectivement, \u00e7a co\u00fbterait plus cher \u00e0 la commune et dans le cas o\u00f9 il serait reconnu innocent, est ce que c'est juste de suspendre le salaire pendant un temps donn\u00e9, alors qu'ils n'ont rien et n'aurait rien fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [96%] :\r\nYvan Luccarini que faites -vous de la pr\u00e9somption d'innocence, au fond, tant que la justice n'a pas tranch\u00e9 Lionel Girardin J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant sont pr\u00e9sum\u00e9s innocents, donc voil\u00e0 ce qu'il y a objectivement des raisons de geler leurs salaires alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [92%] :\r\nIl s'agit \u00e9videmment pas de se de se substituer \u00e0 la justice, \u00e0 la diff\u00e9rence que je fais entre une d\u00e9cision politique et une une d\u00e9cision juridique mais l\u00e0, on a bien le probl\u00e8me de la possibilit\u00e9 d'un \u00e9lu qui a int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire toutes les recours possibles et imaginables et il y en a et il y en a beaucoup, je ne suis pas non plus pas avocat, mais il y en a beaucoup pour faire tra\u00eener la proc\u00e9dure le plus longtemps possible et ainsi percevoir son salaire le plus longtemps possible, moi j'ai une proposition pour ces pour ces \u00e9lus pas ma\u00eetre qui qui ne n\u00e9cessite pas une une base l\u00e9gale, si vous \u00eates s\u00fbr de votre innocence, d\u00e9j\u00e0 vous l'acclamer et vous venez avec votre corps l'pas \u00e0 travers un avocat comme certains le font, vous clamer votre innocence vous donner des des preuves et des choses et vous pouvez tr\u00e8s bien d\u00e9missionner et \u00eatre candidat \u00e0 votre \u00e9lection, \u00e7a c'est pas interdit, et si vous \u00eates si jamais vous \u00eates r\u00e9\u00e9lu parce que vous aurez une l\u00e9gitimit\u00e9 qui emp\u00eachera la bien le Conseil d'\u00c9tat de vous suspendre une 2\u00e8me fois, donc l\u00e0 il il n'est pas question de devoir modifier la loi, ce qu'on veut emp\u00eacher c'est les personnes qui \u00e0 travers leurs avocats font toujours et les proc\u00e9dures, j'ai bien qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [90%] :\r\nMais bon, \u00e7a c'est un proc\u00e8s de Mallarm\u00e9, c'est un proc\u00e8s que vous leur faites un proc\u00e8s d'intention, quelque part, mais revenons \u00e0 au cas de figure au sc\u00e9nario que j'\u00e9voquais avec Isabelle Freymond, si Lionel Girardin J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant \u00e9taient blanchis par la justice, la ville de Vevey devrait leur r\u00e9troc\u00e9der des mois de salaire \u00e9videmment et d'\u00e9ventuels d\u00e9dommagements pour leur avoir coup\u00e9 les vivres, dans le cas o\u00f9 \u00e9videmment on aurait suspendu leur leur salaire et \u00e7a risque de co\u00fbter plus cher aux Veveysans enfin \u00e0 la ville de Vevey, est ce que c'est, c'est pas un mauvais calcul que vous faites \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [90%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00e9videmment co\u00fbter plus cher si des dommages \u00e9tait \u00e9tait reconnu, hein, parce qu'il s'agit bien d'une mesure provisionnelle en panne pas d\u00e9finitive ou confiscatoire, mais on pourrait avoir le m\u00eame raisonnement avec la suspension de fonction, il pourrait y avoir une proc\u00e9dure pour tort moral en disant : j'ai \u00e9t\u00e9 suspendu de ma fonction pendant 6 mois, j'ai pas pu exercer ce pourquoi les citoyens m'ont \u00e9lu, donc il y a un tort moral, je vais \u00eatre aux prochaines \u00e9lections, probablement, regardez un petit peu de travers pour des choses que je n'avais ai pas fait donc on pourrait largement \u00e9tendre ce ce ce ce raisonnement -l\u00e0, non, il s'agit effectivement ici de prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats des, des, des communes, qu'ils soient financiers ou du fonctionnement des institutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [88%] :\r\nIsabelle Freymond qu'est au fond le probl\u00e8me avait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:48) [88%] :\r\nNon, je reprends juste la comparaison, qui a \u00e9t\u00e9 faite par mon coll\u00e8gue que je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressante parce que notre col\u00e8re, notre coll\u00e8gue d\u00e9put\u00e9 se dit innocent, il n'a pas fait recours contre la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat alors que Monsieur Girardin si les coupable lui a est consid\u00e9r\u00e9 comme coupable, ce qu'on lit dans, dans, dans la presse ce qu'on entend dans la rue, il a dit que vous voulez \u00e0 faire recours quand il \u00e9tait la question de l'innocent qui fait recours des coupables, aussi peuvent faire recours, donc je ne suis pas s\u00fbr que cette logique -l\u00e0 puissent \u00eatre utilis\u00e9s dans cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [84%] :\r\nMais au fond, quel est le probl\u00e8me : Isabelle Freymond s'ils sont innocent\u00e9s, la ville leur r\u00e9troc\u00e8de leur salaire pour les mois suspendus et mais ils sont accus\u00e9s, ben, c'est de l'argent qui n'aura, au moins, pas \u00e9t\u00e9 sorti ou vers\u00e9 pour rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:34) [89%] :\r\nC'est la question, est ce qu'il faut condamner un coup pas un innocent avant la justice, j'estime que c'est pas notre r\u00f4le de dire la s\u00e9paration des pouvoirs, ce n'est pas \u00e0 nous, parlementaires de venir poser des sanctions, c'est \u00e0 la justice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [88%] :\r\nParce que vous le voyez comme une sanction, mais on peut le voir aussi comme suspension d'un d'un travail r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 et donc Suspension du co\u00fbt de la r\u00e9mun\u00e9ration, mais c'est une sanction quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame une peine, donc vous \u00eates contre la suspension alors si je comprends bien, du salaire non parce que si vous dites oui mais c'est une suspension, c'est quand m\u00eame une p\u00e9nalit\u00e9 il faut il faut et ce qu'il ne faudrait pas coupler en quelque sorte les suspensions de fonction et des suspensions de salaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [90%] :\r\nTout \u00e7a, alors dans ce cas l\u00e0, \u00e0 mon avis, ce sera un juge de d\u00e9cider plut\u00f4t qu'au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [93%] :\r\nOui, ces 3 magistrats sont sous le coup d'enqu\u00eates p\u00e9nales, m\u00eame si on leur coupe les vivres, c'est aussi quelque part de leur faute, non de leurs responsabilit\u00e9, ils ont commis potentiellement une faute, ce n'est pas aux contribuables de continuer \u00e0 payer dans le vide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:27) [88%] :\r\nPoser la question \u00e0 monsieur Christen, qui se pr\u00e9sente plut\u00f4t comme un lanceur d'alerte dans ce cas -l\u00e0, c'est r\u00e9ellement, alors c'est un lanceur d'alerte que c'est reconnu par la justice en tant que d\u00e9put\u00e9 socialiste je serai la premi\u00e8re elles d\u00e9fendent je d\u00e9fendrai les lanceurs d'alerte, mais pour l'instant nous n'avons aucune preuve, si c'est le cas ou pas tr\u00e8s belle, la justice de le d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:47) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Isabelle Freymond et merci \u00e9galement \u00e0 vous Yvan Le Carr\u00e9 6 moi participer \u00e0 ce d\u00e9bat, je souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, vous aussi, merci et autres. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-20T17:34:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D2F4BF1-162F-47D4-8235-8479044E3571", "internalArchiveId": "7D2F4BF1-162F-47D4-8235-8479044E3571", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flore musicale", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "summary": "Le coup de coeur de Florence Halazy, programmatrice musicale de Pony Express !", "durationSec": 628, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10065498", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flore musicale / PNY_2018-12-20T10:32:03_flore-musicale", "Pony Express du 20.12.2018"], "alternativeSummary": ["Le coup de c\u0153ur de Florence Halazy, programmatrice musicale de Pony Express !"], "variantIds": ["ece-10065498"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-30T13:12:31Z", "speechToTexts": ["27.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nSi la fleur musicale, le coup de coeur de Florence, la vie et l'eau programmatrice musicale de Pony Express salut Florence salu\u00e9 l'accord avec moi, il y a un petit quelque chose, Alain Chamfort Mons, berceau de de voyous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [80%] :\r\nBen \u00e9coute la seule r\u00e9f\u00e9rence d'Alain Chamfort, que j'ai c'est qu'hein, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:16) [79%] :\r\nOui, a quand il y a Bambou oh, et je ne saurait \u00eatre Manur\u00e9va avec les paroles de Serge Gainsbourg, \u00e0 lire, \u00e0 \u00e9couter, mais oui on va incroyable \u00e7a bon, alors nous on parle pas du pass\u00e9, on parle du pr\u00e9sent, quoi de 9 dans la musique cette semaine pour toi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [75%] :\r\nEh ben, cette semaine, je viens pas vous parler d'un morceau, ni d'un artiste, mais de tout un Label qui s'appelle l'obstacle \u00e0 la mine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [85%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 le nom \u00e0 l'obscurit\u00e9 d\u00e9mine le terrain minium \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [81%] :\r\nExactement la Arte Revin pas dans quel sens il faut le le dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [85%] :\r\nOuais un vraiment un super Label donc le le morceau qu'on entend l\u00e0 cette palme Trax et c'est l'une des premi\u00e8res sorties, donc de s', vous l'aurez compris c'est un Label donc de musique \u00e9lectronique, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Londres par Kimi a secou\u00e9 en 2013 et pour d\u00e9crire le Label, il parle, je cite, d'esprit d'y a Aywaille d'un retour \u00e0 l'esth\u00e9tique VHS ann\u00e9es 80 et 90 qui d\u00e9bouche sur une musique \u00e9lectronique plus chaleureuse \u00e9motive, voil\u00e0 pour le brief musicalement c'est difficilement parce qui couvre un spectre assez large de musique alors plut\u00f4t que de mettent des \u00e9tiquettes je vous ai fait une s\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [70%] :\r\nC'est tr\u00e8s facile, Vincent fait \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 Lionel Tardy, j'ai l'impression, il y a m\u00eame si tu nous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [84%] :\r\nAlors effectivement, \u00e7a c'est vraiment de l'\u00e9lectro bourr\u00e9 de sant\u00e9 leur qui s'appelle une r\u00e8gle qui s'amorce, qui a \u00e9t\u00e9 aussi beaucoup jou\u00e9 par Errol Alcan alors on va passer au suivant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:03) [74%] :\r\nOui, j'ai pris qui dit pointu pris trop pointu alors j'aimerais Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [79%] :\r\nAlors \u00e7a c'est de la Blockupy a aussi et le producteur s'appelle Didier donc c'est un un enfant moins tendance musicale qui a vraiment beaucoup pes\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, puis on passe encore au suivant. \r\nEt puis sur l'acide un exactement Alba Techno, un petit peu vraiment tent\u00e9 le producteur, il s'appelle au m\u00eame si. \r\nC'est vrai qu'on est bien sur le c\u00f4t\u00e9 et surtout dans une qui, vraiment, il y a vraiment toute une esth\u00e9tique oui il y a aussi des productions qui \u00e9lectro qui sont beaucoup plus calmes, comme ce titre de Ha\u00efti pire guide avait lieu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:09) [79%] :\r\nPoint et au d\u00e9but, point com du sur place que de points techniques de de point de cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [78%] :\r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur, c'est tr\u00e8s coh\u00e9rent, ils sont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [84%] :\r\nOui, oui c'est, c'est des styles diff\u00e9rents, mais il y a une coh\u00e9rence puis allez un petit dernier pour la route, c'est vraiment super morceau qui sortira pas longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [83%] :\r\nOn s'y croirait hein donc installer carr\u00e9ment en firme allemande, j'ai une gueule c'est tr\u00e8s m\u00e8ne -t-il un comme sont donc vous avez entendu ce tr\u00e8s \u00e9clectique, mais on retrouve le c\u00f4t\u00e9 \u00e9motionnel dont nous parle Jimi scrutent le boss du Label on retrouve \u00e7a dans les sant\u00e9 dans les m\u00e9lodies dans ce c\u00f4t\u00e9 un petit peu le fail tout \u00e7a, \u00e7a apporte un c\u00f4t\u00e9 qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s enivrant \u00e0 tous ses morceaux et puis cet aspect \u00e9motionnel, on le retrouve aussi dans le fonctionnement du Label qui se veut assez \u00e9thique envers les artistes ont pas Klaus-Peter termine, c'est une grande famille de passionn\u00e9s de musique, donc on n'est pas du tout dans le Label un peu Business comme \u00e7a et le parti pris cette sortir des artistes pendant grandes qui sont peu ou pas connus, est ce qu'on sent vraiment uniquement sur la qualit\u00e9 du travail des artistes et pas du tout sur leur notori\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [86%] :\r\nOui, un peu \u00e0 la belle comme \u00e0 l'ancienne justement dans les ann\u00e9es 80 et 90 il y avait beaucoup de labels, on prenait le soin de nourrir des artistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [90%] :\r\nPlut\u00f4t que de faire du profit oui et faire un travail de de d\u00e9frichage quoi et ce qui est int\u00e9ressant musicalement c'est qu'ils ont toujours un pas de c\u00f4t\u00e9 par rapport aux grosses tendances de la danse, musique Yvan jamais s'engouffrer dans telle ou telle Style parce qu'il est \u00e0 la mode en ce moment sur les Eden, ils ont vraiment leur type de son \u00e0 eux et, au contraire, du coup, c'est plut\u00f4t un Label qui est pr\u00e9curseur qui avant gardiste sur les trains d'avenir par exemple le retour, le retour de l'\u00e9lectro m\u00e8ne -t-il ce qu'on voit en ce moment, eux, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 dans ce genre de saut en 2015 avec par exemple le producteur route. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:09) [70%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:20) [65%] :\r\nAlors la France voil\u00e0 presque chez un dortoir, le tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est vraiment le son des 3 tr\u00e8s Brixia comme \u00e7a, c'est vrai, idem, donc c'est vraiment \u00e0 la belle que je vous conseille de suivent de tr\u00e8s pr\u00e8s, d\u00e9j\u00e0 parce que leur sortie sont toutes super bien, mais aussi parce que c'est vraiment hyper int\u00e9ressant de suivre un Label viennent pas comme la leur et sortent beaucoup de styles diff\u00e9rents maison vraiment cet angle un petit peu li\u00e9 \u00e0 Aywaille et une esth\u00e9tique qui leur est propre et surtout surtout Baisse surprise \u00e7a cartonne en fait en 5 ans, ils ont vraiment r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer sur la sc\u00e8ne de la musique \u00e9lectronique, notamment \u00e0 Londres, o\u00f9 c'est vraiment un des labels les plus en vue, et ce qui est g\u00e9nial, en fait, c'est qu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e7a en signant uniquement des artistes pendant la grande donc c'est clairement la qualit\u00e9 de leur musique qui a pay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [80%] :\r\nD'accord, merci beaucoup Florence, on rappelle que le nom du Label fait l'Hofstetter et que rien que pour le nom du Label dans l'Am\u00e9rique le d\u00e9tour merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:12) [97%] :\r\nPoint Point com Point point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:41) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:56) [71%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:20) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:23) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:37) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:13) [73%] :\r\nAutre s\u00e9quence, un jeu d'arcade et c'est termin\u00e9 pour ce matin, c'\u00e9tait une journ\u00e9e Man, une proposition de Florence \u00e0 la vie pour flore musicale sur la Label, le pisteur quelque chose chez l'homme, certains merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-20T09:52:08Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B647DB7D-3055-45C2-A9F7-E76E48F50975", "internalArchiveId": "B647DB7D-3055-45C2-A9F7-E76E48F50975", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 20.12.2018", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\nInvit\u00e9: Hans St\u00f6ckli, avocat et homme politique suisse membre du Parti socialiste.\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission au Restaurant de l'Union - Bubenberg 9 - 2502 Biel/Bienne\r\n\r\n* * Les Dicodeurs: Kaya G\u00fcner, Didier Gendraud, Marc Donnet Monay et Thierry Romanens. Laurence Bisang. Olivier Magarotto (synth\u00e9), Laurent Dechanez et Jean-Pascal Mages (technique), David Golan (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3568, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10047152", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 20.12.2018", "Phnom Penh / Cambodge - film de Thy Chanda", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2018-12-20T11:30:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs du 20.12.2018", "Les Dicodeurs / DIC_2018-12-20T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs / DIC_2018-12-20T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Un Dicofilm, c'est une petite vid\u00e9o du logo de l'\u00e9mission des Dicodeurs enregistr\u00e9e n'importe o\u00f9 sur le globe.", "Invit\u00e9: Hans St\u00f6ckli, avocat et homme politique suisse membre du Parti socialiste.\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission au Restaurant de l'Union - Bubenberg 9 - 2502 Biel/Bienne", "Invit\u00e9: Hans St\u00f6ckli, avocat et homme politique suisse membre du Parti socialiste.\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission au Restaurant de l'Union - Bubenberg 9 - 2502 Biel/Bienne"], "variantIds": ["ece-10048458", "ece-10048456"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T11:49:08Z", "speechToTexts": ["27.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [89%] :\r\nVous allez tenter chez vous hein, je fais \u00e7a avec les guillemets dans votre voiture, peut-\u00eatre, ou dans la cuisine \u00e0 l'\u00e9coute des d\u00e9codeurs, vous allez tenter comme notre invit\u00e9 de trouver la bonne r\u00e9ponse parmi une kyrielle de Bob. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [84%] :\r\nVoir notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:25) [89%] :\r\nOui, non, ne s'en laisse pas compter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [83%] :\r\nEt pour cause : -ce pas quand m\u00eame finalement d\u00e9formation professionnelle certainement quand on est politicien, h\u00e9 bien on fait attention, il est temps de no 46 conseiller aux \u00c9tats Anne ce St\u00f6ckli en effet. \r\n40 si et conseillers et conseill\u00e8res de tous les cantons des 4 r\u00e9gions donc chacun chacune par au moins une des 4 langues nationales, \u00e7a c'est un minimum disons justement enfin comment vous exprimez -vous, vous nous direz \u00e7a avant midi, apr\u00e8s les 2 premiers jeux de ce jour afin de ceux et je Sean serait mieux pour nous, ah oui, alors nous sommes et ce que je l'ai dit \u00e7a Restaurant union avec ses belles boules, c'est nous, je je regrette. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:13) [84%] :\r\nCes boules elle m'impressionne un petit peu, j'apprends que c'est des bulles de savon, non mais c'est vrai, voil\u00e0, je vais un peu marqu\u00e9 par \u00e7a, d'une certaine fa\u00e7on, oui, il est aussi sont toujours il y a aussi des boules de No\u00ebl bah oui, on est, on est dans cette personne parce que dans ce moment l\u00e0 d'accord l'an pass\u00e9, des lampes j'explique pour public c'est d\u00e8s lors nous sommes \u00e0 Bienne, alors il y a pas encore de dico films venus de Bienne, mais \u00e7a pourrait venir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [85%] :\r\nVous savez ce que sont les dicos film donc c'est le logo des d\u00e9codeurs d'or qui se prom\u00e8nent partout sur la plan\u00e8te, chacun peut faire son dico film on en a re\u00e7u de Bresso Grande-Bretagne Manitoba Canada par exemple, ou encore de de Guadeloupe et puis, \u00e0 partir d'aujourd'hui, vous allez sur RTS Achbar Dicos ou plut\u00f4t sur la page Facebook, vous allez voir un nouveau film qui vient de Phnom-Penh figurez -vous le Cambodge vous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 partie Chanda alors voil\u00e0, si jamais vous voulez faire, pas de probl\u00e8me pour aller sur Facebook, il y a le mode d'emploi pour faire promener ce ce logo et c'est vraiment je trouve tr\u00e8s sympa, merci beaucoup \u00e0 s'\u00e9lever seules qui propose ceci donc \u00e0 Bienne, ce clip vous jouez avec les 4 d\u00e9codeurs suivant Martin monnaies bonjour madame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:16) [87%] :\r\nBonjour, monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:27) [89%] :\r\nCordes vocales chaude gar\u00e7on \u00e0 fond d'accord alors en avant la musique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [80%] :\r\nLes chansons donc pour ouvrir les Jeux aujourd'hui ce qui est d\u00e9codeur se l\u00e8ve aux interpr\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s beau titre de Georges Moustaki Sarah. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [76%] :\r\nQuatre couplets vous cherchez le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:49) [75%] :\r\nAvec Olivier ma 1er \u00e0 chanter, c'est Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:54) [89%] :\r\nLa femme qui dans mon lit, n'a plus 20 ans depuis longtemps mais moi non plus, oui, je l'avoue. \r\nIl y aura \u00e9t\u00e9 prostate gonfl\u00e9, c'est pas gagn\u00e9 pour l'or. \r\nOn se sourit et puis Hall. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [84%] :\r\nMarc Laf. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:29) [84%] :\r\nMadame qui est dans mon lit n'plus 20 ans depuis longtemps les cinq quittons jusqu'aux genoux, les pieds qui gonfle, enfle achat. \r\nLa l\u00e8vre qui et varie, elle a de la jambe de bois oh mon \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:08) [85%] :\r\nLa femme qui est dans mon lit la plus grand depuis longtemps les saintes r\u00f4le de trop d'amour portent pas le nom d'le corps, c'est trop, c'est trop souvent mais trop mal. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:04:32) [86%] :\r\nLe dos au vote. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:37) [65%] :\r\nMais souvenez, elle a d\u00fb. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:40) [83%] :\r\nOui et Kaya, la femme qui est dans mon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:46) [85%] :\r\nNe sait pas vraiment qui je suis, mais moi non plus, je suis perdu, je ne sais pas ce qu'elle fait l\u00e0 les jeux cette femme du Mattel, mais beaucoup et peut-\u00eatre bien qu'on a Daily hein. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:05:17) [92%] :\r\nJe crois que je la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:32) [87%] :\r\nVoil\u00e0 qui donne une autre tournure -l\u00e0 cette chanson de Georges Moustaki chantait aussi \u00e9videmment par Serge magnifiquement par les Dicos d'or, \u00e7a donne un tube autre chose le sport. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:43) [81%] :\r\nC'est oui et puis il y a des variations tout \u00e0 fait, summum int\u00e9ressante, chacun d'eux \u00e9crit lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:51) [84%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, chaque d\u00e9codeur vous propose \u00e0 chaque fois dans la chanson et dans leur texte selon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:56) [81%] :\r\nPlume voil\u00e0, puis on voit leur talent, c'est \u00e7a, puis leur personnalit\u00e9, leur grille personnalit\u00e9 oui, moi je vais pas parler trop en d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:09) [80%] :\r\nNon, non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:10) [80%] :\r\nMais je crois, hein, \u00e9tait vrai, il a pu, \u00e0 reprendre le texte de moustache oui tout \u00e0 fait un seul c'est Didier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:19) [86%] :\r\nEh oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [76%] :\r\nMoi, est ce que raconte ce que lui conseiller aux \u00c9tats et superstitieux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:30) [81%] :\r\nMoi, j'avais toujours un grand respect au choix noir, on sort, oui, oui, surtout quant \u00e0 elle, \u00e9tait -il que passer la route, la partie gauche \u00e0 la partie droite hein quand m\u00eame sauce bien \u00e0 faire avec la politique, mais un chat noir s'est install\u00e9 chez nous, j'ai donc une \u00e7a fini, oui, \u00e7a oui, oui, alors vous avez raison, il m'a, il m'a, il m'a il vous a eu il oui non mais bien s\u00fbr \u00e7a nous ram\u00e8ne les chars cette une b\u00eate faute hein, c'est absolument, m\u00eame si c'est un chat noir, oui oui, ah ben oui, alors il fait avant, donc vous me va bien, voil\u00e0, tr\u00e8s bien et je prends 13 points comme je prends le 14 ans l\u00e0 bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:19) [85%] :\r\nLaissons lui c'est lui et LCL c'est leur histoire, il est utile sous sa tutelle la musique quand celui qui s'occupe d'elle son son et son son \u00eele Armstrong son munis de leur. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:46) [78%] :\r\nEt petit sur des face \u00e0 elle, s'est fait insulter sans lui sera fid\u00e8le peuvent lundi sera fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:03) [72%] :\r\nSans projectiles dans le rituel 100 missiles jamais casser. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:08) [80%] :\r\nAvec ce seront sur la base sur et donc tranquille. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:45) [67%] :\r\nDe flotter voyager. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:48) [76%] :\r\nIl est son son nez, lui c'est lui, et elle s'est c'est leur histoire. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:56) [92%] :\r\nLes d\u00e9codeurs sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:03) [75%] :\r\nOui, on rentre St\u00f6ckli ce qui est le papier am\u00e8ne taux bah y a m\u00eame taux de r\u00e9ponse de sketches. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:10) [79%] :\r\nPour vous expliquer ce mot un 1er sketch imagin\u00e9, \u00e9crit con\u00e7u de Spa par Didier Gendreau qu'il va interpr\u00e9ter avec Thierry Ehrmann en s'. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:10:18) [74%] :\r\nBienvenue notamment risquant m\u00eame de savoir que l'Italie, qu'est ce que vous voulez d\u00e9guster la passe par la pizza, la mamma Nanard il est plaisant, la maman, c'est sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:10:28) [87%] :\r\nAu niveau des pattes, vous savez quoi. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:10:31) [66%] :\r\nBen la pasta S\u00e9verine guyanais et \u00e0 la bolognaise en \u00e9paulant \u00e0 Pastore, il a tenu bord avoir viol\u00e9 80 m'a dit, et \u00e0 la barbe a. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:10:41) [97%] :\r\nVous n'avez pas des lasagnes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:43) [72%] :\r\nC'est bien s\u00fbr la zone car la Vend\u00e9e Pesquera 20 rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:10:48) [93%] :\r\nOuais, ouais, ouais, ouais, ouais, et sinon les pizzas. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:10:53) [74%] :\r\nLuc Bondy dans la prise en. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:10:55) [88%] :\r\nOui, ben, je sais ce que je connais les pizzas merci Monsieur hein, c'est tr\u00e8s courant, vous savez, il est dr\u00f4le, ce serveur, alors vous avez vous avez quoi comme comme Pizza. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:04) [67%] :\r\nOui pizza Margaret en \u00e0 peine arr\u00eate, il n'a plus tard, le dinar Stellan pizza pomodoro bras tard Annan mar\u00e9e mais accro\u00eetre le ch\u00f4mage et pizzas carbonara ils avaient Abdur pizza Paulo escamote, \u00e7a peut \u00eatre seulement des basiliques on pizza peu de Varsovie au d\u00e9j\u00e0 la pizza napolitains. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:27) [80%] :\r\nBindidon : vous avez un sacr\u00e9 choix hein, vous devez pas cuisiner que du frais, c'est pas moi, non, non, on essaie de travailler, r\u00e9ponse possible pour nous les frais, ouais, ouais, ouais, et en risotto vous avez quoi alors risotto l\u00e0- bas en ce cas, il y en a, c'est tout, c'est une c'est tout frais, c'est c'est quoi le risotto \u00e0 la Beauce, le manque de risotto connerie ah oui : ouais, c'est la base, moi, ces conneries, vous vous faites un jeu de mots l\u00e0 mots la connerie, c'est une connerie ou de Sean Connery c'est vous connaissez mal fait de risotto OK non mais enfin, James Bond Highlander Le Nom de la rose, vous connaissez pas non, mais il est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:09) [78%] :\r\nNom de l'arrondi Shiva \u00e2me un petit vent d'autres enqu\u00eate va passer tout \u00e0 l'heure, il s'y conna\u00eet en rose au bout du hte, il vous dira le nom de la rose, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:17) [80%] :\r\nMonaco qui est bon alors \u00e9coutez, je vais prendre une escalope milanaise ont sign\u00e9 avec la pasta non avec de la sc\u00e8ne salade pour commando non avec une seule verte sont sous ce mois -ci par des probl\u00e8mes un peu de vin alors vous avez quoi comme 20. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:37) [72%] :\r\nBon vent, bon dans Oscar Botcharov de peau et \u00e7a se verront de Pau aussi brusque Nero d'Avola dessus si pas payer en m\u00eame temps de Sardaigne \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:47) [71%] :\r\nDonc papier am\u00e8ne taux de Sardaigne c'est ce pas italien gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:52) [83%] :\r\nSi la Sardaigne et la Corse, de l'Italie, le pape man t\u00f4t c'est le soleil de la Sardaigne en bouteille. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:58) [71%] :\r\nNon, non, non, d'accord, vous avez du vin Corse ou sinon Mahamat auquel va quoi ben vers Tino de Patrimonio ou. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:13:05) [77%] :\r\nCanarelli de Figari Ouny\u00e9 Lucio de Porto-Vecchio fin ou du muscat du cap. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:11) [79%] :\r\nCorse moment nous en zone bonne quand le corps si, si, ah ouais, d'accord, c'est vrai, ouais, bon alors mettez -nous de fondue moiti\u00e9-moiti\u00e9 que 3 d\u00e9cide fondant s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:29) [85%] :\r\nOK, pas Pierre Meneton toujours second sketch cette fois un sketch. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:34) [84%] :\r\nDe Marc Donnet Monay et pour l'interpr\u00e9tation l'interpr\u00e9tation ou m\u00eame la complicit\u00e9 de coll\u00e8gues d'une heure. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:40) [82%] :\r\nSalut Jean-Pierre Dominique Aznavour mort Aznavour \u00e7a date, hein, ah oui, mais on l'a pas annonc\u00e9 dans Noos ah ouais on a prononcer bon voil\u00e0, on peut le faire, oui on qu'est -ce qu'on met comme titre : ben tu mais Aznavour est mort un an Lettre Capital comme \u00e7a parce que nous, ouais, ouais, ouais, ouais, ouais, ouais, c'est un peu violent je trouve Aznavour est mort, c'est, c'est un peu brutal, c'est, vous savez les gens ils aiment pas \u00e7a la la mort, \u00e7a fait peur, c'est vrai, hein, ah oui c'est \u00e7a battu mais Aznavour et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a att\u00e9nue un peu, ouais, alors un peu ouais mais je trouve \u00e7a serait quand m\u00eame un peu violent pour pour les gens qui \u00e9taient pas au courant, tu lis Aznavour est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 je sais pas c'est web battu mais Aznavour nous a quitt\u00e9s, ah oui, oui, pourquoi pas, mais \u00e7a, mais \u00e7a fait un peu ah bon, il est rentr\u00e9 en France, hein, tu vois il y a une ambigu\u00eft\u00e9 et je trouve qu'il y a un truc qui est vrai et il nous a quitt\u00e9 : ah bon, qu'il \u00e7a, ouais, ouais, c'est vrai, ouais, ben tu mais \u00e0 Aznavour, s'en est all\u00e9, oui, oui, mais alors c'est la m\u00eame chose et bah il a, il est all\u00e9 o\u00f9 aller, o\u00f9 les gens ils vont nous poser la question, enfin il faut quand m\u00eame qu'on comprenne qu'il est mort, abattu mais il a, il a disparu, oui, non, non, mais si je mets Aznavour a disparu, ils vont par comprend non plus, ils vont se demander si l'alerte enl\u00e8vement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 et toi, \u00e7a, c'\u00e9tait des gens sont quand m\u00eame, c'est qu'il veut enlever Charles Aznavour on serions ne c'est pas clair hein, battu, mais il s'est endormi, hier soir, entour\u00e9 de l'affection des siens, Charles Aznavour s'est endormi paisiblement oui mais alors tu vois, il faisait \u00e7a tous les soirs, sans dormir paisiblement oui plus les siestes ben les gens ne faut pas comprendre la diff\u00e9rence avec d'habitude il est mort, il est mort \u00e0 Dumas il est mort, puis voil\u00e0 voil\u00e0, non, je te dis, c'est trop violent Les les gens ils acceptent plus vaut pour quelque chose d'un peu plus doux je battu, mais il s'est \u00e9teint. \r\nOM : mais non, \u00e7a, \u00e7a fait bouger, tu vois, il s'est \u00e9teint, \u00e7a ne va pas maintenant, mais il s'est hiss\u00e9 s'est envol\u00e9 voil\u00e0 pas s'est \u00e9vanoui s'est dissip\u00e9 non mais n'importe, atteint de g\u00e9nie d'\u00eatre mais il s'est \u00e9vapor\u00e9 ben attends, on parle de Charles Aznavour, papa d'un bouillon non c'est oui \u00e7a c'est rien, chercheuse, il a l'oeil la lev\u00e9e, il a, il a mis les voix, les voil\u00e0 pourquoi il avait un bateau, Aznavour, je sais pas il a d\u00e9coll\u00e9, il a foutu le temps, il s'est arrach\u00e9 et pourquoi pas et pourquoi pas, il a claqu\u00e9, alors il a pass\u00e9 l'arme \u00e0 gauche, il a crev\u00e9, il acclame c'est Aznavour 2 points la fin des haricots, hein, tu as m\u00e9decin menott\u00e9 concourir, je crois que je mettrais un truc l\u00e9ger ou en propre triste c'est du exprime des choses trop directement soit du courrier si tu permets de quoi alors bah je vais mettre 2 mois plus tard, on est toujours sans nouvelles de Charles Aznavour et les gens apr\u00e8s ben ils pensent qu'ils veulent c'est pas, c'est pas con. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:35) [79%] :\r\nEt concernant le papier am\u00e8ne t\u00f4t ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:38) [81%] :\r\nAlors, Aznavour \u00e9tait un chanteur fran\u00e7ais mais il \u00e9tait arm\u00e9nien il parler une autre langue, c'est \u00e7a la transition h\u00e9 ben justement, le papier, tout est une autre langue, c'est la langue cr\u00e9ole des Antilles n\u00e9erlandaises est et nous avons \u00e7a maintenant, train de surgel\u00e9s qu'est ce que tu dis non, non, rien, je parlais tout \u00e7a, dit je t'aime Laurence oui le papier taux du sais dans le sketch de Didier Gendron n'en doute, jamais, c'est un vin, c'est un vin je Sardaigne trouve absolument merveilleuse et qui ont quitt\u00e9 tout pour partie, elle est de vivre \u00e0 Bienne ah j'aime bien Bienne et puis Marc la monnaie qui ne trouve un appartement oui les flashes o\u00f9 \u00e0 part en vacances en Espagne avec St\u00f6ckli. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:21) [80%] :\r\nOn n'est pas dans le bureau nous donc pour Marc Donnet Monay voil\u00e0, allons dans le bureau, petit peu l'ordonnance du sketch le papier m\u00e8ne t\u00f4t c'est une langue cr\u00e9ole des Antilles n\u00e9erlandaises marche Raja, vous avez enfin 20 et une langue, elle sait que je l'aime, mais elle s'en fout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:38) [84%] :\r\nOh la la, papa oui oh Lala ohlala justement \u00e7a ohlala c'est aussi que, oui, \u00e7a c'est Robin oh la la, \u00e7a se dit dans toutes les langages dire alors Laurence vous \u00eates champion pour j'en peux plus, Laurence, pour parler sans vraiment prendre le sujet, \u00e7a vous fait une projet clair mais fait une projection personnelle, c'est un peu la politesse, alors l\u00e0 je, moi, j'ai voulu dire donc vous remplissez beaucoup de conditions, la politique qui est pour la premi\u00e8re, donc le papier maintenant de Sardaigne qui est pour la 2\u00e8me, variante ailleurs bien je choisis la 2\u00e8me ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:32) [82%] :\r\nPas bien m\u00eame taux est en effet une langue cr\u00e9ole des Antilles n\u00e9erlandaises, il est parl\u00e9 \u00e0 Aruba, Bonaire et court \u00e0 \u00e7a on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:40) [90%] :\r\nVoil\u00e0 sachiez voil\u00e0 c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:44) [83%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a sonne pas tellement comme \u00e7a, mais un pont mais pas plus, maintenant, c'est un mot qui vient du verbe papilloter qui signifie parler tout simplement, c'est le le para\u00eet bien a peut-\u00eatre Kapya Pierre Pierre voil\u00e0 et un 14\u00e8me point fin de ce qu'il est. \r\nSur les ondes de la premi\u00e8re ce St\u00e9phane, ce que vous allez \u00e9couter maintenant vous connaissez ce groupe suisse qui sera en choquer ce, je vous signale d'ailleurs ce soir \u00e0 20 heures place centrale \u00e0 Lausanne, dans le quartier de coeur \u00e0 coeur, il y a beaucoup de tout ce qui se passe autour de coeur \u00e0 coeur, je rappelle que cette ann\u00e9e, RTS et ce du bonheur se mettent ensemble avec vous toutes et tous pour r\u00e9colter des fonds pour le droit \u00e0 l'enfance, c'est \u00e7a le th\u00e8me la th\u00e9matique et vous avez toutes les informations sur : comment faire pour donner ou pas, surtout, comment faire pour donner ou faire une action, c'est sur 3 W point Coeur RTS Point C H oui, donner c'est mieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:43) [68%] :\r\nEt alors ce qu'est ce qui nous chante o\u00f9M. Vallat \u00e9tait secondes Thierry Robin danse traduction. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:49) [97%] :\r\nRegarde -moi ton tes yeux. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:20:36) [76%] :\r\nRan\u00e7on. \r\nIl une loi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:16) [76%] :\r\nSur la premi\u00e8re, les Dicos d'Coderre avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:24) [88%] :\r\nAnne St\u00f6ckli pendant vos ann\u00e9es \u00e0 la t\u00eate de la mairie de Bienne, vous avez d\u00e9fendu haut et fort le bilinguisme qui s'\u00e9panouit dans cette ville, Bill August Pierre r\u00e9el qui est consenti qui est appr\u00e9ci\u00e9, qui est port\u00e9 par la population viennoise, tout le monde ici parle alors pas forc\u00e9ment peut-\u00eatre parfaitement les 2 langues : allemand, fran\u00e7ais mais se d\u00e9brouille en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:42) [85%] :\r\nAbsolument n'est -ce pas, on a le principe qu'il vaut mieux de parler avec des fautes que de d'\u00eatre jou\u00e9 correctement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:50) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien dit \u00e7a : bravo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:56) [89%] :\r\nJ'ai vu que c'est au d\u00e9but du du 20\u00e8me hein, il y avait 10 pour 100 de francophones exactement 10 pourcent et aujourd'hui on est \u00e0 40 pourcent \u00e0 Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:04) [89%] :\r\nOui, un peu plus qu'un m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:06) [82%] :\r\n\u00e7a augmente, \u00e7a augmente oui tout augmente, ok tr\u00e8s bien ici, on n'est pas alors roman ou suisse allemand on est biennois biennoise. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:14) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bon est -ce pas le bilan active, c'est quand m\u00eame pas m\u00e9lange : il y a 2 cultures qui se rencontraient, oui, mais qui sont compte vraiment on le croyait, qui se rencontrent pour des fois oui est quand m\u00eame aussi, il faut, il faut aussi un peu soutenir mais faudra n'bien hein, c'est une magnifique institution et c'est le th\u00e9\u00e2tre des romans de Bienne, donc \u00e7a avec c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 partir de 20 pourcent \u00e0 Bienne, il y a eu la cr\u00e9ation de partis politiques de langue fran\u00e7aise, les \u00e9glises qui se sont constitu\u00e9s dans le les \u00e9coles, gymnases \u00e0 l'dans le sport et aussi au moment o\u00f9 une minorit\u00e9 a atteint environ 20 pourcent bien elle devient forte et heureusement qu'\u00e0 Bienne, on a pu vraiment soutenir le bilinguisme qui va pas de soi, c'est clair et qu'il a aussi des surco\u00fbts parce qu'il faut, il faut avoir de th\u00e9\u00e2tre, il faut avoir des traductions des institutions particuli\u00e8res, mais ce qui est bien c'est que \u00e0 bien dans l'air, on veut ce bilinguisme et on est aussi d'ailleurs sans constat bien repr\u00e9sent\u00e9, j'ai eu toujours eu peur que sans les quotas en politique, peut-\u00eatre la partie francophone de notre population ne serait pas bien repr\u00e9sent\u00e9s, mais heureusement que la population toujours fait une bonne repr\u00e9sentation et donc il faut lutter et surtout il faut lutter \u00e0 ce que le canton lui- m\u00eame se rendent aussi compte de l'importance du bien, la caisse parce que Berne c'est quand m\u00eame la capitale d'un canton bilingue mais aussi d'une d'un pays multilingue oui c'est justement et c'est pour \u00e7a que, on a vraiment maintenant l'intention de mieux encore faire du canton de Berne, si un canton bilingue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:08) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, avaient, on va parler plus fran\u00e7ais \u00e0 Berne, donc aussi alors justement au Conseil des \u00c9tats chaque membre s'exprime dans sa langue. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:15) [86%] :\r\nAbsolument \u00e7a que moi j'ai j'ai dit que quelqu'un qui veut adh\u00e9rer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral bien \u00e9tant \u00e0 savoir : oui, un peu le fran\u00e7ais est un peu l'allemand et c'est pas le moment quelqu'un a dit : oui, mais apr\u00e8s, je vais faire une formation encore de fran\u00e7ais mais c'est pas pour \u00e7a qu'ils sont pay\u00e9s, ils sont tristes, mais pour \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral et donc d'autant plus que dans les commissions et au Conseil, aux \u00c9tats, il y a pas de traduction, comment voulez -vous qu'Suisse allemand qui comprend pas le fran\u00e7ais suit le d\u00e9bats, par exemple, la petite chambre haute oui, donc pour moi c'est clair, tailleur, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 choisis sans de vraies bilingue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:54) [79%] :\r\nVous \u00eates vous- m\u00eame vous parlez l'allemand, le 28 ou si ces ces 2 langues, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a ou bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:00) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre, j'ai commis beaucoup d'erreurs, mais peut-\u00eatre l'erreur que j'ai quand m\u00eame fait c'est t'avoir dit toujours au conseil de ville c'est au parlement biennois que chez nous, mais il y a aussi un un ancien coll\u00e8gue qui \u00e9tait au conseil de ville et aussi le d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil au conseil de ville \u00e0 Bienne parlement biennois dont parle le fran\u00e7ais et le PAM Deutsch oui je crois aujourd'hui je d\u00e9fendrai le fait quand avait parl\u00e9 le vol allemand. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:34) [90%] :\r\nD'accord, ben voil\u00e0, parce que \u00e7a c'est une langue qui traverse peut-\u00eatre plus facilement bon tr\u00e8s bien en allemand, en fran\u00e7ais, \u00e7a sera en fran\u00e7ais, je vous propose de lancer votre d\u00e9fi du jour ce. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:43) [73%] :\r\nIl a ce d\u00e9fi est proche de pas Pierre maintenant un attentat oui question de langue allant pas du Papiliorama Papiliorama tr\u00e8s bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:55) [77%] :\r\nPoint pourquoi le pape rarement que j'ai l'en heure d'\u00eatre pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:27:00) [79%] :\r\nC'est \u00e0 Kornel le lendemain, il n'aura, parce que le papillon oui dans dans le zal pas oui, expliquez -moi pourquoi, on a le pape Yoram Arabesque, parce que tous les papillons qui sont papilloma Boungou leur avait enlev\u00e9 une aile pour pas qu'il puisse \u00e9chapper \u00e9chapper. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:17) [88%] :\r\nC'est moche oh. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:27:22) [86%] :\r\nNon, \u00e7a vient pas de l\u00e0, de, de la m\u00eame racine la m\u00eame langue, c'est une erreur, c'est une erreur, c'est une erreur, c'est une erreur du grave, c'est une erreur du trafic, m\u00e8re de leur fils web non \u00e0 faire \u00e9voluer, donc, mais c'est voulu voulu paraissait pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:35) [83%] :\r\nNon, c'est pas oui ou non, mais vous savez, c'est c'est pas au graphisme plus grande oui oui c'est voulu. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:27:41) [81%] :\r\nOui il bien selon le choix, c'est un vrai choix avoisine soit \u00e0 se poser, c'est fait pour que je puisse pr\u00e9senter ici chez vous, en fait, c'\u00e9tait juste \u00e7a, c'\u00e9tait pour aujourd'hui pour le risque, elle, il correspond \u00e0 quelque chose, nous leS.E. L \u00e0, il correspond accident chose donc vous savez de qui Dijon : de quoi je parle le Papiliorama oui oui en rente 160000 visiteurs et si c'\u00e9tait, c'\u00e9tait bien pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:07) [76%] :\r\nAlors j'ai rien, je veux dire quoi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 \u00e0 l'heure et pourrait \u00eatre maintenant la Ligue cette question je crois alors le mot la question, la loi les h\u00e9 oui vous avez bien dit hier c'\u00e9tait \u00e7a. \r\n\u00e7a vient du nom latin billion \u00e0 douter de fondateurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:29) [89%] :\r\nNe voulait pas que le Papiliorama ne soient pas retenus par les Al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:35) [76%] :\r\nEt les freins, donc il \u00e9tait avec la choisi le nom, la date, non, non, c'est g\u00e9nial, \u00e7a c'est oui, c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:42) [82%] :\r\nJ'aurais d\u00fb \u00e0 rire b\u00eatement dans mon raisonnement, j'aurais peut-\u00eatre trouver oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:45) [83%] :\r\nPaul ouais ouais, et en blessant hein, ouais ouais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:48) [80%] :\r\nG\u00e9nial parce que c'est un d\u00e9fi gagner et que votre 15\u00e8me point que nous applaudissons Ralph cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:57) [78%] :\r\nC'est comme le lupanar Bienne c'est comment il a install\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:03) [85%] :\r\nLe bon vous avez respirer un peu gar\u00e7on et on va \u00e9couter quelques informations avant de se retrouver, bien entendu, parce que c'est leur \u00e0 tout \u00e0 l'heure, on sort. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:14) [81%] :\r\nTrouve aurait son union union restant \u00e0 Bienne. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:29:19) [86%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure il est midi sur la premi\u00e8re. \r\nRtsinfo Didier du. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:29:30) [93%] :\r\nLes deux municipaux de Vevey J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant ne feront pas recours contre la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat, de les suspendre, ils viennent de l'annoncer \u00e0 l'instant en conf\u00e9rence de presse, ils sont sous le coup d'une enqu\u00eate p\u00e9nale pour violation du secret de fonction, ces 2 \u00e9lus de Vevey Libre veulent que la proc\u00e9dure judiciaire se poursuivent pour pouvoir reprendre leurs fonctions, selon eux, aucun recours n'aboutirait \u00e0 rien, plus de d\u00e9tails tout \u00e0 l'heure dans le 12 heures 30 sur la premi\u00e8re, le temps pass\u00e9 dans les transports pour rejoindre son bureau doit -il \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme du temps travail h\u00e9 bien \u00e0 cette question 65 pourcent des pendulaires en Suisse r\u00e9pondent oui, c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude publi\u00e9e ce matin par le comparateur en ligne comparis Point CH environ 1000 personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es et Romain Bardet, une majorit\u00e9 des travailleurs souhaitent donc leur trajet soit prise en compte par leur employeur. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:17) [89%] :\r\nOui, il y a 4 millions un aux pendulaires en Suisse, selon l'OFS, dont 20 pourcent travaillent dans un autre canton et selon cette enqu\u00eate de comparis la grande majorit\u00e9 souhaiterait en effet une comptabilisation du temps de transport dans le temps de travail, un tiers de ce qui s'10 favorables consid\u00e8re m\u00eame que ce trajet devrait \u00eatre pris en compte, peu importe si la personne travaille effectivement ou non durant ce temps l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:30:39) [91%] :\r\nEt, autre constat de cette \u00e9tude, ce sont principalement les romans qui souhaiterait habiter plus pr\u00e8s de leur travail. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:44) [92%] :\r\nOui, un roman sur 2 environ r\u00e9pond vouloir se se rapprocher en Suisse al\u00e9manique et au Tessin, c'est environ un pendulaire sur 3 seulement voil\u00e0 une petite minorit\u00e9 seulement des personnes interrog\u00e9es envisagent effectivement d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 pourquoi si peu principalement parce que les sond\u00e9s disent se plaire, l\u00e0 o\u00f9 ils habitent actuellement et puis pour un tiers d'entre eux, c'est pour des raisons financi\u00e8res, il ne pourrait pas se permet d'avoir un logement \u00e9quivalent en se rapprochant de leur but. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:31:08) [92%] :\r\nRomain Messy Guy Parmelin a symboliquement remis les cl\u00e9s du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la D\u00e9fense \u00e0 Viola Amherd ce matin la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a affirm\u00e9 se r\u00e9jouir de reprendre les r\u00eanes, mais pas question \u00e0 ce stade de d\u00e9voiler ses priorit\u00e9s, le Vaudois lui recevra les cl\u00e9s du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie, cet apr\u00e8s- midi, des mains de Johann Schneider- Ammann, le vote \u00e9lectronique refait parler de lui \u00e0 Gen\u00e8ve, alors que le Conseil d'\u00c9tat a r\u00e9cemment annonc\u00e9 la fin de l'exploitation de son syst\u00e8me en 2020 la gauche revient \u00e0 la charge, elle demande au gouvernement de revenir sur sa d\u00e9cision, interventions parlementaires \u00e0 l'appui, le PS soutenu par les Verts et ensemble, \u00e0 gauche, demande le d\u00e9veloppement d'un syst\u00e8me intercantonal public de vote \u00e9lectronique, comme le d\u00e9taille le d\u00e9put\u00e9 socialiste Cyril Mizrahi. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:31:52) [92%] :\r\nLe seul mod\u00e8le qui peut v\u00e9ritablement avoir une majorit\u00e9 en tout cas dans le canton de Gen\u00e8ve et je pense aussi dans le reste de la Suisse, c'est un mod\u00e8le o\u00f9 on garde la ma\u00eetrise et qu'on n'a pas une propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e sur le syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique, et encore moins un monopole priv\u00e9, donc il faut que la collectivit\u00e9 et les citoyens et citoyennes aussi garde la ma\u00eetrise, donc on est un processus o\u00f9 les citoyens et citoyennes soit impliqu\u00e9 comme ils le sont pour les autres syst\u00e8mes de vote vous redoutez un monopole de La Poste, absolument, on redoute un monopole, c'est pas la Poste en tant que telle, mais c'est vraiment un syst\u00e8me qui est sous- trait\u00e9e \u00e0 une entreprise priv\u00e9e, et donc \u00e7a veut dire qu'on ne ma\u00eetrise plus la chose est \u00e0 l'effet bo\u00eetes noires et puis aussi, financi\u00e8rement, on ne conna\u00eet pas tr\u00e8s bien les cons\u00e9quences si on a un monopole priv\u00e9, bien \u00e9videmment, l'acteur monopolistique va essayer de profiter de ce monopole pour augmenter ses tarifs et donc je pense qu'au niveau financier, le choix du Conseil d'\u00c9tat, un choix qui est tr\u00e8s risqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:32:48) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey \u00e0 noter que sur le plan f\u00e9d\u00e9ral le conseiller national Carlo Sommaruga Socialiste Genevois a d\u00e9pos\u00e9 lui une motion qui poursuit le m\u00eame objectif : plus de 1700 journalistes russes et \u00e9trangers, ont \u00e9t\u00e9 accr\u00e9dit\u00e9s pour la conf\u00e9rence de presse annuelle de Vladimir Poutine, conf\u00e9rence qui se poursuit en ce moment m\u00eame \u00e0 Moscou Moscou o\u00f9 nous vous rejoindrons en Direct Jean-Didier revoit alors c'est l'occasion pour le pr\u00e9sident russe d'expliciter la position de la Russie sur les grands dossiers internationaux du moment, mais surtout de r\u00e9pondre aux questions de repr\u00e9sentants de la presse russe, venus de diff\u00e9rentes r\u00e9gions qui en profite pour lui exposer leurs pr\u00e9occupations. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:33:25) [94%] :\r\nOui, ce qu'on peut dire pour l'instant, hein, vous l'avez dit, la conf\u00e9rence de presse se poursuit encore \u00e0 l'heure actuelle, h\u00e9 bien, le pr\u00e9sident russe a parl\u00e9 de la situation \u00e9conomique du pays, impact\u00e9e par les sanctions depuis 2014, soulignant que l'\u00e9conomie s'\u00e9tait adapt\u00e9e et qu'elle devait \u00e0 l'avenir se hisser au \u00e7a comme au 5\u00e8me rang mondial \u00e0 la question de savoir s'il \u00e9tait possible de restaurer l'Union sovi\u00e9tique 66 pourcent des Russes se disant nostalgique de cette p\u00e9riode, h\u00e9 bien, Vladimir Poutine a estim\u00e9 que c'\u00e9tait impossible, compte tenu des changements profonds intervenus dans la soci\u00e9t\u00e9 sur le plan international, le pr\u00e9sident russe a critiqu\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes, dont la derni\u00e8re provocation maritime dans le Detroit de Kertch n'a selon lui servi qu'\u00e0 faire remonter le pr\u00e9sident Porochenko dans les sondages, soulignant qu'il \u00e9tait possible de faire avancer les choses, sans provocation des provocations qui ne Servent ni les int\u00e9r\u00eats des autorit\u00e9s, ni ceux de la population ukrainienne, voil\u00e0 les principaux th\u00e8mes abord\u00e9s durant les 2 premi\u00e8res heures de cette conf\u00e9rence de presse qui n'est pas encore termin\u00e9e, voil\u00e0 ce qu'on peut dire \u00e0 l'heure actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:20) [92%] :\r\nIl a tout \u00e0 l'heure donc Jean-Didier revoir pour plus de pr\u00e9cisions encore sur la fin de cette conf\u00e9rence de presse, vous \u00e9tiez en Direct de Moscou merci en ce qui maintenant Marcel Hirscher est bien parti pour f\u00eater un nouveau succ\u00e8s et l'Autrichien a domin\u00e9 la 1\u00e8re manche du slalom disput\u00e9e \u00e0 Saalbach en Autriche, il devance son compatriote Michael Matt de 52 centi\u00e8mes le Norv\u00e9gien Erik Kristoffersen de 59 centi\u00e8mes, c\u00f4t\u00e9 suisse, le meilleur, a \u00e9t\u00e9 le Valaisan Ramon Zenh\u00e4usern qui occupe le 5\u00e8me rang, Daniel Yule, 8\u00e8me et Lo\u00efc Meillard 12\u00e8me peuvent aussi viser une place parmi les 10 premiers, \u00e0 l'issue donc du second parcours de m\u00eame peut-\u00eatre que Lucas 15\u00e8me la seconde manche, c'est \u00e0 suivre d\u00e8s 13 heures en Direct sur RTS 2 la m\u00e9t\u00e9o avec un ciel partag\u00e9 entre de belles \u00e9claircies et des nuages cet apr\u00e8s- midi quelques averses aussi sous forme de neige d\u00e8s 1000 m\u00e8tres et des temp\u00e9ratures de 5 \u00e0 8 degr\u00e9s en plaine demain sera tr\u00e8s nuageux avec des pr\u00e9cipitations fr\u00e9quentes, parfois abondantes, une limite de la neige qui remontera vers 2200 m\u00e8tres samedi et dimanche s'annoncent \u00e9galement ennuager hormis de belles \u00e9claircies en Valais avec quelques pr\u00e9cipitations samedi matin et dimanche en fin d'apr\u00e8s- midi, limite de la neige vers 1600 m\u00e8tres et avec un vent fort \u00e0 temp\u00e9tueux en haute montagne et des temp\u00e9ratures maximales de 12 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:33) [91%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec la Mobili\u00e8re et ses solutions d'assurance vie et de pr\u00e9voyance mobili\u00e8res Point CH. \r\nSoyez les bienvenus au c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9codeurs \u00e0 l'union, union Restaurant \u00e0 Bienne, les d\u00e9codeurs sont Didier Gendreau Kaya Gunners martel\u00e9 modeste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:57) [87%] :\r\nLeur partenaire de jeu, le conseiller aux \u00c9tats Ran St\u00f6ckli. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:06) [82%] :\r\nAnne, ce qui se Thierry vont maintenant ce qui va dialoguer avec vous Thierry Orb\u00e1n en ce qu'il y a une actualit\u00e9 extr\u00eamement chaudes, il y a trop de notes. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:13) [93%] :\r\nBon, oui, alors je viens d'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:15) [89%] :\r\nOui \u00e0 Bouak\u00e9, vous \u00eates dans 2 spectacles en m\u00eame temps, mais qu'on va pouvoir suivre sur la apr\u00e8s les f\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:19) [86%] :\r\nPendant les f\u00eates sur janvier je joue fun\u00e9railles d'hiver voil\u00e0 Hanokh Levin, qui est une coproduction suisse, belge avec la Compagnie du passage de Neuch\u00e2tel, puis le rideau Bruxelles mais on va \u00e0 Bruxelles pendant tout le mois de janvier va donc on a l'revenir \u00e0 Bruxelles, voil\u00e0 et alors vous allez encore nous manquer apr\u00e8s oui mais apr\u00e8s f\u00e9vrier mars serait au plut\u00f4t par. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:37) [83%] :\r\nMais vous serez quand m\u00eame l\u00e0 le 31 d\u00e9cembre oui, en plus, en g\u00e9n\u00e9ral le 31 d\u00e9cembre les Dicos d'or sont en Direct depuis 22 heures jusqu'\u00e0 minuit et demi, c'est pas la premi\u00e8re ann\u00e9e, bien entendu, en Direct sur la premi\u00e8re, bien entendu, \u00e9galement sur YouTube et Facebook Live \u00e0 part nous suivre carr\u00e9ment au bon, vraiment bon et donc au fond d'un concept et en. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:56) [85%] :\r\nOui, il faudra qu'on s'fa\u00e7on pourquoi parce qu'on se fasse beau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:58) [85%] :\r\nEh ben bon tireur maintenant oui ou dialoguer debout devant public avec ce clip vous voulez -vous s'il vous pla\u00eet, messieurs, nous sommes tout ou\u00efe. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:09) [86%] :\r\nCe qui, bonjour, je vais vous poser quelques petites questions, ce sont des sujets, des sujets tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9raux dont vous n'avez pas l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des sujets de soci\u00e9t\u00e9, il y a 5 questions, vous avez le choix d'r\u00e9pondent par petit-\u00e0-petit B petit je vous propose chaque fois 3 solutions ces questionnaires \u00e0 choix multiple, vous allez tr\u00e8s vite comprendre je m'adresse au temps ou au vice- pr\u00e9sident au conseiller aux \u00c9tats et et aux citoyens, ensuite parce que ce sont des gros, vous allez voir, j'y vais avec des gros sabots parce que je pr\u00e9f\u00e8re les gros sabots que pantoufles alors premi\u00e8res questions. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:37:38) [83%] :\r\nSur le r\u00e9chauffement climatique, petite \u00e0 \u00e7a urge, petit B, c'est vrai qu'il fait moins froid qu'hier, petit si on se calme, ah \u00e7a veut dire \u00e7a urge, oui il faut y aller, quoi, il faut y aller et vous la sentez comment alors au travail \u00e0 Berne et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:56) [85%] :\r\nMoi je crois dans le payer, la conscience est quand m\u00eame cette raison et puis d'ailleurs, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, je vous remercie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:07) [94%] :\r\nNon, non, non, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, vous voulez dire la question. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:38:10) [80%] :\r\nNon, non, vous vouliez dire allez -y, allez -y, je vous entends, j'ogives vite mais allez -y pas quand m\u00eame parce que temps c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:16) [88%] :\r\nNon parce que on a c'est ces ces derniers jours, on a beaucoup discut\u00e9 des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, oui, et quand il avait la majorit\u00e9 f\u00e9minine au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est l\u00e0 o\u00f9 ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater avec le nucl\u00e9aire, oui, et j'aujourd'hui peut-\u00eatre en est, on peut \u00eatre vraiment tr\u00e8s fier que la Suisse \u00e9tait un des pays parmi les premiers qui enfin pris cette cette d\u00e9cision f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:38:40) [87%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien pass\u00e9 de leur enlever voil\u00e0 Youpi, on a bien fait attend 2\u00e8me question justement, on y arrive sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes, \u00e7a c'est un truc qui tra\u00eene aussi la alors petit \u00e0 c'est compliqu\u00e9, petit B c'est n'importe quoi peut tisser j'ai pas compris la question. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:59) [69%] :\r\nD\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s cette c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:04) [86%] :\r\nElle est l\u00e0, c'est parce que d'une injustice, oui il faut on est en train de la changer, mais aujourd'hui encore, plus que 7 pourcent de l'INA \u00e9galit\u00e9 qui n'est pas justifi\u00e9, comment se fait- il que \u00e7a prenne, tellement vous voyez ce que je veux dire c'est quand m\u00eame parce que les hommes qui sont au pouvoir encore. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:39:21) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, ok on a entendu, allez 3 alors sur la la, alors qu'est ce que j'ai marqu\u00e9 ah oui ou l'eau, alors sur le non, mais sur le pavillon suisse pour l'Aquarius l\u00e0 hein, c'est pas, c'est pas du tout, il y a pas longtemps, hein, le Conseil n'en veut pas, je vous demande pourquoi petite \u00e0, \u00e0 votre avis, c'est normal, petit B c'est l\u00e2che petit c'est c'est compliqu\u00e9 A pas de courage, vous vous y attendiez -vous \u00e0 ce r\u00e9sultat, vous avez cru un moment que \u00e7a pouvait passer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:51) [83%] :\r\nNon, il y avait quand m\u00eame, il y avait pas simplement de coll\u00e8gues de bourgeois qui \u00e9taient aussi. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:39:57) [86%] :IV. sur la crise chez nos coll\u00e8gues en France les gilets jaunes l\u00e0, voyez, c'est Gilles, vous voyez bien le \u00e7a, \u00eatre un peu de partout, la petite a c'est normal petit B, c'est pas normal petit c'est z'ont qu'\u00e0 aller en v\u00e9lo, comme \u00e7a ils feront pas avec la taxe sur l'essence et j'ai un petit j'aime pas la couleur jaune, alors c'est \u00e0 vous de r\u00e9pondre t mais pas la couleur jaune oui 5 derni\u00e8re question, r\u00e9ponse tr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 40 ans de mariage avec votre \u00e9pouse bravo a d\u00e9j\u00e0 moi j'en ai 31 autour, je voudrais quand m\u00eame pas mal alors de 40 ans vous quand alors je me dis petite \u00e0 40 ans de mariage c'est petit hein, c'est normal, petit B c'est compliqu\u00e9 petit c'est c'est vrai que j'aime bien faire du v\u00e9lo 3 kilos chacun. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:47) [78%] :\r\nMais pour la barbe \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:40:50) [75%] :\r\n\u00e7a fait plaisir, lieu \u00e0 du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:59) [85%] :\r\n\u00e0 ce que les les d\u00e9codeurs vont vous expliquer avec cette candeur qui aident \u00e0 l'heure n'est -ce pas ce qui est un Brachet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:08) [87%] :\r\nVoil\u00e0 1er Brachet Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:41:10) [90%] :\r\nLe Brachet est une figure de patinage artistique, qui consiste \u00e0 s'\u00e9lancer plant\u00e9 le patin gauche dans la glace pour prendre appui et en a encore loup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:25) [65%] :\r\nC'est planter. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:27) [86%] :\r\nBen je sais pas, \u00e7a commence comme \u00e7a, d'accord, donc qu'est Gainey rigueur de patinage artistique oui alors Brachet, mots de 2 syllabes bras et j'ai le Brachet est un animal bras parce que bras, il en a 4 de devant et 2 derri\u00e8re ceux de l'rare sont plus commun\u00e9ment appel\u00e9 des jambes, avec au bout des p\u00e2tes et j'ai pas ce qu'on peut lui dire la chercher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:49) [64%] :\r\nBah chercher mais chercher chez va chercher affirme chien oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:53) [82%] :\r\nBras ach\u00e8te une vari\u00e9t\u00e9 de chien, tu chasses et c'est un amour de cl\u00e9bards. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:57) [72%] :\r\nChercher qui est Thierry Robin non. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:00) [80%] :\r\nLa branche Est un bracelet, mais, mais comporte sur le bras et pas sur l'avant- bras vous voyez \u00e7a se porte plus beaucoup le Brachet on on voit plut\u00f4t dans les films, Romain, les filles l\u00e0 o\u00f9 elles ont des bijoux au bras se sont d\u00e9branch\u00e9s vous voyez le les jaloux l\u00e0 qui viennent \u00e0 la sur le bras, passe \u00e0 l'avant- bras, c'est un bracelet la C1 branch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:18) [72%] :\r\nOk Marc Donnet Monay. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:20) [83%] :\r\nAbrashi est un outil d'alpinisme qu'on appelle aussi un gri-gri, un syst\u00e8me d'Assura avec freinage assist\u00e9 en capsules de grimpeur, donc c'est une sorte de pi\u00e8ces m\u00e9talliques, laquelle on glisse des cordes et si l'alpiniste tombe d'une paroi il est il effr\u00e9n\u00e9e et donc il meurt un tout petit peu plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:37) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:38) [82%] :\r\nOk, tout est l\u00e0, tout \u00e0 vous m'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:41) [85%] :\r\nC'est vous qui allez trancher une fois de plus en St\u00f6ckli, donc \u00e0 Brachet Marc Donnet vient de vous le dire, un outil d'alpinisme autour de vous appelez \u00e7a un gri-gri ou si avez dit pour Thierry Robin le Brachet, c'est le bracelet sur le bras, mais sur le haut du bras plut\u00f4t du nerf nous parle d'un chien de chasse le brochet et Didier Gendron d'une figure de patinage artistique, savoir si je dis \u00e7a assez complexe font tr\u00e8s bien, voil\u00e0 ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:09) [83%] :\r\nVous \u00eates des menteurs, un homme avec moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:12) [90%] :\r\nOui, il y en a 3 qui montent, ils sont m\u00eame pay\u00e9 pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:15) [79%] :\r\nLa majorit\u00e9 sont des menteurs tr\u00e8s pointait couvrir ivres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:19) [81%] :\r\nOui, mais l\u00e0 c'est avouer donc faut avouer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:21) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:43:21) [79%] :\r\nBien parti pour un quart d'heure, allez. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:25) [86%] :\r\nAlors, le public est ce qu'il est pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:27) [82%] :\r\nOui la n'et il a, il est un peu, on les a d\u00e9j\u00e0 un peu trop fatigu\u00e9, oui c'est \u00e7a, ils ont vraiment alors non, c'est Paris, ben le chien chasse soit je sais pas, \u00e7a ne va pas tellement convaincu avec. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:43:41) [78%] :\r\nVoulez -vous souvent votre 1er rang depuis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:46) [88%] :\r\nMais bizarrement c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:48) [84%] :\r\nFigure figure artistiquement vous revient bien en maintenant ouvert l'esplanade, la plus grande partie noire du monde en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:57) [88%] :\r\nAh oui, oui, il faut vraiment aller super, heureusement que c'est gratuit, l'entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:05) [84%] :\r\nC'est gratuit, ah oui c'est canon mais \u00e7a heureusement oui ben ouais, c'est g\u00e9nial, donc je peux dire ce que je veux, puisque vous vous mentez aussi, mais on a fait dans le cas non m\u00e9dicaux et r\u00e9cemment encore le bracelet et l'outil alpinisme ah bon, vous avez un chat \u00e0 la maison, oui, oui, vous aimez les animaux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:26) [87%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:30) [90%] :\r\nOn essaye de vous mettent sur la piste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:31) [73%] :\r\nMais alors, qui est au quinquennat mais bon bah si je se brancher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:39) [85%] :\r\nUn cadeau. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:41) [67%] :\r\nC'est pas Rh\u00f4ne on peut a pour parler en allemand de louer un autre c'est un chien oui ben oui ben c'est un chat alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:02) [82%] :\r\nC'est pas mal ordinaire \u00e0 ceux qui vous avez fantastique le Brachet est une vari\u00e9t\u00e9 de chiens de chasse, en effet, il y a le brochet, hongrois, allemands tyrolien, c'est un chien courant de taille moyenne \u00e0 grande et d'allure allong\u00e9 voil\u00e0, bon, hein, il y a toutes sortes : ils sont assez joli, hein, ils sont couloir il y en a de toutes sortes, voil\u00e0 c'est tout d\u00e9branch\u00e9 l\u00e0 que je vois sur internet, vous allez voir en trouver OK et le d'Elf count. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:30) [77%] :\r\nMais mon voisin Rachel, alors vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:36) [82%] :\r\nVous voyez tous les jours \u00e0 Brachet et sevrage aujourd'hui vous ram\u00e8ne votre 16\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:45:57) [79%] :\r\nQue rien ne peut changer de la cravate ocre d'acier \u00e0 l'eau des rivi\u00e8res pro hier c'est tout papillon battre ma m\u00e8re peut-\u00eatre. \r\nIl faudrait nous a dit que l'on commence avant de finir. \r\nQue tout est \u00e0 refaire un coup d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau ou essai en clair, si seulement vivaient fragile peut-\u00eatre demain serait soyons Sion soyons. \r\nSoyons patients soyons demain naissant. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:48:43) [79%] :\r\nLaurence Bisang et \u00e9thique Coderre sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:50) [78%] :\r\nAllez le dernier jeu du jour dernier mot pour le d\u00e9codeur et pour vous, Anne St\u00f6ckli qu'-ce un unique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:57) [85%] :\r\nThierry Romanens alors dans le monde passionnant des numismates le le genre de collections extr\u00eamement festive, ne me dis ne mise pas de s'\u00e9clate, c'est bien connu, voil\u00e0, il est l\u00e0 devant son classeur \u00e0 trier des pi\u00e8ces, le sourire aux l\u00e8vres, je pense que si tu picole, \u00e7a peut vraiment \u00eatre grisant, mais quand la bouteille est vide tu peux m\u00eame pas les \u00c9tat rachet\u00e9 une avec le pognon devant les yeux sont des vieux trucs lundi des pi\u00e8ces de monnaie de valeur, certes, mais pour qui, \u00e0 part le collectionneur voil\u00e0 alors comme c'est quand il s'agit de la derni\u00e8re pi\u00e8ce d'une s\u00e9rie qui n'en compte plus qu'une, c'est un peu compliqu\u00e9 mais vous voyez, c'est \u00e0 l'heure, c'est un objet qui a \u00e9t\u00e9 produit en grand nombre, mais actuellement, il ne reste plus qu'un et \u00e7a s'appelle un unique ou Unicom et c'est pour \u00e7a qu'il a de la valeur de ses rares donc ce pr\u00e9cieux voil\u00e0 c'est \u00e7a, voil\u00e0 c'est \u00e7a, et des voix et des c'est super, mais jusqu'\u00e0 ce que l'on d\u00e9couvre une autre ann\u00e9e \u00e0 Madrid reste quand m\u00eame de et, l\u00e0, le numismate : il est pas une \u00e9ni\u00e8me alors l\u00e0 oui voil\u00e0 c'est \u00e7a, mais donc c'est \u00e7a un accord objet nombreux mais dont il a, plus il y a plus qu'un exemple, impliquant donc sert \u00e0 un unique ou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:53) [95%] :\r\n\u00e7a c'est la premi\u00e8re oui 2\u00e8me possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:00) [82%] :\r\nAlors, la d\u00e9finition de Martenet Monique est un mot latin, comme on peut imaginer, il y a tomber bien parce que je suis parfaitement bilingue fran\u00e7ais- latin, enfin pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:09) [78%] :\r\nNon, ici ou quoi ou que vous empilez papillon avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:17) [86%] :\r\nDire insectes non papillon parce que pas nom n'est pas parce que j'ai appris \u00e0 l'\u00e9cole, mais parce que c'est gr\u00e2ce \u00e0 mon talent d'imitateur, c'est un immense talent d'imitateur, moi en ce moment, oh, pas faire de l'ombre Yann Lambiel, ce qui est tr\u00e8s jaloux de moi, je ne mets pas trop en avance, g\u00e9n\u00e9ral, mais par exemple j'imite hyper bien Jean-Paul II il, je peux vous le faire si vous voulez que. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:50:41) [74%] :\r\nAu bois pour mais au non et nous hier, zoom corrige son hier au Liban. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:51:06) [69%] :\r\nNon 1000 apr\u00e8s elles mangent mon histoire Lauterbourg et puis Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:18) [88%] :\r\nC'est pas un \u00e0 tort ou le fait bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:23) [84%] :\r\nLa mer c'est c'est il faut avoir connu Jean Paul II oui mais \u00e0 Thessalonique peut-\u00eatre les jeunes qui nous \u00e9coutent, ils sont moins sensibles, mais c'est tr\u00e8s bien, Lambiel Saint-Laurent mur d'avoir de la concurrence, comme \u00e7a, non, je connais bien latin, j'ai quand m\u00eame fait 2 ans de latin facultatif au Coll\u00e8ge Saint-Maurice, donc je peux vous dire comme \u00e7a veut dire unique du mal \u00e0 la gorge, \u00e7a veut dire le Dieu unique, c'est donc un synonyme de Dieu le P\u00e8re Tout-Puissant le viol tr\u00e8s haut, le chef de rayon, le gars qui a la main mise serait voil\u00e0, OK, \u00e7a marche, \u00e7a fait 2. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:58) [87%] :\r\n\u00e0 C\u00e9sar et Cl\u00e9op\u00e2tre en voil\u00e0 une histoire d'amour qu'elle est belle et bien oui, c'est un non. \r\n\u00e0 la souviens -toi Cl\u00e9op\u00e2tre entrent dans la vie de C\u00e9sar emball\u00e9e dans un tapis : oui, elle a pass\u00e9 la fronti\u00e8re de mani\u00e8re clandestine, elle vient demander de l'aide pour son pays, qui va mal, C\u00e9sar, tombe amoureux imm\u00e9diatement tant elle est convaincante et elle tombe amoureux aussi puisqu'il va l'aider et lui fait m\u00eame construire un palais, bon il y a la construction du palais, c'est pas simple, on a tous vu le film quand Djamel Debbouze soeur Thomas m\u00e9chant G\u00e9rard Darmon et les crocodiles confins heureusement qu'Ob\u00e9lix est tomb\u00e9 dedans quand il \u00e9tait petit, ce sinon comment transporter toutes les pierres pour construire le palais de Cl\u00e9op\u00e2tre un sans Ob\u00e9lix h\u00e9 ben avec l'unique un v\u00e9hicule sp\u00e9cial \u00e0 18 roues con\u00e7u par C\u00e9sar him self, une sorte de remorque tir\u00e9e par 22 esclaves en gilet jaune qui demande une augmentation. \r\nMais augmentation de coups de fouet pour travailler mieux h\u00e9lico mais capable de transporter 18 tonnes de cailloux, d'un coup, c'est unique dans l'histoire, l'amour qui transporte les montagnes m\u00eame taill\u00e9 en toute petite Pierre, c'est beau, puis C\u00e9sar rentre \u00e0 Rome car est mort, paix \u00e0 son \u00e2me, Cl\u00e9op\u00e2tre, le rejoint, mais C\u00e9sar a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9, paix \u00e0 son \u00e2me, elle \u00e9pouse donc Marc-Antoine, qui est un proche de C\u00e9sar, mais qu'un pr\u00e9nom \u00e0 la con, Marc-Antoine lui fait des enfants et Cl\u00e9op\u00e2tre continue de faire de la politique pas simple, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque pour une femme d'ailleurs, elle se suicide pile-poil 30 ans avant la naissance de J\u00e9sus c'est ballot, j'aurais peut-\u00eatre pu l'aider d'un savoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:41) [98%] :\r\nC'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:47) [73%] :\r\nDerni\u00e8re d\u00e9finition Kaya Gunners. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:53:49) [88%] :\r\nLe terme Denis comme et le terme savant pour d\u00e9signer une pi\u00e8ce qui a eu besoin au pr\u00e9alable de plusieurs autres pi\u00e8ces semblables pour la composer donc l'unique ou mais le produit de m\u00eame mati\u00e8re que celle qui la composent, par exemple dans les unis comme c\u00e9l\u00e8bre, on cite souvent la pyramide qui est un comme il peut donc y avoir plusieurs pyramides, elles sont toutes des comme dans les unique toujours c\u00e9l\u00e8bres, on a encore la Tour Eiffel de ferraille pour un rendu de ferraille un unique homme qui fait la joie de certains, le ch\u00e2teau de cartes, si fragile, un coup de vent, il tombe, moi j'aime bien faire tomber des ch\u00e2teaux de cartes, un pour voir la tronche de celui qui l'a mont\u00e9 pareil pour ch\u00e2teaux de sables c'est un unique homme souffert de la m\u00eame mati\u00e8re le ch\u00e2teau, \u00e7a fait de la m\u00eame mati\u00e8re l\u00e0 quand c'est pas moi qui l'\u00e9crase de Migros pieds pour faire chialer le gosse m\u00e8re qui s'en charge, j'adore, c'est g\u00e9nial, il y a aussi le puzzle alors \u00e7a j'jamais bien compris \u00e0 quoi servait le puzzle du reproduit \u00e0 partir d'une photo, un puzzle que tu as pass\u00e9 des heures \u00e0 te faire C H I R pour qu'\u00e0 la fin, \u00e7a ressemble \u00e0 la photo que tu avais au d\u00e9part avec la fiert\u00e9 de l'avoir fait toi -m\u00eame pendant des heures et il y en a m\u00eame qui l'encadrent ce combat, alors des fois pour le plaisir, j'offre une bo\u00eete de poser la No\u00ebl, \u00e7a, \u00e7a me fait vraiment plaisir d\u00e9j\u00e0 rien que pour voir la tronche de la personne qui chauffe la bo\u00eete c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:04) [81%] :\r\nNon mais c'est sympa. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:55:06) [87%] :\r\nJe suis s\u00fbr qu'un jour ou il fait moche, la personne va faire le \u00e7a, c'est \u00e9vident, il pleut autant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:11) [58%] :\r\nRobin ce bas-\u00e2ge le terme. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:55:13) [87%] :\r\nMais avant de le lui offrir, j'enl\u00e8ve toujours une pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:55:16) [79%] :\r\nOh non. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:55:18) [87%] :\r\nOui quel voil\u00e0 oui, c'est pour, c'est pour mon plaisir perso c'est mon plaisir perso juste pour rattraper toutes les fois o\u00f9 IKEA a oubli\u00e9 veut mettre une visite dans ma bo\u00eete \u00e0 moi oui Jeanne d'orf\u00e8vre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:33) [76%] :\r\nOk. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:38) [85%] :\r\nEn ce qui Thierry en vous dit que c'est dans le monde des numismates, c'est des pi\u00e8ces, donc le nez, comme c'est la derni\u00e8re pi\u00e8ce d'une grande s\u00e9rie la toute derni\u00e8re, donc elle est rare et donc pr\u00e9cieuse Marc Donnet Monay nous dit qu'un unique homme ou les c'est unique, c'est le Dieu unique, donc c'est le Dieu voil\u00e0 comme c'est Dieu patron Didier Gendron nous a parl\u00e9 d'un v\u00e9hicule \u00e0 18 roues, une esp\u00e8ce de remords pour transporter des tonnes de cailloux et unique enfin version du une c'est un terme savant pour qualifier un peu le produit d'une m\u00eame mati\u00e8re que celle qui la composent exactement, accord qui de ch\u00e2teaux de sable puzzle exemple entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:22) [75%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:24) [92%] :\r\nBon, l'unique et seul Dieu. \r\nC'est une bonne. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:30) [94%] :\r\nTraduction traduction oui mais mais sinon \u00e0 part \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:34) [82%] :\r\n\u00e7a vaut pas 15 pas montrer ben oui, il y a pas de jet, chef de rayon, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est un joli coup oui les remorques avec les esclaves Didier belle en voir les films. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:55) [74%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:56:58) [78%] :\r\nMais s'il est en train de tester pour lui une erreur je voudrais jadis ils regardent sont ludiques dans pour si on fait vraiment jamais ils alors allez -y, non, non, c'est g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:57:09) [79%] :\r\nMais vous \u00eates quand m\u00eame pas aussi tordu non hors du World non, non, mais non, ok, enfin, d'autres gens, alors pourtant l'interpr\u00e9tation de Kaya, j'ai pas compris. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:57:19) [83%] :\r\nEnfin, non, non, par exemple l'ann\u00e9e comme la la la Tour Eiffel, oui, le r\u00e9sultat final et elle faite de ferraille, donc au d\u00e9part on la compose de ferraille, donc \u00e0 la fin c'est c'est un amas de ferraille qui est, en fait, c'est, de fait, elle est faite de mati\u00e8res de ferraille, donc \u00e7a non, Nico, c'est comme la pyramide. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:57:36) [78%] :\r\nQuelle mati\u00e8re de Biarritz oui non, oui, oui, oui, pour enqu\u00eater, j'ai compris. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:57:41) [85%] :\r\nOui, une pyramide, c'est un moment ces fait de la m\u00eame mati\u00e8re aucun. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:57:46) [93%] :\r\nBon bon bon bon, alors je dois prendre les d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:57:53) [79%] :\r\nNon mais aussi, alors \u00e7a je suis seule la bon alors et il faut avoir combien de points. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:00) [82%] :\r\nBen oui, non mais \u00e7a c'est vraiment bien, il y a encore 5 ans je donc \u00e7a va tr\u00e8s bien pour l'instant, mais si vous attrapez le 17\u00e8me, c'est mieux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:58:06) [79%] :\r\nBah oui, mieux, oui, oui, mais alors il faut prendre quoi pour L'Odyss\u00e9e de comprendre, moi je serais pour Thierry. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:58:20) [87%] :\r\nTuN.I.C. U mains est un objet arch\u00e9ologique ou historique connue de nos jours \u00e0 un seul exemplaire, alors qu'il a pu \u00eatre produit en s\u00e9rie, ce terme est particuli\u00e8rement utilis\u00e9 en numismatique pour qualifier une pi\u00e8ce de monnaie d'une tr\u00e8s grande raret\u00e9 dont un seul exemplaire r\u00e9pertori\u00e9s et connus voil\u00e0 et un tr\u00e8s joli 17\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:58:43) [83%] :\r\nMoi pour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:48) [79%] :\r\nC'est l\u00e0 dessus, pour ce qui est, aujourd'hui, il reste plus qu'une s\u00e9rie durant ce qui se passe vite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:58:52) [58%] :\r\nOui, bon, Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:58:55) [77%] :\r\nBen c'est int\u00e9ressant, hein, je reviens \u00e0 si vous m'a invit\u00e9 demain en tout cas, en tout cas dans Marc Darras encore, je viens de ma jolie on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:04) [72%] :\r\nRestaurant \u00e0 Bienne, o\u00f9 on fait notamment des Charing plaie part \u00e0 pourvoir demain partage salut \u00e0 la compagnie. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:59:19) [79%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:22) [94%] :\r\nSur la premi\u00e8re, il est midi et demi, c'est l'heure du journal pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui par Yves Zahno bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T13:44:03Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nicolas", "role": "Technicien du son, ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carron, Sabine", "role": "humoriste, membre de l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission RTS \"Les Dicodeurs\", Dicodeuse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Eric", "role": "musicien, chanteur suisse romand, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreno, Fantin", "role": "Stagiaire Animateur, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe et essayiste genevoise, Dicodeuse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppens, Bruno", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien, humoriste, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haut, Nicolas", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Lucas", "role": "Animateur, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tortajada, No\u00ebl", "role": "animateur, humoriste chez les Dicodeurs, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "pianiste, organiste, compositeur, Musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Victoria", "role": "Animatrice, Dicodeuse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohler, Vincent", "role": "Humoriste, com\u00e9dien, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur, Dicodeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1748749", "internalArchiveId": "AA1812748477", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "durationSec": 1773, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10085390", "imageURL": "http://www.rts.ch/10085389.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10085390"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-07T14:02:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT045404\r\nDate de transcription : 26-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:05 > 0:00:06) [96%] : \r\nC'est Byzance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:09 > 0:00:12) [89%] : \r\nJustement quelque chose : V\u00e9ronique non bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:19 > 0:00:22) [81%] : \r\nY aura \u00e9galement une c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:28 > 0:00:33) [79%] : \r\nQue j'mais derri\u00e8re, je suis d\u00e9sol\u00e9, \u00e7a c'est pas assez automatique, j'avais m\u00eame pas expr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:33 > 0:00:35) [74%] : \r\nNon, mais qui ne pose pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:50 > 0:00:52) [86%] : \r\nTout va bien, bah super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:01 > 0:01:06) [80%] : \r\nVoici pourquoi qui les scientifiques oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:19 > 0:01:21) [88%] : \r\nEt des choses qui sont faites pour rester dans la t\u00eate, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:02:21) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour cette 12 45 dont voici tout de suite le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:23 > 0:03:16) [91%] : \r\nLa crise sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey, apr\u00e8s la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat de suspendre de municipaux de plus, les \u00e9lus de Vevey Libre tenait il y a quelques instants, une conf\u00e9rence de presse rejoindront Patrick Le Fort, sur place les r\u00e9actions au lendemain de la d\u00e9cision de Donald Trump de retirer les troupes am\u00e9ricaines en Syrie, le pr\u00e9sident estime que l'objectif de vaincre le groupe \u00c9tat islamique est atteint un diagnostic que ne partage pas ses alli\u00e9s europ\u00e9ens en Valais, la mise en place d'un institut acad\u00e9mique d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'\u00e9nergie et \u00e0 l'environnement, objectif : d\u00e9velopper un p\u00f4le de comp\u00e9tences favorisant l'innovation dans ce domaine gr\u00e2ce notamment aux collaborations, le directeur de la Haute \u00e9cole HES-SO Fran\u00e7ois s'appelle une autre invit\u00e9 \u00e0 quelques jours de No\u00ebl, notre chronique pass\u00e9 recompos\u00e9 se mettra au diapason gr\u00e2ce aux tr\u00e9sors des archives de la RTS, nous verrons comment l'esprit de l'avant, a \u00e9volu\u00e9, en particulier dans les \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:17 > 0:03:29) [85%] : \r\nEt nous recevons la chanteuse fran\u00e7aise Nili Hadida apr\u00e8s une victoire de la musique 10 ans de tourner 3 albums et un tube plan\u00e9taire, la voix de Lilly Wood de Patrick s'offre premi\u00e8re album solo rencontre en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:31 > 0:04:09) [92%] : \r\nMais avant de d\u00e9velopper ces titres, on se rend dans le canton de Vaud o\u00f9 le verdict tr\u00e8s attendu dans le proc\u00e8s de 2 activistes antisp\u00e9cistes les 2 jeunes femmes qui s'\u00e9tait introduite en mars dernier, ill\u00e9galement dans l'abattoir de Rolle avant d'emporter 18 cabris, ce verdict est tomb\u00e9 en fin de matin\u00e9e, reconnu coupable de violation de domicile appropriation ill\u00e9gale de choses et, pour l'une d'entre elles de contraintes pour s'\u00eatre assise sur une route et avoir emp\u00each\u00e9 la circulation, elle \u00e9cope de peines p\u00e9cuniaires, soit 60 et 120 jours amende ferme Manon Germond vous retrouve sur place le pr\u00e9sident du tribunal a suivi la loi \u00e0 la lettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:11 > 0:05:19) [92%] : \r\nOui, il a dit ce matin : je ne suis pas l\u00e0 pour juger le bien- fond\u00e9 d'une id\u00e9e, mais bien pour petit qu'la loi et faire respecter la libert\u00e9 d'chacun, je le cite, il dit, lorsqu'une minorit\u00e9 essaye d'imposer une id\u00e9e, nous sommes aux portes de la dictature, il a donc aussi rappeler les outils existants au coeur de la d\u00e9mocratie directe avec le r\u00e9f\u00e9rendum, l'initiative, il a aussi conseill\u00e9 aux activistes d'organiser des conf\u00e9rences pour essayer de nourrir le d\u00e9bat, donc \u00e0 la sortie de la lecture de ce jugement, un \u00e9leveur soulag\u00e9, qui estime que la justice a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 l'inverse, une activiste, une seule des 2 activistes \u00e9tait pr\u00e9sente ce matin une activiste, qui estime que la justice n'a pas \u00e9t\u00e9 rendues aux animaux pour elle, il est m\u00eame possible qu'\u00e0 la suite, elle fera appel parce que, \u00e0 ses yeux, ce proc\u00e8s est politique, elle promet d\u00e9j\u00e0 des actes de d\u00e9sob\u00e9issance civile afin de de faire respecter le droit des animaux et surtout tant que des animaux seront encore tu\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9, donc on voit le combat de ses militants, \u00eatre ces activistes ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 aujourd'hui, avec ce proc\u00e8s, par contre, la justice a donn\u00e9 un signal clair aujourd'hui, elle a \u00e9t\u00e9 ferme et \u00e7a donne peut-\u00eatre le temps pour les prochaines les prochaines affaires pardon qui vont encore \u00eatre trait\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:19 > 0:05:47) [92%] : \r\nManon Germond \u00e0 Nyon, merci beaucoup et on reste dans le canton de Vaud, je vous le disais \u00e0 Vevey, les 2 membres de l'ex\u00e9cutif, suspendu hier par le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, tenait une conf\u00e9rence de presse, il y a quelques instants, Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen sont, je vous le rappelle, sous enqu\u00eate p\u00e9nale pour violation du secret de fonction, les 2 \u00e9lus de Vevey Libre, flanqu\u00e9s de leur avocat respectif, l'ont annonc\u00e9 il y a quelques instants, ils ne feront pas recours et pourtant Patrick Le Fort ils estiment la d\u00e9cision de les suspendre erron\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:50 > 0:07:10) [92%] : \r\nOui, ils estiment en effet que cette suspension \u00e9tait injustifi\u00e9e, pourquoi parce que Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen se consid\u00e8re toujours comme innocent, ils estiment avoir jou\u00e9 le r\u00f4le de lanceurs d'alerte, sans lesquelles h\u00e9 bien les dysfonctionnements au sein de la municipalit\u00e9 de Vevey n'aurait jamais \u00e9t\u00e9 alors pourquoi ne pas faire recours essentiellement pour que le processus juridique puisse aller de l'avant pour que le minist\u00e8re public puisse continuer d'instruire et que rapide non rapidement soient fix\u00e9s sur leur sort ce qu'ils esp\u00e8rent maintenant c'est \u00eatre blanchi, si possible d'ici l'\u00e9t\u00e9 prochain et ainsi rejoindre la municipalit\u00e9 ils excluent \u00e0 ce stade, toute d\u00e9mission et l'un et l'autre en estimant que chacun, chacun d'entre nous disons et est innocent, par contre, ils l'ont dit, cette discussion d'une d\u00e9mission en bloc de la municipalit\u00e9, elle a eu lieu au sein du du coll\u00e8ge, il y a quelque temps, et le reste de la municipalit\u00e9 n'aurait n'aurait pas voulu aller dans ce sens mais une d\u00e9mission au Bloc aurait peut-\u00eatre pu sortir un peu la, la, la ville du gu\u00eapier dans lequel de ce bourbier dans lequel elle se trouve actuellement donc on se retrouve maintenant on l'a dit, avec 3 \u00e9lus sur 5 de la ville de Vevey de l'ex\u00e9cutif de Vevey qui sont suspendus et les 2 \u00e9lus de Vevey Libre d\u00e9plore aussi cette situation et et le d\u00e9g\u00e2t d'image pour la ville, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:10 > 0:07:41) [90%] : \r\nPatrick Lefort \u00e0 Vevey, merci beaucoup \u00e0 Berne au Palais f\u00e9d\u00e9ral leur \u00e9tau passation de pouvoir, Guy Parmelin a transmis tout-\u00e0-l'\u00e0 l'heure symboliquement les r\u00eanes de son d\u00e9partement \u00e0 sa successeur Viola Amherd la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale prendra la t\u00eate du d\u00e9partement de la d\u00e9fense de la protection de la population et des Sports, le 1er janvier quant \u00e0 Guy Parmelin il recevra cet apr\u00e8s- midi, les cl\u00e9s du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie, quant \u00e0 l'autre nouvel \u00e9lu Karin Keller-Sutter elle se verra pour sa part remettre le d\u00e9partement de justice et police en fin d'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:43 > 0:07:59) [95%] : \r\n\u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, Donald Trump annonce le retrait des troupes am\u00e9ricaines en Syrie, l'\u00c9tat islamique serait vaincu selon lui une analyse qui est loin de faire l'unanimit\u00e9 sa d\u00e9cision fait pol\u00e9mique parmi les alli\u00e9s et jusque dans les rangs de son propre parti, Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:00 > 0:08:12) [93%] : \r\nIls sont quelque 2000 soldats am\u00e9ricains d\u00e9ploy\u00e9s en Syrie, leur mission : \u00e9radiquer les combattants de l'\u00c9tat islamique, mission accomplie, selon le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui annoncent leur retrait dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur Twitter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:13 > 0:08:27) [86%] : \r\nOui, \u00e0 vous, nous avons gagn\u00e9 contre Daech nous les avons battus s\u00e9v\u00e8rement : nous avons repris leur territoire et maintenant il est temps pour nos troupes de rentrer \u00e0 la maison, ils sont tous rentr\u00e9s et ils vont rentrer Martin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:28 > 0:08:41) [92%] : \r\nCette annonce prend de court l'entourage m\u00eame du pr\u00e9sident, le secr\u00e9taire \u00e0 la D\u00e9fense, Jim Mattis, c'est le vice- pr\u00e9sident Mike peine se sont rencontr\u00e9s dans l'urgence, la question d'un journaliste sur le plan de retrait am\u00e9ricain est tout simplement ignor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:41 > 0:08:43) [86%] : \r\nVoil\u00e0, non, non, un seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:44 > 0:09:07) [93%] : \r\nIl y a 6 mois, Jim Matis jugeait encore indispensable la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine en Syrie, car m\u00eame si Daech est affaibli l'organisation est loin d'avoir disparu, son principal adversaire, les Kurdes risquent d'abandonner le combat pour se pr\u00e9parer \u00e0 l'invasion turque par Redjep Tayyip Erdogan ce dernier avec le d\u00e9part des forces am\u00e9ricaines a d\u00e9sormais le Champ libre, certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:07 > 0:09:21) [93%] : \r\nS\u00e9nateur r\u00e9publicain parle de la d\u00e9cision de Donald Trump comme d'une erreur monumentale Jaur\u00e8s de Robinho Briffa Reading il n'y aura plus personne pour combattre Daech dans cette r\u00e9gion, ce qui non seulement leur permettra de se reconstituer, mais \u00e9galement de s'agrandir \u00e0 nouveau \u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:23 > 0:09:31) [84%] : \r\nLe pr\u00e9sident turc, qui recevait ce matin son homologue iranien avec Vladimir Poutine se sont peut, d\u00e9sormais, qui ont la main mise sur l'avenir de la acier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:31 > 0:09:32) [88%] : \r\nComme le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:33 > 0:09:50) [94%] : \r\nEt on reste \u00e0 Washington o\u00f9 un proche conseiller de Donald, comme vient de compara\u00eetre devant une cour f\u00e9d\u00e9rale le g\u00e9n\u00e9ral Flynn, ancien conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale a collabor\u00e9 avec les procureurs en \u00e9change une r\u00e9duction de sa peine, les ennuis judiciaires semble se rapprocher de plus en plus du pr\u00e9sident am\u00e9ricain correspondance Philippe Revaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:51 > 0:10:17) [90%] : \r\nVous avez vendu votre pays lui a ass\u00e9n\u00e9 le juge avant de reporter la sentence g\u00e9n\u00e9ral Flynn, c'est pourtant mis \u00e0 table pour dire tout ce qu'il sait de possibles coop\u00e9rations entre les Russes et l'\u00e9quipe Trump un dossier potentiellement explosif mais pour Donald Trump, le danger est partout, les enqu\u00eates concernent tous les pans de son activit\u00e9 pass\u00e9e, ses imp\u00f4ts, ses fondations, la f\u00eate d'investiture, son avocat, Rudy Julian, il affirme lui- m\u00eame que les enqu\u00eateurs remontent jusqu'aux ann\u00e9es 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:17 > 0:10:34) [83%] : \r\nNon, je sais que vous \u00eates remontent jusqu'\u00e0 1982 1983 il scrute ses affaires commerciales mondiaux, ils ont commenc\u00e9 avec la collusion avec puis entrave \u00e0 la fils en rouge, on va, et maintenant c'est le financement de la campagne, elle est l\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:35 > 0:11:02) [89%] : \r\nLe danger le plus imminents pour Trump vient de son ancien avocat Michael Cohen ils l'accusent d'avoir ordonn\u00e9 des financements politiques ill\u00e9gaux et un 2\u00e8me t\u00e9moin, directeur d'un magazine \u00e0 scandales, confirme l'accusation Trump cern\u00e9 dans ses tweets il ne nie plus le paiement, mais plaide la bonne foi la campagne Trump ne nie plus non plus les contacts avec Moscou dans un projet immobilier, ils n'ont pas cess\u00e9 en janvier 2016 ni juin 2016 maisons durant toute cette campagne o\u00f9 Trump appelait un rapprochement avec Moss.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:02 > 0:11:10) [76%] : \r\nD'accord avec je vais un seul d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 selon les r\u00e9ponses qu'il a donn\u00e9, cela a dur\u00e9 jusqu'en comme novembre 2000 salari\u00e9s novembre sont all\u00e9s s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:10 > 0:11:50) [91%] : \r\nCette pr\u00e9sidence se transforme en cauchemar judiciaire pour Donald Trump, m\u00eame si l'on exclut le dossier russe ou les risques politiques de destitution des dizaines de procureur creuse en ce moment dans son pass\u00e9 tumultueux et ils ont de bons espoirs de trouver ce qu'ils cherchent le pr\u00e9sident pourrait m\u00eame \u00eatre inculp\u00e9 d\u00e8s le lendemain de la fin de sa pr\u00e9sidence, sa garde rapproch\u00e9e est tomb\u00e9, il ne lui reste plus que son dernier carr\u00e9 de fid\u00e8les ce braquage secret n'avoir jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident l'\u00e9mission humoristique Saturday Night Live a mis en sc\u00e8ne un Donald Trump, qui r\u00eave de n'avoir jamais \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident les enqu\u00eates judiciaires pourraient en effet lui faire regretter de s'\u00eatre lanc\u00e9 dans l'aventure politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:51 > 0:12:13) [93%] : \r\nUn mois apr\u00e8s son arrestation surprise au Japon, Carlos Gone, l'homme fort de l'alliance entre Nissan et Renault pourrait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 sous caution dans les heures \u00e0 venir, le tribunal de Tokyo a rejet\u00e9 aujourd'hui la requ\u00eate du parquet d'\u00e9tendre sa garde \u00e0 vue pour rappel, Carlos Gone \u00e0 ATT inculp\u00e9 le 10 d\u00e9cembre pour avoir omis de d\u00e9clarer aux autorit\u00e9s boursi\u00e8res quelque 43 millions de francs de revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:14 > 0:12:15) [90%] : \r\nAh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:15 > 0:12:34) [95%] : \r\nIl n'y aura pas de g\u00e9othermie profonde dans le canton du Jura, c'est ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 hier le parlement cantonal, estimant que les risques sismiques \u00e9taient trop importants probl\u00e8mes apr\u00e8s plusieurs d\u00e9cisions de justice validant le projet, le gouvernement avait officiellement d\u00e9livr\u00e9 l'autorisation d'exploiter, il devra donc faire machine arri\u00e8re, Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:35 > 0:12:43) [84%] : \r\nGSM, un peu partout dans le Jura, les panneaux qui combattent la g\u00e9othermie profonde pr\u00e9vu sur ce terrain en Haute-Sa\u00f4ne, hier, le Parlement a entendu l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:43 > 0:12:50) [90%] : \r\nPopulaire et demand\u00e9 au gouvernement l'arr\u00eat imm\u00e9diat et d\u00e9finitif du projet, mais cet aveu pas une contrainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:50 > 0:13:06) [91%] : \r\nUne valeur symbolique au niveau de la d\u00e9mocratie, elle est tr\u00e8s forte, elle va dans le sens qu'il a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 depuis que que l'on se bat depuis plus de 4 ans compte ce projet, on ferait mieux se concentrer sur d'autres synergies qui fonctionne, qui sont pas dangereuse pour la population et pas une exp\u00e9rimentation qui n'apportera tout son rien \u00e9conomiquement canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:06 > 0:13:11) [96%] : \r\nDans les faits, le projet a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 suspendu apr\u00e8s un tremblement de terre survenu en Cor\u00e9e du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:11 > 0:13:35) [92%] : \r\nLe gouvernement a simplement a suivi les possibilit\u00e9s du plan sp\u00e9cial qui pr\u00e9voit que, en cas de nouveaut\u00e9 au niveau de, de la technologie de la sismologie ou de de connaissances scientifiques, il peut stopper ou modifier le projet donc quand lorsque nous avons appris qu'il y avait un s\u00e9isme \u00e0 Pau Cor\u00e9e-du-Sud qui probablement \u00e9taient d'origine g\u00e9othermique, nous avons mis moins de 24 heures pour suspendre le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:35 > 0:13:41) [91%] : \r\nMais les nouvelles \u00e9tudes demand\u00e9es dans la foul\u00e9e, ne suffisent pas \u00e0 ses adversaires, qui pointe la double casquette des experts mandat\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:41 > 0:13:57) [91%] : \r\nLes personnes choisies ne sont pas des experts ne c'est les m\u00eames qui sont \u00e0 l'origine du projet, donc comment voulez-vous qu'elle soit ne dans leurs affirmations, ce n'est pas possible, donc on n'a pas confiance \u00e0 ces gens, ces gens-l\u00e0 et en votre gouvernement, pas tout \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:58 > 0:14:06) [81%] : \r\nPopulation Parlement symboliquement oppos\u00e9 promoteur juridiquement dans leur droits d'avancer le bras de fer jurassiens est loin d'\u00eatre termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:07 > 0:14:52) [91%] : \r\nEt on parle encore d'\u00e9nergie en Valais, la HES-SO, a d\u00e9voil\u00e9 ce matin la cr\u00e9ation le 1er janvier d'un tout nouvel institut d\u00e9di\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9nergie et \u00e0 l'environnement, l'objectif est de d\u00e9velopper un p\u00f4le de comp\u00e9tences favorisant l'innovation dans ce domaine, jug\u00e9 cl\u00e9 pour le canton, concr\u00e8tement, il s'agit de susciter les transferts technologiques aussi bien avec les entreprises qu'avec le Campus valaisan de les PFL principaux domaines de recherche, les \u00e9nergies renouvelables, la mobilit\u00e9, l'environnement avec un mot d'ordre, l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique avec nous pour en parler Fran\u00e7ois Seppey bonjour \u00e0 vous, vous \u00eates directeur de la HES-SO alors, l'\u00e9nergie, c'est un petit peu lors du Valais, on va dire, est ce que vous pensez qu'au-del\u00e0 de ses propres int\u00e9r\u00eats, votre quand on a un r\u00f4le cl\u00e9 \u00e0 jouer dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:52 > 0:15:07) [90%] : \r\nAlors, forc\u00e9ment, le voil\u00e0 un r\u00f4le cl\u00e9 \u00e0 jouer dans le domaine c'est le 1er producteur d'\u00e9nergie renouvelable en Suisse si on prend d\u00e9j\u00e0 l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 c'est un un potentiel consid\u00e9rable et puis au niveau du du solaire et de Liens il y a \u00e9galement \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:07 > 0:15:16) [88%] : \r\nEn parler d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, si il y a beaucoup de ressources en Valais, ce que vous pensez que votre canton un peut-\u00eatre par contre un certain retard dans l'optimisation disons d'utilisation de ces ressources.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:17 > 0:15:43) [93%] : \r\nJe pense pas qu'on soit en retard par rapport \u00e0 d'autres, d'autres cantons, par contre, on a la chance d'avoir un territoire qui est clairement marqu\u00e9 avec 2 cha\u00eenes de montagnes au nord et au sud, ce qui fait que, que ce territoire qui est un peu ferm\u00e9 permet une exp\u00e9rimentation grandeur nature parce qu'on ma\u00eetrise les r\u00e9seaux parce qu'on a des grands consommateurs parce qu'on a des grands producteurs et par cons\u00e9quent c'est c'est un terrain de jeu pour la recherche qui est particuli\u00e8rement propice, c'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:43 > 0:15:50) [89%] : \r\nAlors, de la recherche, mais aussi des synergies, vous le dis et je le disais, avec l'\u00e9conomie concr\u00e8tement comment on fait pour appliquer ces acteurs l\u00e0 en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:51 > 0:16:19) [92%] : \r\nC'est une question de de contacts personnels, c'est une question de de r\u00e9seaux, il s'agit d'aller je dirais d\u00e9marcher les entreprises de travailler avec elle dans un autre domaine, on a lanc\u00e9 cette ann\u00e9e \u00e0 un laboratoire industriel avec Constellium, qui est une entreprise internationale active dans l'aluminium ou entrave ce travail sur la num\u00e9risation de de leur processus mais on peut faire la m\u00eame chose dans le domaine de l'\u00e9nergie avec les producteurs, avec les distributeurs avec les consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:19 > 0:16:22) [90%] : \r\nFran\u00e7ois s'appelle merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:24 > 0:17:14) [91%] : \r\nEn sport apr\u00e8s la 1\u00e8re manche du slalom messieurs \u00e0 Saalbach en Autriche, Marcel Hirscher a rel\u00e9gu\u00e9 la concurrence \u00e0 une demi- seconde meilleur Suisse Ramon Zenh\u00e4usern, le vice- champion olympique, et pour l'instant 5\u00e8me \u00e0 83 centi\u00e8mes du leader Daniel Yule est est 8\u00e8me \u00e0 1 secondes 26 tous les 2 sont dans la course pour monter sur le podium quant \u00e0 Lo\u00efc Meillard et Luca Aerni ils sont \u00e0 plus de 2 secondes et puis en basketball Fribourg Olympic c'est finalement impos\u00e9 hier en Ligue des champions, les Fribourgeois ont battu au pavage sur la plus petite marge 77 76 et en toute fin de rencontre, il s'agit de la 2\u00e8me victoire des Fribourgeois dans la comp\u00e9tition et sur le m\u00eame adversaire puisque les Olympiens en bleu avaient domin\u00e9 les Tch\u00e8ques \u00e0 la maison, lors du match aller, les fraudes Burberry Bourges occupe l'avant- derni\u00e8re place du classement de cette Ligue des champs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:25 > 0:17:48) [91%] : \r\nEn pleins pr\u00e9paratifs de No\u00ebl notre chronique archives se met au go\u00fbt du jour au fil du temps, les festivit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 cette p\u00e9riode de l'avant ont \u00e9volu\u00e9, c'est le cas en particulier \u00e0 l'\u00e9cole et encore plus si l'on se r\u00e9f\u00e8re au cul aux coutumes des campagnes o\u00f9 les pr\u00e9paratifs en classe \u00e9tait alors de la dimension chr\u00e9tienne de la f\u00eate de No\u00ebl Alain Christen et sa chronique pass\u00e9 recompos\u00e9 vous emm\u00e8ne en 1963 dans les Montagnes neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:52 > 0:18:14) [88%] : \r\nSi l'on vous parle aujourd'hui de pr\u00e9paratifs de No\u00ebl \u00e0 l'\u00e9cole, c'est qu'il y a 55 ans ou Bayard, il fallait d'abord pouvoir arriver alors en classe serr\u00e9 sur mon papier Patrick Delcroix, moi j'ai pas envie de Gilles Klein, arriv\u00e9s au coll\u00e8ge on attaque alors les bricolages et les sayn\u00e8tes qui \u00e9tait encore souvent li\u00e9s \u00e0 la naissance de J\u00e9sus, mais les choses commen\u00e7aient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:14 > 0:18:29) [85%] : \r\nOn vous mettait par exemple \u00e0 un ou ou leur fromage de le faire, un berger \u00e9tait sous des choses comme \u00e7a, mais tr\u00e8s vite, apr\u00e8s on faisait plut\u00f4t des sayn\u00e8tes autour du th\u00e8me de No\u00ebl pas forc\u00e9ment justement la naissance de J\u00e9sus etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:29 > 0:18:33) [95%] : \r\nJ'aimerais je sais pas, j'ai pas tellement l'air Ang\u00e9lique moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:35 > 0:18:47) [77%] : \r\nOui, ils \u00e9taient tous l\u00e0, les anges dans le ciel, chanter les bergers et l'image adorer Dieu et Piret priaient ici merveilleusement unique, chacun restait \u00e9merveill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:47 > 0:18:56) [83%] : \r\nSeigneur le grand miracle de ton amour comme par miracle aussi l'atmosph\u00e8re en classe changeait l'instituteur devenait-t-il enfin moins s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:56 > 0:19:12) [81%] : \r\nMoi, je ne peux pas me plaindre des des profs et des enseignants de l'\u00e9poque mais on veut travailler, on se voit diff\u00e9remment, c'est un excellent un autre et offrent la sur, mais c'\u00e9tait pas le travail frontale \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve, assis \u00e0 sa place, plus d'enseignants face.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:12 > 0:19:22) [81%] : \r\nComment tu vois \u00e7a cette ann\u00e9e pour la f\u00eate de No\u00ebl oh moi, je suis une couche pas faire la m\u00eame chose, on n'est pas ces ces programmes c'\u00e9tait rudement pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:22 > 0:19:26) [86%] : \r\nDes pr\u00e9paratifs de No\u00ebl qui semblent immuable socialement en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:31 > 0:19:50) [82%] : \r\nElle a \u00e0 son actif une victoire de la musique, 3 albums 10 ans de tourn\u00e9e et un tube ailleurs Insi remix\u00e9 par Robin Schulz un tube, vendu \u00e0 plus de 3 millions et demi d'exemplaires aujourd'hui la voix du groupe fran\u00e7ais les ou d'un duplex sort en premi\u00e8re album, la chanteuse franco- tunisienne il y Ida et votre invit\u00e9, Julie Evard, bonjour \u00e0 vos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:50 > 0:19:53) [88%] : \r\nBonjour et Nili Hadida en solo \u00e7a sonne comme \u00e7a, on \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:53 > 0:20:05) [70%] : \r\nC'\u00e9tait pas vieux peine \u00e0 LR Tasca oh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:23 > 0:20:30) [89%] : \r\nDidier Hadida bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, bonjour, comment est n\u00e9 ce d\u00e9sir de travailler seul composer, \u00e9crire seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:30 > 0:21:09) [86%] : \r\nNon, c'est quelque chose qui me trottait dans la t\u00eate depuis un moment et puis au bout de 10 ans, je pense que c'\u00e9tait le le il \u00e9tait, en fait, on avait fait chose super que je pense qu'on s'arr\u00eater un petit peu l'et que j'avais pas envie de continuer pour d\u00e9gringoler pour pour partir avec un vrai agent, donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater quand on \u00e9tait quand est un dipl\u00f4me sommet quoi mais c'est c'est une parenth\u00e8se ou c'est une rupture, c'est une parenth\u00e8se dont o\u00f9 la 2\u00e8me parenth\u00e8se a pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9tait \u00e9crite, quoi, donc c'est pas, c'est pas termin\u00e9 quoi Jean \u00e7a durera le temps qu'il faut, mais on sait pas D\u00e9couvrez plus jamais de musique ensemble, mais on ne sait pas dit quand on en refera en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:09 > 0:21:14) [86%] : \r\nEt travailler seul, alors, c'est comment \u00e7a fait peur, ou bien ce temps de libert\u00e9, parfois \u00e7a peut donner le vertige.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:14 > 0:21:35) [88%] : \r\nNon, moi j'aime bien, on ne fait, j'aime bien toute seule je Janin tranquille, elle n'en prendre le temps, donc je suis quelqu'un d'assez sur le tard et je pense que quand on a pass\u00e9 autant de temps, on a quand m\u00eame v\u00e9cu quasiment dans un tour bus en fait en vendant des enjeux qu'on \u00e9tait tout le temps en tourn\u00e9e, j'avais besoin de me retrouver avec moi- m\u00eame et de et de prendre le temps s'amuse assez facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:35 > 0:21:45) [84%] : \r\nMais on perd facilement ses r\u00e9flexes de travailler ensemble, de voir l'autre me donnent des \u00e9l\u00e9ments des imp\u00f4ts etc enfin, vous avez r\u00e9ussi tr\u00e8s vite ah ok Sch\u00fcssel c'est tout est naturel, h\u00e9 ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:45 > 0:22:09) [88%] : \r\nDu il y a une serre il y a une forme de frustration qui est pas n\u00e9gatif, mais quand on est tout le temps 2, forc\u00e9ment, on est tout le temps dans le compromis ou dans la n\u00e9gociation, donc il y avait un besoin et une envie de, de, de faire les choses sales apr\u00e8s, je suis s\u00fbr qu'aujourd'hui j'appr\u00e9cierais de de refaire de la musique \u00e0 \u00e0 2, vu que l\u00e0 \u00e7a va faire 2 ans qu'on a arr\u00eat\u00e9 et que, et que, oui, je sais, j'ai \u00e9crit ce que j'avais \u00e0 \u00e9crire, donc non, tout est bon, mais au bon moment en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:09 > 0:22:13) [93%] : \r\nJe vous propose de faire un petit retour en arri\u00e8re avec ce sujet pr\u00e9par\u00e9 par Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:28 > 0:22:39) [89%] : \r\nComme une invitation au voyage votre pr\u00e9nom, Neelie signifie Indigo en h\u00e9breu, le bleu de Lorient pour vous \u00eates n\u00e9e la mer le ciel la chaleur enveloppante comme votre musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:49 > 0:22:57) [90%] : \r\nIl y a Hadida, un 1er album sous votre vrai nom car depuis 10 ans, c'est sous le pseudo du duo Lilly Wood and depuis que l'on vous conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:10 > 0:23:14) [86%] : \r\n3 albums de disques d'or, une victoire de la musique en 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:20 > 0:23:24) [97%] : \r\nPuis un succ\u00e8s plan\u00e9taire avec ce remix du DJ allemand Robin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:36 > 0:23:55) [92%] : \r\nLes royalties vous permettent de financer votre album solo et de cr\u00e9er votre propre Label, une mise \u00e0 nu pour une musique qui vous correspond enfin 11 titres pop Nili Hadida un nom pour une nouvelle carri\u00e8re un pr\u00e9nom pr\u00e9destin\u00e9 puisque Neelie en h\u00e9breu veut aussi dire le succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:55 > 0:23:56) [99%] : \r\nAh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:14 > 0:24:25) [93%] : \r\nOn va revenir quand m\u00eame sur cette reprise de Pologne, si qui a fait un truc, ce qui est un succ\u00e8s plan\u00e9taire, on l'a tous dans la t\u00eate depuis ce matin, depuis qu'on sait que vous allez venir aujourd'hui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tremplin ou un handicap, ce succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:25 > 0:24:37) [87%] : \r\nNon, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tremplin, c'est toujours \u00e0 double tranchant, parce que compte ce qui vous repr\u00e9sente mondialement enfin remix, c'est un peu dur, mais finalement c'est dur que pour les Gones, donc on s'en fiche dans cette, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une chance surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:37 > 0:24:45) [81%] : \r\nMais c'est vrai, c'est vrai que vous n'avez rien demand\u00e9 pardon je vous interromps, et c'est vrai qu'qui vous qui vous avez rien demand\u00e9 et que vous l'avez d\u00e9couvert quand vous \u00e9tiez \u00e0 Bamako pour le 3\u00e8me, album.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:45 > 0:25:10) [85%] : \r\n\u00e0 Bamako dans des gal\u00e8re pas possible en train d'enregistrer et tout le monde nous t\u00e9l\u00e9phoner en nous parlons dans un unique par un sans comprenaient rien et en fait \u00e0 la au d\u00e9part c'est un but l\u00e0 \u00e9gal \u00e0 la base, c'\u00e9tait un petit peu fait comme \u00e7a sur Spotify avait sorti \u00e7a, mais maintenant sur pardon et mais \u00e7a a pris, mais malgr\u00e9 lui, malgr\u00e9 nous, malgr\u00e9 tout, en fait, et c'est \u00e7a qui est qui est super aussi dans cette histoire, c'est que personne n'a trop fait expr\u00e8s quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:11 > 0:25:29) [88%] : \r\nC'est assez incroyable, vous voulez dire quelque chose, non pas du tout, je n'en est Pierre il dit dans le sujet, c'\u00e9tait une v\u00e9ritable mise \u00e0 nu, c'est vrai, vous \u00eates s\u00fbr sous vos sur votre votre nom vos choix, ce sont vos choix sont faciles \u00e0 assumer, c'est-\u00e0-dire que vous \u00eates responsable, celle du succ\u00e8s ou de l'insucc\u00e8s que pourrait avoir faim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:29 > 0:25:56) [86%] : \r\nMais finalement, je peux mettre planqu\u00e9 donc si, si, \u00e7a marche tr\u00e8s, hyper fier et si \u00e7a marche pas, ouais, c'est s\u00fbr que je pourrais justement vouloir qu'un mois, mais au final, j'ai l'impression que quand on ne fait pas de compromis et qu'artistiquement fait exactement ce qu'on a envie de faire le le but en soi, c'est pas que \u00e7a marche, \u00e7a marche pas, c'est juste de communiquer quelque chose et Gilbert \u00e7a de cet album parce que moi je sais que j'aurais envie de l'\u00e9couter si c'\u00e9tait pas le nom, et \u00e7a c'est hyper agr\u00e9able comme sensation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:56 > 0:26:08) [82%] : \r\nAlors je vous, je vous l'accorde les magnifiques vous je disais que vous nous disiez que vous aviez pas tubes que les producteurs des FFI-nous un petit tube quand m\u00eame pour vous, pour accompagner ce disque et tout \u00e7a avec vous cette rester l\u00e0, non, moi c'est celui dont j'ai vu des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:08 > 0:26:31) [88%] : \r\nNon, j'ai essay\u00e9 mais c'\u00e9tait enfin c'\u00e9tait alors j'ai fait des des chansons un peu plus enjou\u00e9 que par rapport \u00e0 l'album et je trouvais que \u00e7a avait pas \u00e9norm\u00e9ment sa place et j'ai l'impression qu'il y a, il y a quand m\u00eame une oui quoi j'ai l'impression qu'il raconte vraiment quelque chose et j'avais pas envie de de d\u00e9truire \u00e7a peut-\u00eatre aux d\u00e9pens de de moi- m\u00eame mais j'avais pas envie d'y toucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:32 > 0:26:38) [92%] : \r\nJe vous propose qu'on \u00e9coute un 3\u00e8me extrait 4\u00e8me je peux \u00eatre clean petit calcul mental rapide et puis on continue d'en parler apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:28 > 0:27:33) [87%] : \r\nAlors, on le voit l'avant la est vraiment une fa\u00e7ade de cuivre, comment vous est venue l'id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:33 > 0:28:26) [88%] : \r\nLamby en fait j'ai j'ai j'ai termin\u00e9 l'album, un an avant de le sortir du coup compte est venu le moment de de parler du Live, j'avais j'aime moi je l'avais tellement \u00e9cout\u00e9 l'album que j'avais besoin qui se soit quelque chose de nouveau pour moi aussi pour voir le le pr\u00e9senter correctement dans une dynamique de nouveaut\u00e9s et de fra\u00eecheur, et du coup, les cuivres, \u00e7a m'est venu parce que c'est toute la musique que j'\u00e9coute et que j'aime, qui est la musique un peu seul, du coup, ses potes et Trading Aretha Franklin, c'est de la musique, ma m\u00e8re c'est toute ma jeunesse et j'ai, j'avais envie d'insuffler un petit peu de cette couleur-l\u00e0 dans ce que je fais, m\u00eame si je peux m\u00eame jamais je ne me permettrai de de me comparer \u00e0 ces artistes, mais c'est une couleur que j'adore et puis je trouve que c'est aussi peut-\u00eatre impressionnant en fait d'avoir 5 Oeuvres art soit du coup \u00e7a me met un peu de force, et j'ai impression qu'on a plus mais \u00e9coutez, si je fais plus de bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:27 > 0:28:33) [81%] : \r\nC'\u00e9tait une chanson l\u00e0 Franck c'est la vous l'a d\u00e9dicac\u00e9 \u00e0 Franco oui pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:33 > 0:28:58) [85%] : \r\nParce que c'est, je trouve que c'est rare les gens qui sont issus du rap ou de Art NBA qui aborde des sujets un peu plus personnelle existant, celle que que les femmes ou ou que l'argent et c'est son cas et transportent par ses paroles, je trouve \u00e7a tr\u00e8s th\u00e9rapeutique de l'\u00e9couter et du pot, c'\u00e9tait pour lui pour le lui dire merci pour sans r\u00e9ponse quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:58 > 0:29:07) [90%] : \r\nVous vous \u00eates, vous \u00eates, vous \u00eates pas une politique dans dans vos paroles, mais vous \u00eates assez engag\u00e9 dans la vie j'essaye, vous pouviez vous avez pas envie de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:08 > 0:29:37) [87%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que pour moi, la musique, c'est cens\u00e9 rassembler les jambes pas diviser et j'ai l'impression que que si je me mets \u00e0 faire de la D. D. de la musique, un message, \u00e7a va \u00eatre le contraire de ce que je voudrais, en fait le r\u00e9sultat moi je pr\u00e9f\u00e8re que les gens et tombe amoureuse ma musique et qu'apr\u00e8s il s'int\u00e9resse \u00e0 qui je suis et quelles sont mes id\u00e9es et que \u00e7a l'convaincu bon sens l\u00e0 plut\u00f4t que de leur dire : il faut faire si vous vouler \u00e7a en chanson, alors que la musique ses anciennes nous faire du bien et puis qu'on est pas tous oblig\u00e9s d'\u00eatre d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:37 > 0:29:41) [86%] : \r\nMais la politique vous int\u00e9resse je je vous voyais l\u00e0 pendant les titres bah avec Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:41 > 0:29:48) [87%] : \r\nC'est la m\u00eame, hein, c'est quand m\u00eame ahurissant et passionnant ce qui se passe en ce moment, comment ne pas comment ne pas \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 ou ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:50 > 0:29:54) [86%] : \r\nOu Philippe et je sais, moi \u00e7a me fait part et \u00e7a m'int\u00e9resse oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:55 > 0:30:02) [89%] : \r\nVous vous \u00eates isol\u00e9 pour \u00e9crire cet album si vous avez vraiment besoin d'\u00eatre seul, loin de tout, loin des distractions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:02 > 0:30:26) [88%] : \r\nOui, j'ai besoin de me DG auquel vous avez au revoir \u00e9crire, j'ai besoin de notre salle est loin parce que, et moi j'ai besoin c'est de pas \u00eatre hyper bien, en fait pour \u00e9crire que quand je suis super contente, je pr\u00e9f\u00e8re me promener ou sortir, donc j'aime bien me un peu pour \u00e9crire, c'est un peu un processus qui est douloureux mais agr\u00e9able, en m\u00eame temps c'est un peu tard je aime \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:26 > 0:30:31) [91%] : \r\nC'est comme \u00e7a que \u00e7a fonctionne pas, vous avez d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 en train d'\u00e9crire votre 2\u00e8me album, solo ou pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:32 > 0:30:35) [78%] : \r\nJe suis presque pr\u00eate \u00e0 \u00e0 \u00e9crire la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:36 > 0:30:49) [87%] : \r\nBen je vous remercie 1000 fois merci aux reviendrait pour le 2\u00e8me, le 3\u00e8me, le 4\u00e8me tout ceux qui vont suivre, donc il y a dix en albums pas \u00e9ponyme, un album qui porte votre nom, merci beaucoup, merci beaucoup de la visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:50 > 0:31:17) [91%] : \r\nCouleurs locales sera ce soir au march\u00e9 de No\u00ebl de No\u00ebl de Montreux, une manifestation \u00e0 succ\u00e8s, a-t-il plus d'un demi- 1000000 de visiteurs en un mois et qui ne cesse de cro\u00eetre une renomm\u00e9e qui traversent les fronti\u00e8res, la manifestation pourrait m\u00eame devenir l'h\u00f4te d'honneur du grand march\u00e9 de No\u00ebl de Montr\u00e9al, au Canada et l'an prochain en attendant, visite guid\u00e9e, ce soir 19 heures sur RTS Un \u00e0 19 heures 30, vous retrouvez Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 ans maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:26 > 0:31:29) [86%] : \r\nSuivez l'information en continu sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:38 > 0:31:41) [78%] : \r\nOui, elle a fait en fait \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:47 > 0:31:49) [86%] : \r\nSi on ne sont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:49 > 0:31:53) [85%] : \r\nComment \u00e7a va, \u00e7a va bien, Kohl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:56 > 0:32:09) [86%] : \r\nAvait elle \u00e9coute dans l'ensemble \u00e7a se passe tant mieux, \u00e0 la fois pour toi, pour moi, ouais, \u00e7a va, je vais donc Kubla \u00e0 voir, moi j'ai pas c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:22 > 0:32:29) [87%] : \r\nBon, comment \u00e7a va, \u00e7a va parfait et je voudrais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:29 > 0:32:34) [87%] : \r\n\u00e9coutons ensemble \u00e7a va je je ne sais pas si sont encore faire ce m\u00e9tier parce que justement, donc je suis pas venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:34 > 0:33:00) [76%] : \r\nOui cherche \u00e0 fois oui, mais pas \u00e7a fait \u00e7a faut longtemps donc je viens pas bien collectif qui est a c'\u00e9tait pas il y a une semaine en Savoie non c'est plus long, c'\u00e9tait la derni\u00e8re fois, savons 3 minutes 30 messieurs 3 minutes 30, c'\u00e9tait \u00e7a chauffer la voix qui elles seront mais non dessous attend que je r\u00e9fl\u00e9chisse aujourd'hui \u00e7a, c'\u00e9tait pas \u00e0 cette \u00e0 cette il y a 15 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:03 > 0:33:06) [88%] : \r\nBen ouais allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:14 > 0:33:44) [73%] : \r\nOn va se concentrer, oui, et \u00e7a, oui, je vous rappelle pour pr\u00e9nom Thalys talus, moi je crois que j'ai jamais su en fait quand tu me dis tu vois assis dans ce vont fa\u00e7onner une d\u00e9couverte par jour \u00e0 la c'est \u00e7a sera moi aujourd'hui la c'est toi, ce qui, comment, Th un T I ah bah voil\u00e0, pas compliqu\u00e9 en lever la n\u00e9gation du Nord et j'ai fum\u00e9 le H donc il reste que Tali trahir oh, vous me d\u00e9concentre pas bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:55 > 0:33:57) [86%] : \r\nBon, c'est un curieux m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:05 > 0:34:10) [75%] : \r\njusqu'UTEQ mais je homologues fran\u00e7ais parce qu'on avait un colloque, il y a pas tr\u00e8s longtemps aux Menuires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:12 > 0:34:33) [80%] : \r\nEt j'ai, j'y travaille totalement diff\u00e9remment c'est \u00e9cart qui bouge, c'est quelqu'un qui voit les cartes toi, nous, on avait quand m\u00eame stress par ce machin qui roule derri\u00e8re quel on va se caler dessus, on ne peut pas d\u00e9bord\u00e9, on peut pas ma chance ce mais bon allez, c'\u00e9tait bien, ce sont pas, c'\u00e9tait tr\u00e8s sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:41 > 0:34:51) [74%] : \r\nUn homme la, lalala, lalala au panier piano panier piano panier piano panier piano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:01 > 0:35:05) [91%] : \r\nMoi je me ressens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:07 > 0:35:08) [91%] : \r\nJamais dans le rythme, parce que sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:11 > 0:35:12) [99%] : \r\nPour 3 minutes mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:41 > 0:35:42) [95%] : \r\nAlain Claeys Ouganda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:43 > 0:35:43) [85%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:18 > 0:38:54) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour, tr\u00e8s heureux de vous retrouver un fort courant d'ouest feint de s'installe au-dessus de nos t\u00eates et m'amener avec lui son lot de perturbations surtout de pr\u00e9cipitations attendues pour vendredi, nous sommes \u00e0 l'arri\u00e8re de cette d\u00e9pression tr\u00e8s organis\u00e9s qui nous a travers\u00e9 finalement hier 7 actuellement un ciel de tra\u00eene qui va permette de jolis moments de soleil cet apr\u00e8s- midi, mais soyons attentifs \u00e0 ce front chaud l\u00e0, celui-ci, qui va donc toucher la journ\u00e9e de vendredi, mais pour cet apr\u00e8s- midi encore de la neige qui va tomber entre 800 \u00e0 1000 m\u00e8tres sur les sommets sur le Jura, sur les Pr\u00e9alpes \u00e9galement de jolis moments de soleil attendus en plaine avec quelques averses \u00e9parses et vous le voyez le sud du pays, lui, est \u00e0 l'abri de toute perturbation et pr\u00e9cipitation, ce soir, c'est un petit peu le m\u00eame sch\u00e9ma des chutes de neige, entre 800 et 1000 m\u00e8tres peut-\u00eatre un peu plus nuageux en pleine avec un peu plus de pluie, et le sud du pays, lui, reste encore et toujours \u00e0 l'abri de toute pr\u00e9cipitation, les temp\u00e9ratures, il fait froid aux Grisons aujourd'hui cet apr\u00e8s- midi 0 degr\u00e9s et 4 degr\u00e9s au Tessin, c'est un petit peu en dessous des normes de saison de 6 \u00e0 3 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 8 degr\u00e9s autour du L\u00e9mant 8 degr\u00e9s dans la r\u00e9gion des 3 lacs 9 degr\u00e9s dans la r\u00e9gion b\u00e2loise \u00e7a va souffler cet apr\u00e8s- midi, mod\u00e9r\u00e9ment de 30 \u00e0 60 kilom\u00e8tres heure, des vents de secteur sud- ouest sur le Jura \u00e9galement Sud-Ouest en pleine de 15 \u00e0 35 et et puis des vents de secteur ouest de 30 \u00e0 60 kilom\u00e8tres heure dans les Alpes, cet apr\u00e8s- midi, vendredi matin, attention de ce front chaud par le Jura avec un avis de fortes pluies \u00e9mis par m\u00e9t\u00e9o Suisse de niveau de surtout sur l'est, l'ouest du pays, ailleurs de forte pluie de la neige qui va remonter de 1000 \u00e0 2100 m\u00e8tres en cours d'apr\u00e8s- midi et au Tessin, toujours un peu plus de soleil vendredi apr\u00e8s- midi hormis cet avis de niveau de fortes pluies, un avis de temp\u00eate de niveau 2 \u00e9galement \u00e9mis par m\u00e9t\u00e9o dans les r\u00e9gions concern\u00e9es, \u00e7a va souffler assez fort pour les temp\u00e9ratures d'un front chaud au nord avec des temp\u00e9ratures un peu plus \u00e9lev\u00e9, vous le voyez le matin au sud, il faut un peu plus frais un peu moins 7 degr\u00e9s dans les Grisons 0 degr\u00e9s au Tessin, moins 3 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, l'apr\u00e8s- midi, au nord du pays, c'est plut\u00f4t entre 8 et 13 degr\u00e9s au sud entre 4 et 5 degr\u00e9s attendus pour vendredi apr\u00e8s- midi, les bon, \u00e7a va donc souffler assez fort des vents de secteur sud- ouest toujours sur le Jura de 60 \u00e0 90 kilom\u00e8tres heure de 30 \u00e0 70 kilom\u00e8tres heure en plaine et puis des pointes \u00e0 110 kilom\u00e8tres heure attendues dans les Alpes vendredi apr\u00e8s- midi, ces 2 avis de temp\u00eate et de fortes pluies devraient tomber samedi matin en retour du soleil timide, avec des temp\u00e9ratures qui remonte aussi fiabilit\u00e9 de 7 sur 10, \u00e7a c'est pour la journ\u00e9e de samedi, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire \u00e0 mi- journ\u00e9e concernant ce bulletin m\u00e9t\u00e9o, moi je vous retrouve ce soir \u00e0 cette m\u00eame place, avec un tr\u00e8s tr\u00e8s grand plaisir pass\u00e9 une belle apr\u00e8s- midi, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:42:54Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1812750574", "durationSec": 103, "title": "FRIGO PRC 15 NOEL_RTS000001679806", "excerpt": "Rubrique \u00e0 base d'archives de la RTS dans laquelle Sylvia Matthey, ancienne \u00e9l\u00e8ve puis enseignante aux Bayards \u00e0 Neuch\u00e2tel commente des images de 1963 sur les pr\u00e9paratifs de No\u00ebl \u00e0 l'\u00e9cole.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MEYER, Sophie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["NO\u00cbL", "\u00c9L\u00c8VE", "VIE SCOLAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1812750575", "durationSec": 30, "title": "MI EXTRAIT A LOT TOO MUCH_RTS000001687392", "excerpt": "Extrait clip musical chanson A lot too much de la chanteuse franco-isra\u00e9lienne Nili Hadida.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1812750576", "durationSec": 51, "title": "MI EXTRAIT FRANCK_RTS000001687516", "excerpt": "Extrait clip musical chanson Frank de la chanteuse franco-isra\u00e9lienne Nili Hadida.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1812750577", "durationSec": 94, "title": "MI GEOTHERMIE PROFONDE_RTS000001687512", "excerpt": "Le parlement jurassien a demand\u00e9 au gouvernement l'arr\u00eat imm\u00e9diat et d\u00e9finitif du projet de g\u00e9othermie profonde sur le terrain de Haute-Sorne. Cette d\u00e9cision est motiv\u00e9e par le s\u00e9isme qui a eu lieu \u00e0 Pohang en Cor\u00e9e du Sud le 15.11.2017 et la forte opposition de la population.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["G\u00c9OTHERMIE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "sequenceIds": ["1754531"]}, {"internalArchiveId": "AA1812750578", "durationSec": 26, "title": "MI PC AHMERD PARMELIN_RTS000001687494", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin a remis symboliquement une cl\u00e9 \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue Viola Amherd, symbolisant la passation de pouvoir du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY", "AMHERD, VIOLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1812750579", "durationSec": 27, "title": "MI PC BASKET_RTS000001687433", "excerpt": "Victoire du Fribourg Olympic, qui a battu l'\u00e9quipe tch\u00e8que Opava sur le score de 77-76, lors de son 9e match en Ligue des champions.", "thematicGeographicals": ["TCHEQUE (R\u00c9PUBLIQUE)"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicCorporations": ["FRIBOURG OLYMPIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1812750580", "durationSec": 22, "title": "MI PC LIBERATION CARLOS GOSHN_RTS000001687502", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse des deux \u00e9lus du groupe Vevey Libre Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen, qui sont interdits de si\u00e9ger au conseil municipal de la ville de Vevey car accus\u00e9s de violation du secret de fonction. Ils annoncent qu'ils ne vont pas faire recours contre cette d\u00e9cision, bien qu'ils l'estiment erron\u00e9e."}, {"internalArchiveId": "AA1812750581", "durationSec": 21, "title": "MI PC MUNICIPALITE VEVEY VD_RTS000001687617", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse de la HES-SO en Valais annon\u00e7ant la cr\u00e9ation d'un institut d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'\u00e9nergie et l'environnement dans le canton avec comme principaux domaines de recherche les \u00e9nergies renouvelables, la mobilit\u00e9 et l'environnement.", "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE", "EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1812750582", "durationSec": 23, "title": "MI PC RECHERCHE ENERGIE_RTS000001687466", "excerpt": "Le skieur autrichien Marcel Hirscher a remport\u00e9 la 1\u00e8re manche du slalom messieurs de Saalbach.", "thematicGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1812750583", "durationSec": 20, "title": "MI PC SLALOM HOMMES_RTS000001687481", "excerpt": "Portrait de la chanteuse franco-isra\u00e9lienne Nili Hadida qui sort son premier album solo \u00e9ponyme apr\u00e8s avoir fait partie du duo Lilly Wood and the Prick pendant 10 ans.", "thematicGeographicals": ["SAALBACH-HINTERGLEMM"]}, {"internalArchiveId": "AA1812750584", "durationSec": 21, "title": "MI PC VERDICT ANTI SPECISTES_RTS000001687427", "excerpt": "Le g\u00e9n\u00e9ral Michael Thomas Flynn, ex-conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, a collabor\u00e9 avec les procureurs en \u00e9change d\u00bfune r\u00e9duction de sa peine. Il a expliqu\u00e9 tout ce qu\u00bfil sait de possibles coop\u00e9ration entre les russes et l\u00bf\u00e9quipe de Donald Trump, ce qui ressert encore les proc\u00e9dures judiciaires autour du pr\u00e9sident am\u00e9ricain."}, {"internalArchiveId": "AA1812750585", "durationSec": 121, "title": "MI PORTRAIT NILI HADIDA_RTS000001687522", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1812750586", "durationSec": 94, "title": "MI RETRAIT TROUPES SYRIE_RTS000001687620", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1812750587", "durationSec": 121, "title": "MI TRUMP PROSTITUEES V2_RTS000001687593", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "PROC\u00c8S", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1901754234", "summary": "Haute-Sorne : panneau contre le projet de g\u00e9othermie profonde au bord de route. \nDel\u00e9mont, int salle du parlement : r\u00e9union du parlement jurassien. Ecran affichant r\u00e9sultat du vote. Itw Jack Aubry, pr\u00e9sident Citoyens responsables Jura. Itw David Eray, pr\u00e9sident du gouvernement jurassien. Itw Christian Spring, d\u00e9put\u00e9 PDC jurassien.", "id": "1754531", "visualThemes": ["G\u00c9OTHERMIE"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "visualPersons": ["ERAY, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1901754240", "summary": "Duplex Sion : itw Fran\u00e7ois Seppey, directeur de la HES-SO Valais.", "id": "1754537", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1901754255", "summary": "Plateau : itw Nili Hadida, auteure compositrice interpr\u00e8te franco-isra\u00e9lienne.", "id": "1754552", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "LE FORT, Patrick", "role": "Duplex Vevey", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GERMOND, Manon", "role": "Duplex Nyon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1767511", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045404", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1748604", "internalArchiveId": "AA1812748332", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Saalbach 2018 - 2019 : Slalom messieurs - 1\u00e8re manche", "publicationDate": "2018-12-20T00:00:00Z", "durationSec": 9000, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-21T11:20:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1812748335", "durationSec": 7699, "title": "Coupe du monde Saalbach-Hinterglemm 2018 - 2019 : Slalom messieurs - 2e manche", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1767451", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045392", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer RvyC6xmkszvrm5PuDDgvZUA6RoRn"}]