[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=32500&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=32525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=32475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-DDE6F031-4DFC-4C54-BF99-CE2560C23490", "internalArchiveId": "DDE6F031-4DFC-4C54-BF99-CE2560C23490", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel avenir pour la justice internationale?", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Le 29 novembre dernier, le suicide spectaculaire de l'ancien haut responsable des forces croates Slobodan Praljak \u00e0 l'annonce de sa condamnation par le TPIY (Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex-Yougoslavie) illustre une nouvelle fois les enjeux entourant la mort des criminels de masse. Per\u00e7u par les victimes comme un pied de nez \u00e0 la justice internationale, le suicide par empoisonnement de Slobodan Praljak est \u00e0 l'\u00e9vidence une mani\u00e8re d'entacher une justice non exempte de critiques. Au moment o\u00f9 le TPIY ferme ses portes apr\u00e8s 24 ans d'activit\u00e9, quel bilan faire de son travail pionnier? Quelles le\u00e7ons en tirer pour l'avenir de la justice internationale? Qu'advient-il du droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, premier pilier de la lutte contre l'impunit\u00e9, dans des contextes d'impunit\u00e9s persistantes dus, par exemple au maintien de lois d'amnisties, au n\u00e9gationnisme de l'Etat, \u00e0 une politique de disparition syst\u00e9matique des corps ou plus simplement \u00e0 la mort des responsables? Avec S\u00e9vane Garibian, professeure FNS \u00e0 la facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, professeure associ\u00e9e \u00e0 la facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et professeure invit\u00e9e \u00e0 l'Acad\u00e9mie de droit international humanitaire et de droits humains de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 2345, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9219472", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["tribunal international"], "thematicPersons": ["Tribunal p\u00e9nal international (TPI)"], "alternativeTitle": ["Quel avenir pour la justice internationale?", "Quel avenir pour la justice internationale? / VSS_2018-01-18T09:08:08_versus-penser", "Quel avenir pour la justice internationale? / VSS_2018-01-18T09:08:08_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Le 29 novembre dernier, le suicide spectaculaire de l'ancien haut responsable des forces croates Slobodan Praljak \u00e0 l'annonce de sa condamnation par le TPIY (Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex-Yougoslavie) illustre une nouvelle fois les enjeux entourant la mort des criminels de masse. Per\u00e7u par les victimes comme un pied de nez \u00e0 la justice internationale, le suicide par empoisonnement de Slobodan Praljak est \u00e0 l'\u00e9vidence une mani\u00e8re d'entacher une justice non exempte de critiques. \nAu moment o\u00f9 le TPIY ferme ses portes apr\u00e8s 24 ans d'activit\u00e9, quel bilan faire de son travail pionnier? \nQuelles le\u00e7ons en tirer pour l'avenir de la justice internationale? Qu'advient-il du droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, premier pilier de la lutte contre l'impunit\u00e9, dans des contextes d'impunit\u00e9s persistantes dus, par exemple au maintien de lois d'amnisties, au n\u00e9gationnisme de l'Etat, \u00e0 une politique de disparition syst\u00e9matique des corps ou plus simplement \u00e0 la mort des responsables? \nAvec S\u00e9vane Garibian, Professeure FNS \u00e0 la facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, professeure associ\u00e9e \u00e0 la facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et professeure invit\u00e9e \u00e0 l'Acad\u00e9mie de droit international humanitaire et de droits humains de Gen\u00e8ve.\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc, et la collaboration avec Nicole Corpataux", "Le 29 novembre dernier, le suicide spectaculaire de l'ancien haut responsable des forces croates Slobodan Praljak \u00e0 l'annonce de sa condamnation par le TPIY (Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex-Yougoslavie) illustre une nouvelle fois les enjeux entourant la mort des criminels de masse. Per\u00e7u par les victimes comme un pied de nez \u00e0 la justice internationale, le suicide par empoisonnement de Slobodan Praljak est \u00e0 l'\u00e9vidence une mani\u00e8re d'entacher une justice non exempte de critiques. \nAu moment o\u00f9 le TPIY ferme ses portes apr\u00e8s 24 ans d'activit\u00e9, quel bilan faire de son travail pionnier? \nQuelles le\u00e7ons en tirer pour l'avenir de la justice internationale? Qu'advient-il du droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, premier pilier de la lutte contre l'impunit\u00e9, dans des contextes d'impunit\u00e9s persistantes dus, par exemple au maintien de lois d'amnisties, au n\u00e9gationnisme de l'Etat, \u00e0 une politique de disparition syst\u00e9matique des corps ou plus simplement \u00e0 la mort des responsables? \nAvec S\u00e9vane Garibian, Professeure FNS \u00e0 la facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, professeure associ\u00e9e \u00e0 la facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et professeure invit\u00e9e \u00e0 l'Acad\u00e9mie de droit international humanitaire et de droits humains de Gen\u00e8ve.\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc, et la collaboration avec Nicole Corpataux", "Le 29 novembre dernier, le suicide spectaculaire de l'ancien haut responsable des forces croates Slobodan Praljak \u00e0 l'annonce de sa condamnation par le TPIY (Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex-Yougoslavie) illustre une nouvelle fois les enjeux entourant la mort des criminels de masse. Per\u00e7u par les victimes comme un pied de nez \u00e0 la justice internationale, le suicide par empoisonnement de Slobodan Praljak est \u00e0 l'\u00e9vidence une mani\u00e8re d'entacher une justice non exempte de critiques. \nAu moment o\u00f9 le TPIY ferme ses portes apr\u00e8s 24 ans d'activit\u00e9, quel bilan faire de son travail pionnier? \nQuelles le\u00e7ons en tirer pour l'avenir de la justice internationale? Qu'advient-il du droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, premier pilier de la lutte contre l'impunit\u00e9, dans des contextes d'impunit\u00e9s persistantes dus, par exemple au maintien de lois d'amnisties, au n\u00e9gationnisme de l'Etat, \u00e0 une politique de disparition syst\u00e9matique des corps ou plus simplement \u00e0 la mort des responsables? \nAvec S\u00e9vane Garibian, Professeure FNS \u00e0 la facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, professeure associ\u00e9e \u00e0 la facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et professeure invit\u00e9e \u00e0 l'Acad\u00e9mie de droit international humanitaire et de droits humains de Gen\u00e8ve.\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc, et la collaboration avec Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9219476", "ece-9219472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T09:51:59Z", "speechToTexts": ["26.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [71%] :\r\nSuspension. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [99%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [90%] :\r\nBonjour, Nicole Duparc bonjour Jean-Luc, vous \u00eates ajoute : vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve avec cette Garibian bonjour, \u00e7a va Garibian bonjour, qui \u00eates c'est Whangarei, professeur \u00e0 la facult\u00e9 de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, professeure associ\u00e9e \u00e0 la facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, professeur invit\u00e9 \u00e0 l'Acad\u00e9mie de droit international humanitaire et des droits humains, de Gen\u00e8ve, donc vous \u00eates une fine sp\u00e9cialiste de des questions de justice internationale, alors on va parler d'abord forc\u00e9ment de ces images qui ont fait le tour du monde, c'\u00e9tait il y a quelques semaines, avec ce suicide spectaculaire de l'ancien g\u00e9n\u00e9ral croate, Slobodan Praljak, lors de la derni\u00e8re audience du Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex- Yougoslavie, Yougoslavie, il venait d'\u00eatre jug\u00e9 coupable o\u00f9 il allait \u00eatre jug\u00e9 coupable et puis il sort une petite fiole il dit quelques mots, il avale et il s'effondre, un juge et l\u00e0 et lui dit tente donc, mais le l'irr\u00e9parable fait et cet homme- l\u00e0 va mourir quelques minutes apr\u00e8s, alors apr\u00e8s 24 ans d'existence, le Tribunal pour l'ex- Yougoslavie ferme donc ses portes sur ce dernier \u00e9pisode qui laisse quand m\u00eame un dr\u00f4le de go\u00fbt et qui suscite pas mal de questions sur l'avenir de la justice internationale Nicole Duparc, c'est vous qui allez mener les d\u00e9bats pour suivre les r\u00e9flexions et de c'est vraiment Garibian \u00e0 propos de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait de ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 fait de ce qui doit encore se faire et de ce qui ne pourra peut-\u00eatre jamais souffert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [89%] :\r\nExactement aujourd'hui qu'on va partir vraiment de c'\u00e9tait pizzo de ce suicide spectaculaire en Direct de Slobodan Praljak donc, c'\u00e9tait le 29 novembre dernier, \u00e7a vous a inspir\u00e9 ses vannes Garibian un article Tribune dans le temps, une tribune o\u00f9 vous vous interrogez sur les limites de la justice internationale alors qu'est -ce que \u00e7a raconte ce geste qu'est -ce que \u00e7a r\u00e9v\u00e8le surtout de ses limites, de la justice internationale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [90%] :\r\nOui, je crois que pour comprendre le geste, il faut, il faut rappeler qu'en fait ce ce suicide spectaculaire comme vous disiez tout \u00e0 l'heure a lieu au moment de la confirmation de la condamnation du du criminel, oui c'est \u00e7a, voil\u00e0 c'est \u00e7a, donc, et les mots que vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, ne sont pas anodins est que Slobodan apr\u00e8s l'que se l\u00e8ve et dit parle de lui \u00e0 la 3\u00e8me personne du singulier, en disant, Slobodan Praljak n'est pas un criminel de guerre, je conteste en quelque sorte et contester la condamnation a fait part, par les juges internationaux donc quelques nous dit ce geste, il exprime, je crois d'abord une volont\u00e9 de d\u00e9l\u00e9gitimer le travail du du TPI, donc du Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex- Yougoslavie, en l'occurrence une volont\u00e9 de contester le jugement, plus g\u00e9n\u00e9ralement, une mani\u00e8re de reprendre aussi une certaine forme de contr\u00f4le sur sur son propre destin et par l\u00e0 m\u00eame de faire un pied de nez aux victimes qui voit cette mise en sc\u00e8ne, parce qu'il s'agit v\u00e9ritablement d'une mise en sc\u00e8ne spectaculaire, un pied de nez par le billet d'une d'une une sorte d'\u00e9chappatoire puisqu'en faisant cela Praljak \u00e9chappe \u00e0 l'ex\u00e9cution de de sa peine, est ce que ce qu'illustre cette cette attitude ce comportement qui n'est pas nouveau hein qui qui rel\u00e8vent du comportement qu'on a pu voir plusieurs fois devant devant la juridiction internationale contest\u00e9e par par les les criminels jug\u00e9s, c'est quand m\u00eame l'expression aussi d'une n\u00e9gation, c'est-\u00e0-dire, c'est une mani\u00e8re de nier sa propre responsabilit\u00e9, sa culpabilit\u00e9, tout en y en bas Cochet la validit\u00e9 et l'importance du travail du du TPI Y et plus g\u00e9n\u00e9ralement de la justice p\u00e9nale internationale sous sous ses diverses formes et ce qui m'a vraiment frapp\u00e9, c'est que tout cela a eu lieu dans un moment cl\u00e9, et c'est-\u00e0-dire \u00e0 un moment o\u00f9 on a un verdict qui est absolument historique, c'est le dernier du TPI, voil\u00e0, c'est la confirmation de la derni\u00e8re confirmation de condamnation par le TPIY avant la fermeture de ses portes, c'est un moment hyst\u00e9rie hyst\u00e9rique quel lapsus, je disais : c'est un moment historique, pardonnez -moi, et nous avons ce criminel de guerre et contre l'humanit\u00e9 qui prend le dessus, si j'ose dire, en tout cas, momentan\u00e9ment, c'est-\u00e0-dire que et \u00e0 l'\u00e9chelle de l'histoire, on se souviendra de l'la de de des archives judiciaires \u00e9videmment puisque du geste de Praljak mais quand m\u00eame, dans l'imm\u00e9diat, m\u00e9diatique Praljak r\u00e9ussit \u00e0 prendre le dessus en mettant en sc\u00e8ne litt\u00e9ralement sur sa propre mort et en \u00e9chappant de cette sorte la symboliquement \u00e0 la \u00e0 \u00e0 la justice internationale, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s provocateurs tr\u00e8s violents pour les victimes et de t\u00e9moins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [88%] :\r\nAlors justement, c'est il y en pied de nez aux victimes, \u00e7a renvoie \u00e0 cet article de Pierre Hazan qui \u00e9tait ancien correspondant diplomatique et sp\u00e9cialiste de la justice internationale sur ce le le bilan de ce tribunal il il dit -il soulignant fait l'infinie distance dit -il entre la v\u00e9rit\u00e9 judiciaire et l'\u00e9cho qu'elles suscitent dans les soci\u00e9t\u00e9s concern\u00e9es, autrement dit ceux qui sont glorifi\u00e9s dans le cas pr\u00e9sent, de Praljak, ce sont des criminels de guerre criminels de masse et non pas leurs victimes alors finalement comment est -ce que c'est pas mission impossible quoi est -ce que le le le le judiciaire et le politique plut\u00f4t et toujours finalement plus fort que le judiciaire, en tout cas \u00e0 monter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:42) [90%] :\r\nNon, oui, alors je je je je ne dirais pas \u00e7a, mais c'est vrai que c'est de ce triste \u00e9pisode tr\u00e8s, tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9, tr\u00e8s spectaculaire, tr\u00e8s cathartique comme \u00e7a de de novembre dernier avec Brasillach r\u00e9v\u00e8le comme vous le disiez, les limites de la justice p\u00e9nale internationale et montre qu'au fond, on reviendra sur les apports hein de sa justice mais si, si l'on pense d'abord les limites, c'est de de rappeler qu'elle n'est apr\u00e8s tout pas un un obstacle ou un rempart absolu et certains contre le n\u00e9gationnisme contre le d\u00e9ni politique qui existe aujourd'hui en Serbie contre l'impossible reconnaissance dans certains cas, de sa propre culpabilit\u00e9 comme dans le cas de de Praljak mais, mais pas seulement lui, on se souvient de Milosevic aussi en son temps, un qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2006 qui lui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, \u00e0 l'inverse, quelques heures avant le prononc\u00e9 de son jugement et donc quel effet a eu sa mort, donc il est mort en cellule, un en d\u00e9tention dans l'attente de de du prononc\u00e9 de son jugement, toute une Pologne avec des timbres mix\u00e9, c'est vrai, est -ce qu'il s'agissait d'un suicide est ce qu'il s'agissait d'une mort naturelle, bon, mais quoi qu'il en soit, dans le cas de Milosevic qui contestaient lui aussi la validit\u00e9 du tribunal, l'importance du travail des juges sa propre responsabilit\u00e9 etc, h\u00e9 bien, dans son cas \u00e0 lui, il n'y a pas eu sa mort fait qu'il n'y a jamais eu de jugement apr\u00e8s des ann\u00e9es et des ann\u00e9es de proc\u00e8s donc, l\u00e0 aussi, autre forme de violence en fait faites aux victimes et \u00e0 la communaut\u00e9 internationale de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale donc, donc la justice p\u00e9nale internationale permet un certain nombre de choses sur lesquelles nous reviendrons peut-\u00eatre dans un instant, mais elle est en tout cas pas un outil parfait qui permet tr\u00e8s de r\u00e9pondre \u00e0 toutes les attentes et tous de tous les besoins tant des victimes des survivants des t\u00e9moins que de la communaut\u00e9 internationale, plus g\u00e9n\u00e9ralement, et je crois que cette derni\u00e8re affaire dont nous avec laquelle on on a commenc\u00e9 notre r\u00e9flexion montre vraiment cela, j'insiste, la jurisprudence l'\u00e2ge, la justice p\u00e9nale internationale est sans aucun doute n\u00e9cessaire mais elle n'est pas un rempart absolu contre le d\u00e9ni politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:46) [92%] :\r\nAlors, du c\u00f4t\u00e9 du bilan Tribunal p\u00e9nal international de l'ex- Yougoslavie, donc 24 ans d'activit\u00e9, un quart de si\u00e8cle, un quart de si\u00e8cle, quand m\u00eame, c'est pas mal, plus de 160 inculpation presque autant de jugement 4600 t\u00e9moins qui d\u00e9filent \u00e0 la barre, des milliers de pages \u00e9videmment donc et 2 milliards de dollars, c'est ce que \u00e7a a co\u00fbt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:14) [88%] :\r\nDonc on ne parla que du Tribunal p\u00e9nal international pour vous exYougoslavie legs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:18) [84%] :\r\nComment la sienne exag\u00e9rer fiction exactement alors ce tribunal a men\u00e9 un travail pionnier colossale que le symbole, quel bilan peut -on faire qu'elles ne le sont, finalement, on peut en tirer et qu'il a \u00e9t\u00e9 d'abord, c'est son apport. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:33) [90%] :\r\nAlors les chiffres que vous \u00e9voquez ne concerne effectivement qu'une des juridictions p\u00e9nales internationales existantes il y en a d'autres, le TPI pour le Rwanda et la seule qui soit permanente, la seule juridiction p\u00e9nale internationale permanente, c'est la Cour p\u00e9nale internationale qui, elle, demeure donc existantes qui, qui poursuit son travail alors que les \u00e9tait pays ont ferm\u00e9 leurs portes : le bilan, je crois que les chiffres que vous donniez sont repr\u00e9sentatifs, il y a quand m\u00eame eu des centaines d'affaires du du juge et des centaines de personnes condamn\u00e9es Des tonnes d'archives judiciaires produite d\u00e8s d'innombrables Leseur d'archives sonores et visuelles, puisque tout est en ligne, les, les, les, les d\u00e9bats sont sont film\u00e9s il y a eu aussi ce que Pierre Hazan que vous citiez tout-\u00e0-l'heure un homme la la et c'est, c'est un autre des apports hein, de cette justice internationale, une certaine forme de judiciarisation des relations internationales, il y a eu surtout je dirais par ailleurs un un une une r\u00e9elle r\u00e9volution un bouleversement de la avec, au travers de cette forme de justice p\u00e9nale si particuli\u00e8re, un bouleversement dans notre conception \u00e0 la fois de l'\u00e9tat de ses devoirs de ses responsabilit\u00e9s et de sa souverainet\u00e9 et \u00e0 la fois un une r\u00e9volution du Conseil du concept de justice parce qu'on pense avec la justice p\u00e9nale internationale on n'pense des formes de justice et des \u00e9chelles de justice diff\u00e9rente qui qui transcendent totalement la justice p\u00e9nale nationale qui est le monopole strictement nos p\u00f4les des \u00c9tats souverains, donc voyez qu'il y a un bouleversement dans la conception m\u00eame de l'\u00c9tat et de la justice, gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9tablissement de ces nouvelles formes de justice p\u00e9nale internationale alors je dois quand m\u00eame dire dans une perspective historique que je que je ne d\u00e9velopperai pas, mais, mais rappelez peut-\u00eatre aux auditeurs que cette justice p\u00e9nale internationale, elle a une histoire avait pas, n'y allez pas apparu comme \u00e7a, soudainement, les zones urbaines du non pas du ciel, donc la premi\u00e8re exp\u00e9rience majeure pionni\u00e8re de justice p\u00e9nale internationale, on la conna\u00eet toutes, toutes, toutes et tous ces Nuremberg en 45 mais avant d'arriver \u00e0 l'exp\u00e9rience de Nuremberg en 45, il y a eu plusieurs tentatives de mettre en place des cour criminelle internationale, \u00e0 vrai dire on fait remonter \u00e0 1872 avec Gustave Monnier le 1er projet d'\u00e9tablissement de 2 juridictions p\u00e9nales internationales, \u00e7a met les choses en perspective, hein, \u00e7a montre \u00e0 quel point, d'une part le chemin a \u00e9t\u00e9 long, complexe, difficile, laborieuse, qu'il s'agissait toujours de penser comment mettre en place cette forme r\u00e9volutionnaire j'insiste de nouveau sur cette id\u00e9e de de r\u00e9volution juridique que cela exprime comment mettre en place cette r\u00e9volution juridique dans le respect de la souverainet\u00e9 des \u00c9tats parce que c'est l'\u00e9ternel probl\u00e8me, donc voil\u00e0, et \u00e0 partir de Nuremberg, on lance la une nouvelle de nouveaux m\u00e9canismes qui vise \u00e0 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des \u00e0 des crimes absolument exceptionnel, comme on dit \u00e0 Crime exceptionnel justice exceptionnel hein c'est c'est une justice hors norme donc cette r\u00e9volution et justice encore \u00e0 ou les crimes hors norme, absolument, oui, et elle a une fonction pour pour pour poursuive dans les apports au-del\u00e0 de la question philosophique, historique et politique tr\u00e8s concr\u00e8tement les pragmatiquement cette forme r\u00e9volutionnaire de justice \u00e0 des fonctions multiples qui \u00e9videmment alors d'abord la fonction r\u00e9tribue -t-il savez r\u00e9pressive punir qui est la fonction classique, la justice p\u00e9nale mais il a aussi une fonction, je crois, p\u00e9dagogique et historique important d'ailleurs, les historiens sont nombreuses qui travaille sourc\u00e9es archives judiciaires, elle a une fonction aussi peut-\u00eatre r\u00e9paratrices, on pourrait dire d'une certaine mani\u00e8re, et surtout depuis la cr\u00e9ation d'un fonds sp\u00e9cial pour au enfin au profit des victimes au sein de la Cour p\u00e9nale internationale, \u00e7a c'est une grande nouveaut\u00e9, elle a une fonction de de maintien ou de r\u00e9tablissement de la paix, en tout cas c'est son ambition, c'est son ambition, on en parle, on en parlera peut-\u00eatre apr\u00e8s et puis enfin, on pourrait dire que sa justice p\u00e9nale internationale a aussi, l\u00e0 encore, comme toute forme de justice p\u00e9nale initialement lance dans sa conception classique, une fonction dite pr\u00e9ventive ou dissuasive, alors \u00e7a c'est la fonction la plus probl\u00e9matique parce que, en fait, c'est la plus difficile \u00e0 \u00e9valuer, il est difficile de savoir dans quelle mesure cette forme de justice p\u00e9nale internationale contribue aussi \u00e0 une forme de pr\u00e9vention des crimes de masse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:16) [90%] :\r\nAlors si on met les choses dans le contexte actuel, le contexte politique g\u00e9opolitique actuelle, vous l'avez dit, c'est m\u00eame car bien la souverainet\u00e9 des \u00c9tats, c'est l'\u00e9ternel probl\u00e8me reste et et la cl\u00e9 alors j'aimerais citer Serge Brammertz, procureur du tribunal justement pour l'ex- Yougoslavie depuis 2008 je crois et qui relevait que le soutien politique, justement, qui avait permis au tribunal d'agir, h\u00e9 bien, semble aujourd'hui dispara\u00eetre, il dit, il le dit comme \u00e7a, l'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis ont toujours soutenu le tribunal, mais on voit qu'aujourd'hui pour les autres conflits en Syrie, au Y\u00e9men et ailleurs il y a pas du tout le m\u00eame consensus, donc on est quoi, dans un moment aussi de, de, de r\u00e9gression. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:07) [90%] :\r\nBen je sais pas si je dirais de r\u00e9gression mais en tout cas, on est dans des configurations qui sont distinctes, c'est vrai que les le contexte politico- historique de l'\u00e9tablissement ou de la cr\u00e9ation de chacune de ces juridictions p\u00e9nales internationales est importante \u00e0 garder \u00e0 l'esprit pour comprendre les enjeux aussi alors Nuremberg on l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e dans un contexte que vous connaissez \u00e9videmment c'est le le le choc apr\u00e8s les ravages du nazisme, c'est le lendemain, le lendemain imm\u00e9diat de la Seconde Guerre mondiale et ce sont les alli\u00e9s qui se r\u00e9unissent \u00e0 une table \u00e0 Londres en ao\u00fbt 45 pour mettre en place cette premi\u00e8re je exp\u00e9rience p\u00e9nal international, ensuite on a plus rien, on a un grand blond, si j'ose dire, du point de vue de la justice p\u00e9nale internationale pendant toutes les ann\u00e9es de la guerre froide, donc l\u00e0, le contexte, c'est la guerre froide et puis \u00e0 la fin de la guerre froide, donc dans les ann\u00e9es 90 on voit appara\u00eetre ce qu'on pourrait appeler ce boom de la justice p\u00e9nale internationale avec la cr\u00e9ation des 2 TPI et en 93 94 et ensuite on aura dans la cour p\u00e9nale internationale tout \u00e0 fait en 98 donc les ann\u00e9es 90 sont vraiment des ann\u00e9es charni\u00e8res pour le d\u00e9veloppement, une explosion en quelque sorte de la justice, paix internationale apr\u00e8s des d\u00e9cennies de de blancs, entre guillemets, durant la guerre froide, alors j'ai pourquoi est -ce que je reviens sur ses ann\u00e9es 90 parce que c'est des ann\u00e9es charni\u00e8res dans la mesure o\u00f9 c'est aussi le moment du de du d\u00e9veloppement de ce que l'on appelle la lutte contre l'impunit\u00e9 alors qui vise \u00e0 apporter des r\u00e9ponses ayant pour objet, objectif en fait 4 objectifs face aux crimes de masse avoir jug\u00e9 r\u00e9parer garantir la non la non- r\u00e9p\u00e9tition donc ce dogme de la lutte contre l'impunit\u00e9, il appara\u00eet au coeur de ces ann\u00e9es 90 on on est, on est alors la lutte contre l'impunit\u00e9 reste \u00e9videmment un enjeu majeur est tout aussi fondamental que dans les ann\u00e9es 90 mais je crois qu'ils commencent \u00e0 se penser de mani\u00e8re un petit peu diff\u00e9rente, on n'est pas dans les lendemains de la guerre froide, on est dans un autre contexte politico- historique plus instable en oublie instable dans lequel les, les, les relations internationales et les relations entre les puissances se pense aussi diff\u00e9remment et tout cela joue dans la mani\u00e8re dont on peut mettre en oeuvre cette justice p\u00e9nale internationale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:36) [90%] :\r\nAlors peut-\u00eatre justement \u00e7a va Garibian sur la Cour p\u00e9nale internationale qui est, vous l'avez bien rappel\u00e9 la seule juridiction permanente, il y a eu des tr\u00e8s bons tribunaux ad hoc, la vie, Rwanda, Sierra L\u00e9one et on voit que cette cour p\u00e9nale internationale, elle s'est au fil du temps attir\u00e9 beaucoup de critiques puisqu'il s'est limit\u00e9 pendant longtemps, pendant sans doute trop longtemps, a jug\u00e9 du criminel de guerre africain, donc on a parl\u00e9 de justice des puissants en justice des Occidentaux justice sous influence donc les critiques juste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:10) [90%] :\r\nSi sous influence justice des puissants ou la justice des vainqueurs, c'est quelque chose qu'on entend depuis Nuremberg 1 donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:16) [81%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a s'est concentr\u00e9e sur la Cour p\u00e9nale internationale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:19) [89%] :\r\nIl au n\u00e9o- imp\u00e9rialisme colonialiste voil\u00e0 tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:22) [92%] :\r\nEt puis, sans compter qu'un certain nombre de pays quand m\u00eame pas des moindres, comme la Russie, les \u00c9tats-Unis oui refusent cette juridiction, donc aujourd'hui, \u00e0 quoi sert la Cour p\u00e9nale internationale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:36) [89%] :\r\nElle a une importance, son existence est capital, c'est-\u00e0-dire au au moins accordons -lui cela au moins d'un point de vue symbolique, moi je pense que \u00e7a transcende le symbole, hein, mais, mais, mais, au moins pour les plus sceptiques, d'un point de vue symbolique, l'existence de ce de ce m\u00e9canisme -l\u00e0 et je crois indispensables parce qu'il t\u00e9moigne de la r\u00e9volution juridique que j'ai \u00e9voquais tout \u00e0 l'heure et et et ses difficult\u00e9s, ses limites, ses imperfections, ses lenteurs, ces lenteurs, h\u00e9 bien forc\u00e9ment ces lenteurs forc\u00e9ment ces lenteurs parce qu'elle est, elle est, elle, elle a les mains li\u00e9es et, quand m\u00eame, d'une certaine mani\u00e8re cette CPI, c'est-\u00e0-dire qu'elle reste tributaire est d\u00e9pendante de la volont\u00e9 des \u00c9tats, des \u00e9tats souverains, donc tout cela donc ses limites pour revenir \u00e0 cette cette notion de limites finalement Nicole sont \u00e0 la mesure de cette r\u00e9volution juridique et elles sont \u00e0 la mesure aussi du caract\u00e8re exceptionnel de la criminalit\u00e9, qu'il s'agit de juger parce que rappelons -le, nous sommes en train de parler de crimes de masse, c'est-\u00e0-dire de crimes qui ont une ampleur et une \u00e9chelle consid\u00e9rable et qui pose syst\u00e9matiquement la question de savoir face \u00e0 cette \u00e9chelle d\u00e9mesur\u00e9e au nombre de criminels et de victimes consid\u00e9rable, quelle forme de justice et la plus adapt\u00e9e et la justice p\u00e9nale internationale est une forme de justice qui qui tend \u00e0 r\u00e9pondre, qui tente de r\u00e9pondre \u00e0 l'ampleur de ce ph\u00e9nom\u00e8ne criminel, mais elle ne peut pas \u00eatre le seul m\u00e9canisme de justice \u00e0 mettre en place face \u00e0 face \u00e0 \u00e0 cette \u00e9chelle d\u00e9mentent, \u00e0 cette \u00e9chelle d\u00e9mentent donc voyez l'id\u00e9e en fait que j'aimerais apporter la souhaitables, c'est que r\u00e9volution juridique certes initi\u00e9e par cette nouvelle forme de justice p\u00e9nale internationale, elle est n\u00e9cessaire, elle est indispensable, elle est imparfaite et ces limites sont \u00e0 la mesure de de cette sorte de cette r\u00e9volution et de l'\u00e9chelle des crimes dont on parle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:38) [89%] :\r\nAlors on a parl\u00e9, vous, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9, c'\u00e9tait la lutte contre l'impunit\u00e9 prend son essor dans les ann\u00e9es 1090 on on a vu que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu le d\u00e9bat autour de l'impunit\u00e9, a \u00e9t\u00e9 un petit peu r\u00e9activ\u00e9s apr\u00e8s la mise \u00e0 l'\u00e9cart, par exemple, de bien certaines comme Rohmer Robert Mugabe au-del\u00e0 ben oui oui \u00e7a r\u00e9activ\u00e9 ce d\u00e9bat autour de l'un, impunit\u00e9 avec certains qui se demandent est -ce que l'impunit\u00e9 des dictateurs bah finalement, c'est parce qu'il y a l\u00e0 pour la paix, voil\u00e0 pour retrouver la paix civile, \u00e0 l'heure o\u00f9 la d\u00e9mocratie alors c'est parce que vous en pensez, d'un mot, je pense vraiment, on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 votre r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:25) [88%] :\r\nOui, moi je pense qu'il est, il est difficile de penser en terme du binaire je pense pas que ce soit la justice ou la paix ou l'impunit\u00e9, la d\u00e9mocratie, je pense qu'il faut penser, il faut je pense qu'il faut penser les choses de mani\u00e8re compl\u00e9mentaire et bon, il y a beaucoup d'chose \u00e0 dire \u00e0 si j'Nicole viendra peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure mais mais c'est pas, c'est pas binaire, c'est pas aussi simple, c'est pas au grand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:48) [89%] :\r\nC'est pas une, mais ce d\u00e9bat sur l'impunit\u00e9, il renvoie directement au concept de droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, oui c'est Wenger, h\u00e9 bien, et ce droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, il est au coeur d'un projet de recherche internationale que vous dirigez, en 2 mots : quels sont les contours de ce projet, quel est l'objectif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:08) [93%] :\r\nAlors c'est effectivement un programme de recherche que je dirige \u00e0 la facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et nous sommes une \u00e9quipe de chercheurs, c'est un projet, un programme qui est financ\u00e9 par le Fonds national suisse de la recherche scientifique sur 4 \u00e0 5 ans et qui vise \u00e0 interroger les significations et les fonctions de se dit droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 dans des contextes particuliers puisque on analyse les formes et les usages de ce droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 dans des contextes et ce exclusivement d'impunit\u00e9, c'est-\u00e0-dire dans des contextes o\u00f9 justement la justice p\u00e9nale, qu'elle soit nationale donc \u00e9tatique ou internationale comme on en parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure n'est pas accessible pour pour pour un certain nombre de d'horizons donc comment est -il possible de garantir ce fameux droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 et qu'est -ce que \u00e7a voudrait dire et comment et par qui et, l\u00e0 encore dans quelle dans quelle quelle en est la porter, c'est-\u00e0-dire qu'elles ont sont aussi les limites dans des contextes o\u00f9 le juge p\u00e9nal ne peut pas enqu\u00eater, autrement dit, comment mettre en oeuvre le droit des victimes et de leurs descendants et de la soci\u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 au moins il y acc\u00e9der par la le savoir, \u00e0 d\u00e9faut de pouvoir poursuivre les responsables comment comment acc\u00e9der \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 comment \u00e9tablir les faits en dehors de l'enqu\u00eate p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:39) [87%] :\r\nOui, Jean-Luc, oui c'est un, c'est un d\u00e9bat passionnant, enfin c'est une entreprise passionnante que vous prenez la savane Garibian, j'aimerais bien que vous m'en disiez \u00e0 tout petit peu plus peut-\u00eatre qu'on va se prendre 2 minutes, le temps pour vous de boire une goutte d'eau, et pour nous d'\u00e9couter 3 notes de musique, en r\u00e9alit\u00e9, j'aimerais vous faire choisir \u00e0 vous Madame Garibian pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 plut\u00f4t 3 notes de Stromae grand chanteur originaire du Rwanda ou bien 3 notes de Goran Bregovic, originaire d'exYougoslavie, bien s\u00fbr, Stromae Stromae je pensais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:10) [99%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:18) [91%] :\r\nJ'ai vu des gens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:19) [86%] :\r\nLes pour droit Romain est un texte toujours en forme de V et j'ai donc demand\u00e9 ce que ce symbole pouvait signifier, h\u00e9 bien personne grand personne ne me l'expliquer, serait -ce un signe d'o\u00f9 vient le verbe violent, quelqu'un sait ce qu'il a tout ce qu'il fait. \r\nJe me suis dit que c'\u00e9tait quand m\u00eame ce qu'il fallait faire une id\u00e9e on a trait\u00e9 de plus avec des mots comme suicide. \r\nEt encore, je vais apparemment selon les grands, c'est long, a exprim\u00e9 \u00e7a prendra temps dans tant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:05) [75%] :\r\nGenre c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:09) [89%] :\r\nO\u00f9 la violence se demande Stromae nous demander vous le demande \u00e0 vous tous qui \u00e9coutez versus et l'humanit\u00e9 et la question de ce tribunal de ce cette mani\u00e8re de rendre la justice internationalement, donc \u00e7a va Garibian au micro de Nicole Duparc Garibian, vous parliez de ce droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, qui doit \u00eatre garantie et c'est un projet vraiment tr\u00e8s novateur dont vous avez commenc\u00e9 de parler d'un projet de recherche internationale que vous menez c'est vraiment Garibian, avec en m\u00eame temps j'imagine des r\u00e9f\u00e9rences ou des rouages un peu flou, on est dans le domaine de l'\u00e9motionnel, peut-\u00eatre aussi dans des v\u00e9rit\u00e9s qui ne sont pas les m\u00eames pour tout le monde, droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:52) [90%] :\r\nOui, alors \u00e9videmment une des questions qu'on se pose dans dans le cas de la recherche men\u00e9e en ce moment -l\u00e0, la facult\u00e9 de droit de Gen\u00e8ve, c'est d\u00e9j\u00e0 quelque 2 de quelle v\u00e9rit\u00e9 par le temps et donc de de de montrer \u00e0 quel point la v\u00e9rit\u00e9 peut-\u00eatre plurielle, c'est-\u00e0-dire de confronter les approches judiciaire de la v\u00e9rit\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 une chose aux approches historiques, philosophiques et scientifiques par exemple foraine c'est que moi je travaille beaucoup avec des experts m\u00e9dicaux, m\u00e9dicaux l\u00e9gaux, donc la question qui se pose c'est : peut -on parler d'une pluralit\u00e9 de v\u00e9rit\u00e9 qui soit subjective historiques, scientifiques judiciaire etc mais ce questionnement ne devrait pas \u00eatre mal compris, c'est-\u00e0-dire qu'il ne s'agit pas de remettre en question les faits parce que un fait que ce soit en droit ou en histoire, \u00e7a a un sens particulier et \u00e7a sont t\u00e9l\u00e9 \u00e7a existe voil\u00e0 les, les, les faits existent, les faits sont d\u00e9faits, donc la question c'est de savoir comment est -ce qu'on \u00e9tablit le fait et on seront s'aper\u00e7oit que dans le Champ de l'historiographie ou \u00e0 l'inverse dans le Chant du judiciaire, ou plus g\u00e9n\u00e9ralement du droit au-del\u00e0 m\u00eame du judiciaire, les acteurs ont des outils diff\u00e9rents pour \u00e9tablir les faits et ce sont ces outils -l\u00e0 que l'on met en dialogue, par exemple, tr\u00e8s concr\u00e8tement, pour vous donner une id\u00e9e, pragmatique, du genre de questions qu'on se pose dans cette cette interrogation de comment \u00e9tablir les faits, comment les diff\u00e9rents acteurs qui travaillent sur le terrain, dialogue pour l'\u00e9tablissement des faits et la la l'acc\u00e8s au savoir, \u00e0 l'information, et pas seulement par le biais d'un juge p\u00e9nal mais au-del\u00e0 aussi, h\u00e9 bien un travail de de parmi les objets que l'on travaille, on trouve les archives donc toute la question du travail sur les archives, on travaille sur les t\u00e9moignages et enfin sur les restes humains, pourquoi, parce que l'archive le t\u00e9moin et le corps mort et les restes humains survivent toujours au Crime qui n'est jamais parfait forte heureusement et parfois dans les archives par exemple sont d\u00e9truits, oui, mais jamais toute le travail, le travail des chercheurs montre au quotidien que les archives comme les t\u00e9moignages en tout cas des survivants jusqu'\u00e0 un certain jusqu'\u00e0 un certain temps, \u00e9videmment, de m\u00eame que les restes humains plus encore dans la dur\u00e9e parce que l\u00e0 \u00e7a les restes reste justement m\u00eame parfois plus d'un si\u00e8cle apr\u00e8s les faits, h\u00e9 bien cette trace cela des crimes doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s doivent \u00eatre \u00e9tudi\u00e9es doivent \u00eatre banalis\u00e9 et participe de l'\u00e9tablissement des faits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:35) [91%] :\r\nDans quel contexte t\u00eate c'est bien de faire une mise en perspective encore une fois, comme on l'a fait auparavant par rapport \u00e0 ces tribunaux de justice ces tribunaux p\u00e9naux mais dans quel contexte Van Garibian \u00e9mergent, cette notion de droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, comment elle s'\u00e9tait impos\u00e9e au fond dans le le Champ de la justice internationale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:56) [91%] :\r\nAlors, l\u00e0 encore, et \u00e0 s'est impos\u00e9 au travers de diff\u00e9rentes \u00e9tapes, pour faire bref, je dirais que cette ce ce nouveau droit droits humains qu'est le droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, initialement, n'\u00e9tait pas express\u00e9ment dans une convention internationale, donc c'est-\u00e0-dire que, on le trouvait pas inscrit dans un trait\u00e9 international avec une d\u00e9finition pr\u00e9cise la particularit\u00e9 de ce nouveau droit de l'homme, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant aussi, du point de vue de des r\u00e9flexions men\u00e9es sur comment est -ce concret du droit, h\u00e9 bien la particularit\u00e9 de ce droit, c'est qu'il appara\u00eet et il initialement il \u00e9mergeait il n'est dans un contexte o\u00f9 alors c'est un contexte pr\u00e9cis, c'est l'Am\u00e9rique latine, comme vous le savez l'Am\u00e9rique la plupart des \u00c9tats d'Am\u00e9rique latine ont connu dans les ann\u00e9es 70, plus ou moins des dictatures militaires, donc dans les ann\u00e9es 90 on \u00e9tait en Am\u00e9rique latine dans un dans des configurations ou la plupart du temps il y avait des situations d'impunit\u00e9s ou les crimes commis durant les dictatures militaires n'\u00e9taient pas prises en charge p\u00e9nalement et le droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 est n\u00e9 comme on dit, donc \u00e0 partir du terrain du bas vers le haut est n\u00e9 de revendications de certaines cat\u00e9gories de de population, donc de la population civile et des ONG pour lutter, en fait, le droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 dans un contexte de r\u00e9sistance \u00e0 des situations d'impunit\u00e9s et des situations de d\u00e9faillance de l'\u00c9tat donc pense par exemple ce Wangari Argentine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:28) [85%] :\r\n\u00e0 l'Argentine, oui au mouvement des M\u00e8res de la place de l'donc toute heure revenait chaque semaine pour pour lutter contre si on disparition forc\u00e9e, elles ont jou\u00e9 un r\u00f4le pionnier, les m\u00e8res de la place de mai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:40) [91%] :\r\nAbsolument, ils ont jou\u00e9 un r\u00f4le majeur et c'est \u00e0 partir justement du terrain, donc de la r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te qu'on qu'on qu'ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s les \u00c9tats et par exemple l'\u00c9tat argentin avec cette revendication de d'accord, s'il y a des amnisties s'il y a impunit\u00e9 si on peut pas acc\u00e9der au juge p\u00e9nal on veut au moins que vous \u00c9tat, vous nous aidiez, y compris financi\u00e8rement et logistiquement et financi\u00e8rement \u00e0 rechercher et identifier le corps de nos disparus \u00e0 \u00e0 soutenir des travaux historiographiques en un mot, \u00e0 avoir acc\u00e8s \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 la \u00e0 l'information et c'est c'est ces revendications ont \u00e9t\u00e9 entendues par les juges interam\u00e9ricain des droits de l'homme, qui sont les homologues de nos juges europ\u00e9ens des droits de l'Homme ici en Europe et pour faire simple, c'est par le biais du travail des juges, il n'y a un travail \u00e0 assez militants finalement des juges qu'a \u00e9t\u00e9 reconnu ce droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, qui maintenant d\u00e9sormais est aussi pr\u00e9vue express\u00e9ment dans un certain nombre de textes internationaux, donc voyez comment, face \u00e0 la d\u00e9faillance des \u00c9tats, il existe, et c'est \u00e7a qui est aussi int\u00e9ressant, il existe des effets de mobilisation sociale qui peuvent mener \u00e0 la cr\u00e9ation de nouveaux droits lorsqu'on parle droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 on parle droits individuels ou droit, collectivement, excellente question, c'est tout un d\u00e9bat, alors il y a certains organes judiciaires, comme la Cour interam\u00e9ricaine des droits de l'homme qui a une approche plus restrictive du droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il consid\u00e8re qu'il s'agit d'un droit individuel que seules les victimes directes pourraient revendiquer et d'autres plateformes ou d'autres organes comme la Commission interam\u00e9ricaine des droits de l'homme ou un certain nombre de d'auteurs de doctrine qui d\u00e9fendent aussi cette, cette nouvelle approche plus large du droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, qui impliquerait qu'il puisse s'agir d'un droit aussi que toute personne concern\u00e9e mais pas n\u00e9cessairement victimes pourrait revendiquer ou pourrait pourraient pourrait demander \u00e0 son \u00e9tat d'\u00eatre aid\u00e9 dans son droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, il n'en demeure pas moins, et vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure que les contours exacts de ce droit sont floues et c'est aussi cela qu'il qu'il est int\u00e9ressant de de mettre \u00e0 l'\u00e9preuve de tester et de voir les diff\u00e9rentes appr\u00e9hension que l'on a du contenu, c'est-\u00e0-dire, concr\u00e8tement, qu'ils soient individuels ou collectifs ou les 2 qu'est -ce que \u00e7a signifie et quel type de garantie, \u00e7a permettrait aux victimes et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 concern\u00e9e de d'acqu\u00e9rir et de la part de qui et \u00e0 notre question int\u00e9ressante, c'est de savoir avec quel autre droit ce droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 peut potentiellement entrer en conflit et alors ah, c'est une question ouverte, je vous dirai dans 4 ans, mais c'est pas, c'est un c'est un, c'est en tout cas un droit, quel que soit l'interpr\u00e9tation que que l'on adopte, qui est le plus souvent consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9tant \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 2 autres droits de l'homme classique reconnu depuis longtemps que sont le droit \u00e0 la justice d'une part et le droit \u00e0 l'information de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:45) [85%] :\r\nAlors effectivement, vaste vaste d\u00e9bat vaste th\u00e9matique c'est Garibian ce droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, il est \u00e9videmment investi d'un grand grand nombre de missions passivit\u00e9 gu\u00e9rir restaurer r\u00e9concili\u00e9s, on en attend beaucoup, est -ce que c'est pas aussi le nom, je dirais d'une nouvelle utopie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:06) [92%] :\r\nAlors oui, c'est une belle question parce qu'en fait, cette utopie comme vous dites, \u00e7a pose l\u00e0 aussi une autre question, 13 \u00e0 la fois philosophique et tr\u00e8s concrets, tr\u00e8s pragmatique, qui est celle de savoir, lorsque l'on lorsque l'on tente de mettre en oeuvre ce droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, est ce que l'on consid\u00e8re la la v\u00e9rit\u00e9 comme \u00e9tant un moyen, ou l'acc\u00e8s \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, comme \u00e9tant un moyen d'acc\u00e9der \u00e0 terme \u00e0 la justice et donc sous- entendu \u00e0 la justice p\u00e9nale ou est -ce que l'acc\u00e8s \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, pourrait \u00eatre une fin en soi, ind\u00e9pendamment de l'existence ou non de poursuites p\u00e9nales, par la suite, \u00e7a c'est aussi une des questions de fond que que l'on se pose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:49) [88%] :\r\nEt puis, question suicide hier, \u00e7a peut \u00eatre un concept moteur oui de changements pour la justice internationale, vous y croyez Salah. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:57) [92%] :\r\nC'est en tout cas dans le cas argentin, oui, c'est \u00e0 dire dans dans l'un des cas, un des terrains que j'ai, j'ai beaucoup travaill\u00e9, qui est l'Argentine il y a quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, on a pu constater que la mise en oeuvre difficile, laborieuse contestataire un comme, comme je vous le disais comme une forme de r\u00e9sistance par le bas, h\u00e9 bien cette mise en oeuvre du droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, initialement dans un contexte d'impunit\u00e9s d'amnistie a pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9t\u00e9 un moteur pour faire exploser si j'ose dire, les lois d'amnistie en question et \u00e0 partir des ann\u00e9es 2005, \u00e7a a permis, par le biais de la mise en oeuvre de ce droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, \u00e7a a permis, en Argentine, par exemple, de r\u00e9ouvrir les poursuites p\u00e9nales qui ont lieu actuellement et le sait parce qu'elles sont tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9 il y a une une des centaines de proc\u00e8s p\u00e9naux, toujours en cours, en Argentine, actuellement donc on rejuge on juge \u00e0 nouveau la possibilit\u00e9 de juger les tortionnaires des ann\u00e9es des ann\u00e9es 70 et initialement cette r\u00e9ouverture des poursuites p\u00e9nales des poursuites p\u00e9nales et cette remise en question des lois d'amnistie des ann\u00e9es 80 a \u00e9t\u00e9 possible par cette r\u00e9sistance vis \u00e0 l'\u00e9mergence du droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, donc oui, tout est li\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:08) [93%] :\r\nVoil\u00e0, et puis l\u00e0 on prend un petit peu mieux effectivement la mesure des enjeux, des enjeux qui sont li\u00e9s \u00e0 ce droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, puisqu'on retiendra au fond de de cet entretien, c'est qu'il faut penser dans la complet ah oui parit\u00e9 que la justice p\u00e9nale internationale, elle est imparfaite, mais elle est n\u00e9cessaire, qu'il n'a pas r\u00e9ponse \u00e0 tout, mais qu'elle doit effectivement se penser dans une compl\u00e9mentarit\u00e9 avec aujourd'hui au centre, ce droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, notamment \u00e0 la ville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:38) [87%] :\r\nDes droits \u00e0 la r\u00e9p\u00e9tition, droit \u00e0 la maison \u00e0 la garantie de de bas par droit la r\u00e9paration la garantie non r\u00e9paration de non- r\u00e9p\u00e9tition, il s'agit des diff\u00e9rents piliers en fait des diff\u00e9rentes facettes de la dite lutte contre l'impunit\u00e9 et je crois que l'on a besoin de cette compl\u00e9mentarit\u00e9 l\u00e0 pour pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 l'\u00e9chelle absolument extra- ordinaire au sens de non ordinaire de la criminalit\u00e9 de masse dont il est question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:05) [86%] :\r\nMerci beaucoup, ces vannes Garibian pions, vous aurez inviterais bien s\u00fbr, dans quoi de de 3 ans quand m\u00eame, m\u00eame avant, m\u00eame avant pour faire le point aussi sur ce projet de recherche internationale autour du droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, merci \u00e0 vous, merci l'invitation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:21) [89%] :\r\nOui merci Nicole et merci de ces propos, si essentiel pour nous encore une minuscule, derni\u00e8re question, c'est dingue Garibian si quelqu'un comme moi qui simplement s'int\u00e9resse comme tout peut-\u00eatre dans la cit\u00e9 \u00e0 cette recherche pour le droit \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, ce mouvement novateur que vous mettez en place ce qu'il y a moyen de vous rejoindre ou de rejoindre quelques renseignements de se tenir au courant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:42) [86%] :\r\nAbsolument, nous le le programme de recherche un site internet si, le plus simple, peut-\u00eatre serait de taper mon nom d'un Google c'est vraiment Garibian, vous tomberez sur ma page professionnels qui contient un lien vers le site internet dans le cadre duquel on publie r\u00e9guli\u00e8rement les les r\u00e9sultats de nos, de nos recherches et bien \u00e9videmment que ce programme donnera aussi lieu \u00e0 des publications sous forme de d'ouvrages et j'esp\u00e8re avoir l'occasion d'en parler le le moment venu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:07) [85%] :\r\n\u00e7a peut vous serez toujours la bienvenue dans la Suisse c'est tr\u00e8s gentil merci beaucoup de votre visite et de nous avoir ouvert ses portes et ses fen\u00eatre disant versus on va prendre apr\u00e8s un sujet si charg\u00e9, c'est intense mais si essentiel encore une fois, on va prendre 10 minutes de musique et de partage par l'\u00e9motion, avec une nouveaut\u00e9 du disque nous conseille d'\u00e9couter Docteur pour notre programmateurs pour ce Versus cet indice qui est paru il y a quelques semaines chez Erato vou\u00e9s \u00e0 des Oeuvres de Debussy, je vous propose d'\u00e9couter la Emmanuel pas eu le grand fl\u00fbtiste suisse et Marie- Pierre Lang la main la harpiste fran\u00e7aise qui se sont connus dans les rangs de leur caisse philharmonique de Berlin, Emmanuel pas eu hier entre 2 Marie- Pierre Langlais mais en 93 il se joignent \u00e0 l'altiste fran\u00e7ais G\u00e9rard C\u00f4t\u00e9 pour cette Sonate pour fl\u00fbte, alto et harpe dont nous \u00e9coutons de mouvements l'interlude qui produit mais nous restons et le final \u00e0 les gros mots des Ratoma de l'Otan. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T08:57:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garibian, S\u00e9vane", "role": "professeure FNS \u00e0 la facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0BC4ED63-1912-4458-A7F9-AFD746D06360", "internalArchiveId": "0BC4ED63-1912-4458-A7F9-AFD746D06360", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vous avez dit \"contemporain\"?", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Contrairement \u00e0 l'ami du jazz, \u00e0 l'amateur de pop ou au partisan des nouvelles musiques \"urbaines\", l'habitu\u00e9 des concerts classiques vit sur plusieurs si\u00e8cles. Cela ne lui pose pas de probl\u00e8me de passer d'un Bach de 1700 \u00e0 un Mahler compos\u00e9 200 ans plus tard, il applaudit \u00e0 l'op\u00e9ra Mozart comme Berg, troque son luth pour une guitare - et cette souplesse est tout \u00e0 son honneur. D'o\u00f9 vient, d\u00e8s lors, sa r\u00e9ticence manifeste lorsqu'il est question des cr\u00e9ations de son temps? La musique contemporaine, si elle a ses ardents d\u00e9fenseurs, n'a pas encore, semble-t-il, l'adh\u00e9sion du grand public. Mais cette m\u00e9fiance n'est-elle pas en train de s'estomper, quel r\u00f4le musicologues et musiciens ont-ils \u00e0 jouer dans l'\u00e9ducation musicale du public? Nous \u00e9voquons ces questions avec Yves Fournier, musicien, musicologue et responsable d'un cycle de conf\u00e9rences, \u00e0 la M\u00e9diath\u00e8que-Valais, autour de la musique contemporaine.", "durationSec": 2831, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9219475", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicThemes": ["musique", "m\u00e9diation"], "alternativeTitle": ["Vous avez dit \"contemporain\"?", "Vous avez dit \"contemporain\"? / VSS_2018-01-18T10:04:19_versus-ecouter", "Vous avez dit \"contemporain\"? / VSS_2018-01-18T10:04:19_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["Contrairement \u00e0 l\u02b9ami du jazz, \u00e0 l\u02b9amateur de pop ou au partisan des nouvelles musiques \"urbaines\", l\u02b9habitu\u00e9 des concerts classiques vit sur plusieurs si\u00e8cles. Cela ne lui pose pas de probl\u00e8me de passer d\u02b9un Bach de 1700 \u00e0 un Mahler compos\u00e9 200 ans plus tard, il applaudit \u00e0 l\u02b9op\u00e9ra Mozart comme Berg, troque son luth pour une guitare - et cette souplesse est tout \u00e0 son honneur. D\u02b9o\u00f9 vient, d\u00e8s lors, sa r\u00e9ticence manifeste lorsqu\u02b9il est question des cr\u00e9ations de son temps? La musique contemporaine, si elle a ses ardents d\u00e9fenseurs, n\u02b9a pas encore, semble-t-il, l\u02b9adh\u00e9sion du grand public. Mais cette m\u00e9fiance n\u02b9est-elle pas en train de s\u02b9estomper, quel r\u00f4le musicologues et musiciens ont-ils \u00e0 jouer dans l\u02b9\u00e9ducation musicale du public? Nous \u00e9voquons ces questions avec Yves Fournier, musicien, musicologue et responsable d\u02b9un cycle de conf\u00e9rences, \u00e0 la M\u00e9diath\u00e8que-Valais, autour de la musique contemporaine.\nPar Marie Favre", "Contrairement \u00e0 l\u02b9ami du jazz, \u00e0 l\u02b9amateur de pop ou au partisan des nouvelles musiques \"urbaines\", l\u02b9habitu\u00e9 des concerts classiques vit sur plusieurs si\u00e8cles. Cela ne lui pose pas de probl\u00e8me de passer d\u02b9un Bach de 1700 \u00e0 un Mahler compos\u00e9 200 ans plus tard, il applaudit \u00e0 l\u02b9op\u00e9ra Mozart comme Berg, troque son luth pour une guitare - et cette souplesse est tout \u00e0 son honneur. D\u02b9o\u00f9 vient, d\u00e8s lors, sa r\u00e9ticence manifeste lorsqu\u02b9il est question des cr\u00e9ations de son temps? La musique contemporaine, si elle a ses ardents d\u00e9fenseurs, n\u02b9a pas encore, semble-t-il, l\u02b9adh\u00e9sion du grand public. Mais cette m\u00e9fiance n\u02b9est-elle pas en train de s\u02b9estomper, quel r\u00f4le musicologues et musiciens ont-ils \u00e0 jouer dans l\u02b9\u00e9ducation musicale du public? Nous \u00e9voquons ces questions avec Yves Fournier, musicien, musicologue et responsable d\u02b9un cycle de conf\u00e9rences, \u00e0 la M\u00e9diath\u00e8que-Valais, autour de la musique contemporaine.\nPar Marie Favre", "Contrairement \u00e0 l\u02b9ami du jazz, \u00e0 l\u02b9amateur de pop ou au partisan des nouvelles musiques \"urbaines\", l\u02b9habitu\u00e9 des concerts classiques vit sur plusieurs si\u00e8cles. Cela ne lui pose pas de probl\u00e8me de passer d\u02b9un Bach de 1700 \u00e0 un Mahler compos\u00e9 200 ans plus tard, il applaudit \u00e0 l\u02b9op\u00e9ra Mozart comme Berg, troque son luth pour une guitare - et cette souplesse est tout \u00e0 son honneur. D\u02b9o\u00f9 vient, d\u00e8s lors, sa r\u00e9ticence manifeste lorsqu\u02b9il est question des cr\u00e9ations de son temps? La musique contemporaine, si elle a ses ardents d\u00e9fenseurs, n\u02b9a pas encore, semble-t-il, l\u02b9adh\u00e9sion du grand public. Mais cette m\u00e9fiance n\u02b9est-elle pas en train de s\u02b9estomper, quel r\u00f4le musicologues et musiciens ont-ils \u00e0 jouer dans l\u02b9\u00e9ducation musicale du public? Nous \u00e9voquons ces questions avec Yves Fournier, musicien, musicologue et responsable d\u02b9un cycle de conf\u00e9rences, \u00e0 la M\u00e9diath\u00e8que-Valais, autour de la musique contemporaine.\nPar Marie Favre"], "variantIds": ["ece-9219479", "ece-9219475"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-11T06:49:21Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nVous \u00e9coutez \u00e7a. \r\n\u00e9coutez Allaoui on sent mieux apr\u00e8s la guerre parce que d\u00e9sormais, c'est officiel, nous \u00e9coutons et nous vous \u00e9coutons, parce que oui, nous sommes tous des m\u00e9lomanes, nous allons tous au concert, \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me de passer d'une oeuvre de \u00e0 une oeuvre de Mahler dont versus on fait \u00e7a constamment et puis d\u00e8s qu'il est question de musique dite contemporaine, \u00e7a veut dire qu'on arrive dans le si\u00e8cle pr\u00e9c\u00e9dent le 20\u00e8me si\u00e8cle ne parlons m\u00eame pas du XXIe, l\u00e0 \u00e7a coince, pour certains, ou un sourcil il on voit une oreille se fermer parfois dans les salles de concert, on voit le propri\u00e9taire des \u00e7a, soupire un peu ou partir en appelant sa m\u00e8re, bref, l'affaire n'est pas simple Marie Favre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [93%] :\r\nNon, et c'est vrai que c'est quelque chose qui me qui m'a amen\u00e9 \u00e0 m'interroger et invit\u00e9 Yves pour creuser un peu ce sujet c'est vrai que la musique classique, l'amateur de musique classique et probablement la personne qui saute le plus volontiers d'un si\u00e8cle \u00e0 l'autre, ce que le r\u00e9pertoire classique extr\u00eamement vaste et c'est vrai que le la musique, on va dire, \u00e0 partir du 20\u00e8me si\u00e8cle et semble plus difficile \u00e0 faire passer aupr\u00e8s du public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [82%] :\r\nC'est donc il Fournier musicologues trompettiste conf\u00e9rencier dans le cadre de cycle de conf\u00e9rences, concerts, des mots et des notes, organis\u00e9 par la m\u00e9diath\u00e8que Valais de Sion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [87%] :\r\nOui, parce qu'on voit de plus en plus d'initiatives qui tendent \u00e0 mettre en valeur, il me semble \u00e0 musique contemporaine envoie dans les programmations aussi de concert, on commence \u00e0 mettre de plus en plus d'Oeuvres et puis, il sent qu'il a toujours besoin d'un d'un interm\u00e9diaire entre cette musique et le public pour essayer de, de faire comprendre ce qui s'y passe et Yves, une des personnes qui, dans le cadre de ce cycle de conf\u00e9rences mots et des notes organisation \u00e0 la m\u00e9diath\u00e8que, c'est un petit peu l'interm\u00e9diaire, le passeur entre musique et interpr\u00e8te et public et je me demandais Yves comment \u00e9tait premi\u00e8res question comment \u00e9tait quel r\u00f4le on a quand on fait cette place d'interm\u00e9diaires, comment on place le curseur pour bien faire passer le message du Fournier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [91%] :\r\nC'est une question difficile, \u00e0 mon avis, une des principales quand on fait de la vulgarisation d'avant- concert ou ce genre d'exercice, l'id\u00e9e de la m\u00e9diath\u00e8que \u00e0 Sion est contenu dans son nom, c'est de faire de la m\u00e9diation, \u00e7a veut dire en gros de trouver un moyen de lier les Oeuvres en question, \u00e7a peut \u00eatre de la peinture ou ici la musique au public ou aux auditeurs dans ce cas -l\u00e0, et donc cette id\u00e9e, elle vient de du constat que, comme vous avez dit avant, souvent il y a une sorte d'incompr\u00e9hension qui peut aller du rire g\u00ean\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute compl\u00e8tement ferm\u00e9 et malheureusement au fait que ces personnes -l\u00e0 ne reviendront peut-\u00eatre plus jamais de leur vie, un concert de musique dite contemporaine, donc l'id\u00e9e de ce cycle, en fait, qui est donc ainsi cycle dans sa 2\u00e8me ann\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 par Thierry de qui est le directeur du conservatoire de Sion, c'\u00e9tait de faire une saison de concerts, donc ces 6 ou 7 concerts mais chaque fois avec une pr\u00e9sentation avant et donc l'exp\u00e9rience de l'ann\u00e9e pass\u00e9e o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait sans sans conf\u00e9rence de pr\u00e9sentation faite sans m\u00e9diation \u00e0 pousser les gens de la m\u00e9diath\u00e8que et les gens du c\u00f4t\u00e9 concerts \u00e0 trouver une solution, entre guillemets, qui \u00e9tait pas du tout original en l'occurrence puisque \u00e7a se fait dans d'autres cadres mais en Valais c'est peu d\u00e9velopp\u00e9 finalement la musique contemporaine, elle b\u00e9n\u00e9ficie pas de de d'ensemble install\u00e9 comme c'est le cas de contre- chant pour Gen\u00e8ve par exemple et d'une vaste programmation m\u00eame de musique classique, traditionnelle quelques pas donc l'id\u00e9e c'\u00e9tait d'initi\u00e9s impossible public valaisan aux nouveaut\u00e9s de la musique dite savante alors pour revenir \u00e0 cette histoire de curseur, disons les 2 extr\u00eames sont pour le 1er, l'avocat de dupes du compositeur en question, \u00e7a veut dire que on va d\u00e9fendre co\u00fbte que co\u00fbte, c'est un peu un peu forts peut-\u00eatre voil\u00e0 mais corps et \u00e2me, c'est mieux, on va d\u00e9fendre corps et \u00e2me le le compositeur en question est, entre guillemets, justifie son son programme, on a tr\u00e8s souvent dans la musique contemporaine, on y reviendra, j'imagine, un programme qui peut \u00eatre plus ou moins technique qui a, qui a pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration d'une pi\u00e8ce, \u00e7a peut \u00eatre une th\u00e9orie scientifique, \u00e7a peut \u00eatre une vie litt\u00e9raire, que sais -je, et donc on va mettre en relation ou disons justifier le lien qu'a pu faire le compositeur entre un aspect extr\u00eamement technique et sa r\u00e9alisation dans la la composition et finalement sans avoir vraiment en t\u00eate l'id\u00e9e que c'est l'auditeur qui ne conna\u00eet pas forc\u00e9ment \u00e7a qui va devoir \u00e9couter cette pi\u00e8ce, donc \u00e7a c'est le l'extr\u00eame disons ou le conf\u00e9rencier au la personne en question se fait l'avocat du compositeur, le petit bout du fil simplement oui, voil\u00e0 exactement et puis \u00e0 l'extr\u00eame inverse, on a la personne qui est une sorte de d\u00e9tracteurs naturels de la musique contemporaine avec le topo\u00ef c'\u00e9tait bien mieux avant, avant qu'est -ce que c'\u00e9tait beau, voil\u00e0, en principe, ce genre de personne est rarement invit\u00e9 \u00e0 pr\u00e9senter \u00e9videmment une conf\u00e9rence d'avant- concert mais on peut les entendre \u00e9videmment partout hein ou les lire aussi et donc l'id\u00e9e de ce genre de vulgarisation, c'est de trouver un juste milieu, donc de mettre le curseur entre ce que peut dire le compositeur ou ce qu'a pu \u00e9crire le compositeur faut jamais prendre pour argent comptant ce que dit un compositeur \u00e9videmment c'est c'est son 1er propagandiste, entre guillemets, mais si \u00e7a s'entend, si \u00e7a se retrouve dans ces Oeuvres, \u00e9videmment, on peut le citer, on peut utiliser ses \u00e9crits donc trouver un juste milieu entre cette chose -l\u00e0 et puis le le public en fait donc, si j'essaie toujours de me mettre entre guillemets, du c\u00f4t\u00e9 du public, \u00e7a veut dire est -ce que ce que je dis l\u00e0, \u00e7a va servir \u00e0 mieux \u00e9couter \u00e0 mieux entendre ou est -ce que ce que je dis l\u00e0, \u00e7a s'entend dans la musique, tout simplement, on verra peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure, mais il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui rel\u00e8ve de, de, alors les anciens disaient l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:25) [88%] :\r\nAh ok d'musique, la musique pour les yeux, donc une musique qui se voit quelque chose qui se voit dans la partition, mais qui ne s'entend pas et au 20\u00e8me si\u00e8cle, on a \u00e9norm\u00e9ment de compositeurs ou de courants qui se sont de cette ob\u00e9dience l\u00e0 et donc on peut passer \u00e9videmment 45 minutes a parl\u00e9 sur quelque chose qui au final ne s'entendra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [85%] :\r\nOui, il y a des partitions sublimissime de beaut\u00e9 visuelle exactement et puis c'est vrai que mise en sont bien sa sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:51) [90%] :\r\nC'est int\u00e9ressant de le de relever il faut \u00e7a, il faut, il faut l'utiliser \u00e9videmment ou en conf\u00e9rence, c'est diff\u00e9rent de de la radio, on peut \u00e9videmment le montrer avec on peut projeter des images, donc \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s parlant, si vous pensez aux partitions de de Chrome, par exemple, voil\u00e0, il y a des signes le signe peace and Love Ould de des signes du zodiaque qui sont mises en partie sans enfin la partition prend la forme de ces choses -l\u00e0, \u00e9videmment, \u00e7a, \u00e7a ne s'entend pas et \u00e7a se faisait d\u00e9j\u00e0 \u00e9videmment au d\u00e9but du XIVe si\u00e8cle dans le lard subtilior vous avez par exemple la harpe de m\u00e9lodies le texte parle d'une part et la partition prend la forme visuelle d'une rare, donc on a de tout temps fait des abstractions, mais dans certaines parties du 20\u00e8me si\u00e8cle, dans certains secteurs, au final, on a que l'abstraction qui qui subsistent ou qui qui participe \u00e0 la cr\u00e9ation de la partition et donc le vulgarisateur, il se trouve des fois emprunter puisque les seules choses qui qu'il peut dire sur le la m\u00e9thode de compositions sont des choses extr\u00eamement techniques qui sont donc, par d\u00e9finition, quasiment impossible \u00e0 vulgariser, on peut faire des analogies, on peut parler du cours du contexte, mais \u00e7a reste difficile d'approche voil\u00e0 donc disons ce curseur, il faut le trouver en fonction du public et le ma\u00eetre, moi j'ai toujours eu l'id\u00e9e de me mettre du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui s'entend ou de ce qui va s'entendant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:19) [92%] :\r\nOui, \u00e7a c'est un petit peu la la place que vous essayez de trouver quand vous parlez de cette musique, mais dans le fond on dit contemporain d'ailleurs, on commence \u00e0 le percevoir dans vos propos contemporain comme \u00e7a veut pas dire grand chose, la p\u00e9riode est vaste \u00e0 Cannes \u00e0 partir de quel moment historique vous feriez dat\u00e9 ce cette fracture qui fait que certaines musiques sont difficiles d'appr\u00e9hension pour le public non averti, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:44) [89%] :\r\nAlors c'est une, c'est une longue question enfin une une difficile question contemporain, \u00e7a veut dire simplement qui est produit dans l'\u00e9poque o\u00f9 nous sommes donc \u00e9videmment que Barril a fait de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:57) [71%] :\r\nC'est \u00e7a l'me disait tout \u00e0 l'heure moi Pauvre du temps de Mozart, il devait \u00e9couter Glamis contemporaine, c'est-\u00e0-dire des Beaux-Arts et c'est \u00e7a qui est fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:05) [88%] :\r\nEt donc, oui, petite parenth\u00e8se, cette histoire de faire de la musique qui a plus de 20 ou 30 ans, elle est assez r\u00e9cente si on si on prend la civilisation occidentale, moi, je cite souvent dans ce cas de d\u00e9bats Leiden qui un th\u00e9oricien vers les ann\u00e9es 1540 qui \u00e9crit sont trait\u00e9 pour recr\u00e9er la musique doc les Game \u00e7a veut dire 40 ans avant parce que on n'avait m\u00eame plus les codes, on savait plus vraiment le faire et on le faisait plus du tout, donc on vivait dans une musique vraiment de une, 2, 3 d\u00e9cennies maximum alors que, aujourd'hui, \u00e9videmment, par l'institution du concert, on peut, on entend paradoxalement plut\u00f4t de la musique ancienne, c'est-\u00e0-dire 19\u00e8me et avant- donc cette musique contemporaine, c'est simplement une \u00e9tiquette musicologique on on n'on a eu tendance \u00e0 parler de musique contemporaine pour le la musique du XXe si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire celle qui succ\u00e8de au romantisme, donc on a la p\u00e9riode baroque, classique, romantique, apr\u00e8s le XXe si\u00e8cle, aujourd'hui on entend quand m\u00eame \u00e0 distinguer dans le XXe si\u00e8cle la musique moderne donc irait grosso-modo de 1890 1900 jusqu'\u00e0 la 2\u00e8me Guerre mondiale, on a, dans cette p\u00e9riode l\u00e0, disons 1910 et 1939 on a 2 grandes personnalit\u00e9s qui marquent vraiment le terrain de la production contemporaine s\u00e8che Stravinski d'une pas qui va faire de la musique russe, \u00e9videmment au d\u00e9but et puis apr\u00e8s, de la musique qu'on appelle n\u00e9o- classique ne sorte de retour \u00e0 des formes plus limpide et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 on a Sch\u00f6nberg et puis ces \u00e9l\u00e8ves qui vont exp\u00e9rimenter dans une premi\u00e8re phase, le post- romantisme, c'est-\u00e0-dire dans le courant de ce qui se fait dans la tradition se trop allemande invit\u00e9 voil\u00e0 dans la quand unit\u00e9 puis apr\u00e8s on franchit le pas de la L apostrophe \u00e0 tonalit\u00e9 ce qui sont difficiles \u00e0 l'Oral, on a la tonalit\u00e9 est la tonalit\u00e9 et puis apr\u00e8s le dod\u00e9caphonisme voil\u00e0 mais on a quand m\u00eame ces 2 grandes personnalit\u00e9s qui focalise le l'attention en fait apr\u00e8s 1945 c'est l\u00e0 que commence pour certains c'\u00e9tait tickets en fait de musique contemporaine qui est caract\u00e9ris\u00e9e au final par la disparition de grandes figures tut\u00e9laires et surtout de grandes \u00e9coles stylistiques alors les \u00e9coles stylistiques, on en a eu de tout temps, que ce soit \u00e0 la Renaissance ou apr\u00e8s le Style vraiment classique viennois c'est Hayden, Mozart, Beethoven synth\u00e9tis\u00e9es par ces 3 personnes qui ont su diffus\u00e9 dans toute l'Europe 1 en fait le le le ce qu'il faisait, par l'efficacit\u00e9 simplement tu, et donc \u00e0 partir de 1945 on a une sorte d'\u00e9clatement des styles et \u00e7a, c'est Jean Molino qui le dit dans dans ses \u00e9crits, une sorte de tri balise Sion de la production contemporaine qui est due \u00e0 diff\u00e9rents facteurs, mais l'id\u00e9e c'est que on a plus de quelques grands courants stylistiques, on a vraiment des \u00e9coles, des petites chapelles qui vont des s\u00e9pultures, c'est simplement oui exactement ou des individualit\u00e9s, donc on peut des fois regrouper des compositeurs en \u00e9cole de pens\u00e9e, alors \u00e7a peut \u00eatre le s\u00e9rialisme int\u00e9gral 1 entre 1950 et 60, \u00e7a peut \u00eatre le minimise minimalisme am\u00e9ricain un peu plus tard dans les ann\u00e9es 70 o\u00f9 on va avoir, par exemple, Steve Reich apr\u00e8s John Adams et d'autres qui ont des affinit\u00e9 commune mais l\u00e0- dedans, on a aussi des grandes figures comme, par exemple, Carter ou Messiaen qui ont fait une musique bien \u00e0 eux que personne n'a, n'a imit\u00e9, entre guillemets, \u00e7a veut dire qu'il est, qui n'ont pas, qui n'ont pas fait \u00e9cole avait verri\u00e8re mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:38) [90%] :\r\nUn syst\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral qui traverse le la raison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:42) [90%] :\r\nOui, on a simplement que des gens de vivent simplement pas dans le m\u00eame monde aupr\u00e8s d'ailleurs sans convaincre en \u00e9coutant de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:47) [93%] :\r\nAbsolument, je voulais justement vous proposez, vous m'aviez dit quand on a \u00e9voqu\u00e9 \u00e7a qu'un bon moyen de se rendre compte de cette fracture apr\u00e8s la guerre, c'est de prendre la date de 1948 et je propose qu'on \u00e9coute un tout petit extrait d'une oeuvre qui date de 1948 que vous allez reconna\u00eetre \u00e0 l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:31) [88%] :\r\nD'accord, on croit avoir reconnu ce qui se passait l'art 1948 Marie Favre pour confirmation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:35) [81%] :\r\nOui, Fr\u00e9d\u00e9ric, c'est le 1er d\u00e9fi \u00e0 l'attitude leader de Yoann de Yoann, la richesse de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:41) [98%] :\r\nC'est vrai qu'on est l\u00e0 le paradoxe temporel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:45) [91%] :\r\nOui, parce que justement vous me disiez il veut que la m\u00eame ann\u00e9e, il y avait \u00e9galement \u00e7a qui se passait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:07) [87%] :\r\nL\u00e0 on peut pas confondre le pr\u00e9nom peut, pas dire Lodwick Boulez, par exemple, \u00e7a serait tr\u00e8s chic pas beaucoup aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:14) [86%] :\r\nC'est vrai, c'est la 2\u00e8me Sonate pour piano de Pierre Boulez et c'est vrai que c'est assez surprenant de penser que ces 2 heures en tout cas l'entente des tout petits fragments datant de la m\u00eame ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:23) [90%] :\r\nOui, oui, c'est exactement \u00e7a date de 1948 donc juste apr\u00e8s la guerre en fait et on a cette id\u00e9e si on a un lieu commun, on sait, c'est id\u00e9e de de la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:36) [89%] :\r\nP\u00e9riodisation de l'histoire de la part de la litt\u00e9rature ou de la musique ou une p\u00e9riode succ\u00e8de \u00e0 une autre et donc, typiquement, on pense qu'en 1600 na\u00eet le baroque et donc la renaissance se termine cette ann\u00e9e- l\u00e0, alors qu'\u00e9videmment \u00e0 Florence, \u00e0 partir de 1580 on exp\u00e9rimente d\u00e9j\u00e0 la main de l'y accompagner qui donne l'op\u00e9ra et puis, en 1650 on a encore des entre guillemets les vieilles perruques, \u00e9crivent dans le Style \u00e0 la Palestrina dans les grands centres religieux, donc on a plut\u00f4t une sorte de polyphonie de couches historiques et on retrouve le cas \u00e9videmment \u00e0 la fronti\u00e8re entre la musique post- romantique qui est vraiment incarn\u00e9 typiquement par Richard Strauss ici et puis l'avant- garde, et donc on a cette tendance ou en tout cas cette cohabitation des courants d'avant- garde qui se distingue par une originalit\u00e9 ou m\u00eame \u00e0 contre- pied extr\u00eame par rapport, quelque part au courant mainstream au courant principal, ici, c'est un peu une exception parce qu'\u00e9videmment, Richard Strauss, il est tr\u00e8s tardive dans le post- romantisme mais on a aussi Sibelius par exemple ou puis Fisener pardon, des gens comme \u00e7a qui vont \u00e9crire une musique qui utilise les codes classiques ou romantiques en fait au niveau de la rythmique de la m\u00e9trique de la forme et puis de l'harmonie et ces 3 aspects l\u00e0 en fait sont, j'allais dire combattu non mais en tout cas, sont d\u00e9tourn\u00e9s sont d\u00e9tourn\u00e9s ou en tout cas, on veut faire autrement sur ces 3 points l\u00e0, notamment dans la 2\u00e8me sonate de Boulez et la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration veut vraiment couper les ponts, on sort \u00e9videmment d'une de d'un traumatisme gigantesque apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale et donc les artistes qui sont, c'est-\u00e0-dire les la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, un qui ont qui ont 20, 30 ans, dans ces ann\u00e9es- l\u00e0 vraiment coup\u00e9 avec cet h\u00e9ritage austro- allemand qui a \u00e9t\u00e9, il faut le dire largement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par le r\u00e9gime nazi et donc dans les ann\u00e9es 30 et 40 en Allemagne, c'\u00e9tait la musique, on \u00e9coute, donc on avait \u00e7a pouvait \u00eatre Brutner Wagner Traor\u00e9 ou autre, on \u00e9coutait vraiment cette musique l\u00e0 qui a qui qui \u00e9tait la musique officielle du Reich quelque part et donc on veut couper ces choses -l\u00e0 mais c'est effectivement compliqu\u00e9 de couper avec quelque chose qui est, qui est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par le public, et puis qui, a priori, fonctionne tr\u00e8s bien par rapport \u00e0 notre c\u00e2blage neurologique le syst\u00e8me tonal la gestion rythmique on ma\u00eetrise ou harmonique de de la musique classique et romantique, a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9, a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 et puis c'est quelque part une sorte de darwinisme hein, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s efficace et donc on a beaucoup refait qu'on a perfectionn\u00e9 et c'est difficile de, de, de couper court \u00e0 2 si\u00e8cles de tradition et c'est ce que font ces compositeurs actif alors par exemple, \u00e0 Darmstadt o\u00f9 dans certains centres privil\u00e9gi\u00e9s de la cour, la composition contemporaine o\u00f9 on pense cr\u00e9er la musique du futur, la musique de demain en presque en faisant tabou la rasade de l'h\u00e9ritage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:37) [89%] :\r\nMais ce qui rend tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 appr\u00e9hender, c'est que du coup on comprend bien qu'\u00e0 cet h\u00e9ritage du pass\u00e9 qui ouvre historiquement avec lequel on veut couper mais chacun part dans la direction qu'il lui pla\u00eet, n'arrive plus \u00e0 retrouver une unit\u00e9 aussi flagrante que ceux qui avait auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:51) [89%] :\r\nOui, aujourd'hui on date peu pr\u00e8s de ces ann\u00e9es 60, ce qu'on appelle la grande acc\u00e9l\u00e9ration auront d\u00e9sormais nous sommes dans l'anthropoc\u00e8ne dans cet \u00e2ge o\u00f9 l'homme imprime son pouvoir sur tout le reste et on date \u00e0 peu pr\u00e8s de \u00e7a cette grande acc\u00e9l\u00e9ration, o\u00f9 on va puiser partout et o\u00f9 plus rien n'est stable est -ce que c'est valable aussi en musique ce cette cette instabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:15) [89%] :\r\nOui, oui, c'est si on si on on se fait une frise chronologique de l'histoire de la musique, on voit tr\u00e8s clairement, on a le le Moyen-Age, qu'on peut subdiviser en camp. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:26) [91%] :\r\nPetite p\u00e9riode millions qui dure presque 1000 en apprenant \u00e0 la leur naissance qui dure 2 si\u00e8cles l'\u00e9poque baroque, 100 50 ans l'\u00e9poque classique, bon c'est un peu une exception, mais 50 50 ann\u00e9es comme \u00e7a et puis s'entend pour le romantisme et puis apr\u00e8s, si on devait suivre ces coupes, l\u00e0 on a des courants qui vont durer 5 ans ou 10 ans, donc on est vraiment dans ce que vous dites une acc\u00e9l\u00e9ration sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire de la musique, on a toujours eu des p\u00e9riodes plus ou moins stable et puis des p\u00e9riodes charni\u00e8res o\u00f9 on a beaucoup de changements qui s'op\u00e8rent, c'est le cas entre le baroque et classique ou \u00e0 d'autres moments de l'histoire de la musique, mais ici, quelque part, on a une acc\u00e9l\u00e9ration qui qui ne conduit pas \u00e0 une situation en \u00e9volution Vermand stable, on a \u00e7a c'est d\u00e9crit par Jo\u00ebl M\u00e9nard Smith par exemple pour pour la biologie, en l'occurrence, mais cette id\u00e9e que, on a des p\u00e9riodes d'acc\u00e9l\u00e9ration et puis apr\u00e8s on a des plateaux plus ou moins stable, si vous pensez \u00e0 la p\u00e9riode au d\u00e9but de la p\u00e9riode classique, on a vraiment diff\u00e9rents courants qui cohabitent, on a alors on a mis des \u00e9tiquettes, on a le Style galant la laine fine Zam car en a le Sturm droit qu'on a diff\u00e9rentes choses pendant 20 ou 30 ans, et puis on sait pas, \u00e9videmment, o\u00f9 \u00e7a va aller, et tout d'un coup, on a des gens comme Hayden qui qui en font une synth\u00e8se magistrale qui va s'imposer dans toute l'Europe et c'est vraiment le d\u00e9but du Style classique, apr\u00e8s on a Mozart, Beethoven dans ces ann\u00e9es 50 60 E qu'on a \u00e9norm\u00e9ment de petits courants mais on a l'impression que c'est pas qu'une impression d'ailleurs qu'on n'arrive pas \u00e0 d\u00e9boucher sur une nouvelle situation stable et au final on a quelque chose qui va caract\u00e9riser l'avant- garde de ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, on a une sorte de fuite en avant ou d'acc\u00e9l\u00e9ration ou \u00e0 la nouveaut\u00e9 va succ\u00e9der encore de la nouveaut\u00e9 sans \u00e9tablir v\u00e9ritablement un nouveau langage qui sera durable quand on \u00e9tablisse r\u00e9alisme int\u00e9grale alors certains enfants encore dans les ann\u00e9es 80 96 \u00e9vident mais la grosse p\u00e9riode d'activit\u00e9 de ce courant, il dure une dizaine d'ann\u00e9es, et puis apr\u00e8s on a on aura d'autres courants qui vont se succ\u00e9der, mais c'est vraiment extr\u00eamement rapide et \u00e7a s'acc\u00e9l\u00e8re donc je sais ce que vous dites, pour d'autres aspects de presque anthropologique ou de l'histoire de l'humanit\u00e9, vous, \u00e0 mon avis tr\u00e8s fortement dans dans la musique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:44) [90%] :\r\nCe qu'explique peut-\u00eatre la difficult\u00e9 du public parce qu'on n'a pas le temps de s'installer dans un syst\u00e8me d'avoir beaucoup d'Oeuvres qui nourrissent la compr\u00e9hension, \u00e0 peine on a plus ou moins compris ce qui se passe que Paf le syst\u00e8me change. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:54) [91%] :\r\nOui, \u00e7a c'est s\u00fbr que c'est une des difficult\u00e9s, c'est que c'est difficile d'avoir les cartes et d\u00e8s qu'on a les cartes, on change de jeu si je peux dire \u00e7a veut dire que c'est ce que vous dites, \u00e7a demande, on peut l'appr\u00e9hender de fa\u00e7on th\u00e9orique, hein, la musique, c'est \u00e9vident, mais en principe pour 99 pourcent du du du public ou des gens, \u00e7a se passe par l'agrandissement du du, du mus\u00e9e de l'imaginaire en f\u00eate on emmagasine dans notre t\u00eate dans notre cerveau, toute une s\u00e9rie de pi\u00e8ces et puis apr\u00e8s, \u00e7a se fait tout seul, on fait des comparaisons, on tire des Liens \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame d'une pi\u00e8ce, hein, c'est le fonctionnement de des formes classiques, d'ailleurs, on a des rappels des renvois \u00e0 travers les Oeuvres elles-m\u00eames, on a aussi les les m\u00eames proc\u00e9d\u00e9s et donc dans le cas de la musique contemporaine, c'est compliqu\u00e9 parce que \u00e7a demande un peu d\u00e9form\u00e9 m\u00eame qui se que pour appr\u00e9hender Beethoven les derni\u00e8res Oeuvres de Beethoven, elles sont extr\u00eamement complexes, aussi \u00e0 l'\u00e9coute et l\u00e0 \u00e7a demande un effort, mais peut-\u00eatre 5 ans apr\u00e8s la la la musique qui se fait dans l'ann\u00e9e en cours, elle a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9, \u00e9videmment, on va refaire des pi\u00e8ces, hein, qui date de 1960 70 ou 80 ans les rejoue toujours certaines en tout cas, donc on a quand m\u00eame quelques pistes pour suivre cette histoire de la musique en temporaire mais les cartes sont rabattus presque j'public face \u00e0 une grande en massive pouvoir entrer dans cette musique, oui, on pourrait dire \u00e7a, certains diront les compositeurs devrait aussi se prendre en main. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:30) [88%] :\r\nC'\u00e9tait la main peut-\u00eatre voil\u00e0 les a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en Narcisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:37) [87%] :\r\nParce que, malgr\u00e9 tout, il y aurait, vous le disait quand m\u00eame 2 ou 3 pistes g\u00e9n\u00e9rale qui permettent d'avoir un regard plus ou moins g\u00e9n\u00e9rale sur cette production entre 1950 on va dire et nos jours des choses, des grandes lignes g\u00e9n\u00e9rales qui traverse un peu sceptique courant pour \u00e9couter leur qu'on pourra \u00e9couter ensuite oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:56) [92%] :\r\nOui, alors disons il y a, il y a quelques caract\u00e9ristiques propres \u00e0 la musique contemporaine, disons \u00e7a d\u00e9pend dans quel courant esth\u00e9tique, on se trouve, si on est vraiment dans le le l'avant- garde r\u00e9actionnaire, quelque part, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 on va vouloir d\u00e9truire syst\u00e9matiquement les codes anciens alors une des fa\u00e7ons de le faire, c'est l'abstraction et donc \u00e7a, c'est quelque chose qui, alors je l'ai dit avant qu'on trouve chez d'autres compositeurs et, \u00e9videmment, mais ici, elle va se trouver dans une phase o\u00f9, au final, c'est elle qui est \u00e0 l'avant- plan l'exemple classique d'abstraction qu'on entend pas c'est qu'on peut entendre, c'est dans les Oeuvres de bar les Oeuvres vocales cantons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:48) [87%] :\r\nLes r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la Croix pour le triste, c'est le mot en allemand, donc c'est c'est aussi le mot di\u00e8se en allemand et donc bar va mettre d'\u00e0 cet endroit -l\u00e0, donc on le voit dans la partition, c'est de la rh\u00e9torique musicale ou du symbolisme et \u00e7a s'entend pas, on a d'autres fa\u00e7ons de le faire aussi, mais on a toujours l\u00e0 dessus, le Style de l'\u00e9poque, le Style de bar, le fait d'avoir mis un di\u00e8se ou Kruis pour le mot Kruis ne modifie en rien le le le Style de quel Style partag\u00e9 par certains comptes compositeurs contemporains contemporain de bar chez certains compositeurs alors comme Xenakis ou \u00e7a peut \u00eatre Stockhausen dans certaines p\u00e9riodes de sa vie ou Boulez aussi, on a vraiment une abstraction, c'est-\u00e0-dire qu'on a, on choisit, a priori, un processus qui va pr\u00e9sider \u00e0 la la l'\u00e9laboration de la pi\u00e8ce, quel que soit son r\u00e9sultat sonore, \u00e7a veut dire qu'on choisi par exemple de faire dans le s\u00e9rialisme int\u00e9gral d'attribuer des chiffres : 1 12 \u00e0 toutes les notes donc do do di\u00e8se Institut au 12, possibilit\u00e9 de hauteur on va choisir aussi 12 s\u00e9ries de dur\u00e9e, donc de la triple croche jusqu'\u00e0 la noire ou la blanche et puis apr\u00e8s, m\u00eame on va choisir des nuances, on va attribuer des num\u00e9ros nuance Bertrand c'est simplement de la permutation math\u00e9matiques, on va prendre toutes les possibilit\u00e9s et les retournez donc faire des s\u00e9ries 1, 2, 3, 4, 5 \u00e9tapes enfin une s\u00e9rie IV 5 7 12, ainsi de suite, on fait la combinatoire purement intellectuelle, c'est un jour purement intellectuelle d'abstraction qui est cens\u00e9 \u00e9videmment bris\u00e9 tous les codes de, de, de, de hi\u00e9rarchie dans la musique classique ou romantique en fait l'id\u00e9e c'est d'avoir de la hi\u00e9rarchie dans la tonalit\u00e9 on a ni rare chez quand on parle d'une symphonie endommage pourquoi au-del\u00e0 de l'aspect technique, on appelle endommag\u00e9 parce que le dos, il a une une valeur pr\u00e9pond\u00e9rante, on va commencer sur un dos \u00e0 finir sur un dos et il y a toute une s\u00e9rie de de p\u00f4les de perception finalement qui vont \u00eatre hier par rapport \u00e0 quelque chose de central l'\u00e9v\u00e9nement qui se passe par rapport \u00e0 \u00e7a exactement, on a vraiment un centre de la perception, en l'occurrence c'est exactement \u00e7a, c'est que la perception humaine c\u00e2blage neuronal, il est fait pour avoir pris sur quelque chose, si tout est toujours pareil, si vous prenez un monochrome tout bleu ou tout blanc, vous avez \u00e0 aucun moment le regard qui peut s'arr\u00eater sur quelque chose et donc la connaissance n'de la diff\u00e9rence o\u00f9 va avoir une diff\u00e9rence de rythme du auteur ou quoi que ce soit par rapport \u00e0 un Centre de perception donc la tonalit\u00e9 classique ou romantique, marche tr\u00e8s bien, que \u00e7a la m\u00e9trique c'est pareil, vous avez la carrure, c'est simplement le fait que chaque vie mesure, vous avez une nouvelle phrase qui commence o\u00f9 chaque 4 vous avez des sortes de r\u00e9gularit\u00e9 sous- jacente qui donne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:28) [92%] :\r\nPrise au cerveau, donc \u00e0 l'oreille, donc \u00e7a \u00e7a veut dire que m\u00eame si on ne peut pas, si on ne sait pas analyser la partition sur n'est pas un public averti, en fait, notre cerveau le per\u00e7oit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:39) [91%] :\r\nOui, le per\u00e7oit et peut le percevoir et donc par la vulgarisation, c'est facile, m\u00eame sans expliquer le fonctionnement de la tonalit\u00e9 de pouvoir faire comprendre le la dramatisation qu'on a dans une hausse de Mozart ou de Beethoven, il va mettre en sc\u00e8ne des personnages rythmique par exemple le motif de la 5\u00e8me de Beethoven, vous avez un petit motif qui va \u00e9voluer dans une sc\u00e8ne orchestral, vous avez des changements, vous avez des nouveaux personnages qui apparaissent des nouveau- n\u00e9s des nouveaux th\u00e8mes on raconte vraiment une histoire sans texte, \u00e9videmment on raconte quelque chose et c'est facile \u00e0 le faire sentir par les mots par des comparaisons dans l'abstraction pure apr\u00e8s 1945 en fait vous fait simplement des permutations sans qu'il ait un syst\u00e8me hi\u00e9rarchique perceptible, vous avez un syst\u00e8me hi\u00e9rarchique \u00e9videmment qui est simplement de fa\u00e7on arbitraire, les chiffres de 1 \u00e0 12, sauf que \u00e7a \u00e7a \u00e7a s'entend pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:29) [91%] :\r\nMarie Favre \u00e7a fait des ann\u00e9es que j'aimerais vous poser cette question : pouvez -vous me faire entendre un peu de la part d'abstraction pure Silvouplay. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:36) [95%] :\r\nC'est tr\u00e8s rare qu'on pose la question avec plaisir avec grand plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:15) [82%] :\r\nC'est \u00e7a, quand m\u00eame, je dis : je comprends pourquoi je ne faisais jamais pos\u00e9 la question, c'est de l'abstraction de Xenakis des s\u00e9nats qui math\u00e9maticien peut-\u00eatre avant, selon vous, qu'est -ce que cette pi\u00e8ce repr\u00e9sente en France, \u00e7a manque pas de cuisson, en tout cas c'est s\u00fbr, voil\u00e0, \u00e7a se pr\u00e9sente, Peter tracts peut-\u00eatre je vois aupr\u00e8s, c'est la vie, voil\u00e0 c'est une brume. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:48) [94%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, alors il va nous r\u00e9v\u00e9ler ce que cette pi\u00e8ce repr\u00e9sente parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 il y a un sens et c'est l\u00e0 qu'on verra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:54) [86%] :\r\nFreddy, vous avez bien fait de venir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:55) [89%] :\r\nOui, alors je ne sais pas s'il y a un sens en tout cas, il y a une m\u00e9thode tr\u00e8s pr\u00e9cises de de composition derri\u00e8re cette pi\u00e8ce et donc alors Xenakis le chapitre de la musique stochastiques, c'est son nom, donc il faut pas toujours le croire sur parole, mais si on lit ses \u00e9crits, on va pouvoir lire que dans cette pi\u00e8ce, l'id\u00e9e c'est de mettre en musique la cin\u00e9tique des gaz et donc c'est alors c'est l'id\u00e9e de Boltzmann simplement l'id\u00e9e que des particules d'air qui forme des courants de mol\u00e9cules sont trop complexes pour \u00eatre g\u00e9r\u00e9 individuellement peut pas utiliser la physique de Newton pour pr\u00e9dire que comme des boules de billard, en fait, si telle mol\u00e9cule tape dans telle autre, elle va valent telle parce qu'il y en a trop, c'est trop complexe et donc, on utilise des \u00e9quations statistique Xenakis qui a, qui a \u00e9tudi\u00e9 les math\u00e9matiques, l'architecture syst\u00e8me citant le corps par ailleurs \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par ces th\u00e9ories scientifiques et donc il a voulu faire une transposition de ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0 au ph\u00e9nom\u00e8ne auditif, sauf que, alors l\u00e0 vous avez trich\u00e9 parce que vous avez lu le le Tir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:58) [78%] :\r\nAttendez, mais si on fait otages \u00e7a cette place de la voil\u00e0 c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:04) [89%] :\r\nSi on fait un sondage aupr\u00e8s du public, je pense que personne n'a eu des images de cin\u00e9tique des gaz dans sa t\u00eate et donc simplement Xenakis prend, on le voit mieux sur une image, mais si on va sur internet, on trouve l'image de la partition, on a simplement un axe une une feuille quadrill\u00e9e avec un axe du temps un axe Des auteur et puis il met simplement d\u00e9pendante d'\u00e9quations un peu partout comme \u00e7a qui sont calcul\u00e9s, statistiquement, selon les \u00e9quations de Boltzmann et puis Transpo simplement \u00e7a dans une partition sauf que ben ici il y a des analogique qui fonctionne, pas forc\u00e9ment et donc transposer directement du domaine physique complexe au domaine auditif \u00e7a fonctionne pas : alors \u00e7a cr\u00e9e quelque chose, \u00e9videmment, mais qu'a pas de l'a imperceptible avec la chose de d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:50) [81%] :\r\nExactement, c'est-\u00e0-dire que clairement la la cin\u00e9tique des gaz que j'entends \u00e7a je m'en fiche compl\u00e8tement, en revanche, je peux trouver une po\u00e9sie intrins\u00e8que ou, disons, \u00eatre nourri intrins\u00e8quement par cette musique, quelles qu'en soient les r\u00e9f\u00e9rences nourris ou pas nourri ou hein, selon qui ont \u00e7a dresse sur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:06) [86%] :\r\nDonc c'est \u00e9videmment quand on fait de la vulgarisation de ce genre de choses on peut expliquer, montrer comment c'est fait, mais au final, \u00e7a va pas s'entend, et ce qui va s'entendre c'est \u00e7a peut \u00eatre une po\u00e9sie ou puisque que c'est \u00e9gal, \u00e7a, \u00e7a peut vous \u00e9voquez plane chose mais, malheureusement, \u00e0 aucun moment savoureux, \u00e7a va, vous \u00e9voquez la vraie chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:27) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, les id\u00e9es, \u00e7a \u00e9videmment il a \u00e9cout\u00e9 intelligente et toujours plus est un chemin plus court vers le motion que que l'incompr\u00e9hension disons oui, \u00e7a c'est s\u00fbr, Marie Favre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:40) [88%] :\r\nOui, parce qu'en fait, oui, vous me disiez 4 pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission, que c'est pas nouveau de d'utiliser des nombres de syst\u00e8me mais simplement ce qui diff\u00e8re, l\u00e0, c'est que justement \u00e7a ne s'entend pas et vous proposer d'\u00e9couter un petit extrait de quelque chose de beaucoup plus ancien et que voici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:29) [90%] :\r\nPuisque je suis un tout petit peu pr\u00e9venu, il doit y avoir l\u00e0 une subtilit\u00e9, une complexit\u00e9 extr\u00eame mais ind\u00e9pendamment de \u00e7a, imm\u00e9diatement ma sensibilit\u00e9 est compl\u00e8tement pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:41) [87%] :\r\nBen oui, c'est ce que Yves Fournier, vous me disiez tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire qu'il y a un syst\u00e8me num\u00e9rique complexe cach\u00e9 dans la musique, mais comme il y a un syst\u00e8me sous- jacent qui est facile d'acc\u00e8s, m\u00eame si on ne comprend pas les nombreux cachets ont \u00e9t\u00e9 exigence beaucoup plus \u00e9vidente que dans l'abstraction plus s\u00e8che, plus radical qu'on trouve dans certaines parties du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:03) [86%] :\r\nOui, alors ici le le la description entomologiste ou technique de la pi\u00e8ce et un mot TIO rythmique Mot\u00e9 rythmique, c'est simplement un motet dans lequel on a ins\u00e9r\u00e9 de de, on pourrait dire la num\u00e9rologie ou des nombres et donc on a ce qu'on appelle la Thalia le Color qui sont simplement des des couches ind\u00e9pendante qui porte ces non, \u00e7a veut dire soit les couches Des auteurs, soit les couches des dur\u00e9es qui vont s'entoure centre crois\u00e9s et cr\u00e9er des rapports harmonique de 3 sur 4 de 4 sur 5 ou d'autres nombres c'\u00e9tait \u00e9gal qui sont donc dans la construction de la pi\u00e8ce, mais \u00e9videmment, \u00e7a s'entend, pas parce que c'est sur des \u00e9chelles de temps extr\u00eamement long en fait hein, qui sont de l'ordre de 5 \u00e0 10 minutes, donc ils sont pas perceptibles par nos capacit\u00e9s humaines mais stylistiquement parlant auditive ment vous pourriez pas ou difficilement distinguer un motet normale d'un motet ISO rythmique, comme c'est le cas ici, donc qui comporte ces noms, c'est-\u00e0-dire que le Style la langue utilis\u00e9e par ces compositeurs, l\u00e0, elle est l\u00e0, m\u00eame si on y met des noms ou si on n'y met pas simplement dans la pi\u00e8ce o\u00f9 on met des nombres, on a un surplus de symbolique qui peut \u00eatre chr\u00e9tienne a envahi tu lisais 33 mesures pour le Christ ou 7 pour le les les douleurs de la Vierge ou \u00e0 Arena toute une s\u00e9rie de, de, de nombreux qu'on peut retrouver, mais qui sont simplement cach\u00e9 dans la partition, on fait de la musique pour Dieu ou pour l'esprit, mais \u00e7a ne pr\u00e9t\u00e9rite en rien le plaisir qu'on peut \u00e9prouver puisqu'en fait il y a un contr\u00f4le auditif qui est pr\u00e9sent, que fait le compositeur et qui, qui s'assure au final que cette pi\u00e8ce l\u00e0, elle suit les canons esth\u00e9tiques de son \u00e9poque quand Xenakis fait sa pi\u00e8ce \u00e9pitopes Racte a alors d\u00e9j\u00e0 \u00e0 son \u00e9poque, il y a plus de canons esth\u00e9tiques et puis en plus, quand bien m\u00eame il y avait des canons esth\u00e9tiques, il peut pas s'y conformer, puisque il il compose sa pi\u00e8ce, a priori, avant de l'entendre simplement sur des axes gradu\u00e9e, oui, il y met ses \u00e9quations de Boltzmann, donc on n'a pas quelque part cette v\u00e9rification de l'oreille, \u00e7a concerne pas tout le 20\u00e8me si\u00e8cle en a peine compositeur extr\u00eamement sensualit\u00e9 ce qui composent, simplement pour le plaisir de l'oreille sensation vous parliez voil\u00e0 exactement la Messiaen, bien s\u00fbr, il d\u00e9tient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:27) [79%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que c'est la vitesse quand il dessine quand il transcrit sa partition d'\u00e9quations, il n'entend pas -il non il traduit, mais le temps passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:37) [85%] :\r\nAlors, enfin, d'une certaine mani\u00e8re non il alors il entend pas, c'est-\u00e0-dire qu'il a pas une id\u00e9e du r\u00e9sultat sonore avant de composer, voil\u00e0, voil\u00e0, et puis certains, certains disent m\u00eame justement que Xenakis, m\u00eame en ayant gradu\u00e9 sa partition entendait pas vraiment non plus le r\u00e9sultat ce mal, la importa, c'est que le r\u00e9sultat sonore, il est pas du tout contr\u00f4ler, en fait il est pilot\u00e9 par des math\u00e9matiques, donc par des choses par des choix ext\u00e9rieurs au compositeur, ce qui pose la question : la dans l'extr\u00eame de la surd\u00e9termination ou dans l'autre cas chez Cage par exemple dans certaines Oeuvres de Cage, quel est le la place de l'artiste ou qu'est -ce que l'art, au final, puisque la la question du choix se pose : quels sont les choix qu'on positionne elle pr\u00e9pare Xenakis dans cette pi\u00e8ce l\u00e0, qu'est ce qui de Xenakis lui- m\u00eame, ou alors on fait simplement produit ont produit un algorithme, et puis apr\u00e8s on appuie sur Start et \u00e7a nous cr\u00e9e la partition en faire faire par un ordinateur, \u00e9videmment, \u00e7a c'est eut fait aussi voil\u00e0, mais \u00e7a interroge \u00e9videmment, c'est aussi le r\u00f4le de la musique contemporaine, sur la place de l'artiste et le r\u00f4le de l'art dans la cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:40) [88%] :\r\nPour mener vers une conclusion vont proposer d'\u00e9couter une heure et pour montrer aussi qu'on en parle, parfois avec virulence de cette musique contemporaine, mais il y a eu des choses similaires dans toute l'histoire de la musique, il y a eu des courants qui se r\u00e9pondent, vont proposer d'\u00e9couter un extrait d'un canon de l'art subtilior un canon Deutsch Iconia dans voici un tout petit extrait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:02) [84%] :\r\nQu'il faut se passer de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:00) [83%] :\r\nJe me subtilior me fait aussi la pressentir qu'il y a v\u00e9ritablement D'infimes perfection les entend ou non, je ne sais pas, mais ils sont probablement il fournit \u00e9voquait \u00e0 la fois trompettiste musicologues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:14) [91%] :\r\nOui, alors l'art subtilior disons c'est une appellation contemporaine, mais simplement c'est une p\u00e9riode qui se trouve entre le Moyen-Age et la Renaissance et on est dans ce que j'ai \u00e9voquais avant le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:28) [91%] :\r\nLe darwinisme musicale, si on peut parler comme \u00e7a, \u00e7a veut dire que, ici, on a affaire \u00e0 une paire une une sorte de musique entend tr\u00e8s contemporaine au sens o\u00f9 on l'entend aujourd'hui et qui n'a pas fonctionn\u00e9, \u00e7a veut dire que, \u00e0 la fin du Moyen-Age on a Macho et d'autres qui font une musique dans un Style tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9cis et puis pendant 10 20 ans on a certains compositeurs dans quelques endroits qu'ils vont faire une musique extr\u00eamement abstraite avec des choses finalement qui sortent de l'unit\u00e9 stylistique et justifi\u00e9e par un surplus de de d'abstraction quelques pas, mais qui donne des r\u00e9sultats audible qui n'ont pas plus qu'il n'\u00e9tait pas dans les canons esth\u00e9tiques de l'\u00e9poque o\u00f9 dans les canons vers lesquels on se dirigeait et donc on a une sorte de tentative qui pas efficace ou qui n'a pas march\u00e9 et donc c'est tomber compl\u00e8tement dans l'oubli, et puis apr\u00e8s on a fait, on a fait du ou d'autres, on a vraiment cette g\u00e9n\u00e9ration qui a donn\u00e9 naissance \u00e0 la musique de la Renaissance, donc \u00e9videmment au 20\u00e8me si\u00e8cle, on n'est pas \u00e0 l'abri d'avoir un m\u00eame fonctionnement, c'est-\u00e0-dire des gens qui essayent, et puis \u00e7a marche ou \u00e7a marche pas, on est vraiment dans cette dialectique ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:39) [89%] :\r\nEt vous me disiez justement que que le darwinisme musicale ne marchait plus tr\u00e8s bien si on peut l'appeler comme \u00e7a darwinisme au 20\u00e8me si\u00e8cle parce que il y avait eu des entre autres des des financements politiques de compositeurs ou de de mouvements qui qui ne fait qu'ind\u00e9pendamment du public ou pas de public, cette musique avait pu vivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:59) [85%] :\r\nPour commencer, d'argumenter, votre conclusion : voil\u00e0 il faut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:02) [92%] :\r\nOui, alors c'est c'est le darwinisme en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a des bons c\u00f4t\u00e9s, \u00e9videmment dans l'aspect humain, le darwinisme, aujourd'hui il est quasiment arr\u00eat\u00e9 puisqu'on a la m\u00e9decine et donc tant mieux, c'est-\u00e0-dire qu'on peut sauver les plus faibles et c'est bien dans le monde de la de la culture ou de la musique contemporaine, on a une sorte d'institutionnalisation ou de subventions qui n'est plus tout \u00e0 fait la m\u00eame chose que le que le m\u00e9c\u00e9nat, \u00e7a veut dire qu'on a quelques personnes dans le d\u00e9partement de la culture ou \u00e0 la t\u00eate d'ensemble ou des choses de ce genre -l\u00e0 qui vont d\u00e9cider d'attribuer des fonds \u00e0 certains compositeurs ou \u00e0 d'autres et, au final, quel que soit leur succ\u00e8s public et pour l'anecdote, on peut, on trouve des ant\u00e9c\u00e9dents assez \u00e9tonnant justement dans cette p\u00e9riode charni\u00e8re entre 1945 et 1950 o\u00f9 \u00e7a se met en place et, au final, o\u00f9 le public divorce d'avec la musique contemporaine ah c'\u00e9tait pour que l\u00e0 on a le jazz, \u00e9videmment, apr\u00e8s on aura le rock'n'roll, Elvis, tout \u00e7a, et cette musique l\u00e0 ce ce public se d\u00e9tache compl\u00e8tement la musique contemporaine, et donc on a dans le le le Berlin de d'apr\u00e8s- guerre, donc on coupe cette ville en diff\u00e9rents secteurs et dans le secteur am\u00e9ricain, on a le la psychologie, je sais plus comment dit \u00e7a en anglais, mais la la division de la guerre psychologique qui est tr\u00e8s active et donc il va d\u00e9cider, on d\u00e9cide de d\u00e9sarmer l'Allemagne a toute une s\u00e9rie de mesures qui sont prises, mais aussi dans la culture, puisqu'on veut finalement mettre \u00e0 terre aussi la culture aryenne qui \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 rien \u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire la grande tradition austro- allemand et donc \u00e0 travers des fonds l\u00e0 ce que va devenir plus tard la CIA mais disons ce bureau, l\u00e0 en l'occurrence va typiquement dans un concert \u00e0 M\u00fcnich \u00e0 cette id\u00e9e, on ach\u00e8te les 350 places du concert pendant toute la semaine pour un festival de musique contemporaine et donc sur \u00e0 peu pr\u00e8s 5 ans tous ces concerts, l\u00e0 o\u00f9 la jeune g\u00e9n\u00e9ration d\u00e9bute en fait qui est un public ou pas, c'est \u00e9gal, on a quand m\u00eame une recette, on peut manger final \u00e0 la fin de la journ\u00e9e et donc cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0 a eu l'habitude de de Dave, de vivres, de subventions et non plus du succ\u00e8s d'estime ou du succ\u00e8s populaire ou de la vente de CD ou que sais -je, donc en fait on peut vivre aujourd'hui sans remplir aucune salle de concert, ce qui \u00e9tait \u00e9videmment d'un point de vue darwinien tout \u00e0 fait impossible \u00e0 l'\u00e9poque de Mozart ou \u00e0 l'\u00e9poque de Monteverdi Josquin voil\u00e0 o\u00f9 on avait le m\u00e9c\u00e9nat mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:34) [77%] :\r\nC'est un pays, l'analyse que vous dites l\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:37) [94%] :\r\n\u00e9voquant, je n'arrive \u00e0 se \u00e0 se reposer cette question de la place du compositeur et de son rapport au public en tout cas merci exactement nous avons merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:45) [85%] :\r\nVous avions re\u00e7u, c'est un peu court, mais on peut pas faire moins, vous \u00eates d'accord faudra retenir par d'autres r\u00e9flexions, merci beaucoup, Marie Favre, pourquoi voulez -vous finir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:56) [84%] :\r\nJe vous propose de terminer par la derni\u00e8re piste qui \u00e9tait pr\u00e9vue pour aujourd'hui, un autre Jean-Paul Geai Melun truc qui ne va absolument et pour montrer que la musique du 20\u00e8me si\u00e8cle et riche et qui a pas que ces naquisse oui stochastiques tout un petit extrait de Steve Reich. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:12) [89%] :\r\nIl Fournier vous \u00eates trompettiste et musicologue, vous \u00eates responsable scientifique du cycle de concerts, conf\u00e9rences, des mots et des notes j'ai contemporaine par l'endroit o\u00f9 il est le plus facile au monde de faire de la m\u00e9diation assure. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:08) [99%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:26) [93%] :\r\nEt pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:44) [89%] :\r\nCes proverbes de Steve Reich pour illustrer vos propos il Fournier, nouveau questionnement Marie Favre versus \u00e9coutez oui et je r\u00e9fl\u00e9chissais en faisant c'\u00e9tait mission \u00e0 cette question, vous avez dit contemporain \u00e9couter ce qui va \u00eatre diffus\u00e9 maintenant \u00e7a r\u00e9sonne comme de la musique contemporaine, un tout petit moment et puis apr\u00e8s, on se rend compte que ce sont les conditions d'\u00e9coute, c'est important aussi : les conditions d'\u00e9coute et d'interpr\u00e9tation qui motive compl\u00e8tement notre mani\u00e8re d'entendre ce qui va se passer. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T10:02:00Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fournier, Yves", "role": "musicologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4A4BFD1-E0AE-4A14-94EC-B3A2E1420F0B", "internalArchiveId": "A4A4BFD1-E0AE-4A14-94EC-B3A2E1420F0B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'apparence", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Dans notre monde d'image, nous donnons une importance croissante \u00e0 l'apparence physique. Nous sommes aujourd'hui marqu\u00e9s par une sorte d'imp\u00e9ratif esth\u00e9tique n\u00e9cessitant un travail sur soi, sur son rapport au corps et \u00e0 l'autre. L'accent port\u00e9 sur la beaut\u00e9 est vecteur d'in\u00e9galit\u00e9s, notamment de genre. Nous \u00e9valuons les effets de l'importance donn\u00e9e aujourd'hui \u00e0 l'apparence avec Marion Braizaz, chercheuse associ\u00e9e \u00e0 l'Unit\u00e9 de sociologie visuelle de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* Infotrafic: 11:15:25-11:15:43 / * Dans notre monde d'image, nous donnons une importance croissante \u00e0 l'apparence physique. Nous sommes aujourd'hui marqu\u00e9s par une sorte d'imp\u00e9ratif esth\u00e9tique n\u00e9cessitant un travail sur soi, sur son rapport au corps et \u00e0 l'autre. L'accent port\u00e9 sur la beaut\u00e9 est vecteur d'in\u00e9galit\u00e9s, notamment de genre. Nous \u00e9valuons les effets de l'importance donn\u00e9e aujourd'hui \u00e0 l'apparence avec Marion Braizaz, chercheuse associ\u00e9e \u00e0 l'Unit\u00e9 de sociologie visuelle de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 1569, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9219605", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 18.01.2018", "L\u02b9apparence / TRI_2018-01-18T11:04:15_tribu", "Tribu du 18.01.2018", "L\u02b9apparence / TRI_2018-01-18T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Dans notre monde d\u02b9image, nous donnons une importance croissante \u00e0 l\u02b9apparence physique. Nous sommes aujourd\u02b9hui marqu\u00e9s par une sorte d\u02b9imp\u00e9ratif esth\u00e9tique n\u00e9cessitant un travail sur soi, sur son rapport au corps et \u00e0 l\u02b9autre. L\u02b9accent port\u00e9 sur la beaut\u00e9 est vecteur d\u02b9in\u00e9galit\u00e9s, notamment de genre. Nous \u00e9valuons les effets de l\u02b9importance donn\u00e9e aujourd\u02b9hui \u00e0 l\u02b9apparence avec Marion Braizaz, chercheuse associ\u00e9e \u00e0 l\u02b9Unit\u00e9 de sociologie visuelle de l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "Dans notre monde d\u02b9image, nous donnons une importance croissante \u00e0 l\u02b9apparence physique. Nous sommes aujourd\u02b9hui marqu\u00e9s par une sorte d\u02b9imp\u00e9ratif esth\u00e9tique n\u00e9cessitant un travail sur soi, sur son rapport au corps et \u00e0 l\u02b9autre. L\u02b9accent port\u00e9 sur la beaut\u00e9 est vecteur d\u02b9in\u00e9galit\u00e9s, notamment de genre. Nous \u00e9valuons les effets de l\u02b9importance donn\u00e9e aujourd\u02b9hui \u00e0 l\u02b9apparence avec Marion Braizaz, chercheuse associ\u00e9e \u00e0 l\u02b9Unit\u00e9 de sociologie visuelle de l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9219606", "ece-9219605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:40Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [72%] :\r\nTribu Julien Manuel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [89%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribune nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'apparence a une importance primordiale, la mani\u00e8re dont \u00e7a bidon s'occupe de son corps est une marque de qui on est, alors, comment les hommes et les femmes le vivent -ils de dont le quotidien ils vivent -ils leur apparence physique au quotidien les personnes font belle pour le regard de l'autre, ou pour leur plaisir personnel et leur estime de soi, h\u00e9 bien, notre invit\u00e9 du jour, le demander, sur le terrain des personnes \u00e2g\u00e9es entre 20 et 50 ans et en a fait sa th\u00e8se bonjour Marion Braizaz, bonjour, vous \u00eates sociologue, chercheuse associ\u00e9e \u00e0 lui verser de Gen\u00e8ve, dans l'unit\u00e9 de sociologie visuelle et vous \u00e9tiez donc th\u00e8se sur le le titre, c'est l'esth\u00e9tique de soi individus Cor\u00e9e apparence genre et merci beaucoup d'\u00eatre en Direct avec nous, alors on on parle beaucoup de l'apparence de la beaut\u00e9 des femmes, vous avez une enqu\u00eate comparative, hommes et femmes, donc vous \u00eates aussi occup\u00e9 des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [93%] :\r\nOui c'est \u00e7a parce qu'en plus souvent sociologie quand on a les les sociologues qui ont eu tendance \u00e0 \u00e9tudier la beaut\u00e9, l'ont fait uniquement via le prisme des femmes notamment, dans une logique un petit peu d'\u00e9tudier la domination masculine et et la mani\u00e8re dont les normes de beaut\u00e9 s'impose aux femmes, et du coup, c'\u00e9tait vraiment important pour moi d'avoir aussi cet aspect masculin parce qu'en fait, les hommes aussi, de nos jours sont confront\u00e9s aux enjeux esth\u00e9tiques et c'\u00e9tait int\u00e9ressant pour moi vraiment d'avoir une comparatif de voir vraiment comment et s'il y avait des points communs et les diff\u00e9rences fortes de nos jours dans leur exp\u00e9rience esth\u00e9tique oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [95%] :\r\nLa question de l'apparence, la question de la beaut\u00e9, c'est quelque chose qui est assez peu \u00e9tudiant en sociologie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est un objet d\u00e9j\u00e0 m\u00eame le corps en soi, c'est un objet qui a longtemps \u00e9t\u00e9 ill\u00e9gitime pour les sociologues parce que voil\u00e0, on a eu un Prima occidentale de l'esprit sur le corps, donc la raison plut\u00f4t que le c\u00f4t\u00e9 acharn\u00e9 pour des int\u00e9rieurs, voil\u00e0 c'est \u00e7a, d\u00e8s l'Antiquit\u00e9, en fait, c'est l'h\u00e9ritage de, de, de Platon, etc, on va pas on va parfaire l'histoire et Sydney, mais voil\u00e0, et du coup, les sociologues ont vraiment mis longtemps \u00e0 \u00e9tudier le corps, on a \u00e9tudi\u00e9 le corps par le travail par la sant\u00e9 et la beaut\u00e9, tr\u00e8s peu, alors que vraiment la beaut\u00e9, c'est, c'est vraiment un imp\u00e9ratif fort qui engage les individus et et qui a une incidence en fait sur le quotidien des hommes et des femmes \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [97%] :\r\nAlors pourquoi est -ce qu'on se fait beau pourquoi est -ce qu'on se fait belle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [91%] :\r\nAlors, vaste question c'est : c'est difficile de dire r\u00e9pondre en en 2 mots, mais c'est vrai que moi, la mani\u00e8re dont j'ai dont j'ai travaill\u00e9 sur le corps et les pratiques esth\u00e9tiques, c'est vraiment dans une posture assez bienveillante et compr\u00e9hensive, donc je suis all\u00e9 sur le terrain, vraiment en interrogeant les hommes et les femmes en partant, pas vraiment d'une id\u00e9ologie selon laquelle il serait victime de l'industrie de la beaut\u00e9 du Crime victime d'\u00e9normes et quand on proc\u00e8de de mani\u00e8re empirique, on voit vraiment que la mani\u00e8re dont on prend soin de son corps et de son apparence est un outil d'appropriation identitaire, un outil de construction identitaire un et voil\u00e0 un \u00e9tendard de, de, de, de, de sa personnalit\u00e9 et c'est vraiment, vraiment cette c'est de, disons qu'il y a 2 aspects de facettes d'une part, on prend soin de son apparence pour \u00eatre \u00e0 l'aise socialement pour avoir une apparence qui correspond \u00e0 son statut social ah au fait qu'on soit une femme, un homme de ce qui est attendu, esth\u00e9tiquement, des femmes et des hommes, donc dans les interactions sociales \u00e7a facilite on parle vraiment de bien \u00eatre social d\u00e9sh\u00e9rence et aussi, on prend soin de son apparence puisque, \u00e0 travers son apparence on transmet on communique sur sa singularit\u00e9 sur son authenticit\u00e9 et c'est justement l'\u00e9quilibre entre ces 2 facettes la que qui est parfois une \u00e9preuve pour les hommes et les femmes de de trouver la bonne, la bonne, la bonne mani\u00e8re, du coup, d'\u00e9quilibrer ces ces 2 dimensions qui qui est, qui est tr\u00e8s pr\u00e9gnante dans notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [89%] :\r\nMarion Braizaz vous le dites, j'ai pas voulu utiliser le prisme forc\u00e9ment de la de la domination masculine, c'est vrai que c'est ce qui revient souvent quand on parle de la beaut\u00e9 de la beaut\u00e9 f\u00e9minine ou des des canons de beaut\u00e9, on dit : voil\u00e0 la femme se fait belle, \u00e7a va de l'\u00e9pilation \u00e0 faire attention \u00e0 sa silhouette, sa sa coupe de cheveux et ses habits en Guin\u00e9e pour plaire \u00e0 l'homme, et \u00e7a c'est \u00e9crit ce que vous \u00eates pas retrouv\u00e9 forc\u00e9ment sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [90%] :\r\nAlors si, \u00e9videmment, en fait, il y a, il y a, il y a une asym\u00e9trie entre les hommes et les femmes, les femmes socialis\u00e9s Obispo para\u00eetre depuis leur plus tendre enfance, donc la l\u00e0- dessus, l\u00e0- dessus, disons qu'il y a pas de d\u00e9bat, c'est \u00e7a en fait, on voit les sociologues qui travaillent notamment sur la socialisation dans la prime enfance un m\u00eame vraiment quand les petites filles sont tr\u00e8s jeunes, \u00e0 moins de 3 ans etc, on a la mani\u00e8re dont on les porte la mani\u00e8re dont on prend soin d'elle on L\u00e9on les socialistes \u00e0 la beaut\u00e9 au regard de l'autre, donc \u00e7a \u00e7a c'est, c'est une \u00e9vidence, mais on peut pas une analyse en fait les pratiques esth\u00e9tiques uniquement via ce prisme -l\u00e0 parce que ce serait trompeur parce qu'en fait les individus et les femmes notamment ont ont un retour r\u00e9flexif fait sur sur ces injonctions parfois tr\u00e8s contraignant tant de notre soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'elles sont pas ali\u00e9n\u00e9e par ces normes -l\u00e0 et qu'elles arrivent \u00e0 prendre du recul et \u00e0 se distancer aussi de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:05) [89%] :\r\nDe ce regard d'autrui, bon, par exemple, moi j'ai travaill\u00e9 sur sur l'apparence au au sein des couples, est ce que j'ai pu voir c'est que \u00e9videmment les femmes prennent soin de leur apparence pour plaire \u00e0 leur conjoint, et r\u00e9ciproquement, mais elle, elle se distance aussi assez largement parfois des conseils de leur conjoint et elles, elles font leur choix aussi beaucoup pour pour elle- m\u00eame, donc on fait quand on va sur le terrain, on se rend compte que oui l'apparence il y a vraiment ces 2 dimensions \u00e0 la fois les dents social et et le regard des autres dans la rue etc, les femmes se sentent regardez \u00e7a on peut pas le on peut pas le nier, mais il y a aussi ce bien \u00eatre subjectif que les sociologues ont ont longtemps ont longtemps ni\u00e9, on se sont peu int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 \u00e7a et pourtant qui est, qui est assez fort et d'ailleurs, par exemple en Europe, en France, en Suisse, y a le d\u00e9veloppement de la socio- esth\u00e9tique qui qui qui qui est un m\u00e9tier de plus en plus r\u00e9pandu qui est qui, en fait, pour l'expliquer simplement c'est des esth\u00e9ticiennes qui travaillent des personnes en en en fragilit\u00e9 sociale, donc \u00e0 la fois des personnes \u00e2g\u00e9es, mais des personnes parfois handicap\u00e9s, des personnes qui sont en prison pour justement leur avait avec l'aide des pratiques esth\u00e9tiques leur permettent de se r\u00e9int\u00e9grer \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de leur permettre aussi d'avoir des sources de bien- \u00eatre, donc en fait les pratiques esth\u00e9tiques sont sont aussi ce vecteur -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [81%] :\r\nVous dites donc : la femme qui aurait sur la femme, et l\u00e0 il y a de la marge de manoeuvre sur la mani\u00e8re dont il s'appr\u00eatait \u00e0 c'est pas seulement le regard de l'homme ou de la personne qu'on veut, mais si on est homosexuel, mais c'est, c'est c'est le regard, c'est pas que \u00e7a, certains sociologues de la sociologie critique diront oui mais elle dispose de marges de manoeuvre mais on n'a aucune, au fait, elle pense que son livre, c'est la soci\u00e9t\u00e9 que leur impose \u00e7a, vous \u00eates pas l\u00e0, accord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:43) [91%] :\r\nJean Amadou moi je, c'est vrai que je me base plus s\u00fbr en fait je fais confiance aux acteurs sociaux, c'est-\u00e0-dire que, on peut aussi avoir une sociologie un petit peu, on va dire \u00e9loign\u00e9 du terrain mais c'est vrai que quand on on va sur le terrain et que on analyse moi, disons que je fais confiance aux acteurs, parce que j'analyse leur parcours esth\u00e9tique je parle, je parle de parcours esth\u00e9tique et quand on analyse le parcours esth\u00e9tique, on voit bien en fait qui a des la visite, on voit bien qu'il y a des inflexions et qui a, qui a vraiment des changements bah de de, comment dire, des changements de repr\u00e9sentation et des changements de pratique forte, par exemple, j'ai travaill\u00e9 sur, je parle dans la th\u00e8se d'obsolescence corporelle, alors \u00e9videmment \u00e0 partir de 30 40 ans, c'est un peu pr\u00e9matur\u00e9 de parler de vieillissement, mais le corps change et par exemple si on compare les hommes et les femmes dans le rapport au corps qui change les femmes vraiment d\u00e9veloppe des une distanciation par rapport aux normes esth\u00e9tiques de la f\u00e9minit\u00e9 et s'autorise en fait des \u00e9carts avec ce que l'on peut attendre d'une femme, donc c'est torride \u00e0 moins se maquille \u00e0 partir de 30 ans s'autorise \u00e0 ne plus porter de talons parce que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s haut, tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able, donc quand on, quand on pr\u00eate attention vraiment au discours des individus, on peut voir les marges de madame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [92%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a vaut dans le couple ou pour les personnes qui sont encore Saliba. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:55) [91%] :\r\nAlors moi, j'ai travaill\u00e9 essentiellement sur des personnes qui sont en couple, que c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:59) [89%] :\r\n\u00e7a change quand m\u00eame on peut dire, il y a la du ction pour l'homme, comme pour la femme, en gros, il faut se trouver quelqu'un peu pour les enfants, ou en tout cas pour pour cette rencontre pour certains en tout cas et peut-\u00eatre une pression du coup \u00e0 l'apparence qui peut-\u00eatre s'estompe voil\u00e0 on est marqu\u00e9 comme on dit, donc on peut baisser la garde et puis venir jeudi alors t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:16) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, alors l\u00e0 il faudrait mener une enqu\u00eate parall\u00e8le sur les c\u00e9libataires pour pouvoir r\u00e9pondre, on va dire de mani\u00e8re scientifique est l\u00e9gitime \u00e0 cette question- l\u00e0, ce que je peux dire en revanche c'est que oui le couple peut permettre une distanciation esth\u00e9tique, mais \u00e0 l'inverse je j'ai j'ai j'ai rencontr\u00e9 des femmes qui sur investissant fait \u00e0 partir de 40 ans une f\u00e9minit\u00e9 donc notamment, j'ai rencontr\u00e9 pas mal d'enqu\u00eater homosexuel qui s'\u00e9tait \u00e0 une une qui avait 45 ans, \u00e0 l'\u00e9poque, maintenant il y a 2, 3 ans et donc conquis sont socialis\u00e9s \u00e0 l'apparence via une une apparence tr\u00e8s androgyne puisque voil\u00e0, on va dire que 20 ans en arri\u00e8re, on avait l'id\u00e9al de l'apparence, homosexuel, c'est une apparence tr\u00e8s gar\u00e7onne et qui est arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 45 ans, se disent : voil\u00e0, j'ai envie de, de, de, de, de, de faire autre chose et de r\u00e9investir les attributs de la f\u00e9minit\u00e9 et pourtant elles sont tr\u00e8s critiques, hein, par rapport \u00e0 la domination masculine, donc il y a des marges de manoeuvre l\u00e0 et le fait qu'elle soit en couple du coup ne va pas forc\u00e9ment les amener \u00e0 se distancer, elles vont au contraire avoir des des pratiques on qui pourrait para\u00eetre pour un oeil ext\u00e9rieur assez contraignante mais qui, pour elles, sont plut\u00f4t envie de mani\u00e8re tr\u00e8s positive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:21) [91%] :\r\nVous avez dit aussi que les hommes sont un peu plus d\u00e9munis par rapport au passage du temps et \u00e0 leur apparence, les femmes ma\u00eetrisent mieux semble -t-il ou peut-\u00eatre s'acceptent mieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:30) [91%] :\r\nAlors en fait je il y a 2 choses je d\u00e9j\u00e0 d'une part, les hommes sont sont vraiment tenus \u00e0 distance, en tout cas les hommes que j'ai rencontr\u00e9s, qui avaient majoritairement entre 30 et 50 ans, ces 2 hommes qui ont \u00e9t\u00e9 tenus \u00e0 distance de l'univers esth\u00e9tique durant voil\u00e0 toute toute leur vie et, du coup, qui ont vraiment un diff\u00e9rentiel de comp\u00e9tences : ils ont pas les le les ressources n\u00e9cessaires aussi pour prendre soin de soi et et \u00e7a entra\u00eene vraiment des doutes et parfois des situations assez, assez dr\u00f4le, enfin tr\u00e8s ambivalente, j'ai rencontr\u00e9 par exemple des des hommes qui perdent leurs cheveux \u00e0 partir de 30 40 ans qui me disait oui, alors je sais qu'il existe des cosm\u00e9tiques, je sais que je pourrais faire \u00e7a, mais comment voulez -vous, moi j'ai jamais pris soin de mon corps, j'ai toujours pass\u00e9 5 minutes dans la salle, devant le matin, je peux pas, mais des cr\u00e8mes etc, donc en fait qui sont pris entre 2 heures jonction contradictoires de \u00e0 la fois bah oui, ben maintenant il y a des enjeux esth\u00e9tiques qui repose sur les hommes ne perde ses cheveux, c'est quand m\u00eame pas terrible, on est mal, on peut \u00eatre mal vu et en m\u00eame temps, ben, un homme qui prend trop soin de son apparence, c'est aussi un petit peu bizarre, donc on se voit pas passer autant de temps dans la salle de bain et donc du coup il y a vraiment ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 qui qui est qui et qui fait que les hommes sont sont parfois d\u00e9munis parce qu'il y a, il y a toute une une contradiction dans, dans, dans, dans le cas normative de la masculinit\u00e9 et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, les femmes sont socialis\u00e9s au travail des apparences mais surtout elles sont socialis\u00e9s depuis leur tendre enfance \u00e0 prendre soin de leur corps, que \u00e7a soit par rapport \u00e0 l'univers esth\u00e9tique mais au niveau de la au niveau au niveau de l'univers de la sant\u00e9 par rapport aussi \u00e0 toutes les injonctions relatives \u00e0 la maternit\u00e9, disons qu'elles sont \u00e0 l'\u00e9coute de leurs corps et \u00e0 vivre des \u00e9preuves corporelle qui fait que, forc\u00e9ment, elles ont une facilit\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper une forme de bienveillance par rapport \u00e0 heure par rapport \u00e0 leur identit\u00e9 corporelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:16) [91%] :\r\nMarion Braizaz nous parlons de la, de l'apparence physique ce matin avec vous, en fait un petit d\u00e9tour du c\u00f4t\u00e9 de la route. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:22) [90%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:24) [86%] :\r\nL'acc\u00e8s La Chaux-de-Fonds Neuch\u00e2tel est actuellement ferm\u00e9 en club adieu Raymond et L\u00e9o, je ne vais en direction de Neuch\u00e2tel en raison d'un v\u00e9hicule en feu, la circulation est d\u00e9vi\u00e9e sur la route du col des Alpes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:40) [62%] :\r\nPr\u00e9vu sur la 1er. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:43) [72%] :\r\nJe j'acc\u00e9l\u00e8re je sens battre ton coeur alors je serai et j'ai une passion encore entreprenant tellement fort Chang. \r\nJe je crois tr\u00e8s alors j'ai eu \u00e9change, on donne beaucoup. \r\nJe sors de la alors je savais et je voulais jouer sur \u00e9tais un h\u00f4tel Montfort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:47) [87%] :\r\nEncore, encore, c'\u00e9tait Benjamin Biolay et Chiara Mastroianni, on retrouve Marion Braizaz nous parlons de notre apparence physique tout un combat quotidien pour certaines et certains d'entre eux, il y a une grande diff\u00e9rence de classe entre les personnes que vous avez \u00e9tudi\u00e9 entre, plus on est riche, plus on fait attention l\u00e0 \u00e0 son apparence ou ou la reverse plus on est pauvre, on s'en occupe quand \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:09) [89%] :\r\nAlors ce que je ce que je peux dire, par rapport \u00e0 \u00e7a c'est qu'il y a, il y a des diff\u00e9rences d\u00e9j\u00e0 forte entre les hommes et les femmes, rien que par rapport aux normes esth\u00e9tiques qui sont relatifs \u00e0 \u00e0 telle ou telle genre par rapport aux cas dramatique de la f\u00e9minit\u00e9, il y a transversal en fonction, quelle que soit la classe sociale, c'est-\u00e0-dire que voil\u00e0 les les conventions esth\u00e9tiques relatives \u00e0 ce que doit-\u00eatre esth\u00e9tiquement une femme sont sont relativement les m\u00eames en fonction des milieux alors apr\u00e8s la mise en pratique n'est pas toujours \u00e9vidente et il y a des diff\u00e9rences puisque les revenus, forc\u00e9ment, on a une incidence, je pense notamment \u00e0 l'imp\u00e9ratif de la masse de la minceur, excusez -moi, qui est, qui est \u00e9videmment fondamental dans, dans, dans, dans l'apparence id\u00e9al d'une femme qui \u00e9videmment ne peut pas \u00eatre mise en pratique de la m\u00eame mani\u00e8re, selon les classes sociales et du c\u00f4t\u00e9 des hommes si on regarde la norme esth\u00e9tique de la masculinit\u00e9, c'est vrai que l\u00e0 on a plus de diff\u00e9rence entre les classes sociales, on a, on va dire du c\u00f4t\u00e9 des milieux populaires et m\u00eame des classes moyennes un stigmate de l'eff\u00e9min\u00e9 qui est un petit peu plus pr\u00e9sent qui continue \u00e0 quand m\u00eame d'\u00eatre d'\u00eatre assez forts, notamment entre entre p\u00e8re donc entre hommes dans la socialisation masculine m\u00eame p\u00e8re fils etc alors que du c\u00f4t\u00e9 des classes ais\u00e9es, les uns, les hommes ont ont tendance \u00e0 vouloir s'\u00e9manciper de ses stigmates l\u00e0, m\u00eame si \u00e9videmment il en reste des traces on on a quand m\u00eame toujours une suspicion quelque chose, c'est un homme qui prend trop son de soi, c'est quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait normal, j'ai rencontr\u00e9 des hommes de 2 classes ais\u00e9es habitant \u00e0 Paris tr\u00e8s citadin qui prenait extr\u00eamement sur leur apparence et qui pour autant : entendez avaient tendance \u00e0 minimiser leurs soins parce que il faut quand m\u00eame pas trop en faire, je pense notamment au temps dans la salle de bain, c'est assez dr\u00f4le, c'est quelque chose c'est, c'est des p\u00e9pites d'enqu\u00eate, c'est quelque chose, tous les hommes ont parl\u00e9, c'est plus quelque chose, un \u00e9cran qu'on dit, on ne passe pas trop temps dans la salle de que \u00e7a soit vrai ou voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:07) [82%] :\r\nVallauris comme \u00e7a moi il passe juste pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:09) [85%] :\r\nM\u00eame si vous, on a \u00e9norm\u00e9ment de pratiques et esth\u00e9tique, voil\u00e0, c'est que c'est quelque chose de tr\u00e8s de tr\u00e8s commun de de de dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:16) [88%] :\r\nMais la pression les quand m\u00eame, elle a quand m\u00eame augment\u00e9 sur les hommes, l'homme qui pouvait ainsi que 2 minutes, peut-\u00eatre par le pass\u00e9, il passe plus de temps qu'avant, m\u00eame s'il le dit, peut-\u00eatre pas, mais il doit faire plus attention dans son apparence que peut-\u00eatre par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:27) [89%] :\r\nAlors, en fait c'est ce il s'est senti parce que je disais tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire que c'est tr\u00e8s contradictoire, on va dire que, \u00e0 la fois les, les, les enjeux esth\u00e9tiques sur les hommes sont sont plus fort, c'est-\u00e0-dire qu'on on attend d'un homme qu'il y a une certaine apparence et en m\u00eame temps \u00e7a reste il enfin il faut quand m\u00eame qu'ils prennent pas trop souvent de lui, donc, du coup, c'est, c'est pour \u00e7a que c'est tr\u00e8s paradoxal que c'est pas \u00e9vident \u00e0 g\u00e9rer pour les hommes actuellement puisque, en fait on on a quelque chose d'assez d'assez d\u00e9licat, il faut avoir une certaine apparence mais il faut pas le montrer, et d'ailleurs j'ai j'ai un jardin qui \u00e9tait, qui avait une tr\u00e8s jolie phrase \u00e0, \u00e0 ce propos l\u00e0 et qui a finalement la la vraie diff\u00e9rence entre les hommes et les femmes, c'est que les femmes assument que les hommes n'assume pas et \u00e7a r\u00e9sume un peu le la la tension qui peut agiter les hommes qui ont envie d'avoir une certaine apparence mais mais qui voil\u00e0, on ne se sentent pas l\u00e9gitime de de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:19) [91%] :\r\nEst -ce que c'est toujours un Avantage d'\u00eatre belle ou est -ce que \u00e7a peut \u00eatre parfois un d\u00e9savantage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:25) [90%] :\r\nAlors une vaste question, c'est vrai que moi j'ai travaill\u00e9 sur cette th\u00e9matique l\u00e0 particuli\u00e8rement puisque c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 peu fait en fait en sociologie puisqu'on part toujours de ce c\u00f4t\u00e9 un petit peu la beaut\u00e9 sert donc ce sont perdants Bosch la beaut\u00e9 sert dans les interactions sociales et et moi c'est vrai que sur le terrain, j'ai \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 \u00e0 justement ce probl\u00e8me de la beaut\u00e9 qui peut parfois appara\u00eetre assez encombrante, donc, pour citer en un exemple, j'ai rencontr\u00e9 des des femmes qui sont maman et ce que j'ai pu voir ce qu'il avait, d'une vraie situation l\u00e0 c'est l\u00e0 aussi assez ambivalente pour les femmes qui fait qu'une fois que l'on devient m\u00e8re m\u00eame si en fait toutes les repr\u00e9sentations autour de la maternit\u00e9 ont \u00e9volu\u00e9, que maintenant on dit une femme maire doit rester Dell doit rester ind\u00e9pendante doit prendre soin d'elle doit \u00eatre autonomes de ne doit pas \u00eatre r\u00e9duite qu'\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:16) [91%] :\r\nFamille on a quand m\u00eame cette repr\u00e9sentation traditionnelle de la maternit\u00e9 qui fait qu'une m\u00e8re doit aussi d'\u00eatre tourn\u00e9 vers son enfant et une m\u00e8re qui prendrait trop soin de son apparence qui serait en fait trop joli, tr\u00e8s peu de temps apr\u00e8s avoir eu un enfant serait quand m\u00eame accus\u00e9 d'\u00eatre potentiellement une mauvaise m\u00e8re, et \u00e7a c'est quelque chose qui est assez qui est assez frappant et c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:36) [89%] :\r\nQuand j'en discute de mani\u00e8re informelle avec avec les femmes, c'est quelque chose qui ressort il y a une situation qui est assez exemplaire \u00e0 ce propos l\u00e0 c'est les sorties d'\u00e9cole, donc j'ai eu beaucoup discours de femmes par rapport aux sorties d'\u00e9coles, qui a une situation qui peut para\u00eetre anodine, mais qui r\u00e9v\u00e8le en fait, on va dire des injonctions assez contradictoires sur sur l'apparence que doivent donner \u00e0 voir les mamans, faites des groupes qui se forment en fonction de, si on a une m\u00e8re n\u00e9glig\u00e9e alors l\u00e0 aussi on est on est stigmatis\u00e9 parce qu'on est trop d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 son \u00e0 sa famille, si on est trop belle, on s'est \u00e0 l'inverse, on comprend pas assez sont donc, \u00e0 travers finalement ce que c'est ce qu'on va dire que c'est le propre de de mon de mon de mon travail de recherche et que, en fait, \u00e0 travers cet outil analytique de l'apparence et du des pratiques esth\u00e9tiques, on arrive \u00e0 lire beaucoup de choses sur la soci\u00e9t\u00e9 et sur les rapports de genre et les rapports de classes, et et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:25) [85%] :\r\nD'ailleurs, vous \u00eates donn\u00e9 une conf\u00e9rence c'\u00e9tait ce qu'en d\u00e9cembre 2017 sur ce th\u00e8me, devenir maire une rupture dans le parcours esth\u00e9tique des femmes, il y a un v\u00e9ritable une rupture o\u00f9 elle s'impose une certaine ailleurs la soci\u00e9t\u00e9 leur impose une sorte de rupture seulement pour marquer maire donc maintenant tu vas un peu plus s'occuper de tes enfants, et peut-\u00eatre un peu moins de toi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:42) [89%] :\r\nAlors il y a une rupture, on va dire qu'il est l\u00e0 tr\u00e8s diff\u00e9rente en fonction des classes sociales pendant cette conf\u00e9rence parlais de rupture, parce qu'il y a vraiment une des nouvelles repr\u00e9sentations esth\u00e9tique de ce \u00e0 quoi doit aspirer une maman et et \u00e7a change la donne puisque, en fait, dans le cas dans l'attitude de la f\u00e9minit\u00e9, il y a un des piliers, c'est la mani\u00e8re dont on met en sc\u00e8ne sa s\u00e9duction ses caract\u00e9ristiques sexuelles de de la f\u00e9minit\u00e9 et comme on use de de de son apparence par rapport \u00e0 \u00e7a et c'est vrai qu'une fois qu'on devient maman l'\u00e9quilibre doit \u00eatre encore plus t\u00e9nues pour justement ne pas basculer dans le dans le temps, dans ce qui pourrait \u00eatre la vulgarit\u00e9, donc \u00e0 ce moment l\u00e0 on est vraiment qualifier de mauvaises m\u00e8res par, par par l'imaginaire social par les individus, et c'est vrai que cette rupture esth\u00e9tique, elle est vraiment diff\u00e9rente en fonction des des classes sociales, ce que j'ai pu observer que, on avait vraiment les les femmes qui appartiennent aux milieux plut\u00f4t ais\u00e9s qui avait plut\u00f4t tendance \u00e0 adopter une continuit\u00e9 dans leur sonde de l'apparence a garder finalement leur ind\u00e9pendance esth\u00e9tique a conserv\u00e9 finalement leur leur leur leur pratique habituelle maquillage etc, et du c\u00f4t\u00e9 des classes sociales, on va dire, modeste, les classes populaires, on a vraiment plut\u00f4t en effet l\u00e0 aussi tendance \u00e0 se \u00e0 \u00e0 se mettre entre parenth\u00e8ses, esth\u00e9tiquement et c'est l\u00e0 toute tout l'enjeu, puisqu'en fait, la parenth\u00e8se esth\u00e9tique est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u00e9gitime dans les classes populaires, le fait de, de, d'arr\u00eater de prendre son ton apparence en tout cas d'avoir encore d\u00e9vou\u00e9s \u00e0 son enfant, mais la parenth\u00e8se aussit\u00f4t \u00eatre on va dire temporaire puisque d\u00e8s lors qu'elle commence \u00e0 durer dans le temps, alors l\u00e0, du coup, c'est louche et c'est consid\u00e9r\u00e9 comme une femme qui n'arrive pas \u00e0 mener, vous savez, c'est alors je ne sais plus comment, quel \u00e9tait le le terme ah oui c'\u00e9tait fameux les sociologues qui parle de \u00e7a on on Dupont n'est plus consid\u00e9r\u00e9 comme cette femme orchestre qui arrive finalement \u00e0 g\u00e9rer \u00e0 la fois son travail, sa famille et aussi son apparence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:37) [86%] :\r\nIl y a un sociologue qui a travaill\u00e9 sur le coeur qui s'appelle Jean-Fran\u00e7ois Amadieu, il a fallu le poids des apparences dit : et si l'apparence physique, \u00e9tait l'un des facteurs les plus insidieuse de discrimination sociale et de reproduction des in\u00e9galit\u00e9s, c'est vrai, on parle pas assez peut-\u00eatre de cette discrimination par d'autres discriminations entre hommes, entre du racisme etc ou sur les handicap\u00e9s ou les minorit\u00e9s mais la destination de la laideur, elle existe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:00) [90%] :\r\nAlors bon, c'est vrai que moi c'est pas, c'est pas vraiment l'angle que j'ai, que j'ai, que j'ai abord\u00e9, disons qu'on peut pas, comme je le disais tout \u00e0 l'heure, la beaut\u00e9, le corps, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un objet tr\u00e8s ill\u00e9gitime en sociologie, donc c'est vrai qu'on a peu parl\u00e9, donc c'est c'est vraiment tr\u00e8s important que justement il des sociologues qui travaillent sur ces, par exemple, discrimination \u00e0 l'embauche, etc mais au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est vrai que quand on s'int\u00e9resse \u00e0 moi, disons que je dirais que l'apparence est un enjeu social qui a des incidences \u00e9videmment mais disons quand on est aux extr\u00eames de la beaut\u00e9, c'est-\u00e0-dire que quand on est vraiment dans le hors- normes trop belle ou alors on est toujours sous les regards et qui a trop belle, trop beau, hein, d'ailleurs il faut il faut aussi le le pass\u00e9 masculin et quand on est dans hors norme du c\u00f4t\u00e9 on va dire de la laideur, donc par exemple dans une dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la mort, la norme de la minceur est tr\u00e8s forte, les personnes qui sont en surpoids sont discrimin\u00e9s lors des entretiens d'Abuja, etc, mais si l'apparence est un enjeu social fort pour eux, du coup, ces, ces 2 types d'individus qui sont dans les extr\u00eames, c'est aussi un enjeu, on va dire individuels de construction identitaire et c'est vrai que ma sociologie s'oriente plus dans cette perspective -l\u00e0 d'\u00e9tudier non pas ces situations on va dire, qui sont, qui sont pourtant bons voil\u00e0 qui ont des incidences fortes hein les, les, les, les, les hommes et les femmes sont aussi des situations qui sont, qui sont pas facile \u00e0 g\u00e9rer et qui qui qui qui ont des valeurs, des cons\u00e9quences de leur quotidien, mais au-del\u00e0 de \u00e7a serait moi je m'int\u00e9resse surtout aux individus, on va dire ordinaire qui, qui sont dans un bricolage de leur apparence au quotidien et et et \u00e7a donne des indicateurs sur sur leur mani\u00e8re d'\u00eatre dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:40) [90%] :\r\nMarion Braizaz sans quelques mots est -ce que vous pensez qu'on va aller de plus en plus, soit une sorte d'\u00e9galit\u00e9, de l'apparence entre entre l'homme et la femme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:46) [93%] :\r\nAlors \u00e9galit\u00e9 en fait dans le sens \u00e9galit\u00e9 peut-\u00eatre des pratiques peut-\u00eatre, c'est-\u00e0-dire des exp\u00e9riences par exemple par rapport \u00e0 l'avanc\u00e9e en \u00e2ge, j'ai pu voir que les hommes et les femmes avaient un discours assez ses 1001, assez similaire, excusez -moi, dans le sens o\u00f9 tous 2 sont assez inquiets du passage du temps il y a des tribulations il y a des doutes, on ne sait pas comment faire, etc, et en m\u00eame temps et en et en m\u00eame temps, en fait, je dirais que j'ai un peu perdu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:20) [70%] :\r\nC'est vrai de l'\u00eele sur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:23) [85%] :\r\nPlus d'\u00e9galit\u00e9 n'est pas en fait en terme d'apparence 3 quand m\u00eame individu sont tr\u00e8s attach\u00e9 aussi \u00e0 des apparence tranch\u00e9 en termes de genre le masculin et le f\u00e9minin sont tr\u00e8s importants pour eux et je dirais que l'androgyne voil\u00e0 ne sera pas l\u00e0 la tendance esth\u00e9tique de demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:38) [89%] :\r\nAlors c'est vrai, on ouvre un vide pour v\u00e9rifier tout \u00e7a, merci beaucoup d'\u00eatre venu le voir Marion Braizaz, je rappelle, vous \u00eates sociologue, chercheuse associ\u00e9e \u00e0 Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve dans Unit\u00e9 de sociologie visuelle Ren\u00e9 mais c'est un plaisir, merci \u00e0 Samuel Morier-Genoud, qui \u00e9tait \u00e0 la technique avec nous ce matin, 2 mois apr\u00e8s avoir parl\u00e9 du corps et de l'apparence, nous parlerons de l'importance de l'\u00e9loquence avec l'avocat Bertrand Perrier mais l\u00e0 tout de suite place au d\u00e9codeur et Laurence Bisang je vous souhaite une tr\u00e8s bonne suite de journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Braizaz, Marion", "role": "chercheuse associ\u00e9e \u00e0 l'Unit\u00e9 de sociologie visuelle de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, chercheuse associ\u00e9e \u00e0 l'Unit\u00e9 de sociologie visuelle de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB81A1EE-5199-4D44-9894-DFB8AC1ACA38", "internalArchiveId": "FB81A1EE-5199-4D44-9894-DFB8AC1ACA38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 19:48:06-19:48:31 / *", "durationSec": 3391, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9219614", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 18.01.2018", "Paradiso / RAP_2018-01-18T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 18.01.2018", "Paradiso / RAP_2018-01-18T19:04:15_radio-paradiso"], "variantIds": ["ece-9219615", "ece-9219614"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:13:56Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nUn homme de 50 ans qui vit avec une gamine de 25 ans c'est banal ce qui l'est moins, c'est une femme dont le partenaire est largement son cadet Garou croqueuse d'hommes, celles qui affichent leur d\u00e9sir pour des plus jeunes subissent toujours des insultes temps pr\u00e9sent, part \u00e0 la rencontre de ces femmes ce soir sur RTS. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [75%] :\r\nL\u00e0 il y a eu Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [88%] :\r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, missions r\u00e9alis\u00e9e ce soir par Laurent et dont les axes, les grands axes seront les suivants : Andr\u00e9 Dussolier, d'une part, qui pr\u00e9sente un spectacle, une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre musical, ce qui nous vaut sa sa pr\u00e9sence dans cette \u00e9mission, Andr\u00e9 Dussolier, sera ce lundi au th\u00e9\u00e2tre Del\u00e9mont \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e7a s'appelle 9 \u00c9tienne t\u00f4t, \u00e7a me semble tr\u00e8s int\u00e9ressant, j'en ai discut\u00e9 avec lui et vous entendrez une bonne partie voire la totalit\u00e9 de cet entretien tout \u00e0 l'heure en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, et avant cela, j'aurai le plaisir de recevoir non pas un mais 2 repr\u00e9sentants de la chanson romande qui qui essayent de trouver de nouvelles directions qui qui vont pas vers vers la facilit\u00e9, forc\u00e9ment, et qui font des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes, il s'appelle Benjamin, qui est maintenant \u00e0 la table qui est en face de Max appelle St\u00e9phane Blok et l'autre qui a disparu, mais qui va revenir, qui s'appelle Fabian tard tous les 2 sortent un disque, un plus petit que que que que l'autre, enfin il y en a un qui sort 5 \u00e0 titre l'autre c'est un c'est un album et on a parl\u00e9 tout \u00e7a, on va parler ensemble de de tout cela, ils vont peut-\u00eatre, je suis pas \u00e9changer des bons plans, des tuyaux, on va voir, et puis la programmation musicale, elle est assur\u00e9e par Will de Zulu, celui qui nous propose ceci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [69%] :M. qui avait juste \u00e7a, voil\u00e0, et puis \u00e7a. \r\nC'est une tulipe non mais le site oui alors vous aimez, il a ordonn\u00e9 notre belle sur la Crim\u00e9e et vous est unique, Herv\u00e9 et la c'est un exploit, si elle est sympa, celui qui nous appelle, ce que je fais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [62%] :\r\nBien, mais elle s'est oui oui oui alors carbonis\u00e9s, mais o\u00f9 en Allemagne un cor\u00e9enne sur tout \u00e7a, \u00e7a veut pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:19) [86%] :\r\nToujours beaucoup de sol dans ses influences \u00e0 ce monsieur qui s'appelle Jack White et qui est sur le point de sortir un nouvel album, sauf qu'on sait pas quand ni comment il s'appellera on a juste un un extrait qui est arriv\u00e9 il y a pas longtemps et dont Ueli 12 lui a voulu nous nous Faire-part bonsoir messieurs, tiens, je vais partir de gauche \u00e0 droite avec Fabian Tarin tout d'abord, c'est vous qui et prendre la parole, bonsoir, oui bonsoir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous il y a Pierre Aud\u00e9tat qui, comment, bonsoir \u00e0 voil\u00e0 c'est pour \u00e7a ce nom il faut y aller, et encore \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Pierre d\u00e9tail St\u00e9phane les 2 bonsoir St\u00e9phane bonsoir, et les 2, les 2 Pierre, d\u00e9taille St\u00e9phane Blok sont venus ensemble puisque vous avez collabor\u00e9 sur le nouvel album de St\u00e9phane, qui s'appelle chanson des routes Z et rivi\u00e8res qui est pr\u00e9sent\u00e9 comme comme comme une le dernier volet d'une trilogie puisque il y avait les pr\u00e9c\u00e9dents album la complainte de la pluie qui passe, il a \u00e9galement chansons d'entre les immeubles qui \u00e9taient sortis il y a 5 6 ans \u00e0 peu pr\u00e8s approximativement, il y a une unit\u00e9 de son m\u00eame s'il y a des diff\u00e9rences au-del\u00e0 de \u00e7a, comment vous vous d\u00e9finiriez cette cette cette trilogie cette cette coh\u00e9rence entre les 3 albums. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:26) [85%] :\r\nIl y a le son, d'abord c'est vrai que c'est tout un travail est entrepris avec la guitare fret laisse avec une certaine intention de voix, il y a, voil\u00e0, il y a, il y a un an sont effectivement, qui a travaill\u00e9 et qui ait abouti aujourd'hui et qui, qui a \u00e9volu\u00e9, il a \u00e9volu\u00e9, pas forc\u00e9ment content parce que moi j'aime bien dire les cycles, je suis un gar\u00e7on normal je fais un 82 chausse du 43 et j'ai d\u00e9cid\u00e9 de 6, 7 ans, on a d\u00fb v\u00e9rifier si je suis normal, il y a un peu et et c'est vrai que c'\u00e9tait quoi effectivement 2012 je crois 13 et 14 13 et 14 mai le la et \u00e9tait en 2012 vais commencer par le solo, tout seul, voil\u00e0 le seul et et j'avais commenc\u00e9 tout seul et et maintenant, on est l\u00e0, il y a quelque chose qui est qui qui est domin\u00e9 dans l'instrument d'Andorre et qui permet aussi de s'ouvrir, de s'ouvrir aux autres, de justement s'ouvrir \u00e0 Pierre Aud\u00e9tat qui est l\u00e0, mais aussi en France qu'en France oui, Francesco Miccolis, parce que c'est le retour de la batterie sur mes album apr\u00e8s quand m\u00eame presque 20 ans d'absence, il y avait l'ancienne p\u00e9riode chanson avec les fr\u00e8res Besson avec Gr\u00e9goire la batterie les h\u00e9r\u00e9tiques et puis depuis, on s'est arr\u00eat\u00e9 en 2000 donc c'est presque 20 ans sans batterie, et l\u00e0 tout \u00e0 coup, je trouvais que \u00e7a valait la peine de recommencer, il y a, il y a, il y a tout ce qui est l\u00e0 et c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able pour moi d'\u00eatre entour\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:47) [87%] :\r\nVous avez toujours \u00e9t\u00e9 entour\u00e9e, m\u00eame si sur vos albums pr\u00e9c\u00e9dents, il y a le corbeau qui joue du bugle qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent il y avait il y a des gens quand m\u00eame qui vous accompagne depuis un petit moment vous \u00eates n'pas non plus savez que j'ai peut-\u00eatre, en tout cas moi j'ai ce sentiment vous \u00e9tiez quelqu'un d'un petit peu solitaire et puis quand on creuse un petit peu quand on regarde le n'\u00e9coute l'album en \u00e9coute et puis on voit ce que vous faites, vous \u00eates, vous aimez bien \u00eatre entour\u00e9, vous aimez bien les collaborations. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:08) [87%] :\r\nC'est s\u00fbr, Max veut avec L\u00e9on Francioli tout \u00e7a, mais moi ce que je crois que, apr\u00e8s, c'est sous mon nom l'\u00e9tiquette, elle met les choses sous mon nom, c'est sous bloc c'est chouette, il y a du monde, mais il y a toujours du monde, d'ailleurs, l\u00e0, on voit pas parce qu'on est \u00e0 la radio, mon agent Pierrefonds qui est qui et qui nous \u00e9coutent, qui est dans la salle du Studio, avec qui je collabore depuis 25 ans maintenant qui s'occupe de tout ce qui visuel, tout ce qui est visuel, le site, les pochettes d'album les photos de presse et c'est une grande, c'est une grande partie du plaisir, on fait du travail parce que moi quand je compose suit tout seul atelier tous les matins je pratique l'instrument, je pr\u00e9pare mes trucs, j'ai \u00e9crit, je joue, voil\u00e0 je suis je suis je suis tout seul et, en fait, cette partie o\u00f9 on met en commun avec tout le reste de l'\u00e9quipe et pour faire un album comme on a fait la chanson des routes et des rivi\u00e8res, je pense qu'on est quand m\u00eame une quinzaine pour faire \u00e7a, mais \u00e7a c'est la magie du spectacle alors on voit l'\u00e9tiquette, c'est celui qui est sur sc\u00e8ne, les quelques-uns qui sont sur sc\u00e8ne, mais pour tout \u00e7a fonctionne, il faut le triple de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:11) [73%] :\r\nEst -ce que vous connaissiez Fabian terrain et je pourrais poser la question : tr\u00e8s bien, parce que vous connaissez, St\u00e9phane Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:15) [70%] :\r\nMoi oui Paris par c'est-\u00e0-dire que lui, vous connaissez pas, je sais pas mais c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:21) [86%] :\r\nTout commence et tous les gens de la demie cr\u00e9ant l'\u00e9tat donc, il y aussi qui a, qui a fait 2 3 choses dans la musique : si vous allez on va dire je, je pensais que \u00e7a serait bien de vous r\u00e9unir plut\u00f4t que dire : bon, ben voil\u00e0, de telle heure \u00e0 telle heure, on discute avec St\u00e9phane tout \u00e0 l'heure avec Fabien, ce serait bien de venir parce que je, on en \u00e9coutant vos album en passant de l'un \u00e0 l'autre comme \u00e7a, je dis, mais il y a, il y a un truc, alors je vais pas forc\u00e9ment vous demander de vous prononcer sur la musique de l'autre, mais en tout cas, si je vous dis que vous avez une fa\u00e7on l'un et l'autre d'aborder la chanson fran\u00e7aise avec tout ce que ce terme englobe de, de, de gigantesques avec une fa\u00e7on un peu une fa\u00e7on un peu un peu vous attaquez les choses de biais soit dans votre texte soit dans votre fa\u00e7on de d\u00e9crire la musique St\u00e9phane Bloch, on y reviendra tout \u00e0 l'heure, il si jamais un truc tout \u00e0 fait \u00e9vident quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:05) [83%] :\r\nOui, je peux, je peux avec pour moi je suis pas pour St\u00e9phane j'ai l'impression qu'il y a y a l'envie de cr\u00e9er quelque chose de s'amuser, de sortir des sentiers battus, c'est aussi juste vivre une aventure un peu artistique, moi, c'est peut-\u00eatre \u00e7a, en tout cas le fil rouge, c'est de s'amuser et puis de d'aller l\u00e0 o\u00f9 on sait pas forc\u00e9ment parler avant d'tentateur guitare fret en 2012 c'\u00e9tait pas super, donc \u00e7a ne \u00e7a bouge, je pense que \u00e7a des des besoins des, des, des envies justement de ne pouvoir se nourrir de de nouvelles d\u00e9couvertes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:38) [86%] :\r\nIl y a sur votre album sur le mini- album titre qui s'appelle fausse a d\u00e9j\u00e0 un titre : le type de de du disque ont les m\u00eames Finsbury c'est un Am\u00e9ricain sur jeu alors l\u00e0 je me base sur mes souvenirs lointains tr\u00e8s, tr\u00e8s lointain, c'est quelqu'un qui, lors de je ne sais plus quelle chose olympique a d\u00e9cid\u00e9 que pour sauter en hauteur, il y a pas qu'une seule fa\u00e7on forc\u00e9ment pas celle qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pendant des dizaines et des dizaines d'ann\u00e9es, et il a surpris tout le monde, d'autant plus que \u00e7a a march\u00e9, voil\u00e0, j'imagine que c'est cette histoire qui vous pla\u00eet, c'est l'histoire de ce type qui d\u00e9cide, pas faire comme tout le monde et qui montre que finalement il avait raison, faire comme tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:09) [79%] :\r\nOui, alors le le montrer que tout le monde qu'il avait raison, \u00e7a moi \u00e7a m'int\u00e9resse moins, mais il arrivait pas, en fait, il \u00e9tait bloqu\u00e9 \u00e0 en 80 ans ventrale ce qui et il faut entraves et qui est difficile parce qu'il avait bien s\u00fbr la mairie c'est d'y aller, moi j'essaie de l'autre c\u00f4t\u00e9, et puis \u00e7a a march\u00e9 assez vite et puis c'est que c'est exactement, en fait, j'ai cherch\u00e9 une formule pour r\u00e9sumer ce dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, l'envie de, de chercher et de trouver un autre truc, je trouve \u00e7a c'est Paris, c'est une une image qui qui porte en lui quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:38) [83%] :\r\nIci, il y a un blouson Finsbury sur la pochette, on vouvoie imiter imiter le le juste le mouvement comme \u00e7a oui, \u00e7a fait toujours. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:46) [79%] :\r\nParti tr\u00e8s moi, je pense que je fais de la chanson et puis ce blouson, il a, il y a une p\u00e9riode glam Aigle aussi un peu, il est, il est en branle aurait pu appartenir \u00e0 Jacques ben c'est \u00e7a et puis je trouve que j'ai rigolo j'imaginais, je me disais tiens un blouson comme \u00e7a marqu\u00e9 Julien Clerc, \u00e7a me ferait marrer alors nous comme \u00e7a, mais c'est comme quand un savoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:05) [83%] :\r\nVous savez bien que non, en plus, soit effectivement mais c'est \u00e7a qui seront, ils seront en vente au concert n'aurait aussi la la d\u00e9marre demain la couturi\u00e8re qui, qui peut encore la relative, donc je pense pas, moi je vous propose que vous dirigez vers votre vos machines infernales plaisir et puis on je me tourne quelques instants encore, le temps que vous mettez en place je me tourne vers St\u00e9phane Blok pour parler de de revenir sur cet album qui s'appelle donc qui qui \u00e9voque cette fois les, les, les routes et les rivi\u00e8res, il y avait des immeubles, il y avait la pluie qui passent et les routes et les rivi\u00e8res, c'est forc\u00e9ment quelque chose en canton n'imagine ne visualise \u00e7a ce sont des lignes sur l'image des lignes qui qui partent du de du du point de vue de celui qui regarde et qui vont vers l'horizon, il y a une id\u00e9e de mouvements de soi ce que dans le titre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:48) [84%] :\r\nAlors j'avoue l\u00e0 que Yann. \r\nComment dire, \u00e7a vous met pas grave parce que c'est vraiment tout un travail sur sur les lignes C, il y a un un bon bouquin qui s'appelle une br\u00e8ve histoire des lignes. \r\nEt qui raconte tr\u00e8s tr\u00e8s bien cette chose qui toujours nous accompagnera ce mouvement compte lequel on. \r\nOn ne favorise dans un certain sens, on lutte contre dans un autre, c'est-\u00e0-dire qu'on voit bien la mondialisation, on est tous d'accord, d'avoir des tee-shirts \u00e0 5 balles en magasin \u00e0 l'le, l'autre bout du monde, on a, on a cette attirance pour l'exploitation d'une partie du monde et \u00e0 la fois comme \u00e7a refoule \u00e7a remonte quant les gens ont envie de vivre notre vie, celle qu'on leur vend \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, on trouve pas normal et en fait, j'ai voulu faire un travail vraiment sur le mouvement, donc autant le Nord qui voyage au sud que le sud de qui remonte vers le nord, et ce besoin qu'on a de voyager, c'est pas du tout un album politique comme les autres, je fais pas de politique, je suis pas pour ou contre, je suis pas l\u00e0 parler des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:48) [82%] :\r\nMais la politique, c'est pas forc\u00e9ment adh\u00e9rer \u00e0 un parti, \u00e7a peut a plein, plein de fa\u00e7ons d'\u00eatre politique alors de regarder la typologie du mot, c'est vivre ensemble dans la ville. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:55) [84%] :\r\nVoil\u00e0 tr\u00e8s bon voil\u00e0 politique vivre ensemble, c'est un peu le titre le le Saint-Laurent alors, alors peut-\u00eatre que je fais de la politique sans le vouloir disons que moi, je travaille sur l'aspect politique des choses, parce que, comme dans les immeubles ou comprendre de la pluie qui passe, on est sur des choses qui sont paradoxales et c'est des Liens, c'est-\u00e0-dire des forces et des tensions dans notre soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e9n\u00e8re beaucoup d'imaginaire qui g\u00e9n\u00e8re beaucoup de de parfois des conflits qui deviennent des conflits politiques des id\u00e9es qui se qui se choquent mais qui, pour nous autres qui faisons la musique et la po\u00e9sie sont des sources d'inspiration tr\u00e8s tr\u00e8s fortes actuel et qui permettent de de de se sont montr\u00e9s du doigt, justement, \u00e0 un moment ou l'autre mais mais mais en tout cas qui nous qui nous pr\u00e9occupent, comme l'\u00e9cologie pour pour comprendre la pluie qui passe ou en mais on se rend bien compte qu'il y a un paradoxe, ce paradoxe -l\u00e0 c'est l\u00e0- dedans que je m'engouffre parce que je trouve que il y a, il y a beaucoup de choses \u00e0 dire et \u00e0 r\u00eaver et \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:49) [80%] :\r\nSt\u00e9phane Bloch on reste ensemble, bien \u00e9videmment, pendant ce temps, il est en place, Fabien voulait peut pr\u00e9senter le musicien qui vous accompagne tr\u00e8s bien oui plaisir c'est Patrick Dufresnes ben voil\u00e0 tout simplement un nom qu'on conna\u00eet encore hein pour une premi\u00e8re chanson l'arriv\u00e9e ce Studio 15. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:06) [95%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:08) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:21) [71%] :\r\nFaut tu moi si tu veux, mais sur le fond de sa Pierre. \r\nBon avec tu vois \u00e7a viendra bien tkt Sophie oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:57) [75%] :\r\nMais sa patte sur. \r\nMais on va Bagdad ce choix. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:42) [52%] :\r\nEntendu dire mendicit\u00e9 parce le de sa comme vous l'exemple belge. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:25) [75%] :\r\nJe ne veux pas de se faire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:40) [63%] :\r\nMais on va peut-\u00eatre se faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:28) [87%] :\r\nFabian Tarin avec un extrait donc de ce mini- album CE4 titre qui s'appelle fausse beurr\u00e9, on va revenir sur cette chanson, puisqu'elle est encore et encore ti\u00e8de, ne va pas de faire foutre, c'est son titre s'histoire de de quelqu'un qui pense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin de son histoire d'amour, c'est in\u00e9luctable, et en m\u00eame temps, il peut pas s'emp\u00eacher d'y passer d'y penser alors que apparemment tout va pas si mal. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:47) [82%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est m\u00eame, je pense, le d\u00e9but d'une relation mais mais j'adore de d'abord on on cherche toujours \u00e0 dire je t'aime, d'une mani\u00e8re qui soit pas je t'aime juste parce que \u00e7a fonctionne plus dire dirigiste je aime et puis il y a une phrase d'Andr\u00e9 Comte-Sponville, que j'aime beaucoup qui, dit -elle, la chute est inscrite dans la cr\u00e9ation et puis je trouver chouette de dire qui est maintenant je t'aime, on sait qu'on sait que dans ceux qui ont du 1 2 3 5 ans je dans la faire foutre, mais c'est pas maintenant donc certainement pas de faire foot maintenant tirer demain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:18) [75%] :\r\nMais ce qu'on arrive et ce qu'on arrive enfin face \u00e0 la presse \u00e0 l'histoire du du personnage mais est -ce \u00e0 dire que il profite pas quoi, il est toujours dans l'attente de cette in\u00e9luctable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:27) [80%] :\r\nOuais, peut-\u00eatre \u00e7a c'est m\u00eame personnalit\u00e9 c'est parce je pense pas non, au contraire, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment, il s'agissait pas de je maintenant mais c'est presque le bleu bourgeons toutes le la fleur, elle est dans le bourgeon mais aussi peut-\u00eatre la pourriture qui est d\u00e9j\u00e0 dans le bourgeon, je trouve \u00e7a super beau d'avoir tout peut-\u00eatre, c'est abandonner l'id\u00e9e du temps c'est c'est que tout est ramass\u00e9 dans un moment qui est assez puissant, ce moment dit oui, mais on sait tr\u00e8s bien que \u00e7a va vieillir que \u00e7a va bouger, je trouve \u00e7a plut\u00f4t plus puissant que que Tristan fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:53) [85%] :\r\nIl y a toujours dans ses 4 chansons, c'est \u00e0 chaque fois un dialogue, il y a toujours une personne en face, oui, et c'est jamais un truc simple, \u00e0 aucun moment, il y a quelque chose de de lumineux de qui, qui qui coule comme \u00e7a de de naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:07) [66%] :\r\nOuais, c'est un peut-\u00eatre que la sant\u00e9 maintenant sport et j'allais dire toute la sant\u00e9 et un peu fort inint\u00e9ressante c'est para\u00eet en m\u00eame temps ce retrait \u00e0 ma personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:16) [81%] :\r\nFrance : \u00e7a vous fait marrer, c'est pas encore \u00e7a rejoint que vous disiez, c'est pas forc\u00e9ment triste, au contraire, c'est, c'est c'est riche et de la m\u00eame mani\u00e8re, je dirais c'est c'est des conflits qu'ils vous font sourire et que vous, c'est une mati\u00e8re que vous trouvez int\u00e9ressante non, moi, j'ai alors j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:29) [85%] :\r\nJ'ai pas un rapport n\u00e9gatif \u00e0 la vie, effectivement je trouve toi c'est assez marrant et puis justement de de cette question et tout \u00e7a, puis dans dans de, de prendre du recul, \u00e7a, \u00e7a nous permet de, de, de toucher un peu \u00e0 \u00e7a, saveur ou \u00e0 son go\u00fbt plus que que donc d'en souffrir, puis de dedans, moi je, \u00e7a me fait du bien, \u00e7a me \u00e7a met de la distance, la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et puis \u00e7a fait de la mati\u00e8re trouve \u00e7a vous fait marrer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:54) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, ce qui en soi est une excellente raison de gens ce qu'on retrouve \u00e9galement dans, dans, dans cet album dans ce mini- album 7 c'est une \u00e9criture bas\u00e9e sur des des phrases qui sont pas tr\u00e8s nombreuses, finalement, il y a \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9p\u00e9titions, alors l\u00e0, c'est l'exemple parfait et en face, on a en face, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous il y a St\u00e9phane Bloch, qui lui va plus peut-\u00eatre plus et avoir une \u00e9criture peut-\u00eatre un petit peu plus plus lin\u00e9aire, d'une certaine mani\u00e8re plut\u00f4t que r\u00e9p\u00e9titive est -ce que vous reconnaissez l\u00e0 dedans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:23) [85%] :\r\nOui je j'ai pas une \u00e9criture tellement lin\u00e9aire hein chaque po\u00e8me \u00e7a, comment dirais -je, son esth\u00e9tique, son son envie d'\u00eatre voil\u00e0 son esth\u00e9tique et en ce sens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:41) [85%] :\r\nJ'ai utilis\u00e9 tr\u00e8s peu de mots par chanson. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:44) [92%] :\r\nS'il y a, il y a vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:46) [89%] :\r\nIl y a tr\u00e8s peu de mots par chanson lance alors c'est marrant parce que moi j'ai justement le sentiment qu'il ne s'est pas ailleurs la lenteur, le peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:52) [81%] :\r\nC'est une mani\u00e8re de dire diff\u00e9rentes raisons, parce que si je peux, je parle pas vite parce que je r\u00e9fl\u00e9chis en m\u00eame temps, j'essaie de trouver des chansons, il y aurait peut-\u00eatre plus de d\u00e9bit ou plus de, mais j'ai je scanne rapidement tous les, tous les derniers albums, mais en fait non, il y a, il y a, depuis, toit, je vois depuis montois, enfin c'est tout \u00e0 coup il y a quelques, quelques mots, mais j'essaie de bricoler une histoire mais les r\u00e9p\u00e9titions, je l'ai, je l'ai d\u00e9cale c'est et \u00e7a me permet d'\u00e9viter les rimes, \u00e7a me permet d'\u00e9viter plein de choses : la r\u00e9p\u00e9tition des mots donc, mais peut-\u00eatre que je pense que cette analyse, elle vient du fait que c'est, je ne suis pas non plus condamn\u00e9 une analyse voil\u00e0 forc\u00e9ment, je dirais que \u00e7a vient peut-\u00eatre du, d'une certaine fra\u00eecheur de 2 t\u00eates de ta m\u00e9lodie o\u00f9 on entend bien la r\u00e9p\u00e9tition que moi avec mes mesures composition ou le temps, on peut pas le battre vraiment et tout \u00e7a, je d\u00e9cale tout, mais en fait si on ces femmes l\u00e0 si on est confiant, il a laiss\u00e9, c'est une tr\u00e8s bonne remarque, et je me disais : mais pourquoi alors moi \u00e7a para\u00eet pas r\u00e9p\u00e9titif, alors que \u00e7a allait, je pense, tout autant, mais la po\u00e9sie, et c'est la r\u00e9p\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:52) [83%] :\r\nVous voulez dire pr\u00e9senter Pierre Aud\u00e9tat qui est pr\u00e9sent quand m\u00eame parce que vous, Ibiza, au m\u00eame titre, Francesco Miccoli, ce qui vous a qui qui a collabor\u00e9 avec vous tout simplement, j'allais dire, je sais pas \u00e0 quel niveau \u00e7a, \u00e7a s'est pass\u00e9 d'ailleurs, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 quel niveau, comme \u00e0 quel moment vous a dit bon ben on va travailler ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:07) [82%] :\r\nJe sais pas, comme toutes les bonnes affaires g\u00e8re toutes les bonnes soeurs parler mais oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:13) [85%] :\r\nBah, en fait tu tu m'as propos\u00e9 simplement tu m'a appel\u00e9 une somme si je me c'est un bien et puis, tu m'a demand\u00e9 si je voulais faire quelques arrangements et puis comme \u00e7a, il me semble, \u00e7a jamais un bel esprit oui entreprendre, moi je suis assez ravi parce que vous fait des trucs comme \u00e7a, \u00e7a fait longtemps qu'on se conna\u00eet en fait et puis c'est quelqu'un avec qui j'avais vraiment je suis ravi de travailler avec qui j'avais vraiment envie, travailler une fois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:35) [80%] :\r\nParce que vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu ce qui faisait donc vous \u00eates d'il y a peut-\u00eatre un truc, il y a peut-\u00eatre une place pour moi d'endroits. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:39) [82%] :\r\nEn Sicile, j'imagine, j'ai entendu en selon vous de 21 une ann\u00e9e avant que tu me cette proposition et c'est vrai que j'avais senti des proximit\u00e9s apr\u00e8s ces victoires, je suis j'ai pas j'ai pas pouss\u00e9, mais j'\u00e9tais tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:54) [84%] :\r\nBon, ce qui est super avec Pierre, c'est qu'on a fait notre \u00e9cole de jazz, un peu de la m\u00eame mani\u00e8re, il y a 25 ans et cours bon, tu veux dire oui hebdomadaire partielle \u00e0 s'isoler compl\u00e8tement sa dur\u00e9e, le sujet oui comme comme Francesco Miccolis d'ailleurs, et l\u00e0 j'ai la chance de travailler avec avec de vieux copains et chaque fois qu'on se croisait, on se disait il faut absolument qu'on travaille ensemble, c'est super, il y a beaucoup d'estime et beaucoup voient au Canada il y a, il y avait une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:19) [84%] :\r\nUne id\u00e9e de du du projet ce artistique ou d\u00e9j\u00e0 l'vitre avec un copain, et puis on verra ce qui va ce qui va sortir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:26) [87%] :\r\nNon, c'est parce qu'on avait bien travaill\u00e9 d\u00e9j\u00e0 avec Francesco, on avait un duo, batterie, guitare qui tournait bien et c'est vrai que tout \u00e0 coup l'id\u00e9e d'avoir d'avoir Pierre avec nous, vraiment, c'\u00e9tait tout \u00e0 coup, c'\u00e9tait impeccable, quoi, il y avait vraiment de la place pour un pour un 3\u00e8me larron et le si\u00e8ge, il \u00e9tait un peu le sien comme \u00e7a, c'est vrai qu'on en a discut\u00e9 avec avec Franck, c'est ce que j'ai dit si je sais, je propose \u00e0 Pierre la collaboration m'mais on l'attendait quoi enfin voil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:54) [82%] :\r\nCet extrait de l'album du nouvel album de St\u00e9phane, on entendra peut-\u00eatre un petit peu le qu'\u00e0 mon avis, justement, ce qui est ce que vous avez fait tout \u00e0 fait r\u00e9ussi si vous \u00eates pas trop vous \u00e9crasez pas tout Pierre Aud\u00e9tat il y a une non mais il y a une pr\u00e9sence, une pr\u00e9sence et un habillage, une esp\u00e8ce de Lyon comme \u00e7a qui est pas forc\u00e9ment d\u00e9bat b\u00e2tir l\u00e0 il y a tas qui arrive, voil\u00e0, mais la Belgique \u00e9tait forte, et puis j'ai amen\u00e9 voil\u00e0, vous avez des, des, des ambiances avec juste ce qu'il touche, comme \u00e7a, qui \u00e9tait alors \u00e7a on va \u00e7a c'est pour en parler maintenant pour \u00e9couter, pour en avoir la confirmation et l'incarnation, c'est maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:25) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:48) [80%] :\r\nEt d\u00e9j\u00e0. \r\nEt une salve qui est le sport. \r\nTrop de points pour faire passer ce ce et c'est pourquoi, bien que \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:07) [87%] :\r\nBonsoir, ce qu'on concentre un petit peu, messieurs, la chanson est fini chanson des routes et des rivi\u00e8res, c'est, c'est donc le titre de cet album de St\u00e9phane Bloch, qui est avec nous, Fabian pas int\u00e9gralement des n\u00f4tres on on s'arr\u00eate un petit peu sur sur ce sur la la la production de cet album et si on disait tout \u00e0 l'heure, le fait que on a, on a entendu l'les les plus petites touches, c'est \u00e7a le votre id\u00e9e, c'est de venir habill\u00e9s un petit peu, finalement, quelque chose qui une charpente qui fonctionne d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:35) [83%] :\r\nOui, voil\u00e0, c'est \u00e7a et c'est vrai que moi, mon instrument basse c'est le c'est l'\u00e9lectro en fait c'est le simple Ingredients plus pr\u00e9cis\u00e9ment, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un instrument \u00e0 proprement parler, non, voil\u00e0, mais, mais disons que \u00e7a l\u00e0, c'est une fa\u00e7on de faire, voil\u00e0 exactement et puis c'est ce qui int\u00e9ressait je pense St\u00e9phane et du coup ben j'ai pu, voil\u00e0 \u00e7a c'est un morceau, ben il y a, il y a du simple il y a, il y a quelques sons et en m\u00eame temps il y a la batterie \u00e0 la guitare, j'ai rajout\u00e9 des instruments, il y a, il y a une part de, de, de, de samedi dernier, un petit peu dans dans le morceau, on peut dire que \u00e7a et voil\u00e0 ben \u00e7a me plaire \u00e7a permet plein chose on peut c'est boucl\u00e9, on peut, c'est une pleine Castaign\u00e8de sur une touche, on peut simplifier trompette sur le dos, trompe voil\u00e0 on peut rompre bonjour, on joue, on joue dans le bac \u00e0 sable oui voil\u00e0, c'est exactement \u00e7a et \u00e7a et \u00e7a se pr\u00eate bien finalement \u00e0 ce que fait St\u00e9phane Bloch. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:21) [87%] :\r\nSt\u00e9phane St\u00e9phane Dion que je, je suis en train de, de, effectivement, de revoir pas mal de de pr\u00e9jug\u00e9s que j'avais sur le travail et c'\u00e9tait le cas tout \u00e0 l'heure quand on parlait d'autre fa\u00e7on d'\u00e9crire, je disais tout \u00e0 l'heure qu'il y avait je veux du foot, penser un petit peu solitaire et puis quand on r\u00e9fl\u00e9chit 2 minutes, on s'aper\u00e7oit que c'est pas du tout le cas et puis l\u00e0 c'est pareil, je me dis mais St\u00e9phane Bloch moi j'ai l'image de quelqu'un avec sa guitare dont vous parliez tout \u00e0 l'heure, c'est un peu ce qui est militaire qui qui qui est votre votre instrument de pr\u00e9dilection depuis quelques ann\u00e9es et donc on a l'image de quelqu'un qui travaille beaucoup l'acoustique qui travaillent, des choses extr\u00eamement du point de vue de la production et puis lorsqu'on vient d'entendre, c'est tout le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:59) [89%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s complet, c'est pas, c'est pas en opposition, c'est-\u00e0-dire que pour bien avoir du plaisir \u00e0 jouer, son instrument, le monde acoustique, il est fantastique, c'est-\u00e0-dire que la guitare, on peut la frapper, on peut v\u00e9rifier les cordes, on peut faire plein de choses, c'est toute une partie aussi du travail qui est passablement ignor\u00e9 des gens comme \u00e7a parce qu'on aime bien les formats mais mais un instrument, c'est quelque chose qui r\u00e9sonne, on peut, on peut vraiment le ce qui est beau, c'est d'exploiter en fait de surexploiter son instrument et dans les zones, on l'surexploite on arrive tout \u00e0 coup, aussi dans le bac \u00e0 sable de Pierre, c'est-\u00e0-dire qu'on est dans l'\u00e9veil des choses sonores qui sont la musique, on s'en fout compl\u00e8tement l'id\u00e9e c'est de d\u00e9cloisonner, non c'est pas, c'est pas de resservir, toujours le m\u00eame hamburger, on sait qu'il est bon, il a su cr\u00e9er les et il y a, il y a \u00e9norm\u00e9ment de zones \u00e0 exploiter et je j'aimerais bien, bon, c'est toujours un peu qu'les artistes qui font des compliments \u00e0 l'antenne, j'aime pas trop \u00e7a mais j'aimerais quand m\u00eame juste rectifi\u00e9 que Pierre est un un grand musicien qui conna\u00eet parfaitement la musique, que c'est un pianiste et que c'est aussi quelqu'un qui sait faire du simple identifier, faire de l'ordi et donc \u00e7a, \u00e7a donne aussi des talents de producteurs et c'est aussi pour \u00e7a que j'ai \u00e9t\u00e9 le chercher enfin lui proposer de travailler, c'est que tout \u00e7a, c'est un univers, c'est une personne, c'est un c'est un un grand entre, on va dire l'instrumentiste est le producteur et qui apportent \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 cet album comme aussi Aur\u00e9lien chose nous qui n'est pas l\u00e0 qui, \u00e0 sa mani\u00e8re, qui a produit les 2 album pr\u00e9c\u00e9dent, qui lui aussi apporter une touche extr\u00eamement importante et pour arriver \u00e0 un certain r\u00e9sultat une certaine coh\u00e9rence un certain esprit h\u00e9 ben il y a besoin de tous ces gens -l\u00e0, si je fais des choses tout seul bazar sont pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:48) [83%] :\r\nCe qu'on vient d'entendre St\u00e9phane Blok, c'est, c'est c'est c'est presque pop je, je, j'emploie \u00e0 vraiment avec prudence ce ce mot parce qu'il y a des personnes qui, dans ce Studio qui ont r\u00e9agi un petit peu bizarrement d'entendre ce mot et, pour moi, c'est quelque chose de pas du tout p\u00e9joratif, on est d'accord c'est pas plus, voil\u00e0, c'est tr\u00e8s peu pour la presse travaillera pour que \u00e7a soit \u00e7a rend dans la t\u00eate et puis un morceau une chanson, je n'en sais pas, c'est l\u00e0 que vous avez chant\u00e9 la d'vous \u00eates venu ici s'appelle al\u00e9as. \r\nEt l\u00e0, faut s'accrocher pour int\u00e9grer la m\u00e9lodie quand on est simple du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:20) [80%] :\r\nBon, si le travail est r\u00e9ussi, on n'entend pas que c'est si bizarre que \u00e7a mais c'est vrai que c'est vraiment bon comme \u00e7a va, c'est vraiment bizarre, on peut pas on peut pas battre du pied avec se dire, c'est que des mesures compos\u00e9es, c'est pas du 4 4, 2, 3, 4, c'est pas de la valse, c'est pas tout \u00e7a, la m\u00e9lodie l\u00e0 \u00e7a change 4 fois tonalit\u00e9 dans dans une seule phrase, et le but c'est que \u00e7a s'entendent pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:40) [85%] :\r\nBon bah voil\u00e0, j'ai peut-\u00eatre \u00e9couter un petit peu trop trop importante, moi je voulais casser votre Barack un petit peu non mais ce qui m'int\u00e9resse, c'est de voir que vous \u00eates capable de justement de vous amuser prend du plaisir dans ces 2 exercices qui pour moi sont quand m\u00eame assez \u00e9loign\u00e9s l'un de l'autre, m\u00eame si le son est le m\u00eame de de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:53) [86%] :\r\nD\u00e8s le d\u00e9but, c'est comme \u00e7a, en fait, quand on avait fait \u00e0 Nicolas Son avec les 2 fr\u00e8res Besson avec Arthur Besson particulier, on avait travaill\u00e9 sur un morceau qui \u00e9tait une pi\u00e8ce d'\u00e9tudes contemporaines pour l'\u00e9cole de jazz et \u00e0 partir de l\u00e0, on avait tir\u00e9 une chanson et c'est l\u00e0 \u00e9tait bien diffus\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:10) [84%] :\r\nAlors que c'\u00e9tait vraiment un exercice de Style contemporain, on va dire et pour moi c'est pas, c'est, c'est par l'opposition, l\u00e0 non plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:20) [87%] :\r\nFabian terrain on se tourne vers vous, \u00e7a fait longtemps qu'on vous a pas entendue pour une une autre chanson c'est laquelle vous avez choisi pour dites -nous, dites -nous qu'on n'y pense plus. \r\nVoil\u00e0 c'est encore, c'est encore une histoire au jeu, on va, on va la briffer avant de la d\u00e9bris fait finalement, c'est encore l'histoire de de j'aime bien aussi parce qu'on on va reconsid\u00e9rer 4 mondial 4 phrases mais on va reconstituer toute l'histoire, on va imaginer l'histoire qu'il peut y avoir derri\u00e8re tout \u00e7a et l\u00e0, ma fa\u00e7on d'interpr\u00e9ter cette histoire qui se trouvent sur le mini- album c'est : il s'est pass\u00e9 un truc pas anodin, pas tr\u00e8s agr\u00e9able et il y a le personnage principal qui dit de fa\u00e7on sont fous et on je dirais m\u00eame, j'ai m\u00eame un petit peu plus loin dans sa mani\u00e8re de dire on s'en fout, d'ailleurs, moi je m'en fous ce qu'il r\u00e9p\u00e8te d'ailleurs dans la chanson, on sent qu'il y fait vraiment des efforts pour s'en foutre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:01) [76%] :\r\nMais ils sont fous, pas du tout, mais alors si c'est quoi mais il boit Puyloubier voil\u00e0, vous savez tr\u00e8s bien Patrick de freiner d\u00e9j\u00e0 install\u00e9s, Fabian pas le mini- album s'appelle fausse. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:23) [73%] :\r\nMais il pense qu'il y a des priv\u00e9s vers un peu partout sur la surface de contact n'y pense puis avait priv\u00e9 vers un peu partout sur la surface de contact et pour ce qui est priv\u00e9, un peu partout sur la surface de contact ni ce qu'il y avait priv\u00e9 donc partout sur la surface de contact, et il y a et la jambe dans la machine \u00e0 fait que dire que ce soir symbolique. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:35:00) [75%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e7a fait quoi, on peut penser que c'est la semaine prochaine pour jeunes ici. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:15) [74%] :\r\nPuisque nous achetons du Stade de France, cynisme j'ai j'ai j'ai \u00e7a, c'est ce que devais sans cynisme je juste juste agissant j'ai j'ai j'ai film\u00e9 \u00e7a j'ai j'ai des mesures. \r\nOui ce. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:35:30) [74%] :\r\nJe voulais qu'a sa fa\u00e7on de contentieux \u00e9conomique parce que si tout ce qu'on peut voir ce qui se cache dans l'\u00e9lectrique pour ceux qui ont peur que l'quoi avec quelques relents parce il pense. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:35:41) [69%] :\r\nIl y avait, il avait en partie aussi sur la surface de contact il. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:35:45) [67%] :\r\nJ'aurais voulu dire notre fa\u00e7on compl\u00e9mentaire sur parce que si le ce qui se cache dans les trait\u00e9s, et pour ceux qui ont parfois bien avec la Lombardie son pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:56) [74%] :\r\nIl y a des prix, enfin partout sur la surface de contact je n'y pense des pris les Verts tous sur la c'est vrai scandale. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:08) [77%] :\r\nEn tout cas moi je crois. \r\nEn tout cas moi je suis victime de giratoires nous aider ceux qui s'en va, en tout cas moi je suis venu ici que si vous voulez que je veux, c'est \u00e7a, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:40) [79%] :\r\nC'\u00e9tait logique agissant cynisme j'ai j'ai j'ai fait \u00e7a Stoltz sans cynisme, juste, juste, juste, sans cynisme j'ai j'ai j'ai vu jouer \u00e7a, j'ai j'ai aim\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:36:54) [91%] :\r\nIl pense. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:36:55) [63%] :\r\nLa cohabitation, la fa\u00e7on de sur plus vite comprendre ce qui se Stanley pour ceux que vous partag\u00e9 en prime pour l'emploi, c'est parce qu'il est en partie aussi parce qu'appara\u00eet parce qu'ils pensent que j'ai voulu sur la fa\u00e7on de banques c'est ironique parce que j'\u00e9tais, on voit ce qui s\u00e9duit dans les pour l'emploi que leur pr\u00e9sident, avec l'accord de l'ambassade, faut -il. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:20) [75%] :\r\nParce qu'il y a des prix demeurant partout sur la surface de contact mais il pense qu'il y a des prix rentrer partout sur la surface de contact. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:30) [85%] :\r\nFabian Tarin n'y pense plus et extrait du m\u00eame type d'ouverture \u00e0 sur le sur le mini- album c'est le 1er de ce mini- album qui s'appelle Finsbury il y a une une phrase que je trouve magnifique, un peu dans dans ce, dans ce cas, une en particulier prononc\u00e9 tout \u00e0 l'heure le je fais le tour du giratoire les cheveux qui s'envoleront quand on enl\u00e8ve la musique, on regarde la phrase quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame un peu suspect, votre truc, \u00e7a vous et vous l'avez invent\u00e9 j'rassurez -moi, vous l'avez invent\u00e9 ce truc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:58) [77%] :\r\nBen oui, je suis pas \u00e0 peu l'an pass\u00e9, c'est malheureusement 12 12 12 \u00e7a peut sortir quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:04) [86%] :\r\nNon, mais l'id\u00e9e, c'est de toujours de se trouver alors l\u00e0 c'\u00e9tait d'essayer de sauver qui a peu de formules, c'\u00e9tait d'en trouver des des des courtes mais c'est ce que le l'id\u00e9e de trouver des des formules qui suscite quelque chose chez chez l'autre quoi donc on cherche un peu de bruit pour susciter quelque chose, je pense que le le tout, le tout le boulot de la, de l'art moderne, alors moi c'est vraiment un art tr\u00e8s populaire, c'est pas vraiment un grand art, mais c'est de c'est de proposer quelque chose et puis et puis que l'auditeur a fait son chemin jusqu'\u00e0 la jusqu'\u00e0 l'oeuvre et puis qu'il se passe quelque chose en lui comme de mani\u00e8re indirecte, un peu \u00e9duquons de des petites touches qui veulent pas vraiment dire ce que \u00e7a veut dire de mentir un peu pour que, dans le chemin de l'autre se reconstitue d\u00e9truit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:44) [88%] :\r\nDes phrases qui sont un petit peu bancale du point de vue du sens, on se dit : mais pourquoi il va, un truc comme \u00e7a, donc \u00e7a nous oblige finalement les redresser ces phrases bancales. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:51) [81%] :\r\nJe crois, ou en tout cas de de cr\u00e9er des petites r\u00e9actions chimiques, on nous sort que il se passe en truc je sais pas quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:57) [84%] :\r\nC'est c'est juste bien \u00e9crit, en fait, hein, c'est pas mal \u00e9crire c'est bien, c'est juste bien en-de\u00e7\u00e0 c'est rare d'avoir des bons textes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:04) [80%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a non, mais vous \u00eates d'accord, c'est-\u00e0-dire texte quand m\u00eame, vous \u00eates d'accord, c'est quand m\u00eame assez surr\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:08) [75%] :\r\nDonc, si on n'a jamais des bons textes c'est super rare il y a pas de bons textes assez des grands textes, bon ben voil\u00e0 mon avis non je dis comme \u00e7a, je pense que tous les faits qu'on a, il faut prendre, on essaie de nous \u00e9crire des que pourquoi les mais franchement c'est juste super quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:21) [77%] :\r\nEncore, encore 2 phrases que ceux dans lesquels je vois forc\u00e9ment quelque chose d'autobiographique, mais \u00e7a vous regarde, vous r\u00e9pondre si vous voulez ou pas, vous dites j'aime que les virages les ratures Fabien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:32) [81%] :\r\nOuais, mais l\u00e0 encore, parce que ce qu'il ce qu'il a des gouvernants parce qu'il y a des trucs qui se qui qui qui sortent des virages et des r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:40) [88%] :\r\nIl y a un truc qui sortent des lignes droites, voil\u00e0, nous sommes d'accord, \u00e7a rejoint ce qu'on dit depuis tout \u00e0 l'heure et puis c'est l\u00e0 aussi, j'aime beaucoup, je fais gaffe aux tournures de phrases que je comprends pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:48) [73%] :\r\nOui, c'est dans un truc de 2. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:51) [80%] :\r\nOu encore dans le coup pour se comprend pas pense de droite \u00e0 gauche moi je mettais en chinois, du coup, elle, elle se rappellera de ratures sur des vieilles d'achat et moi je fais tourner autre phrase que je critique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:01) [76%] :\r\nVoil\u00e0, et puis c'est pass\u00e9 la, la chanson vous chante en anglais d'ailleurs voix-off super en fait c'\u00e9tait un petit test pour ouvrir, s\u00e9nateurs, c'est une situation non mais oui, c'est dans le la en fait alors la est en prison pour vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:17) [74%] :\r\nOui, a pass\u00e9 le jour du vont va forc\u00e9ment mais parce que c'est une vieille histoire un peu un peu priv\u00e9 Djoko pas que sa responsabilit\u00e9 sur l'album pr\u00e9c\u00e9dent de Fabian Antara, il y a une une reprise de quelque 4 5 secondes une chanson de Kings et j'ai dit mais c'est vachement bien, il y a les Kings ces toitures conna\u00eet ben oui, je veux dire, et 4 ans apr\u00e8s, il m'envoie un message sacr\u00e9 que je suis incapable de vous voir, je me suis dit que ce serait mon prochain challenge de mettre une phrase de King, une situation d'dans tous les prochains oui, bon, tout ce qu'on puisse de faire ben voil\u00e0, c'est \u00e7a, 2 excellentes raisons : vous \u00eates en concert quelque part bient\u00f4t est -ce que vous \u00eates -vous alors \u00e9videmment vous avez Managers qui qui g\u00e8re votre votre emploi du temps, donc vous l'artiste, vous voyez, pas forc\u00e9ment, j'ai vu des choses, on joue demain, en tous cas voil\u00e0 voil\u00e0 demain aux frissons, premi\u00e8re partie de Brokeback Mountain, donc un dingue Broken oui c'est pas parce qu'on avait connu avec oui, c'est vrai que vaguement majorit\u00e9 \u00e7a va la chercher, parce que moi je ne sais pas, je me suis dire Abbas c'est certainement de 2 cow-boys qui ont mais alors \u00e7a c'est point qui ne ont \u00e9t\u00e9 d'avoir d\u00e9tourn\u00e9 sur sc\u00e8ne avant, je pense que l\u00e0, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 moi je ne fais je penserai \u00e0 Java d'Ungerer raccrocher les crampons apr\u00e8s mais donc je vais continuer encore ce sera pas ou un aussi gros, sommet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:23) [68%] :\r\nParfait et et il est sorti B oui les sorties, on le sent un peu discret. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:28) [88%] :\r\nBon, et puis on va l'gentiment pour qu'qui vivent un petit peu, on s'\u00e9tait rendu compte que si on essaie de faire plein de foin pendant 2 semaines, apr\u00e8s \u00e7a retombe assez vite, donc on va essayer de faire \u00e7a diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:37) [84%] :\r\nEt vous, St\u00e9phane Blok avec Francesco avec \u00e9galement Pierre Aud\u00e9tat vous \u00eates au de 21 21 sur le lieu dont on parlait tout \u00e0 l'heure, le 22 f\u00e9vrier pour un vernissage en trio si merci beaucoup, messieurs, merci d'\u00eatre pass\u00e9 par ici, Bloc Point CH pour vous retrouvez St\u00e9phane sur internet, Fabien c'est quoi le CSA peut imposer \u00e0 tout simplement, voil\u00e0, il y a le pr\u00e9nom et le nom, merci beaucoup, on repart quelques instants sur le le dernier album de de St\u00e9phane Bloch. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:17) [82%] :\r\nIl ne avait pas j'ai jamais rien. \r\nEt je vois que portent les films poids ensuite on est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:24) [81%] :\r\nEt St\u00e9phane Bloch a retrouv\u00e9, allez je vous redonne son l'adresse de son de son site Internet Point CH, on parle d'ondes, on parle avec Andr\u00e9 Dussolier, d'ailleurs, un spectacle pr\u00e9sent\u00e9 ce lundi \u00e0 Gen\u00e8ve, d'ici quelques petites secondes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:38) [82%] :\r\nPas moins info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:40) [96%] :\r\nSur le contournement de Gen\u00e8ve, la circulation s'\u00e9coule toujours difficilement \u00e0 l'approche du tunnel de Vernier en direction de la France et puis 2 annonces qui concernent le trafic ferroviaire en raison d'un d\u00e9rangement technique la ligne Gen\u00e8ve Nyon n'est ouverte que de fa\u00e7on restreinte entre Gen\u00e8ve et Chamb\u00e9sy et puis les trains circulent \u00e0 nouveau normalement sur les lignes ferroviaires Gen\u00e8ve- Nyon et Vi\u00e8ge Brigue. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:00) [88%] :\r\nAndr\u00e9 Dussolier, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates tr\u00e8s attendu lundi prochain, ce sera le 22 janvier vous serez au Th\u00e9\u00e2tre du L\u00e9mant \u00e0 Gen\u00e8ve pour pr\u00e9senter une pi\u00e8ce \u00e9crite par Alessandro Baricco, qui s'appelle Nov\u00e8s norv\u00e9gienne t\u00f4t et dans laquelle vous partagez la sc\u00e8ne avec un quartet de jazz, c'est l'histoire je essaie la r\u00e9sumer, naturellement, \u00e7a ne remplacera pas le le le fait d'assister \u00e0 au spectacle, mais c'est l'histoire d'un d'un homme qui na\u00eet sur un bateau qui passe sa vie enti\u00e8re sur un bateau de croisi\u00e8re \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 ils \u00e9taient, il y avait tous cette tradition ce folklore et ce romantisme aux bateaux de croisi\u00e8re et il devient pianiste et il ne conna\u00eet du monde que ce que les passagers du raconte et vous, vous \u00eates dans l'histoire, vous \u00eates le trompettiste qui navettes shinto et vous raconter son histoire accompagn\u00e9 vous- m\u00eame d'un je disais de, de, de musiciens de jazz, j'ai l'impression que c'est un un sujet qui couvre plusieurs domaines de r\u00e9flexion, il y a un \u00e9cho aujourd'hui dans ce qui se passe par rapport aux personnes qui prennent l'eau et qui migrent, j'ai pas pu m'emp\u00eacher d'y penser, il y a la notion, le fait d'\u00eatre apatride, finalement, il y a, il y a plein d'\u00e9tagement dans ce dans ce spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:14) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait oui tout \u00e0 fait \u00e9tonnant, France Espace, dans les ann\u00e9es 30 et donc qui est abandonn\u00e9 en effet par les migrants qui vient d'Italie et qui vont \u00e0 l'Am\u00e9rique chercher fortune enfin qui \u00e9chappent \u00e0 leur destin peu difficile en Italie et donc qui prennent ces grands transatlantiques qui traverse l'oc\u00e9an et donc ils peuvent pas arriver les offices d'immigration sont assez s\u00e9v\u00e8res, ils peuvent pas s'sont partis \u00e0 2 il devrait arriver \u00e0 2 et quelquefois, en effet, \u00e7a a d\u00fb arriver il y avait un enfant qui, sur le bateau pendant la travers\u00e9e et plut\u00f4t que d'\u00eatre refoul\u00e9 les passagers abandonn\u00e9s d'enfants etc, qui a \u00e9t\u00e9 ensuite, comme c'est le cas de une cha\u00eene taux \u00e9lev\u00e9s par l'\u00e9quipage et donc Alessandro Baricco Samson sans par de cette histoire qui a c'\u00e9tait un fait divers, c'est pas qu'il a lu quelque part, pour en faire finalement compte o\u00f9 cet enfant abandonn\u00e9 sur le piano va aller plus loin et va voyager plus loin avec ses 88 ne peut noire et blanche, que s'il \u00e9tait descendu \u00e0 terre et c'est vrai qu'on lui propose, il est tellement bon pianiste de descendre \u00e0 terre devait se mesurer r\u00e9agit Roll Morton etc et lui veut pas descendre parce que le monde l'impressionne, il est beau, il y impression d'aller beaucoup plus loin lorsqu'il reste sur ce bateau qui croisent des passagers qui, lui, raconte Le Monde ou bien qu'il peut jouer sa musique avec toute la libert\u00e9 qu'il n'aurait peut-\u00eatre pas si descendait \u00e0 terre, parce que c'est vrai qu'en allant d'Europe, en Am\u00e9rique, il entend autant, Debussy, Ravel en Europe culturelle Morton le jazz en Am\u00e9rique et donc il y a une grande libert\u00e9, il y a, il ob\u00e9it \u00e0 aucune \u00e9cole, il est comme un autodidacte, il fait ce qu'il veut, il s'en vont, il sent les choses, et donc il joue Bach en jazz, enfin voil\u00e0, et donc \u00e7a, \u00e7a fait une musique incomparable inoubliable car dans les faits, vous avez raison de dire que il y a plusieurs \u00e9tages et que \u00e7a fait penser \u00e9videmment migrants, parce que c'est, c'est le monde \u00e9tant printemps tellement boug\u00e9 l\u00e0 en ce moment que c'est vrai que chacun, on voit bien, peut amener sa richesse \u00e0 l'autre et et en m\u00eame temps \u00e7a pose aussi des probl\u00e8mes, alors l\u00e0 je d\u00e9borde sur la les actuel et on voit bien que dans tous les pays la la migration pose vraiment des probl\u00e8mes auxquels tout le monde est confront\u00e9, et qu'il va falloir r\u00e9soudre d'ailleurs bon c'est vraiment un hasard mais je joue ce spectacle \u00e0 Gen\u00e8ve et et qui est aussi, comment dire, patronn\u00e9e par une par une ONG, oui appelle 1 2 3 actions qui a d\u00e9cid\u00e9 de reverser toute la recette \u00e0 cette ONG pour qui, qui, eux, essaye de, justement, contourner le probl\u00e8me de la migration en donnant aux peuples africains la possibilit\u00e9 d'\u00eatre autonome, en creusant des puits en Afrique pour faire surgir l'eau et pour \u00e9viter que pour pour permettre aux Africains de, de, de, de, d'arriver \u00e0 \u00eatre autonome \u00e0 vivre de leurs ressources et non pas d'aller chercher fortune ailleurs voil\u00e0 pour \u00e7a, c'est un autre d\u00e9bat, non mais c'est bien, c'est tr\u00e8s bien le monde actuel, mais c'est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e9videmment, l'\u00e9poque est diff\u00e9rente entre 1930 l\u00e0 o\u00f9 il y avait une cha\u00eene, et se retrouvent et puis maintenant, mais il y a quand m\u00eame toujours une envie d'\u00e9chapper \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 difficile et apr\u00e8s et et et de et et d'aller dans un dans un autre monde, o\u00f9 on est o\u00f9, o\u00f9 on a l'impression qu'on a l'espoir de pouvoir vivre mieux. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:34) [55%] :\r\n-t-il a trouv\u00e9 mardi de Galles appel\u00e9 mardi. \r\nPourquoi pas vendredi. \r\nTenez, en 1900, pourquoi pas 1900 et puis ce qui vient d'Italie John. \r\nC'est un chiffre oui ben \u00e0 partir de maintenant, ce sera non. \r\nDany Malted D\u00e9l\u00e9mont. \r\nDany Boon, les moines une cha\u00eene tout. \r\nParfait magnifique, \u00e7a c'est un nom, il y a loin avec un nom comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:12) [92%] :\r\nC'est un c'est un spectacle sur la fa\u00e7on dont la musique s'int\u00e8gre dans la vie et \u00e7a fait forc\u00e9ment \u00e9cho, un film qui m'a marqu\u00e9e, je suis pas le seul, \u00e7a s'appelle On conna\u00eet la chanson et c'est un petit peu la m\u00eame chose dans l'eau sera la m\u00eame chose, je me comprends dans le sens o\u00f9 il y a une interp\u00e9n\u00e9tration entre entre la musique et le fait de raconter un destin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:34) [74%] :\r\nPourtant. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:50:35) [87%] :\r\nOui, je suis content que vous y faisiez allusion parce que j'ai pass\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment parce qu'en fait, ne une shinto le texte Alessandro Baricco, qui est un monologue qui avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e dans les ann\u00e9es 2000 \u00e0 Paris et Baricco parce que le coup quelqu'un me dit : mais t'as pas un texte tu pourrais les mots et la musique et je repense NON shinto, j'en ai parl\u00e9 \u00e0 Baricco qui m'a mis en garde, il m'a dit : ah non, c'est la musique sur sc\u00e8ne, je trouve pas que ce soit une bonne id\u00e9e parce que j'en parle avec les mots, c'est tout \u00e0 fait normal que c'est l'auteur dit \u00e7a et j'en parle avec les mots, j'excite l'imaginaire du spectateur en lui racontant un peu ce qui se passe musicalement sur le bateau et donc si vous mettez une r\u00e9alit\u00e9 musicale sera moins excitant pour l'imaginaire du spectateur et je lui ai dit, mais il me semble franchement qu'\u00e0 certains moments, la musique peut-\u00eatre un partenaire qui prolongera l'\u00e9motion du r\u00e9cit sans du tout qu'elle soit l\u00e0 comme comme pour pour commenter la ce qui se dit, mais pour vraiment prendre le relais ou ou prolonger un peu le r\u00e9cit et en trouvant la place et en cr\u00e9ant la partition et je suis content que vous, dont on conna\u00eet la chanson parce que j'ai beaucoup pens\u00e9 parce que, en effet, on conna\u00eet la chanson, c'\u00e9tait une id\u00e9e magnifique de Resnais qui \u00e9tait que on raconte une histoire, la musique, les chansons font partie de nos vies et tout d'un coup les chansons peuvent intervenir \u00e0 certains moments de la vie d'une situation et remplac\u00e9 disent encore mieux que certaines r\u00e9pliques ou que certains mots ce que nous avons, nous, ce que nous ressentons et donc la la m\u00eame chose en avait une cha\u00eene t\u00f4t la musique, on peut dire encore mieux ce qui se passe pour 9\u00e8me shinto et pour les passagers ou pour ce qu'il est en train de vivre et donc j'ai un peu construit cette partition comme \u00e7a de fa\u00e7on pas syst\u00e9matique de fa\u00e7on o\u00f9 il y a le r\u00e9cit et puis tout d'un coup c'est imbriqu\u00e9s de musique qui sont induites par le r\u00e9cit qu'on est en fait que je suis en train de raconter, mais \u00e7a vient de fa\u00e7on tout \u00e0 fait, comment dire, pas pas pas pas calcul\u00e9 Pam pas math\u00e9matique, mais de fa\u00e7on surprenante, quoi, comme si vraiment c'\u00e9tait un personnage \u00e0 part enti\u00e8re, non. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:36) [87%] :\r\nOn retrouve le m\u00eame m\u00e9canisme que dans le film dont on parlait, c'est un petit peu pour une chanson voil\u00e0 mais alors Andr\u00e9 Dussollier votre rapport personnel \u00e0 la musique qu'est -ce qui qui a -t-il \u00e9t\u00e9 jusqu'ici parce que quand vous vous attaquez \u00e0 la mise en sc\u00e8ne \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 vous \u00eates comme metteur en sc\u00e8ne avec Pierre Fran\u00e7ois, l'image de de de cette, de ce spectacle de cette pi\u00e8ce, il faut quand m\u00eame avoir une une sensibilit\u00e9 particuli\u00e8re \u00e0 la musique et puisque elle fait partie des du mat\u00e9riau que vous travaillez. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:53:04) [88%] :\r\nOui, alors la musique pour \u00e7a fait partie de ma vie parce que j'avais une m\u00e8re qui \u00e9couter toutes les musiques alors la musique classique, comme la musique de jazz \u00e0 l'\u00e9poque d'ailleurs, j'avais entendu dans les ann\u00e9es 70, \u00e7a me plaisait \u00e9norm\u00e9ment aussi qui est un pianiste classique qui tout d'un coup \u00e0 convertir Bach en jazz, c'\u00e9tait le 1er \u00e0 faire \u00e7a, maintenant c'est c'est assez souvent, il y a d'autres pianistes qui le font, je pense \u00e0 Dimitri n'a, il faut bien d'autres vraiment qui joue Tcha\u00efkovski en jazz ou Mozart en jazz et \u00e7a donne quelquefois des des choses tout \u00e0 fait inattendue, donc la musique, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sensibilis\u00e9e d\u00e8s mon plus jeune \u00e2ge et j'entendais toutes les musiques et donc mais je voil\u00e0, je suis pas m\u00eame m\u00e9lomane pour autant, je ne connais pas mieux les choses que \u00e7a, mais j'avais en tout cas ces standards de jazz dans la t\u00eate et et \u00e7a correspondait bien parce que le jazz, il a beaucoup \u00e9volu\u00e9, et bien ce que j'entendais dans ma jeunesse, quand j'avais 16 ans, qui s'\u00e9tend, c'\u00e9tait vraiment des standards et c'\u00e9tait des, comment dire, des m\u00e9lodies qui \u00e9tait vraiment incroyable qui habitent nos m\u00e9moires et qui, et qui sont plaisante \u00e0 entendre aujourd'hui pour toutes les g\u00e9n\u00e9rations, aujourd'hui le jazz a \u00e9volu\u00e9, c'est plut\u00f4t le fruit jazzy, c'est-\u00e0-dire qu'on a l'impression qu'on ne sait plus du tout le forc\u00e9ment o\u00f9 \u00e7a va aller, un mouvement \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:54:20) [75%] :\r\nJ'ai, j'ai l'impression est un mouvement oui et si on va dans un sens que revient dans l'autre tous cohabitent finalement journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:54:25) [86%] :\r\nToutefois \u00e9viter exactement, mais l\u00e0 tout d'un coup, bon le jazz est est vraiment, comment dire, comme une m\u00e9lodie et qui vraiment sont sont des, des, des m\u00e9lodies qui restent forts comme les chansons auxquelles vous faisiez allusion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:42) [86%] :\r\nCe qu'on entend, c'est la musique du quartet de jazz qui accompagnait sur sc\u00e8ne, Andr\u00e9 Dussolier, puisque, apparemment, \u00e0 la fin du spectacle, le CD sera disponible au vestiaire, comme on dit, et comme on le fait habituellement, je rappelle que, avec un taux sera donc pr\u00e9sent\u00e9 sur la sc\u00e8ne du Th\u00e9\u00e2tre du L\u00e9mant \u00e0 Gen\u00e8ve et que le reste de cet entretien, \u00e7a a dur\u00e9 beaucoup plus longtemps, vous pourrez l'\u00e9couter entre 16 heures et 17 heures dans Paradiso le 7\u00e8me jour ce dimanche merci \u00e0 Patrick Dufresnes qui est en train de ranger ses affaires qui accompagnaient Fabian Tarin, merci \u00e0 lui, son album s'appelle son mini- album s'appelle fausse Berry, l'album de St\u00e9phane Blok s'appelle chanson des routes et des rivi\u00e8res, il est sorti aujourd'hui c\u00f4t\u00e9 concert le 22 f\u00e9vrier pour St\u00e9phane Bloch et ses camarades Aude de 21 \u00e0 Lausanne et demain, demain soir \u00e0 frissons, \u00e7a sera le concert de Fabian Tarin merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 Laurent 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T19:17:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E25DC9E0-5396-44F4-9456-61D71868537A", "internalArchiveId": "E25DC9E0-5396-44F4-9456-61D71868537A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Pierre M\u00e9trailler, membre du Groupe d'intervention m\u00e9dicale en montagne (GRIMM)", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Les professionnels des secours et de la m\u00e9decine de montagne de Suisse, de France et d'Italie lancent une application mobile gratuite qui entend sensibiliser les randonneurs, touristes et alpinistes aux maladies li\u00e9es \u00e0 l'altitude. Interview de Pierre M\u00e9trailler, m\u00e9decin urgentiste au CHUV et membre du GRIMM.\r\n\r\n* * Pierre M\u00e9trailler, membre du Groupe d'intervention m\u00e9dicale en montagne (GRIMM)   DIRECT TEL PORTABLE +41 79 ** (L'appeler 5-7 bonnes minutes avant sur son portable. Il verra avec le technicien s'il peut proposer une ligne fixe ou pas. Pierre M\u00e9trailler loge \u00e0 l'H\u00f4tel Beau-S\u00e9jour de Champ\u00e9ry  (+41 24 **) avec son \u00e9pouse et ses enfants. Le portable de son \u00e9pouse en cas d'urgence: +41 79 **.)\r\nInvit\u00e9 en direct: Dr Pierre M\u00e9trailler, urgentiste au CHUV, membre du GRIMM, alpiniste et pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation du Congr\u00e8s international m\u00e9decine de montagne de Champ\u00e9ry. Par t\u00e9l\u00e9phone. \r\n***7h18... \r\nLa m\u00e9decine de montagne au coeur d'un congr\u00e8s international de trois jours.. Ca commence aujourd'hui, \u00e0 Champ\u00e9ry, en Valais.\r\nUne m\u00e9decine forc\u00e9ment en pleine mutation.. On est loin de l'\u00e9poque o\u00f9 m\u00eame le village le plus recul\u00e9 avait son m\u00e9decin. \r\nPour r\u00e9pondre au mieux aux besoins de la population..  il faut \u00eatre cr\u00e9atif.. Et le num\u00e9rique peut apporter des r\u00e9ponses... \r\nPierre M\u00e9trailler, bonjour! \r\nVous \u00eates m\u00e9decin urgentiste, membre du GRIMM, le Groupe d'intervention m\u00e9dicale en montagne, merci d'\u00eatre en direct avec nous en direct de Champ\u00e9ry\r\n**Avant de commencer, cette question: la m\u00e9decine de montagne aujourd'hui, qu'est-ce qu'elle a de particulier?   par rapport \u00e0 la m\u00e9decine de plaine \r\n- Quelles sont les priorit\u00e9s de la m\u00e9decine de montagne aujourd'hui ?\r\n****cette nouvelle  application mobile gratuite.  Sensibiliser les randonneurs, les touristes et les alpinistes aux maladies li\u00e9es \u00e0 l'altitude. Cette application a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e hier.. \r\nLe mal aigu des montagnes, l'oed\u00e8me c\u00e9r\u00e9bral de haute altitude (plus de 2500 m), l'oed\u00e8me pulmonaire, c'est si r\u00e9pandu que \u00e7a dans les Alpes? \r\n(L'ensemble de la population est concern\u00e9 par le mal aigu des montagnes, mais le seuil de tol\u00e9rance est diff\u00e9rent d'une personne \u00e0 l'autre.)\r\n**** \u00e0 quel point la \u00ab montagne-loisir \u00bb et ses nombreux visiteurs impacte la m\u00e9decine de montagne? En gros \u00e0 quel point il faut s'adapter \u00e0 une population qui prend aussi bcp de risques.. \r\n***l'\u00e9poque o\u00f9 l'on trouvait un m\u00e9decin par village est r\u00e9volue. Le num\u00e9rique, est-il devenu LA solution en mati\u00e8re sanitaire en r\u00e9gion de montagne? \r\n-  par exemple la t\u00e9l\u00e9consultation, La t\u00e9l\u00e9consultation est test\u00e9e actuellement dans le val d'Aoste.\r\n- En renfor\u00e7ant et en am\u00e9liorant les services sanitaires des territoires les plus isol\u00e9s, un projet comme e-R\u00e9s@mont contribue-t-il au maintien des populations locales dans les zones de montagne? Zones qui subissent un fort d\u00e9peuplement.\r\n-  Comment la qualit\u00e9 de cette m\u00e9decine est-elle garantie ?\r\n****Finalement la m\u00e9decine de montagne est-elle un terrain exp\u00e9rimental id\u00e9al pour des innovations technologiques num\u00e9riques?\r\n- Jusqu'o\u00f9 peut-on aller dans ce domaine?\r\n****La Suisse pays de montagne...  est-elle \u00e0 la pointe dans le domaine de la m\u00e9decine de montagne?\r\n***Un mot peut-\u00eatre sur cette nouvelle application \u00e9voqu\u00e9e dans le journal de 7H et pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Champ\u00e9ry. Comment fonctionne-t-elle ? Et \u00e0 qui s'adresse-t-elle ? Les habitants des r\u00e9gions recul\u00e9es ou les \u00ab consommateurs \u00bb de la montagne, alpinistes, randonneurs, etc ?\r\n-\tVous collaborez \u00e0 un niveau transfrontalier (ex val d'Aoste), quel int\u00e9r\u00eat ? Plus de moyens financiers pour d\u00e9velopper de gros projets ?\r\nQuestions que je mets \u00e0 part, pas inint\u00e9ressantes, mais t'as d\u00e9j\u00e0 de quoi faire :\r\n? Deux mots du GRIMM. Son r\u00f4le dans le d\u00e9veloppement de cette m\u00e9decine sp\u00e9cifique li\u00e9e \u00e0 la montagne.", "durationSec": 361, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9237748", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Pierre M\u00e9trailler, membre du Groupe d'intervention m\u00e9dicale en montagne (GRIMM) / LME_2018-01-18T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 18.01.2018"], "alternativeSummary": ["Les professionnels des secours et de la m\u00e9decine de montagne de Suisse, de France et d\u2019Italie lancent une application mobile gratuite qui entend sensibiliser les randonneurs, touristes et alpinistes aux maladies li\u00e9es \u00e0 l\u2019altitude. Interview de Pierre M\u00e9trailler, m\u00e9decin urgentiste au CHUV et membre du GRIMM."], "variantIds": ["ece-9237748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:53:19Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVers 18 sur la premi\u00e8re, on va parler de la m\u00e9decine de montagne, elle est au coeur d'un congr\u00e8s international de 3 jours, \u00e7a commence aujourd'hui \u00e0 Champ\u00e9ry en Valais une m\u00e9decine forc\u00e9ment en pleine mutation, on est loin de l'\u00e9poque o\u00f9 m\u00eame le village le plus recul\u00e9 avait son m\u00e9decin alors pour r\u00e9pondre au mieux aux besoins de la population, il faut \u00eatre cr\u00e9atif et le num\u00e9rique peut apporter quelques r\u00e9ponses bonjour Pierre M\u00e9trailler, bonjour, vous \u00eates m\u00e9decin urgentiste membre du Grimm, le Groupe d'intervention m\u00e9dicale en montagne, merci, vous \u00eates en Direct de de Champ\u00e9ry avec nous, peut-\u00eatre avant de commencer, monsieur M\u00e9trailler, la m\u00e9decine de montagne qu'est -ce qu'elle a de sp\u00e9cifique de particulier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [90%] :\r\nNon, ce qui est particuli\u00e8rement montagne c'est difficult\u00e9s tout d'abord li\u00e9es \u00e0 l'acc\u00e8s aux patients ou \u00e0 la sortie du patient dans la plaine et puis bien s\u00fbr les conditions environnementales li\u00e9es au froid, \u00e0 l'altitude qui peuvent influencer les pathologies rencontr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [94%] :\r\n\u00e7a c'est pour les les difficult\u00e9s, vous avez des des priorit\u00e9s en m\u00e9decine de montagne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:57) [89%] :\r\nAlors le c\u00f4t\u00e9 c'est de d\u00e9terminer le le probl\u00e8me du patient, le diagnostic d'apporter le le traitement le plus rapide, souvent les situations concr\u00e8tes, c'est de trouver un lieu abrit\u00e9 les conditions m\u00e9t\u00e9o logique avec l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [85%] :\r\nAlors, vous lancez en l'entendu dans le journal de de 7 heures vous lancez une une application, elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e hier justement \u00e0 \u00e0 Champ\u00e9ry acquiesce qu'elle s'adresse commence qu'elle fonctionne, cette application. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:22) [89%] :\r\nAlors, avec l'\u00c9tat du Valais, puis la HES-SO Valais Malisse on a cherch\u00e9 des solutions innovantes pour les alpinistes une application qui s'adresse \u00e0 toute personne expos\u00e9e \u00e0 l'altitude dans les Alpes ou en exp\u00e9dition et puis elle permet \u00e0 l'alpinistes ou randonneurs d'\u00e9valuer ses sympt\u00f4mes du mal des montagnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [97%] :\r\nC'est quoi le mal des montagnes juste concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:40) [89%] :\r\nLe n'mal montagne c'est une maladie qui survient altitude au-del\u00e0 de 2500 m\u00e8tres il y a la baisse de la pression atmosph\u00e9rique, et puis l\u00e0, la personne ressent D\u00e9mosth\u00e8ne, des naus\u00e9es et une fatigue, insomnie d\u00e9j\u00e0 sympt\u00f4mes qui peut \u00eatre l\u00e9ger, voire carr\u00e9ment invalidant ou m\u00eame \u00e9voluer vers des maladies s\u00e9v\u00e8res, qui n\u00e9cessitent une \u00e9vacuation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [83%] :\r\nIl y en a beaucoup, c'est c'est r\u00e9pondu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:02) [86%] :\r\nAlors c'est c'est assez r\u00e9pandu \u00e0 partir de 1500 m\u00eame dans certaines cabanes jusqu'\u00e0 23 pourcent des alpinistes souffre du mal des montagnes, les alpinistes exp\u00e9riment\u00e9s, un jour, un jour ou l'autre presque subissent les cons\u00e9quences, et puis est parti de d'un constat, c'est que les gens connaissent le mal des montagnes, celle qui peut arriver, mais ont de grandes difficult\u00e9s \u00e0 \u00e9valuer la la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des sympt\u00f4mes et puis \u00e0 d\u00e9terminer le le traitement n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [87%] :\r\nOn, on parle d'alpinistes de randonneurs exp\u00e9riment\u00e9s mais \u00e0 quel point la montagne loisirs si on peut l'appeler comme \u00e7a, et les nombreux visiteurs aujourd'hui qui qui font la montagne, peut-\u00eatre un peu plus son dilettante impacte votre sp\u00e9cialit\u00e9 impacte la m\u00e9decine de montagne, monsieur M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:44) [87%] :\r\nAlors le la fr\u00e9quentation de des Alpes et de l'altitude est en augmentation, de la montagne se d\u00e9mocratise, plus en plus de personnes, un jour ou l'autre partie un trekking en altitude pour une autre route, et donc dans les campagnes, dans les Alpes et puis au niveau sanitaire c'est n\u00e9cessaire d'apporter des des solutions qui soient, soient pratique et puis adapt\u00e9 au terrain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [88%] :\r\nVoil\u00e0 la solution, elle passe par le le digital, on le disait aussi l'\u00e9poque o\u00f9 on trouvait des m\u00e9decins dans tous les fonds de vall\u00e9e donc tous tous les, tous les villages, cette \u00e9poque est bien r\u00e9volue, la solution la aussi elle peut passer par la digitalisation par le num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:20) [87%] :\r\nDans : c'est ce qu'on essaie de \u00e9tudier dans le cadre de projets pilotes comme comme ce projet il bon en Valais, on a test\u00e9 cette application au service des gardiens de cabane pour \u00e9valuer la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 d'un d'un mal de l'altitude et puis nos coll\u00e8gues du Val d'Aoste, ont test\u00e9 l'application dans le contexte d'un village isol\u00e9 ou un facilitateur permet une consultation m\u00e9dicale \u00e0 distance avec l'h\u00f4pital, \u00e7a doit pas remplacer toutes les consultations dans certains cas pour un suivi pour un pour un probl\u00e8me, certains probl\u00e8mes peuvent \u00eatre r\u00e9solus ainsi \u00e0 distance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [89%] :\r\nJ'allais vous poser la question : la garantie de la la m\u00e9decine, la qualit\u00e9, la m\u00e9decine pardon est garanti avec ce biais -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:59) [88%] :\r\nAlors il y a, il y a certaines choses que aime, on n'arrive pas \u00e0 faire mais on arrive maintenant aussi \u00e0 transmettre une discussion de bonne qualit\u00e9 des images un \u00e9lectrocardiogramme et puis le but de ce qu'on laisse effectivement d\u00e9termin\u00e9 qu'est -ce qui qu'est -ce qui, qui peut \u00eatre reconnu comme comme valable et de grande qualit\u00e9 dans quelle situation il va tourner situation o\u00f9 on doit transf\u00e9rer un patient d'h\u00e9licopt\u00e8re ou en ambulance vers l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [86%] :\r\nNathalie, la t\u00e9l\u00e9consultation est test\u00e9e actuellement dans le le le val d'Aoste, hein, qui est partenaire de cette, de ce congr\u00e8s, Champ\u00e9ry \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:32) [79%] :\r\nAlors, devant le Congr\u00e8s, pr\u00e9sentera tous les r\u00e9sultats, ils ont r\u00e9alis\u00e9 qu'un nombre important de, de, de t\u00e9l\u00e9consultation, l'\u00c9cossais insatisfaction montre que les que les personnes ont \u00e9t\u00e9 satisfaites des conseils apport\u00e9s par le le m\u00e9decin \u00e0 distance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:45) [94%] :\r\nEst -ce que vous dirigez, Docteur Pierre M\u00e9trailler que que que ce genre d'initiative peut contribuer \u00e0 maintenir des populations locales dans des zones qui se d\u00e9peuplent, dans des zones de montagne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:55) [93%] :\r\nEn tout cas, \u00e7a peut \u00eatre une r\u00e9ponse \u00e0 \u00e0 ce constat, que vous avez mentionn\u00e9 que la pr\u00e9sence d'un m\u00e9decin dans une, dans un village et plus en plus difficile \u00e0 obtenir, et puis avec des collaborations en cherchant de nouvelles solutions qu'on va arriver \u00e0 proposer un service satisfaisant la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:12) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre une derni\u00e8re question est -ce que la Suisse, pays donc, m\u00eame s'il en est \u00e0 la pointe dans ce domaine de la m\u00e9decine de montagne, Serge M\u00e9trailler, Pierre M\u00e9trailler, pardon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:20) [85%] :\r\nEn Suisse, r\u00e9gionalement, on a une une grande activit\u00e9 de recherche m\u00e9decine montagne laissant ses aspects \u00e0 Lausanne quand on produit beaucoup d'\u00e9tudes et puis on a, on a un terrain aussi question avoir cherch\u00e9 altitude avec le d\u00e9monter m\u00e9canique qui, qui vont jusqu'\u00e0 3500 m\u00e8tres les possibilit\u00e9s de beaucoup de soutien pour l'innovation et la recherche et puis le Grimm organise r\u00e9guli\u00e8rement c'est exp\u00e9ditions scientifiques qui permettent de tester sur le terrain, la r\u00e9action des alpinistes et de, de, de, \u00e7a \u00e9volue un peu la science. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [88%] :\r\nDocteur Pierre M\u00e9trailler, vous \u00eates m\u00e9decin urgentiste au CHUV je vous remercie d'abord est en Direct de Champ\u00e9ry Peugeot s'attend \u00e0 un tr\u00e8s bon congr\u00e8s Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [92%] :\r\nMerci et bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T06:55:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00e9trailler, Pierre", "role": "m\u00e9decin, urgentiste au CHUV, alpiniste, membre du GRIMM - Groupe d'intervention m\u00e9dicale en montagne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCD61A48-A053-456A-9BED-510DD4EC3CA5", "internalArchiveId": "FCD61A48-A053-456A-9BED-510DD4EC3CA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: St\u00e9phane Blok trouve sa voix", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Avec son nouvel album \"Chanson des routes et des rivi\u00e8res\", le chanteur romand explore le th\u00e8me du voyage et de la migration. L'occasion pour lui d'\u00e9largir son univers musical, d'opter pour des arrangements plus amples et cin\u00e9matographiques. Dans l'aventure, St\u00e9phane Blok a aussi \u00e9largi sa palette vocale, comme il le confie \u00e0 Michel Masserey.", "durationSec": 469, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9219648", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: St\u00e9phane Blok trouve sa voix / VER_2018-01-18T16:45:45_musique-stephane-blok-trouve-sa-voix", "Vertigo du 18.01.2018"], "alternativeSummary": ["Avec son nouvel album \"Chanson des routes et des rivi\u00e8res\", le chanteur romand explore le th\u00e8me du voyage et de la migration. L\u02b9occasion pour lui d'\u00e9largir son univers musical, d\u02b9opter pour des arrangements plus amples et cin\u00e9matographiques. Dans l\u02b9aventure, St\u00e9phane Blok a aussi \u00e9largi sa palette vocale, comme il le confie \u00e0 Michel Masserey."], "variantIds": ["ece-9219648"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:54:06Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [90%] :\r\nDans le fond, je me suis lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [90%] :\r\nOn le conna\u00eet comme le musicien, chanteur, \u00e9crivain et St\u00e9phane Blok va peut-\u00eatre aussi se r\u00e9v\u00e9ler comme librettiste pour la prochaine F\u00eate des Vignerons, mais pour l'heure, Michel de chansons que vous avez rencontr\u00e9 \u00e0 l'occasion de la sortie de cet album intitul\u00e9 chansons des routes et des rivi\u00e8res, oui St\u00e9phane Blok mal accueilli dans son appartement Vaudois l'homme partage fronton entre Lausanne, Z\u00fcrich et le Tessin o\u00f9 il installe progressivement un Studio, histoire de pouvoir enregistrer cet album \u00e0 son rythme au plus pr\u00e8s de son quotidien en parlant de de rythme de cr\u00e9ation ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'imaginaire de l'artiste a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement f\u00e9cond Pierre-Philippe, vous avez \u00e9voqu\u00e9 ces romans et son association, la F\u00eate des vignerons qui aura lieu en 2019 mais St\u00e9phane Blok a aussi pr\u00e9sent\u00e9 une cr\u00e9ation solo voil\u00e0 2 3 ans il a o\u00f9 il compose aussi r\u00e9guli\u00e8rement pour le th\u00e9\u00e2tre et, surtout, il a sorti 2 album entre les immeubles et Complainte de la pluie qui passe des albums qui ont \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res pierres d'un triptyque autour de th\u00e9matiques comme l'\u00e9cologie, la solitude, la mort \u00e0 la contemplation et Jordi le voyage et la migration St\u00e9phane Blok. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [89%] :\r\nIl y a le voyage en fait tout au d\u00e9part, on a fait une cr\u00e9ation au Festival de la cit\u00e9 qui s'appelait \u00e9pop\u00e9e il y a 2 ans et demi maintenant quelques titres sont sortis de la et j'avais toujours cette notion du voyage, c'est-\u00e0-dire le nord qui va d\u00e9couvrir le vaste monde nous, habitants du nord et il m'a fallu du temps pour comprendre qu'en fait ce travail, c'\u00e9tait aussi le sud qui venait honorer, donc c'est cet \u00e9change, c'est cette envie de mobilit\u00e9, c'est ces ces communicateurs, les communications, c'est cette un peu d\u00e9sincarnation comme \u00e7a de l'homme qui peut, en quelques heures, rejoindre n'importe quel point du globe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [90%] :\r\nSur le plan musical, vous avez aussi voyager avec cet album, vous entreprenez une une autre aventure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [88%] :\r\nL\u00e0 aussi c'est un aboutissement pour moi il fallait que je sois pr\u00eat \u00e0 la guitare \u00e0 la avoir pour entreprendre une nouvelle collaboration, \u00e7a a commenc\u00e9 avec son h\u00f4te, les immeubles, c'\u00e9tait un solo, voil\u00e0 c'\u00e9tait quoi bosser pour moi beaucoup travaill\u00e9, c'\u00e9tait le c\u00f4t\u00e9 initiatique du seul obtenir la sc\u00e8ne tout seul et tout \u00e7a, j'ai beaucoup jou\u00e9, j'ai beaucoup travaill\u00e9 et puis l\u00e0, de nouvelles collaborations avec Francesco Miccolis \u00e0 la batterie et sa magnifique frappe et Pierre Aud\u00e9tat, aux arrangements au clavier au simple ces 2 amis de l'\u00e9cole de jazz, donc \u00e7a fait 30 ans qu'on se conna\u00eet 25 ans consomment beaucoup concevoir qu'on s'appr\u00e9cie, mais on n'avait jamais collabor\u00e9 de cette mani\u00e8re -l\u00e0, intime sur un gros projet sur un gros chantier comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [98%] :\r\nPar le pass\u00e9, vous \u00e9tiez plut\u00f4t un adepte du d\u00e9nuement que des arrangements sophistiqu\u00e9s sur cet album, il y a v\u00e9ritablement un habillage musical qui est beaucoup plus riche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [89%] :\r\nEffectivement, on a fait un gros travail d'arrangements de cr\u00e9ation de d'univers sonore, j'aime bien dire de paysages sonores, c'est-\u00e0-dire qu'il a une r\u00e9sonance \u00e0 diff\u00e9rentes perspectives via un lointain, il y a un proche, \u00e7a a pris du temps, c'\u00e9tait un monde a cr\u00e9\u00e9, il existait pas du tout avant et et c'est vrai qu'on a mis presque une ann\u00e9e pour mettre en bo\u00eete tous ces arrangements l\u00e0 parce que c'est une mati\u00e8re qui demande \u00e0 \u00eatre peu comme la p\u00e2te qui se repose un peu et on r\u00e9\u00e9coute et aussi, l\u00e0 on pourrait voter quelque chose ou l\u00e0 on pourrait rajouter encore une perspective, c'\u00e9tait un travail qui nous a permis aussi de nous rencontrer, artistiquement et de nous, de nous solidifi\u00e9 autour d'une m\u00eame oeuvre l'\u00e9tape suivante, c'est le 22 f\u00e9vrier prochain sur sc\u00e8ne en trio. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [90%] :\r\nEt le St\u00e9phane Blok chanteur sans s'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 vous chantez beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [90%] :\r\nOui, \u00e7a c'\u00e9tait mon mon objectif en tout cas mon mon envie, il y a 3, 4 ans, parce que tous les jours, ben je pratique, je joue le matin surtout, je vais \u00e0 mon atelier, je je joue et j'avais cette envie, on va dire, presque comme du biogaz d'avoir cette colonne d'air d'avoir la respiration d'avoir la voix pour moi \u00e7a fait 40 ans que je chante, je chantais dans la rue, des fois je chante doucement je sais chanter plus fort mais c'est vrai que je l'utilisais pas compl\u00e8tement pour moi en tant que chanteur j'\u00e9tudie avec qu'un timbre de voix assez assez pr\u00e9cis pour aller rejoindre une esth\u00e9tique qui me qui me plaisait, qui se trouvait allait bien avec mes po\u00e8mes, j'ai toujours \u00e7a, mais cette pratique quotidienne de la voix, de se laisser aller dos\u00e9 de l\u00e2cher de savoir respirer la dichotomie aussi d'arriver \u00e0 faire une certaine chose \u00e0 la guitare et d'avoir pas forc\u00e9ment les m\u00eames mesures le m\u00eame contagieux, la voix, c'est quelque chose qui est petit \u00e0 petit, venus au fil des jours et de la pratique et c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s chouette affaire effectivement, c'est un peu lib\u00e9ratoire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [85%] :\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, St\u00e9phane Blok s'est aussi r\u00e9v\u00e9l\u00e9, \u00e9crivain, vous avez sorti plusieurs livres de livres chez Campiche en quoi, en fait, cet autre aspect de votre personnalit\u00e9 Ariane Direct sur cet album, je, je, de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [92%] :\r\nPeine \u00e0 dire o\u00f9 se passe l'impact parce que, en fait, au fil du temps, \u00e0 force de pratiquer parfois que la musique est parfois la chanson parfois la po\u00e9sie chant\u00e9e parfois que l'\u00e9criture, c'est-\u00e0-dire que je vois vraiment maintenant tout \u00e7a comme une chose unique et commun d\u00e9grad\u00e9, on peut passer d'une discipline \u00e0 l'autre, mais en fait on est dans un m\u00eame monde la prononciation l'\u00e9criture l'annotation musicale, tout \u00e7a n'est une chose, une virgule, c'est une respiration et pour moi, plus le temps passe, plus j'arrive \u00e0 unir ses diff\u00e9rentes choses un peu \u00e0 la mani\u00e8re, je pense, on peut trouver \u00e7a, on a plus de tol\u00e9rance \u00e0 ce niveau -l\u00e0 chez les plasticiens o\u00f9 on comprend que parfois ils font une installation parfois ils font une toile parfois ils font une illustration dans un livre et on comprend qu'il a qu'une seule logique : il y a qu'une seule personne qui fait ses diff\u00e9rentes choses, c'est un petit peu plus difficile dans les milieux cloisonn\u00e9 de la musique, de la po\u00e9sie ou du travail d'auteurs livrent mais gentiment, pour moi, et \u00e7a c'est j'ai envie de dire c'est mon luxe c'est ma chance \u00e7a Sunny et \u00e7a, \u00e7a ne fait qu'un. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-19T07:11:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58C0E0D3-6428-44A9-8974-552303094F39", "internalArchiveId": "58C0E0D3-6428-44A9-8974-552303094F39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: le com\u00e9dien Jacques Weber rend hommage \u00e0 Flaubert", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Jacques Weber publie \"Vivre en bourgeois, penser en demi-dieu\" aux \u00e9ditions Fayard et d\u00e9voile le c\u00f4t\u00e9 intime de l'auteur de \"Madame Bovary\". Plus de 20 ans apr\u00e8s une premi\u00e8re rencontre avec Gustave Flaubert dans la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Gustave et Eug\u00e8ne\", c'est par l'\u00e9criture que l'homme de th\u00e9\u00e2tre lui rend hommage.\r\nJacques Weber est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2710, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9219649", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: le com\u00e9dien Jacques Weber rend hommage \u00e0 Flaubert / VER_2018-01-18T16:30:45_l-invite-le-comedien-jacques-weber-rend", "Vertigo du 18.01.2018"], "alternativeSummary": ["Jacques Weber publie \"Vivre en bourgeois, penser en demi-dieu\" aux \u00e9ditions Fayard et d\u00e9voile le c\u00f4t\u00e9 intime de l'auteur de \"Madame Bovary\". Plus de 20 ans apr\u00e8s une premi\u00e8re rencontre avec Gustave Flaubert dans la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Gustave et Eug\u00e8ne\", c'est par l'\u00e9criture que l'homme de th\u00e9\u00e2tre lui rend hommage.\n\nJacques Weber est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-9219649"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:54:07Z", "speechToTexts": ["26.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [89%] :\r\nFlaubert s'\u00e9tait clo\u00eetr\u00e9 dans sa maison de campagne pour \u00e9crire Madame Bovary, j'ai \u00e9crit toute la journ\u00e9e, j'ai \u00e9crit 12 heures par jour, je n'ai rien \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [85%] :\r\nLes id\u00e9es ne manquent, j'ai beau me creuser la t\u00eate, le coeur, l'essence, il mangeait il arrive. \r\nJ'ai pass\u00e9 aujourd'hui toute la journ\u00e9e jusqu'\u00e0 maintenant mais vautr\u00e9 \u00e0 toutes les places de mon cabinet, sans pouvoir non seulement \u00e9crire une ligne mais trouver une pens\u00e9e en mouvement. \r\nMais \u00e9t\u00e9 vite complet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:39) [90%] :\r\nOn est dans la mauvaise foi, une belle chaussure masculine, faut bien le dire, on est dans la tendresse dans la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 dans la faconde il y a eu plus qu'il aime les femmes Bordeaux par dessus tout la rotation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [83%] :\r\nCe livre, au point o\u00f9 j'en suis me torture tellement et si je trouvais un mot plus fort je n'emploierai que j'en suis parfois malades physiquement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:01) [82%] :\r\nPour j'ai Flaubert qui disait Madame Bovary, c'est moi, vous pourriez bien Gustave Flaubert c'est moi non, aucun train, pas du tout bonnement et que j'attaque le g\u00e9nie, je sais bien que c'est un mot extr\u00eamement agit\u00e9 en ce moment beaucoup trop, mais bon, c'est une cath\u00e9drale, cet homme, c'est autre chose, moi je suis un artisan tout \u00e7a passionne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:20) [84%] :\r\nSur la premi\u00e8re, c'est verticaux et jusqu'\u00e0 18. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [76%] :\r\nBonjour, Jacques Weber et Don Juan dont Jean forte dit temps c'est dr\u00f4le cette musique qui accompagne les les formidables phrase de Flaubert d'Anjouan de Mozart formidables. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:38) [88%] :\r\nEh bien, c'est formidable parce que Jean-Daniel Mottet, le r\u00e9alisateur de cette \u00e9mission est formidable, il y a un petit bruit derri\u00e8re quelqu'un essaye de percer derri\u00e8re vous, oui \u00e0 perceur de coffres-forts sais pas Jacques Weber sont banques suisse Sandoz, sans doute, il s'est tromp\u00e9 d'adresse mais c'est pas grave, Jacques Weber, vous \u00eates en duplex depuis notre Studio de Paris et de temps en temps, \u00e7a arrive et des travaux dans l'immeuble et c'est ce que vous pouvez peut-\u00eatre entendre chez vous, derri\u00e8re Jacques Weber vivant bourgeois penser en 2000, Dieu c'est une phrase de Gustave Flaubert, c'est le titre de votre livre, paru le 10 janvier chez Fayard, Jacques Weber, tout d'abord le titre, alors c'est une \u00e9vidence, et j'imagine pour vous que de choisir ce titre- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [90%] :\r\n\u00e7a s'est impos\u00e9 \u00e0 moi au fur et \u00e0 mesure de la lecture et puis en fait, je trouve que \u00e7a correspond parfaitement \u00e0 mon m\u00e9tier d'acteur en tout cas dans la dans la fa\u00e7on dont je le pratique dans beaucoup de mes coll\u00e8gues le pratique en effet nous sommes tr\u00e8s souvent des et pour pour beaucoup des privil\u00e9gi\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9, que ce soit la petite et la moyenne ou la grande bourgeoisie, c'est \u00e0 cette place que nous appartenons \u00e0 la plupart du temps et c'est vrai qu'apr\u00e8s nous allons au travail et, l\u00e0, sur cette sc\u00e8ne, nous essayons de de conjuguer quelque chose de l'de l'Ordre du du du du du divin et ce qui a de formidable, c'est qu'il dit ne dites pas Dieu, il y a pas de m\u00e9galomanie chez lui dit penser en demi- Dieu comme s'il laissait un petit pont \u00e0 l'intervalle possible entre l'humain et le divin, et \u00e7a c'est tout \u00e0 fait notre boulot, la transcendance ou m\u00eame la transcendance dans la litt\u00e9rature, c'est quelque chose de l'ordre du des 2 milieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [85%] :\r\nDans votre famille bourgeoise donc Jacques Weber ont parl\u00e9 d'Hugo on parlait Chateaubriand mais on ne parlait pas de de Flaubert, on parlait de Michel Butor de Claude Simon Flaubert c'\u00e9tait interdit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [89%] :\r\nNon, non, il y avait, il y avait 2 clans tr\u00e8s distincts qui avaient mon papa que es un tout petit peu Nobs, bien s\u00fbr, ce qui est en m\u00eame temps qu'avait des go\u00fbts extr\u00eamement subtil et fort mais donc c'\u00e9tait le roman moderne, toute la bande, Michel Butor Jean-Pierre Fayer Claude Simon, etc et puis naturellement, tout le reste n'avait plus tellement gr\u00e2ce \u00e0 ses yeux, m\u00eame si de temps en temps, il redevenait contemplatifs devant des po\u00e8mes de Victor Hugo : je me souviens, mais par contre ma maman, elle \u00e9tait beaucoup plus classique dans ces dans ces co\u00fbts avaient une tr\u00e8s un immense, un amour d\u00e9mesur\u00e9 pour l'op\u00e9ra pour Verdi, Bellini va toute l'\u00e9cole italienne et puis \u00e9galement pour les les tr\u00e8s grands classiques, elle aimait beaucoup George Sand, Colette, mais aussi tout le de d\u00e8s le XIXe, d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, et le d\u00e9but XXe mais c'est vrai que Flaubert n'est pas quelqu'un dont on parlait beaucoup, c'\u00e9tait un homme \u00e0 l'\u00e9poque assez r\u00e9barbatif puisque c'\u00e9tait d'\u00e9ducation nationale qui nous imposer par le biais de Lagarde et Michard dire Madame Bovary et de et de nous parler de Boufarik \u00e9pluch\u00e9 de cap P\u00e9cuchet et de l'\u00c9ducation sentimentale et c'est vrai que lorsqu'on est jeune, hormis les grandes erreurs que je revendique totalement qui consiste \u00e0, quand on est jeune, moi je suis tomb\u00e9 fou amoureux de Madame Bovary et ma foi, j'\u00e9tais heureux de le lire, il y a quelque chose dans dans le dans l'ennui dans la sottise d'une bourgeoisie de province, quelque chose qui est un petit peu r\u00e9barbatif et on ne peut pas tout \u00e0 fait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'humour foudroyant de, de, de, de Flaubert et puis aussi de de la th\u00e9matique profonde de cette oeuvre, et et voil\u00e0, donc c'est vrai que, non, ce n'est pas un auteur qu'ont fr\u00e9quent\u00e9 beaucoup ri. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:13) [89%] :\r\nVous n'\u00eates pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'Flaubert, puisque je le rappelle, vous avez jou\u00e9 une partie de sa correspondance de ces 4455 lettres que l'on peut d'ailleurs lire en ligne sur sur Inter vous avez oui vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [87%] :\r\nPardonnez -moi de vous interrompre, sont celles qui restent, il y en avait plus j'\u00e7a car il voulait alors le disait bon \u00e0 qui voulait l'entendre, peut-\u00eatre que c'\u00e9tait un petit peu de la forme de regret et m\u00eame un peu comme \u00e7a, provocation, il disait qu'il voulait absolument pas que c'\u00e9tait pas de la litt\u00e9rature, fallait le br\u00fbler, enfin c'est tellement bien \u00e9crit tellement vertigineux que soit ils nous tr\u00e8s \u00e9crivait en parfaite conscience, qu'il allait \u00eatre l'une fois et pour une fois pour et, et, d'autre part, il y a heureusement des gens, je crois que Maxime Ducamp, il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de ces gens pour dire : bon, on arr\u00eate les b\u00eatises, on arr\u00eate de br\u00fbler mais donc il y a eu, il y a eu des lettres qui ont disparu, particuli\u00e8rement ce qui est tr\u00e8s intrigant, c'est : y a un moment, il y a un chapitre o\u00f9 je parle de Madame Herbert, esp\u00e8ce de grand amour tr\u00e8s secret purement \u00e9pistolaire entre Londres et Paris, qui est une chose qui moi, me bouleversent tr\u00e8s particuli\u00e8rement et et l\u00e0, il semblerait que toute la correspondance qui \u00e9tait entre et nous est \u00e9chapp\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:22) [89%] :\r\nLa particularit\u00e9 de des propos que vous relevez dans la correspondance de Flaubert, Jacques Weber, c'est d'abord cette truculence dont il fait preuve lorsqu'il est de mauvaise foi et vous affirmez -vous dans le livre que la mauvaise foi, vous \u00eates absolument hygi\u00e9nique, vous avez donc ce point commun avec Flaubert cette mauvaise foi, je vais citer quand il parle de la Martinique, il dit mais Martine mais c'est m\u00eame pas une cause, il faut esp\u00e9rer qu'il a ces fouilles manque la jeune fille a jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [85%] :\r\nC'est que l'eau claire qui nous devons les emb\u00eatements bleu trop du lyrisme poitrine oui, non, si vous voulez, je pense que dans la mauvaise foi, le cri, le cri de de r\u00e9volte la r\u00e9bellion sauvages qui sont parfois provoqu\u00e9s par des des grands mouvements extr\u00eamement fondent extr\u00eamement juste coquine gueule contre l'injustice, contre contre plein de choses, h\u00e9 bien \u00e7a \u00e7a am\u00e8ne parfois des discours tellement excessifs qui n'en sont de mauvaise foi et moi, et moi je dis que dans ce sens l\u00e0, oui, la mauvaise foi totalement hygi\u00e9nique, d'abord parce qu'elle entra\u00eene la pol\u00e9mique, la contradiction et que, et que chez Flaubert cette mauvaise foi \u00e0 \u00e0 \u00e0 quelque chose qui qui reposent les questions la mauvaise foi c'est c'est quelque chose de s\u00fbr rajouter de, comment dirais -je, de surexpos\u00e9e de d'examen d'excessif par rapport au jugement que l'on donne de telle ou telle personne, mais je trouve \u00e7a extr\u00eamement vigoureuse vivant est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:46) [88%] :\r\nFlaubert alors \u00e7a vous le vous le sugg\u00e9rez \u00e9galement dans votre livre, Jacques Weber avait parfois je n'ai pas de position politiquement fait de regarder en particulier dans sa correspondance avec George Sand et dans la relation qu'il avait avec elle il regardez la politique d'un oeil un petit peu voil\u00e0 distant comme \u00e7a alors que George Sand, elle \u00e9tait au contraire tr\u00e8s engag\u00e9e f\u00e9ministe quasiment socialiste, on peut le dire, oui, vous vous rejoignez l\u00e0 dessus, elle et vous, pour ainsi dire face \u00e0 Flaubert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [89%] :\r\nJe pense pas que \u00e7a soit si si clair que \u00e7a dans ma t\u00eate, oui, l\u00e0 il arr\u00eatait pas de gueuler contre les politiques c'est bip\u00e8de, sans plus, m\u00e9lange de dinde et de photos, oui, mais, mais, l\u00e0 aussi il y a de l'exc\u00e8s bien \u00e9videmment faut pas mais tout le monde dans le m\u00eame dans le m\u00eame bain mais \u00e7a fait du bien, que j'ai ce ce ce ce grand cri de col\u00e8re contre la vanit\u00e9 qui qui ralentit toute forme de progr\u00e8s contre contre cette esp\u00e8ce de, de, d'individualisme plainte fatuit\u00e9 cet cet arrivisme \u00e0 tous crins de certains de nos politiques et ce go\u00fbt du pouvoir et mod\u00e9r\u00e9, donc c'est bien, mais George Sand, il y a, il y avait entre quand m\u00eame une compr\u00e9hension de la mis\u00e8re humaine Flaubert n'\u00e9tait pas social comme pouvait l'\u00eatre en danse \u00e0 la seconde p\u00e9riode de son existence, Hugo ou il ne d\u00e9crivait pas la com\u00e9die humaine, comme Balzac, mais par contre il d\u00e9crivait les types humains d'une fa\u00e7on tellement entomologiste allemand pr\u00e9cise tellement au scalpel, je parle du mot scalpel parce que il ne faut jamais oublier dans la longue vie Flaubert enfin pas si long que \u00e7a d'ailleurs qu'il y a des larges du tr\u00e9sor \u00e9taient au contact avec la mort avec l'autopsie avec la d\u00e9coupe du corps humain puisqu'le regarder, vous savez par le soupirail son p\u00e8re travaillait, qui \u00e9tait un chirurgien de l'\u00e9poque et et je pense que ce n'est pas du tout innocent dans cette fa\u00e7on extr\u00eamement plus pulpeuses, des tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s acharn\u00e9 du de, comment dirais -je, d'aller tr\u00e8s loin dans l'observation d\u00e9taill\u00e9e des choses de la mati\u00e8re humaine de la mati\u00e8re naturelle de la nature, c'est lui qui disait \u00e0 Maupassant, je regarde un art pourtant qu'il ne peut pas le d\u00e9crire devant cet arbre et et je pense que l'arbre, c'est la la r\u00e9sonance naturelle du \u00e9galement du du corps humain, de la visc\u00e8res et et cette proximit\u00e9 du muscle et du sang, c'est \u00e9galement la proximit\u00e9 du du sexe d'une date du et et de l'\u00e9motivit\u00e9, d'un d'un corps quoi je je parle un peu de fa\u00e7on \u00e0 ma mani\u00e8re \u00e0 moi mais j'ai l'impression que c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s troublant, \u00e0 quel point il y a chez Flaubert, une envie de retirement une un d\u00e9sespoir quelque chose de tr\u00e8s sont tr\u00e8s noire qui le Tir d\u00e8s les premiers pas de sa litt\u00e9rature d\u00e8s novembre lorsqu'il a assez 16 16 17 ans \u00e0 peu pr\u00e8s mais, mais, et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a une esp\u00e8ce de de volumineuses incroyable de, de, de la vie de de la chaire de de la femme de des des grandes de D\u00e9d\u00e9, D\u00e9d\u00e9, m\u00eame si dit meurt au bout d'un moment, je m'emmerde avec les dunes dans le d\u00e9sert, mais en m\u00eame temps il il adore c'est aventure folle il y a dans les champs et les gr\u00e8ves en Bretagne dans les champs et les gr\u00e8ves en Bretagne, il adore le l'agent qui qui qui est battu par le vent et en m\u00eame temps, la grande solitude qui en \u00e9mane, quoi, il y a les 2, qui marche en m\u00eame temps et c'est ses contradictions l\u00e0 qui me touche beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:15) [91%] :\r\nJacques Weber, \u00e7a s'appelle vivre en bourgeois penser en 2000, Dieu c'est publi\u00e9 chez Fayard, et le livre est sorti le 10 janvier voici Arthur H qui va chanter quelque chose ou quelqu'un, vous connaissez bien bravo bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:41) [74%] :\r\nPierre et Barbara, une attente r\u00e9elle en m\u00eame de son sup\u00e9rieur, d\u00e9j\u00e0, il se trouvait enveloppe dans ce climat, les d\u00e9veloppements de l'eau, d'autres communes que elles sont en marche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:26) [78%] :\r\nLe plus furieux un conduit Niemi couronn\u00e9 d'un Djihad, donc je voulais il faut donc je ne rompt pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:42) [61%] :\r\nLe monde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:56) [77%] :\r\nGros succ\u00e8s de le comme des chiens, dont 2 sont dans leur cercle r\u00e9tr\u00e9cissent Barba. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:14) [74%] :\r\nIl n'y a pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:26) [78%] :\r\nBient\u00f4t, les \u00e9l\u00e9phants furent au centre de la l'espace longue il se de 2000 apr\u00e8s si vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:23) [75%] :\r\nSa Lambo Arthur H salon beau roman historique \u00e9clair\u00e9 par puissent \u00e0 Flaubert Francis vers Jacques Weber. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:30) [83%] :\r\n\u00e7a fait \u00e7a, \u00e7a vraiment bien ce qu'il a fait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, parce que \u00e7a, \u00e7a ne se superposent pas \u00e7a, \u00e7a laisse respirer la phrase en Bourse tr\u00e8s tr\u00e8s bon, c'est de la belle ouvrage, il r\u00e9pond : oui, oui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait puisqu'on parle de gens facile avec lambeau, parce que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s charg\u00e9, c'est une donc la charge des gens qui n'aiment pas \u00e7a du tout, et d'ailleurs, ses copains lui reprocher beaucoup que c'\u00e9tait beaucoup trop adjectifs et qu'il fallait plus simple, c'est-\u00e0-dire \u00e0 partir de l\u00e0 qu'il a dit : bon, \u00e7a suffit, je m'enfermais a commenc\u00e9 \u00e0 essayer de, mais il y a plusieurs versions de br\u00fblant reprend souvent il aime bien s'attarder se retirer dans une autre \u00e9poque o\u00f9 tout lui para\u00eet plus plus \u00e9pique, enfin plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:14) [92%] :\r\nPourquoi je disais Jacques Weber ce livre- l\u00e0 vous permet, outre le fait que vous nous racontez des \u00e9pisodes choisis de la vie, Gustave Flaubert \u00e7a vous permet aussi, h\u00e9 bien de parler de vous, je le disais, de fa\u00e7on tr\u00e8s truculente foisonnante impudique, parfois on vous suit au gr\u00e9 de votre parcours, tout d'abord chez vos parents et puis plus tard sur les sc\u00e8nes de th\u00e9\u00e2tre, mais \u00e9galement sur les les tournages de cin\u00e9ma et c'est parfois tr\u00e8s \u00e9pique, voire tr\u00e8s dangereux, on \u00e9voquera un s\u00e9jour au Liban \u00e0 Beyrouth en particulier et vous racontez vos amis en particulier \u00c9tienne Roda-Gil, \u00c9tienne Roda-Gil, l'homme qui a compos\u00e9 pratiquement les meilleures chansons du r\u00e9pertoire de la chanson fran\u00e7aise et vous \u00e9tiez tr\u00e8s ami avec lui, c'\u00e9tait important pour vous de parler de Roda-Gil en miroir de Gustave Flaubert, expliquez -nous pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:02) [88%] :\r\nParce que \u00c9tienne comme d'ailleurs G\u00e9rard Depardieu dont je parle aussi, on en parlera \u00e9galement plus tard, il leur lorsque j'ai attaqu\u00e9 les correspondances, j'avais l'impression de r\u00e9entendre la mauvaise foi la faconde l'immense culture et l'immense finesse la la la subtilit\u00e9 m\u00e9lang\u00e9s aux ogres des ocres subtil jeu retrouver totalement \u00e7a, c'est toujours tr\u00e8s Flaubert, je retrouve aussi bien chez chez \u00c9tienne dans les longues discussions qu'on avait des nuits enti\u00e8res dans des bo\u00eetes incroyable et puis et puis dans \u00e9galement dans, dans, dans cette esp\u00e8ce de, de, de, d'\u00e9normes chantiers Michelangelo vient de de G\u00e9rard Depardieu et c'est pour \u00e7a que j'en ai parl\u00e9 beaucoup parce que j'ai pens\u00e9 \u00e0 eux tout simplement vous savez quand on travaille \u00e0 un r\u00f4le je voire m\u00eame quand on \u00e9crit sur une \u00e9poque et des ricochets absolument \u00e9vident entre votre vie ce ce l\u00e9ger court terme dans le long terme de l'histoire de la petite histoire dans la grande histoire et on trouve plein de ricocher sur notre \u00e9poque sur nous-m\u00eames, sur notre intimit\u00e9 sur le m\u00eame et, et et voil\u00e0 et \u00e7a n'arr\u00eate pas et c'est dans ce dans cette relation -l\u00e0 que se situe l'agr\u00e9ment de, de, de, de la lecture, quoi, dans 7 autre en fait c'est tr\u00e8s curieux dans la pression que c'est : voil\u00e0 qu'on cr\u00e9e un un univers dans lequel on se, on se trouve silencieusement du Jura, sa science de la litt\u00e9rature et j'aime beaucoup cette expression, j'ai pour vous Roda-Gil, pour vous, Roda-Gil, c'\u00e9tait un immense po\u00e8te, enfin, il a, il a essay\u00e9 de la litt\u00e9rature, donc oui, alors c'est tr\u00e8s curieux parce que je crois, il m'en voudrait pas perd son \u00e2me de c'est un homme qui avait qui qui qui qui qui use et son g\u00e9nie dans des heures et des heures de d\u00e9bat et on aurait aim\u00e9 qu'\u00e0 un moment, il s'arr\u00eate, il s'enfermait il \u00e9crivent qu'il se consacre au clic qu'il arrive \u00e0 avoir la force de de Flaubert justement de s'arr\u00eater un peu, d'\u00eatre oui, d'\u00eatre un mondain Jenny d'\u00eatre un esp\u00e8ce de nouveaux drames au-del\u00e0 Closerie des Lilas, on aurait eu envie, qui s'enferment pour nous \u00e9crire Le Grand Roman que je souhaitais de lui, il a \u00e9crit de de bons livres mais je ne pense pas qu'il voil\u00e0, j'ai pas connaissance d'un grand roman de lui par contre, apr\u00e8s tout, la distance d'une chanson est une distance tr\u00e8s tr\u00e8s certes br\u00e8ve mais totalement du niveau d'essence, artistique, \u00e7a c'est de l'art, une grande chanson c'est de l'art et quand elle est grand public et quand elle quand elle frappe si fort les gens c'est c'est le le le le le patineur enfin le volcan le volcan, c'est, c'est c'est le coeur volcan, tout \u00e7a c'est des choses absolument magnifiques qui ont qui ont amen\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations enti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:44) [94%] :\r\nIl y a \u00e9crit une chanson qui s'appelle utile qu'on entendra tout \u00e0 l'heure un petit pas utile avant le journal, vous l'\u00e9voquez dans votre roman, Jacques Weber. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:53) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait parce que, alors qu'est -ce que c'est que l'utilit\u00e9 parfois parce qu'on on a un sentiment parfois de \u00e9pouvantable de, de, de, de, de, comment dirais -je, de gratuit\u00e9, quoi, quand on fait des choses, on se dit mais rien n'est entendu, il faut jamais se dire \u00e7a, il faut se dire que que la petite Pierre, l'hom\u00e9opathie, la le le le milliardi\u00e8me de de d\u00e9calage ou de propos reste dans un mouvement et ce mouvement doit \u00eatre celui en permanence de projeter un esprit de libert\u00e9, un esprit de de reconqu\u00eate d'espaces libres et voire m\u00eame d'utopie, pour que le monde change, tant mieux, mais Bush Bush Bush Bush la pens\u00e9e doit rester active, c'est \u00e7a qui est important et et c'est vrai qu'on a tous ce r\u00eave d'\u00eatre directement utile, je crois que quand Julien Clerc chante cette merveilleuse chanson quand je joue, moi peut-\u00eatre telle ou telle r\u00f4le quand Depardieu chante Barbara c'est entre guillemets une utilit\u00e9 spirituelle profonde, tr\u00e8s profonde, tr\u00e8s importante : imaginez un monde sans culture, un monde o\u00f9 un pays o\u00f9 la culture ne serait plus prot\u00e9g\u00e9 et d\u00e9fendu bah, c'est un pays qui meurt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:05) [94%] :\r\nVous \u00e9voquez cette chanson l\u00e0 au moment du r\u00e9cit ou voulu raconter que vous \u00eates dans une chambre d'h\u00f4tel assez impersonnelle en tourn\u00e9e quelque part et vous avez un fort sentiment d'ennui ou de d\u00e9nuement et tout \u00e0 coup vous poser la question de de votre utilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que comme \u00e9galement vous rappeler Louis Jouvet, c'est-\u00e0-dire que le le job d'un com\u00e9dien, c'est d'\u00eatre c'est d'\u00eatre \u00e0 l'heure en fait quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:27) [88%] :\r\nTh\u00e9\u00e2tre est un art qui s'exerce heure fixe alors si on peut dire que c'est notre m\u00e9tier, mais c'est vrai qu'ils s'exercent leur fixer et c'est vrai que c'est entre ces moments je th\u00e9\u00e2tre il y a, c'est trop, oui, mais parce que vous savez bizarrement le le le rendez- vous du soir c'est-\u00e0-dire rentrer dans l'ar\u00e8ne, ni plus ni moins \u00e7a en arr\u00eatant la la comparaison qui pourrait d\u00e9plaire \u00e0 certains, je, je crois que parfois la journ\u00e9e devient une salle d'attente alors dans la salle d'attente parfois Hamlet Beauboucher pour pas voil\u00e0, mais parfois, on les a oubli\u00e9s, vous voyez ce que je veux dire, et il y a quelque chose de de terrible parce que, en m\u00eame temps, moi je sais un peu comment \u00e7a se passe de th\u00e9\u00e2tre, c'est comme on les remplit, je sais comment ils sont, ils sont vides, des gens que l'on voudrait avoir r\u00e9ellement, ils sont pleins de gens qu'on n'aura pas envie de rencontrer, je sais comment tout \u00e7a fonctionne, j'ai dirig\u00e9 des th\u00e9\u00e2tres et tout \u00e7a, donc je, je, je, je sais ce qui a de formidables, je sais ce qu'il a de tr\u00e8s tr\u00e8s discutable tr\u00e8s tr\u00e8s mis en place pour faire semblant, une fois encore, et donc tout \u00e7a parfois, me navre mais justement, il me reste, pour moi, l'acte d'\u00e9crire ou l'acte de jouer au parfois de mettre en sc\u00e8ne, donc je m'en sors donc je je m'ennuie bourgeoisement reprend son demi- Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:44) [87%] :\r\nJacques Weber vivront pour jouer pourcent 2 millions, c'est le titre de votre livre, paru chez Fayard, c'est votre 5\u00e8me livre il est sorti le 10 janvier vous restez avec nous donc quelques minutes, ce sera l'heure de retrouver Christine Matthey pour nous pr\u00e9senter le journal dans Vertigo, mais en attendant Chose promise, chose due, voici utile Julien Clerc la chanson et votre col\u00e8re merci \u00c9tienne Roda-Gil \u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:20) [93%] :\r\nC'est moi qui chante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:58) [90%] :\r\nJacques Weber j'avais promis qu'on parlerait G\u00e9rard Depardieu parce que le, vous l'\u00e9voquiez \u00e0 de tr\u00e8s nombreuses reprises dans votre livre, avec des formules souhaite tr\u00e8s touchante soit encore extr\u00eamement dr\u00f4le vous d\u00e9clarait notamment vouloir faire partie de la fratrie des d\u00e9contract\u00e9e du gland donc toute cette imagerie et tout de suite que l'on plaque sur G\u00e9rard Depardieu voil\u00e0 nous saute aux yeux, comme \u00e7a vous fait un parall\u00e8le entre Flaubert Depardieu est ce que pour vous, Depardieu Flaubert ce sont les m\u00eames, c'est-\u00e0-dire des types des colosses comme \u00e7a qui ont une un app\u00e9tit de vivre hors du commun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:26) [88%] :\r\nOui, alors ce qui est de que ce soit, sont des colosses sont des gens qui ont de l'app\u00e9tit de de de vivre mais \u00e9galement, sont des gens qui ont une solitude extr\u00eamement ce trait\u00e9 ferm\u00e9 quelque chose dans lequel on ne p\u00e9n\u00e8tre pas et c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s tr\u00e8s qui moi me touche beaucoup, c'est c'est ce grand \u00e9cart qu'il y a entre la correspondance de Flaubert, on voit une langue qui exulte qui \u00e9ructe qui est Jacques Hulk qui une langue g\u00e9n\u00e9reuse orgasmique sensuel, comme G\u00e9rard parfois peu peu peut s'exprimer et d'une fa\u00e7on tellement temp\u00e9tueuse Tony tonique et de l'autre c\u00f4t\u00e9, cette d\u00e9licatesse qu'il y a dans dans le rythme dans l'\u00e9criture de la phrase de Flaubert, la phrase romanesque et la d\u00e9licatesse et la f\u00e9minit\u00e9, je dirais presque du jeu de G\u00e9rard dans la plupart de ces, de ces interpr\u00e9tations et quelque chose d'extr\u00eamement l\u00e9ger d'extr\u00eamement pr\u00e9cis d'extr\u00eamement cisel\u00e9e comme je sais pas comment il n'y croyait, et, et, derni\u00e8rement, je l'ai, je l'ai entendu chantant Barbara mais c'\u00e9tait la gr\u00e2ce absolue comme il me semble que cette gr\u00e2ce que que que que Flaubert atteint totalement dans Madame Bovary ou dans le coeur simple, j'y pense, maintenant c'est c'est prodigieux, quoi, alors l\u00e0 c'est c'est c'est dans cette grande ce grand \u00e9cart tr\u00e8s surprenant que j'ai retrouv\u00e9 jeudi tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s nettement que que s'il pouvait y avoir la perspective d'un film ou de quelque chose de cet ordre -l\u00e0 avec G\u00e9rard, jouant le r\u00f4le de, de, de, de, de Flaubert et que je sois au manette pour le film et j'en serais le plus heureux des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:12) [89%] :\r\nVous dites qu'il y a la gr\u00e2ce comme Barbara, comme Roda-Gil qui est une forme d'inspiration dans au entre guillemets dans votre texte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:21) [88%] :\r\nOui je oui oui je, je, je, je crois que les les tr\u00e8s grands les tr\u00e8s grands de notre boulot des tr\u00e8s grandes, la litt\u00e9rature, il y a l\u00e0 une transcendance qui vient de, de, d'ailleurs je ne suis pas comment dirais je, je n'ai aucun aucune ancien affinit\u00e9 avec la religion ou le religieux, mais par contre le le divin l'immanence n'a cette cette transcendance qu'il y a en toutes choses et en toute en toute peut-\u00eatre de toute nature et il y a quelque chose et quelque chose qui nous qui qui qui vibreront permanent, c'est, c'est c'est de c'est c'est ce que l'on retrouve dans ce, dans le froid cosmique que sur le jeu de de Shakespeare, c'est c'est totalement \u00e9vident, quoi, et je pense que d'ailleurs Flaubert totalement intimid\u00e9 par Shakespeare totalement dingue de lui, je dis qu'il y a, il y a l\u00e0 quelque chose de l'ordre, mais Pierre Bourgeois de de bien au-del\u00e0 de ce qu'on entend, quand on dit shakespearien min\u00e9, quelque chose de, de, de, de, de Shakespeare chez chez G\u00e9rard comme chez comme chez Flaubert, comme chez Roda-Gil comme chez Barbara, comme chez tous ces grands j'admire beaucoup, il y en a beaucoup d'autres, pardonnez -moi de n'de ce texte l\u00e0 qui sont en effet tr\u00e8s tr\u00e8s intime avec moi quoi voil\u00e0 oui, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:31) [92%] :\r\nJe l'ai dit tout \u00e0 l'heure Jacques Weber il y a beaucoup de d\u00e9pit saute de votre vie glorieux et moins glorieux que vous ins\u00e9rez au fil du r\u00e9cit que vous posez en miroir de la vie d'Flaubert vous raconter notamment un voyage de Flaubert en Arabie, c'est comme \u00e7a qu'on disait \u00e0 l'\u00e9poque dans les sables d'Arabie et vous \u00e9voquiez tout \u00e0 coup ce voyage que vous faites au Liban \u00e0 Beyrouth plus pr\u00e9cis\u00e9ment pour le tournage d'un film : vous racontez ceci une voiture, vous \u00eates sur la route a bloqu\u00e9 la n\u00f4tre des moments sont descendus, l'un avec une Kalachnikov, l'autre un pistolet, un 3\u00e8me a demand\u00e9 nos papiers, j'ai mis la main \u00e0 la poche int\u00e9rieure de ma veste le gamin mis son arme sur la tempe, vous faites un m\u00e9tier un peu dangereux parfois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:07) [88%] :\r\nBah Sud suite une des rares through \u00e7a m'est arriv\u00e9, mais \u00e7a m'est arriv\u00e9, je me suis rendu compte \u00e0 quel point la guerre est avec quelque chose de d'une stupidit\u00e9 foudroyante et de voir cet enfant avec cette cette arm\u00e9e de d\u00e9goupiller sur ma tombe, c'est de dire que j'ai compris pas mal de choses \u00e0 ce moment -l\u00e0 je, non je n'exerce pas un m\u00e9tier dangereux, ce que je reproche \u00e0 certains, c'est de l'avoir fait exit des conditions dangereuses, film, quel qu'il soit ne m\u00e9rite pas de mettre en en en en risque sa vie et surtout lorsque vous avez un enfant de moi qui vous attend chez vous, Jean voulu beaucoup et en m\u00eame temps c'est pour moi une des plus grandes exp\u00e9riences de ma vie, j'ai partag\u00e9 avec ma femme, j'ai rencontr\u00e9 des amis, je rencontre une culture, un pays que qui est maintenant tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s cher \u00e0 mon coeur qui est ancr\u00e9 dans mon coeur, oui tout \u00e0 fait, voil\u00e0, mais vous savez dans dans ce que je voulais dire c'est que c'est un moment de ma vie que j'ai \u00e9crit ce texte autour de Flaubert, donc les les les ricochets, c'\u00e9tait aussi ce que m'inspirer la vie pr\u00e9sente que j'\u00e9tais train Pr\u00e9vert, j'\u00e9tais en train de jouer La derni\u00e8re Bande de Beckett, donc j'\u00e9tais souvent attir\u00e9 par quelque chose de de sombres et en m\u00eame temps \u00e7a lib\u00e9r\u00e9 cette proximit\u00e9 avec l'\u00e2ge et la mort de midi et des souvenirs plus anciens chez moi des des moments tr\u00e8s, tr\u00e8s forts de mon existence, on ne peut pas tout dire, malgr\u00e9 la pudeur que l'on peut peut-\u00eatre d\u00e9cel\u00e9 \u00e0 certains endroits de ce livre, il y a, reste une tr\u00e8s grande pudeur il y appara\u00eet, par exemple, \u00e0 un moment, je pense \u00e0 une \u00e9tape de ma vie un peu compliqu\u00e9 de, de, de, de la maladie, mais la maladie fait partie de la vie et je n'emploie pas pudiquement j'mettent pas de mots sur les choses, je parle de voil\u00e0 de de petites vacances dans un voile superbe qui mousse de rayons, bon bah \u00e7a dit ce que \u00e7a veut dire, c'est le Val-de-Gr\u00e2ce et les rayons penser ce que \u00e7a peut \u00eatre donc voil\u00e0, mais, \u00e7a et \u00e7a, \u00e7a j'aime bien, comment dirais -je me balader avec comment puisque chaude d'impressionnistes de suggestif, quoi, c'est aussi \u00e7a, la litt\u00e9rature, prix de laisser les gens interpr\u00e9t\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:17) [95%] :\r\nOn va parler de th\u00e9\u00e2tre, si vous le voulez bien Jacques Weber, on va pas de th\u00e9\u00e2tre pour enfants et c'est maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:24) [83%] :\r\nSi, franchement, ne serait pas inutile. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:34) [89%] :\r\nLe th\u00e9\u00e2tre donc verticaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:37) [84%] :\r\nUn petit arrangement pas inutile et ce rangement, vous le faites avec un ou des sables Sartor \u00e9thique quelle est donc cette b\u00eate -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:43) [88%] :\r\nUn loup qui parle Pierre Philippe, il vit sur la plage, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la maison des parents de la petite Zacharie, ce qui est bien pratique qu'elle s'ennuie souvent selon les sables de les rencontrer au th\u00e9\u00e2tre des os \u00e0 Givisiez c'est une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre pour les enfants, je dirais, la cible 5 \u00e0 10 ans pas tellement au-del\u00e0 question \u00e0 Jacques Weber mais avoue aussi : tiens pourquoi pas durant votre prime enfance est ce que vous avez eu un ami imaginaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:10) [87%] :\r\nJ'ai, moi j'ai entendu un rire oui moi j'avais mon mot, c'est ce qu'on appelle le non, non, moi j'avais un nounours c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e0 la mi- imaginaire, je lui parlais me r\u00e9pondaient mais il \u00e9tait pas imaginer fait pr\u00e9sent, mais en m\u00eame temps je lui pr\u00eater un langage qui \u00e9tait totalement imaginaire et puis voil\u00e0, puis je, je, souvent je parlais tout seul et je m'imaginer des personnages qui me r\u00e9pondaient. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:32) [85%] :\r\nAlors voil\u00e0, vous Jacques Weber, au moins vous savez de quoi je parle autour de cette table se donc imaginaire, les parents de Zacharie Noah \u00e9videmment ne le voit jamais, de toute fa\u00e7on ils sont toujours occup\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:46) [87%] :\r\nBon j'ai j'ai du travail, c'est tr\u00e8s important, \u00e7a, oui, oui, mais je travaille, joue dehors si tu veux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:03) [86%] :\r\nQuand elle rencontre son ami \u00e0 poil saccharine un peu philosopher sur les sujets les plus divers \u00e0 la jouera \u00e0 l'amiti\u00e9, la col\u00e8re, la culpabilit\u00e9, ce qu'il y a avant sa naissance, et bien s\u00fbr ce fameux cours homo- parentales qu'on vient d'entendre le travail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:26) [85%] :\r\nMoi aussi je travaille bien s\u00fbr que je travaille, je bosse comme un fou, je \u00e9chine en mourir est : pas de mesure je vais rien bon travail s'appelle Riyad et c'est le travail le plus difficile qui soit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:46) [80%] :\r\nDes extraits du loup des salles, mise en sc\u00e8ne de Nicolas Rossier, Genevi\u00e8ve Pasquier des hausses, dr\u00f4le de pr\u00e9nom \u00e7a Karina. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:52) [89%] :\r\nOui, mais moins exotique pourtant que celui de son auteur \u00e0 la su\u00e9doise Lyne, je le prononce, c'est pas comme \u00e7a, c'est une jeune \u00e9crivaine dans le personnage fait un tabac, actuellement chez les parents qui ont la chance de pouvoir encore lire \u00e0 haute voix des histoires du soir \u00e0 leurs enfants, c'est plus mon cas le lot des sables est un r\u00e9cit d'apprentissage, je vous le recommande la seule r\u00e9serve ce spectacle in\u00e9dit en fran\u00e7ais, c'est le ton, l'a entendu un peu trop aigu\u00eb enfantin, \u00e0 mon avis de la com\u00e9dienne Fanny K\u00fcnzler seul ou est le dernier d'une tr\u00e8s belle tradition f\u00e9minine et su\u00e9doise, rappelez -vous, seulement le grand loft les aventures de Niels Holger sonne \u00e0 califourchon sur son ou encore Astride Lingen \u00e0 qui on doit la fantastique fabuleuse Fifi Brindacier comme quoi en Su\u00e8de, il n'y a pas que des meubles en Kit, des cin\u00e9astes t\u00e9n\u00e9breux ou des groupes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:40) [88%] :\r\nDes sables, c'est \u00e0 Givisiez jusqu'au 27 janvier puis au Petit Th\u00e9\u00e2tre de Lausanne, du 31 janvier au 18 f\u00e9vrier la pi\u00e8ce sera ensuite en tourn\u00e9e romande et passera pratiquement par toutes les villes, merci Thierry Sartori, si je reviens vers vous, Jacques Weber, le th\u00e9\u00e2tre off pour enfants, vous l'avez fr\u00e9quent\u00e9 avec vos enfants, justement lorsqu'ils \u00e9taient en \u00e2ge y aller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:59) [90%] :\r\nNon, non, mais je voulais dire que de de de cette c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important le peut-\u00eatre pour en France a des vertus p\u00e9dagogiques formidable mais je crois que \u00e7a ne doit en aucun cas emp\u00eacher d'aller au th\u00e9\u00e2tre, Oedipe pour adultes, m\u00eame si un enfant est petit, m\u00eame s'il y a une interpr\u00e9tation de la compr\u00e9hension une somnolence durant la repr\u00e9sentation pseudos- adultes, c'est tr\u00e8s bien, peu importe, il va, il va sans doute \u00eatre l\u00e0 aussi par une po\u00e9sie qui qui lui \u00e9chappe dans son sens, ce qui lui \u00e9chappe parfois, mais, mais c'est important et moi je suis tout \u00e0 fait pour prendre le risque de la repr\u00e9sentation, m\u00eame si elle est incomprise, il se passe quelque chose, donc c'est tr\u00e8s compl\u00e9mentaire, les 2 sont compl\u00e9mentaires mais l\u00e0 ne doit pas emp\u00eacher l'autre, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:45) [92%] :\r\nVous avez jou\u00e9 dans un Cyrano, si je me souviens bien, mais c'est pas typiquement la la pi\u00e8ce o\u00f9 souvent les parents, les grands- parents emm\u00e8nent leurs petits-enfants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:55) [80%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait oui, Cyrano, c'est, c'est l'exemple type Euro, encore faut -il que cela soit bien jouer parce que parfois c'est c'est c'est ou ou An\u00e9ho jouer vieux Style, alors c'est une pi\u00e8ce qui a \u00e7a de tr\u00e8s beaux, c'est qu'elle est, elle est extr\u00eamement vivifiante par son son son son son son ne s'est trouv\u00e9e prise totalement de libert\u00e9, cette volont\u00e9 de, de, de, de, de concession, puis c'\u00e9tait grande cette grande erreur, faut se tiennent qui fait tout le d\u00e9bat de la pi\u00e8ce, mais oui, j'ai j'ai remarqu\u00e9 mais ce qui me en moi m'emb\u00eater, c'est que lorsque je jouais, il y avait des mamans qu'amener leur enfant qui les pouss\u00e9 dans l'\u00e2ge qu'Isabelle Disiz Disiz tout \u00e0 la maison, tu le dit tr\u00e8s bien la tirade et toutes les mamans, arc-bout\u00e9 sur le Tchad est n\u00e9 alors que c'est un du moment plut\u00f4t bon sympathique mais extr\u00eamement l\u00e9ger de la pi\u00e8ce que d\u00e9di\u00e9e \u00e0 des moments autrement plus po\u00e9tique et puissant dans cette pi\u00e8ce voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:45) [90%] :\r\nParce que c'est pour ce genre de raison Jacques, vous nous disiez tout \u00e0 l'heure Jacques Weber que bah, par moments, il y a des gens au th\u00e9\u00e2tre, on n'a pas envie de voir, alors qu'on dirige de th\u00e9\u00e2tre justement qu'on a jou\u00e9 sur la sc\u00e8ne de ce th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:57) [87%] :\r\nNon, c'est-\u00e0-dire, vous savez, je crois que c'est Chaplin qui parlait de \u00e7a, ce qui m'avait \u00e9norm\u00e9ment touch\u00e9, il avait dit tout succ\u00e8s est une forme de malentendu et c'est vrai, c'est vrai que parfois on entend les gens vous parlez apr\u00e8s du spectacle plein de choses auront \u00e9chapp\u00e9 plein chose ont \u00e9t\u00e9 incomprise un chose \u00e9tait refus\u00e9 ou adopter de la mauvaise mani\u00e8re, mais en m\u00eame temps le th\u00e9\u00e2tre fait creuse son sillon fait sa trace et c'est c'est de cela qu'il faut encore esp\u00e9rer voil\u00e0 toute forme de pens\u00e9e actif toute forme de d'arr\u00eat de parenth\u00e8se o\u00f9 la po\u00e9sie peut s'exprimer, o\u00f9 l'imaginaire peut se lib\u00e9rer, c'est toujours une promesse de bonheur, de toute fa\u00e7on c'est \u00e0 \u00e7a qu'il faut s'accrocher, sinon c'est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:39) [89%] :\r\nVous faites un parall\u00e8le entre Madame Bovary et cette phrase de Louis Jouvet, parlant de l'acteur, il faut chercher l'incarner dans le d\u00e9sincarn\u00e9e, \u00e7a vous am\u00e8ne une r\u00e9flexion sur l'ennui et vous dites au fond l'ennui n'\u00e9tait ni provinciale ni le fait d'un second mariage de m\u00e9decin de campagne, il \u00e9tait le fait acteur ce que Flaubert horaires et avait r\u00eav\u00e9 \u00e9crivain, ce dont je r\u00eaverais un jour, c'\u00e9tait le bon endroit la permission Lecadre vivant de de l'existence, autrement dit Madame Bovary aurait d\u00fb monter sur les sc\u00e8nes du th\u00e9\u00e2tre et elle se serait peut-\u00eatre exalt\u00e9 dans une autre vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:11) [87%] :\r\nFidel factice facticit\u00e9 pass\u00e9 c'est tout \u00e0 \u00e7a, ce n'est absolument pas impossible, ce que vous dites, mais j'aime bien cette phrase, je la trouve tr\u00e8s tr\u00e8s proche de ce que je de ce que je ressens, c'est, c'est tr\u00e8s bien mais \u00e7a aussi, par exemple, \u00e7a c'est typique, cette pens\u00e9e \u00e9tait extr\u00eamement r\u00e9activ\u00e9s, j'allais presque dire ensanglant\u00e9 de part par le fait que je jouais tous les soirs, symbole Beckett et la derni\u00e8re bande, un homme qui se retourner sur son pass\u00e9, parle, parle, parle, par les bandes qui avait enregistr\u00e9 \u00e0 chacun de ses anniversaires et qui a enregistr\u00e9 sa derni\u00e8re bande et qui qui hurlaient \u00e0 telle point quand, quand je pense que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 ce point, il y avait une rage de, de, de toujours passer \u00e0 coups de l'existence est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'existence, c'est une forme de de sempiternelles ennui dans lequel il faut se se d\u00e9battent, enfin tout \u00e7a est compliqu\u00e9 front d'avoir le temps de 100, allong\u00e9 sur le lit, mais voil\u00e0, mais je oui je, je, je, je, je pense que il y a, il y a quelque chose de sid\u00e9ral dans dans dans l'ennui qui est absolument inimaginable d'ailleurs beaucoup de vieux d'il y a des bouquins qu'ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits sur la n\u00e9cessit\u00e9 de l'ennui et c'est c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais c'est vrai que le grand g\u00e9nie de Flaubert et c'est comme le g\u00e9nie de certains, auteur dramatique, c'est qu'\u00e0 partir d'une situation particuli\u00e8re qu'il explore particuli\u00e8rement pr\u00e9cis\u00e9ment comme l'univers d'une province l'univers d'une un second mariage un peu b\u00e2tard, h\u00e9 bien on touche, on atteint l'universel de voil\u00e0, de, de, de, c'est esp\u00e8ce de, de, de, d'\u00e9tirements et qui a toujours entre l'ennui de l'existence de la quotidiennet\u00e9 des choses et puis le le le r\u00eave de le r\u00eave de l'amour, le r\u00eave du d\u00e9sir etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:58) [89%] :\r\nUne question de Christine Gonzales pour vous Jacques Weber oui c'est la 2\u00e8me fois un bonjour que je vous entends parler de l'\u00e9tat d'\u00e9crire en lien avec ce que vous jouez sur sc\u00e8ne comme si vous \u00e9tiez bonjour \u00e0 quel point vous distancer parfois de ce que vous vivez sur les planches, hors les planches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:16) [87%] :\r\nOui, mais je, je, je, j'ai, j'ai l'impression que vous savez que c'est c'est Kolt\u00e8s qui disait, pardonnez -moi de faire toujours des, des, des, des situations, mais il le disait mieux moi, donc je le r\u00e9p\u00e8te, mais il disait je reviens toujours vers cet endroit o\u00f9 tout est faux, pour \u00eatre vrais, parce que c'est sans doute l\u00e0 o\u00f9 je, je, je peux m'inscrire en tant qu'\u00eatre vrai, c'est sans doute l\u00e0 le plus, c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est le plus possible, il y a quelque chose de cet ordre -l\u00e0 chez moi il y a la la tr\u00e8s grosse difficult\u00e9 d'\u00eatre, d'affronter la permanence du 10\u00e8me qu'il peut y avoir entre l'individu, le citoyen et puis je rentre dans cet univers falsifi\u00e9s et l'ce coup tout peut parler l'organe peut reprendre sa force l'\u00e9tat sauvage peut reprendre sa place sur quelque chose de tr\u00e8s structur\u00e9 de tr\u00e8s travaill\u00e9 qui est finalement le morceau de, de, de, de, de l'incarnation d'un personnage, \u00e7a, j'ai \u00e9t\u00e9 clair. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:15) [86%] :\r\nKolt\u00e8s les termes voil\u00e0 bravo ces personnages que vous incarnez, Jacques Weber, alors il y a ce que vous incarnez au th\u00e9\u00e2tre sur la sc\u00e8ne, soir apr\u00e8s soir, et puis est ce vous incarne au cin\u00e9ma vous fait tr\u00e8s peu de r\u00e9f\u00e9rences au cin\u00e9ma dans votre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:30) [90%] :\r\nIl faut simplement parce que j'en fais pas partie, oui, je ne suis pas voil\u00e0, faut \u00eatre tr\u00e8s clair, moi j'ai fait le choix d'UTA, j'\u00e9tais directeur de terre pendant 25 ans j'ai mis en sc\u00e8ne, j'ai jou\u00e9, j'ai et puis de temps sortant je suis pays Les parenth\u00e8ses, et Dieu sait si j'en suis heureux quand il s'agissait du Cyrano de Jean-Paul Rappeneau Matisse agissait de Costa-Gavras s'de Bu\u00f1uel de gens comme \u00e7a et j'en passe, bon ben j'ai \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement heureux mais pour moi, c'\u00e9tait des parenth\u00e8ses mais je ne suis pas de la famille du cin\u00e9ma, alors \u00e7a, \u00e7a se d'abord il y a mon choix mais il y a \u00e9galement le fait que, ben voil\u00e0, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 je n'ai pas su cr\u00e9er le d\u00e9sir par rapport aux gens de cin\u00e9ma, \u00e7a viendra peut-\u00eatre, vous savez, j'avais un magnifique impr\u00e9sario face bien au-del\u00e0 d'un impr\u00e9sario, c'\u00e9tait un homme d'abord et avant tout, Serge Rousseau qui m'avait dit un jour : tu auras pour toi, \u00e7a viendra tr\u00e8s tard maire un peu, alors vous \u00eates voil\u00e0 le temps d'apprendre \u00e0 vivre, il est d\u00e9j\u00e0 trop tard, mais en m\u00eame temps je j'ai l'impression l\u00e0 maintenant je sens quelque chose qui me permettrait de d'\u00eatre bien d'\u00eatre nu comme disait Truffaut les acteurs nus devant la la cam\u00e9ra et de me sentir tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 l'aise parce que d\u00e9nu\u00e9 de toute vell\u00e9it\u00e9 de toute vanit\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:40) [88%] :\r\nAutrement dit, si je vous comprends bien dans le cin\u00e9ma, tr\u00e8s t\u00f4t, c'est aussi s'exposer \u00e0 la vanit\u00e9, c'est ses auteurs se satisfaire des gens qui n'ont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:49) [87%] :\r\nPas non, non, pas du tout, parce que des gens qui sont, comme le disait Truffaut d'entr\u00e9e de jeu des acteurs nus, c'\u00e9tait la grande la la grande comment g\u00e9n\u00e9ration de Depardieu, de verre et et j'en passe, une paire j'dire \u00e0 tous ces gens -l\u00e0 qu'on \u00e9tait des acteurs absolument mais au fait, qui sont encore pour certains, absolument magnifique, non, non, c'est que moi j'avais des probl\u00e8mes, voil\u00e0, je crois, j'\u00e9tais pas encore bien dans mes pompes pour prendre une expression qui est plus propre que celle de plus cher, fable plus propre que celle de Truffaut, voil\u00e0, j'\u00e9tais pas, j'\u00e9tais pas \u00e0 l'aise et vous savez cam\u00e9ra c'est un IRM, \u00e7a un endoscope, c'est un truc \u00e9pouvantable qui qui voit tout qui n'enregistre que ce qui est on ne peut pas, contrairement \u00e0 ce qu'on croit tricher avec une cam\u00e9ra cam\u00e9ra, vous \u00eates ce que vous \u00eates devant devant cette ce pi\u00e8ge \u00e9pouvantable et, parfois, parfois c'est dommage, c'est que vous prenez pour un pi\u00e8ge, alors m\u00eame que je me souviens que Depardieu mon p\u00e8re parler presque de la cam\u00e9ra comme d'une femme quoi de la la caresse de la chercher de la de de Oued \u00e9tait dans un rapport de s\u00e9duction avec elle et \u00e7a c'est tout \u00e0 fait troublant : quand on voit les grands acteurs travaillent que la cam\u00e9ra, particuli\u00e8rement chez les femmes, c'est tout \u00e0 fait troublant et tr\u00e8s beau, tr\u00e8s tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:01) [88%] :\r\nUn dernier mot sur Flaubert, Jacques Weber, parce qu'il est quand m\u00eame le l'objet de votre livre vivre bonjour pourcent demi- Dieu sa statue sera fondue en 1941 par les Allemands pour l'industrie bien nazis, c'est comme \u00e7a que vous vous terminez est -ce qu'il y a d\u00e9sormais une nouvelle statue de Flaubert est -ce que elle a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:23) [87%] :\r\nJe crois que oui, \u00e0 Rouen, mais je ne saurais pas vous en dire plus car je suis pas tourner \u00e0 Rouen depuis extr\u00eamement oui mais sans, sans aucun doute, mais ce qui \u00e9tait terrible, c'est ce que je veux que symboliquement, c'est assez effrayant parce qu'on avait d'avoir \u00e9t\u00e9 faites tr\u00e8s tard avant il y avait juste un petit m\u00e9daillon apr\u00e8s l'avait \u00e9t\u00e9 fait \u00e9tat apr\u00e8s l'avait \u00e9t\u00e9 fondues pour faire du canon stress a tr\u00e8s symboliquement tr\u00e8s tr\u00e8s fort et tr\u00e8s int\u00e9ressant, je sais, je sais pas, je pense que il y en a une autre qui existe, oui sans aucun doute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:51) [92%] :\r\nVivre en bourgeois penser en 2 midi aussi publi\u00e9 chez Fayard, le livre est sorti le 10 janvier sign\u00e9 Jacques Weber, qui \u00e9tait notre invit\u00e9 aujourd'hui, merci \u00e0 vous, Jacques Weber et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:59) [89%] :\r\nMerci, merci, merci beaucoup et puis bonjour la Suisse, qui \u00e9tait quand m\u00eame mon, mon pays d'origine, que tout le monde tr\u00e8s fort \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T17:25:10Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53DB5FD5-5B3F-4E5B-9A66-AB7393EF2601", "internalArchiveId": "53DB5FD5-5B3F-4E5B-9A66-AB7393EF2601", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'\u00e9tat PS VD;Andreas Schwab, eurod\u00e9put\u00e9 conservateur allemand;Boukari, Fouad;Ojardias;Lilian Thuram, ancien footballeur, co-commissaire d'une exposition au mus\u00e9e Eug\u00e8ne-Delacroix \u00e0 Paris;Dominique de Font-R\u00e9aulx, directrice du mus\u00e9e Eug\u00e8ne-Delacroix \u00e0 Paris;Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:53-08:00:21 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/VD/INAUGURATION PLANZER PI) Transf\u00e9rer le transport de marchandises de la route au rail: c'est l'objectif vis\u00e9 par les autorit\u00e9s. Mais il ne peut \u00eatre atteint qu'avec la bonne volont\u00e9 des entreprises de transport. \r\nC'est le cas de l'entreprise familiale zurichoise Planzer.\r\nElle inaugure ce soir \u00e0 Penthalaz, dans le gros de vaud.\r\nCe sera le plus important centre de stockage et de transbordement de marchandise de Suisse romande. \r\nDes marchandises destin\u00e9es au canton de Vaud en provenance de toute la Suisse seront transport\u00e9es par rail jusqu'\u00e0 ce centre puis achemin\u00e9es par la route. \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Tania Barril, elles arrivaient dans le canton par la route... \r\n  1'17\r\nTania Barril\r\n(12/UE/LIBRE CIRCULATION ITV SCHWAB) *** L'Union europ\u00e9enne reste de marbre face au nouvel assaut de l'UDC contre la libre circulation des travailleurs. \r\nLe parti a lanc\u00e9 mardi, aux c\u00f4t\u00e9s de l'ASIN, une initiative populaire visant \u00e0 limiter l'immigration. \r\nLes initiants estiment qu'il est possible de d\u00e9noncer l'accord sans forc\u00e9ment faire tomber l'ensemble des bilat\u00e9rales une. \r\nSc\u00e9nario que r\u00e9fute pourtant Andreas Schwab, eurod\u00e9put\u00e9 conservateur allemand .\r\n  47''\r\nAndreas Schwab r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume Meyer. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la Commission europ\u00e9enne n'a pas souhait\u00e9 faire de commentaire sur le lancement de l'initiative.\r\n(15/EMBAUCHES INFORMATICIENS PA) Sur le front de l'emploi en Suisse...\r\nLes entreprises cherchent toujours davantage \u00e0 engager des informaticiens. \r\nC'est ce qui ressort du dernier indice d'Adecco publi\u00e9 hier en partenariat avec l'Universit\u00e9 de Zurich. Toutes professions confondues, le nombre de postes disponible au cours du dernier trimestre 2017 a progress\u00e9 de 6% par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode un an plus t\u00f4t. \r\nMais si l'on prend le secteur de l'informatique uniquement, alors les offres d'emploi ont bondi de 74% Romain Bardet !\r\n   49''\r\n(Bve Notre Dame) Un an est pass\u00e9 et la promesse de campagne d'Emmanuel Macron est d\u00e9sormais oubli\u00e9e.\r\nAucun a\u00e9roport ne verra finalement le jour \u00e0 Notre-Dames-des-Landes.\r\nParis a tranch\u00e9 hier un d\u00e9bat vieux de plus de 50 ans. \r\nLe Premier ministre, Edouard Philipp a annonc\u00e9 l'abandon du projet...\r\nLes agriculteurs expropri\u00e9s pourront retrouver leurs terres s'ils le souhaitent...\r\nLes organisations de d\u00e9fense de l'environnement, comme le WWF, ont salu\u00e9 l'abandon de ce projet d'a\u00e9roport.\r\n(Bve trafic a\u00e9rien) Le trafic a\u00e9rien qui a encore augment\u00e9 en 2017. \r\nEt c'est gr\u00e2ce aux compagnies low-cost dont la part de march\u00e9 progresse. \r\nL'an dernier, 4 milliards 100 millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s par les compagnies a\u00e9riennes \u00e0 travers le monde. \r\nC'est 7,1% de plus sur un an.\r\n(11/DEUX COREES PA) *** Ce qui n'\u00e9tait qu'un d\u00e9sir commun est d\u00e9sormais une r\u00e9alit\u00e9, les deux Cor\u00e9es, du Sud et du Nord, d\u00e9fileront ensemble aux JO, le 9 f\u00e9vrier.\r\nD\u00e9fil\u00e9 derri\u00e8re une banni\u00e8re favorable \u00e0 leur r\u00e9unification,lors de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Jeux Olympiques de Pyeongchang.\r\nElles pr\u00e9senteront aussi, pour la premi\u00e8re fois de l'histoire olympique, une \u00e9quipe conjointe \u00e0 l'\u00e9preuve de hockey f\u00e9minin. \r\nCes d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises par des officiels des deux pays lors d'une r\u00e9union de travail tenue \u00e0 Panmunjeom ,village frontalier o\u00f9 fut sign\u00e9 le cessez \u00adle \u00adfeu, dans la zone d\u00e9militaris\u00e9e qui divise la p\u00e9ninsule. \r\nMais la d\u00e9cision ne fait pas l'unanimit\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud.... Les explications \u00e0 S\u00e9oul de Frederci Ojardias\r\nEt samedi des repr\u00e9sentants des deux pays doivent se retrouver \u00e0 Lausanne, au si\u00e8ge du Comit\u00e9 international olympique (CIO), pour discuter des modalit\u00e9s de leur participation et faire valider leur accord.\r\n(Bve Palestine) Le Premier ministre Benjamin Netanyahu a d\u00e9clar\u00e9 hier que les Etats-Unis pourraient transf\u00e9rer d'ici un an, donc bien plus vite que pr\u00e9vu, leur ambassade am\u00e9ricaine de Tel-Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem. \r\nSur le terrain, un Palestinien a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 hier soir au cours d'affrontements avec des forces de l'ordre isra\u00e9liennes dans le nord de la Cisjordanie occup\u00e9e.\r\nPar ailleurs, l'UNRWA, l'agence des Nations unies qui vient en aide aux Palestiniens, a lanc\u00e9 mercredi \u00e0 la communaut\u00e9 internationale un appel aux dons, apr\u00e8s l'annonce par les Etats-Unis qu'ils ne verseront que la moiti\u00e9 de leur contribution.\r\nLa Belgique promet notamment 19 millions d'euros sur 3 ans.\r\n(TF5/THURAM ART VS RACISME PI) *** Quand un ancien footballeur s'empare de l'art pour combattre le racisme, cela donne un accrochage original au Mus\u00e9e Eug\u00e8ne-Delacroix \u00e0 Paris. \r\nLilian Thuram est co-commissaire de cette exposition d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'orientalisme et ses repr\u00e9sentations. \r\nCaroline Reymond, ce projet s'inscrit dans  la droite ligne des actions de l'ancien d\u00e9fenseur de l'\u00e9quipe de France en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 et de la tol\u00e9rance. \r\n  1'44\r\nL'exposition \"Imaginaires et repr\u00e9sentations de l'Orient\" est \u00e0 voir \u00e0 Paris au mus\u00e9e Eug\u00e8ne Delacroix jusqu'au 2 avril.\r\n(17/TENNIS ITV WAWRINKA) *** En Tennis...jusqu'\u00e0 37 degr\u00e9s...ce matin...sur les courts de l'Open d'Australie : Novak Djokovic vient d'\u00e9liminer le Fran\u00e7ais Ga\u00ebl Monfils\r\nVictoire en quatre sets de l'ex-num\u00e9ro un mondial, (qui confirme son retour en forme)\r\nChez les dames, la num\u00e9ro 3 mondiale, l'espagnole Garbi\u00f1e Muguruza  a \u00e9t\u00e9 sortie cette nuit,  battue en deux sets...par la Ta\u00efwanaise Hsieh Su-We ((Ch\u00e9 Sou\u00e9)), class\u00e9e 88e.\r\nA suivre ce matin \u00e0 Melbourne : Stan Wawrinka...\r\nLe Vaudois est certes de retour aux affaires mais pas encore \u00e0 100% de ses moyens. \r\nIl esp\u00e8re avoir suffisamment r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 pour tout \u00e0 l'heure en d\u00e9coudre face \u00e0 un adversaire peu connu, l'Am\u00e9ricain Tennys Sandgren, 97\u00e8me joueur mondial. \r\n  40''\r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne Herv\u00e9 Borsier. \r\nCette partie entre Wawrinka et Sandgren commencera vers 10h45. A suivre sur les vecteurs de la RTS ; de m\u00eame que le match - \u00e0 la m\u00eame heure - entre Roger Federer et l'Allemand Jan-Lennard Struff, 55\u00e8me joueur mondial. A suivre sur RTS deux et dans nos rendez-vous d'information.\r\n(Bve OEP) Tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 8h35 dans On en parle, c'est la sant\u00e9 psychique qui sera au coeur des pr\u00e9occupations. \r\nComment d\u00e9celer les premiers signes d'un surmenage ou d'une d\u00e9pression ? Peut-on entretenir sa sant\u00e9 psychique, comme on le fait de son corps ? \r\nVos questions d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent au num\u00e9ro gratuit ** ou via le site rts.ch/guichet.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 788, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9237763", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-18T07:59:41_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-18T07:59:41_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9237790", "ece-9237763"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:10Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [85%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sauce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [88%] :\r\nInfo trafic RTS, la circulation est dense et ralenti sur les tron\u00e7ons suivants sur l'axe Yverdon Lausanne entre Chavornay Cossonay en direction de Lausanne sur l'autoroute Vevey Lausanne entre ch\u00e8vres et Belmont monte toujours en direction de Lausanne sur l'axe \u00e0 Lausanne, Gen\u00e8ve entre Union \u00e9cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve et sur l'axe Neuch\u00e2tel -l\u00e0 Chaux-de-Fonds entre Malvilliers et La Chaux-de-Fonds info trafic RDS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nDes pr\u00e9cipitations encore fr\u00e9quentes aujourd'hui la limite de la neige et les proches de 600 m\u00e8tres ce matin elle remontera vers 1300 m\u00e8tres cet apr\u00e8s- midi, sauf en Valais c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures entre 4 et 8 degr\u00e9s degr\u00e9s en plaine le vent continuera \u00e0 souffler en pleine comme en montagne, la m\u00e9t\u00e9o avec Miley et son bizarre c'est l'aspirateur sans sac, le proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [88%] :\r\n\u00c9ric Gerets Raffray nous a rejoint pour tout un mandat \u00c9ric, vous allez parler de Russie tout \u00e0 l'heure, on a parl\u00e9 de Russie parce que dans 2 mois exactement, le 18 mars Vladimir Poutine sera r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Russie, on va parler de cette campagne \u00e9lectorale qui est sans suspense mais qui n'est pas sans enjeu tout \u00e0 l'heure, \u00c9ric Vagnier mission merci romaine, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures une seule Journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [93%] :\r\nBoukari, l'entreprise de transport et logistique Planzer inaugure ce jeudi, le plus grand centre, rail, route de Suisse romande des marchandises qui seront transport\u00e9es par rail jusqu'\u00e0 l'entrep\u00f4t g\u00e9ant de pantalon dans le Gros-de-Vaud avant d'\u00eatre achemin\u00e9s par la route les informaticiens sont tr\u00e8s demand\u00e9s en Suisse sur l'ensemble du pays, les entreprises ont publi\u00e9 6 pourcent d'offres d'emplois de plus qu'au dernier trimestre de 2016 et puis 2 Cor\u00e9e mais une seule banni\u00e8re aux JO le 9 f\u00e9vrier \u00e0 Pyeongchang, d\u00e9cision qui ne fait pas l'unanimit\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [95%] :\r\nTransf\u00e9rer le transport de marchandises de la route au rail, c'est l'objectif vis\u00e9 par les autorit\u00e9s, mais il ne peut \u00eatre atteint qu'avec la bonne volont\u00e9 des entreprises de transport, c'est le cas de l'entreprise familiale z\u00fcrichoises Planzer elle inaugure ce soir \u00e0 Penthalaz dans le Gros-de-Vaud, ce sera le plus grand centre de stockage et de transbordement de marchandises de Suisse romande des marchandises destin\u00e9es au canton de Vaud en provenance de toute la Suisse, qui sont donc transport\u00e9s par rail jusqu'\u00e0 ce centre puis achemin\u00e9es par la route jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Tania Barril elles arrivaient dans le canton seulement par la route. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:31) [88%] :\r\nC'\u00e9tait le Centre qui manquait au g\u00e9ant du transport de marchandises pour compl\u00e9ter son r\u00e9seau dans le canton, nouveau ce nouveau centre, rail, route, \u00e0 Penthalaz et le 13\u00e8me de la soci\u00e9t\u00e9 z\u00fcrichois Planzer qui distribue marchandises et petits colis dans tout le pays, avec ce centre, qui a co\u00fbt\u00e9 8 autres millions de francs, elle vise la r\u00e9duction de ces trajets par la route, un objectif affich\u00e9 par le canton et la conf\u00e9d\u00e9ration qui soutiennent ce projet mais \u00e0 Gorrite et pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:02:55) [92%] :\r\nAujourd'hui, avec la r\u00e9alisation de ce centre de logistique, rail, route, c'est une concr\u00e9tisation pour l'atteinte de ces objectifs de diminution de la pollution de r\u00e9duction de l'\u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre, donc dans un sens de protection de l'environnement \u00e7a inscrit en coh\u00e9rence avec les objectifs de la Conf\u00e9d\u00e9ration et du canton, qui vient de se doter d'une strat\u00e9gie cantonale pour le transport de de marchandises. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:22) [91%] :\r\nAvec ce sont class\u00e9s c'\u00e9tait Planzer va en effet \u00e9conomiser pr\u00e8s de 2300 trajets en camions par an, pas d'\u00e9conomie d'argent par contres mais en favorisant le rail, la soci\u00e9t\u00e9 y trouve son compte, elle augmentera sa performance car les marchandises pourront \u00eatre achemin\u00e9s en train durant la nuit, les camions \u00e9tant interdits la nuit en Suisse, la route reste cependant le moyen de transport pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour les marchandises, avec un taux de 61 pourcent le rail repr\u00e9sente 39 pourcent du fret total. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [96%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Tania Barril \u00e0 l'Union europ\u00e9enne reste de marbre face au nouvel assaut de l'UDC contre la libre circulation des travailleurs, le parti a lanc\u00e9 mardi aux c\u00f4t\u00e9s de l'ASIN, une initiative populaire visant \u00e0 limiter l'immigration les initiants estiment qu'il est possible de d\u00e9noncer l'accord sans forc\u00e9ment faire tomber l'ensemble des bilat\u00e9rales une sc\u00e9nario que r\u00e9fute pourtant Andreas Schwaab, eurod\u00e9put\u00e9 conservateur allemand. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:10) [93%] :\r\nIl faut pas r\u00eaver dans la vie, je pense que j'ai d\u00fb vous dire dans cette \u00e9mission apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier 2014, que cette initiative pas pas avoir du succ\u00e8s, car elle ne peut pas fonctionner, je me sens un peu confirm\u00e9 avec l'analyse des d\u00e9cisions entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse, et c'est pas pour cr\u00e9er des probl\u00e8mes \u00e0 la Suisse, un pays que nous respections un pays qui est souverain, mais c'est li\u00e9 au fait que la Suisse et l'Union europ\u00e9enne doivent se comprendre doivent travailler ensemble, doivent se coordonner dans ce respect et c'est pas seulement une d\u00e9cision unilat\u00e9rale de la Suisse, de d\u00e9cider ce qu'elle veut accepter tout en gardant les avantages du march\u00e9 int\u00e9rieur, l'un ne peut pas aller sans l'autre et je pense la plupart des Suisses comprend cela tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [95%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la Commission europ\u00e9enne n'a pas souhait\u00e9 faire de commentaire sur le lancement de cette initiative sur le front de l'emploi en Suisse, les entreprises cherchent toujours davantage engager des informaticiens, c'est ce qui ressort du dernier indice d'Adecco, publi\u00e9 hier, en partenariat avec l'universit\u00e9 Djuric, toutes professions confondues, le nombre de postes disponibles au cours du dernier trimestre 2017 a progress\u00e9 de 6 pourcent par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode un an plus t\u00f4t, mais si on prend le secteur de l'informatique uniquement alors les offres d'emplois ont bondi de 74 pourcent Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:28) [92%] :\r\nDes informaticiens toujours plus convoit\u00e9s sur l'ensemble du territoire, la tendance est d'ailleurs observ\u00e9e depuis plusieurs trimestres, la preuve, selon Adecco que la num\u00e9risation croissante dans l'\u00e9conomie cr\u00e9e des emplois et des informaticiens recherch\u00e9s, mais pas seulement les entreprises actives dans l'industrie et les transports propose davantage de places de travail 29 pourcent de plus, en l'occurrence, signe que les exportations et donc les affaires reprennent, 3 ans apr\u00e8s l'abandon du taux plancher dans le camp, par contre, des secteurs o\u00f9 les annonces ont fortement diminu\u00e9 au dernier trimestre, o\u00f9 l'on trouve le Management ou le secteur de l'administration, mais la photo global d'Adecco montre bien une progression des offres d'emplois en Suisse, d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9 d'ailleurs Pardo 13 \u00e9tudes l\u00e0 o\u00f9 la demande est la plus forte, c'est dans la r\u00e9gion l\u00e9manique, suivie par la Suisse orientale, Z\u00fcrich et son agglom\u00e9ration enregistre par compte la progression la plus faible du pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:18) [93%] :\r\nUn an est pass\u00e9 et la promesse de campagne d'Emmanuel Macron est d\u00e9sormais oubli\u00e9e aucun a\u00e9roport ne verra finalement le jour \u00e0 Notre-Dame-des-Landes, Paris a tranch\u00e9 hier un d\u00e9bat vieux de plus de 50 ans le 1er ministre \u00c9douard Philippe, annonc\u00e9 l'abandon du projet les agriculteurs expropri\u00e9s pourront donc retrouver leur terre, s'ils le souhaitent, les organisations de d\u00e9fense de l'environnement comme le VVF ont salu\u00e9 l'abandon de ce projet d'a\u00e9roport, le trafic a\u00e9rien qui a encore augment\u00e9 en 2017 et c'est gr\u00e2ce aux compagnies low cost, dont la part de march\u00e9 progresse l'an dernier 4 milliards 100 millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s par les compagnies a\u00e9riennes \u00e0 travers le monde c'est7,1 pourcent de plus sur un an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [93%] :\r\nCe qui n'\u00e9tait qu'un d\u00e9sir commun est d\u00e9sormais une r\u00e9alit\u00e9, les 2 Cor\u00e9es : le Sud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:00) [96%] :\r\nEt le Nord d\u00e9fileront ensemble aux Jeux olympiques, le 9 f\u00e9vrier d\u00e9fil\u00e9 derri\u00e8re une banni\u00e8re favorable \u00e0 leur r\u00e9unification lors de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Jeux olympiques de Pyongyang elles pr\u00e9senteront aussi pour la premi\u00e8re fois de l'histoire olympique une \u00e9quipe conjointe \u00e0 l'\u00e9preuve de hockey f\u00e9minin, ces d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises par des officiels des 2 pays, lors d'une r\u00e9union de travail, tenue \u00e0 Palm John village frontalier o\u00f9 fut sign\u00e9 le cessez-le-feu dans la zone d\u00e9militaris\u00e9e qui divise la p\u00e9ninsule, la d\u00e9cision ne fait pas l'unanimit\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud, les explications \u00e0 S\u00e9oul de Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:31) [90%] :\r\nUne \u00e9quipe conjointe et les 2 Cor\u00e9e d\u00e9filant sous le m\u00eame drapeau une p\u00e9ninsule unifi\u00e9 bleu clair sur fond blanc, le symbole est fort, c'est une opportunit\u00e9 pour r\u00e9duire les tensions, s'est f\u00e9licit\u00e9 la pr\u00e9sidence sud- cor\u00e9enne cette participation donnera \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord et \u00e0 ses athl\u00e8tes un petit go\u00fbt de libert\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9, la Maison Blanche, l'accord est n\u00e9anmoins critiqu\u00e9 par les conservateurs et nationalistes sud- cor\u00e9en, la Cor\u00e9e du Sud ne en effet pas pouvoir brandir son propre drapeau lors de la c\u00e9r\u00e9monie de ce et les hockeyeuses sud- cor\u00e9ennes sont furieuses de se voir imposer des co\u00e9quipi\u00e8res inconnu, 3 semaines avant leur 1er match mais pour faciliter la r\u00e9conciliation quelques concessions sont n\u00e9cessaires, r\u00e9pond le quotidien progressiste qui les 2 Cor\u00e9es ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9fil\u00e9 ensemble au jeu \u00e0 3 reprises la d\u00e9cennie pr\u00e9c\u00e9dente de beau symbole qui n'avait gu\u00e8re eu d'impact politique durable Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:28) [94%] :\r\nEt samedi des repr\u00e9sentants des 2 pays doivent se retrouver \u00e0 Lausanne, au si\u00e8ge du comit\u00e9 international olympique pour faire valider cet accord le 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou a d\u00e9clar\u00e9 hier que les \u00c9tats-Unis pourraient transf\u00e9rer d'ici un an, donc bien plus vite que pr\u00e9vu leur ambassade am\u00e9ricaine de Tel-Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem, par ailleurs, l'UNRWA, l'agence des Nations unies qui vient en aide aux Palestiniens, a lanc\u00e9 hier \u00e0 la communaut\u00e9 internationale, un appel aux dons apr\u00e8s l'annonce par les \u00c9tats-Unis, qu'ils ne verseront que la moiti\u00e9 de leur contribution, la Belgique s'est manifest\u00e9 notamment promettant 19 millions d'euros sur 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [79%] :\r\nQuant \u00e0 l'ancien footballeur s'empare de l'art pour combattre le racisme, \u00e7a donne un accrochage original au mus\u00e9e Eug\u00e8ne-Delacroix et cet \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:05) [95%] :\r\nLilian Thuram et co- commissaire de cette Exposition d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'orientalisme et ses repr\u00e9sentations Caroline Raymond ce projet s'inscrit dans la droite ligne des actions de l'ancien d\u00e9fenseur de l'\u00e9quipe de France en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 et de la tol\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:20) [93%] :\r\nLilian Thuram fait partie de cette g\u00e9n\u00e9ration dor\u00e9e du football fran\u00e7ais, champion du monde et d'Europe, il a toujours mis sa notori\u00e9t\u00e9 au service de la lutte contre le racisme sur le site de sa fondation, trouve cette devise, il faut comprendre comment nos pr\u00e9jug\u00e9s se sont mises en place pour pouvoir les d\u00e9construire analyser d\u00e9construire, c'est ce que Lilian Thuram va faire en conduisant une s\u00e9rie de visites au Mus\u00e9e de La Croix, il veut amener les visiteurs \u00e0 s'interroger, \u00e0 partir d'Oeuvres choisies dans la collection comme ce tableau, le combat du jour et du pacha. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:49) [90%] :\r\nOn voit bien qu'il y a un rapport de domination, le personnage sur le cheval, mais ce serait l'occidentale qui met \u00e0 terre le pacha, qui est de Lorient, \u00e7a raconte une histoire et donc voil\u00e0 pourquoi il est int\u00e9ressant \u00e0 mon avis, de faire venir des jeunes, des moins jeunes, en leur disant : voil\u00e0, c'est int\u00e9ressant de questionner ce que vous voyez et de remettre, je dirais, dans le cadre historique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:14) [91%] :\r\nEt durant ces visites Lilian Thuram filera aussi la m\u00e9taphore du football pour conserver un lien avec notre \u00e9poque quant \u00e0 la directrice du mus\u00e9e Dominique de fond R\u00e9au et se r\u00e9jouit de la pr\u00e9sence de l'ancien footballeur pour diversifier le public de son institution. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:28) [89%] :\r\nCe qui m'a sembl\u00e9 int\u00e9ressant, c'\u00e9tait de passer par cet interm\u00e9diaire, de la Fondation Lilian Thuram pour aussi aller toucher des personnes qui ne serait pas venu au mus\u00e9e et quand je vois en ce moment, que nous avons des r\u00e9servations de clubs sportifs d'\u00e9cole de banlieue, je me dis que c'est bien qu'il Vienne oblig\u00e9, par cet interm\u00e9diaire l\u00e0 alors c'est vrai qu'il y a une parce que il y a le nom, Lilian Thuram, mais quand ils vont venir ici, ils vont aussi d\u00e9couvrir des Oeuvres d'art, il vont d\u00e9couvrir un univers, ils vont d\u00e9couvrir un rapport \u00e0 l'histoire, ils vont d\u00e9couvrir par rapport \u00e0 l'esth\u00e9tique et ils ne l'oublieront pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:00) [87%] :\r\nMais amener les jeunes au mus\u00e9e les inciter \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir autrement, \u00e7a passe aussi par le football, l'ex-. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:05) [91%] :\r\nPosition imaginaires et repr\u00e9sentations de Lorient est \u00e0 voir \u00e0 Paris au mus\u00e9e Eug\u00e8ne-Delacroix jusqu'au 2 avril. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:11) [96%] :\r\nEn tennis, il va faire jusqu'\u00e0 37 degr\u00e9s o\u00f9 il fait jusqu'\u00e0 37 degr\u00e9s ce matin sur les courts de l'Open d'Australie, Novak Djokovic vient d'\u00e9liminer le Fran\u00e7ais Ga\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:20) [91%] :\r\nCette victoire en 4 sets de l'ex- num\u00e9ro 1 mondial qui confirme son retour en forme chez les dames, la num\u00e9ro 3 mondiale, l'espagnole Garbine Amougou Ruzza a \u00e9t\u00e9 sortie cette nuit, battue en 2 sets par la Ta\u00efwanaise chez souhait class\u00e9 88\u00e8me \u00e0 suivre ce matin Melbourne Stan Wawrinka Le Vaudois est de retour aux affaires, mais pas encore \u00e0 100 pourcent de ses moyens, il esp\u00e8re avoir suffisamment r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 tout \u00e0 l'heure pour en d\u00e9coudre face \u00e0 un adversaire peu connu, l'Am\u00e9ricain Tennys Sandrine 97\u00e8me, joueur mondial. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:50) [90%] :\r\nCe qui se passe c'est que non seulement j'ai pas encore au niveau que j'aimerais \u00eatre non plus tout ce que je fais, je d\u00e9pense 3 fois plus d'\u00e9nergie que normalement il y a tous les r\u00e9flexes et tout l'habitude, je le vois, je veux dire, personnellement, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 autant fatigu\u00e9 apr\u00e8s un match, c'est c'est 4 derni\u00e8res ann\u00e9es donc, donc c'est clair que toute l'intensit\u00e9 que je ai pour essayer de faire les bons choix pour essayer d'avoir les bons r\u00e9flexes, forc\u00e9ment je puise dans dans l'\u00e9nergie, puis \u00e7a fatigue le corps, j'ai tellement d'chose \u00e0 faire par rapport \u00e0 moi et \u00e0 me concentrer sur ce que je fais que \u00e0 la fin, physiquement, j'ai encore tr\u00e8s loin de de o\u00f9 j'aimerais \u00eatre toute la pouss\u00e9e tous tous les r\u00e9flexes certaines choses que que je peux pas faire comme j'aimerais le faire tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:31) [92%] :\r\nVoil\u00e0, Wawrinka Sandgren \u00e0 suivre d\u00e8s 10 heures 45 sur les vecteurs de la RTS, de m\u00eame que le match \u00e0 la m\u00eame heure entre Roger Federer et l'Allemand Jan Lennart trouve et puis tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 8 heures 35 dans on en parle, c'est la sant\u00e9 psychique qui sera au coeur des pr\u00e9occupations comment d\u00e9celer les premiers signes d'un surmenage ou d'une d\u00e9pression, vos questions d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent au num\u00e9ro gratuit 0 800 108 208 ou via le site RTS Point CH barres oblique guichet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:57) [93%] :\r\nUn pr\u00e9nom moi je retiens un pr\u00e9nom de votre journal, celui de l'adversaire de Stanislas Wawrinka, qui s'appelle tennis merci Foued Boukari 8 heures 13. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T07:42:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED2E34D7-DF10-4562-87EC-F5A8DEA37FF3", "internalArchiveId": "ED2E34D7-DF10-4562-87EC-F5A8DEA37FF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "The Beat Goes On : Sonia Pottinger, the First Lady of Reggae", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Labels, titres, mode, technique, figures mythiques ; chaque semaine, Bea Venturini raconte le groove sous toutes ses formes.", "durationSec": 1279, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9261513", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["The Beat Goes On : Sonia Pottinger, the First Lady of Reggae / PNY_2018-01-18T10:27:23_the-beat-goes-on-sonia-pottinger-the-fir", "Pony Express du 18.01.2018"], "alternativeSummary": ["Labels, titres, mode, technique, figures mythiques ; chaque semaine, Bea Venturini raconte le groove sous toutes ses formes."], "variantIds": ["ece-9261513"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-27T07:01:52Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [52%] :\r\nDepuis que les hommes tendent pr\u00e8s depuis peu aux hommes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [88%] :\r\nBonjour monsieur, bonjour Claire, alors \u00e7a me fait bien plaisir de t'accueillir surtout qu'aujourd'hui tu t'es lanc\u00e9 un d\u00e9fi : tu vas essayer de me faire comprendre et aimer le reggae. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:25) [84%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est un grand d\u00e9fi mais je t'avoue que, il y a peut-\u00eatre 10 ans j'\u00e9tais un peu comme toi, c'\u00e9tait un langage que je ne comprenais pas du tout, donc \u00e7a a pris une dizaine d'ann\u00e9es pour, comment dire, pour millim\u00e8tres et maintenant c'est devenu un des mes gens de musique, donc il y a de l'espoir, oui, je crois que \u00e7a va \u00eatre la r\u00e9solution 2018 peut-\u00eatre commencer \u00e0 aimer les l\u00e9gumes et vu que l\u00e0 on parle d'une femme, la seule femme productrice dans le monde du voile carr\u00e9e, c'est-\u00e0-dire au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 maintenant, peut-\u00eatre, il y en a un peu plus, mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait vraiment la seule unique et rare perles qui travaillaient dans ce monde, donc l\u00e0 on parle de de du th\u00e8me Les la femme dans la musique qui se cache un peu dans les coulisses, Sonia, une jeune c'est une grande exemple de \u00e7a, alors comment est -ce qu'elle a commenc\u00e9, Sonia Patrick alors sans y apporter de jeu, un nom qu'on l'entende Patrice souvent dans le monde voit elle \u00e9tait mari\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, disons, d\u00e9but des ann\u00e9es 60 avec un homme qui s'\u00e9tait aussi lanc\u00e9 dans la production des disques \u00e0 la base, ils avaient un magasin qui vendaient un peu de tout poil casseroles v\u00e9lo les galettes jama\u00efcaine qu'elle faisait \u00e0 la main, donc un couple vraiment tr\u00e8s 13 entre apr\u00e8s une heure, il y avait aussi le il, il y avait un tout petit coin dans le magasin o\u00f9 du vinyle et que \u00e7a, \u00e7a marchait bien et quand le vinyle termin\u00e9, ils ont fait un tout petit Studio d'enregistrement, derri\u00e8re le magasin pour commencer \u00e0 produire un peu eux- m\u00eame la musique jama\u00efcaine, ils se sont s\u00e9par\u00e9s et elle avait besoin de gagner sa vie de de comment dire non, tenir la maison, les enfants qu'elle a dit : bon, ben je vais continuer \u00e0 faire ce que mon mon mari faisait s'il peut le faire, moi je peux le faire aussi, donc elle s'est mise \u00e0 produire et \u00e0 enregistrer les artistes local de Kingston Jama\u00efcain avec un grand succ\u00e8s, elle a fait son son primaire 45 tours avec un duo qui s'appelle Point et choque le morceau, c'\u00e9tait un vrai innovante et figure -toi, et il a gagn\u00e9 un prix tellement ce 45 tours, il s'est bien vendu, donc elle a dit : moi, j'ai du talent, je continue et voil\u00e0 comme elle a commenc\u00e9, du coup, cette femme qui a si bien r\u00e9ussi dans dans le monde du reggae qu'elle avait quand m\u00eame une patte sonore, un son particulier qu'est -ce que c'est alors que son timbre sonore, c'\u00e9tait la simplicit\u00e9 dans la musique, c'\u00e9tait tr\u00e8s pur et sinc\u00e8re, tout ce qu'elle produisait parce que, en fait, il \u00e9tait tr\u00e8s religieuse se conforme, donc elle chercher la joie et la pr\u00e9sence de Dieu dans le Studio aussi avait ce c\u00f4t\u00e9 maternel, vu que c'\u00e9tait la seule femme qui travaillait dans ce milieu qui \u00e9tait assez pleins de requins et de de coupe gorge comme si l'on va dire, c'\u00e9tait un panier de crabes exactement, elle \u00e9tait un peu coinc\u00e9 entre le le de 56 de et de John jouer de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est que ces 2 piliers de la musique de et donc sa sp\u00e9cialit\u00e9 c'\u00e9tait de d\u00e9velopper les femmes, les carri\u00e8res des femmes, donc elle a commenc\u00e9 dans l'\u00e9poque o\u00f9, c'est-\u00e0-dire on peut \u00e9couter un exemple de son Style vraiment simple, sinc\u00e8re, rien de trop compliqu\u00e9, elle cherchait pas la nouvelle technologie, elle voulait juste capturer l'essence de cette musique, donc on va \u00e9couter un vieux tube l'a eu, et avec Placido Queen parti on appelait et je crois au Quick d'un bras de une \u00e0 une, voici donc la patte de Sonia Taittinger et l\u00e0 je vais m\u00eame ses d\u00e9ficits. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [75%] :\r\nMais non, mais non. \r\nDonc \u00e7a maintenant donc ben pourquoi passer \u00e0 appel de service que vous. \r\nLa rue, donc il y a le plus de points et, surtout, au point qu'il faut \u00e0 point, donc point de vue un peu plus cette question de pointer transmettent de qui ont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [75%] :\r\nB\u00e9ate et l\u00e0 aujourd'hui pour vous parler, nous faire comprendre le reggae et ceux qui ne parlent d'une femme Sonia petite dire qui \u00e9tait la 1\u00e8re qui \u00e9tait dans le qui a vraiment fait parler son enfance justement j'aurais bien que tu me racontes encore comment sa carri\u00e8re continue, comment elle a r\u00e9ussi \u00e0 prendre cette ampleur -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:43) [85%] :\r\nAlors je pense que le fait que, en tant que jeune femme elle avait \u00e9tudi\u00e9 la comptabilit\u00e9 donc \u00e7a voulait dire que dans la n\u00e9cessit\u00e9 de gagner sa vie autant que femme s\u00e9par\u00e9e avec des enfants et l\u00e0 vraiment combl\u00e9, pas mal de trous, donc elle a petit \u00e0 petit, \u00e9tablir un esp\u00e8ce de petit empire, c'est vrai qu'elle avait pas salon ces sommes comme les autres piliers de de producteurs dans le monde, Umaga et tout le monde avait qu'elle avait pas \u00e7a, c'\u00e9tait pas son truc de commencer \u00e0 faire widget et Me la musique dans la rue plut\u00f4t sa sp\u00e9cialit\u00e9 c'\u00e9tait de couvrir une salle d'enregistrement \u00e9tablir la distribution de ces disques elle avait au moins 5 petites labels de musique quelle g\u00e9rer toute seule, c'\u00e9tait la comptabilit\u00e9 c'est elle est tellement elle \u00e9tait assez stricts et fermes et ponctuel et aussi de temps en temps et chanter comme choriste dans le Paraguay des morts sont mais c'\u00e9tait pas son truc, d'\u00eatre 1000, 1000, 1000 tout en avant elle \u00e9tait heureuse d'\u00eatre dans le Pack croyante, elle voulait juste bien tenir les r\u00eanes disciplin\u00e9s, tous ses musiciens et comme j'ai dit avant vraiment saisir la puret\u00e9, la sinc\u00e9rit\u00e9 de de cette musique \u00e9galement, c'\u00e9tait aussi la seule femme dans la musique jama\u00efcaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:57) [82%] :\r\nQui a introduit le corps du corps pour Jama\u00efcains, on entend tr\u00e8s peu, mais si on creuse, on peut trouver aussi des morceaux sur YouTube \u00e7a existe, mais c'est vraiment un oeuvre que seulement L \u00e0 g\u00e9rer voulait l'\u00e9glise elle voulait l'esprit de Dieu dans la musique de r\u00e9veil et les c'\u00e9tait vraiment la seule \u00e0 vouloir faire \u00e7a parce que, quand dans les \u00e9coute du Reggae c'est rare que bon \u00e0 part d\u00e9j\u00e0 vraiment dans la dans la religion rastafari, oui, on parle de Dieu, mais elle \u00e9tait chr\u00e9tienne et donc elle voulait vraiment d\u00e9velopper ce sont dans sa musique, il y a une femme chanteuse ce que moi j'ai d\u00e9couvert r\u00e9cemment, elle s'appelle greffer dessus, c'est vraiment la 1\u00e8re l'a \u00e9t\u00e9 dans le monde du et comme toi, il y a 10 ans, moi je ne m'y connaissais pas et c'est gr\u00e2ce \u00e0 moi, quoi, faites ce que je suis rentr\u00e9 avec des tout petits pas dans ce genre de musique, il a fait 2 album produit par Sonia porte une jeune quand je dis le mot sublime, il faut me croire tu vas sortir et tout de suite achet\u00e9 2 albums, un qui s'appelle n'a plus le 2\u00e8me s'appelle je te dis que il y a un morceau plus beau que l'autre entre la production sublime de la musique, la voix d'un march\u00e9 gris, fait, c'est comme si tu tomber dans un pot de miel avec du velours et de de l'avait lutt\u00e9 autour de toi et juste la simplicit\u00e9 mais c'est d'une beaut\u00e9 que tu peux pas imaginer, donc j'aimerais bien, \u00e9coutez un titre de de l'album L'actualit\u00e9 produit par Sony apporte une jeune chant\u00e9e par march\u00e9 Kolt\u00e8s, c'est vrai, une langue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:28) [82%] :\r\nVoici donc notre porte d'entr\u00e9e d'un reggae, si jamais vous y connaissez pas ou si jamais vous avez pas \u00e7a va changer, je vous promets c'est moi qui vous la surface il marche accumulent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:36) [65%] :\r\nEt et si si si si, qui est, qui est si \u00e7a c'est d'au RSA ou telle p\u00e9riode o\u00f9 pointe \u00e0 tout point tout d'un coup de poing et peu \u00e0 peu de un peu de de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:16) [60%] :\r\n6 heures, c'est d'\u00eatre. \r\n\u00e7a commence \u00e0 point cette th\u00e8se et. \r\nTr\u00e8s Net d'c'est. \r\nTout \u00e7a supplanter tout tout tout. \r\nEt parfois, c'est assez, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:44) [78%] :\r\nMafia donc un titre c'est vrai totalement subi merci de la d'Sanya patineurs qui faisait beaucoup dans le monde du reggae qui \u00e9tait la 1\u00e8re femme \u00e0 s'imposer, comment elle \u00e7a entour\u00e9 d'hommes perp\u00e9tuellement fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:56) [89%] :\r\nJe pense qu'elle s'en fichait un peu, elle a compris qu'il y avait aucun sens de 6 m\u00e8tres dans la comp\u00e9tition, mais elle a gagn\u00e9 plut\u00f4t des points avec son sens, son nez pour le Business et, par exemple, j'ai d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 les 2 grandes g\u00e9ant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:13) [80%] :\r\nDe la sc\u00e8ne Reggae c'\u00e9tait quand personne d'autre avec Studio One, d'un c\u00f4t\u00e9, son rival aujourd'hui avec Jean alors de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait vers le le 75 George Weah \u00e9tait tomb\u00e9 malade, il est mort d'un cancer et pendant sa maladie, il a convenu avec son \u00e9poque, il jure qu'il allait lui vendre tout le parc, cardiologue de Jean Jardin \u00e9tonnante, \u00e7a c'\u00e9tait un Patrimoine \u00e9norme et ensuite il y a eu des bagarres \u00e0 n'ont pas pu finir avec les enfants de Dieu aux juifs qui ont contest\u00e9 cette vente mais \u00e7a ne porte une guerre atomique dure et elle a gagn\u00e9 au tribunal en fait c'\u00e9tait un deal qui \u00e9tait 100 pourcent l\u00e9gal l\u00e9gal est correct, elle est victime des pas tellement dans la production lait les nouvelles techniques qu'voulait certainement pas \u00eatre le 2\u00e8me vice- oui puisse racheter oui, connu comme un pionnier de la production, ils voulaient tout les refaire des sont d'ordre chaque note, si possible, il a fait des choses l\u00e9gendaire avec, mais elle a \u00e9t\u00e9 l'extr\u00eame vraiment l'oppos\u00e9 : elle voulait vraiment juste la simplicit\u00e9 de la musique, donc elle se concentrer en \u00e7a, elles sont fich\u00e9s vraiment de la r\u00e9putation de ce qu'est -ce qu'on disait d'elle : pour elle, c'\u00e9tait important, pouvoir payer les musiciens d\u00e9velopper des id\u00e9es et avoir un bon rapport maternelle parce qu'apr\u00e8s, quand tu lis les avec elle tout le monde y \u00e9tait parfois un peu dur, c'\u00e9tait un peu la directrice d'\u00e9cole, tu pouvais pas jur\u00e9 fumer de comporter \u00e0 la Jama\u00efcaine un peu avec elle, mais elle \u00e9tait honn\u00eate et l'\u00e9t\u00e9 et et l'\u00e9t\u00e9 toujours corrects avec nous, donc c'\u00e9tait pour elle, \u00e7a la chose qui a import\u00e9 le plus pour elle un effet sp\u00e9cial c'\u00e9tait peut-\u00eatre de de enregistr\u00e9e, elle qui rigolaient dans le Pack aucune bouteille qui se casser pour ajouter quelque chose de, de frais de spontan\u00e9 mais aller chercher les nouvelles techniques, c'\u00e9tait par sa tasse de th\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'elle arr\u00eatait aussi apr\u00e8s, parce qu'il disait qu'elle a commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 70, il commence sa carri\u00e8re comme on savait que cet arr\u00eat\u00e9 \u00e0 s'est soudainement ouvert le 8. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:14) [83%] :\r\n35 il y avait des nouvelles techniques de production, c'\u00e9tait un peu plus Digital Electronics oui a commenc\u00e9 \u00e0 changer un peu, elle passer direction quand tu as entendu parler, elle dit : dans les ann\u00e9es 60 et 70 on \u00e9tait tous l\u00e0 dans le Studio, heureux de \u00e9changer nos id\u00e9es, moi, je savais pas jouer \u00e9coutez les musiciens, les musiciens ils \u00e9coutez moi, ce que moi j'avais comme vision sonore et c'\u00e9tait un magnifique \u00e9change dans les ann\u00e9es huitante du musiciens, il s'est comport\u00e9 comme s'il savait d\u00e9j\u00e0 tout \u00e7a, c'est elle qui dit \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est pas, c'est pas moi, donc elle a dit effectivement cette nouvelle technologie \u00e7a ne correspondent pas, il y avait beaucoup de piratage et s'il y avait une chose qu'elle ne supportait pas, c'\u00e9tait de ne pas \u00eatre pay\u00e9 les droits d'auteur et les droits pour chaque Label de disques qu'elle avait donc elle a dit : dans ce monde n'est plus pour moi, moi je vais des fleurs et vendre ma poterie recours la mais quand m\u00eame il a produit vers la fin de sa carri\u00e8re, des autres bijoux d'album gagner surtout avec un un groupe que des Mac dedans et il s'appelle caoutchouteux un groupe assez l\u00e9gendaire dans le monde du Volkswagen, le Vaudois et qui commence \u00e0 aller vers le donc elle a tenu jusqu'au dialogue et apr\u00e8s la Dinan, maintenant c'est plus pour moi Fran\u00e7ois qui parle de de simplicit\u00e9 puret\u00e9 mais on pourrait le mot qui revient de faire respecter c'est le respect oui je pense que tu as bien compris son Style, elle \u00e9tait profond\u00e9ment respectueux de la musique de sa terre et elle voulait pas t\u00e9moigner comment \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 \u00eatre un peu vite en rupture qui commen\u00e7ait \u00e0 se d\u00e9velopper dans un mauvais sens o\u00f9 elle, elle s'est retrouv\u00e9e pas il faut se rappeler, c'\u00e9tait une femme qui croyez profond\u00e9ment ennuyeux, une chr\u00e9tienne tr\u00e8s d\u00e9vou\u00e9, donc pour elle, c'\u00e9tait toujours le respect pour Dieu, les musiciens, comment se tenir correctement et et apr\u00e8s elle, elle se retrouve plus dans ce monde, je crois que tu as r\u00e9ussi bien juste d'Hitler commence avec son inopportune, je sais d'o\u00f9 c'est calme \u00e7a va pas te faire peur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:17) [81%] :\r\nJe suis l\u00e0 est alors le rien qui ne fait pas peur, voici donc une preuve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:21) [82%] :\r\nGentille avec nous dire c'est le groupe culture merci beaucoup, on \u00e9coute un type qui s'appelle Birao qui \u00e9pris de leur plus c\u00e9l\u00e8bre album Random de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:56) [99%] :\r\nPoint que d\u00e9montre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:58) [63%] :\r\nPoint \u00e0 mesurer appel pour 31 soit pr\u00e9sent\u00e9 samedi pas voil\u00e0, ceux qui ont travaill\u00e9, merci et de de pirogues arriveront c'est joli et pour le m\u00eame, et m\u00eame peut-\u00eatre plus pour trouver ce qu'elle devient un syst\u00e8me de 20 ansM.. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:26) [71%] :\r\nEt puis, tout petit, vous avez pas du profite surtout pas aujourd'hui, c'est capital qu'elle d\u00e9bute, et puis il y a, il y a, il y a pour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:50) [81%] :\r\nTout bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:52) [61%] :\r\nM\u00eame si j'aimerais autour d'un peu de tout artiste et pour tout de m\u00eame, donc oui et, point c'est tout, \u00e0 samedi au d'un peu herm\u00e9tique qui pointe l'homme oui qui pointe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:25) [77%] :\r\nPour ce th\u00e8me de cette point. \r\nIl de qualit\u00e9, il y a beaucoup cette c'est sc\u00e8ne ce n'est pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:46) [66%] :\r\nPour ce projet, leur histoire et augmenter, elle voulait \u00e0 l'voit quand m\u00eame toujours tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que si on fait ici ce matin et interpelle versement pas toujours au m\u00eame sommes autour d'parce qu'il y a plus d'eau, et aussi de sa vie, moi la plume. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:24) [69%] :\r\nD'une d'une petite. \r\nSamedi, unique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:40) [80%] :\r\nCe qui vaut tout de m\u00eame niveau d'aujourd'hui, h\u00e9 bien, voil\u00e0 qui serait tout \u00e0 l'heure \u00e0 la Serbie au bout de 20 pays au point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:00) [80%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est ce que monsieur Alain premi\u00e8res appelle Pierre-Legros culture donc par Sonia peut une jeune, une ma\u00eetresse femme, qui a tenu les r\u00eanes du reggae, un petit peu dans l'ombre quand m\u00eame des ann\u00e9es 60 aux ann\u00e9es 80 c'\u00e9tait bien qui nous ont parl\u00e9 dans sa chronique de mobilit\u00e9 que 11 hommes et revient la semaine prochaine pour nous pour continuer sa s\u00e9rie sur les femmes invisibles dans le monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-19T15:40:08Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25385462-ACA2-4EC9-B9E3-64038E72DEFC", "internalArchiveId": "25385462-ACA2-4EC9-B9E3-64038E72DEFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La webradio associative lausannoise, Radio Django, pour \"Diversit\u00e9, jeunesse, animation et g\u00e9n\u00e9rations en ondes\", entend raconter Lausanne sous toutes ses coutures, notamment durant son \u00e9mission phare \"Le grand direct\". Reportage dans les studios et interviews des b\u00e9n\u00e9voles de l'association", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :; DIR ST LSNE + 1 SON (FIN DE PAROLE 3'45)\r\nLa webradio associative lausannoise Radio Django, pour \"Diversit\u00e9, jeunesse, animation et g\u00e9n\u00e9rations en ondes\", entend raconter Lausanne sous toutes ses coutures, notamment durant son \u00e9mission phare, \"Le grand direct\".\r\n\r\n* * Ici la Suisse - Visite de la webradio associative lausannoise \"Radio Django\"  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n***6H48. Ici la Suisse, notre magazine des r\u00e9gions tend ce matin son micro \u00e0 Radio Django, une WebRadio associative lausannoise.\r\nDjango, pour \u00ab Diversit\u00e9, jeunesse, animation et g\u00e9n\u00e9rations en ondes \u00bb...  \r\nLe nom devait \u00eatre temporaire, finalement, il est rest\u00e9.\r\nCamille Degott, bonjour...\r\nBonjour! \r\n*** Vous avez rendu visite aux b\u00e9n\u00e9voles de l'association lors de la 126\u00e8me \u00e9dition de l'\u00e9mission hebdomadaire phare de Radio Django.\r\nRaconter Lausanne sous toutes ses coutures, c'est l'id\u00e9e de cette heure lausanno-lausannoise baptis\u00e9e le Grand Direct. \u00e7a va de la situation des sans-abris, aux jardins du flon en passant par des petits lausannois, qui racontent leurs vacances d'\u00e9t\u00e9. Une large page est aussi consacr\u00e9e \u00e0 la culture et \u00e0 la migration.\r\n*** Un programme \u00e9-cle-ctique donc.\r\nCinq personnes font tourner la machine r\u00e9guli\u00e8rement. Elles coordonnent les 35 b\u00e9n\u00e9voles de l'association. Ce sont des journalistes, techniciennes et techniciens et autres passion\u00e9s de radio et \"f\u00e9rus de dialogue\", comme ils le disent sur leur site.\r\n*** On \u00e9coute votre reportage.. \u00e7a se passe au centre socio-culturel P\u00f4le Sud, qui a vu naitre la radio.\r\n  4'54 ((FIN DE PAROLE 3'45))  ((musique qu'on peut laisser un peu et baisser pendant la reprise de parole))\r\nLes b\u00e9n\u00e9voles de Radio Django travaillent dur. Cette \u00e9mission hebdomadaire, c'est leur fiert\u00e9! \r\n*** Les radios associatives permettent aux passionn\u00e9s de radio de se former et d'exp\u00e9rimenter en toute libert\u00e9 et sans pression de l'audimat ou d'une hi\u00e9rarchie. \r\nA ce propos, C\u00e9dric Adrover, qui est le r\u00e9dacteur en chef du groupe des radios BNJ, estime qu'elles sont compl\u00e9mentaires aux radios professionnelles. Il en existe pas mal en Suisse romande: par exemple, Radio Rabe \u00e0 Berne, Neuchvox \u00e0 Neuch\u00e2tel, Radio Vostock \u00e0 Gen\u00e8ve ou encore les radios estudiantines Radio Banane ou Radio Unimix \u00e0 Fribourg. Elles diffusent principalement sur le web.\r\nElles sont toutes diff\u00e9rentes, mais toutes offrent un espace pour parler de sujets niches, qui ne sont pas forc\u00e9ment th\u00e9matis\u00e9s dans les radios g\u00e9n\u00e9ralistes. En Suisse, les radios sp\u00e9cialis\u00e9es ne peuvent pas \u00eatre rentables, toujours selon C\u00e9dric Adrover, alors ces radios ind\u00e9pendantes les remplacent.\r\nAu final, un peu comme les podcasts aujourd'hui, elles sont un laboratoire d'exp\u00e9rimentation et un espace de libert\u00e9 unique.", "durationSec": 354, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9237755", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "thematicGeographicals": ["Lausanne"], "thematicThemes": ["radio locale", "radio", "b\u00e9n\u00e9volat", "Internet"], "thematicPersons": ["Radio  Django"], "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Visite de la webradio associative lausannoise \"Radio Django\"", "Ici la Suisse - Visite de la webradio associative lausannoise \"Radio Django\"  / LME_2018-01-18T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Visite de la webradio associative lausannoise \"Radio Django\"  / LME_2018-01-18T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["La webradio associative lausannoise Radio Django, pour \"Diversit\u00e9, jeunesse, animation et g\u00e9n\u00e9rations en ondes\", entend raconter Lausanne sous toutes ses coutures, notamment durant son \u00e9mission phare, \"Le grand direct\".", "La webradio associative lausannoise Radio Django, pour \"Diversit\u00e9, jeunesse, animation et g\u00e9n\u00e9rations en ondes\", entend raconter Lausanne sous toutes ses coutures, notamment durant son \u00e9mission phare, \"Le grand direct\".", "La webradio associative lausannoise Radio Django, pour \"Diversit\u00e9, jeunesse, animation et g\u00e9n\u00e9rations en ondes\", entend raconter Lausanne sous toutes ses coutures, notamment durant son \u00e9mission phare, \"Le grand direct\"."], "variantIds": ["ece-9237777", "ece-9237755"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2018-10-03T15:23:55Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 6 heures 48 c'est ici la Suisse notre magazine d'un reportage en r\u00e9gion et entend ce matin notre micro \u00e0 Radio Django c'est une webradio associative lausannoise Django pour Diversit\u00e9 jeunesse animation et g\u00e9n\u00e9rations en ondes le nom devait \u00eatre temporaire finalement rester bonjour, Camille de g\u00e2teau bonjour, alors vous avez rendu visite aux b\u00e9n\u00e9voles de l'association lors de la 100 26\u00e8me \u00e9dition de l'\u00e9mission hebdomadaire phare de Radio Django raconter Lausanne sous toutes ses coutures, c'est l'id\u00e9e de cette heure Lozano lausannoise baptis\u00e9 Le Grand Direct, \u00e7a va de la situation des sans- abri au jardin du Flon, en passant par des petits lausannois qui racontent leurs vacances d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 la rue, une large page est aussi consacr\u00e9e \u00e0 la culture et \u00e0 la migration un programme totalement \u00e9clectique 5 personnes font tourner la machine r\u00e9guli\u00e8rement elles coordonnent les 35 b\u00e9n\u00e9voles de l'association, ce sont des journalistes techniciennes et techniciens et autres passionn\u00e9s de radio et f\u00e9rus de dialogue, comme il le dit sur leur c'\u00e9tait on \u00e9coute votre reportage, Camille, \u00e7a se passe au centre socio- culturel, P\u00f4le Sud, qui a vu na\u00eetre la radio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [87%] :\r\nRadio Django Le Grand Direct 18 19. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [90%] :\r\nCes 3 cas, bonjour, bonne ann\u00e9e 2018, je suis tr\u00e8s heureux de vous retrouver pour ce nouveau num\u00e9ro du Grand Direct de Radio Django 3 sujets au programme ce soir pour commencer l'ann\u00e9e, nous allons d\u00e9put\u00e9 c'\u00e9tait mission avec cette question : Fabio la situation de l'accueil des sans abris \u00e0 Lausanne, oui, il y a 2 mois, on se rappelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [94%] :\r\nAlors, la radio est n\u00e9e dans le cadre d'une action en 2010 ce qui s'appelle la caravane des quartiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [82%] :\r\nFabio Cattaneo fait la coordination entre P\u00f4le Sud et Radio Django r\u00e9alit\u00e9 sujet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [86%] :\r\nC'est une action socioculturelle qui se passe sur ce Lausanne sur toute une s\u00e9rie de de quartier et la le les animateurs socioculturels que nous sommes, nous avons propos\u00e9 que cette manifestation, qui se d\u00e9place avec justement, puisse \u00eatre accompagn\u00e9 par un radio Radio FMR juste pour parler et pour faire parler les quartiers, donc voil\u00e0, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que cette \u00e9quipe qu'on voit encore aujourd'hui autour de Radio Django c'est s'est form\u00e9 autour du m\u00e9dium oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [99%] :\r\nAlors l\u00e0 on rentre dans notre salle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [94%] :\r\nAmbiance Berger, journaliste, producteur et animateur du Grand Direct. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [86%] :\r\nTous les mardis le Grand Direct et en public, tout le monde est bienvenu pour venir prendre l'ap\u00e9ro partager un verre avec nous et m\u00eame de venir voir ce qui se passe ici dans le Studio, voir les invit\u00e9s en vrai et vouloir faire de la radio, et l\u00e0 je vois votre Studio alors pour faire de la radio, on n'a pas besoin de beaucoup de mat\u00e9riel, en fait, on a vraiment besoin de d'un micro d'un PC pour envoyer un signal sur Internet et d'une petite tape de c'est fait maison nous dessiner on a nous, con\u00e7u en nous et tout \u00e7a \u00e7a tient dans une caisse en bois, l'objectif c'est pouvoir ranger vraiment la r\u00e9gie et tout le Studio \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est quoi l'int\u00e9r\u00eat d'avoir un Studio mobile on va, c'est \u00eatre plus pr\u00e8s des gens, de placer \u00e0 gauche \u00e0 droite : peut-\u00eatre que les gens vont \u00e0 la rame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [76%] :\r\nLa cha\u00eene radio qu'il y a 8 ans \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [86%] :\r\nRadio Django la revue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:19) [77%] :\r\n18 heures au nom de Dieu sur Radio Django et Radio la Fabrique, qui ont pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [88%] :\r\nRadio comme \u00e7a Django, c'est que la la pr\u00e9tention, un peu de s'ins\u00e9rer dans la vie lausannoise d'\u00eatre vraiment tr\u00e8s local et puis de faire participer des des personnes qui sont pas n\u00e9cessairement des professionnels et \u00e7a, voil\u00e0 ce que ce qu'on d\u00e9fend aussi d'animation ce culturel, c'est-\u00e0-dire donner la parole \u00e0 des entit\u00e9s ou \u00e0 des individus qui ne l'ont pas n\u00e9cessairement sur d'autres v\u00e9hicules d'information. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [60%] :\r\nD\u00e8s lors, bien aller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [83%] :\r\nL'arm\u00e9e donne seulement une cette chanson qui est faite sur la Lune, c'est de votre composition groupe lausannois Marquise. \r\nLe grand Direct c'est termin\u00e9 pour ce mardi, je vous souhaite une tr\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute de vos programmes respectifs de Django, une radio socioculturelle Lozano lausannoise pour les lausannoise et avec les Lausannois ou presque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:32) [88%] :\r\nC'est pas parce qu'des Django c'est fini pour ce sommet, mais \u00e7a, \u00e0 partir de demain pour l'\u00e9mission de mardi prochain, on fait une \u00e9mission, on est d\u00e9j\u00e0 en train de r\u00e9fl\u00e9chir la prochaine, c'est vraiment une r\u00e9flexion en amont mais toujours devant, devant de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:53) [91%] :\r\nLes b\u00e9n\u00e9voles de Radio Django, il travaille dur c'est \u00e9mission hebdomadaire c'est leur fiert\u00e9 camille de les radios associatives permettent aux passionn\u00e9s de radio, de se former, mais aussi d'exp\u00e9rimenter en toute libert\u00e9, ils n'ont pas la pression de l'audience ou ou d'une hi\u00e9rarchie par exemple \u00e0 ce propos, C\u00e9dric Adrover, qui est le r\u00e9dacteur en chef du groupe des radios BNJ estime qu'elles sont compl\u00e9mentaires aux radios professionnelles, il en existe pas mal en Suisse romande, par exemple, Radio Rabe et \u00e0 Berne ne Vox \u00e0 Neuch\u00e2tel Radio Vostok \u00e0 Gen\u00e8ve ou encore les radios estudiantines Radio Banane \u00e0 Lausanne et Gen\u00e8ve ou encore Radio une mix \u00e0 Fribourg, alors elles diffusent principalement sur le web et sont diff\u00e9rentes les unes des autres, mais toutes offrent un espace pour parler des sujets niches qui ne sont pas forc\u00e9ment th\u00e9matis\u00e9s dans les radios g\u00e9n\u00e9ralistes en Suisse, les radios sp\u00e9cialis\u00e9es ne peuvent pas \u00eatre rentables, toujours selon C\u00e9dric Adrover alors ces radios ind\u00e9pendantes prennent le relais, au final, un peu comme les podcasts aujourd'hui, elles sont un laboratoire d'exp\u00e9rimentation et un espace unique de libert\u00e9 Radio Django et les radios ind\u00e9pendantes, merci beaucoup, Camille de gaz, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T06:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hornsberger, Fabien", "role": "journaliste et producteur du \"Grand direct\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Adrover, C\u00e9dric", "role": "journaliste et r\u00e9dacteur en chef du groupe des radios BNJ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cattaneo, Fabio", "role": "animateur socioculturel \u00e0 Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E22DC6A-1D7D-4DA0-ACBD-3DCBB4726818", "internalArchiveId": "5E22DC6A-1D7D-4DA0-ACBD-3DCBB4726818", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision \"No Billag\". Les opposants et les partisans de l'initiative \"No Billag\" se sont r\u00e9unis \u00e0 Lucerne pour un grand d\u00e9bat public", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Le premier grand d\u00e9bat public en vue de la votation sur l'initiative No Billag a eu lieu mercredi soir \u00e0 Lucerne. Gilles Marchand et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard faisaient face \u00e0 deux partisans du texte, Olivier Kessler, l'un des initiants, et le conseiller national UDC Lukas Reimann.\r\n\r\n* * Opposants et partisans de l'initiative No Billag r\u00e9unis \u00e0 Lucerne pour un grand d\u00e9bat ATTENTION!! 2 TRADUCTIONS HOMME A FAIRE (voir dans le texte-ci dessous)\r\nPHOTOS ENVOYEES A INFONET ET A Rts-acturadio-photos@rts.ch.\r\nIntro: \r\n7h42... \r\nC'\u00e9tait hier soir \u00e0 Lucerne.. \r\nLe premier grand d\u00e9bat public en vue de la votation du 4 mars prochain sur l'initiative qui veut supprimer la redevance radio/TV..  \r\nUne soir\u00e9e organis\u00e9e par le Blick.. \r\nSur le podium: Gilles Marchand et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard face \u00e0 deux partisans du texte... Olivier Kessler, l'un des initiants et le conseiller national UDC Lukas Reimann.\r\nRouven Gueissaz est all\u00e9 prendre la temp\u00e9rature sur place.. \r\nSon reportage... \r\n SON\r\nTexte :\r\n2 heures pour tenter de convaincre. De l'utilit\u00e9 du service public, en passant par les minorit\u00e9s linguistiques, la publicit\u00e9 ou le salaire du directeur de la SSR. 250 personnes ont assist\u00e9 aux \u00e9changes sous les dorures du grand salon du Schweizerhof.\r\nGilles Marchand en allemand.\r\nITV Gilles Marchand\r\nLe camp d'en face n'a pas du tout le m\u00eame sentiment. Olivier Kessler, l'un des initiant de \u00ab no billag \u00bb.\r\nITV Olivier Kessler.\r\nTRADUCTION HOMME 1 (de 1'16'' \u00e0 1'34'')... ATTENTION IL PARLE TRES VITE...)\r\nLa SSR n'a pas du tout \u00e9t\u00e9 assez concr\u00e8te.\r\nAucun chiffre, aucun projet pr\u00e9cis, aucune perspective d'\u00e9conomie.\r\nIls disent aux citoyens que des mesures seront prises apr\u00e8s la votation.\r\nPas cr\u00e9dible, d'apr\u00e8s nous. On a d\u00e9j\u00e0 entendu cette promesse lors du d\u00e9bat sur la loi radio tv et rien n'a boug\u00e9.\r\nITC CHRISTIAN DORER BLICK\r\nDes applaudissements, des rires et des soupirs. Le public s'est montr\u00e9 particuli\u00e8rement motiv\u00e9.\r\n3-4 AVIS\r\nTRADUCTION HOMME 2 (premier avis, de 2'44 \u00e0 2'58'')\r\nMoi j'ai 24 ans et j'ai trouv\u00e9 le d\u00e9bat captivant sur le fond. Ca va \u00eatre int\u00e9ressant... Personnellement, je suis contre l'initiative, mais je trouve que la SSR doit se r\u00e9former. Seulement, il n'y aura pas de r\u00e9forme si on enterre la redevance.\r\nIl reste six semaines et demi avant le 4 mars et l'aboutissement de cette campagne d'une rare intensit\u00e9.", "durationSec": 236, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9237760", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Lucerne (ville)"], "thematicThemes": ["redevance radio-TV", "d\u00e9bat", "initiative populaire"], "thematicPersons": ["SSR"], "alternativeTitle": ["Opposants et partisans de l'initiative No Billag r\u00e9unis \u00e0 Lucerne pour un grand d\u00e9bat / LME_2018-01-18T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 18.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le premier grand d\u00e9bat public en vue de la votation sur l'initiative No Billag a eu lieu mercredi soir \u00e0 Lucerne. Gilles Marchand et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard faisaient face \u00e0 deux partisans du texte, Olivier Kessler, l'un des initiants, et le conseiller national UDC Lukas Reimann."], "variantIds": ["ece-9237760"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2018-10-03T15:23:55Z", "speechToTexts": ["26.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n42, on se rend \u00e0 Lucerne, hier soir, le 1er grand d\u00e9bat public ont vu de la votation du 4 mars prochain sur l'initiative qui veut supprimer la redevance radio- t\u00e9l\u00e9, c'est une soir\u00e9e organis\u00e9e par le Blick sur le podium, Gilles Marchand et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris La\u00efta face \u00e0 2 partisans du texte Olivier Kessler, l'un des initiants et le conseiller national UDC loquace Kreitmann Gaza s'est rendu sur place, il a pris la temp\u00e9rature, on \u00e9coute son reportage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [87%] :\r\nProgramme \u00e0 l'\u00e9coute pour le programme, h\u00f4pital Valvert carbone. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [96%] :\r\n2 heures pour tenter de convaincre de l'utilit\u00e9 ou non du service public en passant par les minorit\u00e9s linguistiques, la publicit\u00e9 ou le salaire du directeur de la SSR 250 personnes ont assist\u00e9 aux \u00e9changes sous les dorures du grand salon du Schweitzer au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [90%] :\r\nJ'pas le programme \u00e0 Bonn, Gilles Marchand, directeur de la SSR, c'\u00e9tait votre 1er d\u00e9bat public en allemand, voil\u00e0, \u00e7a fait partie de cette Suisse multiculturelle plurilingue de tenter de s'expliquer dans les diff\u00e9rentes langues, alors j'ai d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame faire ou de d\u00e9bat en allemand et des 2 ou 3 conf\u00e9rences publiques, c'est un vrai d\u00e9fi parce que c'est une autre fa\u00e7on de d\u00e9bat, c'est une autre fa\u00e7on de se poser des questions et puis en m\u00eame temps, ben je crois que c'est aussi int\u00e9ressant pour ce d\u00e9bat, qu'un Suisse Romand apporte un autre une autre fa\u00e7on de dire les choses d'un autre \u00e9clairage dans des d\u00e9bats al\u00e9manique ce soir ici \u00e0 Lucerne, salle comble comment est -ce que vous avez senti la la salle bon alors \u00e7a c'est vraiment une impression personnelle, j'ai l'impression que la salle a progressivement compris et est plut\u00f4t rejoint le camp de ce qu'il consid\u00e8re que ce serait un d\u00e9sastre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [89%] :\r\nLe camp d'en face n'a pas du tout le m\u00eame sentiment Olivier Kessler, l'un des initiant de no billag Michka une filtr\u00e9 les cancres, la SSR, n'a pas \u00e9t\u00e9 du tout assez concr\u00e8te, aucun chiffre, aucun projet pr\u00e9cis, aucune perspective d'\u00e9conomie tes vos il aux citoyens que des mesures seront prises apr\u00e8s la votation pas cr\u00e9dible d'apr\u00e8s nous, on a d\u00e9j\u00e0 entendu cette promesse lors du d\u00e9bat sur la loi radio tv et rien, j'ai horreur donn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [91%] :\r\nAussi question d'horreur, vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef du groupe public, le d\u00e9bat de ce soir, l'atmosph\u00e8re comment est -ce que vous la qualifieriez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [88%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s engag\u00e9 et on a senti que c'est vraiment une grande question pour les gens \u00e0 Lucerne, c'est plut\u00f4t conservatrice, alors o\u00f9 j'\u00e9tais quand m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 que la plupart des gens ici sont contre, initiative alors maintenant, moi je crois vraiment qu'il aura un an le 4 mars avant, j'\u00e9tais pas s\u00fbr, mais si on sentait maintenant l'atmosph\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s clair : la majorit\u00e9 contre initiative c'est quand m\u00eame \u00e0 Lucerne, un endroit quand c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [92%] :\r\nJ'ai vu dans l'histoire, il tarde rouler des yeux plusieurs fois se tourner vers Gilles Marchand ce courant la t\u00eate : vous avez vu \u00e7a aussi \u00e7a \u00e7a un peu assez rare de voir une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui qui s'\u00e9nerve comme \u00e7a sur un podium. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [88%] :\r\nOui, elle \u00e9tait vraiment tr\u00e8s clair : elle s'est \u00e9nerv\u00e9e, je pense, parce que quand m\u00eame, ils ont dit des choses qui ne sont pas corrects et je pense \u00e7a aussi \u00e0 faire, que c'est vraiment son dernier combat et l\u00e0 on peut vraiment dire ce qu'elle veut, c'est la derni\u00e8re fois et l\u00e0, on a plus de courage normalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [95%] :\r\nDes applaudissements, des rires et des soupirs, le public s'est montr\u00e9 particuli\u00e8rement motiv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [85%] :\r\nNotre fille, ce que grand, moi j'ai 24 ans, j'ai trouv\u00e9 une d\u00e9bat captivant sur le fond, \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant personnellement je suis contre, initiative mais je trouve que la SSR doit se r\u00e9former, il n'y aura pas de r\u00e9forme si on enterre la redevance depuis le top grand et vous garder de payer pour ce convoi, oui, \u00e7a m'int\u00e9resse parce que il y a d\u00e9j\u00e0 un certain \u00e2ge et \u00e0 partir de 50 ans enceinte rester d'un coup pour la politique, \u00e0 ce jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [78%] :\r\nUn p\u00e8re et puis un Open en un an, h\u00e9 bien non, maintenant, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [94%] :\r\nIl reste 6 semaines et demie avant le 4 mars et l'aboutissement de cette campagne est d'une rare intensit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [93%] :\r\nLe reportage hier soir \u00e0 Lucerne, de notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral roumaine Gueissaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T07:31:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kessler, Olivier", "role": "UDC zurichois et copr\u00e9sident au comit\u00e9 directeur de l'initiative \"No Billag\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dorer, Christian", "role": "r\u00e9dacteur en chef du Blick", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "plusieurs personnes pr\u00e9sentes au d\u00e9bat \u00e0 Lucerne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Gilles", "role": "directeur de la SSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7467C696-4505-4DC5-A880-10724CD6FA1B", "internalArchiveId": "7467C696-4505-4DC5-A880-10724CD6FA1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Peter Maurer, pr\u00e9sident du CICR \u00e0 propose de sa visite en Centrafrique et de la situation humanitaire d\u00e9sastreuse du pays. ", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Peter Maurer revient d'une visite en Centrafrique. Le pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge est alarmiste face \u00e0 une situation qu'il qualifie \"d'une des trag\u00e9dies humanitaires les plus n\u00e9glig\u00e9es dans le monde\".  Le pays est d\u00e9chir\u00e9 par des affrontements communautaires depuis 2013. CATINFO_JAN2018\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Peter Maurer, pr\u00e9sident du CICR  PETER MAURER \r\nDIRECT BUS HF \r\n****Romain Clivaz on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, au si\u00e8ge du CICR, o\u00f9 vous recevez son pr\u00e9sident, le Suisse Peter Maurer.\r\nPeter Maurer qui revient d'une visite en Centrafrique.\r\nUn pr\u00e9sident alarmiste face \u00e0 une situation qu'il a lui-m\u00eame qualifi\u00e9 \u00ab d'un des trag\u00e9dies humanitaires les plus n\u00e9glig\u00e9es dans le monde \u00bb\r\nUn pays d\u00e9chir\u00e9 par des affrontements communautaires depuis 2013.\r\nEt dont l'aide humanitaire est menac\u00e9e de sous financement.\r\nUne question de financement qui se pose d\u00e9sormais aussi pour un misison onusienne cette fois, celle l'agence de l'ONU qui vient en aide aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\nLes Etats-Unis ont concr\u00e9tis\u00e9 leur menace de geler la moiti\u00e9 de leur contribution.\r\nNous demanderons \u00e0 Peter Maurer si le pi\u00e8ge de la g\u00e9opolitique n'est pas en train de se refermer sur l'aide au plus d\u00e9munis,\r\nPeter Maurer qui ne manquera certainement pas de rappeler leurs obligation humanitaires aux dirigeants et bailleurs de fond qui seront pr\u00e9sents au Forum \u00e9conomique mondial de Davos la semaine prochaine.", "durationSec": 613, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9237759", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["R\u00e9publique Centrafricaine"], "thematicThemes": ["conflit arm\u00e9", "bienfaisance"], "thematicPersons": ["CICR"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Peter Maurer, pr\u00e9sident du CICR", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Peter Maurer, pr\u00e9sident du CICR / LME_2018-01-18T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Peter Maurer, pr\u00e9sident du CICR / LME_2018-01-18T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Peter Maurer revient d\u2019une visite en Centrafrique. Le pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge est alarmiste face \u00e0 une situation qu\u2019il qualifie \"d\u2019une des trag\u00e9dies humanitaires les plus n\u00e9glig\u00e9es dans le monde\".  Le pays est d\u00e9chir\u00e9 par des affrontements communautaires depuis 2013.", "Peter Maurer revient d\u2019une visite en Centrafrique. Le pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge est alarmiste face \u00e0 une situation qu\u2019il qualifie \"d\u2019une des trag\u00e9dies humanitaires les plus n\u00e9glig\u00e9es dans le monde\".  Le pays est d\u00e9chir\u00e9 par des affrontements communautaires depuis 2013.", "Peter Maurer revient d\u2019une visite en Centrafrique. Le pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge est alarmiste face \u00e0 une situation qu\u2019il qualifie \"d\u2019une des trag\u00e9dies humanitaires les plus n\u00e9glig\u00e9es dans le monde\".  Le pays est d\u00e9chir\u00e9 par des affrontements communautaires depuis 2013."], "variantIds": ["ece-9237784", "ece-9237759"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2018-10-03T15:23:56Z", "speechToTexts": ["26.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n7 heures 32 on part pour Gen\u00e8ve, au si\u00e8ge du CICR, Etter Maurer pr\u00e9sident votre invit\u00e9, c'est vous, Romain Clivaz, Peter Maurer bonjour, bonjour, Peter Mahrer, pr\u00e9sident du CICR, vous revenez de Centrafricains un conflit ethnique qui dure depuis 2013, dont vous avez mentionn\u00e9 certains chiffres avec 20 pourcent de la population qui a d\u00fb fuir sous la pression de ces violences communautaires est ce qu'il y a un risque de trou noir humanitaires dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [88%] :\r\nEn effet, il y a des risques dans passablement de r\u00e9gions surtout en Centrafrique de trous noir de conflit oubli\u00e9 de conflits qui ne sont pas \u00e0 l'argent n'a international et donc qui n'attire pas ni la tension politique, ni les financements n\u00e9cessaires pour r\u00e9pondre \u00e0 cette crise humanitaire qui voit un \u00e9tat encore faible qui auraient besoin de soutien politique pour la reconciliations et la reconstruction du pays, et on voit combien c'est difficile de mobiliser la communaut\u00e9 internationale, c'est la mauvaise nouvelle, la bonne nouvelle c'est que j'ai retrouv\u00e9 un peuple centrafricain extr\u00eamement industrieux engag\u00e9e et que m\u00eame les plus d\u00e9pourvus cherche des voies de sortir de leur mis\u00e8re, \u00e7a m'a beaucoup impressionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [89%] :\r\nP\u00e9tain Maurer pour qu'on comprenne bien ce ce probl\u00e8me de financement : un, que vous avez, vous avez \u00e9voqu\u00e9 comment \u00e7a se passe pour le CICR est -ce que les, les, les \u00c9tats membres cotisent pour une cause et ceux qui cotisent pour une caisse g\u00e9n\u00e9rale parce que pour que vous vous retrouviez dans dans cette situation c'est que manifestement les les robinet ne coule plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [88%] :\r\nNous avons diff\u00e9rents types de financement des \u00c9tats membres, il y a certains qui lient leur contribution \u00e0 une certaine r\u00e9gion un certain pays certains th\u00e8mes mais le CICR veiller \u00e0 avoir le plus possible de conquise de contribution non li\u00e9s qui lui permettent de diriger son attention aussi vers les conflits oubli\u00e9s, on reste, aujourd'hui encore, l'organisation qui a le plus de contribution non li\u00e9s qui montre un peu la confiance que les \u00c9tats ont toujours, et malgr\u00e9 \u00e7a, et malgr\u00e9 les bonnes volont\u00e9s des \u00c9tats et les d\u00e9clarations politiques qui les ont fait \u00e9lire lors du sommet mondial sur l'humanitaire qu'il voulait augmenter la contribution non li\u00e9s aux agences humanitaires en voir l'effet contraire, pour le moment, qui rend ces situations comme celle en Centrafrique et d'autres particuli\u00e8rement difficile, la Suisse, qui n'est pas forc\u00e9ment l'acteur g\u00e9opolitique \u00e7a, bon \u00e9l\u00e8ve en la mati\u00e8re, on a aussi la Suisse est un relativement bon \u00e9l\u00e8ve, vous voyez l'h\u00e9sitation que je fasse sur les contributions non li\u00e9s, c'est un bon \u00e9l\u00e8ve sur le niveau des contributions, on a vu et derni\u00e8res ann\u00e9es d'autres pays, assumer davantage de responsabilit\u00e9s internationales et de financement d'actions humanitaires, c'est toujours un peu ces scandinaves qui nous d\u00e9passe, P\u00e2ris \u00c9tats-Unis la la Grande-Bretagne, l'Allemagne, qui sont aujourd'hui nos 3 donateurs les plus importants et les habitants, bah je pense pas que \u00e7a soit n\u00e9cessairement la bonne proportion \u00e0 mesurer alors le Liechtenstein et de plus en des plus grands contributeurs du CICR, mais je pense, il faut une mesure plus \u00e9quitable que le pourcentage des habitants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [91%] :\r\nPeter Maurer, tr\u00e8s concr\u00e8tement, on a vu en tenue Peter ce qui a fait son 1er voyage aussi en Centrafrique, l'an dernier, on a l'impression que \u00e7a para\u00eet une banalit\u00e9, mais que le l'humanitaire fait le sale boulot pour la g\u00e9opolitique, c'est les grands \u00c9tats qui qui s'en occupe, parce que c'est, c'est pas pourquoi est -ce que la Centrafrique n'int\u00e9resse pas les Europ\u00e9ens, par exemple, moi je pense alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [87%] :\r\nQue la Centrafrique et centrale au dynamique africaines, les grandes int\u00e9r\u00eats g\u00e9opolitiques se dirige beaucoup plus vers le Proche-Orient ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a l'appeler un vieux avec la crise syrienne avec l'Irak, et c'est une des raisons principales en en fin de compte, et voil\u00e0, c'est toute la difficult\u00e9 de de baser une politique humanitaire sur les besoins des gens et non pas sur les int\u00e9r\u00eats g\u00e9ostrat\u00e9giques et on sait tr\u00e8s bien, en tant qu'acteur humanitaires, on est toujours dans cette tension, c'est la question migratoire, par exemple, vous \u00e9voquez mal se sans faire de l'Europe aujourd'hui, l'humanitaire en fonction de la question migratoire, c'est un des risques, il est clair que dans la perception des de beaucoup de gouvernements europ\u00e9ens la question migratoire est centrale, et donc si en conflit n'appara\u00eet pas sur l'\u00e9cran radar d'un pays europ\u00e9en comme risque en terme de migration, souvent on ne voit pas les financements Tony. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [87%] :\r\nP\u00e9tain Maurer c'est tout l'esprit du du souvenir de Solf\u00e9rino d'Henri Dunant qui est qui et qui est balay\u00e9e avec cette id\u00e9e de de d'aide universelle, entre guillemets, politique d'aider les victimes, c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [88%] :\r\nCe n'est pas fini, mais c'est une tension \u00e0 laquelle on est de plus en plus expos\u00e9s avec les sous- verre souverainet\u00e9 affirmer avec les peuples qui veulent voir des r\u00e9sultats pour les donations et non pas donner de l'argent dans la logique solidaire, on a toujours vu que l'humanitaire a agi dans un environnement extr\u00eamement politique et il y a une tension intrins\u00e8que \u00e0 l'humanitaires qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pendant le temps de Henri Dunant, une tension mais on la vie d'\u00e9poque \u00e0 \u00e9poque d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente, et l\u00e0 c'est plus fort maintenant, \u00e7a s'est accentu\u00e9 avec les souverainisme plus accentu\u00e9e des pays avec leurs int\u00e9r\u00eats qui a impos\u00e9 aussi par la politique des des pays de la politique nationale de de beaucoup de pays qui impose par les parlements par les demandes populaires des actions humanitaires et \u00e7a met en danger l'ind\u00e9pendance de l'action humaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [89%] :\r\nEt l\u00e0, on pense directement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 fait cette semaine avec le coup de tonnerre de ce versement partiel de la contribution des \u00c9tats-Unis \u00e0 la \u00e0 la mission d'aide de l'ONU au aux Palestiniens l'une, la moiti\u00e9 a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e Pierre qu'une bulle, qui est un Suisse, ancien du CICR qui a, qui est \u00e0 la t\u00eate de cette organisation qui s'\u00e9tait qui s'\u00e9tait alarm\u00e9, l\u00e0 on est vraiment dans le pi\u00e8ge g\u00e9opolitique pour tous les humanitaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [92%] :\r\nEn effet, c'est une situation qui nous pr\u00e9occupe \u00e9norm\u00e9ment, on est pr\u00e9sent aussi, surtout si vous regardez un contexte comme celui de de Gaza o\u00f9 une population appauvrie sous- emploi morts ou non un taux de des employes de 50 pourcent de la population, c'est des situations qui sont particuli\u00e8rement affect\u00e9s par de telles coupures qui sont abruptes et qui rendent difficile de les substituer par des contributions d'autres \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [87%] :\r\nPetermann horaires vous allez la semaine prochaine qu'est -ce que vous allez faire, ouais, c'est ce qu'y a un probl\u00e8me de ligne politique, entre guillemets, entre le CICR et Floreffe qui repr\u00e9sente tout de m\u00eame une une certaine id\u00e9e de la globalisation, vous devriez \u00eatre plut\u00f4t neutre et puis vous y allez tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [87%] :\r\nJe pense que le ouais fait une plateforme sur laquelle il y a beaucoup d'acteurs qui se rencontrent, d'organisations internationales inclus humanitaires acteurs politiques, acteurs \u00e9conomiques, sociaux, acad\u00e9mique et c'est une opportunit\u00e9 aussi de suivre une record une fait qui est aujourd'hui \u00e9vident que seule, on ne peut pas r\u00e9pondre au grand d\u00e9fi de notre temps, ni en tant qu'humanitaires ou politiques, il faut le dialogue, il faut la coop\u00e9ration, surtout au vu des d\u00e9fis, des d\u00e9fis technologiques et h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [88%] :\r\nOn comprend le l'argument de la participation, mais tout de m\u00eame, le CICR quitte m\u00eame au conseil de fondation du ouais, enfin, qu'est ce qu'il y fait ce qu'on peut imaginer, vous vous \u00eates ensuite associ\u00e9 au probablement \u00e0 certaines multinationales qui elles ne sont pas forc\u00e9ment les acteurs de paix, on l'a vu aussi au Moyen-Orient, il y a toute une pol\u00e9mique autour du r\u00f4le de Lafarge, de son lien avec l'\u00c9tat islamique, c'est pas forc\u00e9ment des catalyseurs de pelles et les multinationales et vous \u00eates un peu un mod\u00e8le dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [91%] :\r\nOn n'est pas une BD de on on ne participe pas la Janda d'une plateforme de dialogue et on essaye de mettre sur cette plateforme aussi des th\u00e8mes humanitaires depuis que je suis membre du conseil de fondation du OF il y a passablement plus de r\u00e9unions plus de posture d'opportunit\u00e9 de dialogue sur les questions humanitaires et donc d'apporter ses questions sur l'agenda international de de leur donner de la visibilit\u00e9 politique apr\u00e8s on sait tr\u00e8s bien qu'il y a toujours des tensions autour de l'action humanitaire, mais le CICR intrins\u00e8quement un r\u00f4le aussi de parler \u00e0 tous ces acteurs, qui ont un impact sur les situations dans lesquelles on travaille plus des acteurs priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:54) [87%] :\r\nLa derni\u00e8re \u00e9l\u00e9ment pr\u00e9tend Maurer, en lien avec avec ses participations dans un forum ces interactions en conna\u00eet le nerf de la guerre, c'est la facture \u00e0 la fin est -ce que vous, quand vous avez des promesses \u00e0 Davos ou des garanties, j'imagine, vous avez quand m\u00eame rappeler \u00e0 certains \u00c9tats certaines obligations parce qu'il a beaucoup dirigeants est -ce que \u00e7a se traduit par une concr\u00e9tisation de ce qu'on vous dit : quand on a les Moon Boot dans la neige et que le soleil brille ou o\u00f9 c'est souvent des promesses en l'air et \u00e7a se concr\u00e9tise pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:21) [90%] :\r\nIl y a beaucoup d'chose qui se concr\u00e9tise, il y a d'autres qui se concr\u00e9tise pas, d'abord au syst\u00e8me parole des \u00e9v\u00e9nements dans l'agenda international pendant l'ann\u00e9e qu'il est important de suivre pour s'engager avec des acteurs cl\u00e9s, je vous rappelle, par exemple un exemple qu'il y a une ann\u00e9e, j'ai rencontr\u00e9 le chef de la fondation et Lommel qui soutient le qui soutient un peu les uns initiative priv\u00e9es en Afrique il y a quelques jours, on a conclu une coop\u00e9ration avec pour soutenir des entreprises dans le nord du Nigeria pour donner des emplois \u00e0 des jeunes dans des contextes particuli\u00e8rement fragile, donc il y a des coop\u00e9rations qui en sortent mais pas tout contact se transforment en une coop\u00e9ration notamment. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T07:25:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maurer, Peter", "role": "pr\u00e9sident du Comit\u00e9 International de la Croix Rouge (CICR)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0066CDBF-57DD-408C-9750-10504495282A", "internalArchiveId": "0066CDBF-57DD-408C-9750-10504495282A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Orties : La recherche d'appartement", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 363, "genres": ["Sketch", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9237896", "imageURL": "http://www.rts.ch/7491454.image", "thematicThemes": ["appartement", "location"], "alternativeTitle": ["Les Orties", "Les Orties / CALM_2018-01-18T16:39:14_les-orties", "Les Orties / CALM_2018-01-18T16:39:14_les-orties"], "variantIds": ["ece-9237907", "ece-9237896"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-09T13:34:53Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [78%] :\r\nLes Orties c'est d\u00e9sagr\u00e9able, mais c'est pas m\u00e9chant mais c'est d\u00e9sagr\u00e9able, accord avec Yann Moine marqu\u00e9, c'est la p\u00e9nurie oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:13) [84%] :\r\nEh oui, figure -toi que tout se passait pas trop mal, du reste j'\u00e9tais heureux en amour, le Business se portait bien \u00e0 la sant\u00e9 \u00e9tait au rendez- vous et tout d'un groupe, ma vie a fait comme un pro lapsus rectal d\u00e8s le moment o\u00f9 je me suis mis en qu\u00eate d'un nouvel appartement c'est donc compl\u00e8tement d\u00e9sabus\u00e9 et priv\u00e9 de ce que j'appelais \u00e0 l'\u00e9poque, mon \u00e2me que je vous le demande, cherchant la partie c'est quoi d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [73%] :\r\nJe suis un peu, c'est un diamant dans une botte de Chine cherche \u00e0 la partie sonner chez Da Sylvain et dire bonjour, c'est pour la visite de l'appartement, la c'est faire des photos nul dans des salles vides avec aucun recul pour permettre \u00e0 la personne qui est Pohlad se rendent compte d'absolument rien cherche un appart sur Paris, c'est chercher un T2 ou f4 effectuant la partie sonn\u00e9, j'\u00e9tais Hoffmann \u00e9cart est stopp\u00e9 \u00e0 dire bonjour, c'est pour la visite cherchant n'appartenait vient \u00e0 Monterrey, mon gars, t'as des pi\u00e8ce \u00e9cart pour 1 francs par an plus tard, les montagnes cherchant pas c'est sonner chez la famille Colonna et dire de fa\u00e7on, je n'aurais pas qu'on n'a pas, r\u00e9pond m\u00eame pas \u00e0 la porte au bout de 3 mois cette pas loin de sortir d'une visite dire un SDF h\u00e9 ben vous avez pas la chance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [83%] :\r\nVous avez mon vieux r\u00e9flexes. \r\nD'bien sur regretter cette pens\u00e9e une focale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [80%] :\r\nVoil\u00e0, on cherche avec madame, on cherche un petit dossier con l\u00e0, enfin presque complet, sauf la photocopie de l'assurance m\u00e9nage parce la vie est bien trop courte pour se rappeler dont on a mis cette merde on note. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [78%] :\r\nDossiers hein la notre petit extrait de l'Office des poursuites avant d'aller \u00e0 ce match sur la quoi de mieux que de s'appauvrir pour prouver qu'on n'est pas pauvre un vandale, franchement je sais pas pourquoi les g\u00e9rants nous font chier des fiches de salaire, et tout ce merdier l\u00e0 l'extrait des poursuites tout seul, \u00e7a devrait suffire comme dossier hein vous \u00eates pauvrement regarde j'ai achet\u00e9 une feuille de papier vandales plan ce connard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [81%] :\r\nParce on passe notre temps sur des sites d'annonces immobili\u00e8res Sassou, quand tu tapes Lausanne dans la barre de recherche, le 1er rapport qui vient, il a pourtant la ah oui \u00e7a 5 minutes de Lausanne, on Hyperloop Europe, donc c'est l'agent et ses citoyens, aucune r\u00e9action directe, il faut juste la photo de l'immeuble ou de la rue toujours web grosso-modo c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [78%] :\r\nPar l\u00e0 quoi ah je comprends moi pour choisir l'appartement, c'est vrai que l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant, c'est de savoir si une Volvo gar\u00e9e dans la rue, quoi, c'est la p\u00e9nurie pas encore chercher \u00e0 faire notre annonce jusqu'au bout, retraite, voil\u00e0, pas de photo alors parent qui a la taille en ma\u00eetre Cube AXA fait int\u00e9ressant si des fois voulez remplir tous la part par exemple de sable, tu peux te faire une id\u00e9e de combien tu dois pr\u00e9voir et bon niveau quand m\u00eame. \r\nChacun parce que comme tous les trous du cul qui cherche un appartement, on cherche la perle rare \u00e7a faire \u00e7a sort d'un truc fait ah il \u00e9tait pas mal, c'\u00e9tait pas non plus la p\u00e9riode puisque les gens qui cherchent \u00e0 l'impact, ils esp\u00e8rent tous trouver la perle rare dans un choix 3 hu\u00eetres et bonne chance \u00e0 la perle rare, on sait o\u00f9 elle est, en plus, elle est chez Bernard Nicod, \u00e0 8000 balles par mois, alors si je ris de me faire Bernard Niquet jouer une minijupe j'ai boss\u00e9 chez lui \u00e7a \u00eatre moins cher, jamais une aide \u00e0 grandir, na\u00eetra dans le cul, on donc vot\u00e9 du cherche \u00e0 la main, c'est ce que du mais tu prends ce qu'il y a alors on serait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [80%] :\r\nAvec les 30 autres m\u00eame pauvres chaque semaine les 3 m\u00eames appartements, il y a le mec au chapeau qui est l\u00e0, les 3 colloques, le petit couple valaisan la petite dame africaine le gars qu'un avion suisse, puis un autre au Luxembourg et, m\u00eame, et on s'attache sa force \u00e0 notre petite \u00e9quipe on d\u00e9veloppe une complicit\u00e9 quand on les croisent en bas de l'immeuble, \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t on se croise partout, on rigole bien. \r\nIl y a un beau jour, il y en a 2 qui manquent, et l\u00e0, tu sais que soit ils ont une derni\u00e8re \u00e0 part. \r\nOui, ils sont morts, c'\u00e9tait super, tellement qu'il soit mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [74%] :\r\nDans la capitale, ben ouais il y a pas de sentiment dans la recherche de la part de chacun pour soi, ou encore l'africaine 4 avant nous bien : elles \u00e9taient chez nous, enfin j'esp\u00e8re que ce sera chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:11) [76%] :\r\nIls choisissent pas \u00e0 nous ah. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [74%] :\r\nAh pardon je deviens nouveau droite je suis \u00e0 bout et puis on va un appartement et qu'on est les connards on veut m\u00eame que tout le monde, hein, on veut une vue m\u00eame une indispensable Bulgarie pour toutes les fois o\u00f9 on voudra monsieur Vaillant peut r\u00eaver en regardant l'horizon se gratter le cul dans le lac le match c\u00f4t\u00e9 notes mais il les yeux dans les montagnes indispensables vu, moi, je veux dire : je vais avoir une vue plut\u00f4t car les bras ce que l'on veut une vue sur une chemin\u00e9e, on fera jamais d\u00e9bouch\u00e9 parce qu'il faut appeler un gap. \r\nOn va en balcon sur lequel on s'imaginera faire des soir\u00e9es aux chandelles et on finira par laisser ces cahiers des chaises en bois et une table en sous la pluie qu'on mettra plus tard sur avec comme prix gratuit mais faut venir chercher, on veut des bons murs blancs, dans lesquels on fera des trous qu'on essayera de camouflet que du dentifrice au moment de l'\u00e9tat des lieux, on va four flambant 9 qu'il faudra 10 heures et demie pour nettoyer le jour 11 Barrera, on veut des moulures au plafond pour jamais les regarder, mais \u00e7a va au fond de nous qu'on a un peu Marie- Antoinette et surtout on veut beau parquet parce que \u00e7a vraiment juste trop alors \u00e0 Simon mon profil vous int\u00e9resse d'un 3 pi\u00e8ces et demie 4 pi\u00e8ces Lausanne sont entre 1000 2500 euros max solvable plausible alors si quelqu'un conna\u00eet quelqu'un, tout \u00e7a, et Bernard, si tu nous \u00e9coutes pas un excellent week- end \u00e0 toi dans une de tes 14 propri\u00e9t\u00e9s et \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:59) [76%] :\r\nOui, couleur 3. "], "webPublicationDate": "2018-01-18T15:58:00Z", "program": {"href": "/programs/0F32ABD8-B4BC-4378-8D60-11297427290B", "id": "0F32ABD8-B4BC-4378-8D60-11297427290B", "name": "Les Orties"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BCA17A92-0A52-4122-90D3-90127E3136D9", "internalArchiveId": "BCA17A92-0A52-4122-90D3-90127E3136D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E018 - 4 - PirateLand", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 204, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9237833", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882569.image", "alternativeTitle": ["L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 / PNY_2018-01-18T09:10:00_l-odyssee-de-zoe", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 / PNY_2018-01-18T09:10:00_l-odyssee-de-zoe"], "variantIds": ["ece-9237850", "ece-9237833"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T09:00:20Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [71%] :\r\nVous trouver une Zo\u00e9 \u00e0 une enfant de 6 ans, perdue dans l'espace. \r\nSouvenez vous, nous avions laiss\u00e9 Zo\u00e9 sur le bateau pirate du Capitaine Rackham alors que l'\u00e9quipage voter pour savoir s'ils allaient fuir OK, laissez leur tr\u00e9sor ou combattre et risquer la mort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:26) [82%] :\r\nEh bien, ils ont choisi le combat mais c'est compl\u00e8tement d\u00e9bile, oui parfois des d\u00e9cisions d\u00e9mocratiques sont compl\u00e8tement d\u00e9bile ce qu'il a dit, mais ils ne veulent pas perdre leur argent, c'est toujours l'argent qui priment dans les votations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [80%] :\r\nLe ma\u00eetre des moments de la ville de Bormio vient d'accoster sont lanc\u00e9s par- dessus les bastingage \u00c9tienne fermement les 2 bateaux ensemble puis d\u00e9fi bustier patibulaire d\u00e9ferle sur le pont d'une \u00e9tude, sabre au clair, l'histoire est partie plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [69%] :\r\nPoint montant quelque part les quant \u00e0 cet accord parce qu'\u00e9ventuellement Dumas qui sera plus en s\u00e9curit\u00e9 l\u00e0- haut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [85%] :\r\nPendant que Zo\u00e9 vraiment les boucaniers se battent comme de beaux diables sur le pont et Racal Sandona pur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [62%] :\r\nSoit pour dire quoi faire aux Pays-Bas, pourquoi du poids, voil\u00e0 r\u00e9sum\u00e9 le jeu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [76%] :\r\nUn homme de 2 m\u00e8tres au surgissent sur le pont, il porte un tricorne sur la t\u00eate, un bandeau sur l'oeil et sur l'\u00e9paule, point sa longue veste rouge brod\u00e9e de motifs en fil d'or et bard\u00e9es de ceintures de cuir au sens de nombreuses pistolets, il tient aussi faire dans chacune de ces g\u00e8nes en Pologne et sourit m\u00e9chamment au travers de sa grosse barbe blanche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [56%] :\r\nIl est pire clich\u00e9 Gen\u00e8ve c'est l'espace placer sa pointe en \u00e0 attraper 3 Jean-Pascal 34 \u00e0 \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [87%] :\r\nLes 2 capitaines engage le combat les lames vole plus vite que le vent dans un tourbillon d'acier de plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [65%] :\r\nOui, si les pirates, un fond d'autonomisation, ce n'est pas pour courir quand mais pour conserver millions de km2 des yeux voir quelque chose lorsqu'ils vont le compte bonjour des voix par la qui a toutefois fait ou qu'il a partout on essaye. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [75%] :\r\nSi de Zo\u00e9 saisine bat Berne la passe au-dessus d'agr\u00e9ment qui descend jusqu'au pont plus. \r\nElle glisse le long du cordage jusqu'au 2 combattants. \r\nLes pieds en avant, elle termine sa course en pillant dans le flanc gauche de Bormio, qu'il n'avait pas vu venir \u00e0 cause du bandeau d\u00e9s\u00e9quilibrer le Capitaine pirate -t-on en arri\u00e8re sans co\u00fbt global gage et. \r\nQue jamais au \u00e0 cet instant, un distributeur automatique de soldats tomb\u00e9s du ciel sur la t\u00eate de bordures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [84%] :\r\nEh oui, selon les statistiques, on a 4 fois plus de chances de mourir \u00e0 cause d'un distributeur automatique, que peut faire manger par bien s\u00fbr dis ici. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T08:25:00Z", "program": {"href": "/programs/6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "id": "6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "name": "Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 (L')"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaboratreur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6AFB14A9-D911-4C5B-A471-B49971C86047", "internalArchiveId": "6AFB14A9-D911-4C5B-A471-B49971C86047", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dijonct\u00e9! (9/10)", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s cette p\u00e9riode de fondues chinoises et bourguignonnes, qui n'existent pas vraiment dans ces contr\u00e9es sous cette forme-l\u00e0, Bille En T\u00eate vous propose de remettre l'\u00e9glise au milieu du village. Ou plut\u00f4t la cath\u00e9drale au milieu de Dijon.\r\nLa capitale des Grands Ducs, avec laquelle les Romands partagent sans doute plus d'histoire, de traditions et d'affinit\u00e9s que ne l'admettent les tenants acharn\u00e9s du mythe helv\u00e9tique monoculturel, accueille Philou et Dudu \u00e0 bras ouverts!\r\nAu programme, visite royale de la Cit\u00e9 du Kir, d\u00e9gustation mesur\u00e9e des produits de la vigne, adjonction de cassis, reniflage de moutarde, ouf meurette plein l'andouillette, d\u00e9couverte de passages secrets, apparition de la Vierge et micro-trottoirs in\u00e9dits en duo!\r\nDe quoi totalement dijoncter!\r\n\r\n* * Apr\u00e8s cette p\u00e9riode de fondues chinoises et bourguignonnes, qui n'existent pas vraiment dans ces contr\u00e9es sous cette forme-l\u00e0, Bille En T\u00eate vous propose de remettre l'\u00e9glise au milieu du village. Ou plut\u00f4t la cath\u00e9drale au milieu de Dijon.\r\nLa capitale des Grands Ducs, avec laquelle les Romands partagent sans doute plus d'histoire, de traditions et d'affinit\u00e9s que ne l'admettent les tenants acharn\u00e9s du mythe helv\u00e9tique monoculturel, accueille Philou et Dudu \u00e0 bras ouverts!\r\nAu programme, visite royale de la Cit\u00e9 du Kir, d\u00e9gustation mesur\u00e9e des produits de la vigne, adjonction de cassis, reniflage de moutarde, ouf meurette plein l'andouillette, d\u00e9couverte de passages secrets, apparition de la Vierge et micro-trottoirs in\u00e9dits en duo!\r\nDe quoi totalement dijoncter!", "durationSec": 1722, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9219620", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 18.01.2018", "Dijonct\u00e9! (9/10) / BIL_2018-01-18T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 18.01.2018", "Dijonct\u00e9! (9/10) / BIL_2018-01-18T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s cette p\u00e9riode de fondues chinoises et bourguignonnes, qui n'existent pas vraiment dans ces contr\u00e9es sous cette forme-l\u00e0, Bille En T\u00eate vous propose de remettre l'\u00e9glise au milieu du village. Ou plut\u00f4t la cath\u00e9drale au milieu de Dijon.\nLa capitale des Grands Ducs, avec laquelle les Romands partagent sans doute plus d'histoire, de traditions et d'affinit\u00e9s que ne l'admettent les tenants acharn\u00e9s du mythe helv\u00e9tique monoculturel, accueille Philou et Dudu \u00e0 bras ouverts!\nAu programme, visite royale de la Cit\u00e9 du Kir, d\u00e9gustation mesur\u00e9e des produits de la vigne, adjonction de cassis, reniflage de moutarde, \u0153uf meurette plein l'andouillette, d\u00e9couverte de passages secrets, apparition de la Vierge et micro-trottoirs in\u00e9dits en duo!\nDe quoi totalement dijoncter!", "Apr\u00e8s cette p\u00e9riode de fondues chinoises et bourguignonnes, qui n'existent pas vraiment dans ces contr\u00e9es sous cette forme-l\u00e0, Bille En T\u00eate vous propose de remettre l'\u00e9glise au milieu du village. Ou plut\u00f4t la cath\u00e9drale au milieu de Dijon.\nLa capitale des Grands Ducs, avec laquelle les Romands partagent sans doute plus d'histoire, de traditions et d'affinit\u00e9s que ne l'admettent les tenants acharn\u00e9s du mythe helv\u00e9tique monoculturel, accueille Philou et Dudu \u00e0 bras ouverts!\nAu programme, visite royale de la Cit\u00e9 du Kir, d\u00e9gustation mesur\u00e9e des produits de la vigne, adjonction de cassis, reniflage de moutarde, \u0153uf meurette plein l'andouillette, d\u00e9couverte de passages secrets, apparition de la Vierge et micro-trottoirs in\u00e9dits en duo!\nDe quoi totalement dijoncter!"], "variantIds": ["ece-9219621", "ece-9219620"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:16:48Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [85%] :\r\nDes gens au journal. \r\nLa moutarde de pigeons, c'est une sp\u00e9cialit\u00e9 de la r\u00e9gion, oui sans doute. \r\nMoi je vais voter par terre, un petit peu de temps en temps, assesseur de pas m\u00eame couleur que l'autre, mais c'est plus onctueux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:25) [91%] :\r\nPhilippe et du chien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:37) [83%] :\r\nBonjour madame pour la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse, la premi\u00e8re, je cherche de la moutarde de pigeons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [87%] :\r\nC'est pas pour moi alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:50) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, c'est quand se r\u00e9unir aujourd'hui avec Philippe qui va d\u00e9guster de la moutarde ultra forts de Dijon bonjour Philippe bonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:58) [89%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 vraiment un pervers, moi qui me fait souffrir en permanence mais oui on va d\u00e9guster Ceuta en tout cas, \u00e9norm\u00e9ment de vari\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes et nous sommes toujours \u00e0 la moutarde falot \u00e0 Dijon en compagnie de son directeur g\u00e9n\u00e9ral, qui marque des Arm\u00e9niens qui nous fait plaisir de nous accueillir, bonjour Marc bonjour et merci de venir jusqu'\u00e0 nos portes, alors Marc, hier, on a d\u00e9couvert cet univers de la moutarde, \u00e7a c'est particulier, on associe beaucoup la moutarde \u00e0 Dijon, c'est presque comment dirais -je quelque chose de biblique, en tout cas, grav\u00e9 dans le marbre et et, paradoxalement, il y a presque plus de moutarde oui en tout cas de fabrication de moutarde \u00e0 Dijon, quelle est la raison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:32) [87%] :\r\nLa production reste quand m\u00eame avant tout bourguignonnes, m\u00eame si des Moutardier, les fabricants de moutarde qui souvent appartient des grands groupes en groupes agroalimentaires ont conserv\u00e9 quand m\u00eame des des unit\u00e9s de production dans la r\u00e9gion autour de Dijon en contournant compte 3 sur Beaune : il y a maintenant plus uniquement que la moutarde Henri mais ce qu'il faut rappeler, c'\u00e9tait au d\u00e9but 19\u00e8me si\u00e8cle a beau il y avait 33 m\u00e8tres une tardive donc a une concentration effectivement forte et importante de la de la production de, de, de, de moutarde en France, la France est le 1er pays producteur de de moutarde en Europe, enfin en fabrique \u00e0 peu pr\u00e8s l'\u00e9quivalent de 90000 tonnes peut-\u00eatre 10000 tonnes de p\u00e2tes de moutarde en France, le 2\u00e8me, producteur en Europe, c'est l'Allemagne est suivie de du Royaume-Uni, voil\u00e0 donc est -ce fabrique des un petit peu de pays au monde le plus gros producteur au monde restant quand m\u00eame les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [76%] :\r\n-il des pays r\u00e9fractaires \u00e0 la moutarde de Dijon par sa force et -ce que a dit culture qui accepte moi ce genre de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:39) [86%] :\r\nOui, il y a certains consommateurs qui pr\u00e9f\u00e8rent des moutardes beaucoup plus, beaucoup plus douce, alors que le consommateur suisse par exemple qui pr\u00e9f\u00e8rent de moutarde, un petit peu, un petit peu moins forte, puis des condiments que d\u00e8s que d\u00e8s moutarde les Allemands aussi consomment beaucoup de moutarde douce principalement association avec des, des, des charcuteries ou voire m\u00eame aussi des des produits des moutarde, un petit peu sucr\u00e9 sur d'autres continents sur d'autres continents, on en revient de plus en plus aux produits traditionnels moutarde de Dijon, avec une recette traditionnelle et avec des moutardes plut\u00f4t plut\u00f4t forte, parce que ceci caract\u00e9rise en fait une moutarde de Dijon, une part de Dijon qui est douce, c'est une plagiat c'est c'est pas, c'est pas une v\u00e9ritable moutarde disait moutarde de Dijon doit extra fortes, elle doit piquer alors bien s\u00fbr cette force att\u00e9nuer avec le temps une tarte est fra\u00eeche puis craint davantage qu'une de qui a plusieurs mois de du conditionnement, mais en tout cas \u00e0 travers le monde, on a de plus en plus de consommateurs qui aime les moutardes vraiment authentique, traditionnel, telles qu'elles \u00e9taient fabriqu\u00e9es auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:46) [90%] :\r\nUne m\u00e9thode de fabrication qui a chang\u00e9, hein, qui doit \u00eatre rentable qui doit \u00eatre novatrice, on le voit, on est dans votre, dans votre magasin il y a \u00e9norm\u00e9ment de vari\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes, je crois, j'ai m\u00eame vu \u00e0 Dijon, de la moutarde aux morilles t\u00f4t donc pour dire \u00e7a va tr\u00e8s, tr\u00e8s loin dans l'originalit\u00e9 mais aussi, moi j'ai l'impression qu'on a, on en train de faire le grand \u00e9cart, c'est-\u00e0-dire qu'on a des consommateurs qui veulent de la tra\u00e7abilit\u00e9 qui veulent une qualit\u00e9 tout \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte cher et vous avez dans votre magnifique boutique un distributeur de Punta neuro- perd de l'argent et ce genre de choses un Euro le Punta. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:15) [88%] :\r\nNon, parce que effectivement le pour et et tr\u00e8s petit, c'est un petit pot 25 grammes proportion alors c'est vrai qu'on n'a pas beaucoup de marge dessus et \u00e7a permet de conqu\u00e9rir de nouveaux consommateurs, parce que le fait de pouvoir consommer ce ce produit \u00e0 l'occasion de d'inviter \u00e0 d\u00eener dans un restaurant ou m\u00eame dans dans un avion, parce qu'on vend beaucoup aussi \u00e0 certaines compagnies a\u00e9riennes, ces petits proportion 25 grammes \u00e7a fait conna\u00eetre la marque et \u00e7a nous permet, apr\u00e8s que le consommateur ach\u00e8te des gros hein, donc on va peut-\u00eatre passer \u00e0 la d\u00e9gustation oui alors d\u00e9j\u00e0 par rapport au ce que vous voulait direz concernant les les moutardes aromatis\u00e9es c'est pas une mode actuelle, \u00e7a a toujours exist\u00e9 d\u00e9j\u00e0 au Moyen-Age on associer les graines ADA des d\u00e9sirs comme Estragon on associ\u00e9 les graines de moutarde au miel on ou ou alors le poivre bouge beaucoup plus apte apr\u00e8s plus tard parce que, voil\u00e0 qu'elle est all\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque des des grandes d\u00e9couvertes, effectivement on a associ\u00e9 des \u00e9pices aussi \u00e0 la moutarde mais cette volont\u00e9 d'associer des graines de moutarde \u00e0 d'autres ingr\u00e9dients, \u00e7a fait partie de l'histoire de de la moutarde et et alors, bien s\u00fbr, parfois au cours des d\u00e9cennies, les consommateurs sont moins sensibles \u00e0 ces vari\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes mais aujourd'hui, le consommateur s'aper\u00e7oit qu'la moutarde, c'est un produit qui est sain, c'est un produit qui est naturel, c'est bien meilleur que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:34) [81%] :\r\nSi est pas calorique, oui, qui n'est pas que l'enqu\u00eate sur le poids, la mayonnaise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:38) [88%] :\r\nQui n'est pas, qui n'est pas tr\u00e8s cher, plut\u00f4t que d'acheter toutes ces sources qui sont toutes faites, l\u00e0 on a vraiment un produit authentique, traditionnel qui nous sert de de base pour faire des sauces ou m\u00eame des comme \u00e7a tr\u00e8s souvent les consommateurs utilisent ce produit comme ingr\u00e9dient et ensuite ils g\u00e8rent incorpore, soit pour une vinaigrette, une bonne huile de bon vinaigre ou voire m\u00eame pour faire des sauts chaude ou froide avec un peu de cr\u00e8me fra\u00eeche ou voil\u00e0 les cr\u00e8mes all\u00e9g\u00e9es, on peut faire plein plein une chose avec la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:04) [83%] :\r\nY aura souvenir par rapport \u00e0 \u00e7a une fois, je d\u00e9barque en France, la m\u00e8re d'un ami, vous avez pr\u00e9par\u00e9 juste juste un steak ou une bavette juste un morceau de baguette fra\u00eeche et un pot de moutarde est un peu le gros sel sur de la viande c'\u00e9tait divin, ce n'est pas sp\u00e9cialement tous ses patients r\u00e9paration tous les produits \u00e9taient bons et associ\u00e9, \u00e7a reste la petite Madeleine de prouver. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:24) [85%] :\r\nPhilippe exactement juste pour rappel par rapport \u00e0 nos auditeurs la moutarde, elle est compos\u00e9e de quoi quels sont leurs points principaux, alors on l'a dit d\u00e9grad\u00e9 moutarde tarde alors pour faire de la moutarde ici en Bourgogne acquise la pratique \u00e0 je ne sais avoir incit\u00e9 \u00e0 qui est une graine de moutarde brune, moi ce que je ne sais a donc chez l'on incorpore cette mati\u00e8re premi\u00e8re en abondance et ensuite on a des liquides des dilutions, donc il a ceux qui sont constitu\u00e9s de de vinaigre \u00e9galement de de de vin blanc, d'eau et puis un petit peu de petit peu de sel, donc tout \u00e7a est m\u00e9lang\u00e9 touiller et \u00e9cras\u00e9e \u00e0 la meule de Pierre chez falot et ensuite mal produit donc m\u00eame temps l'ancienne donc, selon le et conserv\u00e9e telle quelle ou alors aller tamis\u00e9e pour faire une p\u00e2te jaune, film qui est la moutarde de Dijon, la moutarde Dijon attention c'est une c'est une recette, hein, c'est pas une appellation d'origine, contrairement \u00e0 la moutarde de Bourgogne qui elle est une une indication g\u00e9ographique prot\u00e9g\u00e9e, donc qui garantit au consommateur l'origine de fabrication de cette moutarde qui peut \u00eatre fabriqu\u00e9e exclusivement Bourgogne les ingr\u00e9dients qui constituent cette pas de moutarde qui sont des graines 100 pourcent bourguignonnes et puis du vin blanc aligot\u00e9 Bourgogne \u00e0 plus de 16 pourcent, donc on est vraiment sur un produit authentique avec un signe de qualit\u00e9, avec cette cette d\u00e9nomination faire de Bourgogne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [76%] :\r\nBonjour, une mission Biron \u00e9tait une suisse film nous Dijon je vois qu'il y a beaucoup d'Chocolaterie de Bourgogne c'est tr\u00e8s populaire ici aussi chaud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:51) [79%] :\r\nQue la ah oui beaucoup tr\u00e8s beaucoup des meilleurs qu'en Suisse, ben je pr\u00e9f\u00e8re supplante pour quelle raison de trouver grand mus\u00e9e gratuit pour moi personnellement. \r\nEst plus raffin\u00e9e, c'est pas, c'est peut-\u00eatre parce que l\u00e0 vous avez achet\u00e9 quoi. \r\nAu Mali, les escargots de ce club oui mais avec de l'ail et du persil, le non choc pralin\u00e9 ou chocolat blanc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:22) [81%] :\r\nOn va diviser ce concours de Bourgogne et du persil les de l'oeil \u00e0 la \u00e0 la de Saft donc pas mettent du beurre du de la ville, per\u00e7ue sur les escargots, chocolats Alain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:34) [81%] :\r\nEscargots ne les coquilles est vrai qu'il faut acheter image les limaces copies ferveur de l'escargot de l'ail, du persil, puis du beurre, merci beaucoup \u00e0 la derni\u00e8re mesure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [73%] :\r\nEh bien en t\u00eate, avec Marc des Arm\u00e9niens responsable de moutarde Fallot ah bon, pas loin, Dijon dans la boutique et de Dijon inhumain Bianca Dijon la moutarde, enfin le moutarde de falot et qui conna\u00eet le petit, oui, mais on va la go\u00fbter, presque, c'est le slogan fait publicit\u00e9 mais voil\u00e0 \u00e7a pouvait \u00e9ventuellement s'appliquer \u00e0 toi Philippe exactement vous pendant une photo de cette belle plaque \u00e9maill\u00e9e plaques m\u00e9tallique ou on rend la publicit\u00e9 Fallout fabrique ici conna\u00eet le petit voil\u00e0 c'est super \u00e0 l'attaque Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:25) [84%] :\r\nJ'aimerais que pour chaque moutarde il y en a une, 2, 3, 4, 5, 6, E pour laisser moutarde \u00e0 chaque fois une recette une inspiration diff\u00e9rente pour le chef de cuisine que tuer, merci d'\u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s de ce jeu marche esp\u00e8re que tu vas me donner un coup de main pas commencer forc\u00e9ment par la plus forte que \u00e7a se pas Boniver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:40) [90%] :\r\nLa moutarde Bowen c'est une moutarde on qui est un pourcentage de vin blanc aligot\u00e9 tr\u00e8s important, \u00e7a veut dire quoi aligot\u00e9 le vin blanc aligot\u00e9 c'est un c'est pas joli voter et avait produit exclusivement ici en Bourgogne ce ce vin est un vin blanc qui a pris, qui est plut\u00f4t raisonnables qui convient parfaitement bien, alors on commence par quoi Marc commence par la moutarde de Bourgogne IGP, donc cette moutarde, c'est un petit peu le produit phare de notre maison, parce que c'est un produit qui est fabriqu\u00e9 exclusivement avec des graines de Bourgogne 16 pourcent de vin blanc aligot\u00e9 de Bourgogne et puis il y a la garantie de que ce produit fabriqu\u00e9 aussi transform\u00e9 dans notre belle r\u00e9gion, c'est pour \u00e7a d'ailleurs qu'on a ce petit logo bleu et jaune qui est un signe de qualit\u00e9, qui reconna\u00eet les produits qui ont un certain savoir- faire r\u00e9gional ou local, c'\u00e9tait un signe de qualit\u00e9 qui est reconnue par par l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:41) [88%] :\r\n\u00e0 l'image de l'oenologie, y a -t-il des m\u00e9thodes de d\u00e9gustation moutarde logique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:46) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, tout d\u00e9pend du moment de la journ\u00e9e, finalement c'est meilleur de d\u00e9guster en fin de matin\u00e9e, juste avant le d\u00e9jeuner, parce que \u00e7a d\u00e9veloppe l'app\u00e9tence aussi la moutarde voil\u00e0 donc \u00e7a \u00e7a d\u00e9veloppe un petit peu le papier en vid\u00e9o, l'envie de manger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:01) [90%] :\r\nOn se retrouve \u00e0 table, il y a du pain frais qui arrive, il y a un petit pot de moutarde et on commence \u00e0 taper dedans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:05) [91%] :\r\nVoil\u00e0, et puis apr\u00e8s c'est comme \u00e7a qu'on qu'on mange davantage, 10 ans apr\u00e8s on retrouve non mais oui c'est vrai il faut consommer de fa\u00e7on raisonnable avec avec mod\u00e9ration comme comme tout bon produit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:18) [84%] :\r\nBen moi j'ai, je vous donne une petite recette par rapport \u00e0 sa pr\u00e9face un peu impressions \u00e0 mes impressions, elle est tr\u00e8s int\u00e9ressante : elle addictives, en fait, parce qu'au d\u00e9but on a quand m\u00eame c'est c'est le matin, je vais go\u00fbter de la moutarde, on n'est pas forc\u00e9ment super motiv\u00e9 mais c'est super int\u00e9ressant, puis c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a fait saliver, c'est un exode sur debout, hein, on est en mer, on a envie d'aller plus loin quoi donc c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, h\u00e9 bien vous fait un petit filet d'agneau, vous allez chez votre boucher vous achetez un filet d'agneau et ce filet d'agneau bien s\u00fbr cette poire boule assaisonner n'\u00e9tait pas d'herbe, vous le faites colorer dans une po\u00eale bien bien color\u00e9 et vous mettez au frigo, une fois qu'il est juste coloris c'est compl\u00e8tement une fois qu'il est compl\u00e8tement refroidi, vous le badigeonner un tout petit peu ce type de moutarde, je verrai bien ce type de moutarde et puis vous l'enveloppe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:58) [80%] :\r\nC'est dans c'est un peu de de p\u00e2te feuillet\u00e9e ou m\u00eame une p\u00e2te bris\u00e9e envelopper un peu comme on pourrait faire Philippeville une tonne et vous le cuisez au four \u00e0 108 ans degr\u00e9s pendant 15 minutes, et vous allez voir que votre viande sera ros\u00e9 \u00e0 coeur et on aura la p\u00e2te croustillante, il en aura 7 coupures qui va juste faire le joint entre la p\u00e2te et l'avion avec ce qui ne va pas, ce qui rend malheureux br\u00fblant tout \u00e7a, r\u00e9duisons les blessures r\u00e9duit sont ensemble nos fractures. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:04) [68%] :\r\nLes reproches, l'homme et la Vend\u00e9e j'ai bien artifice si l'on jette de dans l'habitude factice \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:52) [76%] :\r\nCeux qui ne consommaient soyons pyromane des entraves qu'on avait nos regrets des \u00e9tincelles chagrin Foley de si\u00e8ges remords st\u00e9rile fum\u00e9e inutile dans le brasier et ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:14) [74%] :\r\nDijon : Dijon, non j'en j'en dis Jean Jean Jean dit Jean j'en dis j'en j'en dis, c'est ce que j'dis -je, on dit merci gentil, c'est un plaisir Bille t\u00eate \u00e0 Dijon chez des Arm\u00e9niens, l'empereur de la moutarde bille en t\u00eate, du lundi au vendredi 9 heures 30, 10 heures c'\u00e9tait la 2\u00e8me lev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:42) [72%] :\r\nSession de moutarde, ici, \u00e0 10 jours moutarde Rifaat alors avec Marc des Arm\u00e9niens qui nous propose une 2\u00e8me s\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:49) [86%] :\r\nAlors oui, on peut d\u00e9guster maintenant une texture totalement diff\u00e9rente qui est une texture de moutarde \u00e0 l'ancienne de moutarde en grains ou la les les graines sont \u00e9cras\u00e9s grossi\u00e8rement \u00e0 la meule de Pierre et la PAC n'est pas tamis\u00e9, donc vous avez encore du t\u00e9gument les Corses de la graine pr\u00e9sente alors la texture diff\u00e9rente on bouche comme vous confectionner une Sochaux quelque chose, voil\u00e0 dans un plat, \u00e7a vous donne des marquant qui peut constituer des camps de la la graine moutarde et c'est c'est tr\u00e8s go\u00fbteux, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able g\u00e9n\u00e9ralement beaucoup moins forte, elle est g\u00e9n\u00e9ralement un peu moins forte de de par la pr\u00e9sence des corps de la graine et voil\u00e0 o\u00f9 on en exporte \u00e9norm\u00e9ment au Japon par exemple, puisque c'est la moutarde favorite des Japonais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:33) [93%] :\r\nL'impression que c'est moins pour d\u00e9guster en accompagnement que pour peut-\u00eatre la cuisine et non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:37) [87%] :\r\nOn peut faire les 2, hein, c'est davantage de des motards, c'est qu'on peut cuisiner ou alors on peut les consommer telle quelle, moi je suis les 2 jeu on a surtout le r\u00e9flexe aussi de consommer la moutarde avec les viandes mais grave erreur on peut consommer aussi a \u00e9t\u00e9 fromage avec le poisson si rien du meilleur que un grave l'acc\u00e8s par exemple de de saumon avec une fine couche de moutarde \u00e0 l'ancienne, \u00e7a va parfaitement bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:04) [91%] :\r\nPhilippe, ils vont \u00e0 la rescousse avec sa recette concernant la moutarde \u00e0 l'ancienne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:08) [83%] :\r\nMais la moutarde ancienne moi je je m\u00e9prise cette moutarde j'ach\u00e8terai d\u00e9j\u00e0 un fromage frais de brebis ou de ch\u00e8vre peut-\u00eatre de brebis, la chef, c'est un peu fort, vous l'\u00e9crasez \u00e0 la fourchette et pour ajouter un peu de moutarde en grains dedans, vous faites une Patass\u00e9 soyeuses ou pouvez presque la rallonger avec un peu de cr\u00e8me pour qu'elle soit vraiment soyeuses et voulait adresser \u00e0 la quenelle fait une quenelle 2 cuiller\u00e9es vous l'adressez sur une tranche de pain d'\u00e9pices, que vous avez tous c'\u00e9tait vous mettez une petite herbe fra\u00eeche dessus et vous verrez, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s sympa, pas mal, c'est de la haute voltige ah oui je suis motiv\u00e9, c'est super int\u00e9ressant c'est vraiment bon comme pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:38) [87%] :\r\nLa suite d'une moutarde au poivre Vert marre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:41) [82%] :\r\nOui le le alors ce soir, ce n'est pas de Madagascar, parce que c'est un poivron Vert qui est fruit\u00e9, qui est tr\u00e8s go\u00fbteuse et ses produits c'est fabriqu\u00e9 sur une base de moutarde de Dijon, et \u00e7a c'est excessivement bon avec soin malgr\u00e9 canard servir oser, voire m\u00eame avec un peu de moutarde de pr\u00e9voit bien qu'un peu de cr\u00e8me fra\u00eeche pour verser de Suisse et c'est tr\u00e8s bien, voire m\u00eame avec une c\u00f4te de boeuf, c'est ainsi \u00e9tait d\u00e9licieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:12) [95%] :\r\nPhilippe la d\u00e9gustation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:17) [87%] :\r\nBonne super seule superbe et tu sais quoi, je l'avais r\u00e9agi l'arr\u00eat mettre un peu de cr\u00e8me fouett\u00e9e de d'un un tout petit peu de cr\u00e8me fouett\u00e9e et je servirai s'assure \u00e0 moins au chocolat et ce serait tr\u00e8s tr\u00e8s parlant : un tout petit peu sur un mode au chocolat et puis sur ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s bien parce qu'il y a ce c\u00f4t\u00e9 fruit\u00e9, je sais pas pourquoi d'ailleurs il y a ce c\u00f4t\u00e9 fruit\u00e9 qui ressort et et \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant pour pas trop bien s\u00fbr, mais il faut pas h\u00e9siter \u00e0 aller dans des tonalit\u00e9s sucr\u00e9 avec des produits pour lesquels on n'a aucune id\u00e9e, au d\u00e9part, allez -y, faites -vous plaisir, faut pas trop en mettre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:50) [77%] :\r\nMoutarde et fromages certains mais de la fondue moutarde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:54) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, apr\u00e8s, comme le disait tr\u00e8s justement marquantes on chauffait un produit on perd ces mol\u00e9cules volatiles qui qui sont aromatiques et alors apr\u00e8s il faut voir dans la fondue mais oui tout \u00e0 fait dans la fin du mois j'pris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:06) [84%] :\r\nMais avec le fromage, \u00e7a va tr\u00e8s bien, un bon Emmenthal suisse ou un bon a bon compter avec une pointe de de moutarde de type Dijon ou de Bourgogne, c'est excellent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:16) [83%] :\r\nMoi je fais \u00e7a parfois que du gruy\u00e8re je trouve du gruy\u00e8re de la moutarde disons extra fortes Thomas plaide pour un malade mental et je trouve que c'est tr\u00e8s bon \u00e7a r\u00e9hausse compl\u00e8tement, il y a c\u00f4t\u00e9 piquant moi voil\u00e0 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:27) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait dans les go\u00fbts et les couleurs sont dans la nature, merci tr\u00e8s diplomate non mais c'est bon, c'est int\u00e9ressant ce bout de poivron Vert voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:34) [87%] :\r\nIl va bient\u00f4t terminer, le portier de moutarde ou pas vrai, on va passer \u00e0 un autre pot car le temps nous presse commune molle sur une graine de moutarde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:42) [86%] :\r\nJ'\u00e9tais surpris parce que je m'attendais pas \u00e0 une d\u00e9gustation comme \u00e7a, j'entendais me faire arracher la bouche le matin comme \u00e7a va venir 10 heures non mais \u00e7a va encore, c'est G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:50) [76%] :\r\nBonjour Marc de plus r\u00e9gionale qui tarde Cassis de Dijon et une part de panique du du jour : bonjour, je recherche des expressions typiquement dijonnaise, 10 jours, d'o\u00f9 d'abord l'action aussi d'\u00eatre un pompier doit donner \u00e0 des gens non non c'est bien aussi, on a une part toutes les locaux en Haute-Savoie, la moutarde vous montent aux oreilles c'est la moutarde et du mont Falloux repr\u00e9sent\u00e9e par marque des Arm\u00e9niens marque des Arm\u00e9niens l'Aznavour, de la moutarde peut-\u00eatre d\u00e9gustation go\u00fbteurs de Cassis par Philippe Yvon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:38) [85%] :\r\nExactement, j'aime d\u00e9guster la moutarde Cassis de Dijon et \u00e7a confirme ce que je pensais comme un peu la moutarde au poivre Vert, c'est-\u00e0-dire ce sont des ar\u00f4mes qui sont, qui sont tr\u00e8s subtils qui est qui se pourrait \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant en combinaison avec des ar\u00f4mes de chocolat donc ni c'\u00e9tait pas fait un boulot, chocolat, un peu de cr\u00e8me fouett\u00e9e pour ajouter juste un peu de moutarde au Cassis de Dijon ou au poivre Vert mais jusqu'il faut savoir que ce soit subtil poser \u00e7a se retrouver au chocolat, h\u00e9 bien, vous verrez que vous allez tr\u00e8s surpris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:05) [86%] :\r\nLa moutarde, aucun syst\u00e8me moutarde au pouvoir, la moutarde ou un blanc, on peut comprendre mais la moutarde ou pain d'\u00e9pice, on n'est pas dans l'abstraction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:11) [85%] :\r\nNon, au contraire, il y a une tr\u00e8s belle association go\u00fbt et en saveurs avec la subtilit\u00e9 de des \u00e9pices qui composent ce pav\u00e9 dijonnais, qui a \u00e9t\u00e9 vraiment une sp\u00e9cialit\u00e9 depuis depuis toujours en incorporant plus de de ce qu'un \u00e9pisode de Dijon du miel \u00e0 l'int\u00e9rieur, nous allons vous vous associez pas du pas de piste, c'est sur les \u00e9pices du pain d'\u00e9pice si si on incorpore du du pain d'\u00e9pice Petitjean qui fabriqu\u00e9 ici sur Dijon, donc c'est une poudre de panique puis on re\u00e7oit les palais de sant\u00e9 on les broie, on obtient donc une une poudre de paindepices qu'on incorpore \u00e0 cet moutarde associ\u00e9 avec les \u00e9pices qui composent le pr\u00e9cipice les extraits naturels d'oranges, du miel et \u00e7a donne un \u00e9quilibre extraordinaire \u00e0 cette c'est pas de moutarde c'est c'est d\u00e9licieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:58) [76%] :\r\nMais soyons font pas partir dans l'absurde, pourquoi pas faire une moutarde ou entrec\u00f4te une moutarde ou saucisse une moutarde ou fromage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:06) [84%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que l\u00e0, en partie vraiment l\u00e0 quelque chose de trop dirigiste, il faut laisser aux gens la la la possibilit\u00e9, j'\u00e9coutais Marc parler de de magret de canard, effectivement moi avec une moutarde comme \u00e7a j'ai j'essaierai m\u00eame un poisson de qu'un poisson avec un go\u00fbt un peu plus, un peu plus prononc\u00e9, peut-\u00eatre qu'un poisson de mer ou pas des pistes et puis alors c'est l'Open, et puis je vais vous dire vous avez tous une terrine en porcelaine dans votre nom si vous achetez de la barre de de Peaux-Rouges une autre quoi boucher les journaux bact\u00e9rie non pas de Boucherville vos supermarch\u00e9s vos chemises et votre moule et vous rajoutez debout, chemise, c'est-\u00e0-dire que vous tapisser votre moule de sept Bardot pour couper tr\u00e8s fine que votre boucher vous aura pr\u00e9par\u00e9, c'est tr\u00e8s simple \u00e0 faire, en plus, ensuite, vous pr\u00e9parez une terrine de foie de volaille \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e7a vous avez achet\u00e9 du football et que vous allez passer au tamis et vous ajoutez la m\u00eame quantit\u00e9 de saindoux liquide pas chauff\u00e9 que vous allez incorporer d\u00e9licatement au fouet \u00e0 cette pur\u00e9e et finalement de voisins bien s\u00fbr le soir retrouvent du travail, donc vous m\u00e9langez \u00e0 quantit\u00e9 \u00e9gale le saindoux liquide avec le la pur\u00e9e de foie de volaille, vous savez, \u00e0 13 grammes de sel vous rajoutez un bon point, vous cuisez \u00e7a allait, \u00e7a d\u00e9pend, on va dire \u00e0 peu pr\u00e8s 20 minutes par centim\u00e8tre d'\u00e9paisseur de terrines, vous rajoutez encore 20 minutes par rapport \u00e0 la terrine, elle- m\u00eame, une fois que ces refroidi attendait peut-\u00eatre une semaine avant de la consommer et vous mangez cet moutarde en compagnie sur un bon pain, vous allez voir que c'est juste \u00e0 tomber. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:24) [85%] :\r\nNous arrivons au terme de c'\u00e9tait mission ici et l\u00e0, moutarde, Rifaat Noah Dijon, rue de la Chouette Philippe et je crois que le moment est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:30) [93%] :\r\nDe me remplacer et de go\u00fbter ce qui arrache tout, voil\u00e0 ce que j'ai compris, elle est dans le coin, elle est juste au bout l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:35) [88%] :\r\nOnt mis dehors parce qu'il y a risque d'explosion et c'est toi qui prend le relais, allez, soyons fous, on va \u00e9couter en m\u00eame temps Philippe comme \u00e7a on on va pouvoir \u00eatre simultan\u00e9e apr\u00e8s 3 2 1. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:51) [74%] :\r\nOn le voit bien, \u00e7a va monte au nez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:58) [76%] :\r\nAlzheimer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:01) [85%] :\r\nFaut dire que les pr\u00eachant donc c'est pour \u00e7a, plus de moutarde fra\u00eeche pel\u00e9e forte la seconde moutarde de Dijon traditionnelle f\u00eate au vinaigre et avec toute la, la, la force et le comme on dit le mordant de de la moutarde, \u00e7a serait possible d'envisager moutarde encore plus forte apr\u00e8s vous savez c'est dame Nature qui d\u00e9cident parfois selon les ann\u00e9es de r\u00e9colte, vous avez des graines avec une teneur en en essence de moutarde, plus ou moins importantes, on cherche pas du tout \u00e0 \u00e0 ma\u00eetriser cette force mais il doit s'exprimer, naturellement, en fonction de ce que nous donne dame nature Marc juste pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:35) [95%] :\r\nPour r\u00e9capituler un peu par rapport \u00e0 cette d\u00e9couverte du monde de la moutarde si en tant qu'auditeur si on veut choisir une bonne partie la fra\u00eecheur qui est important. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:43) [81%] :\r\nOui, si vous avez une de extra fortes une qui qui fait pleurer, tenez, il faut regarder les dates et on on met une des duos comme qu'on appelle \u00e7a une date limite musculation petit m\u00f4me il y a 18 mois, voil\u00e0 donc \u00e7a, \u00e7a donne une question consommateurs sur la date de production d'un peu de moutarde et bien merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:02) [88%] :\r\nMerci du jeune mais en fait d\u00e9guster toutes ses moutarde, l\u00e0 j'ai les poils du nez qui frise maintenant mais c'\u00e9tait assez surprenant parce que je m'attendais vraiment quelque chose de tr\u00e8s violents et non il y a beaucoup d'ar\u00f4me, il y a beaucoup de, de, de, de voyages qui sont propos\u00e9s \u00e0 travers ses diff\u00e9rentes moutarde, merci \u00e0 Marc nous avons recul\u00e9 aujourd'hui, merci \u00e0 toi du jeune et puis \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:17) [86%] :\r\n\u00e0 demain iront voir le bottier Duval. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:20) [83%] :\r\nExactement le bo\u00eetier du vote qui est la particularit\u00e9 de reproduire je crois les chaussures de Charlie Chaplin qui sont expos\u00e9es au Mus\u00e9e Chaplin on bouclera la boucle merci beaucoup Marc d\u00e9sormais merci visite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:13) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:18) [64%] :\r\nBien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:37) [92%] :\r\nLa premi\u00e8re, il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T09:14:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95F2467C-89FB-42B0-A4BA-898C0999838B", "internalArchiveId": "95F2467C-89FB-42B0-A4BA-898C0999838B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "CUISINES CHUV 4/5 - De la toque \u00e0 la cravate", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier, Patrice\r\nPatrice Didier, la cinquantaine, est le grand chef des cuisines du CHUV. Si techniquement il ne met plus la main \u00e0 la p\u00e2te, c'est parce qu'il est trop occup\u00e9 \u00e0 ses t\u00e2ches de manager. R\u00e9solution de conflits, n\u00e9gociations de salaire, visites surprises, d\u00e9gustations, commission des menus: il court du soir au matin, sans oublier de saluer ses brigades.\r\nReportage: Pauline Vrolixs\r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: Marc Giouse\r\n\r\n* * Patrice Didier, la cinquantaine, est le grand chef des cuisines du CHUV. Si techniquement il ne met plus la main \u00e0 la p\u00e2te, c'est parce qu'il est trop occup\u00e9 \u00e0 ses t\u00e2ches de manager. R\u00e9solution de conflits, n\u00e9gociations de salaire, visites surprises, d\u00e9gustations, commission des menus: il court du soir au matin, sans oublier de saluer ses brigades.\r\nReportage: Pauline Vrolixs\r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: Marc Giouse", "durationSec": 1562, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9219623", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 18.01.2018", "CUISINES CHUV 4/5 - De la toque \u00e0 la cravate / VAC_2018-01-18T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 18.01.2018", "CUISINES CHUV 4/5 - De la toque \u00e0 la cravate / VAC_2018-01-18T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Patrice Didier, la cinquantaine, est le grand chef des cuisines du CHUV. Si techniquement il ne met plus la main \u00e0 la p\u00e2te, c\u02b9est parce qu\u02b9il est trop occup\u00e9 \u00e0 ses t\u00e2ches de manager. R\u00e9solution de conflits, n\u00e9gociations de salaire, visites surprises, d\u00e9gustations, commission des menus: il court du soir au matin, sans oublier de saluer ses brigades.\n\n\nReportage: Pauline Vrolixs\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: Marc Giouse", "Patrice Didier, la cinquantaine, est le grand chef des cuisines du CHUV. Si techniquement il ne met plus la main \u00e0 la p\u00e2te, c\u02b9est parce qu\u02b9il est trop occup\u00e9 \u00e0 ses t\u00e2ches de manager. R\u00e9solution de conflits, n\u00e9gociations de salaire, visites surprises, d\u00e9gustations, commission des menus: il court du soir au matin, sans oublier de saluer ses brigades.\n\n\nReportage: Pauline Vrolixs\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: Marc Giouse"], "variantIds": ["ece-9219624", "ece-9219623"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:16Z", "speechToTexts": ["26.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [84%] :\r\nAu bureau, toujours la porte ouverte, ok pourquoi toujours la porte ouverte justement que les gens puissent venir sans avoir frapp\u00e9 la peau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [97%] :\r\nDonc la particularit\u00e9 aussi de. \r\nDe votre job, c'est de pas vraiment du rock et directement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des cuisines, vous avez le droit \u00e0 un bureau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [84%] :\r\nExcentr\u00e9 en fait ben \u00e7a \u00e7a donne la libert\u00e9 \u00e0 chacun. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:23) [83%] :\r\nPouvoir venir dans mon bureau et pouvoir s'exprimer sans que, il y a une m\u00e9disance en disant : tiens, il est moins cher qu'est -ce qui va lui dire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:00:44) [95%] :\r\nUne plong\u00e9e dans les cuisines du. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:01) [92%] :\r\nBonjour, avant- dernier \u00e9pisode de cette plong\u00e9e dans les cuisines du CHUV depuis lundi, on navigue dans ce restaurant g\u00e9ant et on va du plongeur au chef de cuisine de l'employ\u00e9 de la cha\u00eene des plateaux repas jusqu'au sommet de cette PME de la restauration hospitali\u00e8re au sommet, justement, il y a Patrice Didier, le grand chef des cuisines du CHUV il a la cinquantaine il a cuisin\u00e9 dans des restaurants prestigieux \u00e0 Z\u00fcrich, en Angleterre, \u00e0 Varsovie, mais ne l'imaginait pas en toque et veste blanche devant ses fourneaux non aujourd'hui, il est \u00e0 100 pourcent un manager et plus du tout un cuistot son boulot n\u00e9gocier des salaires test\u00e9 des plats nouveau animer la commission des menus r\u00e9soudre des conflits effectuer des visites surprises sur les 7 sites de l'h\u00f4pital universitaire Vaudois dot\u00e9s chacun d'une unit\u00e9 de restauration voici de la toque \u00e0 la cravate, un reportage de Pauline Vrolixs, r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [80%] :\r\nBonjour, bonjour, bon tout \u00e7a c'est bien viendra messieurs bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [59%] :\r\nTracklisting et sont si \u00e7a les pas travail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [79%] :\r\nEn fait, environ entre 250 300 repas le midi c'est ferm\u00e9 le soir c'est pas restons qui le soit vous \u00eates fait Toubon aujourd'hui, j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [91%] :\r\nParce que vous portez pas la cravate d'habitude non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [79%] :\r\nMais il y avait des cuisines dessus, c'est pour \u00e7a qu'on ne voit pas, c'est pour \u00e7a que porte toujours \u00e0 cravate quand vous portez la cravate parce que ben je demande un et porter tour de coups. \r\nDans tout \u00e7a une sorte de foulard attach\u00e9 autour du cou, ce qui, tous, de se fait partie de l'habitude in et puis comme je suis pas toujours en cuisine, j'ai pas toujours avec des cuisines, c'est aussi en disant, ben moi aussi j'ai j'ai montr\u00e9 c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [77%] :\r\nLe 34 casseroles ancienne qui ne sont plus compatibles induction et on appelait ce monsieur, on va, on va, je peux rien il faut emp\u00eacher assure donc \u00e7a, qu'est ce que j'en fait un \u00e9crivain, c'est celle -l\u00e0, on est vraiment parce qu'il faut au mat\u00e9riel niveau au niveau justement avec la nouvelle cuisine, on a mais c'est c'est arriv\u00e9 oui y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:48) [73%] :\r\nPour moi, c'\u00e9tait bon, je peux parler tous les et pays. \r\nLes \u00e9valuations annuelles toute la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [88%] :\r\nL'\u00e9valuation, c'est l'abr\u00e9viation de quoi payer c'est une \u00e9valuation individuelle la plus grande qualit\u00e9 d'un chef pour vous monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:11) [89%] :\r\nCar beaucoup, je suis amer, il faut \u00eatre humain, il faut \u00eatre droit, je pense \u00e0 la maison quand il fait droit et expliquer aux gens, on est port\u00e9 \u00e0 travailler de plus en plus avec des gens de moins en moins qualifi\u00e9s avec du mat\u00e9riel techniquement tr\u00e8s complexe qui co\u00fbte cher dans m\u00eame dans les mandats, souvent dans des gens qui sont peu qualifi\u00e9s, donc il faut \u00eatre derri\u00e8re, il faut vraiment expliquer \u00e7a, il faut se mettre \u00e0 jour pour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:40) [70%] :\r\nTrois t\u00e9l\u00e9phone sonne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [69%] :\r\nTu veux d\u00e9placer la r\u00e9union \u00e0 demain de nos rapports d\u00e9\u00e7u par l\u00e0. \r\nAh oui, alors avant la commission de suivi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:01) [71%] :\r\nQui renvoie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [76%] :\r\nAucun merci ok, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [92%] :\r\nOn est dans un b\u00e2timent moderne avec je sais pas combien de tables mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:42) [84%] :\r\nLa \u00e0 environ 4 mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [97%] :\r\nAvec une ouverture sur une terrasse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:50) [73%] :\r\n\u00e0 dire et ce qui me va bien parce juste constamment Rossano comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 f\u00eat\u00e9 avec les 2 semaines avec pendant les mois, absence de Rossano avec que St\u00e9phane ou avec oui oui c'est oui, oui, bien s\u00fbr, obs\u00e9d\u00e9 quoi qu'il souligner tr\u00e8s bien merci aussi tr\u00e8s bien parce que j'ai dit c'est pas \u00e7a, c'est juste pour dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [82%] :\r\nJ'existe, il y a souvent vous dire j'existe, oui, souvent, \u00e7a vous pla\u00eet, fait tout se passe bien pour messieurs bonne journ\u00e9e revoir. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:39) [83%] :\r\nMais se fera rire personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [88%] :\r\nOui, si \u00e7a va quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [86%] :\r\nDire \u00e7a parce que je suis loin que je m'occupe pas de moi, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, lorsque le, le fait de venir juste dire bonjour sur une un site qui a un peu plus \u00e9loign\u00e9s, c'est donner la possibilit\u00e9 de pouvoir dire d'abord de quoi pour que l'appris des s\u00e9ances sont planifi\u00e9es, mais comme j'\u00e9tais sur le site non je pense que saluer et puis il y avait quelque chose \u00e0 signaler qui va pas sur la journ\u00e9e d'hier sur la semaine et on peut trouver une solution, je peux prendre du temps pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:14) [91%] :\r\nEt puis faire avancer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:17) [83%] :\r\nVoil\u00e0 c'est pas comme si vous \u00e9tiez pr\u00eat dans les a surpris au 1er du petit d\u00e8j n'\u00e9tait pas franchement comment dire pendu, pas du tout, mais leur vous \u00e7a vous permet aussi de garder un oeil aussi pour voir si un dysfonctionnement vous passer la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:31) [82%] :\r\nUn peu en mode furtif mode furtif ont pas ai pass\u00e9 juste ce qu'il fallait pour saluer des gens pour \u00eatre s\u00fbr que mais pas de de surveillants quelque part oui, quelque part, j'ai bien vu que la personne qui \u00e9tait propos\u00e9 aux salades faisait son travail avant d'aller. \r\nElle est la toute fonction faire dans son du travail sa pose c'est pas au m\u00eame moment et \u00e7a s'appelle respecter cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [88%] :\r\nLe client vient de sortir, on a l'arr\u00eat CHUV du m\u00e9tro \u00e0 ma gauche, se trouve le grand b\u00e2timent du CHUV. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:44) [91%] :\r\nMa\u00eetre en m\u00eame temps, jusqu'\u00e0 10000 personnes qui travaillent plus encore les passants c'est \u00e7a oui, \u00e0 peu pr\u00e8s 10000 personnes et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la route de nouvelles constructions, vous \u00eates derri\u00e8re le mus\u00e9e de la mode voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:59) [80%] :\r\nJe suis dans le b\u00e2timent devenu pignon 19. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:08) [94%] :\r\nDonc la particularit\u00e9 aussi de de votre job, c'est de pas avoir un bureau qui est directement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des cuisines, vous avez droit \u00e0 un bureau, on va dire ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:17) [70%] :\r\nExcentr\u00e9 Aix en fait \u00e7a, \u00e7a donne, c'est-\u00e0-dire \u00e0 chacun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:20) [90%] :\r\nPouvoir venir dans ce bureau dans mon bureau et pouvoir s'exprimer sans que. \r\nIl y a une m\u00e9disance en disant : tiens, il envoie chercher s'ils veulent dire, \u00e7a peut arriver, b\u00e2timent du pognon, on se dirige vers de bureaux, donc \u00e7a c'est un malade mental tr\u00e8s calme ne. \r\nBon bureau toujours l\u00e0, toujours la porte ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:51) [86%] :\r\nOk pourquoi toujours la porte ouverte justement pour que les gens puissent venir sans avoir \u00e0 frapper \u00e0 la porte est ouverte, on parlait de r\u00e9mun\u00e9ration dans le m\u00e9tro, vous m'avez dit je vais pas vous dire combien je gagne dans le m\u00e9tro parce qu'alors l\u00e0 on est dans votre bureau, qui cadre bien bien discret alors combien vous faites Patrice Didier, chef des cuisines du SUV avec 160 personnes sous vos ordres 7 b\u00e2timents hospitaliers 7000 repas par jour, alors le PAM, c'est que je sais pas si je crois donner mon salaire, je sais pas, je peux, je peux donner une \u00e9chelle combien votre \u00e9chelle faire au-del\u00e0 alors vous parlez annuel au-del\u00e0 de 100000 francs je mouille pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [74%] :\r\nBonjour comme \u00e7a au sein Morbihan ben voil\u00e0 c'est juste oui, savez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:43) [88%] :\r\nAlors moi je suis cuisini\u00e8re si on compte l'apprentissage que j'ai fini en 2004, \u00e7a fait donc 13 ans donc cuisini\u00e8re exp\u00e9riment\u00e9 voil\u00e0 exactement, objectif de votre rendez- vous du jour parce les de certaines choses qui ne vont pas Tim travaille et plus pr\u00e9cis\u00e9ment d'une personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:04) [84%] :\r\nVoil\u00e0 alors donc d'enlever les juger oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:08) [87%] :\r\nParce que vous, donc vous rendre quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:13) [76%] :\r\nVous avez indiqu\u00e9 que, non, juste, juste, Lucent, assure le Mali du chef, donc je viens voir parce qu'il s'est pass\u00e9 quelque chose, montrer 10 dernier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:23) [78%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:24) [91%] :\r\nUne \u00e9ni\u00e8me prise de t\u00eate, je pense qu'il se passe plus une semaine sans qu'il y a eu une histoire avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:32) [73%] :\r\nUn quoi justement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:35) [83%] :\r\nDes broutilles, mais il faut savoir qu'on fait fi de sa part c\u00e9d\u00e9 provocation Mbusa vous immodeste imposant Kim test qui a regarde jusqu'o\u00f9 je vais tenir parce que je prends beaucoup sur moi, j'aime beaucoup mon temps dans la poche. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:53) [74%] :\r\nOn va sur disputes, ce qui est des oiseaux au des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:57) [85%] :\r\nAlors, ben je je peux y aller, je peux dire ou pas des femmes Bailleul, des choses comme \u00e7a, mais des 2 c\u00f4t\u00e9s, ma par exemple vendredi, je me suis install\u00e9 \u00e0 mon poste de travail pour travailler, j'ai pos\u00e9 1000 trucs j'installe il arrive et en gros c'est pousse toi que je m'y mette, d\u00e9gage jeudi donc battu le dire en mais j'ai besoin de la place va bosser ailleurs et c'est syst\u00e9matiquement comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:24) [88%] :\r\nJ'ai pas la vague rose, hein, c'est pas rien, c'est un lieu de travail, c'est-\u00e0-dire que si vous vous \u00eates mal \u00e0 l'aise si \u00e7a si \u00e7a vous \u00e7a p\u00e8se pour vous savez, c'est un peu son retravaill\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:36) [89%] :\r\nTout le temps \u00e0 fleur de peau, mais fait attention \u00e0 ce que tu dis et comment. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:40) [83%] :\r\nParent, vous auriez d\u00fb venir plut\u00f4t honn\u00eatement, vous aurez du plut\u00f4t parce que j'\u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai la prochaine \u00e9tape, c'est la boule au ventre j'permis tout 9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:49) [85%] :\r\nDistance vraiment depuis plusieurs semaines, j'ai pas envie de me lever le matin, je sais pas si vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:57) [61%] :\r\nNous, si vous a pas de. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:06) [94%] :\r\nC'est une accumulation. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:11) [83%] :\r\nEt souvent des des remarques, apr\u00e8s je n'ai pas forc\u00e9ment que c'est calcul\u00e9 que \u00e7a fait expr\u00e8s, mais des remarques ou il ne rabaissent devant les apprentis devant les autres coll\u00e8gues moi tout d'un coup, je me sens moi j'ai besoin d'\u00eatre une m\u00e8re d'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:26) [86%] :\r\nEt moi je suis tout \u00e0 fait on dans cette cuisine, on n'a pas tous le m\u00eame parcours, on n'a pas tout \u00e7a, ma maison, moi je fait que de la collectivit\u00e9, j'ai pas fait de grandes maisons, j'ai pas fait de restaurant, je connais pas forc\u00e9ment tout ce que les autres connaissent et j'ai l'impression que. \r\nSe sert de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:48) [95%] :\r\nComment expliquer. \r\nIl sait que j'ai des lacunes non, moi je suis conscient aussi elle joue l\u00e0- dessus. \r\nDes fois, il me dit que je dois aussi plus vite que je suis pas r\u00e9veill\u00e9e toutes des remarques que j'ai eu sa part mais sur pas sur 2 semaines en sur plusieurs mois est all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:10) [89%] :\r\nJ'ai dit mais moi depuis que je suis dans ce m\u00e9tier, c'est la premi\u00e8re fois qu'on me dit que je travaille lentement, j'ai jamais eu Stormare qu'auparavant, donc, est -ce que c'est peut-\u00eatre pas toi. \r\nQui, hors normes, enfin je dis pourquoi tu crois que c'est toi qui est dans la norme, j'ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e7a. \r\nC'\u00e9tait une grosse d\u00e9marche pour moi de venir l\u00e0, donc mon je l\u00e0, faut que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:35) [85%] :\r\nLorsqu'on se sent non \u00e9coutez c'est pas interdire et voir plus loin parce que je vais plus loin moi avec \u00e7a un rage, vous \u00eates, vous \u00eates mis dedans parce que pour moi, ben il y a clairement un autre probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:49) [96%] :\r\nOn comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:54) [80%] :\r\nMerci \u00e0 vous, n'aurait co\u00fbt\u00e9 surtout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:57) [93%] :\r\nC'est normal que vous \u00e9coute et puis c'est normal que vous puissiez venir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:09) [93%] :\r\nBonjour, comment allez- vous \u00e9coutez j'aimerais voir. \r\nJ'aimerais rencontrer dans mon bureau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:18) [93%] :\r\nCet apr\u00e8s- midi, attendez, je regarde juste que par rapport. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:26) [79%] :\r\nEscarpin 14 heures, c'est bon pour lui ou j'o\u00f9 il impose. \r\nDonc on fait un \u00e9cart, mon bureau. \r\n2 heures et Canon bureau. \r\nJ'ai peur, je veux, je vous remercie, tout se passe bien, sinon est tr\u00e8s bien. \r\nParfait, merci beaucoup, bonne journ\u00e9e au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:59) [83%] :\r\nOui, bonjour, h\u00e9 bien moi j'bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:05) [75%] :\r\nParce que vous savez pourquoi venir aussi rapidement, oui, je pense, vous allez c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:10) [92%] :\r\nMais, c'est-\u00e0-dire que la semaine derni\u00e8re en est un petit accrochage pour une b\u00eatise en plus oui pour une prise. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:17) [85%] :\r\nComment \u00e7a, c'est quand \u00e7a s'est pass\u00e9 cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:20) [79%] :\r\nDans l'est en train de classe B. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:23) [79%] :\r\nLe hachis parmentier donc signe sur le plan de travail qui est derri\u00e8re les br\u00e9viaires et puis entre les marmites de prot\u00e9ger tout \u00e7a, ce qui n'est pas plus pratique pour faire la mises en place et elle avait branch\u00e9 la balance parce que on a plus l'\u00e9changeur il marche plus de nous, de ballons sportif, donc c'est une balance, ce qu'il faut que le chargeur branch\u00e9 pour \u00e7a passe et puis moi, j'ai dit je n'ai besoin pour mixer le potage parce que c'\u00e9tait leur domicile pour qui le d\u00e9barrasse avant la pause, les aides de cuisine, donc j'ai demand\u00e9 jeudi te le reproche de l'autre c\u00f4t\u00e9, et puis la la prise de l'Arche pas j'pas je suis d\u00e9sol\u00e9, moi je n'ai besoin pour mixer potage, c'est leur donc j'ai comme c'\u00e9tait pr\u00e9vu, puis elle s'est un peu \u00e9nerv\u00e9 en cachette font la chert\u00e9 d\u00e8s des endroits o\u00f9 elle travaille et tout, je suis puis Julie, mais ce n'est pas l\u00e0 pour devrait faire la mise en place ont l'effet de l'autre c\u00f4t\u00e9, c\u00f4t\u00e9 mise en place \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du l\u00e9gume du frigo d\u00e9but l\u00e0 o\u00f9 on a la place, o\u00f9 le plan travailler suffisamment grand, il convient de personnes pendant le service s'arr\u00eater l\u00e0 oui apr\u00e8s si a les tout moi, pas plus que \u00e7a, j'ai mix\u00e9 mon potager et puis voil\u00e0 j'\u00e9tais du bon, il y a aussi dit, 2, 3 fois, ferme ta gueule, ce que j'ai pas appr\u00e9ci\u00e9, mais sinon, non, oui, bien s\u00fbr, non mais j'ai pas r\u00e9pondu je pensais la voix plus auquel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:36) [79%] :\r\nParce que bon, g\u00e9n\u00e9ralement avec. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:38) [83%] :\r\nMoi j'ai un peu de mal ce qui est 2 3 trucs qui font qui m'emb\u00eate des fonds cuisines et du coup ben je prends sur moi, je pense, au moins, mais voil\u00e0 un exemple tout content pour le gigot d'agneau, les carr\u00e9 d'agneau, pardon les bien bien marqu\u00e9 \u00e0 basse temp\u00e9rature et tout, elle est entre mati\u00e8re donc \u00e0 elle de pr\u00e9parer pour la cha\u00eene, donc c'\u00e9tait dans le le taux femmes 56 \u00e7a normal et je descends chercher moi pour le menu, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en train de couper le carr\u00e9 d'agneau pour la cha\u00eene qui est dans une demi- heure et moi, \u00e7a c'est truc qui m'\u00e9nerve, on peut pas couper des carr\u00e9s Daniau, signant une demi- heure et c'est tir\u00e9 dans le char on les coupe \u00e0 27 et puis voil\u00e0 quoi et \u00e7a, c'est des petits trucs qui m'\u00e9nerve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:16) [80%] :\r\nEt voulait r\u00e9agit comment j'ai rien dit. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:19) [89%] :\r\nParce que, parce que voil\u00e0, \u00e0 lundi. \r\nVision diff\u00e9rente du travail ou qu'on r\u00e9chauffe les pintades \u00e0 170 degr\u00e9s pour moi, c'est pas possible, parce qu'on a laiss\u00e9 \u00e7a ne sert \u00e0 rien, les met en mixant les mains 130 me faire une demi- heure et pas 15 minutes enfin c'est tous des petits trucs qui font, qui n'en fait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:36) [88%] :\r\nC'est une sorte de jugement par rapport \u00e0 son travail, un petit peu oui et \u00e7a la pens\u00e9 qu'elle le prend comment elle. \r\nMal je pense donc l\u00e0 3 exemples assez rapproch\u00e9 de de conflits en fait de d'approche de conflits 500 qu'on a rien en arriver l\u00e0, un petit peu un conflit et puis c'est pas eu lieu, puis je ne sais pas conflictuel depuis ne endroit o\u00f9 on doit travailler, on est l\u00e0 pour travailler, on est l\u00e0 pour nous, notre mission c'est servir de passion, c'est pas pour envoyer nos cuisiniers tant passion et il faut, il faut faire attention sur lorsqu'on juge le travail des autres, la raison et \u00e7a, c'est que, \u00e0 force, on appuie toujours moment et \u00e7a peut amener un ensemble un peu de harc\u00e8lement jonchent le mot mais c'est c'est clair, je vais \u00eatre tr\u00e8s clair, \u00e7a c'est intol\u00e9rable sur 2 choses : comment r\u00e9agir contre \u00e7a. \r\n-ce que vous avez une piste pour \u00e9viter de de vous \u00e9nerver contre cette personne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:46) [80%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que je n'ai pas regard\u00e9 le comment, le pourquoi, je veux dire : bah, on a \u00e7a \u00e7a \u00e0 faire passer professionnel mais apr\u00e8s j'irai pas, voil\u00e0 la pintade la remettre \u00e0 170 h\u00e9 ben ce monde je dirai rien, et les clients au-dessus, ainsi que les patients, ils ont une pintade archi s\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:00) [79%] :\r\nQu'est -ce qu'il y a pas d'autre moyen que de rien dire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:04) [91%] :\r\nMais dire gentiment, mais apr\u00e8s c'est pas mon r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:06) [88%] :\r\nEst -ce que c'est parce que c'est votre r\u00f4le de le dire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:09) [94%] :\r\nBen oui, ce que j'ai quand m\u00eame qu'on enfin j'ai quand m\u00eame conscience professionnelle derri\u00e8re donc oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:12) [88%] :\r\nEnti\u00e8rement d'accord avec \u00e7a, oui, mais est -ce que vous pouvez pas agir en disant baisse plut\u00f4t que ce soit moi qui aille vers elle et puis on sait qu'on va aller au clash parce que \u00e7a va mal se passer est -ce que vous avez pas responsable des cuisines qui peut faire de responsables des cuisines qui peut le faire si j'en ai envie et donc. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:28) [89%] :\r\nJe pense que si j'ai \u00e0 chaque fois que je trouve un truc qui vont en avoir marre le chef. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:32) [90%] :\r\nVous avez un peu de temp\u00e9rament quand m\u00eame et il faut oui mais il faut aussi savoir mais contenir un petit peu ce que je fais depuis des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:41) [87%] :\r\nVous \u00eates encore jeune mais pas beaucoup plus vieilles que vous donc en avec Alain Jupp\u00e9, 23, donc pour progresser, ben il faut et Jean qui progresseront plus vite que l'autre partir de faut pas juger les gens l\u00e0 dessus parce qu'on a aussi besoin de tout le monde, ces gens -l\u00e0, ils ont aussi le droit de travailler avec nous et on doit aussi les respecter. \r\nEt c'est \u00e0 nous de m\u00e8tres notre poids dans la poche, les enfants, on va faire progresser \u00e7a parce que \u00e7a vous g\u00eane que \u00e7a, je ne fais pas non, mais il faut pas que la personne se sentent agress\u00e9s. \r\nParce qu'elle d\u00e9stabilis\u00e9 le probl\u00e8me, c'est que si chaque fois qu'il fait une b\u00eatise. \r\nOn va lui rappelle sur le dos parce que ben j'dit jadis \u00e0 la fois o\u00f9 j'\u00e9tais encore 10 un petit coup de pas tentant pas et de faire mal quand je vois pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:34) [90%] :\r\nParce qu'on va plus que \u00e7a, on doit pouvoir grandir dans une cuisine. \r\nC'est parce qu'on tire baiss\u00e9. \r\nBah, je peux proposer quelque chose, je pense qu'on va se rencontrer tous les 3, vous allez mettre, on va discuter pour voir quelles sont les \u00e9tapes pour am\u00e9liorer ce conflit naissant, j'esp\u00e8re qu'il est naissant et que c'est pas d\u00e9j\u00e0 un petit peu trop avanc\u00e9 \u00e9gaux ai utilis\u00e9 \u00e7a plus tard \u00eatre conscient que, comme dans une \u00e9quipe, \u00e7a c'est pas pass\u00e9 c'est pas toujours simple, on peut, je peux avoir des exigences, mais il faut que tout le monde y arrive et pour pour amener les gens, tout \u00e7a c'est c'est \u00e7a prend du temps, de 6 r\u00e9gions pour les ann\u00e9es avec soi parce que faire \u00e7a descend quelqu'un, c'est oui, c'est facile, c'est tr\u00e8s facile, panne et tout le monde au m\u00eame niveau, \u00e7a prend beaucoup d'\u00e9nergie, j'ai bien l'\u00e9nergie de tous de vous, de votre chef pour pouvoir monter et le but c'est qu'on arrive comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:51) [85%] :\r\nC'\u00e9tait une rude journ\u00e9e pour finir, nous nous retrouverons, c'est normal, moi j'trouv\u00e9 qu'il avait quand m\u00eame pas mal de. \r\nVoil\u00e0, vous devez quand m\u00eame faire face \u00e0 des situations o\u00f9 des gens voil\u00e0 ne sont pas toujours dans un confort \u00e9motionnel super. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:07) [84%] :\r\nDonc effectivement c'est c'est c'est c'est c'est beaucoup de temps pour ma journ\u00e9e quand m\u00eame \u00e7a c'est c'est plus sur le travail de ses pairs et signer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:18) [74%] :\r\nDans la de, c'est m\u00eame le manager et, enfin, c'est quoi, c'est la direction d'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:22) [76%] :\r\nC'est l'image nature justement assure ben les gens. \r\nRien \u00e0 voir. \r\nIl y a nos travaillent sans aucune crainte. \r\n\u00e7a prend un petit peu de Virginie aussi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:39) [81%] :\r\nBen justement, c'est, c'est en fait que disais que la journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 assez charg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:42) [91%] :\r\nNon, non, mais c'est \u00e7a fait partie du quotidien, et puis on apprend \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a avec le avec le temps, c'est une f\u00eate le le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:52) [85%] :\r\nMais moi je vous posais la question est -ce que c'est un jour comme les autres, c'est normal, je dis bien \u00e7a arrive assez fr\u00e9quemment de la parce que la crise comme \u00e7a il y en a combien, une fois par semaine fois par mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:04) [81%] :\r\n\u00e7a tourne \u00e0 peu pr\u00e8s, il faut voir cela a quand m\u00eame une machine qu'elle r\u00e9gl\u00e9e, elle produit un homme c'est bien de s'exprimer, il a besoin. \r\nC'est le c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, l\u00e0, qui travaillent du dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:33) [94%] :\r\n0 58 236 236 0 ce num\u00e9ro de vacarme pour r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de Pauline Vrolixs, sur les pas de Patrice Didier, le patron des cuisines du CHUV que pensez -vous de sa fa\u00e7on de traiter d'un conflit entre cuisiniers, sa fa\u00e7on d'envisager la vie de ce restaurant g\u00e9ants que sont les cuisines du CHUV dites -le -nous au 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:57) [81%] :\r\nVacarme V\u00e9ronique Marti, Marc Giouse, Pauline Vrolixs, St\u00e9phanie Coudray du fond Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:13) [96%] :\r\nDemain nous mettront un point final \u00e0 cette s\u00e9rie de reportages dans les cuisines du CHUV en donnant la parole \u00e0 des femmes, des femmes qui ont d\u00fb se faire une place dans un univers tr\u00e8s masculin. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:25:23) [93%] :\r\nJ'adore mon m\u00e9tier en fait, c'est vraiment une passion, je ne suis jamais demand\u00e9 ce que j'allais faire plus tard depuis toute petite, j'ai envie de faire de la cuisine quand je passe des mauvaises journ\u00e9es ou quand j'ai un petit peu le cafard, je me dis que au final je parce que j'aime, j'ai travaill\u00e9 pour \u00eatre l\u00e0 et je travaillerai jusqu'\u00e0 la fois parce que c'est ce que je veux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:45) [87%] :\r\nDes femmes au fourneau, reportage \u00e0 consommer demain, \u00e0 l'heure du d\u00eener d'ici l\u00e0, portez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:00) [97%] :\r\nInfo trafic RT. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T12:46:03Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Didier, Patrice", "role": "chef des cuisines du CHUV", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06F54F66-306C-4FAD-B594-E30DDEA9FDE6", "internalArchiveId": "06F54F66-306C-4FAD-B594-E30DDEA9FDE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Th\u00e9\u00e2tre: Le Loup des sables", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Quand elle file \u00e0 la plage, la petite Zackarina rencontre Le Loup des sables. Bien pratique cet ami imaginaire: il a r\u00e9ponse \u00e0 tout! Le duo Genevi\u00e8ve Pasquier & Nicolas Rossier adapte pour la premi\u00e8re fois en fran\u00e7ais un r\u00e9cit de jeunesse de la Su\u00e9doise \u00c5sa Lind. \r\nA d\u00e9couvrir d\u00e8s 5 ans au Th\u00e9\u00e2tre des Osses \u00e0 Givisiez jusqu'au 27 janvier 2018. Puis en tourn\u00e9e romande: Petit Th\u00e9\u00e2tre de Lausanne, du 31 janvier au 18 f\u00e9vrier 2018. H\u00f4tel de Ville de Bulle, le 24 f\u00e9vrier 2018. L'Echandole \u00e0 Yverdon-les-Bains, le 3 mars 2018. CCN-Le Pommier \u00e0 Neuch\u00e2tel, les 10 et 11 mars 2018. TPR \u00e0 La Chaux-de-Fonds, le 14 mars 2018. Beausobre \u00e0 Morges, le 18 mars 2018. Amstramgram \u00e0 Gen\u00e8ve, du 23 au 25 mars 2018. Par Thierry Sartoretti.", "durationSec": 208, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9219650", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Th\u00e9\u00e2tre: Le Loup des sables / VER_2018-01-18T17:06:00_theatre-le-loup-des-sables", "Vertigo du 18.01.2018"], "alternativeSummary": ["Quand elle file \u00e0 la plage, la petite Zackarina rencontre Le Loup des sables. Bien pratique cet ami imaginaire: il a r\u00e9ponse \u00e0 tout! Le duo Genevi\u00e8ve Pasquier & Nicolas Rossier adapte pour la premi\u00e8re fois en fran\u00e7ais un r\u00e9cit de jeunesse de la Su\u00e9doise \u00c5sa Lind. \n\nA d\u00e9couvrir d\u00e8s 5 ans au Th\u00e9\u00e2tre des Osses \u00e0 Givisiez jusqu\u02b9au 27 janvier 2018. Puis en tourn\u00e9e romande: Petit Th\u00e9\u00e2tre de Lausanne, du 31 janvier au 18 f\u00e9vrier 2018. H\u00f4tel de Ville de Bulle, le 24 f\u00e9vrier 2018. L\u02b9Echandole \u00e0 Yverdon-les-Bains, le 3 mars 2018. CCN-Le Pommier \u00e0 Neuch\u00e2tel, les 10 et 11 mars 2018. TPR \u00e0 La Chaux-de-Fonds, le 14 mars 2018. Beausobre \u00e0 Morges, le 18 mars 2018. Amstramgram \u00e0 Gen\u00e8ve, du 23 au 25 mars 2018. Par Thierry Sartoretti."], "variantIds": ["ece-9219650"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:54:07Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [71%] :\r\nOn ne sait si rangements ne serait pas inutile : le th\u00e9\u00e2tre d'ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [88%] :\r\nUn petit arrangement pas inutile et ce rangement, vous le faites avec un ou des sables Sartor \u00e9thique quelle est donc cette b\u00eate -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [89%] :\r\nUn loup qui parle de Pierre-Philippe il vit sur la plage, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la maison des parents de la petite Zacharie, hein, ce qui est bien pratique qu'elle s'ennuie souvent selon les sables, je l'ai rencontr\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tre des Osses \u00e0 Givisiez c'est une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre pour les enfants, je dirais, la cible 5 \u00e0 10 ans pas tellement au-del\u00e0 question \u00e0 Jacques Weber mais avoue aussi : tiens pourquoi pas durant votre prime enfance est -ce que vous avez eu un ami imaginaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [86%] :\r\nMoi, j'ai, moi j'ai entendu un rire et 20 moi, j'avais mon mot, c'est ce qu'on appelle le non, non, moi j'avais un nounours c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un ami imaginaire, je lui parlais r\u00e9pondait : mais il \u00e9tait pas imaginer pr\u00e9sent mais en m\u00eame temps je lui pr\u00eate un langage qui \u00e9tait totalement imaginaire et puis voil\u00e0, puis je, je, souvent je parlais tout seul et je m'imaginais des personnages qui ne r\u00e9pondaient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [87%] :\r\nAlors voil\u00e0, vous Jacques Weber, au moins vous savez de quoi je parle autour de cette table donc imaginaire, les parents de Zacharie \u00e9videmment ne le voit jamais, de toute fa\u00e7on ils sont toujours occup\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [89%] :\r\nBon j'ai j'ai du travail, c'est tr\u00e8s important, oui, oui, mais je travaille jouer dehors si tu veux comme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [88%] :\r\nQuand elle rencontre son ami \u00e0 poil saccharine un peu philosopher sur les sujets les plus divers \u00e0 la jouera \u00e0 l'amiti\u00e9, la col\u00e8re, la culpabilit\u00e9, ce qu'il y a avant sa naissance, et bien s\u00fbr ce fameux cours homo- parentales qu'on vient d'entendre le travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [85%] :\r\nEt moi aussi je travaille bien s\u00fbr que je travaille et je bosse comme un fou, je m'\u00e9chine en mourir n'est -ce pas bien s\u00fbr je vais rien au travail s'appelle Riyad et c'est le travail le plus difficile qui soit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [78%] :\r\nDes extraits du loup des sables, mise en sc\u00e8ne de Rossier Genevi\u00e8ve Pasquier au terme des hausses, dr\u00f4le de pr\u00e9nom saccharine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [89%] :\r\nOui, mais moins exotique pourtant que celui de son auteur \u00e0 la su\u00e9doise C\u00e9line je le prononce, c'est pas comme \u00e7a, c'est une jeune \u00e9crivaine dans le personnage fait un tabac, actuellement chez les parents qui ont la chance de pouvoir encore lire \u00e0 haute voix des histoires du soir leurs enfants c'est plus mon cas le lot des sables d'un r\u00e9cit d'apprentissage, je vous le recommande la seule r\u00e9serve ce spectacle in\u00e9dit en fran\u00e7ais, c'est le ton, l'a entendu un peu trop aigu\u00eb enfantin, \u00e0 mon avis de la com\u00e9dienne Fanny K\u00fcnzler seul ou est le dernier d'une tr\u00e8s belle tradition f\u00e9minine et su\u00e9doise, rappelez -vous, seulement les grand loft les aventures de Niels Holger sonne \u00e0 califourchon sur son noir ou encore Astride graine \u00e0 qui on doit la fantastique, fabuleux suffit Brindacier comme quoi en Su\u00e8de, il n'y a pas que des meubles en Kit, des cin\u00e9astes t\u00e9n\u00e9breuse ou des groupes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [92%] :\r\nDes sables, c'est \u00e0 Givisiez jusqu'au 27 janvier puis au Petit Th\u00e9\u00e2tre de Lausanne, du 31 janvier au 18 f\u00e9vrier la pi\u00e8ce sera ensuite en tourn\u00e9e romande et passera pratiquement par toutes les villes, merci Thierry Sartori -t-il. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T17:25:08Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D63EF7E9-8E53-45A4-982D-022FBD0CD0C8", "internalArchiveId": "D63EF7E9-8E53-45A4-982D-022FBD0CD0C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "WhatsPop: la chronique des 15-20 ans", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Saison 1, \u00e9pisode 4. Des jeunes de Suisse romande participent \u00e0 notre groupe WhatsApp pour partager leurs go\u00fbts en pop culture. \u00c7a donne une chronique cour avec les doigts. Un sujet de Christine Gonzalez.", "durationSec": 461, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9219642", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["WhatsPop: la chronique des 15-20 ans / VER_2018-01-18T16:51:45_whatspop-la-chronique-des-15-20-ans", "Vertigo du 18.01.2018"], "alternativeSummary": ["Saison 1, \u00e9pisode 4. Des jeunes de Suisse romande participent \u00e0 notre groupe WhatsApp pour partager leurs go\u00fbts en pop culture. \u00c7a donne une chronique c\u0153ur avec les doigts. Un sujet de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-9219642"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:54:06Z", "speechToTexts": ["26.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [69%] :\r\nTimoth\u00e9e dans c'est moi, c'est moi, c'est la si jamais la pop culture Vincent Berger dans Vertigo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [84%] :\r\nWhat pop, c'est le groupe de Vertigo, qui nous raconte la vie culturelle et pop des 15 20 ans Christine c'est dans mon groupe WhatsApp ils sont 13 7 semaines 6 gar\u00e7ons, 7 filles Watts pop saison une \u00e9pisode 4. \r\nSamedi soir, moi, salut, vous faites quoi Aleksandr 19 ans, envoie une photo de sa canette de bi\u00e8re, il est dans les loges \u00e0 grand vaine Lausanne car Alexandr fait du rock alternatif progressif, ce soir c'est son concert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [92%] :\r\nSon groupe s'appelle cela une cela que \u00e7a veut dire les limaces visqueuses 3 copains qui font de la musique depuis leurs 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [68%] :\r\nVous entendez c'est pas c'est c'est Alexandre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [88%] :\r\nIl chante et joue de la basse Antoine 15 ans trop cool, vous avez une cha\u00eene YouTube des vieux trucs sur YouTube, r\u00e9pond Alexandre mais on est sur Facebook hein Staal Spotify etc bravo mec \u00e9crit Xavier 16 ans pour faire la Nouvelle Star, r\u00e9torque Antoine et maudit de rire oui : re-. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [88%] :\r\nAlexandre maudit des coeurs dans les yeux, il est 2 heures du mat et c'est dans le train entre samedi et dimanche entre Lausanne et Morges Kalex Centre rentre chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [71%] :\r\nSuper ambiance vraiment pas dans le monde, des gens qui montre qu'on ne peut donc, du coup le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [88%] :\r\nEt dimanche se pointe, Virgile, 16 ans bosse sur un dossier photos \u00e0 rendre, lundi, il a fait un travail sur les clich\u00e9s hommes- femmes, question qui le touche, parce qu'il a les cheveux longs rouge et qu'il met du vernis \u00e0 ongles, il nous envoie une photo de lui OMG oh my God, \u00e9critM. \u00e0 17 ans quel look j'adore 18 heures 24 Timoth\u00e9e excusent s'excusent de ne pas avoir \u00e9crit aujourd'hui, faisait du ski, il a profit\u00e9 de la montagne du grand air, parce que demain il commence l'arm\u00e9e \u00e0 Colombier il un peu tendu, la peur de l'inconnu, mais \u00e7a va aller, dit -il, alors, Xavier nous envoie un vieux sketch de 26 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [72%] :\r\nEt qu'est -ce qui vous apprend tous ces soldats durant 21 semaine la choses avec Gerry toujours l'autre passons, j'ai la passion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:25) [93%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9cole de recrues, l'\u00e9cole de la vie 18 heures 51. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [83%] :\r\nTimoth\u00e9e nous donne son adresse postale de sa future caserne \u00e0 Colombier pour qu'on lui envoie du saucisson hell\u00e8nes 17 ans \u00e9crit : je vais essayer, voyez \u00e9mojis dans enserrer on est tous avec lui, courage, Timoth\u00e9e. \r\nLundi, aurait l\u00e0 et 17 ans et malade clou\u00e9e au lit dans sa chambre de Cossonay pour passer le temps, elle regarde sur sa tablette Fairytale saisie d'eau, saison 2 \u00e9pisode 23 aux commando s'assume, excusez moi, je voulais dire les sous- titres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:00) [78%] :\r\nJe je suis fort fiche pas mal de temps fort pour la seule chose qui compte pour moi c'est que toi, les autres, vous apprenez \u00e0 notre guilde je serai dans la glace rapprocher du Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [81%] :\r\nC'est un comprenez un Manga anim\u00e9 leur il en est folle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:14) [81%] :\r\n\u00e7a fait beaucoup de bien dans la vie de de bon, il y a toujours plus foot plus nous parce que les Japonais sont compl\u00e8tement fous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [78%] :\r\nKim 19 ans intervient dans la discussion et donne la liste de ses anim\u00e9s pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s beaucoup d'accueil Na\u00efm Hike Samak Jim MHI Cheetah, bref, elle aime \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [83%] :\r\nEt c'est trop Fun des animaux ne s'est pas montr\u00e9 \u00e7a, c'est un genre qui qui me touche, faut pas me demander pourquoi l'animation samedi, \u00e7a permet de me faire sortir 10 fois plus de trucs que devant un film par exemple, donc ce qui me trop j'aime trop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [80%] :\r\nGa\u00ebtan, lui, n'a pas tellement aim\u00e9 la culture japonaise, Clarisse et Antoine pareils beaufs Virgile, lui, est plus Manga qu'animer Nina elle pr\u00e9f\u00e8re lire les romans, les romans de Guillaume Musso 19 heures 10 qui me poursuit sa liste Lagane qui Mitaud Tokyo boule l'est l\u00e0, il est aux anges et maudit de feu et petits chats en choeur. \r\nMardi 20 heures 17 mois, la journ\u00e9e s'est bien pass\u00e9e, l'heure est l\u00e0, il me r\u00e9pond tranquille et toi es plus malade je demande pas au top, mais je suis quand m\u00eame all\u00e9e au job. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:15) [87%] :\r\nXavi\u00e8re des migraines Virgile fait des insomnies Timoth\u00e9e crever de son 2\u00e8me jour de l'arm\u00e9e, c'est pas la grande forme dans le groupe ce soir -l\u00e0, les jeunes se confie racontent ce qui les traversent qui les bouleverse qui les tourmente ils sont bienveillants entre il y a de la douceur de l'humour du d\u00e9bat 22 heures IV qui m'\u00e9crit, j'adore discuter avec vous, bonne nuit, bonne nuit, donner les copains 22 heures 5 c'est fini. \r\nMoi, salue tout le monde, quel est votre d\u00e9couverte du moment Jeanne r\u00e9pond aussit\u00f4t la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [74%] :\r\nPop Debitel moi quoi, c'est quoi la K-pop et \u00e9tant c'est quoi BTS l\u00e0 qui est pas la pop sud- cor\u00e9enne et Ebit ben c'est un groupe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [83%] :\r\nDes beaux gosses sud- cor\u00e9en avec des cheveux de toutes les couleurs, ils dansent comme des dieux en Cor\u00e9e du Sud il y a environ 150 groupes de K-Pop produit chaque ann\u00e9e en Europe les 13 15 ans adorent la vie facile et Jeanne dans mon groupe, ben elle a 14 ans, elle est fan peut-\u00eatre que commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9couter d'autres groupes, mais une fixation sur BTS les Canadiens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:28) [77%] :\r\nC'est surtout le je voudrais pas pourquoi j'aime bien particulier, mais ils ont super bien, super belle voix, puis ils sont super. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:38) [86%] :\r\nDonc, je ne compte mois pour moi, c'est principalement des filles qui \u00e9coutent ce genre de musique que j'aime pas trop mais apparemment elle aiment ce Style parce que les gar\u00e7ons sont jolies dans l'\u00e9quipe et \u00e7a, c'est Xavier 16 ans, je me rappelle, je mettrai par une de mes amis, justement parce que j'ai confondu d'une heure, j'ai cru que c'\u00e9tait une fille au lieu d'un gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [77%] :\r\nMerci jeunesse de m'avoir fait d\u00e9couvrir la K-pop mais j'ai soudainement envie de cheveux roses, jeudi 7 heures 29. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:20) [88%] :\r\nAujourd'hui c'est l'anniversaire de Kim, elle a d\u00e9sormais 20 ans 7 heures 29, je lui souhaite 7 heures 30 Clarisse encha\u00eene 7 heures 31, l'heure est l\u00e0 et 7 heures 35 Antoine, ajoutez \u00e0 cela des \u00e9mojis de f\u00eate du feu des coeurs des \u00e9toiles et du champagne 7 heures 36 guettant lui envoie un sketch de Blaise Berlinguer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:36) [62%] :\r\nJe vois il y a ans ann\u00e9e je vois et je pas plut\u00f4t une tierce Romuald. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [89%] :\r\nMoi qui me comme cadeau, je t'offre 15 secondes libre antenne sur la premi\u00e8re, tu peux dire tout ce que tu veux, elle aura la car dans les yeux du feu et 7 minutes plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:55) [83%] :\r\nAlors dire 15 secondes j'aimerais remercier mais partage ma vie de ma naissance, je per\u00e7ois le formidable et moi, j'\u00e9tais j'attends. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:10) [89%] :\r\n20 ans, c'est cool 20 ans 15 heures 35 mois et sinon pour conclure un nouveau sont quelque chose de jeunes les choses audacieuse qui, qui vous fait rire, quelque chose qui vous raconte, qui raconte votre jeunesse, alors je vous lis va r\u00e9ponse dessiner Xavier Alexandre, la voici, la voil\u00e0 et belle soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T17:25:04Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77162E35-C072-4D0D-829E-C8C94F7ABD2D", "internalArchiveId": "77162E35-C072-4D0D-829E-C8C94F7ABD2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La M\u00e9sopotamie (4/5)", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Episode 4/5\r\nComment s'annoncent les changements de r\u00e9gime en Irak d\u00e8s le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle et quel \u00e9v\u00e8nement politique ext\u00e9rieur en est le d\u00e9clencheur? Quelle communaut\u00e9 va prendre les r\u00eanes du pouvoir et amorcer les pr\u00e9mices de la crise constante en Irak?\r\nIllustration (wikimedia): carte g\u00e9n\u00e9rale de l'Asie-Mineure, de l'Arm\u00e9nie, de la Syrie, de la M\u00e9sopotamie et du Caucase par Adrien-Hubert Bru\u00e9, g\u00e9ographe du Roi (1839)\r\n\r\n* * Comment s'annoncent les changements de r\u00e9gime en Irak d\u00e8s le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle et quel \u00e9v\u00e8nement politique ext\u00e9rieur en est le d\u00e9clencheur? Quelle communaut\u00e9 va prendre les r\u00eanes du pouvoir et amorcer les pr\u00e9mices de la crise constante en Irak?Illustration (wikimedia): carte g\u00e9n\u00e9rale de l'Asie-Mineure, de l'Arm\u00e9nie, de la Syrie, de la M\u00e9sopotamie et du Caucase par Adrien-Hubert Bru\u00e9, g\u00e9ographe du Roi (1839)", "durationSec": 1776, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9219696", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicGeographicals": ["M\u00e9sopotamie"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 18.01.2018", "La M\u00e9sopotamie / HV_2018-01-18T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 18.01.2018", "La M\u00e9sopotamie / HV_2018-01-18T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Episode 4/5\n\nComment s'annoncent les changements de r\u00e9gime en Irak d\u00e8s le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle et quel \u00e9v\u00e8nement politique ext\u00e9rieur en est le d\u00e9clencheur? Quelle communaut\u00e9 va prendre les r\u00eanes du pouvoir et amorcer les pr\u00e9mices de la crise constante en Irak?\nIllustration (wikimedia): carte g\u00e9n\u00e9rale de l'Asie-Mineure, de l'Arm\u00e9nie, de la Syrie, de la M\u00e9sopotamie et du Caucase par Adrien-Hubert Bru\u00e9, g\u00e9ographe du Roi (1839)", "Episode 4/5\n\nComment s'annoncent les changements de r\u00e9gime en Irak d\u00e8s le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle et quel \u00e9v\u00e8nement politique ext\u00e9rieur en est le d\u00e9clencheur? Quelle communaut\u00e9 va prendre les r\u00eanes du pouvoir et amorcer les pr\u00e9mices de la crise constante en Irak?\nIllustration (wikimedia): carte g\u00e9n\u00e9rale de l'Asie-Mineure, de l'Arm\u00e9nie, de la Syrie, de la M\u00e9sopotamie et du Caucase par Adrien-Hubert Bru\u00e9, g\u00e9ographe du Roi (1839)"], "variantIds": ["ece-9219697", "ece-9219696"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:26Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:00) [87%] :\r\nM\u00e8ne \u00e0 la M\u00e9sopotamie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [69%] :\r\nHistoire vivante en diffusion propos\u00e9e par Ir\u00e8ne jamais Jean. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:09) [95%] :\r\nCette semaine, la M\u00e9sopotamie. \r\nComment s'annoncent les changements de r\u00e9gime en Irak d\u00e8s le d\u00e9but du si\u00e8cle, quel \u00e9v\u00e9nement politique ext\u00e9rieur en est le d\u00e9clencheur, comment la r\u00e9volution des jeunes Turcs va irriguer des intentions de transformation au coeur m\u00eame de Bagdad quelle communaut\u00e9 va prendre les r\u00eanes du pouvoir et amorcer les pr\u00e9mices de la crise constante en Irak, qui va \u00eatre face \u00e0 face le roi est -il sous contr\u00f4le, qu'entend-on par communaut\u00e9 juive m\u00e9sopotamienne depuis quand sont -ils quelle langue parle -t-il, comment ont -ils v\u00e9cu quelque part vont -ils prendre dans les d\u00e9bats, quel va \u00eatre l'activit\u00e9 intellectuelle r\u00e9gnant dans leur communaut\u00e9, quel sera le sort des Juifs de Bagdad fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, d\u00e9but du 20\u00e8me, l'Empire ottoman, l'homme malade de l'Europe, la perc\u00e9e allemande le refus turc du continent europ\u00e9en lors des guerres balkaniques juste avant la Grande Guerre, ce sont les diff\u00e9rents bords du cadre g\u00e9opolitique du moment, le projet franco- anglais du partage du Proche-Orient et n\u00e9goci\u00e9e lors des accords Sykes-Picot de 1916 en 1920 l'accord est donn\u00e9 depuis Gen\u00e8ve par la soci\u00e9t\u00e9 des nations pour l'attribution respective ou de puissance europ\u00e9enne, les Fran\u00e7ais, les Anglais se partagent la r\u00e9gion. \r\nBien des motifs les ont pouss\u00e9s \u00e0 une telle pr\u00e8s ambitions strat\u00e9giques mais d\u00e9sormais aussi \u00e9nerg\u00e9tique St\u00e9phanie \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [88%] :\r\nOn fait des pluies toujours qui a du p\u00e9trole dans la r\u00e9gion, mais le probl\u00e8me c'est : il faut que le p\u00e9trole serve \u00e0 quelque chose dont il commence \u00e0 devenir int\u00e9ressant \u00e0 partir du milieu du 9\u00e8me si\u00e8cle, en tant que combustible mais c'est au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, quand c'est le mot de la compassion qui est invent\u00e9 et c'est \u00e0 l'approche de l'appeler Miguel mondiale qui les bien mati\u00e8re strat\u00e9gique, ce qui fait que l'int\u00e9r\u00eat pour le p\u00e9trole augmente et la M\u00e9sopotamie d'un ancien de l'Irak devient aussi un lieu important dans la g\u00e9opolitique mondiale, donc c'est la monte au fur et \u00e0 mesure d\u00e9j\u00e0 et dans le cas de l'Empire ottoman, il fait partie de, de partage des ondes des Fluence anti- les Allemands et les Anglais, et dont on commence \u00e0 faire des prospections d'ailleurs une bonne partie de prospection p\u00e9troli\u00e8re au d\u00e9but ses fonds sous le couvert de prospection arch\u00e9ologique, si la Syrie a \u00e9t\u00e9 bient\u00f4t d\u00e9velopper, c'est que les les vestiges ainsi Liens et les les gisements de p\u00e9trole, ce qui ne veut m\u00eame endroit, un des plus c\u00e9l\u00e8bres ainsi l'urologue anglais s'est rendu de Lagaf, c'est en m\u00eame temps la passe Deurne britannique \u00e0 Constantinople, qui, qui dirige les fouilles dont on commence \u00e0 s'int\u00e9resser ensuite sous le r\u00e9gime d'Abdul Hamid de c'est-\u00e0-dire d\u00e8s 1878 \u00e0 1908 9 et l'Empire ottoman, glisse sous l'influence allemande et la p\u00e9n\u00e9tration allemands dans la r\u00e9gion se fait par le chemin de fer de Bagdad qui valait dont 2 de Berlin, Istanbul, d'Istanbul \u00e0 Bagdad et en m\u00eame temps les les Allemands et tient des concessions sur l'exploitation, \u00e0 20 kilom\u00e8tres de part et d'autre de la ligne de chemin de fer et qui va comprendre vie aussi les les les gisements p\u00e9troliers dont c'est les Allemands qui ont une avance en 1908 c'est la r\u00e9volution Jeunes Turcs \u00e0 Istanbul dont fran\u00e7ais, anglais, pense que, il y aura retour des de l'influence et qui s'est fait dans ce 1er temps et puis \u00e0 1912 est fond\u00e9 \u00e0 Istanbul et la Turkish Petroleum Company, la soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9troli\u00e8re turque avec des capitaux anglais, allemands, dont c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il y aura une premi\u00e8re lutte influence, pour avoir les droits d'exploitation de p\u00e9trole en M\u00e9sopotamie et c'est assez complexe parce que, et l\u00e0, dans cette premi\u00e8re soci\u00e9t\u00e9 il y a la Deutsche Bank, dont, \u00e0 laquelle les la soci\u00e9t\u00e9 de du chemin de fer de Bagdad transf\u00e8re ses droits et il y a aussi la soci\u00e9t\u00e9 Shell, la soci\u00e9t\u00e9 Shell, elle est pas uniquement en anglais H\u00e9l\u00e8ne anglo- hollandaise et les Anglais n'ont pas confiance sur la partie hollandaise de la soci\u00e9t\u00e9, ce qui fait que, ils veulent \u00e9vincer la elle elle a remplac\u00e9 par l'anglo- Persian No\u00ebl Company, c'est-\u00e0-dire l'actuel BP qui va \u00eatre nationalis\u00e9e en 1913 donc il y a un jeu tr\u00e8s complexe qui peut para\u00eetre aujourd'hui bizarre dans le sens que anti- 1912 et 1914 les Anglais essaye d'\u00e9vincer une soci\u00e9t\u00e9 qui est quand m\u00eame en grande partie anglais, ce qui est la cha\u00eene introduire les Allemands \u00e0 sa place, \u00e7a para\u00eet contradictoire, mais la logique est la suivante : les Anglais savent que la guerre arrive et il pense quand m\u00eame qu'ils vont la gagner, donc vaut mieux d'avoir une puissance an\u00e9mie, donc c'est pas c'est s\u00e9questr\u00e9 \u00e0 la fin que d'avoir une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, moiti\u00e9 anglais, moiti\u00e9 qui n'est pas dans ses droits, bon, bon, continue \u00e0 exister dans la soci\u00e9t\u00e9, ce qui fait que, dans ce jeu complexe la premi\u00e8re mouture de la torche peut-\u00eatre homme Company, c'est un m\u00e9lange de la chef de la Deutsche Bank et telle anglo- p\u00eachant dans une compagnie qui arrive in-extremis, quelques semaines avant la la guerre de 1914 d'obtenir la concession p\u00e9troli\u00e8re sur la M\u00e9sopotamie, de la part du gouvernement entend. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [86%] :\r\nPierre-Jean Luizard, Sciences Po Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:25) [93%] :\r\nC'\u00e9tait une p\u00e9riode charni\u00e8re pour l'histoire de la M\u00e9sopotamie donc l'Irak, les insurg\u00e9s irakiens et l'arm\u00e9e ottomane sans vaincu au terme d'un d'un Djihad locales de la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale et on a donc, pour la premi\u00e8re fois, occupation de l'Irak par une puissance qui ne se r\u00e9clame plus de l'Islam, pour la premi\u00e8re fois depuis des si\u00e8cles, depuis la conversion de l'Irak \u00e0 l'Islam, ce pays passe sous domination d'une puissance \u00e9trang\u00e8re europ\u00e9enne qui ne se r\u00e9clame plus de l'Islam qui ne fait pas non plus la conqu\u00eate de l'Irak, au nom d'id\u00e9aux chr\u00e9tiens ou la\u00efcs ou s\u00e9cularis\u00e9 mais en tout cas qui, aux yeux des musulmans, des chiites et la direction religieux chiite incarne donc une puissance d'infid\u00e8les, il va y avoir au d\u00e9but \u00e0 une p\u00e9riode d'occupation militaire donc entre 1917 et 1920 on va avoir en Irak, une p\u00e9riode o\u00f9 l'Irak va \u00eatre rattach\u00e9e \u00e0 l'administration coloniale britannique des Indes s'\u00e9tait important parce qu'il ne faut pas oublier qu'\u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, les Britanniques ont 2 hantises quand vous vous r\u00e9f\u00e9rez aux archives britanniques, vous voyez qu'il y a 2 dangers qui les obs\u00e8de : il y a le danger bolch\u00e9vique et le danger k\u00e9maliste, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 l'issue de du d\u00e9membrement de l'Empire ottoman, il y a une r\u00e9action nationaliste en Turquie qui est men\u00e9e par Mustapha Kemal et les Britanniques sentent que les routes d'acc\u00e8s donc \u00e0 leurs colonies notamment indiennes sont en danger, du coup la leur pr\u00e9sence en Irak prend d'autant plus de Val. \r\nIl y a un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s important \u00e9v\u00e9nement majeur qui explique ce qu'est la question irakienne aujourd'hui, c'est la fondation de l'\u00c9tat irakien \u00e0 la fondation de l'\u00c9tat irakien qui intervient en 1920 et qui intervient au lendemain d'un second mouvement arm\u00e9 ou presque aussi massif que le Djihad de 1914 1917 et qui est rest\u00e9 dans les m\u00e9moires irakienne sous le nom de r\u00e9volution de 1920 et et qui manifestaient le refus massif de la population irakienne du mandat du mandat britannique, c'est-\u00e0-dire que la soci\u00e9t\u00e9 des nations contre l'avis, donc de des repr\u00e9sentants de la population irakienne et notamment de la direction religieuse chiite accorde \u00e0 la Grande-Bretagne un mandat sur l'Irak et la r\u00e9action est imm\u00e9diate, l'ensemble du pays se soul\u00e8vent, il faudra la Grande-Bretagne pr\u00e8s d'un an pour retrouver le contr\u00f4le d'une grande partie du territoire qui lui avait \u00e9chapp\u00e9 durant cette ann\u00e9e, et cette date est tr\u00e8s importante, pourquoi, parce que elle va convaincre Londres et notamment le minist\u00e8re des Colonies \u00e7a Ostende chercher la l\u00e9poque de l'impossibilit\u00e9 pour la Grande-Bretagne, le g\u00e9rer l'Irak par une occupation militaire directe, ce qui \u00e9tait les th\u00e8ses de l'administration coloniale des Indes et il va y avoir un basculement, donc en 1920 les th\u00e8ses d'une autre tendance de l'administration coloniale britannique, celle du Bureau arabe du Caire, o\u00f9 un certain nombre de de personnages sont rest\u00e9es c\u00e9l\u00e8bres comme Lawrence d'Arabie, vont revenir en force et selon ses th\u00e8ses, il faut cr\u00e9er, fond\u00e9e par tout cela est possible des institutions gouvernementales \u00e0 la fa\u00e7ade ou \u00e0 visage arabe, c'est l'expression qu'on emploie il y \u00e0 l'\u00e9poque, ce qui en disait long aussi sur leur degr\u00e9 de de d\u00e9pendance par rapport \u00e0 la Grande-Bretagne, la conviction, donc qui s'impose \u00e0 Londres, c'est que la r\u00e9volution de 1920 interdit \u00e0 la Grande-Bretagne d'envisager une occupation militaire directe et on a avant m\u00eame la fin de la r\u00e9volution de 1920 un rattachement de l'Irak au bureau arabe du Caire, c'est-\u00e0-dire que l'Irak est enlev\u00e9 \u00e0 l'administration des Indes et d\u00e9pend d\u00e9sormais du Bureau arabe du Caire et avant m\u00eame la fin du soul\u00e8vement fondation d'un gouvernement arabe provisoire qui est l'anc\u00eatre, donc de l'\u00c9tat irakien moderne, l\u00e0, c'est tr\u00e8s important de rappeler cette r\u00e9alit\u00e9, l'\u00c9tat irakien moderne a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 au lendemain d'une d\u00e9faite majeure de la soci\u00e9t\u00e9 irakienne, il a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 sur un mod\u00e8le qui \u00e9tait tr\u00e8s largement calqu\u00e9 sur le l'\u00c9tat-Nation europ\u00e9en \u00e0 partir d'une l\u00e9gitimit\u00e9 ethnique arabe qui \u00e9tait pratiquement inconnu des identit\u00e9s de l'Irak, \u00e0 cette \u00e9poque, m\u00eame si la majorit\u00e9 des chiites \u00e9taient arabe il ne s\u00e9parait pas leur arabit\u00e9 de leur Islam cet arabisme, c'est-\u00e0-dire cette identit\u00e9 ethnique, telle qu'elle va \u00eatre pr\u00f4n\u00e9e par les Britanniques, hein, comme id\u00e9ologie fondatrice de de l'\u00c9tat irakien va fonder un syst\u00e8me de discrimination qui existait d\u00e9j\u00e0 auparavant mais qui n'\u00e9tait pas institutionnaliser, c'est-\u00e0-dire un syst\u00e8me de discrimination confessionnelle ou les \u00e9lites arabo- sunnite investir l'essentiel des rouages de l'\u00c9tat et exclure donc des postes de pouvoir du gouvernement de l'arm\u00e9e, la communaut\u00e9 chiite, dont le projet ind\u00e9pendantiste a donc \u00e9t\u00e9 militairement vaincu par la Grande-Bretagne en 1900. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:00) [93%] :\r\nHistoire vivante cette semaine l'Irak. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:04) [92%] :\r\nEn 1920 \u00e0 la fondation de l'\u00c9tat irakien et comme vient de nous le rappeler, Pierre-Jean Luizard, synonyme d'une s\u00e9quence de discrimination officialis\u00e9 confessionnel discrimination qui touchera principalement la communaut\u00e9 chiite disait Pierre-Jean Luizard face \u00e0 une communaut\u00e9 sunnite qui va s'arroger une grande quantit\u00e9 du pouvoir, mais cette communaut\u00e9 chiite ne va pas \u00eatre la seule \u00e0 faire face \u00e0 cette transition \u00e0 cette s\u00e9quence politique puisque une autre \u00e9galement va \u00eatre emport\u00e9, si j'ose dire, par le mouvement \u00e0 une, je vais faire, vous avez travaill\u00e9 sur un groupe d'intellectuels juifs de langue arabe \u00e0 Bagdad, je vous cite, au cours de la p\u00e9riode comprise entre la r\u00e9volution Jeunes-Turcs en 1908 et l'immigration massive des juifs d'Irak en 1951 cette communaut\u00e9 est tout de m\u00eame assez important, puisque j'ai d\u00e9couvert en lisant votre r\u00e9sum\u00e9 que ces juifs repr\u00e9sentent 35 pourcent de la population de Bagdad en 1910 vous avez donc fait votre th\u00e8se intitul\u00e9e merveilleux titres \u00e0 Bagdad, je resterai est -ce que vous pourriez peut-\u00eatre dans un 1er temps nous pr\u00e9senter ce que c'est que cette communaut\u00e9 qui la constituent, comment vit -elle et puis on regardera peut-\u00eatre les 3 temps les 3 p\u00e9riodes auquel vous \u00eates principalement int\u00e9ress\u00e9 la p\u00e9riode qu'on pourrait appeler du moment de la r\u00e9volution, jeune turc Kemal et puis un 2\u00e8me temps \u00e0 partir de 1929 avec les nombreux conflits en Palestine qui sont \u00e0 l'ext\u00e9rieur, le nouveau trait\u00e9 anglo- irakien et puis une redistribution des cartes, si j'ose dire, dans la 3\u00e8me et derni\u00e8re partie de votre th\u00e8se que vous avez intitul\u00e9, anciennes et nouvelles all\u00e9geances mais avant d'aller aussi loin dans le temps, premi\u00e8re pr\u00e9sentation de cette communaut\u00e9, qui sont -ils ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:57) [88%] :\r\nAlors, pour commencer, historiquement, parce qu'il faut d\u00e9finir un d\u00e9but, m\u00eame si tr\u00e8s souvent en tout cas dans ces p\u00e9riodes -l\u00e0, c'est difficile de le faire, mais s'il faut d\u00e9finir un d\u00e9but, on le place g\u00e9n\u00e9ralement au VIIIe si\u00e8cle avant notre \u00e8re, au moment o\u00f9 la peau, les populations du royaume d'Isra\u00ebl antique sont envahis par l'empire assyrien une premi\u00e8res d\u00e9portations la population du royaume du nord du royaume d'Isra\u00ebl \u00e0 destination des des villes de l'empire assyrien et dans un 2\u00e8me temps lorsque l'empire babylonien prend le dessus sur l'empire assyrien, le roi de Babylone, donc le feu, le feu, le c\u00e9l\u00e8bre Nabuchodonosor envahit \u00e0 nouveau la r\u00e9gion de la Palestine historique et des portes, cette fois, la population ou en tout cas l'\u00e9lite sociale et intellectuelle de du royaume de Juda au sud donc la Jud\u00e9e avec comme capitale J\u00e9rusalem donc J\u00e9rusalem tombant dans 587 avant J\u00e9sus-Christ, donc c'est de la chute du 1er tome de J\u00e9rusalem Est \u00e0 partir de la que condamne g\u00e9n\u00e9ralement l'\u00e9glise, le fameux exil babylonien et donc \u00e0 partir de l\u00e0 Les ce qui deviendront les juifs vivent dans la r\u00e9gion, dit de la M\u00e9sopotamie, donc la r\u00e9gion g\u00e9ographique de la M\u00e9sopotamie et continue en fait \u00e0 vivre dans cette r\u00e9gion \u00e0 travers les si\u00e8cles, donc, d'abord sous l'empire perse, il y a une partie de cette population qui va rentrer en Palestine et reconstruire le Temple et une autre partie de la population qui reste dans la r\u00e9gion et cette population donc deviendra ce qu'on appelle les juifs irakiens ou alors les juifs M\u00e9sopotamie o\u00f9 les juifs babylonien suivant les milieux dans lesquels on parle donc les les juifs vivent sous diff\u00e9rents dynasties d'abord laiss\u00e9 lucide ensuite diff\u00e9rents dynastie Rania une comme les par t\u00e9l\u00e9 \u00e7a \u00e7a ni d'\u00e9pices et d'ailleurs sous les \u00e7a anime qui a le fameux Talmud de badminton qui est \u00e9crit et donc cette r\u00e9gion deviendra descendre la diaspora juive et la dynastie \u00e7a \u00e7a ni de et renvers\u00e9 au VIIe si\u00e8cle au moment la conqu\u00eate arabe et donc \u00e0 partir de l\u00e0, les Juifs sont dans leur quasi- totalit\u00e9 arabis\u00e9s c'est-\u00e0-dire qu'avant \u00e7a il parle principalement en aram\u00e9en et ils sont arabis\u00e9s et vont rester donc de continuer \u00e0 parler l'arabe jusqu'\u00e0 leur d\u00e9part, en 1950 il faut juste pr\u00e9ciser que dans certaines r\u00e9gions plut\u00f4t recul\u00e9 pas dans les centres urbains, mais plut\u00f4t au nord, dans la r\u00e9gion du Kurdistan certains continue \u00e0 parler l'aram\u00e9en et aussi des juifs ont \u00e9t\u00e9 cure disait au moment justement de leur arriv\u00e9e dans l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl on a appelle les juifs de Bagdad o\u00f9 les juifs de des villes, ensuite on a les juifs kurdes qui parlent kurde et puis les juifs qui parlent encore l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:33) [88%] :\r\nPuisque vous avez pris le soin de nous faire ce vaste r\u00e9sum\u00e9 historique avec peu de mots et on vous en remercie peut-\u00eatre \u00e9galement soulign\u00e9, quel est l'\u00e9tat de leurs conditions au fur \u00e0 mesure est -ce que en quelques mots, on peut dire qu'il est relativement \u00e9gale ou que d'une dynastie \u00e0 eau d'un r\u00e9gime \u00e0 l'autre, \u00e7a change consid\u00e9rablement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:52) [91%] :\r\n\u00e7a change, \u00e7a fluctue en fonction des diff\u00e9rentes dynasties effectivement \u00e0 partir de de la conqu\u00eate arabo- musulmane puisqu'elle est \u00e0 la fois arabe et musulmane, elles obtiennent un statut diff\u00e9rent, qui est le statut de demain est un terme qui d\u00e9signe en arabe le le statut des minorit\u00e9s non musulmanes dans un \u00e9tat musulman et cet \u00e9tat musulman lui doit la protection en \u00e9change d'une d'une taxe qui s'appelle la 10\u00e8me, en tout cas \u00e0 partir de l\u00e0, la conqu\u00eate arabe, il b\u00e9n\u00e9ficie un statut pr\u00e9c\u00e9dent et c'est difficile d'\u00e9tablir si c'est un bon ou un mauvais statut parce que encore sous m\u00eame sous les Ottomans et d'ailleurs jusqu'\u00e0 la fin de l'empire musulman sunnite, il y a des fluctuations au niveau des de la condition des juifs irakiens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:35) [91%] :\r\nVous \u00eates pr\u00eat \u00e0 faire un saut dans le temps, on doit arriver \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, Abdelhakim le gros sur lesquelles vous travaillez sur les intellectuels ne constitue peut-\u00eatre par l'ensemble de cette communaut\u00e9 -l\u00e0 et il y a les intellectuels, il y a \u00e9galement d'autres personnes alors est -ce qu'on peut brasser en quelques mots 35 pourcent de la population, c'est tout le. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:55) [89%] :\r\nC'est \u00e9norme, c'est \u00e9norme, alors il faut peut-\u00eatre rappeler au passage que c'est nous, la population de Bagdad et que la la plus grande majorit\u00e9 de des sont sens entrer \u00e0 Bagdad et que 2 sur la l'int\u00e9gralit\u00e9 de faim sur le pays tout entier, elle repr\u00e9sente plut\u00f4t une heure une pub sur voil\u00e0, donc \u00e7a se tient \u00e0 pr\u00e9ciser, mais c'est pour cette raison d'ailleurs aussi, je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 Bagdad, puisque il y avait beaucoup plus de production, ce que j'appelle la production intellectuelle possible que dans les autres centres dans lesquels on trouve des juifs, donc, pour arriver \u00e0 la fin du du 19\u00e8me si\u00e8cle, ce qui m'int\u00e9ressait justement, c'est \u00e0 la formation d'une classe moyenne, \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc, on retrouve chez les juifs qu'on retrouve aussi dans les autres communaut\u00e9s et qui va produire son appel le le nouvel intellectuelles ou l'intellectuel moderne dont le statut est assez proche du statut de l'intellectuel moderne, suite \u00e0 l'affaire Drefus par exemple, donc il est beaucoup plus engag\u00e9 politiquement et il va exprimer ses opinions politiques et sociales dans la sph\u00e8re publique et donc cette population -l\u00e0 qui m'a int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:53) [89%] :\r\nVous vous dites engag\u00e9 politiquement, \u00e7a suppose de grande vari\u00e9t\u00e9 d'engagement et que cette communaut\u00e9 n'est pas forc\u00e9ment homog\u00e8ne mais h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:02) [91%] :\r\nOui alors en fait on a plusieurs confie qui qui vont appara\u00eetre, cours de la p\u00e9riode qui m'a int\u00e9ress\u00e9 en particulier justement entre l'information de l'\u00c9tat irakien et en 1921 disons que la premi\u00e8res d\u00e9cennie de l'\u00c9tat irakien sous le mandat britannique parce qu'en fait ce que j'ai pu identifier \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est qu'on a vraiment une rupture qui est, en fait, tout \u00e0 fait naturel mais qui est tr\u00e8s forte, Dieu \u00e0 la transition entre l'Empire et l'\u00c9tat-Nation, donc on a une \u00e9lite intellectuelle qui est plut\u00f4t fid\u00e8le aux structures politiques li\u00e9s \u00e0 l'Empire ottoman et puis une nouvelle \u00e9lite qui est justement plus intimement li\u00e9e \u00e0 la classe moyenne qui a quant \u00e0 elle plus favorable \u00e0 l'\u00e9tablissement d'un \u00e9tat national o\u00f9 les juifs comme les autres communaut\u00e9s religieuses et ethniques d'Irak seraient des citoyens comme les autres, les partisans d'un les anciens enfin lancer la vieille garde, en fait, si l'on veut. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:51) [66%] :\r\nLes g\u00e9n\u00e9rationnel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:52) [88%] :\r\nElle est g\u00e9n\u00e9rationnel en partie alors c'est difficile parce que j'ai travaill\u00e9 sur une des petites populations, donc j'ai pas pu \u00e9tablir des statistiques, mais effectivement il y a une question g\u00e9n\u00e9rationnelle qui est enfin l\u00e0, le facteur g\u00e9n\u00e9rationnel et relativement important et donc dans cette vieille garde on tend \u00e0 vouloir conserver des structures en fait beaucoup plus autarcique de la communaut\u00e9 puisque les juifs sous l'Empire ottoman \u00e9tait r\u00e9gi par leur propre structure politique sociale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:21) [88%] :\r\nQu'est ce qui change avec le nouveau r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:23) [91%] :\r\nAlors ce qui change avec le nouveau r\u00e9gime, c'est quand les les Juifs sont reconnus comme des citoyens comme les autres et donc ils n'ont plus de structures politiques de structures juridiques qui leur sont propres et donc certains juifs vont consid\u00e9rer cette transition \u00e0 l'\u00c9tat national comme une plus grande Exposition \u00e0 la discrimination et aux pers\u00e9cutions alors que d'autres vont chercher justement signifi\u00e9 et \u00e0 exprimer le plus fr\u00e9quemment possible leur rattachement au territoire irakien aux valeurs de la communaut\u00e9 arabe irakienne en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:56) [90%] :\r\nSans aller chercher votre sentiment \u00e0 vous, au regard des faits, lesquels ont un peu raison historiquement parlant, c'est-\u00e0-dire plut\u00f4t l'ancienne g\u00e9n\u00e9ration, bon l\u00e0 comme \u00e7a, qui se m\u00e9fie \u00e9norm\u00e9ment de ces nouvelles expositions, au contraire, la nouvelle est -ce que dans les faits, effectivement, cette nouvelle Exposition se traduit par de nouvelles complications pour cette population. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:22) [89%] :\r\nC'est une question \u00e0 laquelle il est tr\u00e8s difficile de r\u00e9pondre, peut-\u00eatre qu'en ce jour, je vous la pose peut-\u00eatre aussi votre argument Lloris l'histoire a donn\u00e9 raison, ou \u00e0 l'ancien groupe effectivement maintenant, c'est toujours tr\u00e8s difficile de refaire l'histoire, en fonction d'autres facteurs qui n'ont pas exist\u00e9, mais tr\u00e8s probablement que m\u00eame sans ces transformations d'ordre politique, la population juive aurait \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9, m\u00eame si elle avait conserv\u00e9 ses structures politiques mais encore une fois, c'est une question \u00e0 laquelle c'est difficile, r\u00e9pond : je suis pas persuad\u00e9 qu'un ou l'autre avait plus Vert meilleur pressentiments par rapport \u00e0 leur avenir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:05) [90%] :\r\nAlors je vous ai interrompu, pardon Michel ferm\u00e9 il y a quelque chose il y a un \u00e9v\u00e9nement ext\u00e9rieur qui compte \u00e9norm\u00e9ment, c'est la r\u00e9volution qui est malienne autour, c'est quelque chose, c'est un \u00e9v\u00e9nement politique qui raisonnent dans cette r\u00e9gion l\u00e0 \u00e9galement, et pour cette communaut\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:19) [90%] :\r\nOui, \u00e9norm\u00e9ment en fait, j'ai choisi cette date plut\u00f4t qu'\u00e0 la date de l'\u00e9tablissement de l'\u00c9tat irakien pour une raison assez simple, c'est parce que dans l'historiographie sur l'Irak entend avoir la naissance d'un Irak d'un pays avec des structures modernes et civilis\u00e9s on dira au moment de la pr\u00e9sence europ\u00e9enne, alors que je pense qu'il y a eu des, des, des ph\u00e9nom\u00e8nes de changement au niveau de ceux des structures politiques et sociales qui pr\u00e9dateurs, l'\u00e9tablissement de l'\u00c9tat national, notamment \u00e0 travers les r\u00e9formes \u00e9tabli par les Ottomans et les, les, les jeunes Turcs principalement au niveau culturel, et \u00e7a c'est tout \u00e0 fait applicable aux juifs et aux autres communaut\u00e9s de la r\u00e9gion au niveau culturel, c'est \u00e0 cette date l\u00e0 qu'on a une premi\u00e8re, une v\u00e9ritable explosion de la presse en langue arabe, puisque les jeunes Turcs pr\u00f4ne un nationalisme turc par effet de ricochet, si on veut un nationalisme arabe qui se d\u00e9veloppe alors qu'avant \u00e7a, la langue, bien s\u00fbr, d'administration et le Turc, on a une presse qui est en arabe mais principalement Turquie \u00e7a partir vers son 8 qu'on a une presse en arabe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:25) [78%] :\r\nEst -ce que \u00e7a veut dire que cette presse parce qu'elle est nombreuse et relativement libre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:32) [91%] :\r\n1908 il y a une plus grande libert\u00e9 de la presse, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et aussi au niveau politique, puisqu'\u00e0 la forme, la premi\u00e8re fois la formation de partis politiques qui sont reconnus \u00e0 Bagdad, donc \u00e7a c'est c'est particuli\u00e8rement important et puis elle va ne va pas durer tr\u00e8s longtemps puisqu'aussi avec l'arriv\u00e9e des Britanniques, on va voir une r\u00e9pression de la libert\u00e9 de la presse comme de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, en Irak, les choses \u00e9voluent toujours tr\u00e8s tr\u00e8s vite et donc il y a \u00e9norm\u00e9ment changement en tr\u00e8s peu de temps en Irak. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:59) [86%] :\r\nArr\u00eatons -nous un instant sur les sources puisque \u00e7a, vous \u00eates all\u00e9 le le compulser votre travail est un travail multilingue cette presse la vue sous les yeux, \u00e0 quoi ressemble -t-elle est -ce que vous pouvez nous en donner quelques images. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:13) [88%] :\r\nCette presse post- 1908 ce que j'ai de cette p\u00e9riode l\u00e0 de 1908 alors ce que j'ai, c'est surtout \u00e0 partir de 1924 \u00e0 vrai dire j'ai un pamphlet en fait trop ottoman d'un juif irakien qui se dit automaticit\u00e9 nationaliste ottoman au niveau de la presse, on a peu document je suis sur une piste, \u00e9quipes qui serait \u00e0 l'origine peut-\u00eatre telle publication d'un article de documents qui datent de cette justement de ce explosion de la presse en 1908 les documents sur lesquels j'ai travaill\u00e9 date de 1924 on a entre 1924 et 1929 enfin ce qu'on a au niveau des sources aujourd'hui passer de 4 p\u00e9riodiques uniquement r\u00e9dig\u00e9s en langue arabe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:58) [91%] :\r\nDans quelle cause ces intellectuels juifs parlant arabe sont -ils impliqu\u00e9s dans leurs \u00e9crits dans leurs \u00e9ditoriaux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:07) [84%] :\r\nAlors, dans un 1er temps, c'est la question de l'adaptation \u00e0 l'\u00c9tat national l'\u00e9ditorial le premi\u00e8re \u00e9ditoriale de ce p\u00e9riodique intitul\u00e9 All naissent qui signifie la lanterne et qui est inspir\u00e9 de arm\u00e9e n'aura donc la aura en h\u00e9breu, mettent en avant la n\u00e9cessit\u00e9 pour les go\u00fbts, membre de la communaut\u00e9 juive d'exprimer leur amour de la nation irakienne et arabe nation irakienne Irak Rabat \u00e0 cette p\u00e9riode, son corps m\u00eal\u00e9s et donc \u00e7a c'est le 1er message qu'on qu'on en fait passer et la n\u00e9cessit\u00e9 pour les les jeunes juifs surtout s'adresse beaucoup aux jeunes juifs aux jeunes juif qui souhaiteraient \u00e9crire et s'exprimer par l'interm\u00e9diaire de leurs plumes de d'\u00e9tablir des Liens avec les autres communaut\u00e9s non juive, puisque donc, en gros, il les invite \u00e0 s'ouvrir sur le reste de de la population irakienne, plut\u00f4t que de rester referm\u00e9 sur leur communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:02) [95%] :\r\nDemain la suite de cette th\u00e9matique consacr\u00e9e \u00e0 la M\u00e9sopotamie et \u00e0 l'aube de notre civilisation. \r\nNous retrouverons Aline, je vais faire ma\u00eetre assistante \u00e0 l'unit\u00e9 d'\u00e9tudes arabes de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:29) [70%] :\r\nTout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:11) [85%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 assistanat de production Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Isacker r\u00e9\u00e9couter, petite question sur Histoire vivante point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T13:14:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8A7B8B2-BB18-4DB3-BC54-E10A0A63A2DA", "internalArchiveId": "B8A7B8B2-BB18-4DB3-BC54-E10A0A63A2DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Marcel Winistoerfer, maire de Moutier, \u00e0 propos des recours apr\u00e8s le vote de Moutier sur l'appartenance cantonale de la ville. ", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2018\r\nLa ville de Moutier a d\u00e9cid\u00e9 de changer de canton le 18 juin dernier, mais les nombreux recours d\u00e9pos\u00e9s contre le d\u00e9roulement du vote plongent la ville dans l'incertitude. Interview de Marcel Winistoerfer, maire de Moutier, favorable au transfert dans le Jura.\r\n\r\n* * Les recours apr\u00e8s le vote de Moutier plongent la ville dans l'incertitude  \r\n TEMOIN ANTENNE\r\n*** La question jurassienne appartient au pass\u00e9, depuis que la ville de Moutier a d\u00e9cid\u00e9 de changer de canton, c'\u00e9tait le 18 juin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nMais dans la cit\u00e9, 7 mois apr\u00e8s le scrutin, c'est l'attente.\r\nLes nombreux recours d\u00e9pos\u00e9s contre le d\u00e9roulement du vote sont en cours de traitement par la pr\u00e9fecture du Jura bernois. \r\nIls plongent la ville dans l'incertitude, ce qui ne contribue pas \u00e0 apaiser l'atmosph\u00e8re. \r\nAlain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant dans le Jura bernois. Vous confirmez ? Les tensions ne retombent pas ?\r\n\u00c7a d\u00e9pend \u00e0 qui on parle. Les partisans de Moutier ville jurassienne affirment que les Pr\u00e9v\u00f4tois se sont retrouv\u00e9s dans la convivialit\u00e9, que les tensions datent d'une \u00e9poque r\u00e9volue. Preuve en sont, selon eux, les r\u00e9centes manifestations locales - Braderie, Moutier-Expo, March\u00e9 paysan, etc . - qui ont connu un beau succ\u00e8s ..\r\n*** . un avis que ne partagent pas les perdants du 18 juin ? . ***\r\n. c'est vrai que beaucoup d'entre eux \u00e9voquent une atmosph\u00e8re d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, d\u00e9plorent l'arrogance du camp des vainqueurs, qui les traitent de grincheux, de mauvais perdants, d'\u00e9ternels emp\u00eacheurs d'aller de l'avant.\r\n*** . et qui dit vrai ? . ***\r\nLa v\u00e9rit\u00e9 se trouve sans doute entre deux. Ce qui est s\u00fbr, c'est que les choses n'avanceront pas beaucoup aussi longtemps qu'on ne conna\u00eetra pas le sort de ces fameux recours. La pr\u00e9fecture du Jura bernois doit statuer sur neuf d'entre eux, et le minist\u00e8re public doit examiner une plainte p\u00e9nale. On ignore tout des d\u00e9lais, les autorit\u00e9s de Moutier ont r\u00e9cemment \u00e9crit \u00e0 Doris Leuthard pour lui demander d'intervenir aupr\u00e8s du canton de Berne, histoire d'acc\u00e9l\u00e9rer le processus .\r\n*** . ces recours pourraient remettre en question la validit\u00e9 du vote ? . ***\r\nOui, si des irr\u00e9gularit\u00e9s importantes devaient \u00eatre constat\u00e9es. Fraude ou tourisme \u00e9lectoral, achats de vote, falsification de listes d'\u00e9lecteurs, ce genre de choses. Suffisamment pour invalider le r\u00e9sultat du vote ? Myst\u00e8re. On rappelle que le 18 juin, le oui l'avait emport\u00e9 par 137 voix, c'est une petite majorit\u00e9.\r\n*** . et pendant ce temps, les n\u00e9gociations en vue du transfert ne peuvent pas commencer . ***\r\n. or on ne change pas de canton d'un jour \u00e0 l'autre. Les deux gouvernements vont devoir  n\u00e9gocier un concordat intercantonal, qui devra \u00eatre approuv\u00e9 par les deux parlements, puis en votation populaire, puis par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. Les deux d\u00e9l\u00e9gations veulent attendre la lev\u00e9e des incertitudes li\u00e9es aux recours avant de lancer les n\u00e9gociations. Pas s\u00fbr que l'\u00e9ch\u00e9ance de 2021 envisag\u00e9e pour le transfert puisse \u00eatre respect\u00e9e. Autant d'incertitudes qui n'incitent pas \u00e0 la paix des braves.", "durationSec": 498, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9237722", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Jura (canton)", "Berne (canton)", "Moutier"], "thematicThemes": ["canton", "minorit\u00e9"], "alternativeTitle": ["Les recours apr\u00e8s le vote de Moutier plongent la ville dans l'incertitude / FOR_2018-01-18T18:10:00_developpement-6", "Forum du 18.01.2018"], "alternativeSummary": ["La ville de Moutier a d\u00e9cid\u00e9 de changer de canton le 18 juin dernier, mais les nombreux recours d\u00e9pos\u00e9s contre le d\u00e9roulement du vote plongent la ville dans l'incertitude. Interview de Marcel Winistoerfer, maire de Moutier, favorable au transfert dans le Jura."], "variantIds": ["ece-9237722"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:55Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa ville de Moutier d\u00e9cid\u00e9e il y a tout juste 7 mois de quitter le canton de Berne pour joindre celui du Jura, c'\u00e9tait le 18 juin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re en sont survient, mais dans la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise 7 mois apr\u00e8s le scrutin, c'est l'attente, les nombreux recours d\u00e9pos\u00e9s contre le d\u00e9roulement du vote sont en cours de traitement par la pr\u00e9fecture du Jura bernois et ils plongent la ville dans l'incertitude, ce qui ne contribue pas \u00e0 apaiser l'atmosph\u00e8re, Alain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant dans le Jura bernois vous confirmez les tensions de d'apr\u00e8s ce vote ne retombe pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend avec qui vous parlez, les les partisans de Moutier ville jurassienne vous diront que les Pr\u00e9v\u00f4tois se sont retrouv\u00e9s dans la convivialit\u00e9 que les tensions datent d'une \u00e9poque r\u00e9volue, preuve en sont, selon eux, les r\u00e9centes manifestations locales la braderie Moutier Expo March\u00e9 paysan, etc, qui ont connu un beau succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [97%] :\r\nUn avis que ne partage pas et les perdants du 18 juin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [94%] :\r\nC'est vrai que beaucoup d'entre eux \u00e9voquent une atmosph\u00e8re d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, il d\u00e9plore l'arrogance du camp des vainqueurs, qu'il est tr\u00e8s tr\u00e8s de grincheux de mauvais perdants d'\u00e9ternels emp\u00eacheurs d'aller, d'aller de l'avant, alors dites -nous Alain qui dit vrai, la v\u00e9rit\u00e9 se trouve sans doute quelque part entre les 2, mais ce qui est s\u00fbr, c'est que les choses n'avanceront pas beaucoup aussi longtemps qu'on ne conna\u00eetra pas le sort de ces fameux recours, la pr\u00e9fecture du Jura bernois doit statuer sur 9 d'entre elles, minist\u00e8re public doit examiner une plainte p\u00e9nale, on ignore tout des d\u00e9lais, les autorit\u00e9s de Moutier ont d'ailleurs r\u00e9cemment \u00e9crit \u00e0 Doris Lolita pour lui demander d'intervenir aupr\u00e8s du canton de Berne, histoire d'acc\u00e9l\u00e9rer un peu la la la proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [92%] :\r\n\u00e0 la question \u00e0 100 francs est -ce que ces recours pourraient remettre en question de la validit\u00e9 du vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [94%] :\r\nMais oui, si des irr\u00e9gularit\u00e9s importantes devaient \u00eatre constat\u00e9es fraude ou tourisme \u00e9lectoral, achats de vote falsification de listes d'\u00e9lecteurs ce genre de choses suffisamment pour invalider le r\u00e9sultat du vote Myst\u00e8re, on rappelle que le 18 juin le oui l'avait emport\u00e9 par 137 voix, c'\u00e9tait quand m\u00eame assez serr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [91%] :\r\nOui, c'est vrai que c'\u00e9tait tr\u00e8s serr\u00e9 et pendant ce temps, les n\u00e9gociations en vue du transfert, h\u00e9 bien ne peut pas commencer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [95%] :\r\nOr, on ne change pas de canton d'un jour \u00e0 l'autre, les 2 gouvernements vont devoir n\u00e9gocier un concordat intercantonal qui devrait \u00eatre approuv\u00e9 par les 2 parlements puis en votation populaire, puis par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, les 2 d\u00e9l\u00e9gations veulent attendre la lev\u00e9e des incertitudes li\u00e9es aux recours avant de lancer ces n\u00e9gociations, pas s\u00fbr que l'\u00e9ch\u00e9ance de 2021 envisag\u00e9e pour le transfert puisse \u00eatre respect\u00e9e autant d'incertitudes qui n'incite pas vraiment \u00e0 la \u00e0 la paix des braves. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [87%] :\r\nAlain Arnaud, notre correspondant dans le Jura bernois bonsoir Marcel L\u00e9vy Mister faire. \r\nVous \u00eates le maire de de Moutier donc favorable en transfert de la ville du canton de Berne \u00e0 celui du du Jura, vous sortez, vous avez entendu, \u00e9coutez ce qu'a dit Alain Arnaud qui parle pour les les perdants, en tout cas de d'atmosph\u00e8re d\u00e9l\u00e9t\u00e8re qui d\u00e9plorent certains l'arrogance du du camp des vainqueurs, c'est son ne pas votre invitation, ils \u00e9taient du c\u00f4t\u00e9 des, des, des, des gagnants 10 18 juin pass\u00e9 mais mais quand m\u00eame c'est c'est inqui\u00e9tant, c'est une ville qui qui para\u00eet encore et toujours divis\u00e9e 7 mois apr\u00e8s ce vote. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:52) [88%] :\r\nC'est vrai que c'est \u00e0 mon avis, du tout, mais, mais, voil\u00e0, il se il se trouve que, effectivement, il semble en tout cas que nos adversaires se trouve dans ces trouvera bien pour moment mais je crois que c'est aussi, il faut, il faut voir, c'est une partie de leurs je crois qu'il faut, il faut faire attention sur les les 4000 personnes qui ont particip\u00e9 au scrutin, dont 2000, un peu plus de 1000 ont \u00e9t\u00e9 favorables au transfert dans le canton du Jura 2000 \u00e9tait un peu moins 2000 \u00e9taient d'un autre avis sur ces 2000 les les personnes qui font parler justement qui, qui parle de cette, de cette ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, je ne pense pas qu'il soit beaucoup je pense qu'ils sont, c'est une minorit\u00e9. \r\nQuelques centaines de personnes mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [89%] :\r\nComment, puisque vous en parlez vous avez r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 qu'un bon ouvrier de de ces 2000 qui avait vot\u00e9 non \u00e9tait irr\u00e9cup\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:42) [80%] :\r\nOui, que d'Eramet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [96%] :\r\nC'est pas comme \u00e7a qu'on restaure la paix \u00e0 l'int\u00e9rieur de la ville. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:46) [84%] :\r\nMais non, bien s\u00fbr que non, mais c'est c'est pas r\u00e9cup\u00e8re mais c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que c'est des personnes qui depuis pass\u00e9 \u00e7a fait 40 ans qu'on est dans abandonner les dans ce dans ce dans ce contexte -l\u00e0, \u00e7a fait 40 op\u00e9rateurs et les Jurassiens personnel Arizona, il se trouve un canton du Jura les d\u00e9nivel\u00e9s personnes favorables dure \u00e0 l'emporter, donc il il faut il faut il faut du temps pour que les gens acceptent ce verdict et c'est, c'est, je comprends que c'est compliqu\u00e9, je comprends que pour que pour une partie d'entre elles, il faut peut-\u00eatre un millier, quelques centaines d'entre elles s'arr\u00eatent, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, mais pour les autres, je crois que \u00e7a le temps va faire son sens en probl\u00e8me et d\u00e8s que d\u00e8s que Moutier selon ce sera vraiment une ville jurassienne, ils vont, ils vont, ils vont, ils vont \u00eatre tout content. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [89%] :\r\nBon, il y a des fois des des gestes symboliques qui permettent d'apaiser la situation, on vous en propose une, vous dites que vous en pensez, par exemple, cesser de faire flotter le drapeau jurassien sur l'H\u00f4tel de ville, vous pourriez vous contenter du drapeau de la commune de le Pr\u00e9v\u00f4tois puis le drapeau suisse pourquoi pas si \u00e7a peut calmer le jeu et puis cass\u00e9 un petit peu les arguments de ceux qui vous traitent d'arrogant, alors que victoire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:56) [87%] :\r\nAlors voil\u00e0, vous mettez le doigt sur quelque chose qui, qui qui qui est juste parce qu'on a, on a \u00e9t\u00e9, on a re\u00e7u motion un exemple quand on un citoyen d\u00e9pos\u00e9 une motion dans ce sens -l\u00e0, conseiller de ville et on va y r\u00e9fl\u00e9chir, on a, on est on on va on va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [79%] :\r\nVous en pensez quoi vous comme \u00e7a \u00e0 br\u00fble-pourpoint, quel est votre avis avis forc\u00e9ment \u00e7a m'pas pendant la guerre et qu'on peut esp\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:18) [83%] :\r\nOn lui demandait de remettent le drapeau bernois, en fait, le labo, mais on n'a jamais \u00e9t\u00e9 sur la sur le l'h\u00f4tellerie dans le. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:23) [77%] :\r\nIl a pass\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:26) [85%] :\r\nCes 15 derni\u00e8res ann\u00e9es dans enlever le drapeau jurassien et je je vois pas tellement la la la raison qui pourrait pousser \u00e0 \u00e7a, mais on peut, on peut, on peut y r\u00e9fl\u00e9chir, il y a, il y a a d'il y a d'autres, il y a une autre personne qui trouv\u00e9 pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [56%] :\r\nC'est ouvert donc vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:40) [80%] :\r\nAh oui ouvert ouvert ouvert en sera toujours l\u00e0, on \u00e9coute les gens, quelqu'un est venu pour Lacombe aujourd'hui en place, voil\u00e0, on va y r\u00e9fl\u00e9chir, mais d'une fa\u00e7on tout, tout se jouera, enfin on va, on va lancer, on est, on est ouvert en air les, les, les personnes ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us et ont \u00e9cout\u00e9 et on va aller on on va se. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:01) [90%] :\r\nAu travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [92%] :\r\nMarcel minist\u00e8re faire vous faites partie de ceux qui ont donc gagn\u00e9 le 18 juin dernier et depuis \u00e7a n'avance pas vraiment dans les discussions n'aient pas pu commencer \u00e0 discuter, mettre en place le le le le transfert est -ce que v\u00e9ritablement une \u00e9ch\u00e9ance de 2021 pour ce transfert pourra \u00eatre tenu, c'est c'est notamment li\u00e9 au fait qu'il y a beaucoup d'recours inconcevable. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:21) [86%] :\r\nMoi je crois que oui parce qu'on a pris une d\u00e9cision maintenant de ne plus trop s'occuper de toute cette affaire judiciaire de laisser le judiciaire au juriste relativement Yvon rendent leur verdict, c'est leur affaire, c'est \u00e0 la justice ind\u00e9pendante \u00e0 quelqu'un qui a rendu son verdict et nous par contre on va on va avancer en mais emplacement c'est le pour le transfert, en tout cas au niveau de la commune, on va \u00eatre re\u00e7u sous peu par le Roumaine moi jurassien qui va nous pr\u00e9senter aussi les cellules respect\u00e9e dans le canton du Jura et on a et on \u00e0 se mettre au travail sans. \r\nTrop s'occuper de la Rance D\u00e9d\u00e9 et des affaires judiciaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:55) [83%] :\r\nIl y a des \u00e9lections bernoises des \u00e9lections cantonales, en mars, le corps de ben Moutier tr\u00e8s est toujours bernois, donc vous pouvez voter vous allez voter, vous avez particip\u00e9 et choisir le DD les ministres bernois dans la poche. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:07) [72%] :\r\nJ'ai vu m\u00eame candidat, candidat et au proc\u00e9dures du revers mais Berlin dont je fais partie des gens vous estimez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:15) [88%] :\r\nEn aucun cas non mais je crois qu'il faut, il faut, il faut \u00eatre actif, il faut \u00eatre pr\u00e9sent il faut il faut participer aux affaires, on a, on a notre mot \u00e0 dire et on a aussi \u00e0 \u00e0 participer \u00e0 ce qui se fait pendant les 3 ans o\u00f9 on va, o\u00f9 on reste encore bernois dans notre r\u00e9gion ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [75%] :\r\nAlors au Jurassien ou non mais vous non. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:35) [81%] :\r\nIl faut dire qu'elle est pour moi moribonde, je pense, moi, moi je. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:39) [92%] :\r\nPourrait encore \u00e9ventuellement concevoir mais mais mais mais je rejoins. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:43) [69%] :\r\nJe recours \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:45) [80%] :\r\nOui, \u00e7a c'est vrai mais moi je vais, je fais partie, le conseil municipal qui d\u00e9cide qui d\u00e9cide, hein, j'entends par l\u00e0, ces m\u00eames mots, on pourrait m\u00eame imaginer qu'avec une motion sans cela implique conseil le maire qui d\u00e9cideraient mais mais mais, voil\u00e0, moi, j'ai moi- m\u00eame si vous me demandez comme \u00e7a, je vous dirais non au au d\u00e9part mais je je suis je auront peut -on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:03) [96%] :\r\nOn a compris votre message. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:05) [99%] :\r\nOn pourrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:07) [83%] :\r\nAlors on a d\u00e9j\u00e0 parce \u00e7a \u00e7a \u00e7a donnera des des discussions cette fin de semaine \u00e0 Moutier, merci beaucoup, Marcel aust\u00e8re permettant de Moutier une bonne soir\u00e9e, \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T17:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Winistoerfer, Marcel", "role": "maire de Moutier", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C250110-26BF-4B30-8FF5-5E472AFEBD41", "internalArchiveId": "4C250110-26BF-4B30-8FF5-5E472AFEBD41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les opposants au projet d'a\u00e9roport \u00e0 Notre-Dame-des-Landes, en France, signent une victoire retentissante avec l'abandon d\u00e9finitif du projet. Comment justifier cet activisme \u00e9cologiste ? : d\u00e9bat entre Florian Kasser, membre de Greenpeace suisse et Johanna Gapany, d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand Conseil \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Les opposants au projet d'a\u00e9roport \u00e0 Notre-Dame-des-Landes, en France, signent une victoire retentissante avec l'abandon d\u00e9finitif du projet. Comment justifier cet activisme \u00e9cologiste? D\u00e9bat entre Florian Kasser, membre de Greenpeace suisse, et Johanna Gapany, d\u00e9put\u00e9e PLR \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n* * L'activisme \u00e9cologiste est-il l\u00e9gitime?  TEMOIN ANTENNE \r\nDIGAS\r\nvous avez peut-\u00eatre entendu ce genre de r\u00e9action aujourd'hui : celle des militants qui ont combattu le projet d'a\u00e9roport \u00e0 Notre Dame des Landes, en France. Ils signent une victoire retentissante, avec l'abandon d\u00e9finitif du projet hier par Emmanuel Macron. C'est une petite bombe politique.  \r\nA droite, certains \u00e9lus sont constern\u00e9s, ils consid\u00e8rent que Macron a c\u00e9d\u00e9 aux activistes. Du coup ils redoutent que ces militants se sentent l\u00e9gitim\u00e9s dans leurs combats, et que les occupations se multiplient sur la cinquantaine de sites qui abritent des projets controvers\u00e9s. \r\nAlors cet activisme \u00e9cologiste, est-il justifi\u00e9, parce qu'il d\u00e9fend des int\u00e9r\u00eats jug\u00e9s sup\u00e9rieurs, ou tout simplement ill\u00e9gal, parce qu'il sort du cadre pr\u00e9vu par l'Etat de droit ?\r\nOn va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s : \r\nFlorian Kasser, membre de Greepeace suisse, sp\u00e9cialiste des questions nucl\u00e9aires\r\nJohanna Gapany, d\u00e9put\u00e9 PLR \u00e0 Fribourg, membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle\r\nFlorian Kasser\r\n-\tVictoire d'hier : ca conforte l'id\u00e9e que l'activisme a du bon, que ce genre de combat, avec des occupations, m\u00e9rite d'\u00eatre men\u00e9 ?\r\n-\tEn-dehors du cadre de la loi .Nicolas Hulot l'a dit : \u00ab cette d\u00e9cision n'est en aucun cas une licence pour reproduire ce type d'action \u00bb\r\n-\tSi ca se multiplie, on en s'en sort plus ; la d\u00e9mocratie est aussi prise en otage !! vous contraignez les autorit\u00e9s \u00e0 faire usage de la force\r\n-\tEn suisse aussi, longue histoire de mobilisations, et parfois avec succ\u00e8s : Kaiseraugst !\r\n-\tLa suite : les d\u00e9chets nucl\u00e9aires ?\r\nJohanna Gapany\r\n-\tM\u00eame question : risque que la d\u00e9cision de Macron l\u00e9gitime ces combats gu\u00e9rilla ??\r\n-\tD\u00e9fense d'id\u00e9aux, pourquoi le combat ne serait pas l\u00e9gitime ? si Gandhi ou Mandela \u00e9taient rest\u00e9s dans le cadre de la loi . la force des id\u00e9aux, jusqu'au bout, ca ne vous parle pas !\r\n-\tMacron a su faire preuve de pragmatisme, c'est aussi important en politique\r\n-\tMembre d'un ex\u00e9cutif, quelle r\u00e9ponse donner quand ca se passe chez vous ?? Macron va devoir g\u00e9rer des \u00e9vacuations, d\u00e9licat .", "durationSec": 703, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9237723", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["France", "Suisse"], "thematicThemes": ["contestation", "manifestation politique", "a\u00e9roport", "\u00e9cologisme", "lutte"], "alternativeTitle": ["L'activisme \u00e9cologiste est-il l\u00e9gitime? / FOR_2018-01-18T18:08:00_developpement-5", "Forum du 18.01.2018"], "alternativeSummary": ["Les opposants au projet d\u2019a\u00e9roport \u00e0 Notre-Dame-des-Landes, en France, signent une victoire retentissante avec l\u2019abandon d\u00e9finitif du projet. Comment justifier cet activisme \u00e9cologiste? D\u00e9bat entre Florian Kasser, membre de Greenpeace suisse, et Johanna Gapany, d\u00e9put\u00e9e PLR \u00e0 Fribourg."], "variantIds": ["ece-9237723"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:53Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [94%] :\r\n27 on va partir en France avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [87%] :\r\nC'est vraiment une \u00e9norme victoire mentir dans son ensemble sont vient cl\u00f4turer 50 ans de lutte, \u00e7a vient prouver que l'occupation et la r\u00e9sistance \u00e0 l'op\u00e9ration C\u00e9sar en 2012, elle a \u00e9t\u00e9 l\u00e9gitime que la a port\u00e9 ses fruits, je crois que j'ai 3 ans mon p\u00e8re papa m'a dit : ben tu vas t'es tomb\u00e9 dedans et puis bah depuis on lui quoi et aujourd'hui je pense \u00e0 lui parce que \u00e7a fait 55 ans que on se bat contre ce projet et papa n'est pas l\u00e0, mais il serait lui aussi tr\u00e8s heureux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [93%] :\r\nVous avez peut-\u00eatre entendu ce genre de r\u00e9actions aujourd'hui celle des militants qui ont combattu le projet d'a\u00e9roport de Notre-Dame-des-Landes, en France, il signent une victoire retentissante avec l'abandon d\u00e9finitif du projet hier par Emmanuel Macron c'est une petite bombe politique qui a explos\u00e9 en France, \u00e0 droite, certains \u00e9lus sont constern\u00e9s consid\u00e8rent qu'Emmanuel Macron a c\u00e9d\u00e9 aux activistes du coup, ils redoutent que ces militants se sentent l\u00e9gitim\u00e9s dans leur combat et que les occupations se multiplient sur la cinquantaine de sites qui abritent des projets controvers\u00e9s sur le territoire alors cet activisme \u00e9cologiste est -il justifi\u00e9 parce qu'il d\u00e9fend des int\u00e9r\u00eats jug\u00e9s sup\u00e9rieurs ou tout simplement ill\u00e9gal parce qu'il sort du cadre pr\u00e9vu par l'\u00c9tat de droit, on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s florian Caceres et Johanna Gapany bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir florian Kasser vous \u00eates membre de Greenpeace suisse, sp\u00e9cialiste des questions nucl\u00e9aires Johanna Gapany, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR \u00e0 Fribourg, membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle, on va commencer avec vous monsieur Caceres la victoire d'hier est -ce que \u00e7a conforte l'id\u00e9e que ce type d'activisme a du bon, que c'est un un genre de combat, m\u00eame avec des occupations m\u00eame commenc\u00e9 en marge de de la l\u00e9galit\u00e9 qui m\u00e9rite d'\u00eatre men\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [91%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, je crois que ce ce genre de combat m\u00e9rite d'\u00eatre men\u00e9, on l'a entendu, c'est c'est pas un combat de de quelques semaines ou m\u00eame pas, m\u00eame de quelques mois, \u00e7a fait 55 ans, que des gens sur place des, des gens tr\u00e8s engag\u00e9 se se battent contre ce projet d'a\u00e9roport, maintenant il faut il faut remettre \u00e7a aussi dans un contexte plus g\u00e9n\u00e9ral, je crois qu'\u00e0 une prise de conscience qu'on fait face actuellement au niveau plan\u00e9taire \u00e0 des des d\u00e9fis \u00e9cologiques \u00e9normes la crise climatique, m\u00eame les gouvernements se sont accord\u00e9s sur des objectifs de de r\u00e9duction des \u00e9missions tr\u00e8s tr\u00e8s ambitieux, mais qui sont n\u00e9cessaires si on veut \u00e9viter la catastrophe, et dans ce contexte, je comprends tout \u00e0 fait que qu'un qu'un projet Mons comme un a\u00e9roport en plein milieu du bocage fran\u00e7ais l\u00e0- bas dans dans pr\u00e9venante soient mis \u00e0 la poubelle, c'est, c'\u00e9tait un un projet anachronique qui qui qui fait plus partie maintenant de de des, des, des, des, des projets qu'on doit avoir en tant que soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'heure du des, des, des gros changements climatiques et je trouve tr\u00e8s bien que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [89%] :\r\nCe ce projet a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 hier il y en a Gapany m\u00eame question o\u00f9, finalement, la question c'est pas Notre-Dame-des-Landes, c'est le type de lutte, c'est le type de combat ce que vous, et aussi l'impression que cette d\u00e9cision d'hier, d'Emmanuel Macron va l\u00e9gitimer ce genre de combat et puis petit 2, que \u00e7a vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [92%] :\r\nAlors petit \u00e0 d\u00e9j\u00e0 je pense que la situation est bien diff\u00e9rente, hante la France \u00e0 la Suisse, c'est vrai qu'on a un contexte politique et puis d\u00e9mocratique aussi qui est qui est relativement diff\u00e9rent du fait qu'on a en Suisse, en tout cas une culture jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, en tout cas une certaine culture du dialogue qui nous permet vraiment de tenir compte de de ces aspects -l\u00e0 et de prendre en compte aussi les les diff\u00e9rents combats de ces associations -l\u00e0 alors ces activistes l\u00e0 et se sont battus, ils ont dit depuis 55 ans, donc c'est quand m\u00eame quelque chose qui a dur\u00e9 la personne n'a dit \u00e0 la radio de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [87%] :\r\nSon papa l'a mis dans la marmite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [91%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, c'est quand m\u00eame assez incroyable et se sont battus avec leurs convictions, moi je le respecte tout \u00e0 fait, je pense que c'est beau d'\u00eatre habit\u00e9s de valeur de d'\u00eatre capable de se mobiliser pour une cause, mais moi je dois Bernhard ma\u00eetres que je suis un petit peu dubitatif par rapport aux mesures qui sont prises pour parvenir \u00e0 leurs fins et puis \u00e9videmment la cause \u00e9cologiste m\u00e9rite une attention toute particuli\u00e8re, on peut m\u00eame dire une une attention prioritaire aujourd'hui, mais elle n'excuse en rien la mani\u00e8re dont on la mani\u00e8re, la m\u00e9thode qu'on adopte pour pouvoir parvenir \u00e0 notre faim et on doit rester des autres humains, on doit rester capable de discuter et c'est ce qu'on fait ensuite jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, alors pour moi, ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Notre-Dame-des-Landes, \u00e7a r\u00e9sulte plus du chantage que l'activisme \u00e9cologiste, peut-\u00eatre que le temps a aussi fait les choses et puis que, \u00e0 force, ils sont arriv\u00e9s \u00e0 leur fin, peut-\u00eatre que c'est comme \u00e7a que \u00e7a marche, de l'autre c\u00f4t\u00e9, chez nous c'est pas v\u00e9ritablement la m\u00eame chose, on vit dans une d\u00e9mocratie, alors tout le monde a le droit \u00e0 la parole, on a des de pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [88%] :\r\nSur la des auditeurs fran\u00e7ais que vous entendez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:43) [90%] :\r\n\u00eatre gros temps, je les comprends, non c'\u00e9tait pas pour dire qu'ils n'ont pas les m\u00eames droits de simplement que nous avons v\u00e9ritablement une possibilit\u00e9 de nous exprimer de mani\u00e8re plus directe, le fait aussi qu'on ait un syst\u00e8me de milice nous rapproche beaucoup plus de du syst\u00e8me politique qu'en France o\u00f9 il y a une sorte malgr\u00e9 d'\u00e9lite qui s'est construit constitu\u00e9 \u00e0 avec les ann\u00e9es, et puis nous, on a tout int\u00e9r\u00eat et on sait qu'on doit le faire au niveau politique, a travaill\u00e9 main dans la main avec les associations, alors parfois c'est possible parfois, c'est un petit peu plus difficile mais en tout cas le ma\u00eetre mot reste le dialogue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:19) [90%] :\r\nFlorian Caceres Johanna Capellani parler du du mot chantage est -ce que \u00e0 force effectivement de, de, d'occuper le le terrain de se battre, de rester l\u00e0, prenant de pendant des ann\u00e9es, il y a pas un d\u00e9ni d\u00e9mocratique, une sorte de, de, de prison n'otage de de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [90%] :\r\nNon, pas du tout, je je trouve ce terme de chantage, tout \u00e0 fait \u00e0 inappropri\u00e9e dans ce contexte, j'aimerais quand m\u00eame relever, \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir qu'une qu'une \u00e9lue PLR mettent les les pr\u00e9occupations \u00e9cologistes \u00e9cologique de de protection de l'environnement au au sommet des priorit\u00e9s dans un petit tr\u00e8s plaisir mais mais le chantage, non, c'est une forme d'activistes, c'est une forme de participation, la d\u00e9mocratie et je suis d'accord avec moi Madame Cabanis en question est -ce qu'on participe \u00e0 la d\u00e9mocratie quand on fait un acte qui est ill\u00e9gal comme une occupation est tout \u00e0 fait parce que, en Suisse, je sais ce que je je reprends l\u00e0 on a effectivement des instruments d\u00e9mocratiques la d\u00e9mocratie directe sont un peu plus \u00e9tendus qu'en qu'en France, mais une soci\u00e9t\u00e9 civile forte, une soci\u00e9t\u00e9 civile qui donnent de la voix, une soci\u00e9t\u00e9 civile qui met le doigt sur des probl\u00e8mes, \u00e7a fait partie d'une d\u00e9mocratie forte et vous parlez de l'ill\u00e9galit\u00e9, il y a d\u00e9cid\u00e9 situation et dans dans l'histoire, il y a eu beaucoup de de ces cas o\u00f9 effectivement la d\u00e9sob\u00e9issance civile \u00e9tait n\u00e9cessaire pour pointer ma\u00eetre le doit faire attirer l'attention de l'opinion publique sur des causes et je crois qu'il y a des, des, des causes tr\u00e8s tr\u00e8s connues, comme la fin de la s\u00e9gr\u00e9gation raciale aux \u00c9tats-Unis qui a commenc\u00e9 avec la d\u00e9sob\u00e9issance civile, donc bon Notre-Dame-des-Landes, maintenant c'est une c'est, c'est un autre \u00e9chelle mais je suis tout \u00e0 fait d'accord que, avec l'id\u00e9e que dans certains cas la d\u00e9sob\u00e9issance civile soit l\u00e9gitime effectivement parfois pas l\u00e9gal mais l\u00e9gitime pour faire avancer des causes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:04) [88%] :\r\nJohanna Gapany c'est vrai, Rosa Parks 5 qui avait refus\u00e9 de c\u00e9der sa place dans un bus au nom de justement de pour d\u00e9noncer cette saison s\u00e9gr\u00e9gation raciale sans elle, c'\u00e9tait de la d\u00e9sob\u00e9issance \u00e9tait ill\u00e9gal, mais son sort n'aurait pas pu avancer ce que parfois ce n'est pas l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:20) [93%] :\r\nAlors si on peut reconna\u00eetre une certaine l\u00e9gitimit\u00e9 pour faire avancer un combat, je pense que \u00e7a reste, c'est jamais la seule solution et je m'engagerai pas en politique si je pensais que la d\u00e9sob\u00e9issance civile \u00e9tait l\u00e0, elle \u00e9tait la seule solution pour ma part, j'ai beaucoup de respect pour l'engagement des associations, je le reconnais \u00e9videmment une v\u00e9ritable place dans notre d\u00e9mocratie, mais aussi \u00e0 condition qu'elle respecte les r\u00e8gles parce que la d\u00e9mocratie alors certains sont d'accord avec cela, d'autres ont un peu plus de mal, mais elle veut que la voix chacun p\u00e8se le m\u00eame poids, finalement, et vous pouvez \u00e9videmment le regretter Monsieur Gaza, je peux le comprendre dans certains cas mais il arrive bien dans dans bien des cas qu'un extr\u00e9miste, un raciste ou un bonhomme qui se d\u00e9placent en Jet priv\u00e9 par exemple, puisque vos valeurs sont diff\u00e9rentes et, bien entendu, mais vous avez le m\u00eame poids dans la soci\u00e9t\u00e9 et on doit tenir compte de la voix chacun aussi quand on prend des des d\u00e9cisions, on veut la libert\u00e9 d'expression, on veut la d\u00e9fendre, on veut que chacun puisse s'exprimer, je crois qu'aujourd'hui c'est notre outil le plus puissant finalement pour pouvoir voir convaincre sans violence, je comprends les arguments d'occupation aussi des fois il faut un peu faire des des actions coup de poing comme on peut les appeler pour pouvoir faire passer certains messages, mais le message le le plus clair et le plus l\u00e9gitime, \u00e7a reste la parole et on a tous la possibilit\u00e9 de de nous exprimer, c'est d'ailleurs ce qu'a fait aussi Greenpeace \u00e0 ce que, \u00e0 ce que j'ai pu constater jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 aujourd'hui vous informer aussi, vous \u00eates dans la rue, vous \u00eates en contact avec vos membres et c'est toute la mer \u00c9g\u00e9e et les Respectables LFI casse, je pense, alors on a, on a le droit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:56) [90%] :\r\nAussi \u00e0 insister l\u00e0- dessus Catherine la d\u00e9sob\u00e9issance civile et puis des actions coup de poing qui font un peu notre notre marque Max, marque de fabrique, pardon, c'est, c'est clairement un des instruments qui sont \u00e0 disposition de de notre travail donne de nos campagnes de pour les les causes pour lesquelles on s'engage, mais il faut jamais oublier que m\u00eame \u00e0 Greenpeace, derri\u00e8re \u00e7a, il y a un \u00e9norme travail de fond il y a diff\u00e9rentes activit\u00e9s toute une palette d'activit\u00e9s qu'on utilise, c'est l'information, c'est du travail de avec les m\u00e9dias, c'est la les rencontres avec des politiques, des discussions et des politiques, c'est des s\u00e9ances d'information, enfin, c'est toute une palette de d'activit\u00e9 mais parfois pour faire avancer une cause pour attirer l'attention du public, des m\u00e9dias, d\u00e9cideurs politiques ou \u00e9conomiques, il est n\u00e9cessaire de 2 taper du poing sur la table et c'est l\u00e0 qu'on utilise dans certains cas et j'ai j'ai insiste c'est c'est c'est dans des cas bien choisi la d\u00e9sob\u00e9issance civile et je crois que l\u00e0, dans ce cas oui c'est l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [88%] :\r\nIl y a la Gapany, on va conclure avec vous question peut-\u00eatre pratique l\u00e0, on l'a dit : vous \u00eates membre d'un ex\u00e9cutif, celui de la ville de Bulle, vous avez, je crois, pas encore \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 des cas d'occupation, des choses comme \u00e7a, dans, dans, dans votre ville, mais \u00e7a arrive, et notamment \u00e0 Fribourg il y a quelques ann\u00e9es, avec beaucoup de b\u00e2timents, il y avait un collectif qui \u00e9tait tr\u00e8s actif qu'est -ce que vous feriez -vous en tant qu'ex\u00e9cutif si vous \u00e9tiez confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a parce que cinq petit parce que Macron devra faire d\u00e9sormais en France \u00c9vra \u00e9vacuer des gens qui occupent la zone qui veulent pas partir, c'est quoi, c'est le dialogue, c'est le rappel la loi, c'est l'intervention par la force comme on g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:23) [92%] :\r\nMais c'est vrai qu'il y a diff\u00e9rents acteurs qu'on doit prendre en compte, quand on prend des d\u00e9cisions politiques et puis les associations comme Greenpeace et comme bien d'autres encore en en font partie, je pense que les associations comme le politique a tout \u00e0 gagner d'\u00eatre des partenaires plut\u00f4t que des opposants donc jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent on a toujours pr\u00f4n\u00e9 le dialogue, c'est vrai, vous avez raison, on n'a jamais eu qui a d'occupations en tout cas pas depuis que je suis en place Abdul mais par contre on a un droit de recours des associations qui a d\u00e9j\u00e0 en vigueur, et on a des associations qui, qui, lui, lorsqu'il y a diff\u00e9rents projets avec lesquels elles ne sont pas d'certainement d'accord, moi je pense que c'est tout \u00e0 fait productive et ces discussions permettent v\u00e9ritablement de construire l'avenir, d'avoir une vision peut-\u00eatre plus large aussi alors en tant que politique, c'est toujours un petit peu compliqu\u00e9, on voit les projets qui ralentissent un peu quand on a des oppositions, mais finalement, en fin de compte, on voit des projets qui sont aussi beaucoup plus riche qui tienne compte aussi une certaine sensibilit\u00e9 et c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de la population du politique et de ces associations -l\u00e0 amener ce ce dialogue sereinement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:26) [87%] :\r\nEt on va conclure sur cette derni\u00e8re note positive, Johanna Gapany, merci beaucoup, d\u00e9put\u00e9 PLR \u00e0 Fribourg, vous \u00eates membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de merci \u00e0 vous, florian Caceres, membre de Greenpeace suisse merci vous ne sp\u00e9cialiste des questions nucl\u00e9aires travailleurs habituellement sur ces questions l\u00e0, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kasser, Florian", "role": "membre de Greenpeace suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gapany, Johanna", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "militants oppos\u00e9s au projet d'a\u00e9roport \u00e0 Notre-Dame-des-Landes", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2809D99-0FB3-4454-B328-19B13DCBE1CD", "internalArchiveId": "A2809D99-0FB3-4454-B328-19B13DCBE1CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision \u00ab No Billag \u00bb: D\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil valaisan, et Florian Jeanneret, directeur de Radio Chablais \u00e0 propos des solutions propos\u00e9es pour les m\u00e9dias valaisans en cas de oui \u00e0 No Billag", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2018\r\nTrois d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil valaisan ont d\u00e9pos\u00e9 une intervention en cas de oui \u00e0 No Billag. Le plan B impliquerait une contribution cantonale volontaire. D\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil valaisan, et Florian Jeanneret, directeur de Radio Chablais.\r\n\r\n* * Solution propos\u00e9e pour les m\u00e9dias valaisans en cas de oui \u00e0 No Billag   TEMOIN ANTENNE\r\n*** Une contribution cantonale volontaire. C'est le plan B envisag\u00e9 en cas de oui \u00e0 \u00abNo Billag\u00bb par trois d\u00e9put\u00e9s valaisans au Grand Conseil: le PLR Xavier Mottet, le PDC Marcel Gaspoz et l'UDC J\u00e9r\u00f4me Desmeules. Les trois ont d\u00e9pos\u00e9 une intervention qui sera trait\u00e9e lors d'une prochaine session du Parlement valaisan uniquement si \u00abNo Billag\u00bb passe la rampe le 4 mars prochain.\r\n Avec nous pour d\u00e9battre de cette id\u00e9e, J\u00e9r\u00f4me Desmeules justement et le directeur de Radio Chablais, Florian Jeanneret.\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC grand Conseil VS, Pour No Billag\r\n- s\u00fbr de vos chiffres? \r\nComment arrivez-vous \u00e0 ce montant? \r\n- participation volontaire, c'est un pari... qu'est-ce qui vous dit que les gens participeront? \r\n- joue carte de la coh\u00e9sion cantonale, mais pas nationale\r\n\"Avec cette id\u00e9e on joue la coh\u00e9sion cantonale. Et la coh\u00e9sion nationale alors? On tend le b\u00e2ton aux Suisses allemand pour qu'ils nous frappent. C'est d\u00e9sastreux.\"\r\n- n'est-ce pas aller contre la volont\u00e9 populaire si le OUI l'emporte? \r\n(enjeux sont clairs lors de la votation, les gens savent le risque qu'ils prennent, vous leur ponctionnez de l'argent...)\r\n- 7 francs par mois, \u00e7a sauve les radios et t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales. Mais pour le valaisan qui veut regarder le sport, avec des informations internationales ou nationales, regarder des films, des s\u00e9ries... il devra quand m\u00eame payer des abonnements suppl\u00e9mentaires. Est-ce vraiment plus avantageux que la redevance?\r\n- Vous esp\u00e9rez donner des id\u00e9es \u00e0 d'autres cantons romands? \r\n- qui financera les centrales? Lausanne et Gen\u00e8ve?\r\n- vous imaginez m\u00eame financer en partie les bureaux r\u00e9gionaux de la SSR, en fran\u00e7ais et en allemand. Mais pour cela, il faut qu'il reste qqch de la SSR, non? \r\n- n'est-ce pas un signe que No billag est trop excessif?? Et sans argent public, pas possible de s'en sortir... \r\nFlorian Jeanneret, directeur de Radio Chablais, Contre No Billag\r\n- vous \u00eates justement \u00e0 Roche, en train de pr\u00e9senter \u00e0 la population vos arguments contre l'initiative No Billag. \r\nVous devez \u00eatre soulag\u00e9 ce soir, solution plan B pour vous sauver vous! \r\n- est-ce l\u00e0 un plan B cr\u00e9dible? autoris\u00e9 par la Cst, permet de financer les ra-tv locales, et les bureaux SSR...\r\n- sauve les radio-t\u00e9l\u00e9 r\u00e9gionales....\r\n- mais si les valaisans sont attach\u00e9s \u00e0 leurs m\u00e9dias r\u00e9gionaux, ils devraient faire le pas? \r\n- faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des alternatives, peut pas s'interdire d'y penser?\r\n- le fait que la SSR et le CF disent qu'il n'y a pas de plan B, \u00e7a vous d\u00e9s\u00e9curise? trouvez \u00e7a normal? \r\nQuestion (entre autres):\r\nIls arrivent comment \u00e0 ce chiffre de 7 francs par mois (2 caf\u00e9s) et par m\u00e9nage pour soutenir en Valais canal9, Rh\u00f4ne FM, Radio Rottu, Radio Chablais et les bureaux valaisans de la RTS?\r\nCe qu'ils en disent:\r\n? Florian Jeanneret (commencer le d\u00e9bat par lui en rappelant qu'il est justement en train de faire une pr\u00e9sentation contre \u00abNo Billag\u00bb \u00e0 la population de Roche qui \u00e9coutera ainsi aussi ce d\u00e9bat Forum. Il va \u00e9pingler d\u00e8s le d\u00e9part Desmeules avec beaucoup d'humour): \u00abJe remercie l'UDC valaisanne qui, \u00e0 travers ce plan B, reconna\u00eet implicitement que l'initiative que ce parti soutien au niveau national est extr\u00eame. Et je la remercie aussi de reconna\u00eetre que sans financement public, il n'y a pas de radio et de t\u00e9l\u00e9vision.\u00bb\r\nSinon, il dit aussi: \u00abCe plan B, pour nous, c'est comment faire beaucoup moins bien avec la m\u00eame somme. Ils ont fait des calculs? Moi je dis qu'avec une participation volontaire, il faut diviser par 3. Ambitionner de r\u00e9colter par participation volontaire 11 millions de francs en Valais, soit l'\u00e9quivalent du montant de la redevance r\u00e9partie actuellement entre les m\u00e9dias cantonaux et le co\u00fbt des bureaux valaisans de la RTS, je dis foutaise. C'est le grand n'importe quoi.\u00bb \r\n? J\u00e9r\u00f4me Desmeules: c'est d\u00e9j\u00e0 OK pour Chrystel qui a lu la doc. Sinon, il dit en gros: \u00abC'est r\u00e9aliste et r\u00e9alisable. On a fait des calculs. On est s\u00fbr que ce genre de proposition sera bien accueillie\u00bb.\r\n? Barbara Lanthemann (pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais romand) = tr\u00e8s int\u00e9ressante: \u00abLes d\u00e9put\u00e9s qui ont eu cette brillante id\u00e9e m\u00e9riteraient un coup de pied au derri\u00e8re. C'est une blague. L'exp\u00e9rience canal9 - qui a tent\u00e9 la participation volontaire - laquelle a baiss\u00e9 inexorablement l'a prouv\u00e9. \u00c7a s'est cass\u00e9 la gueule. Avec cette id\u00e9e on joue la coh\u00e9sion cantonale. Et la coh\u00e9sion nationale alors? On tend le b\u00e2ton aux Suisses allemand pour qu'ils nous frappent. C'est d\u00e9sastreux.\u00bb\r\nLa proposition interpartis:\r\nCette contribution volontaire serait automatiquement per\u00e7ue aupr\u00e8s de tous les m\u00e9nages valaisans - \u00e0 l'exception des b\u00e9n\u00e9ficiaires de prestations compl\u00e9mentaire et des pensionnaires d'EMS - via l'administration fiscale ou les services industriels communaux, par exemple. Les citoyens qui ne voudraient pas la payer devraient faire les d\u00e9marches n\u00e9cessaires pour en \u00eatre exempt\u00e9s. Convaincus de l'attachement des Valaisans \u00e0 leurs m\u00e9dias audiovisuels (Canal 9, Rh\u00f4ne FM, Radio Chablais et la radio haut-valaisanne RRO), les d\u00e9put\u00e9s tablent sur une contribution de 7 francs par mois et sur une participation volontaire de 80%. Ils ambitionnent de r\u00e9colter ainsi 11 millions de francs environ, soit l'\u00e9quivalent du montant de la redevance r\u00e9partie actuellement entre les m\u00e9dias cantonaux (9 millions) et le co\u00fbt des bureaux valaisans de la SSR.", "durationSec": 544, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9237726", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["redevance radio-TV", "initiative populaire", "mass m\u00e9dia"], "alternativeTitle": ["Solution propos\u00e9e pour les m\u00e9dias valaisans en cas de oui \u00e0 No Billag  / FOR_2018-01-18T18:14:00_developpement-8", "Forum du 18.01.2018"], "alternativeSummary": ["Trois d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil valaisan ont d\u00e9pos\u00e9 une intervention en cas de oui \u00e0 No Billag. Le plan B impliquerait une contribution cantonale volontaire. D\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil valaisan, et Florian Jeanneret, directeur de Radio Chablais."], "variantIds": ["ece-9237726"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:54Z", "speechToTexts": ["26.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne contribution cantonale volontaire, c'est le plan B envisag\u00e9 en cas de oui \u00e0 No Billag mobile acc\u00e8s cette initiative qui va interdire le subventionnement de l'audiovisuel par la Conf\u00e9d\u00e9ration, cette proposition a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par 3 d\u00e9put\u00e9s valaisans Grand Conseil le PLR Xavier Mottet le PDC m\u00e8re celle Gaspoz et l'UDC J\u00e9r\u00f4me Desmeules les 3 d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9pos\u00e9 une intervention qui sera trait\u00e9e lors de la prochaine session du Parlement valaisan uniquement si No Billag devait passer la rampe le 4 mars prochain avec nous pour d\u00e9battre de cette id\u00e9e, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, justement, le directeur de Radio Chablais Florian Jeanneret bonsoir \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:32) [87%] :\r\nBonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [91%] :\r\nFlorian Jeanneret, vous \u00eates directeur de de Radio Chablais, vous \u00eates justement actuellement \u00e0 Roche en train de de pr\u00e9senter \u00e0 la population, vos arguments contre l'initiative No Billag en m\u00eame temps, vous devez \u00eatre soulag\u00e9, ce soir, il y a une solution : un plan B qui est directement pens\u00e9 pour vous sauver pour vous sauver, pour sauver Radio Chablais et tous les m\u00e9dias de l'audiovisuel du duch\u00e9 du Valais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [91%] :\r\nAlors ce n'est pas v\u00e9ritablement le plan B qui qui fait qui ne soulage directement, ce qui me soulage, c'est plus exactement qu'il y a une conscience qui soient prises, m\u00eame par l'UDC valaisanne du fait que, sans financement public, c'est la fin des m\u00e9dias, alors \u00e7a c'est vrai que que c'est, c'est sous la violence de se rendre compte aussi que c'est un aveu que cette initiative est extr\u00eame, c'est une arme de destruction massive et aujourd'hui pour essayer de la faire passer face au peuple, mais il faut essayer de, de, de trouver une solution et de se d\u00e9patouiller avec \u00e7a je pense qu'on va en parler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [91%] :\r\nDonc vous dites merci de fin de de cet aveu mais sur le fond, \u00e7a \u00e7a quand m\u00eame, \u00e7a permettrait de, de, d'avoir de de l'argent d'assurer votre financement \u00e7a vous rassure pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [89%] :\r\nAlors c'est pas tr\u00e8s rassurant parce que en fait il n'y a diff\u00e9rentes petites fautes de calcul tout d'abord, il \u00e9tait dit que les m\u00e9dias r\u00e9gionaux touche 4 pourcent de redevance qui petite erreur c'est pas tr\u00e8s grave, mais \u00e7a fait quand m\u00eame des sommes importantes, c'est 5 pourcent aujourd'hui et c'est 6 pourcent \u00e0 partir de 1019 avec la nouvelle LRTV Sapho d\u00e9j\u00e0 dans le calcul, ensuite on parle bien d'une participation volontaire du peuple, alors on peut partir sur ce sur ce constat de dire qu'il y a en effet 129000 m\u00e9nages et 29000 entreprises en Valais c'est juste maintenant combien vont le faire de fa\u00e7on volontaire canal 9 la t\u00e9l\u00e9vision r\u00e9gionale valaisanne a fait appel aux dons justement sur participation volontaire et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s, fier de ce qu'ils avaient pr\u00e9vu r\u00e9colter, donc il faut pas esp\u00e9rer que que le public valaisans, ce maudit contre contre une redevance nationale et puis tout \u00e0 coup se mobilisent pour quelque chose de cantonale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules sur sur ces chiffres, tout d'abord, c'est vrai que vous avez fait un calcul, vous arrivez en mettant 7 francs par mois par m\u00e9nage en tenant compte aussi des personnes qui sont exempt\u00e9s actuellement de de la redevance, notamment les personnes qui re\u00e7oivent des prestations compl\u00e9mentaires if on arriverait \u00e0 11 millions 11 millions un peu plus de 11 millions de francs et ce serait suffisant pour tous, pour tous, financer, vous entendez Florian Jeanneret, vous \u00eates sur des des chiffres de vos calculs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:06) [81%] :\r\nAbsolument un peu nocif et viennent du site de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication qui diffuse les quotes-parts par par diffuseur, donc je peux dire par exemple que Radio Chablais, c'est un 1000000 500 20 1000 400 30 francs apr\u00e8s sur les pourcentages, on peut, peut-\u00eatre, puisque sur les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [84%] :\r\nLe pourcentage actuel. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:21) [85%] :\r\nVoil\u00e0, mais en tout cas on peut discuter sur les arrondis, je veux bien maire de cas par rapport aux Suisses qui ont \u00e9t\u00e9 fournis l'depuis dans la communication, donc je pense encore, qui sont tr\u00e8s fiables et fait valeur l\u00e0 donc, parce que bien s\u00fbr on a pens\u00e9 \u00e0 Canal 9 Radio Chablais en FM, la radio valaisanne, mais on a aussi ajout\u00e9 des montants pour les bureaux r\u00e9gionaux de la RTS, donc \u00e0 savoir pour bien s\u00fbr pour la radio et la t\u00e9l\u00e9vision parce que c'est bureaux fournissent aussi une information r\u00e9gionale une information r\u00e9gionale de qualit\u00e9, donc on a pens\u00e9 \u00e0 eux, et puis apr\u00e8s, bien s\u00fbr, on a fait ce calcul avec les foyers valaisans qui sont, on peut plus de 145000, l\u00e0 encore, si on se fie \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des statistiques en 2016, donc un maintenant probablement encore un peu plus maintenant et puis, comme vous l'avez dit, on a bien s\u00fbr exclu, comme c'est le le cas d'ailleurs maintenant les b\u00e9n\u00e9ficiaires des prestations compl\u00e9mentaires, les pensionnaires des EMS on sollicite bien s\u00fbr aussi la c'est normal, la participation des entreprises en additionnant tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, avec une contribution qui est donc une contribution volontaire comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, on arrive effectivement \u00e0 7 francs par mois mais on part aussi du principe que 20 pourcent des gens renonceraient \u00e0 cette contribution \u00e0 ce chiffre, il sort pas de du du chapeau du magicien et il sort d'une exp\u00e9rience pass\u00e9e parce que par le pass\u00e9 mais valaisans connu syst\u00e8me jusqu'en 2014 canal 9 pr\u00e9lever une contribution volontaire qui \u00e9taient prise donc par les r\u00e9seaux et qui a d\u00fb \u00eatre abolies puisque certains des concurrents des t\u00e9l\u00e9r\u00e9seau ne voulait pas la r\u00e9gler dans ce cadre -l\u00e0, avant c'\u00e9tait les r\u00e9seaux voulait pas \u00eatre les seuls \u00e0 facturer ce contribution elle a \u00e9t\u00e9 aboli, c'est une erreur et par rapport \u00e0 ce que dit monsieur Jeanneret \u00e7a \u00e7a je voudrais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:48) [87%] :\r\nDans enqu\u00eate voulue par rapport au fait que lui, constate finalement que c'est un aveu, un aveu que cette initiative est trop extr\u00eame qu'il faudra commencer \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des plan B pour en \u00e9viter des effets secondaires. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:59) [87%] :\r\nNon monsieur, c'est compl\u00e8tement faux, c'est notre responsabilit\u00e9 d'\u00e9lus, de r\u00e9fl\u00e9chir aux impacts que peuvent avoir les textiles surtout aux impacts cantonaux que peuvent avoir les tests, les textes l\u00e9gislatifs, une constitution, et quand je lis Monsieur Jeanneret, dans le nouvel et ce matin, nous disons mon se tirer la langue mourir moi je me dis comme comme patron de radio son travail \u00e0 lui, c'est aussi de r\u00e9fl\u00e9chir aux solutions qu'on peut mettre en place un pour respecter la volont\u00e9 populaire parce que peut-\u00eatre si le peuple valide No Billag dans : travailler avec ce nouvel \u00e9l\u00e9ment l\u00e0 tout en maintenant des m\u00e9dias r\u00e9gionaux de qualit\u00e9, c'est le sens de notre d\u00e9marche, qui est une d\u00e9marche interpartis c'est pas une d\u00e9marche de de l'UDC, c'est une d\u00e9marche de gens qui, pour certains soutiennent No Billag et pour d'autres refusent No Billag mais qui se disent, on doit avoir une attitude responsable, on veut sauver nos m\u00e9dias r\u00e9gionaux, on pense qu'il faut un travail qui m\u00e9rite d'\u00eatre d\u00e9fendue, on pense qu'on peut le faire via un soutien qui est pas un soutien, il a parl\u00e9 de soutien d'argent public, c'est pas soutien d'argent public, c'est une contribution volontaire, donc \u00e7a veut dire que monsieur et madame tout le monde, qui sur la base de ce qu'on appelait le consentement pr\u00e9sum\u00e9 comme le principe avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 pour autant d'organes, \u00e7a veut dire que, par principe, on dit : on part du principe que vous \u00eates d'accord de payer cette somme et si vous n'\u00eates pas d'accord, alors c'est \u00e0 vous de faire la d\u00e9marche, \u00e0 vous de faire l'effort pour dire non, je ne veux pas payer cette contribution, mais dans les faits, canal 9 quand il devient en 2014 se paie 8 hommes pourcent un peu plus vite en pourcent des gens qui acceptaient de payer cette somme, qui pour nous serait une somme modique, un c'est 7 francs par mois non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:21) [79%] :\r\nEn fait rage Lorient jamais parce que la montre, avance J\u00e9r\u00f4me Desmeules feront jamais qu'est -ce que vous en dit -il, si les valaisans sont attach\u00e9s \u00e0 leurs m\u00e9dias r\u00e9gionaux et vont les soutenir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:29) [95%] :\r\nAlors si les valaisans sont attach\u00e9s \u00e0 leurs m\u00e9dias r\u00e9gionaux, il faut avant tout parce que je rappelle que dans le plan de de Monsieur Desmeules il y a \u00e9galement eu une participation pour la SSR alors les montants sont infiniment ridicule concevoir en plus que la SSR ne pourraient pas avoir ces antennes principales donc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:47) [71%] :\r\nOn a parl\u00e9, avoir 2 millions c'est pas ridicule, c'est parce que votre budget parce ce que vous touchez -vous pour Radio Chablais de la redevance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:53) [88%] :\r\nOui, mais on peut, on parle de la SSR au niveau national, le budget de la SSR, on le conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:57) [79%] :\r\nNon, non, moi, j'ai vraiment, l\u00e0 on ne parle que des bureaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [91%] :\r\nLa c'\u00e9tait effectivement des, des, pour payer les les bureaux r\u00e9gionaux de la RTS de SRF puisque c'est il y a \u00e9galement l'Euro en allemand dans le canton du Valais. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:08) [84%] :\r\nOn pourrait consid\u00e9rer que la SSR aurait c'est bureaux va nommer pourrait pas \u00e9mettre, mais ce sont les pas le d\u00e9bat en ce qui concerne Canal 9, ce qu'il faut savoir, c'est que \u00e7a \u00e9t\u00e9 rendu tr\u00e8s public, le fait que la la participation \u00e9tait prise sur les c\u00e2blo- op\u00e9rateurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, en diminuant et justement Canal avait de moins en moins de perception tr\u00e8s bien qu'une perception volontaire, aurait une chance de r\u00e9ussite bien faire y aura 80 pourcent 80 pourcent c'\u00e9tait avant que les gens commencent \u00e0 \u00e9crire pour ne plus participer \u00e0 au soutien de ce m\u00e9dia se donne -moi la la la responsabilit\u00e9 si on aime les m\u00e9dias, c'est de de ne pas les sacrifi\u00e9s puis essayer de avec un bateau pneumatique au nord les sauver tout de suite et donc invit\u00e9 la population \u00e0 voter non \u00e0 cette initiative qui \u00e9tait aberrante imiter constitu\u00e9 de mani\u00e8re aberrante pour forcer le Parlement \u00e0 ces rencontres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [88%] :\r\nPendant encore J\u00e9r\u00f4me Desmeules puisqu'on arrive au terme de cette \u00e9mission et vous avez commenc\u00e9 fly Jeanneret, vous esp\u00e9rez donner des rapidement donner des id\u00e9es \u00e0 d'autres cantons romands, vous pouvez ouvrir une voie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:16) [85%] :\r\nJ'esp\u00e8re maintenant que cette id\u00e9e plusieurs mais aussi dans d'autres cantons puisque quelque part, ce serait aussi un geste fort qui montre que la population serait est attach\u00e9 \u00e0 \u00e0 ses m\u00e9dias ont pour une fois, on aurait une solution qui sortirait du sch\u00e9ma classique de la coercition ou en on vous dit, puis la goutte elle payer si vous ne payez pas, c'est l'Office des poursuites si vous payez pas un sac de de Franquin, enfin bref, c'est toute la machine qui se met en marche, donc avec un la solution qu'on propose, qui comme je comme je l'\u00e9voquais a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves par le pass\u00e9 en Valais, on peut arriver \u00e0 ce financement, nous, m\u00e9dias, c'est donc elle est dans nos calculs dans lequel j'aimerais pr\u00e9ciser aussi qu'on a compt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:50) [98%] :\r\nOn arrive. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:50) [89%] :\r\nMon valaisanne, donc on a en plus pris une certaine marge par rapport \u00e0 ses finances. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:55) [93%] :\r\nEt le vote, c'est le 4 mars prochain merci beaucoup J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC valaisan et Florian Jeanneret, directeur de Radio Chablais, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:02) [73%] :\r\nMerci \u00e0 vous parler. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T18:04:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jeanneret, Florian", "role": "directeur de Radio Chablais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88C9109E-4829-446E-8E7A-9AA457D314EF", "internalArchiveId": "88C9109E-4829-446E-8E7A-9AA457D314EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Federico Bragagnini, responsable de la r\u00e9daction romande de l'ATS \u00e0 propos des restructurations de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse (ATS) et des doutes \u00e9prouv\u00e9s par ses journalistes. ", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2018;Bragagnini, Federico\r\nLa commission de r\u00e9daction de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse (ATS) manifestait mercredi dans Forum son inqui\u00e9tude et ses revendications \u00e0 la suite de la suppression annonc\u00e9e de nombreux postes. Interview de Federico Bragagnini, responsable de la r\u00e9daction romande de l'ATS, membre de la direction.\r\n\r\n* * La direction de l'ATS a engag\u00e9 la discussion avec ses journalistes  \r\n TEMOIN ANTENNE\r\n*** On va revenir maintenant sur la crise que traverse l'ATS. L'agence de presse suisse, qui couvre chaque jour l'actualit\u00e9 du pays en 3 langues, envisage de supprimer 35 \u00e0 40 postes de journalistes, soit le quart de sa r\u00e9daction. \r\nOn entendait hier soir dans cette m\u00eame \u00e9mission l'inqui\u00e9tude et les revendications de la commission de r\u00e9daction. \r\nOn accueille aujourd'hui Federico Bragagnini, responsable de la r\u00e9daction romande de l'agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse, membre de la direction.\r\n- Sentiment \"d'absence de dialogue\" d\u00e9plorait hier Antoinette Prince, de la commission de r\u00e9daction... elle parlait aussi de \"consultation pas vraiment r\u00e9elle\"... pas de place pour les sentiments, vous voulez aller vite?\r\nQuel calendrier vous vous fixez? \r\nQuelle marge de n\u00e9gociations pour les gens concern\u00e9s, les membres de la r\u00e9daction?\r\n(retour en arri\u00e8re possible sur l'ampleur de la suppression de postes? pluss de temps pour la commission de r\u00e9daction pour faire d'autres propositions: envisageable? plan social digne de ce nom?)\r\n- La r\u00e9daction ne nie pas le besoin d'\u00e9conomies, mais en conteste l'ampleur: il faut vraiment restructurer autant?\r\n(perte de revenus de l'ats de 3,1 millions de francs, mais co\u00fbts qui reculeront de 5 millions avec ces 40 postes supprim\u00e9s) \r\n- Selon la commission de r\u00e9daction, il \u00e9tait d'abord question d'une restructuration sur 2 ans... or on se dirige, toujours selon elle, vers une 90% de licenciements cette ann\u00e9e... pourquoi un tel empressement? \r\nLes premiers licenciement prononc\u00e9s lundi \u00e0 venir: vrai?\r\nQuels secteurs touch\u00e9s? Ou couper? Quelle production avec moins de ressources?\r\n- 35 \u00e0 40 EPT, c'est environ 1/4 de la r\u00e9daction: qu'est-ce qu'il va rester de l'ats? Perte de qualit\u00e9, cr\u00e9dibilit\u00e9?\r\n- Une fois ces coupes effectu\u00e9es, vous pensez que \u00e7a va tenir sur le long terme?", "durationSec": 369, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9237719", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["mass m\u00e9dia", "restructuration de l'entreprise"], "thematicPersons": ["ATS"], "alternativeTitle": ["La direction de l'ATS a engag\u00e9 la discussion avec ses journalistes / FOR_2018-01-18T18:06:00_developpement-4", "Forum du 18.01.2018"], "alternativeSummary": ["La commission de r\u00e9daction de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse (ATS) manifestait mercredi dans Forum son inqui\u00e9tude et ses revendications \u00e0 la suite de la suppression annonc\u00e9e de nombreux postes. Interview de Federico Bragagnini, responsable de la r\u00e9daction romande de l'ATS, membre de la direction."], "variantIds": ["ece-9237719"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:54Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 revenir maintenant sur la crise que traverse l'ATS Christelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nOui, l'agence de presse suisse qui couvre chaque jour l'actualit\u00e9 du pays en 3 langues, envisage de supprimer 35 \u00e0 40 postes de journalistes, soit le quart de sa r\u00e9daction d'entendre hier soir, dans cette m\u00eame \u00e9mission, l'inqui\u00e9tude et les revendications de la commission de r\u00e9daction ce soir, on accueille Federico Bragagnini, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates responsable de la r\u00e9daction romande de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse, membre de la direction, alors on entendait hier soir Antoinette Prince qui, qui est membre de la commission de de r\u00e9daction elle parlait d'un sentiment d'absence de dialogue, de consultation, pas vraiment r\u00e9elle qui n'avait pas forc\u00e9ment de de places pour discuter de ces mesures, vous voulez avait trop vite est -ce que vous avez suffisamment \u00e9coutez la r\u00e9daction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, on a eu un dialogue avec avec la commission du du du personnel, on a re\u00e7u des des questions de leur part, on a, on a r\u00e9pondu \u00e0 leurs questions dans la mesure du possible et puis disons on a re\u00e7u aujourd'hui un 4 un catalogue de revendications assez assez complet et puis on va aller les analyser tr\u00e8s attentivement, on engage d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 aller aller passer en revue et puis aussi le dialogue disons continue cet apr\u00e8s- midi, note si au Marcus Schwab a rencontr\u00e9 oscille \u00e0 nouveau la la commission du personnel, donc disons le, le, le dialogue est en cours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [91%] :\r\nAntoinette Prince qui disait aussi que le que \u00e7a allait tr\u00e8s vite, finalement, qu'il avait pas beaucoup de de temps pour pour n\u00e9gocier pour trouver d'autres solutions \u00e0 la suppression de cette quarantaine de postes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [93%] :\r\nBah, disons la situation quand m\u00eame de de l'ATS est assez s\u00e9rieux, \u00e7a c'est c'est un, c'est un fait, donc on a fait une perte structurelle de 1 1000000 de francs en 2017 et la perte montera \u00e0 3 millions en 2018, donc \u00e7a fait 4 millions en tout et c'est clair qu'une entreprise voil\u00e0 malheureusement doit doit prendre des mesures face \u00e0 une telle, une telle situation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [84%] :\r\nAntoinette Prince le souligner bien hier soir vous avez rencontr\u00e9 des pertes pour 3 millions, vous l'avez dit, un 1000000 de plus \u00e7a, c'est vous qui l'affirmez, \u00e7a fait 4 millions vous faites des \u00e9conomies pour 5, comment expliquer cette diff\u00e9rence ou par exemple par ce millions suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [91%] :\r\nMais \u00e9coutez, disons -le, l'id\u00e9e c'est de, de, de, de, de, de remettre en place id\u00e9es disons une organisation une une structure, une agence qui soit, qui soit, qui soit saine, disons sur le long terme, disons pour en assurer la la la p\u00e9rennit\u00e9, c'est de \u00e7a qu'on parle actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [93%] :\r\nMais ce qu'elle peut encore r\u00e9aliser sa mission parce que la r\u00e9daction doute aujourd'hui que l'ATS soit capable de faire sa mission avec les moyens qui lui seront peut-\u00eatre d\u00e9finie \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [91%] :\r\nAlors, c'est clair qu'on est dans un dans un sc\u00e9nario de de r\u00e9duction du du du personnel, l\u00e0 maintenant, ce qu'on veut, c'est mettre en place des structures qui soient le plus durable possible et qui nous permettent de, disons, de continuer \u00e0 assurer notre notre mission, vous devez faire des choix, vous pourrez plus de faire des choix, par exemple dans le domaine \u00e9conomique, l\u00e0, on a pris une d\u00e9cision disons douloureuse, on a, disons, on aura plus de de de rubrique \u00e9conomique en tant que telle, mais disons on a demand\u00e9 \u00e0 notre filiale financi\u00e8re AWP de produire ce service pour nous et puis disons \u00e7a sera vraiment un service disons taill\u00e9e sur mesure pour les clients de, de, de, de l'ATS, qui, au final, on esp\u00e8re vont s'ils vont s'y retrouver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [90%] :\r\n\u00e7a c'est pour l'\u00e9conomie, si tout le le politique Antoinette Prince rappel\u00e9 hier soir l'ATS se couvre tous les d\u00e9bats au Palais au parlement f\u00e9d\u00e9ral et d\u00e9bats cantonaux voire communaux pour les plus grandes communes de Suisse \u00e7a fournit les informations brutes \u00e0 toutes les r\u00e9dactions de de ce pays \u00e0 ce niveau -l\u00e0, au niveau politique, vous allez pouvoir continuer d'assumer cette t\u00e2che qui \u00e9tait de service public pratiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [93%] :\r\nAlors \u00e9coutez ce ce qu'on a pu constater aussi ces derniers jours, c'est qu'il y a eu une prise de conscience sur le r\u00f4le de de de l'ATS et \u00e7a c'est tr\u00e8s bien et vous nos coll\u00e8gues journalistes aussi oscillant ont une mani\u00e8re tr\u00e8s fair-play, on dit et redit que, disons, c'est un un outil indispensable pour leur travail au quotidien et puis disons la la, on veut absolument continuer \u00e0 \u00e0 \u00e0 remplir cette mission, dans le domaine politique, \u00e7a restera \u00e7a restera un point fort pour nous et on y mettra les, les, les, les ressources n\u00e9cessaires mais c'est clair que on est, on est dans un contexte de r\u00e9duction de des effectifs, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [90%] :\r\nVos collaborateurs, au sein de la r\u00e9daction, estime qu'il faut maintenant partir en lutte, on sent beaucoup d'd\u00e9sarroi par rapport \u00e0 cette situation, \u00e7a vous \u00e7a vous comprenez, vous pouvez vous pouvez vous mettre dans cette ligne, on vous sent quand m\u00eame finalement assez confiant par rapport \u00e0 tout ce qui passe de temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [88%] :\r\nNon, non, on comprend tout \u00e0 fait leur leur leur sentiment actuel et il faut aussi leur rendre hommage parce que bah, il continue \u00e0 \u00e0 \u00e0 travailler, vous recevez -vous continuera recevait se recevoir les les d\u00e9p\u00eaches de l'ATS chaque jour marque malgr\u00e9 cette situation tr\u00e8s difficile, difficile, il faut leur rendre hommage, voil\u00e0 mais disons les les on serment difficile et on doit, on doit prendre des, des, des mesures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:12) [95%] :\r\nOn a pu lire dans la presse al\u00e9manique que la gr\u00e8ve n'\u00e9tait pas exclue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [94%] :\r\nOui, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, disons dans la dans les m\u00e9dias voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:22) [86%] :\r\nC'est, c'est c'est c'est rare, une gr\u00e8ve est d'autant plus qu'viendrait de, de, de, comme je disais de la principale source d'informations, de, de, de, d'information brute de de ce pays, comment tout \u00e0 fait envisager de de faire face \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [90%] :\r\nBah, disons qu'on est on est on est en contact avec la commission du du personnel, on va continuer \u00e0 dialoguer avec elle, on a comme j'ai dit si \u00e0 ces mesures c'est ce catalogue de de demandes de revendications de propositions qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s aujourd'hui et on les on les analyse tr\u00e8s s\u00e9rieusement et on va continuer ces prochains jours \u00e0 l'\u00e0 les analyser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Federico Bragagnini d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum, responsable de la r\u00e9daction romande de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse et membre de la direction de l'ATS merci bonne soir\u00e9e 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T17:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bragagnini, Federico", "role": "responsable de la r\u00e9daction romande de l'Agence T\u00e9l\u00e9graphique Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A4F0EA6-3284-434E-87AD-F4D33446A64E", "internalArchiveId": "5A4F0EA6-3284-434E-87AD-F4D33446A64E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alain Berset va rencontrer Donald Trump lors du Forum de Davos", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Il y aura bel et bien une rencontre pr\u00e9sidentielle entre Alain Berset et Donald Trump, en marge du World Economic Forum de Davos la semaine prochaine. La rencontre entre les deux hommes a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n* * Alain Berset va rencontrer Donald Trump lors du Forum de Davos  \r\nChristian: Il y aura bel et bien une rencontre pr\u00e9sidentielle sur l'alpe la semaine prochaine\r\n*** C'est confirm\u00e9: Alain Berset s'entretiendra avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, en marge du World Economic Forum. \r\nLa rencontre entre les deux hommes a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e tout \u00e0 l'heure par la chancellerie \u00e0 Berne. \r\nPietro Bugnon, vous \u00eates un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral. L'administration Trump a donc accept\u00e9 de rencontrer les autorit\u00e9s suisses...\r\nEt selon plusieurs sources, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne le fera pas uniquement par politesse. Donald Trump a semble-t-il manifest\u00e9 un r\u00e9el int\u00e9r\u00eat. Au sein de la diplomatie suisse, on part du principe que les deux pr\u00e9sidents se parleront au moins pendant une vingtaine de minutes, dans une salle, \u00e0 huis clos. Ce ne sera pas seulement une poign\u00e9e de main. Le lieu et la date de cette entrevue sont par contre encore flous.\r\n*** Autour de la table Alain Berset. Donald Trump. et qui d'autre ?\r\nLa pr\u00e9sence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral in corpore semble exclue. Ce n'est pas une visite d'Etat, mais une visite pour ainsi dire \"priv\u00e9e\" de Donald Trump en Suisse. Selon nos informations, Ignazio Cassis et Johann Schneider-Ammann, pourraient seconder Alain Berset. Johann Schneider-Ammann, le ministre de l'Economie qui affirmait samedi dernier sur nos ondes avoir d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 sa r\u00e9plique. Au \"America First\" de Trump, le Bernois a l\u00e2ch\u00e9 qu'il r\u00e9pondrait \"Switzerland second\".\r\n***  Quels th\u00e8mes seront abord\u00e9s ?\r\nLa liste fait l'objet actuellement d'intenses tractations. C\u00f4t\u00e9 suisse, plusieurs diplomates insistent sur la n\u00e9cessit\u00e9 de rappeler Donald Trump \u00e0 ses obligations internationales. Souligner l'importance du multilat\u00e9ralisme, alors que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9 le d\u00e9sengagement de son pays de plusieurs instances onusiennes. En gros lui faire comprendre que Davos n'est pas uniquement un Forum o\u00f9 l'on fait des affaires.\r\n*** Pietro, cette rencontre se d\u00e9roulera dans un contexte \u00e9lectrique. \r\nOui plusieurs organisations ont appel\u00e9 \u00e0 des manifestations contre la venue du pr\u00e9sident Trump en Suisse. Pas de quoi freiner l'enthousiasme du socialiste Alain Berset. Dans son entourage on explique que ce n'est pas tous les jours qu'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain vient en Suisse. Autrement dit: l'occasion est trop belle.", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9237718", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Alain Berset va rencontrer Donald Trump lors du Forum de Davos / FOR_2018-01-18T18:04:00_developpement-3", "Forum du 18.01.2018"], "alternativeSummary": ["Il y aura bel et bien une rencontre pr\u00e9sidentielle entre Alain Berset et Donald Trump, en marge du World Economic Forum de Davos la semaine prochaine. La rencontre entre les deux hommes a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale."], "variantIds": ["ece-9237718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:54Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOui, effectivement, Alain Berset, donc ils sentent entretiendra bien avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump en marge du Forum \u00e9conomique de Davos, cette rencontre \u00e9tait confirm\u00e9e, tout \u00e0 l'heure par la chancellerie \u00e0 Berne, Pietro Bugnon, l'administration Trump a donc accept\u00e9 de rencontrer les autorit\u00e9s suisses oui absolument et, selon plusieurs sources, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne le fera pas uniquement par politesse, Donald Trump a semble -t-il manifest\u00e9 un r\u00e9el int\u00e9r\u00eat au sein de la diplomatie suisse, on part du principe que les 2 pr\u00e9sidents se parleront au moins pendant une vingtaine de minutes dans une salle \u00e0 huis clos, ce ne sera pas seulement une poign\u00e9e de main, le lieu et la date de cette entrevue sont par contre encore flous alors autour de la table, il y aura Alain Berset donnait Trump et qui d'autre, alors la pr\u00e9sence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral in corpore semble exclue, ce n'est pas une visite d'\u00c9tat, mais une visite pour ainsi dire priv\u00e9e de Donald Trump en Suisse, selon nos informations, Ignazio Cassis et Yoann Schneider- Ammann pourraient seconder Alain Berset il Yoann Schneider- Ammann, le ministre de l'\u00e9conomie qui affirmait samedi dernier sur nos ondes, avoir d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 sa r\u00e9plique manifestant \u00e0 vif int\u00e9r\u00eat au America First de Trump le Bernois a l\u00e2ch\u00e9 qu'il r\u00e9pondrait suite \u00e0 25 \u00e9coles seront quels seront les th\u00e8mes abord\u00e9s Pietro alors la liste fait l'objet actuellement d'intenses tractations entre les 2 d\u00e9l\u00e9gations C\u00f4t\u00e9 suisse, plusieurs diplomates insistent sur la n\u00e9cessit\u00e9 de rappeler, Donald Trump \u00e0 ses obligations internationales, souligner l'importance du multilat\u00e9ralisme, alors que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9, le d\u00e9sengagement de son pays de plusieurs instances onusiennes en gros, lui faire comprendre que Davos n'est pas uniquement un forum o\u00f9 l'on fait des affaires Pietro, cette rencontre se d\u00e9roulera dans un contexte on peut dire \u00e9lectrique oui plusieurs organisations en Suisse ont appel\u00e9 \u00e0 des manifestations contre la venue du pr\u00e9sident Trump, pas de quoi freiner l'enthousiasme du socialiste Alain Berset dans son entourage, on explique que ce n'est pas tous les jours qu'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain vient en Suisse, autrement dit l'occasion \u00eatre belle et \u00e9videmment on va suivre ce qui va se passer \u00e0 Davos d\u00e8s mardi prochain, merci beaucoup Pietro Bugnon 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T17:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-532946E3-9B2B-4AC4-91AE-03B1F7CBB268", "internalArchiveId": "532946E3-9B2B-4AC4-91AE-03B1F7CBB268", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UE a propos\u00e9 \u00e0 la Suisse un nouveau m\u00e9canisme d'arbitrage des diff\u00e9rends", "publicationDate": "2018-01-18T00:00:00Z", "summary": "Bruxelles vient de faire une proposition \u00e0 Berne pour d\u00e9bloquer les n\u00e9gociations institutionnelles en proposant un nouveau m\u00e9canisme d'arbitrage des diff\u00e9rends. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Manfred B\u00fchler (UDC/BE) et Guillaume Barazzone (PDC/GE).\r\n\r\n* * L'UE a propos\u00e9 \u00e0 la Suisse un nouveau m\u00e9canisme d'arbitrage des diff\u00e9rends  \r\nQuel m\u00e9canisme pour r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles? Cela fait des ann\u00e9es que la Suisse et l'Union europ\u00e9enne butent sur cette question. Mais du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, on est r\u00e9solu \u00e0 faire aboutir ces n\u00e9gociations institutionnelles en 2018. Dans cet esprit, Bruxelles vient de faire une proposition \u00e0 Berne pour d\u00e9bloquer le dossier. L'Union avance un nouveau m\u00e9canisme d'arbitrage des diff\u00e9rends. Et selon les informations de la NZZ, la Suisse serait r\u00e9ceptive \u00e0 cette proposition.\r\n***Guillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. Alors, que dit cette fameuse proposition?\r\nL'id\u00e9e, c'est de cr\u00e9er une cour sp\u00e9ciale, qui serait compos\u00e9e de trois juges: un Suisse, un Europ\u00e9en et un troisi\u00e8me nomm\u00e9 par les deux parties. Maintenant, admettons qu'il y ait un diff\u00e9rend sur l'application d'un accord bilat\u00e9ral. Par exemple, la Suisse active la clause de sauvegarde contenue dans l'accord sur la libre circulation. R\u00e9sultat, l'immigration en provenance de certains pays est limit\u00e9e. La Commission europ\u00e9enne conteste, donc elle saisit cette fameuse cour arbitrale, qui va devoir trancher.\r\n***Et la Cour de justice de l'Union, quel serait son r\u00f4le dans le dispositif?\r\nEh bien, elle aurait un r\u00f4le d\u00e9terminant, puisque pour toute question d'interpr\u00e9tation du droit europ\u00e9en, il faudrait lui demander son avis, et cet avis serait contraignant. Donc en quelque sorte, notre cour arbitrale aurait les mains li\u00e9es. Alors bien s\u00fbr, \u00e0 l'origine, l'Union voulait un r\u00f4le de premier plan pour SA Cour de justice. Et l\u00e0, avec cette nouvelle proposition, Bruxelles envisage un r\u00f4le diff\u00e9rent, peut-\u00eatre moins direct et plus discret, pour ses juges.\r\nReste que, le fond de l'affaire ne change pas: en cas de litige sur l'interpr\u00e9tation du droit europ\u00e9en, ce sont les juges europ\u00e9ens qui doivent trancher. Donc, vous l'aurez compris, quel que soit l'habillage, la Cour de justice de l'Union reste la pi\u00e8ce ma\u00eetresse du dispositif.\r\n***Guillaume, on sait que le champ politique suisse est hant\u00e9 par le spectre des \u00abjuges \u00e9trangers\u00bb. Est-ce qu'avec sa proposition, Bruxelles fait quand m\u00eame un geste pour d\u00e9samorcer les tensions?\r\nAlors, en tout cas, c'est comme \u00e7a qu'on pr\u00e9sente les choses, du c\u00f4t\u00e9 de la Commission europ\u00e9enne. Souvenez-vous, son pr\u00e9sident, Jean-Claude Juncker, parlait de \u00abflexibilit\u00e9\u00bb en novembre dernier, lors de sa rencontre avec Doris Leuthard. On sait aujourd'hui qu'il faisait allusion \u00e0 cette proposition de cour arbitrale, proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite dans la foul\u00e9e. Et maintenant, c'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de se positionner.\r\nOn imagine que cette proposition peut s\u00e9duire, parce qu'elle est peut-\u00eatre plus facile \u00e0 vendre aux sceptiques. Quand on parle d'arbitrage, \u00e7a fait penser que les deux parties sont sur un pied d'\u00e9galit\u00e9. Mais en r\u00e9alit\u00e9, avec le syst\u00e8me propos\u00e9, le juge europ\u00e9en aurait quand m\u00eame le dessus. C'est ce que Bruxelles exige de tous les pays voisins qui veulent participer \u00e0 son march\u00e9. Et cela, pour une question d'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 dans l'application des r\u00e8gles.", "durationSec": 722, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9237715", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UE a propos\u00e9 \u00e0 la Suisse un nouveau m\u00e9canisme d'arbitrage des diff\u00e9rends / FOR_2018-01-18T18:00:00_developpement-1", "Forum du 18.01.2018"], "alternativeSummary": ["Bruxelles vient de faire une proposition \u00e0 Berne pour d\u00e9bloquer les n\u00e9gociations institutionnelles en proposant un nouveau m\u00e9canisme d\u2019arbitrage des diff\u00e9rends. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Manfred B\u00fchler (UDC/BE) et Guillaume Barazzone (PDC/GE)."], "variantIds": ["ece-9237715"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:54Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQuel m\u00e9canisme pour r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles, pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e7a fait des ann\u00e9es que la Suisse et l'Union europ\u00e9enne butent sur cette question, mais du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, on est r\u00e9solu \u00e0 faire aboutir ces n\u00e9gociations institutionnelles en 2018 dans cet esprit, Bruxelles vient de faire une proposition \u00e0 Berne pour d\u00e9bloquer le dossier, l'Union avance un nouveau m\u00e9canisme d'arbitrage des diff\u00e9rends et selon les informations de la ne yacht Urssaf Zeitung, la Suisse serait r\u00e9ceptive \u00e0 cette proposition Guillaume Meyer on vous retrouve en Direct de Bruxelles alors dites -nous tout d'abord, que dit cette fameuse proposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [95%] :\r\nAlors l'id\u00e9e c'est de cr\u00e9er une cour sp\u00e9ciale qui serait compos\u00e9e de 3 juges, un Suisse, un Europ\u00e9en et un troisi\u00e8me, nomm\u00e9 par les 2 parties, admettons qu'il y a un diff\u00e9rend sur l'application d'un accord bilat\u00e9ral par exemple la Suisse active la clause de sauvegarde contenue dans l'accord sur la libre- circulation, r\u00e9sultat l'\u00e9migration en provenance de certains pays est limit\u00e9e, la Commission europ\u00e9enne conteste donc elle saisit cette fameuse cour arbitrale qui va devoir trancher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [97%] :\r\nEt la Cour de justice de l'Union, quel serait son r\u00f4le dans le dispositif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [94%] :\r\nEh bien, elle aurait un r\u00f4le d\u00e9terminant puisque pour toute question d'interpr\u00e9tation du droit europ\u00e9en, il faudrait lui demander son avis et cet avis serait contraignant donc en quelque sorte notre cour arbitrale aurait les mains li\u00e9es, alors bien s\u00fbr, \u00e0 l'origine le voulait un r\u00f4le de 1er plan pour sa Cour de justice et l\u00e0 avec cette nouvelle proposition, Bruxelles envisage un r\u00f4le diff\u00e9rent peut-\u00eatre moins directe et un peu plus discret pour ses juges, reste que le fond de l'affaire ne change pas, en cas de litige sur l'interpr\u00e9tation du droit europ\u00e9en, ce sont les juges europ\u00e9ens qui doivent trancher donc vous l'aurez compris quel que soit l'habillage, la Cour de justice de l'Union reste la pi\u00e8ce ma\u00eetresse du dispositif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [90%] :\r\nAlors Guillaume, on sait que le Champ politique suisse est hant\u00e9, hein, parce spectre des juges \u00e9trangers est-ce qu'avec sa proposition, Bruxelles fait quand m\u00eame un geste pour pour tenter d\u00e9samorcer les tensions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [96%] :\r\nAlors, en tout cas c'est comme \u00e7a qu'on pr\u00e9sente les choses du c\u00f4t\u00e9 de la Commission europ\u00e9enne, souvenez -vous, son pr\u00e9sident, Jean-Claude Junker, parler de flexibilit\u00e9 en novembre dernier lors de sa rencontre avec Doris Leuthard, on sait aujourd'hui \u00e0 quoi il faisait allusion, il faisait allusion \u00e0 cette proposition de cour arbitrale, proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite dans la foul\u00e9e et maintenant c'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de se positionner, on imagine que cette proposition peut s\u00e9duire parce qu'elle est peut-\u00eatre plus facile \u00e0 vendre aux sceptiques quand on parle d'un pays d'arbitrage apr\u00e8s tout \u00e7a fait penser que les 2 partis sont sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, mais en r\u00e9alit\u00e9 avec le syst\u00e8me propos\u00e9 le juge europ\u00e9en aurait quand m\u00eame le dessus, c'est ce que Bruxelles exige de tous les pays voisins qui veulent participer \u00e0 son march\u00e9 et cela pour une question d'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 dans l'application des r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [93%] :\r\nNotre correspondant \u00e0 Bruxelles, Guillaume Meyer on va tester l'id\u00e9e avec 2 parlementaires Manfred M\u00fcller et Guillaume Barazzone sont avec nous, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [83%] :\r\nBonsoir, bonsoir, Manfred. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [92%] :\r\nVous \u00eates conseiller national UDC jurassien Guillaume Barazzone national PDC Genevois commen\u00e7ons avec vous, Manfred M\u00fcller on va pas faire de de la technique de droit international, mais quand m\u00eame, hein, on comprend bien que cette question d'arbitrage, seul le gros frein un accord institutionnel, ce sera le grand d\u00e9bat cette ann\u00e9e cette cour d'arbitrage, pourquoi pas, finalement, l'Union europ\u00e9enne fait un pas en direction de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:01) [86%] :\r\nOui, va \u00e9couter autant que Jurassiens bernois, je n'ai pas l'habitude de me faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [94%] :\r\nBien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:05) [88%] :\r\nEt j'ai donc examiner cela \u00e9videmment donn\u00e9 critique et puis je constate que, que \u00e7a ne s'est pas vraiment avancer le schmilblick, si vous me passez l'expression par. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:17) [86%] :\r\nBeaucoup de on en rajoute, simplement une couche dans le sandwich admis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:22) [94%] :\r\nCr\u00e9atif avec l'Union europ\u00e9enne, une couche d'arbitrage mais cette couche d'arbitrage, elle ne fait que cacher l'essentiel, c'est-\u00e0-dire le fromage qui est dans le. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:31) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:33) [91%] :\r\nEt le le probl\u00e8me c'est cette cour de justice qui reste comp\u00e9tente sur le fond et qui a le dernier mot et, finalement, on essaye d'un petit peu nous mettre un petit rideau de fum\u00e9e pour nous convaincre qu'une cour d'arbitrage permettra de donner suffisamment pouvoir \u00e0 la Suisse ou \u00e0 ces institutions alors que c'est quand m\u00eame l'Europe qui d\u00e9cidera au final si du droit europ\u00e9en doit \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [93%] :\r\nGuillaume Barazzone ce que pour vous aussi c'est le fromage, l'essentiel dans le sandwich. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:59) [91%] :\r\nJe connais pas vraiment la la recette de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [76%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:02) [86%] :\r\nConcerne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [88%] :\r\nAussi la pression fait avoir avec cette solution. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:05) [87%] :\r\nNon, parce que j'ai l'impression justement que cette proposition est assez logique, de quoi parle -t-on, s'agissant des bilat\u00e9rales, on parle de d'accords internationaux qui lient l'\u00c9tat suisse avec l'Union europ\u00e9enne pour toute une s\u00e9rie dans toute une s\u00e9rie d'et quand il y a des diff\u00e9rends aujourd'hui ce qui se passe et qu'un comit\u00e9 mixte et essaye de se mettent d'accord sur une solution et ce qui est propos\u00e9, c'est finalement ce qui se passe dans tous les domaines \u00e9lite les internationaux, ce qu'on appelle en droit, un \u00e9l\u00e9ment identit\u00e9, pas simplement les fronti\u00e8res nationales, h\u00e9 bien on a un tribunal arbitral on nomme chaque partie d'un juge, essayer de juger un homme en arbitre un tiers 2 trains pr\u00e9sident r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale dans tribunal radical Auxerre assez logique, il y a plusieurs questions qui restent en suspens, c'est au fond quel va \u00eatre le Champ d'application de ce tribunal est parle des accords bilat\u00e9raux actuels est -ce qu'on part de l'ensemble des accords bilat\u00e9raux qui la Suisse et l'Union, \u00e7a c'est une grande inconnue et puis s'agissant de la question fondamentale du droit europ\u00e9en, moi je serais d'accord avec un tribunal arbitral. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:03) [86%] :\r\nPour autant que l'Union europ\u00e9enne ne consid\u00e8re pas qu'\u00e0 chaque fois que nous sommes li\u00e9s sur un point, par exemple, prenons le le transport a\u00e9rien et et qu'\u00e0 chaque fois, on doit pas demander l'avis parce que c'\u00e9tait \u00e7a le probl\u00e8me dans tout cas de la premi\u00e8re proposition europ\u00e9enne demander l'avis \u00e0 la Cour de justice europ\u00e9enne, cela dit, la Suisse, acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en davantage, rappelons -le, nous entreprises nos emplois p\u00e8re n'auront acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, \u00e7a nous permet d'exporter des produits, vous savez que la Suisse qui exporte beaucoup et donc c'est assez normal que s'agissant d'un point de droit europ\u00e9en, la Cour de justice des Communaut\u00e9s europ\u00e9ennes, et en moyenne, c'est finalement assez logique, c'est pas transcendantal donc je comprends pas pourquoi l'UDC \u00e0 Paris, elle est consomm\u00e9e bilat\u00e9ral depuis toujours et l'enfant, il y a quelques jours, \u00e7a \u00e9nerve contre ces contre contre ce cette proposition, encore une fois, il faudra l'\u00e9tudier de mani\u00e8re m\u00eame dire plus affin\u00e9e, mais sur le principe, \u00e7a me semble logique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:59) [90%] :\r\nManfred M\u00fcller au fond c'est peut-\u00eatre ce qu'en tout cas ce que dit Guillaume Barazzone c'est qu'au fond vous ne voulez pas de de solution, quelle qu'elle soit, quels que soient les propositions mises sur la table, \u00e7a ne vous arrange pas, qu'il a une solution dans dans ce probl\u00e8me -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:12) [90%] :\r\nAbsolument pas, j'aimerais contest\u00e9 avec toute la vigueur n\u00e9cessaire que l'UDC soit contre les bilat\u00e9rales, c'est le contraire qui est vrai, nous sommes pour le chemin bilat\u00e9ral parce que c'est justement ce chemin bilat\u00e9ral qui garantissent notre souverainet\u00e9 qui nous met d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal avec l'Union europ\u00e9enne pour pouvoir discuter et n\u00e9gocier et pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit en masse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [84%] :\r\nVous \u00eates pr\u00eat, vous \u00eates favorable bilat\u00e9ral, vous \u00eates quand m\u00eame favorable \u00e0 une initiative qui s'en prend aux principes cl\u00e9s sur lequel tout, tout peut se fondre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:38) [89%] :\r\nJ'y viens parce que avec les bilat\u00e9rales, nous sommes \u00e0 \u00e0 hauteur d'yeux nous pouvons n\u00e9gocier avec ceux pr\u00e9cis\u00e9ment ce comit\u00e9 mixte dont il a \u00e9t\u00e9 question et puis vraiment r\u00e9gler les probl\u00e8mes au niveau politique et discuter et pas se faire imposer par pr\u00e9cis\u00e9ment les juges \u00e9trangers pour nous ne voulons pas la cause aupr\u00e8s de justice, une solution bas\u00e9e uniquement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:57) [78%] :\r\nCellulaire c'est c'est ce type de rencontre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:59) [83%] :\r\nUn \u00e9l\u00e9ment de bilat\u00e9ral qui est l\u00e0, les presque que la science qui pose des probl\u00e8mes, mais comme il n'y a plus de 120 accords, quand bien m\u00eame la clause guillotine guillotine 7 de ces accords, l'immense majorit\u00e9 n'est pas touch\u00e9, donc nous ne sommes absolument pas compter bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [91%] :\r\nSur le fond, Manfred M\u00fcller sur sur ces tribunaux arbitraux qui, au fond, r\u00e8glent des litiges au niveau international, un peu partout, c'est, c'est c'est comme \u00e7a qu'on r\u00e8gle les, les, les probl\u00e8mes entre pays, finalement, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 la pourquoi est -ce que \u00e7a ne marcherait pas entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:27) [86%] :\r\nAlors \u00e7a pourrait \u00e0 la rigueur fonctionner et je serai pr\u00eat \u00e0 entrer en mati\u00e8re sur une solution pour autant qu'elle soit purement arbitrale mais ce qu'on nous propose ici c'est oui, on met un tribunal arbitral, la Suisse, d\u00e9finir un juge l'Union europ\u00e9enne, un juge les 2 doit se mettre d'accord sur un troisi\u00e8me juge et puis ensuite on on rend une d\u00e9cision avec les 3 personnes, \u00e7a c'est une solution, si elle est purement pratique et de cette mani\u00e8re, qui, qui pourrait \u00eatre int\u00e9ressant, et peut-\u00eatre une solution pour pour pour avancer, mais simplement, ici on a certes le tribunal arbitral mais pour les questions qui concernent essentiellement du droit europ\u00e9en et je suis s\u00fbr que l'Union europ\u00e9enne, c'est vrai que chaque question concerne finalement du droit europ\u00e9en, on va quand m\u00eame demander, il y a ce tribunal arbitral l'avis de la Cour de justice qui serait contraignant, donc on n'avait pas le choix d'accepter l'avis de l'Europe et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nous ne voulons pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [93%] :\r\nGuillaume Barazzone c'est vrai qu'en termes de souverainet\u00e9, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame une encoche hein dans dans dans la souverainet\u00e9 de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:23) [90%] :\r\nNon, parce que la pub tous les litiges qui concerne du droit national continueront \u00e0 \u00eatre jug\u00e9 par les juges cantonaux et au final, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a, on parle d'un accord international et je rappelle que la Suisse n'a pas repris de mani\u00e8re automatique l'acquis communautaire, c'est-\u00e0-dire que le droit europ\u00e9en qui \u00e9volue, on ne reprend pas automatiquement donc quand Monsieur M\u00fcller dit \u00e0 chaque fois c'est la Cour de justice des communaut\u00e9s europ\u00e9ennes qui aura le dernier mot, c'est faux, en tout cas dans le mod\u00e8le telle que vous l'avait propos\u00e9 \u00e0 l'antenne, la question se posera peut-\u00eatre parfois de mani\u00e8re incidente de savoir s'il y a une question de droit europ\u00e9en qui doit \u00eatre tranch\u00e9 et il est logique puisqu'il s'agit du droit europ\u00e9en, qu'elle soit tranch\u00e9 par un tribunal europ\u00e9en mais dans tous les cas, s'agissant de litige qui concerne la Suisse et l'Union, h\u00e9 bien c'est ce tribunal arbitral en tout cas, donc on esprit qui devrait prendre une d\u00e9cision finale et qu'il y aura les 2 parties, \u00e0 savoir la Suisse parfois la Suisse tout le temps et l'Union tout le temps, parfois \u00e7a sera la Suisse qui aura raison parfois europ\u00e9enne mais c'est comme \u00e7a dans tous les domaines et je rappelle qu'en mati\u00e8re de droit priv\u00e9, les entreprises, par exemple on peut beaucoup recours dans des contrats \u00e0 des clauses d'arbitrage, donc \u00e7a se passe, non seulement entre les \u00c9tats, mais surtout entre les entreprises qui font du commerce au niveau international. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:36) [94%] :\r\nGuillaume Barazzone on a dit dans les titres, c'est le grand dossier de l'ann\u00e9e, \u00e7a va \u00eatre le grand arbitrage \u00e0 cette question des juges \u00e9trangers, \u00e7a va \u00eatre facile de convaincre la population de votre c\u00f4t\u00e9, avec une solution comme celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:47) [89%] :\r\nNon, c'est pas facile, mais c'est n\u00e9cessaire parce que les bilat\u00e9rales avec nous ont rendu prosp\u00e8re depuis les ann\u00e9es 2000 et que si on veut continuer \u00e0 d\u00e9velopper les relations avec nos partenaires \u00e9conomiques et politiques, il faut renforcer ses bilat\u00e9ral, que \u00e7a soit un paquet de bilat\u00e9rales III, que ce soit un accord institutionnel, appelons -le comme vous voulez mais faut continuer \u00e0 d\u00e9velopper ces relations parce que, il en va de la prosp\u00e9rit\u00e9 et l'UDC a choisi son camp : elle a d\u00e9cid\u00e9 incidemment \u00e9t\u00e9 \u00e0 travers l'accord sur la vie de circulation des personnes, je crois qu'on on devra faire avec d'autres partenaires et les partis gouvernementaux, \u00e0 savoir le PDC le PLR et le Parti socialiste, h\u00e9 bien on grand r\u00f4le \u00e0 jouer, il aura franchement de l'avenir du pays et donc en \u00e7a, c'est pas facile, mais un poil \u00e0 se retrousser les manches, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va devoir travailler et et vendre ensuite la solution devrait \u00eatre dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:34) [95%] :\r\nOn va conclure avec vous, Manfred M\u00fcller vous repose la question, on a l'impression ici que l'UDC ne cherche pas vraiment \u00e0 trouver une solution parce que politiquement c'est contre son agenda. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:44) [93%] :\r\nNon, absolument pas, je crois que si on parle de la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire de d\u00e9velopper de nouveaux accords bilat\u00e9raux ou de, de, de s'occuper des existant, une cour arbitrale c'est plus ou moins syst\u00e8me qu'on a actuellement avec le comit\u00e9 mixte je crois pas que ce soit remis en cause et \u00e7a me para\u00eet quelque chose de de r\u00e9alisme, il faut remettre le contexte, on cherche \u00e0 nous faire avaler un accord-cadre institutionnel, c'est dans ce cadre -l\u00e0 qu'on parle de cette question d'arbitrage, le Cour de justice europ\u00e9enne et cet accord institutionnel ou faudrait reprendre automatiquement ou dynamiquement selon la terminologie le droit europ\u00e9en et donc on aurait quelque part un m\u00e9canisme qui nous fait avaler \u00e0 la cha\u00eene du droit europ\u00e9en et ensuite \u00e7a serait les tribunaux europ\u00e9ens qui dirait aux arbitres, ce qu'ils doivent rendre comme d\u00e9cision, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 le probl\u00e8me et l\u00e0 effectivement on n'est pas d'accord avec la solution qu'on nous propose, on va en trouver une autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:34) [89%] :\r\nEt on verra ce qu'il vient sur la terre, notamment, de votre c\u00f4t\u00e9, ce sera int\u00e9ressant de voir comment \u00e9volue ce d\u00e9bat parce qu'on a dix racl\u00e9e en 2018 notamment avec votre initiative pour la supr\u00e9matie du droit suisse sur lesquels les Suisses vont sans doute voter \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, merci messieurs d'abord est avec nous ce soir, Manfred M\u00fcller conseiller national UDC bernois, je le pr\u00e9cise, je m'excuse encore vous avez -vous avoir qualifi\u00e9 durassien tout \u00e0 l'heure et Guillaume Barazzone, conseiller national PDC Genevois sans faute cette fois merci messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:00) [82%] :\r\nBonsoir, merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:01) [99%] :\r\nEt puis on entend. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T17:23:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 32500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer B05lrKmuMnvmTRGmQIRIzfGORjjC"}]