[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=32200&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=32225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=32175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-4FE6CFC0-8C33-406A-AEAA-D89E225DEB98", "internalArchiveId": "4FE6CFC0-8C33-406A-AEAA-D89E225DEB98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Barbara Lax, fondatrice de \"Little Green House\"", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Portal Administstrator (GD)\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Barbara Lax, fondatrice de \"Little Green House\" (INVITEE 22.01 5H45 BARBARA LAX) TITRE : BARBARA LAX, entrepreneure, fondatrice de \"Little Green House\", r\u00e9seau de cr\u00e8ches priv\u00e9es multilingues\r\nDIRECT STUDIO LS\r\nVIENT EN VOITURE\r\n** 95 \r\n 5H45\r\nNotre invit\u00e9e n'a pas peur des d\u00e9fis...\r\ndes challenges...  de la r\u00e9ussite...\r\nDes qualit\u00e9s qui viennent de lui valoir... \r\nle prix de \"FEMMES D'AFFAIRES SUISSE DE L'ANNEE\"\r\nd\u00e9cern\u00e9e par une c\u00e9l\u00e8bre marque de CHAMPAGNE\r\nUn prix qui  r\u00e9compense justememt... les femmes qui prennent des risques... qui se lancent avec succ\u00e8s dans l'aventure entrepreneuriale...\r\nBonjour Barbara Lax,\r\nxxxx\r\nvotre aventure entrepreneuriale  \u00e0 succ\u00e8s...\r\nelle ressemble \u00e0 \u00e7a .. \r\n  28'' SON CRECHE  \r\ndes b\u00e9b\u00e9s ...de jeunes enfants... \r\nl'univers sonore de la cr\u00e8che... comme celle que vous avez fond\u00e9 en 2012...\r\ncr\u00e8che priv\u00e9e multilingue, et proche de la nature... \r\nc'este concept de \"Little Green House... \"\r\nla premi\u00e8re a vu le joura  GLAND en 2012... depuis, l'entreprise a bien grandit... le r\u00e9seau s'est developp\u00e9 avec succ\u00e8s ce qui vous a valu ce prix ... \r\n- il vous a fait plaisir ce prix ?  important la reconnaissance ?\r\n- le pdt de cette maison de CHAMPAGNE  salu\u00e9 votre dtermination.. votre altruisne... 2 mots qui vous d\u00e9finissent ? 2 qualit\u00e9 s?\r\n- femme d'affaires \u00e7a vous va bien comme titre ?\r\nvous pr\u00e9f\u00e9rez entrepreneure ? cheffe d'entreprise ?\r\n- avant de fonder votre entreprise il y a 6 ans... \r\ndipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur g\u00e9nie civil \u00e0 l'EPFL...   \r\n- une carri\u00e8re chez CATERPILLAR \u00e0 GENEVE, dans l'univers des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es...on est loin de la petite enfance ... \r\ncomment on passe de l'un \u00e0 l'autre ?\r\nxxxx\r\n- comment vous \u00eates devenue business woman ? de se lancer dans l'aventure de la cr\u00e8che`?\r\nBBQ avec des amies... il me manquait un vrai sens ... \r\nC'est \u00e0 la naissance de la fille de Barbara Lax que commence \u00e0\r\ngermer l'id\u00e9e de Little Green House. Impossible de trouver une\r\ncr\u00e8che qui corresponde \u00e0 son id\u00e9al, multilingue, proche de la\r\nnature, innovante\r\nAlors employ\u00e9e de Caterpillar, cette\r\ning\u00e9nieure en g\u00e9nie civile dipl\u00f4m\u00e9e de l'EPFL commence \u00e0\r\nr\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un mod\u00e8le d'affaires. \u00abJ'avais l'habitude de faire des\r\n\u00e9tudes de march\u00e9 et, petit \u00e0 petit, le projet a pris forme\u00bb,\r\nexplique-telle. Jusqu'\u00e0 ne plus pouvoir reculer, lorsqu'elle signe\r\nun premier bail \u00e0 Gland (VD):\r\n- premier pas difficile ?\r\nMes coll\u00e8gues rigolaient quand je\r\nleur ai annonc\u00e9 mon id\u00e9e de cr\u00e8che, ils pensaient que je voulais\r\nsimplement m'occuper de ma fille\u00bb, raconte-t-elle.\r\nle nerf de la guerre... c'est l'argent...\r\nplus difficile est de trouver des financements. La plupart des\r\nbanque s l '\u00e9coutent mais l'\u00e9conduisent. C'est finalement la\r\nBanque alternative, qui dispose d'un programme sp\u00e9cial pour\r\naider les femmes \u00e0 lancer leur entreprise, qui fournit des fonds.\r\nCela n'emp\u00eache pas Barbara Lax de devoir engouffrer ses\r\n\u00e9conomies et mettre en gage sa maison pour ouvrir sa premi\u00e8re\r\ncr\u00e8che \u00e0 Gland.\r\nfaut \u00eatre un peu fou pour se lancer dans ce genre d'aventure!\r\nL'ouverture d'une cr\u00e8che repr\u00e9sente beaucoup de risques pour\r\npeu de retour financier.\"\r\nvous avez toujours eu le temp\u00e9rament d'une business woman ? \r\ntests de personnalit\u00e9 CATERPILLAR... r\u00e9sultats : \"entrepreneur\"... tourn\u00e9 vers l'avenir et l'innovation\r\n\u00e7a m'a beaucoup marqu\u00e9... \r\n-quelles comp\u00e9tences il faut pour \u00eatre une bonne femme d'affaires ? quels obstacles sur la route ?\r\nquels pi\u00e8ges \u00e0 \u00e9viter ?\r\n- vous \u00eates aussi BARBARA LAX une grande sportive ..\r\nle triathlon  et ... m\u00eame 2 Ironmen...  au compteur...\r\n-ce gout du d\u00e9fi ? se d\u00e9passer ? \u00e7a aide aussi a se lancer en tant q'entrepreneure ? \r\nJe suis endurante, je pensais que rien\r\nne serait plus dur que de faire des Ironman. J'ai d\u00e9couvert que si.\r\nMais j'ai appris \u00e0 g\u00e9rer, aujourd'hui je travaille moins, mieux, et je\r\npeux refaire du sport.\u00bb Mais pas des Ironman.\r\nCr\u00e9er l'entreprise, c'\u00e9tait comme faire 10 IRONMAN !\r\nironmen en 2003 \u00e0 Zurich et en 2004 \u00e0 Francfort... \r\n- une sportive qui n'a pas peur de l'endurance... j'ai lu aussi dans la presse... \"rouleau compresseur \"...  ce qu'on dit de vous ?\r\n- vous avez grandit en Bavi\u00e8re en Allemagne... mais avec d\u00e9j\u00e0 petite des attaches en Suisse... \r\ngrand m\u00e8re zurichoise... gout pr le suisse allemand\r\ngout des rando skis en Valais avec p\u00e8re e... et \u00e0 14-15 ans...Geneve...r\u00eave de vivre \u00e0 GENEVE...: internationa\u00e9, culture, lac, montagne... \r\nid\u00e9aliste ? pragmatique ?\r\nqui vous a inspir\u00e9 ?\r\nd'autres projets, envies ? \r\nChoix musical ?\r\nOUR HOUSE/// MADNESS\r\nBio\r\nn\u00e9e EN BAVIERE  en 73\r\n44 ans\r\nnaturalis\u00e9e suisse\r\ngrand m\u00e8re zurichoise, \r\nformation : ing\u00e9nieure en g\u00e9nie civile dipl\u00f4m\u00e9e de l'EPFL- partie \u00e9tude Barcelone\r\n2000 : poste a GENEVE CATERPILLAR,  travail dans les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, responsable strat\u00e9gie et dvp durable\r\n2009 : devient maman, cherche une cr\u00e8che \u00e0 son go\u00fbt mais n'en trouve pas...\r\n2012: fondatrice de LITTLE GREEN HOUSE \r\nL'entreprise comprend 4 cr\u00e8ches (2 \u00e0 Morges;\r\n1 \u00e0 Gland; 1 \u00e0 Versoix; 1 ouverture est pr\u00e9vue \u00e0 Zurich en 2018)\r\net emploie 135 collaborateurs, contre 15 \u00e0 son lancement avec\r\nune seule cr\u00e8che \u00e0 Gland - qui n'\u00e9tait pas \u00e0 temps plein - et\r\n800.000 francs de chiffre d'affaires.\r\n---\r\n(Our house) \r\n(Our house)", "durationSec": 549, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9247507", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Barbara Lax, fondatrice de \"Little Green House\" / LMA_2018-01-22T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 22.01.2018"], "variantIds": ["ece-9247507"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T15:37:36Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\n5 heures 30 l'invit\u00e9, notre invit\u00e9 n'a pas peur des d\u00e9fis du Challenge de la r\u00e9ussite des qualit\u00e9s qui viennent de lui valoir le prix de femme d'affaires suisse de l'ann\u00e9e d\u00e9cern\u00e9 par une c\u00e9l\u00e8bre marque de champagne, un prix qui r\u00e9compense justement les femmes qui prennent des risques qui se lance avec succ\u00e8s dans l'aventure entreprenariale bonjour, Barbara Lax, bonjour, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 ce matin votre aventure entreprenariale, elle ressemble \u00e0 \u00e7a. \r\nDes, des, des, des jeunes enfants, c'est l'univers sonore de la cr\u00e8che comme celle que vous avez fond\u00e9 en 2012 une un r\u00e9seau de cr\u00e8ches priv\u00e9es multilingues, proche de la nature, c'est le concept de Little Green Kraus, la premi\u00e8re a vu le jour \u00e0 Gland en 2012 et depuis, l'entreprise a la bien grandit un r\u00e9seau que vous avez d\u00e9velopp\u00e9 avec succ\u00e8s ce qui vous a valu ce prix est ce qu'il vous a \u00e9tonn\u00e9 ce prix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [90%] :\r\nJ'\u00e9tais tr\u00e8s heureuse de l'avoir re\u00e7u, je me trouvais vraiment voil\u00e0, c'\u00e9tait une grande surprise, j'\u00e9tais tr\u00e8s heureuse de l'avoir m\u00eame re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [92%] :\r\nC'est important la la reconnaissance, la reconnaissance de gens qui salue l'entreprenariat, le fait de prendre des risques, de r\u00e9ussir \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [89%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s important parce qu'on on d\u00e9bute une aventure comme \u00e7a, on n'a pas forc\u00e9ment que des gens \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui vous applaudissent alors hein, c'est vrai, \u00e7a fait beaucoup plaisir qu'apr\u00e8s coup, quand les choses deviennent de plus en plus facile en re\u00e7oit des des prix comme \u00e7a, \u00e7a c'est g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [86%] :\r\nAlors le pr\u00e9sident de cette maison Champagne qui vous a r\u00e9compens\u00e9, a salu\u00e9 votre d\u00e9termination, votre altruisme est -ce que ce sont 2 mots qui vous d\u00e9finissent de de qualit\u00e9 qui vous vont bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [80%] :\r\nJe pense que oui, \u00e7a, mais des films bienM. ce que j'ai, j'\u00e9tais vraiment contente sur cette prise, c'est qu'il il lit les moines de social avec la moins de 2 entreprises et \u00e7a c'est tr\u00e8s sp\u00e9cial, je pense, c'est les faute sur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [87%] :\r\nLe titre de femme d'affaires de Business woman, \u00e7a vous va bien aussi c'est Saint-Tite que vous aimez, vous pr\u00e9f\u00e9rez le mot d'entrepreneurs de chefs d'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [89%] :\r\nMoi, je vois pas forc\u00e9ment une grande diff\u00e9rence, je pense, tout va ensemble, en fait, si on veut r\u00e9ussir on doit aussi comprendre comment les Business fonctionne et de l'autre c\u00f4t\u00e9 on aussi comprendre les gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [94%] :\r\nAlors, avant de fonder votre entreprise Barbara Lax il y a 6 ans, vous avez eu une toute autre carri\u00e8re, vous avez un un dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur en g\u00e9nie civil allez PFL, vous avez fait une carri\u00e8re chez Caterpillar \u00e0 Gen\u00e8ve, on est dans l'univers plut\u00f4t des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, on est loin de la petite enfance, comment on est pass\u00e9 de l'un \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [84%] :\r\nC'\u00e9tait peut-\u00eatre aussi un certain hasard ce que j'ai r\u00e9ussi ce que j'ai vraiment appris pendant ma carri\u00e8re des Caterpillar, que j'ai envie de d'\u00eatre plus ind\u00e9pendante d'avoir plus de impactM. tangibles directe et visible sur ce que j'ai fait, chaque jour, \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s important pour moi et je savais que j'aimerais bien lancer mon propre entreprise un jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [97%] :\r\nEt le d\u00e9clic, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la naissance votre fille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [83%] :\r\nOui, la naissance de ma fille ben \u00e7a m'a encore plus augment\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, satisfaction de pas forc\u00e9ment voir le sens de ce que j'ai fais chaque jour apr\u00e8s le vrai d\u00e9clic c'\u00e9tait vraiment dans une ap\u00e9ro avec des amis ou on affirme comme \u00e7a le brainstorming, ce qu'on voudra faire si on se mettrait \u00e0 notre propre compte d'mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [90%] :\r\nEt pour vous, l'id\u00e9e c'\u00e9tait monter un peu la cr\u00e8che id\u00e9al, la cr\u00e8che que vous ne trouviez pas forc\u00e9ment sur le march\u00e9 suisse, elle ressemble \u00e0 quoi cette cr\u00e8che nulle -t-il un proche de la nature, c'est ce qu'il a d\u00e9finie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:40) [90%] :\r\nOui, encore un autre aspect, c'est comme j'\u00e9tais aussi, moi j'ai travaill\u00e9 \u00e0 100 pourcent j'aimais bien mon travail, j'ai pas la famille sort place par contre mon mari travaille aussi, on avait vraiment besoin d'un partenaire \u00e0 l'entr\u00e9e c\u00f4t\u00e9 qui est tr\u00e8s ouvert, flexible qui ne juge pas aussi pour notre choix de mod\u00e8le de famille \u00e7a c'\u00e9tait aussi, vraiment une grande vision de moi quelqu'un qui est pas seulement qui nous comprend, mais vraiment, qui nous fit la vie plus facile avec qui on a du plaisir aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [96%] :\r\nQui facilite aussi la vie professionnelle et la vie familiale, \u00e7a c'est important \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [85%] :\r\nExactement, et qui n'osent peut-\u00eatre qui nous en plus de \u00e7a, mettent en possibilit\u00e9 plein aux autres et choses comme moi, rencontrer des autres parents dans une situation similaire, ou des choses comme \u00e7a des autres services qui peuvent nous faire la vie plus facile et plus plus dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [90%] :\r\nAlors on le disait aujourd'hui, c'est une aventure \u00e0 succ\u00e8s ce prix, femme d'affaires suisse de l'ann\u00e9e, au d\u00e9but, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment facile, facile, il y a eu aussi des difficult\u00e9s \u00e0 hein, \u00e7a ne s'improvise pas comme \u00e7a entrepreneure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [85%] :\r\nOui, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile en fait au d\u00e9but, j'ai quand j'ai eu l'id\u00e9e pendant 2 ans, j'ai encore continue moins travaille aussi chez Caterpillar et j'ai vu d\u00e9velopper \u00e7a vraiment dans ma temps libre et ce qui est aussi dans les villes, le temps avec ma famille et aussi j'ai pris beaucoup de risques, \u00e0 un moment donn\u00e9, alors c'est vrai que c'\u00e9tait une grande d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [83%] :\r\nRisque financier aussi, j'imagine le nerf de la guerre c'est l'argent quand on voyait marque comme \u00e7a une indiqueront clair la r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:11) [86%] :\r\nOui, c'\u00e9tait pas facile tout financier tout toujours tenir rouler aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [94%] :\r\nEt quelles comp\u00e9tences il faut pour \u00eatre une bonne femme d'affaire pour r\u00e9ussir son son aventure comme \u00e7a de lancer son entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [87%] :\r\nJe pense qu'il faudrait avoir beaucoup de confiance en soi, il y a beaucoup d'enfants, confiance aux autres, il faudrait avoir beaucoup d'endurance et optimisme et puis aussi \u00eatre est pr\u00eate \u00e0 se battre et qu'dit faut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [82%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est l'qualit\u00e9s vous travaillez aussi dans votre temps libre en vous Loisirs, vous \u00eates Barbara Lax, une grande sportif, vous avez fait plusieurs triathlon, vous avez m\u00eame fait 2 Ironman m\u00e8ne au compteur qu'est -ce que vous recherchez dans dans ces activit\u00e9s l\u00e0 ses efforts de l'extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [87%] :\r\nAlors les m\u00eame \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 quelque temps que je les ai fait \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait je pense aussi pour moi de me montrer que je puisse r\u00e9ussir et aussi c'est quand m\u00eame un temps quelque 100 Label qu'on en a fait un malheur, mais n'a pas, je pense, et aussi pour avoir le respect des autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [91%] :\r\nEt \u00e7a, c'est important \u00e0 vos yeux, le respect des autres et puis il y a l'esprit comp\u00e9titif aussi, vous \u00eates quelqu'un qui, qui qui aime la comp\u00e9tition, la concurrence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:15) [90%] :\r\nJe pense que je suis quelqu'un d'assez comp\u00e9titifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [91%] :\r\nJe lisais dans la presse, un article sur vous, certains vous parle de vous comme un rouleau compresseur, \u00e7a vous va bien, cette armada. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [86%] :\r\nOui, je pense que \u00e7a met pas tr\u00e8s bien parce que je, je me laisse pas d\u00e9courager facilement oui ce serait parfois aussi d\u00e9sagr\u00e9able d'\u00eatre dans cette situation avec moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [91%] :\r\nBarbara Lax on entend votre votre joli accent vous avez grandit en Bavi\u00e8re en Allemagne, vous avez des attaches avec la Suisse d\u00e9j\u00e0 toute petite, hein, il y a un amour de la Suisse notamment de la montagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:47) [87%] :\r\nOui, absolument, je suis venu ici avec mon papa, on a fil\u00e9 le roman n\u00e9 \u00e0 ceux qui dans le dans dans le Valais, j'\u00e9tais amoureuse de la Suisse, et en plus, ma grand- m\u00e8re, h\u00e9 bien aussi de 2 Erika Laura ai connaissez toujours aussi cet accent c'est c'est j'ai j'ai beaucoup de tr\u00e8s bonnes, il y a un positif \u00e9motionnelle avec la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [92%] :\r\nAlors on va continuer avec l'\u00e9motion, Barbara Lax et votre choix musical qu'on \u00e9coute \u00e0 5 heures 53. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [68%] :\r\nBen j'ai et je persiste qu'ils vot\u00e9 c'est 16 et Nicolas. \r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:39) [93%] :\r\nAlors maintenant, c'est le choix de notre invit\u00e9, Barbara LAX, entrepreneure, fondatrice du r\u00e9seau de cr\u00e8ches priv\u00e9es Little Green House, pourquoi ce choix qui sonne tr\u00e8s ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:51) [74%] :\r\nJ'aime beaucoup cette chanson je trouve repr\u00e9sente bien en fait Monsieur Cohen Ross, parce que c'est vers moi \u00e7a me fait appel minutes sujet quoi la de le meurt, je trouve que \u00e7a ne repr\u00e9sente bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:01) [96%] :\r\nLa bonne humeur et le la joie des enfants aussi qui sont dans dans votre cr\u00e8che Barbara Lax vous restez avec nous jusqu'\u00e0 6 heures et demie 5 heures 55. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T05:52:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lax, Barbara", "role": "fondatrice de Little Green House - Little Green House", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F5B211B-68BC-4785-A8A8-E8CD6362A02D", "internalArchiveId": "0F5B211B-68BC-4785-A8A8-E8CD6362A02D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Renaud Capu\u00e7on", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "summary": "- \"Bastien et Bastienne\", Wolfgang Amadeus Mozart \r\n- \"Trio pour piano, violon et violoncelle No 1\", Franz Schubert\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Renaud Capu\u00e7on (MP3 22.01 RENAUD CAPUCON EP1) ***MP3 vous propose de d\u00e9couvrir, cette semaine, l'univers musical d'un violoniste consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des meilleurs du monde\u00a0: Renaud Capu\u00e7on, disque d'or en 2017 pour son album Le violon du roi. Lorence Milasevic l'a rencontr\u00e9 pour nous.\r\nLe musicien fran\u00e7ais vit entre la France et la Suisse... Il passe du temps \u00e0 Paris avec son \u00e9pouse, la journaliste Laurence Ferrari et son fils Eliott.\r\nIl passe du temps aux 4 coins du monde pour donner des concerts.\r\nIl passe aussi du temps \u00e0 la Haute Ecole de musique de Lausanne, o\u00f9 il enseigne.\r\nRenaud Capu\u00e7on, c'est la virtuosit\u00e9 pouss\u00e9e \u00e0 son sommet, avec son instrument appris d\u00e8s son tout jeune \u00e2ge.\r\n  13'15 ((FIN DE PAROLE 3'33))\r\n- W-A MOZART\u00a0: Bastien et Bastienne, op\u00e9ra \u00e9crit \u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans. Intrada et Aria \u00ab\u00a0Diggi, daggi, schurry, murry\u00a0\u00bb\r\n- Franz SCHUBERT\u00a0: Trio pour piano, violon et violoncelle No 1 en si b\u00e9mol majeur (D 898 / Op.posth. 99) Allegro moderato par Isaac Stern\r\n***Extro: Vous pourrez retrouver Renaud Capu\u00e7on lors de la 18\u00e8me \u00e9dition des Sommets Musicaux de Gstaad, cette fin de semaine. Il dirigera trois cycles de concerts dans trois lieux d'exception.", "durationSec": 277, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9247430", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Renaud Capu\u00e7on", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Renaud Capu\u00e7on / LME_2018-01-22T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Renaud Capu\u00e7on / LME_2018-01-22T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Bastien et Bastienne\", Wolfgang Amadeus Mozart - \"Trio pour piano, violon et violoncelle No 1\", Franz Schubert", "- \"Bastien et Bastienne\", Wolfgang Amadeus Mozart \n- \"Trio pour piano, violon et violoncelle No 1\", Franz Schubert", "- \"Bastien et Bastienne\", Wolfgang Amadeus Mozart \n- \"Trio pour piano, violon et violoncelle No 1\", Franz Schubert"], "variantIds": ["ece-9247452", "ece-9247430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T16:23:04Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMP3, vous propose cette semaine de d\u00e9couvrir l'univers musical d'un violoniste, consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des meilleurs du monde, Renaud Capu\u00e7on, disque d'or en 2017 pour son album, Le violon du roi Laurence Milosevic l'a rencontr\u00e9 pour nous, le musicien fran\u00e7ais vit entre la France et la Suisse, il passe du temps \u00e0 Paris avec son \u00e9pouse, la journaliste Laurence Ferrari et son fils Eliott, il passe du temps aux 4 coins du monde aussi pour donner des concerts et m\u00eame du temps \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique de Lausanne, o\u00f9 il enseigne, Renaud Capu\u00e7on c'est la virtuosit\u00e9 pouss\u00e9e \u00e0 son sommet avec son instrument appris d\u00e8s son tout jeune \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [84%] :\r\nJe pense qu'on a une nature moi je d\u00e9noue nature s\u00e9rieuse et d'une nature concentr\u00e9 plut\u00f4t rigoureux et Focus, que j'\u00e9tais un petit gar\u00e7on qui \u00e9coute des op\u00e9ras mais op\u00e9ra pour enfant j'\u00e9coutais Bastien et Bastienne de Mozart, par exemple, les premiers contacts avec la musique, il y avait cette facult\u00e9 d'\u00e9couter, c'est de concentration, je pense que ma principale pas qualit\u00e9 mais une des choses qui fait ma personnalit\u00e9, c'est leur capacit\u00e9 \u00e0 1 pourcent. \r\nC'est la c'\u00e9tait un op\u00e9ra pour enfants qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par Mozart \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, c'est pas tr\u00e8s long, \u00e7a dure 40 minutes et \u00e7a dire donner \u00e0 Chamb\u00e9ry, dans ma ville natale, par l'orchestre de la ville mais pas on va acheter disque de la collection du Petit Menestrel une collection que j'aimais beaucoup, c'\u00e9tait \u00e0 la fois du Mozart, donc un grand g\u00e9nie pour enfants, donc avec un un discours \u00e7a la musique m'apaiser en fait \u00e7a, je, je m'en rends compte maintenant aussi en analysant les attitudes de mon fils ou sa fa\u00e7on de r\u00e9agir avec la musique, non pas que la vie \u00e9tait dure, et on \u00e9tait des enfants vraiment heureux dans la dans la famille, donc c'\u00e9tait pas pour \u00e9chapper \u00e0 quelque chose qui aurait \u00e9t\u00e9 horrible, au contraire, mais c'\u00e9tait une fa\u00e7on de c'\u00e9tait mon univers, en fait, je pense que j'ai cr\u00e9\u00e9 tr\u00e8s jeune c'est esp\u00e8ce de bulle qui m'a permis de m'\u00e9vader justement. \r\nIl est ouvert, c'est une les 2 ce sont des Oeuvres que j'ai d\u00e9couvert tr\u00e8s jeune quand j'allais au concert au Festival des Arcs, en Savoie, je vais demander \u00e0 mes parents de de m'acheter le disque quand on achetait pas des disques, on allait la m\u00e9diath\u00e8que du conservatoire pour emprunter 4 10 par semaine je suis des disques noirs \u00e9poque et mon grand bonheur de la semaine, c'\u00e9tait d'aller dans cette m\u00e9diath\u00e8que chercher d\u00e9j\u00e0 comme j'\u00e9tais passionn\u00e9 \u00e0 7 8 ans partout, ces 10, donc j'ai demand\u00e9 interpr\u00e8te porter le voile et et c'est tr\u00e8s Schubert, j'ai d\u00e9couvert par Stern c'est termin\u00e9 rose ensuite quand je les ai jou\u00e9 pour la premi\u00e8re fois quand j'avais 18 19 ans, c'\u00e9tait une sorte d'accomplissement d'un r\u00eave aussi d'un coup des r\u00eaves de gamins, quand vous avez certains gamins aujourd'hui qui r\u00eave de passer la Star Academy, h\u00e9 ben, mon r\u00eave, c'\u00e9tait jouer que Schubert chacun son r\u00eave. \r\nJ'\u00e9tais plut\u00f4t du Style 1er de la classe, quand on entend \u00e7a en g\u00e9n\u00e9ral on a un petit sourire en coin, on en imaginant de type au 1er rang sur le c\u00f4t\u00e9, ce qui \u00e9tait un peu mon cas, j'\u00e9tais juste concentr\u00e9e et appliqu\u00e9e et joue si aucun mobile mais j'aimais ann\u00e9e concerts jamais travaill\u00e9 violent mais j'adorais jouer au foot avec mes copains, j'\u00e9tais pas isol\u00e9, simplement avec ayant trouv\u00e9 des passions tr\u00e8s t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [96%] :\r\nEt vous pourrez retrouver Renaud Capu\u00e7on lors de la 18\u00e8me \u00e9dition des Sommets musicaux de Gstaad cette fin de semaine, dirigera trois cycles de concerts. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-893ED4D7-0F64-4B1C-A6F2-DC4BE5BD7706", "internalArchiveId": "893ED4D7-0F64-4B1C-A6F2-DC4BE5BD7706", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le son de la Pauline 22.01.2018", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "durationSec": 183, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9247570", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882404.image", "alternativeTitle": ["Le son de la Pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2018-01-22T17:15:00_le-son-de-la-pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2018-01-22T17:15:00_le-son-de-la-pauline"], "variantIds": ["ece-9247583", "ece-9247570"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T23:24:35Z", "speechToTexts": ["30.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [70%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nIl y a une semaine, le p\u00e9trole iranien ensemble a fait naufrage en mer de Chine orientale apr\u00e8s une coalition que collision pardon avec un autre navire 32 hommes d'\u00e9quipage sont morts \u00e0 bord et en terme de pollution, h\u00e9 bien on apprend aujourd'hui que la nappe d'hydrocarbures qui s'\u00e9chappe du bateau a tripl\u00e9 de taille en l'espace de 4 jours, elle s'\u00e9tend maintenant sur plus de 300 km2, c'est plus que les superficies additionner des lacs de Neuch\u00e2tel Bienne et Morat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [92%] :\r\nPlusieurs scientifiques et m\u00e9dias parlent d'un \u00e9v\u00e9nement qui pourrait bien devenir la pire mar\u00e9e noire de ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [90%] :\r\nOui, et du coup j'ai lanc\u00e9 un coup de fil \u00e0 Christophe Rousseau, pour en savoir un peu plus, il est sp\u00e9cialiste en pollutions accidentelles des eaux, adjoint au directeur au Sadr et lui, h\u00e9 bien il relativise tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:49) [88%] :\r\nCe n'est pas une mar\u00e9e noire pour nous, la principale pollution c'est une pollution atmosph\u00e9rique, les fum\u00e9es et puis ensuite le produit qui s'est \u00e9vapor\u00e9 sont br\u00fbler en terme de pollution marine, ces produits vont s'\u00e9vaporer \u00e0 grande majorit\u00e9 donc il restera film d'huile tr\u00e8s fin pour les condensats qui va probablement \u00eatre bris\u00e9 par l'agitation de surface comme c'est un produit tr\u00e8s l\u00e9ger, il sera relativement facilement bio- d\u00e9grader dans le milieu naturel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [84%] :\r\nPour Christophe Rousseau c'est donc faut ne parler dans ce cas de mar\u00e9e noire parce que le produit qui se d\u00e9verser form\u00e9 de condensat des hydrocarbures l\u00e9gers comparable \u00e0 de l'essence et donc incolore et il estime que l'impact sera plus limit\u00e9e qu'on ne le pense. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:30) [93%] :\r\nQuand on d\u00e9verse un polluant \u00e0 la surface de la mer il y a toujours un effet, mais nous pensons que l'impact sera limit\u00e9, probablement \u00e0 la zone de surface, donc peut-\u00eatre que le plancton au niveau de la surface va \u00eatre un petit peu impact\u00e9 localement, alors on a entendu des choses comme quoi, ce serait la plus grande pollution et que tous les poissons de la mer de Chine vont \u00eatre impact\u00e9s, \u00e7a je n'y crois pas beaucoup les poissons et autres mammif\u00e8res marins sont dot\u00e9s de capacit\u00e9s d'analyse fine de leur environnement, ils n'ont aucune raison de rester dans cette zone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [90%] :\r\nLes poissons peu toucher ce qui risque d'\u00eatre plus ce sont les oiseaux Christophe Rousseau, me disait que c'est souvent le cas dans les grandes pollutions d'Oc\u00e9anie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [85%] :\r\nEt puis Pauline le centre qui transportait des tonnes de condensat mais aussi du fioul pour faire tourner ses machines \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [92%] :\r\nOui, et c'est sans doute \u00e7a qui est le plus probl\u00e9matique, Franck, s'il n'est pas r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, il va s'\u00e9couler, peu \u00e0 peu du bateau et l\u00e0 on parle de fioul lourd pour Christophe Rousseau, les autorit\u00e9s doivent donc s'activer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:26) [89%] :\r\nIl ne faudra pas trop tarder parce que, avec le vent et l'agitation qui est importante en mer de Chine en ce moment les nappes vont se fractionner plus fractionn\u00e9, plus c'est difficile de courir apr\u00e8s l'ENA pour les r\u00e9cup\u00e9rer et puis si \u00e7a reste longtemps en mer, \u00e7a va se couper en morceaux, de plus en plus petit pour faire des petites plaques finalement des boulettes et peut-\u00eatre que ces boulettes dans quelques semaines, dans quelques mois, atteindront les c\u00f4tes les plus proches qui sont en gros 300 kilos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [95%] :\r\nEt les autorit\u00e9s chinoises ont annonc\u00e9, elles vont envoyer des robots sous- marin charg\u00e9 d'inspecter l'\u00e9pave qui se trouve \u00e0 115 m\u00e8tres de profondeur couleur 3 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "id": "EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "name": "Son de la Pauline (Le)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4401B75-57B2-44B6-9A27-EF5B16330C3B", "internalArchiveId": "C4401B75-57B2-44B6-9A27-EF5B16330C3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grandmasterflash info 2 22.01.2018", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "durationSec": 50, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9247572", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Le Grandmasterflash info 2", "Le Grandmasterflash info 2 / CALM_2018-01-22T16:50:00_le-grandmasterflash-info", "Le Grandmasterflash info 2 / CALM_2018-01-22T16:50:00_le-grandmasterflash-info"], "variantIds": ["ece-9247585", "ece-9247572"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T23:57:14Z", "speechToTexts": ["30.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [87%] :\r\nOuest la No\u00ebl enfin Claude Tarte enfant pr\u00e9nomm\u00e9 Chicago c'est marrant hein ce ce b\u00e9b\u00e9 ce nom, c'est un peu comme si toi et moi on avait un b\u00e9b\u00e9 on l'appelait Chamoson gastronomie, le grand chef Paul Bocuse est mort toutes nos pens\u00e9es \u00e0 sa famille et particuli\u00e8rement \u00e0 son fils, le c\u00e9l\u00e8bre magicien Hocus Bocuse agression, le chanteur s'il est accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel par une ex- voisine, mais en r\u00e9alit\u00e9 ce n'\u00e9tait pas vrai, c'est un gars d\u00e9guis\u00e9s en civil qui a commis ces actes, l'actrice et donc fait berner par un faux cils. \r\nOpen d'Australie, le tennisman tennis sans g\u00eane s'est qualifi\u00e9e, je suis content pour lui, a d\u00e9clar\u00e9 son grand ami Formule 1 Bolomey champion de voitures de course. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T16:00:00Z", "program": {"href": "/programs/B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "id": "B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "name": "Grandmasterflash info (Le)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AEF4081C-C8B6-46BF-9369-CEA5822F2C5C", "internalArchiveId": "AEF4081C-C8B6-46BF-9369-CEA5822F2C5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - La gloire au bitcoin chant\u00e9e par un groupe de filles au Japon", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baumgartner , Georges ;Baumgartner , Georges\r\n\r\n\r\n* * Mode avion - La gloire au bitcoin chant\u00e9e par un groupe de filles au Japon (MODE AVION 22.01 JAPON BITCOIN)   DIRECT RNIS\r\n***5hxxx\r\nMODE AVION\r\nDirection ce matin le Japon...\r\npays roi du bitcoin... \r\nLes Japonais sont plus nombreux qu'ailleurs a speculer sur cette  crypto-monnaie \r\nLa fureur du bitcoin qui n'\u00e9chappe pas au show business\r\nECOUTEZ\r\n  08''\r\nLa gloire au bitcoin chant\u00e9e par un groupe de filles...\r\nLES VIRTUAL CURRENCY GIRKS... les filles de la monnaie virtuelle....\r\nqui viennet de donner leur premier concer  a Tokyo.\r\nou on vous retrouve GEORGES BAUMGARTNER\r\nBonjour !!!\r\nxxxx\r\n***Qui sont ces chanteuses, Georges ? \r\nElles sont huit filles,  en uniformes des varietes nippones, portant jupettes, tabliers de soubrettes et chaussettes montant aux genoux. Avec une difference par rapport a l'accoutrement  habituel des idoles des varietes nippones,leur visage est recouvert d'un masque representant une  crypto-monnaie: bitcoin pour une, Etherum pour une autre, Ripple pour une troisieme et  ainsi de suite. Elles font leurs debuts sur scene aujourd'hui. Et leurs fans paient leurs billets en utilisant une monnaie virtuelle.\r\n***Et  elles chantent donc les vertus des monnaies virtuelles... avec une certaine expertise...\r\noui, dans une declaration sur internet, la cheffe du groupe Rara, 18 ans, affirme avec la conviction d'un gerant de fortune que les monnaies virtuelles ne sont pas un simple outil de speculation mais une technologie formidable appellee a se repandre dans les echanges de biens et de services.\r\n***Le bitcoin, bien ancr\u00e9 au Japon... Une entreprise de service en ligne propose,deja a ses employes d'etre remuneres en partie en bitcoin.\r\noui, a partir de fevrier, les 4000 employes de la societe GMO Internet pourront recevoir des fractions de bitcoin en guise de salaire. Jusqu'a l'equivalent de 756 euros de leur paie mensuelle. Pour mieux comprendre cette monnaie en l'utilisant vraiment, dit un porte-parole de l'entreprise qui dispose de sa propre plate-forme d'echanges de bitcoin.\r\n***Le bictoim qui se d\u00e9eveloppe... mais qu'on encadre aussi Georgfes...\r\nune loi qui encadre les monnaies virtuelles  vient d'etre adopt\u00e9e\r\npour mieux lutter contre les fraudes, le blanchiment d'argent et le financement du terrorisme...\r\noui, a la suite de la faillite de la plate-forme d'echanges Mt.Gox a Tokyo. Son ancien responsible francais Mark Karpeles est juge pour manipulation de donnees et detournement de fonds. Lui pretend s'etre fait derober par des hackeurs 850.000 bitcoins. Une partie a ete retrouvee,  environ 200.000, et leur valeur aujourd'hui permettrait de rembourser toutes les personnes lesees dans la faillite de la plate-forme Mt. Gox et d'enrichir  fabuleusement  l'ingenieur francais. Rien que cette annee, la valeur du bitcoin a ete multipliee par 16 a son niveau le plus haut.\r\n***Merci GB ! \r\nBL : on peut vous payer en bitcoin chez LGH ?\r\nque pense la femmes d'affaires de ces monnaies virtuelles ?", "durationSec": 218, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9247508", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - La gloire au bitcoin chant\u00e9e par un groupe de filles au Japon / LMA_2018-01-22T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 22.01.2018"], "variantIds": ["ece-9247508"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T08:51:41Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est mode avion la chronique des petites histoires du monde qui nous emm\u00e8ne ce matin au Japon, le Japon, pays roi du bitcoin une les Japonais sont plus nombreux qu'ailleurs \u00e0 sp\u00e9culer sur cette crypto- monnaie la fureur du bitcoin qui n'\u00e9chappe pas, vous allez l'entendre au show Business. \r\nLoin du bitcoin chant\u00e9e par un groupe de filles et les filles de la monnaie virtuelle, elles viennent de donner leur 1er concert \u00e0 Tokyo o\u00f9 on vous retrouve Georges Baumgartner bonjour bonjour Georges qui sont ces chanteuses qu'on vient d'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [92%] :\r\nEh bien ils sont juifs, filles en uniformes des vari\u00e9t\u00e9s nippones portant jupettes tabliers de soubrettes et chaussettes montant jusqu'aux genoux, avec une diff\u00e9rence toutefois par rapport \u00e0 l'accoutrement habituel des idoles des vari\u00e9t\u00e9s japonaises leur visage est recouvert d'un masque repr\u00e9sentant une crypto- monnaie bitcoin une pour une chanteuse \u00e9tait Rome pour une autre \u00e9paule pour une 3\u00e8me et ainsi de suite, elles font leurs d\u00e9buts en ce moment \u00e0 Tokyo et leurs fans paient leurs billets bien s\u00fbr en utilisant une monnaie virtuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [93%] :\r\nElle chante donc les les vertus des monnaies virtuelles avec une certaine expertise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [94%] :\r\nOui, et c'est ce qui est le plus surprenant dans une d\u00e9claration sur Internet, la chef du groupe Rara 18 ans affirme avec la conviction d'un g\u00e9rant de fortune exp\u00e9riment\u00e9s que les monnaies virtuelles ne sont pas un simple outil de sp\u00e9culation non mais une technologie formidable appel\u00e9e \u00e0 se r\u00e9pandre dans les \u00e9changes de biens et de services. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [89%] :\r\nLe but : Georges, il est bien ancr\u00e9 au Japon, on a l'exemple de cette entreprise de services en ligne qui propose \u00e0 ses employ\u00e9es d'\u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s en partie en bitcoin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [93%] :\r\nOui, \u00e0 partir de du mois prochain et 4000 employ\u00e9es de la soci\u00e9t\u00e9, j'ai mon Internet pourront recevoir des fractions de bitcoin en guise de salaire jusqu'\u00e0 repr\u00e9senter l'\u00e9quivalent d'environ 850 francs de leur paie mensuelle pour mieux comprendre cette monnaie on l'utilisant vraiment, assure un porte- parole de l'entreprise qui dispose de sa propre plateforme d'\u00e9change de bitcoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [93%] :\r\nLe bitcoin donc qui se d\u00e9veloppe, mais qu'on encadre aussi avec une loi qui concerne les les monnaies virtuelles, elle vient d'\u00eatre adopt\u00e9e pour mieux lutter contre les fraudes, le blanchiment d'argent et le financement du terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [92%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e0 la suite de cela, de la faillite de la plate-forme des changements G\u00f6ksin Tokyo son ancien responsable fran\u00e7ais Marc Arpels est jug\u00e9 en ce moment pour manipulation de donn\u00e9es et d\u00e9tournement de fonds, lui pr\u00e9tend s'\u00eatre fait d\u00e9rob\u00e9 par dire hackeurs 850000 bitcoins une partie a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e miraculeusement environ 200000 et leur valeur aujourd'hui permettrait de rembourser toutes les personnes l\u00e9s\u00e9es, elles sont plusieurs centaines dans la faillite de la plate-forme Mt Gox et dans le rucher par- dessus le march\u00e9, fabuleusement l'ing\u00e9nieur fran\u00e7ais car ces 12 derniers mois, la valeur du bitcoin dans le monde, a \u00e9t\u00e9 plus multipli\u00e9 par 16 \u00e0 son niveau le plus haut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [85%] :\r\nMerci, Georges Baumgartner, vous \u00e9tiez en Direct de Tokyo pour mode avion Barbara c'est ce qu'on peut vous payer en bitcoin dans votre r\u00e9seau de de cr\u00e8ches \u00e0 5 en janvier et est -ce que \u00e7a monnaies virtuelles, elles int\u00e9ressent malgr\u00e9 tout la la femme d'affaires que vous \u00eates grave que j'aimais pas encore vraiment int\u00e9ress\u00e9 pour les baisse quand m\u00eame jusqu'\u00e0 aujourd'hui, mais j'entends beaucoup alors je me dit il faut que j'\u00e9tais tr\u00e8s que j'ai \u00c9lise un petit peu l't un d\u00e9fi pour 2018 Barbara l'que vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 6 heures et demie on prend. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T05:55:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10C4273C-642D-4D51-9A99-58A12EF2F8DD", "internalArchiveId": "10C4273C-642D-4D51-9A99-58A12EF2F8DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Parler de sexe \u00e0 l'\u00e8re \"post-Weinstein\"", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "summary": "Cons\u00e9quence de l'affaire Weinstein, on ne parle plus de sexe dans les m\u00e9dias comme on le faisait autrefois. Auparavant, le but \u00e9tait de procurer du plaisir au spectateur masculin devant son \u00e9cran. Aujourd'hui, les \u00e9missions, qui se f\u00e9minisent, veulent divertir, mais aussi faire r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Parler de sexe \u00e0 l'\u00e8re \"post-Weinstein\"   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n*************7h15, c'est l'heure de la chronique m\u00e9dias...\r\nBonjour Renaud Malik!\r\nAvec vous on va parler d'une des cons\u00e9quences de l'affaire Weinstein: et votre constat, c'est que dans la presse, on ne parle plus de sexe comme on le faisait autrefois.\r\nOui, ce n'est pas qu'on en parle moins... Ou plus...\r\nC'est qu'on en parle autrement.\r\nRien de spectaculaire encore, mais on est peut-\u00eatre en train d'assister \u00e0 une mini-r\u00e9volution.\r\n***********Une r\u00e9volution, vraiment?\r\nOui, et pour s'en convaincre, il faut aller voir \u00e0 quoi ressemblait une \u00e9mission sur le sexe, il y a 20 ou 30 ans.\r\n  07'' SON 1\r\nThierry Ardisson qui interviewe la Cicciolina chez elle \u00e0 Rome, en 1987... \r\nC'est du pur divertissement, et \u00e7a ne r\u00e9pond qu'\u00e0 un seul but: procurer du plaisir au spectateur masculin qui est assis devant son \u00e9cran.\r\nUne \u00e9mission faite par des hommes, pour satisfaire les hommes: c'est la m\u00eame recette qu'on retrouve par exemple dans le Journal du Hard, cr\u00e9\u00e9e en 1991 sur Canal+.\r\n***********Et aujourd'hui ce n'est plus pareil selon vous?\r\nNon, ce qu'on constate notamment c'est que les \u00e9missions se f\u00e9minisent.\r\nCanal + par exemple vient de lancer un programme pour les plus de 16 ans qui s'appelle \"crac-crac\" et qui se pr\u00e9sente comme une \u00e9mission f\u00e9minine... Elle est en tout cas produite par des femmes, et l'\u00e9quipe est majoritairement f\u00e9minine.\r\nAutre exemple: \"L'Emission Nocturne\" qu'on a pu d\u00e9couvrir fin d\u00e9cembre sur Couleur 3: une \u00e9mission sur le sexe produite et anim\u00e9e par deux femmes.\r\n************Des \u00e9missions qui se f\u00e9minisent... Et des contenus qui se renouvellent aussi?\r\nOui, ce sont des \u00e9missions o\u00f9 on parle de sexe de mani\u00e8re libre, d\u00e9complex\u00e9e, sexy autant que possible, mais surtout: critique!\r\nIl y a cette id\u00e9e de m\u00e9langer divertissement et r\u00e9flexion...\r\nDans \"Crac-Crac\" par exemple on trouve une \u00e9tonnante chronique litt\u00e9raire, o\u00f9 trois septuag\u00e9naires \u00e9voquent leurs lectures pornographiques...\r\n  36'' SON 2\r\nParler de f\u00e9tichisme ou de bondage,, d'accord... Mais seulement \u00e0 condition de s'interroger sur la notion de consentement, sur la limite entre plaisir et contrainte sexuelle...\r\n************Donc on est en train de voir appara\u00eetre des \u00e9missions pour adultes f\u00e9ministes, Renaud? C'est \u00e7a?\r\n\u00e7a y ressemble, oui, et c'est particuli\u00e8rement vrai avec \"L'Emission Nocturne\", sur Couleur 3.\r\nElle est anim\u00e9e par deux figures bien connues de la galaxie f\u00e9ministe romande... Viviane Morey, Coline de Senarclens.\r\nEt l\u00e0, la tonalit\u00e9 est assez clairement militante:\r\n  13'' ************SON 3\r\nCOLLER LA VIRGULE ONDR AVEC LE SON\r\nVous admettrez Thibaut qu'on est assez loin d'Ardisson et du Journal du Hard...\r\nBienvenue en 2018... \u00e0 l'\u00e8re \"post-weinstein\".\r\n***EXTRO: Merci Renaud!", "durationSec": 193, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9267899", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Parler de sexe \u00e0 l'\u00e8re \"post-Weinstein\"", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Parler de sexe \u00e0 l'\u00e8re \"post-Weinstein\"", "On nous dit rien! - Parler de sexe \u00e0 l'\u00e8re \"post-Weinstein\" / LME_2018-01-22T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Parler de sexe \u00e0 l'\u00e8re \"post-Weinstein\" / LME_2018-01-22T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Cons\u00e9quence de l'affaire Weinstein, on ne parle plus de sexe dans les m\u00e9dias comme on le faisait autrefois. Auparavant, le but \u00e9tait de procurer du plaisir au spectateur masculin devant son \u00e9cran. Aujourd'hui, les \u00e9missions, qui se f\u00e9minisent, veulent divertir, mais aussi faire r\u00e9fl\u00e9chir.", "Cons\u00e9quence de l'affaire Weinstein, on ne parle plus de sexe dans les m\u00e9dias comme on le faisait autrefois. Auparavant, le but \u00e9tait de procurer du plaisir au spectateur masculin devant son \u00e9cran. Aujourd'hui, les \u00e9missions, qui se f\u00e9minisent, veulent divertir, mais aussi faire r\u00e9fl\u00e9chir.", "Cons\u00e9quence de l'affaire Weinstein, on ne parle plus de sexe dans les m\u00e9dias comme on le faisait autrefois. Auparavant, le but \u00e9tait de procurer du plaisir au spectateur masculin devant son \u00e9cran. Aujourd'hui, les \u00e9missions, qui se f\u00e9minisent, veulent divertir, mais aussi faire r\u00e9fl\u00e9chir."], "variantIds": ["ece-9247437", "ece-9247421"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T11:31:39Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa matinale \u00e0 7 heures 15 l'heure de la chronique m\u00e9dias bonjour Renaud Malik bonjour Thibaut avec vous on va parler d'une des cons\u00e9quences de l'affaire Weinstein votre constat, c'est que dans la presse, on ne parle plus de sexe, comme on le faisait autrefois oui c'\u00e9tait pas qu'on en parle moins ou plus, c'est qu'on en parle autrement rien de spectaculaire encore mais on est peut-\u00eatre en train d'assister \u00e0 une mini- r\u00e9volution, une r\u00e9volution vraiment oui pour s'en convaincre, il faut aller voir \u00e0 quoi ressemblait une \u00e9mission sur le sexe, il y a 20 ou 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [71%] :\r\nJ'hallucine Torbay. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [93%] :\r\nThierry Ardisson qui interviewe la Chicchi Alina chez elle, \u00e0 Rome en 1987, c'est du pur divertissement et \u00e7a ne r\u00e9pond qu'\u00e0 un seul but : procurer du plaisir au spectateur masculin, qui \u00e9tait assis devant son \u00e9cran, une \u00e9mission faite par des hommes pour satisfaire des hommes, c'est la m\u00eame recette qu'on retrouve par exemple dans le Journal du Hard, cr\u00e9\u00e9e en 1991 sur Canal Plus, et aujourd'hui, c'est plus pareil, non, ce qu'on constate notamment, c'est que les \u00e9missions se f\u00e9minisent Canal Plus par exemple vient de lancer un programme pour les plus de 16 ans, qui s'appelle crac crac et qui se pr\u00e9sente comme une \u00e9mission f\u00e9minine, elle est en tout cas, produite par des femmes et l'\u00e9quipe est majoritairement f\u00e9minine, autre exemple L'\u00e9mission Nocturne qu'on a pu d\u00e9couvrir fin d\u00e9cembre sur Couleur 3 une \u00e9mission sur le sexe, produite et anim\u00e9e par 2 femmes, alors les \u00e9missions se f\u00e9minisent -ce que les contenus se renouvellent aussi oui, ce sont des \u00e9missions o\u00f9 on parle de sexe, de mani\u00e8re libre d\u00e9complex\u00e9e sexy, autant que possible, mais surtout critique il y a cette envie de m\u00e9langer divertissement et r\u00e9flexion dans krach que par exemple, on trouve une \u00e9tonnante chronique litt\u00e9raire o\u00f9 trois septuag\u00e9naires parlent de leurs lectures pornographiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [80%] :\r\nJe ne veux je crois que vous avez appr\u00e9ci\u00e9 la bible du boudoir moi j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9, C\u00e9line, d'abord Bettini Vernon est une personne \u00e9l\u00e9gante, aller dans un butoir avec des tentures Homburg Bursa \u00e7a a sond\u00e9 les bruits et certains vraiment faire des objets qui feraient rougir Le Marquis side est que \u00e7a vous a donn\u00e9 son taux non pas du tout \u00e7a, c'est s\u00fbr, \u00e7a toujours cette contrainte \u00e9rotique, bon je veux bien croire qu'\u00e0 voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est pour lancer vraiment prendre son plaisir dans la tout faire confiance aux donneurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [96%] :\r\nParler de f\u00e9tichisme ou de bondage d'accord, mais seulement \u00e0 condition de s'interroger sur la notion de consentement sur la limite entre plaisir et contrainte sexuelle, donc on est en train de voir appara\u00eetre des \u00e9missions pour adultes f\u00e9ministes Renaud c'est \u00e7a, \u00e7a y ressemble, oui, et c'est particuli\u00e8rement vrai avec L'\u00e9mission Nocturne sur Couleur 3 elle est anim\u00e9e par deux figures bien connues de la galaxie f\u00e9ministe romande Viviane Morey Coline de Senarclens et l\u00e0, la tonalit\u00e9 est assez clairement militante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [89%] :\r\nQuelle que soit la pratique privil\u00e9gi\u00e9e en mati\u00e8re de sexe et de se donner en particulier en 1er et tout 1er lieu telle une r\u00e8gle sacr\u00e9e respecter la r\u00e9ponse \u00e0 la question : tu veux ou tu veux pas, ne doit souffrir aucune transgression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [95%] :\r\nVous admettrez Thibaut qu'on est assez loin d'Ardisson et du Journal du Hard bienvenue en 2018 \u00e0 l'\u00e8re post- Weinstein. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T07:29:58Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99A8B12B-83D0-4431-AD91-5606FE3740FA", "internalArchiveId": "99A8B12B-83D0-4431-AD91-5606FE3740FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: Roger Federer s'est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale de l'Open d'Australie", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Federer, joueur de tennis suisse\r\nAlors que le Serbe Novak Djokovic est en tr\u00e8s grande difficult\u00e9 en huiti\u00e8me de finale contre le Sud-cor\u00e9en Chung Hyeon \u00e0 Melbourne, Roger Federer s'est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale, en disposant en trois manches du Hongrois Marton Fucsovics.\r\n\r\n* * Tennis: Roger Federer s'est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale de l'Open d'Australie A l'Open d'Australie, Novak Djokovic, dont c'est le retour \u00e0 la comp\u00e9tition apr\u00e8s 6 mois pour soigner une blessure au coude / vient de s'incliner / est en tr\u00e9s grande difficult\u00e9 en huiti\u00e8mes de finale,  men\u00e9 au score par le sud Cor\u00e9n H\u00e9onne Chung, 21 ans, 58 \u00e8me mondial Herv\u00e9 Borsier vous \u00eates en direct de Melbourne...\r\n****Un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e Roger Federer s'est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale en disposant en trois manches du hongrois Marton Fucsovics\r\n-Direct \r\n-Son Federer \r\n-Conclusion", "durationSec": 187, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9247487", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Tennis: Roger Federer s'est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale de l'Open d'Australie / 12H30_2018-01-22T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 22.01.2018"], "alternativeSummary": ["Alors que le Serbe Novak Djokovic est en tr\u00e8s grande difficult\u00e9 en huiti\u00e8me de finale contre le Sud-cor\u00e9en Chung Hyeon \u00e0 Melbourne, Roger Federer s'est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale, en disposant en trois manches du Hongrois Marton Fucsovics."], "variantIds": ["ece-9247487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T13:45:24Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOui, grosse surprise, \u00e0 l'instant, l'Open d'Australie, Novak Djokovic, dont c'est le retour \u00e0 la comp\u00e9tition pr\u00e9cis mois pour soigner une blessure au coude, vient de s'incliner en huiti\u00e8mes de finale, men\u00e9 au score par le sud- cor\u00e9en et une chambre 21 ans 58\u00e8me mondial Herv\u00e9 Borsier vous \u00eates avec nous en Direct de Melbourne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [89%] :\r\nEh oui, 3 heures 21 de jeu, les 3 r\u00e9alis\u00e9 par ce jeune Sud-Cor\u00e9en de 21 ans 58\u00e8me mondial, qui habite \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de S\u00e9oul et qui a un p\u00e8re entra\u00eeneur de tennis, c'est un jour qui va compter pour lui parce que Novak Djokovic et son idole et il vient de le battre en 3 manches certains Novak Djokovic diminu\u00e9 par sa blessure au coude, on rappelle que Novak Djokovic s'est arr\u00eat\u00e9 pendant 6 mois pour essayer de soigner cette blessure, il avait d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se faire op\u00e9rer, bon aujourd'hui il a souffert \u00e0 la fin de la premi\u00e8re manche, il s'est fait soigner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [87%] :\r\nAu bord du corps, la m\u00eame hurl\u00e9 de douleur \u00e0 un moment donn\u00e9 sur un revers, mais le sud- cor\u00e9ens cor\u00e9ens je n'a pas vol\u00e9 sa victoire, c'est un jeune extr\u00eamement prometteur qui a brill\u00e9 aujourd'hui avec une vitesse de d\u00e9placement de jambes \u00e0 incroyable, il faut savoir quand m\u00eame qu'il joue avec des lunettes et une vue de 6 sur 10, donc c'est incroyable et vient d'embrasser le sol ici de la Regley Vlora Reina il avait battu Alexander Zverev autour pr\u00e9c\u00e9dent et il atteint \u00e9videmment pour la premi\u00e8re fois les quarts de finale d'un tournoi du Grand Chelem. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [95%] :\r\nEt puis un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, Roger Federer s'est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale en disposant en 3 manches du Hongrois Martone foot Chv\u00e9\u00efk. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [93%] :\r\nOui, sur le score de 6 4 7 6 6 2 en 2 heures 0 une mais un score trompeur car c'est un match qui fut difficile pour Roger Federer et le m\u00e9rite en revient \u00e9videmment \u00e0 son adversaire hongrois, on \u00e9coute le B\u00e2lois \u00e0 l'interview. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [87%] :\r\nHonn\u00eatement c'\u00e9tait pas pas aussi simple que \u00e7a, parce que je me suis attendu \u00e0 \u00e7a, mais je pense que si j'ai le break plut\u00f4t dans le 1er set dans le 2\u00e8me \u00e7a peut se d\u00e9rouler diff\u00e9remment, mais il s'est bien battu et il a bien sauv\u00e9 les balles de break et a pas donn\u00e9 des points gratuite dans les moments les plus importants \u00e0 il faut il fallait gagner le match, \u00e7a je savais d'avance, on peut, il est venu avec confiance et a fait la finale \u00e0 Cannes Brad challenger contre S&P et \u00e0 quelques semaines, ils vont en bonne forme, c'\u00e9tait \u00e0 moi de faire la diff\u00e9rence, heureusement, je l'ai fait sa main dans les bonnes sensations, je suis bien prot\u00e9g\u00e9 mais mais je de services aussi, c'est toujours la chose la plus importante, je suis rest\u00e9 quand m\u00eame dans l'offensif tout au long du match, \u00e7a m'a plu, que j'ai pas chang\u00e9 de plan juste parce que le r\u00e9sultat \u00e9tait un peu serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [95%] :\r\nRoger 15 Federer qui se qualifie pour la 14\u00e8me fois en quart de finale \u00e0 l'Open d'Australie, la 52\u00e8me en Grand Chelem, il affrontera mercredi en quart de finale Thomas Berdych. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [88%] :\r\nMerci pour vos pr\u00e9cisions Borsier, vous \u00e9tiez en Direct de Melbourne, la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFB475B1-9EA2-4F2B-8F75-B8F15CAA2BB8", "internalArchiveId": "BFB475B1-9EA2-4F2B-8F75-B8F15CAA2BB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Rouven Gueissaz - D\u00e9mocratie directe, d\u00e9mocratie de sondage", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "summary": "J'aimerais faire un mea culpa, un mea culpa envers Ueli Maurer et la votation sur le Gripen qui remonte d\u00e9j\u00e0 \u00e0 mai 2014. Parce que je n'ai pas r\u00e9pondu \u00e0 la question qui m'\u00e9tait pos\u00e9e.\r\n\r\n* * Signature de Rouven Gueissaz - D\u00e9mocratie directe, d\u00e9mocratie de sondage (SIGNATURE 22.01 VOTE ET DEMOCRATIE DIRECTE)   DIRECT STUDIO PALAIS FEDERAL \r\n***Signature, 7h26. Et nous accueillons Rouven Gueissaz bonjour... \"D\u00e9mocratie directe, d\u00e9mocratie de sondage...\" C'est le titre de votre commentaire, Rouven...\r\nJ'aimerais faire un mea culpa, Thibaut. Un mea culpa envers Ueli Maurer et la votation sur le Gripen qui remonte d\u00e9j\u00e0 \u00e0 mai 2014. Parce que je n'ai pas r\u00e9pondu \u00e0 la question qui m'\u00e9tait pos\u00e9e. Je vous la rappelle : \u00ab Acceptez-vous la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le fonds d'acquisition de l'avion de combat Gripen \u00bb ? Un peu plus de 3 milliards de francs. La question \u00e0 laquelle j'ai r\u00e9pondu, c'\u00e9tait \u00ab est-ce que Ueli Maurer a men\u00e9 une bonne campagne ? \u00bb R\u00e9ponse : non, un non qui s'est retrouv\u00e9 sur mon bulletin de vote alors m\u00eame que je ne suis pas fondamentalement contre l'achat de nouveaux avions de combat.\r\nHonte \u00e0 moi ! J'ai donc ce jour-l\u00e0 privil\u00e9gi\u00e9 l'\u00e9motion au factuel, j'ai vot\u00e9 avec mes tripes et non avec mon cerveau, j'ai fait primer la forme sur le fond, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 sanctionner un conseiller f\u00e9d\u00e9ral plut\u00f4t que de prendre une d\u00e9cision politique. Car c'est bien de cela qu'il s'agit quand on se rend aux urnes. La d\u00e9mocratie directe n'est pas une d\u00e9mocratie de sondage. On ne vote pas pour envoyer un signal, mais pour donner une direction \u00e0 l'avenir d'un pays dont le peuple est l'utlime souverain.\r\n***RELANCE : Mais chacun est libre de son vote et donc aussi de s'appuyer sur tel ou tel argument! C'est comme \u00e7a que la d\u00e9mocratie fonctionne, non, Rouven?\r\nOui, bien s\u00fbr. Mais c'est une r\u00e9flexion que je m\u00e8ne depuis longtemps et qui revient \u00e0 chaque votation. Je ne vous cache pas que l'opinion que je d\u00e9fends ici est largement contest\u00e9e dans mon entourage. Bien s\u00fbr qu'il faut voter avec ses tripes! M\u00eame les parlementaires se l'autorisent parfois sous la Coupole, me r\u00e9torque-t-on.\r\nCertes, mais alors il faut peser le pour et le contre d'un vote \u00e9motionnel. Certains sondages montrent qu'une majorit\u00e9 d'Anglais regrettent leur vote sur le Brexit, mais c'est trop tard. Les Suisses sont habitu\u00e9s \u00e0 se rendre aux urnes. Et ils ne doivent pas oublier qu'un grand pouvoir implique de grandes responsabilit\u00e9s.\r\nEXTRO: Rouven Gueissaz, merci!", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9267917", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Rouven Gueissaz - D\u00e9mocratie directe, d\u00e9mocratie de sondage", "Signature de Rouven Gueissaz (vid\u00e9o) - D\u00e9mocratie directe, d\u00e9mocratie de sondage", "Signature de Rouven Gueissaz - D\u00e9mocratie directe, d\u00e9mocratie de sondage / LME_2018-01-22T07:25:00_signature", "Signature de Rouven Gueissaz - D\u00e9mocratie directe, d\u00e9mocratie de sondage / LME_2018-01-22T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["J\u2019aimerais faire un mea culpa, un mea culpa envers Ueli Maurer et la votation sur le Gripen qui remonte d\u00e9j\u00e0 \u00e0 mai 2014. Parce que je n\u2019ai pas r\u00e9pondu \u00e0 la question qui m\u2019\u00e9tait pos\u00e9e.", "J\u2019aimerais faire un mea culpa, un mea culpa envers Ueli Maurer et la votation sur le Gripen qui remonte d\u00e9j\u00e0 \u00e0 mai 2014. Parce que je n\u2019ai pas r\u00e9pondu \u00e0 la question qui m\u2019\u00e9tait pos\u00e9e.", "J\u2019aimerais faire un mea culpa, un mea culpa envers Ueli Maurer et la votation sur le Gripen qui remonte d\u00e9j\u00e0 \u00e0 mai 2014. Parce que je n\u2019ai pas r\u00e9pondu \u00e0 la question qui m\u2019\u00e9tait pos\u00e9e."], "variantIds": ["ece-9247455", "ece-9247432"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T11:26:02Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n7 heures 26 c'est l'heure de signature, nous accueillons Rouven Gueissaz bonjour bonjour D\u00e9mocratie directe d\u00e9mocratie de sondage, c'est le titre de votre commentaire Rouven oui et ce matin, Thibaut, j'aimerais faire un mea culpa un mea culpa envers Ueli Maurer et la votation sur le Gripen, qui remonte d\u00e9j\u00e0 \u00e0 mai 2014 parce que je n'ai pas r\u00e9pondu \u00e0 la question qui m'\u00e9tait pos\u00e9e, je vous la rappelle : acceptez -vous la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le fonds d'acquisition de l'avion de combat Gripen, un peu plus de 3 milliards de francs en fait la question \u00e0 laquelle j'ai r\u00e9pondu c'\u00e9tait est-ce que Ueli Maurer, a men\u00e9 une bonne campagne, r\u00e9ponse : non, un nom qui s'est retrouv\u00e9 sur mon bulletin de vote, alors m\u00eame que je ne suis pas fondamentalement contre l'achat de nouveaux avions de combat, honte \u00e0 moi, j'ai donc ce jour- l\u00e0, privil\u00e9gi\u00e9 l'\u00e9motion au factuel, j'ai vot\u00e9 avec mes tripes et non avec mon cerveau, j'ai fait primer la forme sur le fond, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 sanctionner un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, plut\u00f4t que de prendre une d\u00e9cision politique, car c'est bien de cela qu'il s'agit quand on se rend aux urnes, la d\u00e9mocratie directe n'est pas une d\u00e9mocratie de sondage, on ne vote pas pour envoyer un signal, mais pour donner une direction \u00e0 l'avenir d'un pays dont le peuple est l'ultime souverain, chacun est libre de son vote et donc aussi de s'appuyer sur telle ou telle argument c'est comme \u00e7a que la d\u00e9mocratie fonctionne non Rouven oui, bien s\u00fbr, mais vous le savez, Thibaut, on en a suffisamment, vous et moi, discuter au au caf\u00e9, c'est une r\u00e9flexion que je m\u00e8ne depuis longtemps et qui revient \u00e0 chaque votation, je ne vous cache pas que l'opinion que je d\u00e9fends ici est largement contest\u00e9e dans mon entourage, bien s\u00fbr qu'il faut voter avec ses tripes, m\u00eame les parlementaires se l'autorisent, parfois sous la Coupole, me r\u00e9torque -t-on, certes, mais alors il faut peser le pour et le contre d'un vote \u00e9motionnel, par exemple, aujourd'hui certains sondages montrent qu'une majorit\u00e9 d'Anglais regrettent leur vote sur le Brexit, mais c'est trop tard, les Suisses sont habitu\u00e9s \u00e0 se rendre aux urnes et ils ne doivent pas oublier qu'un grand pouvoir implique de grandes responsabilit\u00e9s Rouven Gueissaz merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T07:34:40Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFAA4845-D99A-4F79-8CE9-C1BB6766F80D", "internalArchiveId": "BFAA4845-D99A-4F79-8CE9-C1BB6766F80D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A quoi sert encore le recensement f\u00e9d\u00e9ral?", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "summary": "84'000 habitants de Suisse romande ont re\u00e7u par courrier le formulaire de recensement f\u00e9d\u00e9ral. Pourquoi les informations d\u00e9tenues par les diverses administrations ne suffisent pas? Peut-on refuser de le remplir? \r\nClaude Gisiger, responsable section du relev\u00e9 des registres \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique (OFS) \u00e0 Th\u00e9o Chavaillaz .", "durationSec": 409, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9227889", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["A quoi sert encore le recensement f\u00e9d\u00e9ral? / OEP_2018-01-22T09:18:00_sequence-4", "On en parle du 22.01.2018"], "alternativeSummary": ["84'000 habitants de Suisse romande ont re\u00e7u par courrier le formulaire de recensement f\u00e9d\u00e9ral. Pourquoi les informations d\u00e9tenues par les diverses administrations ne suffisent pas? Peut-on refuser de le remplir? \n\nClaude Gisiger, responsable section du relev\u00e9 des registres \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique (OFS) \u00e0 Th\u00e9o Chavaillaz ."], "variantIds": ["ece-9227889"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T08:57:10Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nTh\u00e9o Chavaillaz nous a rejoint pour parler recensement f\u00e9d\u00e9ral alors peut-\u00eatre faites -vous partie des 84000 habitants de Suisse romande qui ont re\u00e7u par courrier des enveloppes de recensement et comme on a pu le lire la semaine derni\u00e8re dans le journal 24 heures Th\u00e9o Chavaillaz il vaudrait mieux ne pas n\u00e9gliger ce formulaire, sinon on peut recevoir une amende qui peut grimper jusqu'\u00e0 1000 francs c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [91%] :\r\nOfficiellement, oui mais jusqu'ici, personne n'a \u00e9t\u00e9 amend\u00e9 comme on a pu lire dans l'article 24 heures l'Office des r\u00e2les de la statistique nous rappelle avant d'sanctionn\u00e9, alors on va quand m\u00eame s'int\u00e9resser aux oubli\u00e9s par m\u00e9garde et aux r\u00e9ponses fausses, mais en 1er lieu \u00e0 l'utilit\u00e9 m\u00eame du relev\u00e9 structurel de se relev\u00e9 structurel du recensement f\u00e9d\u00e9ral que 300000 personnes ont re\u00e7u en Suisse vers la fin du mois de d\u00e9cembre dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [90%] :\r\nC'est c'est assez volumineux, d'apr\u00e8s ce que vous nous apportez, il y a quand m\u00eame quelques pages \u00e0 remplir un c'est voil\u00e0 il y a beaucoup de cas aussi \u00e0 cocher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [95%] :\r\n\u00e7a prend entre 15 et 30 pour le remplir et l'envoyer jusqu'au 26 janvier 2018, ou alors on pouvait aussi le le remplir par Internet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [91%] :\r\nAlors je vous le rends c'est Chavaillaz pour nous en parler, nous sommes en ligne avec Claude disait gu\u00e8re de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, bonjour Claude Lise hier oui, bonjour, vous \u00eates responsable de la section du relev\u00e9 des registres alors avec toutes les bases de donn\u00e9es qui existent un peu partout, est -ce que c'est encore un sens de faire \u00e0 \u00e0 recensement \u00e0 quoi \u00e7a sert finalement le recensement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:20) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, bon c'est clair qu'on utilise les les donn\u00e9es qui figure dans les justice notamment laiss\u00e9 des habitants des communes mais dans ces registres, on ne va pas trouver certaines informations qui nous int\u00e9resse dans le 10 recensement par exemple, des informations sur la formation des langue parl\u00e9e \u00e0 la maison ou au travail, l'appartenance religieuse, la profession la mobilit\u00e9 par exemple et donc on est encore aujourd'hui oblig\u00e9 de recourir directement un questionnement de la population pour avoir des donn\u00e9es de base. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [96%] :\r\nDonc les donn\u00e9es que d\u00e9tiennent les autorit\u00e9s communales cantonales o\u00f9 l'arm\u00e9e, \u00e7a ne suffit pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:54) [87%] :\r\nNon, \u00e7a ne suffit pas parce que, comme faire le dire donc certaines donn\u00e9es figurent comme l'\u00e2ge, l'\u00e9tat civil, les donn\u00e9es de base et autres, mais tout ce qui concerne la mobilit\u00e9 commenceront travail par exemple est -ce qu'on prend train la voiture, les langues parl\u00e9es \u00e0 la maison, au travail, la situation dans la profession, le nombre d'heures travaill\u00e9es, tous ces renseignements les trouve pas dans les registres administratifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [96%] :\r\nQu'est ce qu'il advient de toutes ces informations. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:20) [86%] :\r\nSelon ces informations, on va en parler d'abord les recueillir, donc on a une phase d\u00e9velopper ensuite une fois qu'on allait donner enfin les traiter puisqu'il y aura des contradictions, r\u00e9aliser des lacunes qu'on vous l'avait dit il faut cocher certaines cases et accroche un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et donc on va faire tout un travail de mise en forme des donn\u00e9es et des r\u00e9solution du probl\u00e8me que \u00e7a pose des contradictions et une fois que SpaceX cess\u00e9 mais on d\u00e9truit les documents d'enqu\u00eate donc tout ce qui est : nom, pr\u00e9nom, adresse, on d\u00e9truit les questionnaires sont d\u00e9truits et puis ensuite on regarde donc les r\u00e9sultats et on va mettre en forme sous forme de tableaux, de cartes graphiques, on va donc mettre en forme ces r\u00e9sultats et les offrir sur nos diff\u00e9rents canaux de transmission Internet en 1er lieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [90%] :\r\nBlog ici gu\u00e8re ce courrier, tout le monde ne l'a pas re\u00e7u en tout cas pas en ce moment, pourquoi est -ce que tout le monde ne re\u00e7oit pas le formulaire de recensement en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:12) [92%] :\r\nAlors, c'est plus de grands recensement comme on le faisait jusqu'en 2000 en 2011 faisait une grande enqu\u00eate dans toute la Suisse o\u00f9 tout le monde, recevaient une enveloppe de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, donc toutes les personnes pour les m\u00e9nages, donc aujourd'hui on est bas\u00e9 sur les registres administratifs pour les donn\u00e9es de base d\u00e9mographique de base et puis on compl\u00e8te ces donn\u00e9es de base par une enqu\u00eate par sondage aupr\u00e8s d'un peu pr\u00e8s 3 pourcent un peu plus la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [88%] :\r\nDonc il est possible que durant une vie, certaines personnes ne re\u00e7oit jamais recens\u00e9 ne re\u00e7oivent jamais si fort. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:45) [87%] :\r\nLes gens vivent quand m\u00eame relativement longtemps donc si, si on a un syst\u00e8me de r\u00e9partition de la charge, c'est-\u00e0-dire qu'une personne qui a \u00e9t\u00e9 questionn\u00e9 une ann\u00e9e en Guin\u00e9e prot\u00e9g\u00e9 pendant un certain laps de temps, mais je pense, et auront tout le monde en principe passe un jour ou l'autre dans les filets de recensement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [96%] :\r\nQue se passe -t-il si on prend le formulaire de recensement, que se passe -t-il si les r\u00e9ponses de ces personnes ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 Claude hier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:14) [86%] :\r\nAlors bon, dans certains cas, on le remarque \u00e9videmment dans certains autres, mais on a tout un syst\u00e8me derri\u00e8re ce qu'on a perdu plausibilit\u00e9 qu'est -ce que les r\u00e9ponses que l'on soit -elle, ne sont pas contradictoires et ce quelqu'un ne dit pas qu'il pas m\u00e9decin chef alors qu'on voit que ces gens \u00e2g\u00e9s de 17 ans, par exemple, donc \u00e7a \u00e7a me semble un peu bizarre dans toutes ces situations -l\u00e0 en cherche ensuite par diff\u00e9rents processus informatiques, on cherche \u00e0 les redresser les corriger, les compl\u00e9ter aussi certaines informations manquent et dans certains cas, donc quand on a vraiment un probl\u00e8me de de lacunes dans le questionnaire, on se permet de rappeler les personnes par t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [95%] :\r\nMais ce qu'on peut l\u00e9galement refuser d'y participer en se justifiant par \u00e9crit ou en appelant au service par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:59) [88%] :\r\nAlors, dans certains cas oui, si par exemple on a affaire \u00e0 des personnes qui sont incapable physiquement ou intellectuellement de de remplir un questionnaire personne, donc on a la possibilit\u00e9 de ne pas r\u00e9pondre dans des cas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [70%] :\r\nMais il faut justifier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:14) [84%] :\r\nIl faut le justifier, mais bon, un simple appel \u00e0 notre sur ce qu'suffisent, le Parlement a souhait\u00e9 que cette enqu\u00eate qui est fondamental pour tout le syst\u00e8me statistique sont obligatoires, donc pour l'arm\u00e9e rappeler un principe donc, tout le monde est tenu de participer \u00e0 cette enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [95%] :\r\nAlors si on l'ouvre et on peut voir que vous voulez savoir si les gens vivent en couples en union libre avec une personne de m\u00eame sexe etc est -ce que vous pouvez comprendre que certaines personnes ne souhaite pas r\u00e9pondre \u00e0 ce genre de question plut\u00f4t intime. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:45) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, bon, c'est pas les seules questions que l'on pose \u00e9videmment beaucoup plus basique, L\u00e9o, mais c'est vrai qu'on pose ce genre de question parce que lorsqu'on veut faire avoir \u00e9t\u00e9 d'sur la structure, par exemple, des m\u00e9nages, des couples autre il est important d'avoir aussi ces nouvelles formes de vie commune et c'est vrai que \u00e7a peut para\u00eetre g\u00eanant \u00e0 premi\u00e8re vue, mais c'est aussi important pour comprendre les changements sociaux pour mesurer ce changement social qui est important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [91%] :\r\nClaude Gisiger si une situation de vie change directement apr\u00e8s l'envoi du du bulletin de de recensement est -ce qu'on est tenu d'annoncer ces changements. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:20) [80%] :\r\nNon, donc ce qui on un jour de r\u00e9f\u00e9rence pour les les renseignements que l'on donne donc le questionnaire est envoy\u00e9 au mois de janvier quand les rappeler mais entre d\u00e9crit sa situation au 31 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [91%] :\r\nVoil\u00e0 donc 15 \u00e0 30 minutes \u00e0 nous disait Th\u00e9o Chavaillaz tout \u00e0 l'heure \u00e0 pr\u00e9voir pour remplir ce ce questionnaire du du recensement f\u00e9d\u00e9ral merci beaucoup Claude hier vous \u00eates mais \u00e0 vous aussi, vous \u00eates, je le rappelle, responsable de la section D du relev\u00e9 des registres \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T10:25:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD5762F4-939A-4BB0-975A-ACF1263386BE", "internalArchiveId": "BD5762F4-939A-4BB0-975A-ACF1263386BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Laisser sa voiture sur une aire d'autoroute, le casse-t\u00eate", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "summary": "Une m\u00e9saventure arriv\u00e9e \u00e0 un auditeur pose plusieurs questions auxquelles r\u00e9pond Fanny Roulet, avocate sp\u00e9cialiste du droit de la route \u00e0 Gen\u00e8ve. Que faire quand on veut laisser sa voiture sur une aire d'autoroute pour pratiquer le covoiturage mais qu'il n'y a que des zones bleues? Pourquoi les amendes ne sont-elles pas les m\u00eames si on d\u00e9passe la dur\u00e9e limite de parcage que si on ne met pas de disque derri\u00e8re son pare-brise?\r\nPar Yves-Alain Cornu.", "durationSec": 394, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9227887", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Laisser sa voiture sur une aire d'autoroute, le casse-t\u00eate / OEP_2018-01-22T08:46:45_sequence-2", "On en parle du 22.01.2018"], "alternativeSummary": ["Une m\u00e9saventure arriv\u00e9e \u00e0 un auditeur pose plusieurs questions auxquelles r\u00e9pond Fanny Roulet, avocate sp\u00e9cialiste du droit de la route \u00e0 Gen\u00e8ve. Que faire quand on veut laisser sa voiture sur une aire d'autoroute pour pratiquer le covoiturage mais qu'il n'y a que des zones bleues? Pourquoi les amendes ne sont-elles pas les m\u00eames si on d\u00e9passe la dur\u00e9e limite de parcage que si on ne met pas de disque derri\u00e8re son pare-brise?\n\nPar Yves-Alain Cornu."], "variantIds": ["ece-9227887"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T15:32:03Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn va r\u00e9pondre \u00e0 une question tr\u00e8s pratique Yves-Alain Cornu : que faire quand on veut laisser sa voiture sur une aire d'autoroute pour pratiquer le covoiturage, mais qu'il n'y a que des zones bleues sur la dite aire d'autoroute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [87%] :\r\nEt en cas d'amende, \u00e0 votre avis est -ce plus cher de mettre un disque et de le d\u00e9passer, ou de ne pas mettre de disques du tout, c'est la question qui se pose \u00e0 Rolls, tout pr\u00e8s de Berne, Alexandre nous auditeur de Bullet dans le Nord Vaudois nous raconte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [90%] :\r\nJe devais me rendre \u00e0 une s\u00e9ance mensuelle dans la r\u00e9gion de Lucerne avec des coll\u00e8gues fribourgeois et on a l'habitude de se donner rendez- vous dans cette r\u00e9gion de grands Rolls pour pratiquer le covoiturage et on a toujours de la peine \u00e0 trouver de la place pour Parking voitures on a beaucoup cherch\u00e9 sur sursitaire de Rolls, une zone blanche pour qu'on puisse \u00eatre tranquille, mais on n'a pas trouv\u00e9 et puis du coup \u00e0 la s\u00e9ance du mois de novembre, mon coll\u00e8gue a laiss\u00e9 sa voiture sur une zone bleue on est rentr\u00e9 le soir et il y avait pas d'amendes de quand on est retourn\u00e9 \u00e0 la semaine suivante au moins descendre, c'est moi qui laisser ma voiture, je suis arriv\u00e9 le matin 8 heures donc aggrave, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9taient parqu\u00e9s qu'avaient visiblement pass\u00e9 la nuit, il a vu que les vitres \u00e9taient gel\u00e9s, je me suis parti \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette voiture par acquis de conscience, j'ai quand m\u00eame mon que vu que c'\u00e9tait une zone bleue, donc je l'ai mis \u00e0 \u00e0 8 heures et que je suis rentr\u00e9 \u00e0 16 heures 30 j'avais une amende de 100 francs pour d\u00e9passement de disque de plus de 4 et la voiture voisine \u00e9tait toujours l\u00e0 par curiosit\u00e9, j'ai regard\u00e9 le montant de son amende, elle avait 40 francs pour le fait de ne pas avoir mis le disque en zone bleue alors voil\u00e0, j'\u00e9tais un petit peu \u00e9coeur\u00e9e de la diff\u00e9rence de prix d'amende, et puis j'ai un petit peu d\u00e9\u00e7u qui para\u00eet plus de places de parcs en zone blanche pour encourager le covoiturage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [89%] :\r\nAlors l'aire de grand r\u00f4le, c'\u00e9tait l'anti- covoiturage j'ai pos\u00e9 la question aux autorit\u00e9s locales, en l'occurrence la commune d'Ittigen, d'abord sur la diff\u00e9rence d'un monde avec ou sans disque, elle nous renvoie simplement \u00e0 l'ordonnance sur les amendes d'ordre et pour le covoiturage, en effet, c'est suite \u00e0 des plaintes des commerces de l'aire d'autoroute, dans les ann\u00e9es 90, d\u00e9j\u00e0, les clients ne trouvait plus de place, Rolls a ainsi \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re aire de repos \u00e0 passer en zone bleue en Suisse, parce que cette terre est reli\u00e9 des 2 c\u00f4t\u00e9s par un pont, ce qui la rend \u00e9videmment attractif pourrait laisser sa voiture toute la journ\u00e9e, elle la a retrouver dans l'autre sens au retour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [92%] :\r\nEt pour commenter cette situation nous recevons Fanny Roulet, avocate sp\u00e9cialiste du droit de la route dans notre Studio de Gen\u00e8ve, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, Fanny Roulet, d'abord, pourquoi cette diff\u00e9rence de tarif entre absence de disque et d\u00e9passement de la dur\u00e9e du disque, \u00e7a n'est pas absurde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [89%] :\r\nAlors, absurde, c'est une bonne question, il faut peut-\u00eatre tout d'abord pr\u00e9ciser que la personne, l'automobile qu'on vient d'entendre, \u00e0 payer 100 francs mais ce montant r\u00e9sulte d'une certaine gradation la premi\u00e8re heure de d\u00e9passement de la dur\u00e9e de stationnement est sanctionn\u00e9 par une amende d'de 40 francs, soit que le m\u00eame montant que celles qu'on re\u00e7oit quand on n'est pas son disque c'est donc de la 2\u00e8me heure de d\u00e9passements qu'il y a une diff\u00e9rence, il les raisons de cette diff\u00e9rence probablement tout simplement pragmatique lorsqu'une personne n'a pas mis son disque principe l'agent ne peut pas savoir si la personne est l\u00e0 depuis tr\u00e8s longtemps ou pas et on ne peut \u00e9videmment pas sanctionner une personne pour un comportement qu'elle n'a pas donc c'est pour cette raison, \u00e0 mon avis, qu'il y a une diff\u00e9rence et puis le montant limit\u00e9 pour l'absence de disque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [92%] :\r\nQuand m\u00eame consid\u00e9rer que c'est plus grave, de permettre son disque sur une zone bleue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:30) [86%] :\r\nAlors, pas forc\u00e9ment toujours on ne sait pas, finalement, la personne est peut-\u00eatre l\u00e0 depuis 10 minutes et puis entend revenir 15 minutes plus tard, et l\u00e0, a vraiment oubli\u00e9 de son disque, et dans ce cas -l\u00e0, finalement, d'un montant de 40 francs para\u00eet raisonnable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [83%] :\r\nAlors est -ce qu'on peut simplement se contenter de jamais ma\u00eetre son disque, au risque de payer 40 francs de temps en temps, ou est -ce que l'amende augmentent encadr\u00e9 si divin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:50) [84%] :\r\nAlors il y a pas mal de personnes qui, effectivement, d'un moment, elles savent qu'elles d\u00e9passeront la dur\u00e9e de stationnement de plus d'une heure, mais finalement de mettent pas leurs disque et comme l'amendes d'ordre \u00eatre proc\u00e9dure anonyme il y a pas de registre, h\u00e9 bien il n'y a pas d'augmentation de l'amende ainsi, m\u00eame si elle tr\u00e8s tr\u00e8s souvent pas compl\u00e8tement sans risque puisque, par exemple dans le cas de l'automobiliste qu'on vient d'entendre aussi un agent \u00e9tait revenu en fin de journ\u00e9e, puis il avait vu qu'apr\u00e8s l'heure de la premi\u00e8re amendes d'ordre est bien la personne \u00e9tait toujours l\u00e0, alors l\u00e0, l'aurait pu, il aurait pu infliger une seconde amende cette fois -ci pour durer, enfin, d\u00e9passement de la dur\u00e9e de stationnement autoris\u00e9 et serait venu se cumuler \u00e0 la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [93%] :\r\nAlors autre absurdit\u00e9 apparente Fanny Roulet, c'est des zones bleues sur une aire d'autoroute, c'est pas tr\u00e8s covoiturage Friendly. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:34) [92%] :\r\nAlors \u00e7a n'est pas du tout, et on vient de l'entendre, c'est m\u00eame plut\u00f4t des mesures qui sont prises finalement compte les personnes qui font du covoiturage, puisqu'il y a des plaintes pour \u00e7a, c'est toute la difficult\u00e9, je dirais, de trouver une cohabitation divers int\u00e9r\u00eats les commerces ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu'il y a un certain Tournus pour que leurs clients puissent stationner, mais en m\u00eame temps c'est effectivement une mani\u00e8re de de finalement aller contre le covoiturage, alors m\u00eame que c'est une pratique qui est g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9e comme positive et qu'il faut encourager, il y a je dirais quand m\u00eame des solutions pourrait par exemple envisager de mettre une partie seulement des places en zone bleue et l'autre en zone blanche qui permettra finalement une bonne cohabitation tous les int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [89%] :\r\nMais, surtout, que c'est une aire c'est c'est pas toutes les aires d'autoroutes, de Suisse, qui, qui sont dans ce cas -l\u00e0, mais ici il y a un pont, un qui permet de relier les 2 c\u00f4t\u00e9s, donc \u00e9videmment \u00e7a encourage le covoiturage, surtout dans la r\u00e9gion de Berne pour beaucoup de de r\u00e9seau routier convergent et \u00e7a facilite pas non plus le respect des recommandations de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re puisque, on le rappelle, il nous est conseill\u00e9, notamment pour les routiers en de se reposer toutes les 2 heures, m\u00eame de faire une sieste, ce qui fait qu'on va d\u00e9passer souvent le temps, la dur\u00e9e d'un disque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:37) [87%] :\r\nAbsolument, c'est la dur\u00e9e de stationnement est limit\u00e9 \u00e0 une heure et c'est toujours le cas lorsque on est en zone bleue qu'il y a pas d'autres pr\u00e9cisions et, l\u00e0, \u00e7a pose un probl\u00e8me pour les personnes qui souhaiteraient se reposer, puisqu'ils n'ont tout simplement pas le temps ensuite la zone bleue n'est pas forc\u00e9ment limit\u00e9e \u00e0 une dur\u00e9e de stationnement du nord, les autorit\u00e9s ont tout \u00e0 fait la possibilit\u00e9 de se dire qu'elle voudrait mettre 2 heures, 3 heures de dur\u00e9e stationnement simplement l'pr\u00e9cisons dessous et l\u00e0, \u00e7a permettrait de r\u00e9soudre en tous cas cette probl\u00e9matique -l\u00e0 particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [88%] :\r\nAlors pour cette probl\u00e9matique particuli\u00e8re de graves pour conclure, je vais donner un conseil, une astuce que que m'a donn\u00e9 le patron de l'h\u00f4tel qui se situe sur l'air autorouti\u00e8re, le directeur de l'h\u00f4tel gras hautement indiqu\u00e9 qu'il met lui ses propres places \u00e0 disposition pour 12 francs par jour, \u00e7a permet d'\u00e9viter de se faire pincer aux bleues sur ses Terres en attendant que la commune d'Ittigen peut-\u00eatre reviennent \u00e0 une pratique un peu plus covoiturage compatible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [89%] :\r\nBonne initiative du directeur de l'h\u00f4tel merci beaucoup Fanny Roulet \u00e7a veut avocate sp\u00e9cialiste du droit de la route, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes Sedan dans on en parle, excellente journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T08:46:02Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roulet, Fanny", "role": "avocate sp\u00e9cialis\u00e9e dans les infractions routi\u00e8res", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2DF49482-4B95-487E-B7DB-AD68E15C92C2", "internalArchiveId": "2DF49482-4B95-487E-B7DB-AD68E15C92C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Billette ;Bettina B\u00e4hr Losse, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e de la Rh\u00e9nanie du Nord Westphalen;C\u00e9dric Dupont, professeur au Graduate Institute de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste du commerce international;Clark Eliott, architecte;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(21/ NEIGE SITUATION LIVE 7H) Les Alpes suisses continuent...ce matin...de crouler sur la neige...\r\nLe danger d'avalanche est \u00e0 son maximum dans la grande majorit\u00e9 des Alpes. \r\nLes pr\u00e9cipitations d'hier ont enta\u00een\u00e9 la fermeture d'un nombre impressionnant de routes. \r\nAvec des villages coup\u00e9 du monde et plusieurs \u00e9vacuations.\r\n Anouk Henry, quelle est  de situation ce matin?\r\n---------------\r\nEt bien la neige et la pluie ont continu\u00e9 de tomber cette nuit... des chutes de neige extraordinaires, estime le responsable valaisan des dangers naturels. Selon les endroits, il est tomb\u00e9 jusque \u00e0 1 m\u00e8tre 20, voire un m\u00e8tre 80. \r\nAutant dire que la situation est tendue...  On ne compte plus le nombre de routes ferm\u00e9es: entre Ayer et Zinal, ainsi que St-Luc, entre les Haud\u00e8res et et Arolla ou encore entre Troistorrents et Morgin. Zermatt est \u00e0 nouveau coup\u00e9e du monde depuis hier, et les routes d'acc\u00e8s sont \u00e9galement coup\u00e9es, notamment, vers les vall\u00e9es de Conches, de Saas, de Lo\u00e8che, et du Loetschental. \r\nRELANCE : Vous l'avez dit, la situation est tendue, mais pour l'instant tout est sous contr\u00f4le... \r\nOui, notamment gr\u00e2ce aux \u00e9vacuations pr\u00e9ventives... notamment entre le Rosex et les Diablerets. 28 chalets ont aussi \u00e9t\u00e9s \u00e9vacu\u00e9s \u00e0 Zinal. Pour \u00e9viter des accidents, les autorit\u00e9s demandent de limiter les d\u00e9placements. Quant aux personnes r\u00e9sidents dans des zones isol\u00e9es, elles doivent imp\u00e9rativement rester chez elles et contacter autorit\u00e9s. Le risque concerne \u00e9galement les zones de basse altitude, puisque qu'il l'abondance de pluie provoque des chutes de pierres et des glissements de terrain. \r\nOn aura plus d'informations une fois que le jour sera lev\u00e9, mais m\u00e9t\u00e9osuisse pr\u00e9voit toujours des pr\u00e9cipitaitons aujourd'hui. Autant dire que ce n'est pas aujourd'hui qu'il faut chausser ses skis.\r\n(TF6/OFFENSIVE TURQUE/SYRIE DI) Dans le nord de la Syrie, la Turquie poursuit son op\u00e9ration militaire autour d'Afrin, cette r\u00e9gion contr\u00f4l\u00e9e par les forces kurdes. \r\nApr\u00e8s l'artillerie et l'aviation, hier ce sont les chars et les soldats turcs qui sont entr\u00e9s sur le territoire syrien. \r\nAlexandre Billette vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Istanbul. \r\nLe pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan a promis que l'op\u00e9ration \u00ab se terminerait rapidement \u00bb. \r\nEst-ce que la Turquie est en voie de mener une op\u00e9ration \u00e9clair ?\r\n-----DIRECT\r\n Et Alexandre, Le pouvoir turc veut l'unanimit\u00e9 derri\u00e8re lui. \r\nLe pr\u00e9sidente a m\u00eame menac\u00e9 ceux qui voudraient manifester contre l'intervention militaire ?\r\n(12/CONGRES SPD ITV BAHR LOSSE) ***Touours \u00e0  l '\u00e9tranger...L'Allemagne entrevoit un peu plus ce matin...une sortie de crise politique.\r\nLe parti social-d\u00e9mocrate....accepte de n\u00e9gocier une coallition...au c\u00f4t\u00e9 de la CDU d'Angela Merkel.\r\nLes d\u00e9put\u00e9s du SPD...ont toutefois vot\u00e9 hier \"un feu vert\"...tout en nuance...\u00e0 seulement 56%.\r\nUne courte majorit\u00e9 qui refl\u00e8te les r\u00e9ticences de nombreux sociaux d\u00e9mocrates allemands. \r\nDe nombruex d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du SPD se disent toutefois...soulag\u00e9s...\r\nC'est le cas par exemple...de l'\u00e9lue...de Rh\u00e9nanie du Nord...Bettina B\u00e4hr...\r\n  29'' \r\n((TRAD;  Je ne suis pas \u00e9tonn\u00e9e, je pensais bien que ce serait serr\u00e9. Moi-m\u00eame j'ai vot\u00e9 pour lancer les n\u00e9gociations car je trouve qu'il vaut toujours mieux tenter quelque chose que de ne rien faire. Mais je ne suis pas \u00e9tonn\u00e9e du r\u00e9sultat serr\u00e9 car c'\u00e9tit tr\u00e8s controvers\u00e9 dans le parti. Maintenant, c'est d\u00e9cid\u00e9, les n\u00e9gociations doivent \u00eatre lanc\u00e9es. Et la question est maintenant de savoir si les r\u00e9sultats de ces n\u00e9gociations peuvent \u00eatre acceptables pour la base, qui se d\u00e9cidera en dernier recours))\r\nLa base du SPD qui aura sans doute...le dernier mot. \r\n\"Il reste du travail\", a affirm\u00e9 hier soir...Angela Merkel...\r\nLa chanceli\u00e8re salue toutefois...de vote des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socio-d\u00e9mocrates.\r\nSi les n\u00e9gociations aboutissent,  le nouveau gouvernement allemand sera mis en place dans le courant du mois de mars.\r\n(USA - Shutdown - vote report\u00e9) ***(Et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlatntique...)Toujours pas d'accor sur le budget : les Etats-Unsi vont conna\u00eetre aujourd'hui...leur troisi\u00e8me jour de \"Shutdown\"...\r\nLa  paralysie bug\u00e9taire...se poursuti pour l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\nUn nouveau vote du s\u00e9nat...\u00e9tait pr\u00e9vu...cette nuit...avant l'ouvertue de Wall-Street...\r\nIl est finalment report\u00e9...\u00e0 18 heures (heure suisse)...\r\nAu coeur des n\u00e9gociations...les d\u00e9mocrates exigent....que les jeuens migrants clandestins...continuent de b\u00e9n\u00e9ficier du programme DACA...instaur\u00e9 sous l'\u00e8re Obama.\r\nCette nuit, le chef de file r\u00e9publicain au s\u00e9nat...leur a tendu la main...Mitch Mc Connell...s'est engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9battre des questions de migration...au d\u00e9but du mois de f\u00e9vrier..\r\n(TF5/TRUMP PROTECTIONNISME PI) ***Et cette situation budg\u00e9taire...rend d\u00e9sormais incertaine...la venue de Donald Trump \u00e0 Davos...Mais il est toujours attendu...vendredi...dans les Grisons...\r\nPour participer au Forum Economique mondial.\r\nUn rendez-vous des \u00e9lites politiques et \u00e9conomiques...o\u00db les discours sont a priori plus lib\u00e9raux ...que ceux de Donald Trump...\r\nMais sur le fond...une question piquante se pose: Et si l'administration Trump n'\u00e9tait...en fait... pas aussi protectionniste qu'elle veut bien le dire ?\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait fait de la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats nationaux l'un des principaux th\u00e8mes de sa campagne. \r\nMais Donald Trump n'a pas forc\u00e9ment traduit son discours en actes majeurs. \r\nD\u00e9cryptage sign\u00e9....Olivier Schorderet\r\n  1'43\r\n((Il y a bien eu ces annulations de gros contrats entre soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines et chinoises. Ou ces ces mesures tarifaires en pr\u00e9paration \u00e0 Washington. S\u00e9curit\u00e9 nationale olbige et toujours dirig\u00e9es contre la Chine. Des menaces, aussi, visant d'autres pays asiatiques, l'Union europ\u00e9enne ou certains de ses membres. Mais pour C\u00e9dric Dupont, professeur au Graduate Institute de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste du commerce international, Donald Trump a surtout fait jusque-l\u00e0 du saupoudrage. \r\nMAG\r\nQuelle strat\u00e9gie Donald Trump va-t-il adopter en 2018: difficile \u00e0 dire. Pour C\u00e9dric Dupont, le mot-cl\u00e9 reste \"impr\u00e9visibilit\u00e9\".  \r\nMAG\r\nUn fabricant de semi-conducteurs chinois vient d'ailleurs d'obtenir le feu vert des autorit\u00e9s am\u00e9ricaines pour racheter une firme bas\u00e9e pr\u00e8s de Philadelphie. Le premier achat chinois aux Etats-Unis depuis l'investiture de Donald Trump. Comme quoi, protectionnisme ou pas, les portes du commerce ne se ferment jamais totalement.))\r\nLe d\u00e9but officiel de ce Forum \u00e9conomique de Davos...ce sera demain...\r\n(Partage richesse - In\u00e9galit\u00e9s) ***A la veille ce cette ouverture...l'ONG Oxfam...publie \u00e0 Gen\u00e8ve... un rapport saisissant...\r\nUn pourcent de la population mondiale...le pourcente le plus ais\u00e9...d\u00e9tientdrait 82% de l'ensemble de la richesse mondiale.\r\nSelon l'ONG...chaque deux jours...la plan\u00e8te compte...un nouveau milliardaire...\r\net leur richesse augmente plus vite que jamais : pluS  770 milliards l'an dernier...\r\n770 milliards...alors que selon Oxfam...100 milliards permettrait d\u00e9j\u00e0...de mettre un terme \u00e0 la pauvret\u00e9 extr\u00eame sur la plan\u00e8te.\r\n(Mer de Chine - Mar\u00e9e noire) ***La mar\u00e9e noire en mer de Chine orientale a...tripl\u00e9 de taille...en \u00e0 peine quatre jours...\r\nElle atteint d\u00e9sormais 332 km carr\u00e9s...soit une surface sup\u00e9rieure...\u00e0 celle de tout le canton de Gen\u00e8ve.\r\nNouveau chiffre...rapport\u00e9 ce matin...par le gouvernement chinois.\r\nLes vents d\u00e9placent cette mar\u00e9e noire vers le nord...de quoi potentiellement... menacer les c\u00f4tes sud-cor\u00e9enens et japonaises...\r\nPour rappel....le navire Sanchi a sombr\u00e9 il y a huit jours...aves \u00e0 son bord...une trentaine de marins, pour la plupart de nationalit\u00e9 iranienne...\r\n(16/TENNIS FEDERER DIRECT 7H) ***7h... sur la Premi\u00e8re...l'heure de parler TENNIS...: direction l'Open d'Australie...\r\nRoger Federer dispute en ce moment m\u00eame son huiti\u00e8me de finale...\r\nFace au 80e joueur mondial...le jeune Hongrois Marton Futchovitch...\r\nMatch que vous suivez \u00e0 Melbroune,  Herv\u00e9 Borsier...\r\nEt, c'est plut\u00f4t bien parti...pour Roger Federer...\r\n---DIRECT...\r\nHerv\u00e9 Borsier en direct de Melbourne...\r\nS'il se qualifie...Roger Federer affrontera mercredi en quarts de finale...une vieille connaissance...\r\nle Tch\u00e8que Thomas Berych.\r\n(20/ARRET TF OPEN SPACE ITV ELIOTT) ***Cette question...peut-\u00eatre de mise...alors que vous \u00eates en route...ou peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0...au bureau...Etes-vous allergique aux Open Spaces?\r\nLes Open Spaces...ces bureaux paysag\u00e9s, partag\u00e9s...\r\n20% des personnes sont consid\u00e9r\u00e9es comme trop sensibles pour travailler dans ce type d'espace...\r\n***C'est le cas notamment d'une Suissesse de 51 ans...Certificat m\u00e9dical \u00e0 l'appui, elle demandait de travailler depuis chez elle ou dans un bureau cloisonn\u00e9... \r\nSon employeur, la Conf\u00e9d\u00e9ration, a refus\u00e9, il l'a licenci\u00e9e... \r\nA tort...selon le tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral,  l'employeur aurait d\u00fb lui proposer une solution ... \r\nL'affaire \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hier dans la presse dominicale...\r\nMais qu'est-ce qu'elle nous dit de nos futurs espaces de travail...et en particulier des open spaces? \r\nQuestion pos\u00e9e \u00e0 l'architecte Clark Eliott, strat\u00e8ge de l'am\u00e9nagement du travail.\r\n  46''\r\nPropos recueillis par Natacha Van Cutsem.\r\n(METEO) Le ciel restera couvert aujourd'hui et les pr\u00e9cipitations s'annoncent fr\u00e9quentes, localement\r\nabondantes. \r\nLa limite des chutes de neige sera \u00e9lev\u00e9e, entre 1500 et 2000 m\u00e8tres. \r\nLes pr\u00e9cipitations s'att\u00e9nueront en soir\u00e9e et cesseront dans la nuit. \r\nIl fera une dizaine de degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi.\r\nDemain, de nombreux nuages tra\u00eeneront encore en d\u00e9but de journ\u00e9e, puis de belles \u00e9claircies se\r\nd\u00e9velopperont, le temps deviendra m\u00eame bien ensoleill\u00e9 dans les Alpes...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 840, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9247434", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9247459", "ece-9247434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T14:40:59Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nR\u00e9veil ce matin, nous nous int\u00e9ressons \u00e0 Davos, l'invit\u00e9e de Pietro Bugnon sera le syndicaliste bien connu Aristides Pedraza, nous essayerons de mesurer avec lui ce qui reste des mouvements de contestation antimondialisation altermondialiste la venue du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump \u00e0 Davos semble avoir redonn\u00e9 du souffle au potentiel manifestants s'agit -il des m\u00eames \u00e9lans qui avait bouscul\u00e9 le G8 ou le Forum mondial il y a plus d'une dizaine d'ann\u00e9es, pas certain \u00e0 7 heures et quart, nous nous int\u00e9resserons \u00e0 l'offensive de la Turquie \u00e0 sa fronti\u00e8re sud en Syrie une nouvelle phase de combat contre les milices kurdes nous verrons avec notre invit\u00e9 Marc Pierre et ancien ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne en Turquie, quelles pourraient \u00eatre les cons\u00e9quences d'une telle offensive qui inqui\u00e8te la sc\u00e8ne internationale et \u00e0 8 heures moins 20, direction le Jura bernois qui ressemble de plus en plus un bastion de l'UDC une anomalie en Suisse romande, o\u00f9 le parti peine \u00e0 s'implanter, Alain Arnaud, notre correspondant dans la r\u00e9gion nous racontera cette transformation capitale avant les prochaines \u00e9lections cantonales mais tout de suite, c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [91%] :\r\nAvec Julien Boutter bonjour Thibaut bonjour \u00e0 tous, la neige continue de recouvrir les Alpes suisses danger d'avalanches maximal, ce matin, des dizaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es hier des Diablerets idem en Valais \u00e0 Zinal alors que tout acc\u00e8s \u00e0 Zermatt est impossible dans un instant, le point sur la situation avec Anouk Henry, plusieurs pays ont appel\u00e9, hier soir, l'arm\u00e9e turque \u00e0 la retenue, Ankara d\u00e9butent aujourd'hui son 2\u00e8me jour d'offensive pour les forces kurdes pr\u00e8s d'Afrine, au nord de la Syrie Alexandria tout dira s'il faut y voir une op\u00e9ration \u00e9clair, \u00e0 la veille de l'ouverture du Forum de Davos, on se demandera aussi dans ce journal si Donald Trump est vraiment aussi protectionniste qui l'affirme, son discours est avant tout du saupoudrage, nous dira un expert et puis on prendra aussi la direction de Melbourne, Roger Federer affronte en ce moment en huiti\u00e8mes de finale de l'Open d'Australie, le Hongrois Martone foot Jovic et c'est plut\u00f4t bien parti pour le ballon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [95%] :\r\nLes Alpes suisses continuent ce matin de crouler sous la neige, le danger des d'avalanche est \u00e0 son maximum dans la grande majorit\u00e9 des Alpes, les pr\u00e9cipitations d'hier ont entra\u00een\u00e9 la fermeture d'un nombre important de routes avec des villages coup\u00e9s du monde et plusieurs \u00e9vacuations Anouk Henry, quelle est la situation ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:14) [93%] :\r\nEh bien, la neige et la pluie ont continu\u00e9 de tomber cette nuit des quantit\u00e9s extraordinaires, estime le responsable valaisan des dangers naturels, selon les endroits, il est tomb\u00e9 entre 1 m\u00e8tre 20, voire un m\u00e8tre 80, autant dire que la situation est tendue, on ne compte plus le nombre de routes ferm\u00e9es entre et Zinal ainsi que Saint-Luc entre les odeurs et Arolla ou encore Troistorrents et Morges \u00e0 Zermatt est \u00e0 nouveau coup\u00e9e du monde depuis hier et puis les routes d'acc\u00e8s sont \u00e9galement ferm\u00e9s, notamment vers les vall\u00e9es de Conches de sas, de l'ONG du L\u00f6tschental. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [93%] :\r\nVous l'avez dit Anouk, la situation est tendue, mais pour l'instant sous contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [92%] :\r\nOui, aussi, c'est aussi gr\u00e2ce aux \u00e9vacuations presse pr\u00e9ventives, notamment \u00e0 Rameau, entre le rose et les Diablerets 28 chalets ont aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s \u00e0 Zinal pour \u00e9viter les accidents, les autorit\u00e9s demandent de limiter les d\u00e9placements quant aux personnes r\u00e9sidant dans des zones isol\u00e9es, elles doivent imp\u00e9rativement rester chez elles et contacter de l'aide le risque concerne \u00e9galement les zones de basse altitude puisque l'abondance de pluie provoque aussi des chutes de pierres et des glissements de terrain, alors bon leur \u00e0 plus d'informations, une fois que le jour sera lev\u00e9 mais m\u00e9t\u00e9osuisse pr\u00e9voit toujours des pr\u00e9cipitations dans la journ\u00e9e, autant dire que ce n'est pas aujourd'hui qu'il faut chausser ses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [96%] :\r\nC'est une situation qu'on va \u00e9videmment continuer de suivre tout au cours de la journ\u00e9e, dans le nord de la Syrie, la Turquie poursuit son op\u00e9ration militaire autour d'Afrine, cette r\u00e9gion contr\u00f4l\u00e9e par les forces kurdes apr\u00e8s l'artillerie et l'aviation hier, ce sont les chars, les soldats turcs qui sont entr\u00e9s sur le territoire syrien Alexandre Billette, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Istanbul le pr\u00e9sident Redjep Tayyip Erdogan a promis que l'op\u00e9ration se terminerait rapidement alors est -ce que la Turquie est en voie de mener ce qu'on pourrait appeler une op\u00e9ration \u00e9clair. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:51) [95%] :\r\nAlors \u00e9coutez, c'est ce que voudrait le pouvoir turc, ou du moins c'est le message \u00e0 destination de la communaut\u00e9 internationale notamment pour Moscou, qui a donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 cette op\u00e9ration, mais avec beaucoup de r\u00e9serves, en revanche, Ankara a dit vouloir mettre en place un corridor de s\u00e9curit\u00e9 de 30 kilom\u00e8tres de profondeur en territoire syrien, c'est ce qu'a dit hier le 1er ministre turc le pr\u00e9sident turcs, parle lui de poursuivre l'op\u00e9ration dans une autre ville contr\u00f4l\u00e9e par les forces kurdes donc des objectifs qui vont bien au-del\u00e0 de la seule r\u00e9gion d'Afrine pour l'instant le commandement turc a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 avoir pris le contr\u00f4le d'un 1er villages aux mains des forces kurdes, ce qui a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement d\u00e9mentie, de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'arm\u00e9e turque, qui assure que l'op\u00e9ration se d\u00e9roule comme convenu, on revanche on a vu hier pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l'Op\u00e9ration des roquettes s'abattre sur le territoire turc dont 2 villes frontali\u00e8res des frappes qui ont fait au moins un mort et une quarantaine de bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [92%] :\r\nAlexandre pouvoir turc veut l'unanimit\u00e9 derri\u00e8re lui, et je crois que vous allez nous le confirmer le pr\u00e9sident Erdogan a m\u00eame menac\u00e9 ceux qui voudraient manifester contre l'intervention militaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:55) [92%] :\r\nOui, des propos tr\u00e8s violents tenus par le pr\u00e9sident turc \u00e0 l'adresse de ceux qui voudraient protester, vous allez payer un prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 si vous sortez dans la rue, vous aurez affaire \u00e0 nos forces de police, a dit Redjep Tayyip Erdogan une menace qui indique que le pouvoir turc ne va tout leur et aucune dissidence sur le sujet, et dans ce contexte, h\u00e9 bien les rares manifestations pour la paix, qui avait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e hier ont pour la plupart \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es ou interrompues par les policiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [92%] :\r\nLes pr\u00e9cisions en Direct d'Istanbul sign\u00e9 Alexandre Billette dans l'actualit\u00e9 internationale \u00e9galement l'Allemagne, qui entrevoit un peu plus ce matin, une sortie de crise politique, le parti social- d\u00e9mocrate accepte de n\u00e9gocier une coalition c\u00f4t\u00e9 de la acc\u00e9der ou d'Angela Merkel, les d\u00e9put\u00e9s du SPD ont toutefois vot\u00e9 hier un feu Vert tout en nuance, \u00e0 seulement 56 pourcent, une courte majorit\u00e9 qui refl\u00e8te les r\u00e9ticences de nombreux sociaux d\u00e9mocrates allemands, de nombreux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du SPD se disent toutefois soulag\u00e9s, c'est le cas par exemple de l'\u00e9lue de Rh\u00e9nanie du Nord, Bettina B\u00e4hr. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:53) [92%] :\r\nJe ne suis pas \u00e9tonn\u00e9, je pensais bien que ce serait serr\u00e9 Moi m\u00eame j'ai vot\u00e9 pour lancer les n\u00e9gociations car je trouve qu'il vaut mieux tenter quelque chose que donnerait en faire, mais je ne suis pas \u00e9tonn\u00e9 du r\u00e9sultat serr\u00e9 car c'\u00e9tait tr\u00e8s controvers\u00e9e dans le parti maintenant, c'est d\u00e9cid\u00e9, les n\u00e9gociations doivent \u00eatre lanc\u00e9s et la question est maintenant de savoir si les r\u00e9sultats de ces n\u00e9gociations peuvent \u00eatre acceptables pour la base qui se d\u00e9cidera en dernier recours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [94%] :\r\n\u00e0 la base du SPD qui aura sans doute le dernier mot, vous l'entendez, il reste du travail, a affirm\u00e9 hier soir, Angela Merkel, la chanceli\u00e8re salue toutefois ce vote des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socio- d\u00e9mocrates si les n\u00e9gociations aboutissent, le nouveau gouvernement allemand sera mis en place dans le courant du mois de mars, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, toujours pas d'accord sur le budget, les \u00c9tats-Unis vont conna\u00eetre aujourd'hui leur 3\u00e8me jour de Shutdown la paralysie budg\u00e9taire se poursuit pour l'administration f\u00e9d\u00e9rale un nouveau vote du S\u00e9nat \u00e9tait pr\u00e9vu cette nuit, avant l'ouverture de Wall-Street, il est finalement report\u00e9 \u00e0 18 heures heure suisse au coeur des n\u00e9gociations, les d\u00e9mocrates exigent que les jeunes migrants clandestins continuent de b\u00e9n\u00e9ficier du programme Daca instaur\u00e9 sous l'\u00e8re Obama cette nuit, le chef de file r\u00e9publicain au S\u00e9nat, leur a tendu la main, Mitch McConnell, s'est engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9battre des questions de migration au d\u00e9but du mois de f\u00e9vrier d'ailleurs cette situation budg\u00e9taire rend d\u00e9sormais incertaine la venue de Donald Trump \u00e0 Davos, mais il est toujours attendu vendredi dans les Grisons et pour participer bien s\u00fbr au Forum \u00e9conomique mondial a rendez- vous des \u00e9lites politiques et \u00e9conomiques ou les discours sont a priori plut\u00f4t lib\u00e9raux plus lib\u00e9raux que ceux de Donald Trump et sur le fond, une question piquante se poser si l'administration Trump n'\u00e9tait en fait pas aussi protectionniste qu'elle veut bien le dire, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait fait de la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats nationaux, l'un de ses principaux th\u00e8mes de campagne mais Donald Trump n'a pas forc\u00e9ment traduit son discours en actes majeurs d\u00e9cryptage, sign\u00e9 Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:48) [95%] :\r\nIl y a bien eu ces annulations de gros contrats entre soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines et chinoises de s\u00e9curit\u00e9 nationale oblige, ou ces mesures tarifaires en pr\u00e9paration \u00e0 Washington toujours dirig\u00e9es contre la Chine, des menaces aussi visant d'autres pays asiatiques et l'Union europ\u00e9enne ou certains de ses membres, mais pour C\u00e9dric Dupont, professeur au Graduate Institute de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste du commerce international, Donald Trump a surtout fait jusque -l\u00e0 du saupoudrage. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:11) [89%] :\r\nIl a refus\u00e9 de signer l'accord sur le Pacifique n'\u00e9taient pas retirer d'autres accords des mesures commerciales sont des mesures tr\u00e8s sp\u00e9cifiques ponctuelles pour l'instant par exemple \u00e0 l'OMC, il n'y a pas de signe que les Am\u00e9ricains ont chang\u00e9 radicalement d'attitude. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:26) [80%] :\r\nFranck n'est pas un r\u00e9volutionnaire sont quand m\u00eame ce convoi comme mesure c'est toujours dans les secteurs traditionnels textile grosse infrastructure \u00e9lectrique ou \u00e9lectronique, donc il y a rien pour l'instant de radicalement nouveau sont en terme d'intensit\u00e9 de Nantes en permis de secteurs d'activit\u00e9 qui sont n\u00e9s de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:44) [93%] :\r\nQuelle strat\u00e9gie Donald Trump va -t-il adopter en 2018, difficile \u00e0 dire pour C\u00e9dric Dupont le mot- cl\u00e9 reste impr\u00e9visibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:51) [83%] :\r\nC'est quelqu'un qui traite le commerce que nos marchands de tapis, c'est-\u00e0-dire que il a bondi l'affaire, il va le faire, donc il y a un petit peu \u00e9nerv\u00e9 sur un autre concurrent parle on un peu de pression qui est tr\u00e8s difficile d'anticiper ce qui va faire, je ne pense pas, honn\u00eatement, qui va venir tr\u00e8s protectionniste, il y aura des lobbies aussi tr\u00e8s fort : \u00c9tats-Unis 30 bien compte que \u00e7a joue en d\u00e9faveur pour le sang de bonnes raisons qui font partie de ces F\u00e9ch\u00e8re int\u00e9gr\u00e9e de production et donc en mettant protectionniste, vous vous tirez une balle donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:16) [98%] :\r\nUn fabricant de semi- conducteurs chinois vient d'ailleurs d'obtenir le feu Vert des autorit\u00e9s am\u00e9ricaines pour racheter une firme bas\u00e9e pr\u00e8s de Philadelphie, le premier achat chinois aux \u00c9tats-Unis depuis l'investiture de Donald Trump comme quoi protectionnisme ou pas les portes du commerce ne se ferme jamais totalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [92%] :\r\nLe d\u00e9but officiel ce forum \u00e9conomique de Davos, ce sera demain, l\u00e0 aussi, l'acc\u00e8s est un peu compliqu\u00e9e par la neige, on l'imagine, \u00e0 la veille de cette ouverture, l'ONG Oxfam publie d'ailleurs un rapport saisissant 1 pourcent de la population mondiale le pourcent le plus ais\u00e9 d\u00e9tiendrait 82 pourcent de l'ensemble de la richesse mondiale, selon l'ONG chaque 2 jours la plan\u00e8te compte un nouveau milliardaire et leur richesse augmente plus vite que jamais, plus 770 milliards l'an dernier 770 milliards alors que, selon Oxfam 100 milliards permettrait d\u00e9j\u00e0 de mettre un terme \u00e0 la pauvret\u00e9 extr\u00eame sur la plan\u00e8te, la mar\u00e9e noire en mer de Chine orientale a tripl\u00e9 de taille en \u00e0 peine 4 jours, elle atteint d\u00e9sormais 330 2 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, soit une surface sup\u00e9rieure \u00e0 celle de tout le canton de Gen\u00e8ve nouveau chiffre rapport\u00e9 ce matin par le gouvernement chinois, les vents d\u00e9placent cette mar\u00e9e noire vers le nord de quoi potentiellement menacer d\u00e9sormais les \u00e9cho de sud- cor\u00e9ennes et japonaises pour rappel, le navire Sanchi a sombr\u00e9 il y a 8 jours, avec \u00e0 son bord une trentaine de marins pour la plupart de nationalit\u00e9 iranienne et \u00e0 7 heures 10 sur la Premi\u00e8re heure de parler tennis, direction l'Open d'Australie et Roger Federer qui dispute en ce moment son 8\u00e8me de finale face au 8 ans Thiam joueur mondial, le jeune Hongrois Martone Fucsovics match que vous suivez en Direct Abel Bourne Herv\u00e9 Borsier et c'est plut\u00f4t bien parti, Roger Federer vient de remporter le 2\u00e8me set. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:51) [91%] :\r\nExactement, il avait remport\u00e9 la premi\u00e8re manche en 36 minutes 6 jeux \u00e0 4 en faisant le break au bon moment au 10\u00e8me jour de ce 1er set et puis il y a deuxi\u00e8mement je fume plus difficile encore pour Roger Federer parce que sont l'avers, \u00e7a fait de la r\u00e9sistance parce qu'il joue bien au fond de corps, parce qu'il a un bon service qu'il varie bien le jeu pourtant Roger Federer le conna\u00eet puisqu'il a \u00e9t\u00e9 son sparring-partner pendant une semaine \u00e0 Z\u00fcrich, mais ce fut compliqu\u00e9, Roger Federer qui a d\u00e9j\u00e0 eu une balle de 5 \u00e0 605 mais il ne l'a pas convertie et puis dans le tie-break, finalement, elle s'est impos\u00e9 7 points \u00e0 3 en 54 minutes, bref un match compliqu\u00e9 mais pour l'instant, Roger Federer m\u00e8ne au score et c'est l\u00e0 l'essentiel, puisqu'apr\u00e8s une heure 34 il m\u00e8ne 2 manches \u00e0 0 6 4 7 6. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:42) [93%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier en Direct de Melbourne se qualifie Roger Federer affrontera mercredi en quart de finale, une vieille connaissance, le Tch\u00e8que Thomas Berdych cette question peut-\u00eatre de mise alors que vous \u00eates en route ou peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 au bureau est -ce que vous \u00eates allergique aux Open Space les Open Space ces bureaux paysagers partag\u00e9 20 pourcent des personnes sont consid\u00e9r\u00e9es comme trop sensibles pour travailler dans ce type d'espace, mais c'est le cas notamment d'une Suissesse de 51 ans Certificat m\u00e9dical \u00e0 l'appui, elle demandait de travailler depuis chez elle ou dans un bureau cloisonn\u00e9 son employeur, la Conf\u00e9d\u00e9ration a refus\u00e9 la licenci\u00e9e \u00e0 tort selon le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral l'employeur aurait d\u00fb lui proposer une solution, l'affaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier dans la presse dominicale mais qu'est ce qu'elle nous dit cette affaire de nos futurs espaces de travail en particulier des Open Space, question pos\u00e9e \u00e0 l'architecte Clark Eliott, strat\u00e8ge de l'am\u00e9nagement du travail. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:35) [85%] :\r\nPour changer l'environnement travail il faut faire ce qu'on appelle en Suisse le travail dynamique ce travail dynamique, c'est pas de Open Space c'est pas de bureau paysager cet homme menu de configuration o\u00f9 on peut faire des diff\u00e9rentes choses dans des endroits diff\u00e9rents, taill\u00e9 pour les activit\u00e9s je trouve que le plupart de Open Space qu'on trouve aujourd'hui sont pas terrible, mais c'est pas 902 mondes : il y a c'est invitations pour les am\u00e9liorer et surtout avec la transformation digitale, avec possibilit\u00e9 de t\u00e9l\u00e9travail \u00e7a ou la porte pour trouver des punitions meilleur adapt\u00e9 en aussi align\u00e9 avec la vision de soci\u00e9t\u00e9 pour demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:22) [92%] :\r\nEt les propos recueillis par Natacha Van Cutsem le chiffre \u00e9conomique de la matin\u00e9e1,16 milliards de francs, malgr\u00e9 une perte au 4\u00e8me trimestre UBS est parvenu \u00e0 d\u00e9gager ce profit sur l'ensemble de l'ann\u00e9e 2017 \u00e7a reste toutefois loin des3,2 milliards affich\u00e9s en 2016, un mot encore, Thibaut de la m\u00e9t\u00e9o de ce lundi, le ciel restera couvert et les pr\u00e9cipitations \u00e0 s'annoncent fr\u00e9quentes localement abondantes, la limite des chutes de neige sera \u00e9lev\u00e9e entre 1500 et 2000 m\u00e8tres les pr\u00e9cipitations s'att\u00e9nueront en soir\u00e9e et cesseront dans la nuit, il fera une dizaine de degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, demain, de nombreux. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FFCFCF80-1AD3-4C10-A281-BA82D8CB6F35", "internalArchiveId": "FFCFCF80-1AD3-4C10-A281-BA82D8CB6F35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le march\u00e9 des armes (1/4): Portrait robot du march\u00e9 des armes", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "summary": "Le march\u00e9 des armes l\u00e9gal et ill\u00e9gal soul\u00e8ve de nombreuses questions concernant ses flux, ses acteurs et son contr\u00f4le. Ce lundi, portrait-robot du march\u00e9 avec Jean-Charles Antoine, expert en trafic d'armes, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil Citypol.\r\n\r\n* * Le march\u00e9 des armes l\u00e9gal et ill\u00e9gal soul\u00e8ve de nombreuses questions concernant ses flux, ses acteurs et son contr\u00f4le. Ce lundi, portrait-robot du march\u00e9 avec Jean-Charles Antoine, expert en trafic d'armes, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil Citypol.", "durationSec": 760, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9247417", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le march\u00e9 des armes (1/4): Portrait robot du march\u00e9 des armes / TUM_2018-01-22T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 22.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le march\u00e9 des armes l\u00e9gal et ill\u00e9gal soul\u00e8ve de nombreuses questions concernant ses flux, ses acteurs et son contr\u00f4le. Ce lundi, portrait-robot du march\u00e9 avec Jean-Charles Antoine, expert en trafic d'armes, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil Citypol."], "variantIds": ["ece-9247417"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T13:01:16Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEt c'est parti pour une nouvelle s\u00e9rie qu'on vous propose cette semaine il y a un homme sur 2 qui est arm\u00e9 sur cette plan\u00e8te, la seule question, comment on Edgar Boutin pos\u00e9 ses pieds sur le sol am\u00e9ricain hier dans la nuit, trafiquant d'armes, la premi\u00e8re est la plus importante de toutes les r\u00e8gles Marsupilami, du fait de se faire tirer dessus avec des armes qu'on a vendu. \r\nExtrait, entre autres, du film lors de foires, le march\u00e9 des armes l\u00e9gal et surtout ill\u00e9gal, quelles sont ses flux qui sont ces acteurs leur pratique est -ce qu'on utilise les bons instruments pour l'affaiblir d'ici jeudi, vous entendrez plusieurs sp\u00e9cialistes d'un march\u00e9 discret opaque, tr\u00e8s ferm\u00e9e, dont on a beaucoup de mal d'ailleurs, a estim\u00e9 l'ampleur ce qui se risque \u00e0 donner des ordres de grandeur donne des chiffres qui varient \u00e9norm\u00e9ment d'une source \u00e0 l'autre, alors ce matin pour le premi\u00e8re \u00e9pisode nous allons faire le portrait robot de ce march\u00e9 ill\u00e9gal des armes avec Jean-Charles Antoine, expert en trafic d'armes, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil Citypol d\u00e9j\u00e0, pour bien comprendre les choses, il faut avoir \u00e0 l'esprit que le march\u00e9 ill\u00e9gal n\u00e9 du march\u00e9 l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [92%] :\r\nToutes les armes sont produites l\u00e9galement forc\u00e9ment en usine et \u00e0 partir d'un moment, que ce soit pendant \u00e0 la sortie ou apr\u00e8s la vente, ces armes quitte le circuit l\u00e9gal pour entrer dans le circuit ill\u00e9gal et, par d\u00e9finition, les gens qui le pratiquent, ne le disent pas, \u00e7a veut dire qu'il est excessivement difficile d'avoir une \u00e9valuation m\u00eame des armes qui sont inject\u00e9s dans dans les fili\u00e8res ill\u00e9gales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [92%] :\r\nEt vous dites que toutes les armes sont fabriqu\u00e9s de fa\u00e7on l\u00e9gale forc\u00e9ment un moment donn\u00e9 que il y a apr\u00e8s ce passage du c\u00f4t\u00e9 ill\u00e9gal, il y a des aller-retours entre les 2, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [86%] :\r\nIl y a effectivement des aller-retours par le jeu des l\u00e9gislations changeante, tout d'abord une arme peut \u00eatre produite l\u00e9galement, ensuite, elle peut \u00eatre d\u00e9rob\u00e9s, soit dans un arsenal soit dans une armurerie, soit \u00e0 la sortie d'usine et rentrer dans un circuit ill\u00e9gal, si elle est saisie, elle peut \u00eatre d\u00e9militaris\u00e9e \u00e9tendit militaris\u00e9e, elle peut redevenir l\u00e9gal \u00eatre vendu l\u00e9galement d\u00e9militaris\u00e9 assez c'est dur technique aussi administratif, proc\u00e9dure technique qui neutralise totalement l'arm\u00e9e l'emp\u00eache de tirer d'accord et donc elle peut \u00eatre de nouveau l\u00e9galiser mais si elle est de nouveau vendu l\u00e9galement et que la perte une une personne un je retravaille pour annuler cette neutralisation et en refaire une arme en capacit\u00e9 de de tirer, elle peut redevenir l\u00e9gal envoy\u00e9 il y a un jeu qui fait que les armes peuvent basculer d'un circuit \u00e0 l'autre sans forc\u00e9ment qu'on s'en rende compte, contrairement au trafic de drogue ou une dose de drogue produite ill\u00e9galement vendu ill\u00e9galement consommer l\u00e9galement et n'est pas r\u00e9utilisable, une arme oui donc le jeu du l\u00e9gal, ill\u00e9gal est beaucoup plus difficile \u00e0 \u00e0 saisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [90%] :\r\nAlors pour les grands syst\u00e8mes d'armes, les flux sont connus, si on prend une carte g\u00e9ographique et qu'on on les traces, les flux en gros fait partir des fl\u00e8ches des \u00c9tats-Unis et de l'Europe \u00e0 destination de l'Asie et du Moyen-Orient dans le march\u00e9 ill\u00e9gal, il ressemble \u00e0 quoi ces flux Yvon de ou ou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [90%] :\r\nD'armes l\u00e9g\u00e8res, vous parlez oui d'armes l\u00e9g\u00e8res, pardon, oui, ces armes se concentrent principalement dans les zones de conflit, il faut comprendre que le trafic d'armes n'a jamais pratiqu\u00e9 par plaisir, ce qui commande le trafic d'armes, c'est le besoin alors par besoin, il faut comprendre le besoin r\u00e9el o\u00f9 le besoin ressenti par besoin r\u00e9el, on entend les zones de crise ou de conflit arm\u00e9, o\u00f9 les gens se d\u00e9fendent et ach\u00e8te font venir des armes pour continuer \u00e0 se d\u00e9fendre et prot\u00e9ger leur vie, leur maison, leurs proches et le besoin ressenti ce sont des personnes qui ont peur, qui imaginent qu'ils vont \u00e9ventuellement avoir besoin d'une arme et donc en acquiert l\u00e9galement ou ill\u00e9galement, et certaines pratiques consiste \u00e0 d\u00e9tourner ses ventes l\u00e9gales pour les livrer ses armes \u00e0 des acteurs non \u00e9tatiques qui ont une port\u00e9e religieuse ou politique, le fait d'armer des rebelles sur un territoire, ce n'est pas forc\u00e9ment le trafic, c'est une d\u00e9cision politique, on appelle \u00e7a le commerce gris, c'est le march\u00e9 gris, donc c'est pas vraiment dans la l\u00e9galit\u00e9, mais c'est clairement voulue par des int\u00e9r\u00eats sup\u00e9rieurs, soit des nations, soit de la d\u00e9mocratisation soit de lutte contre une entit\u00e9 terroriste et l\u00e0, c'est en marge, mais avec un but politique certains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [90%] :\r\nQuels sont les lieux de n\u00e9gociation est ce que sont ces comme on voit \u00e7a dans les films, \u00e7a se passe dans des dans des parkings souterrains dans des ruelles obscures ou ou sur internet aussi, j'imagine, quelle est la part de du Net l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [94%] :\r\nIl y a pas de r\u00e8gles, vous avez besoin d'une arme, vous avez une connexion, vous avez un contact vous \u00e9tablissez un contact plus serr\u00e9 et vous donne rendez- vous ce rendez- vous, \u00e7a peut \u00eatre chez vous, \u00e7a peut \u00eatre dans les bois, \u00e7a peut \u00eatre sur un Parking, \u00e7a peut \u00eatre dans un g\u00e9n\u00e9ralement dans un endroit o\u00f9 il y a pas trop de cam\u00e9ras quand m\u00eame mais un endroit o\u00f9 les 2 personnes vont \u00eatre d'accord pour voir la marchandise en fait le probl\u00e8me d'internet, c'est que quand vous comme quand vous voulez acheter un v\u00e9hicule, vous regardez sur internet mais un moment donn\u00e9 vous voulez voir la marchandise tester le v\u00e9hicule et voir si vous faites pas l'objet d'une arnaque, c'est la m\u00eame chose pour les armes, la premi\u00e8re fois, c'est difficile de commander tout un lot d'argent quand on ne conna\u00eet pas le vendeur, donc il faut un contact mais quand on conna\u00eet le vendeur apr\u00e8s des habitudes commerciales peuvent \u00eatre faites par Internet, des contrats de ventes se font sur base de la confiance et les armes sont livr\u00e9s, mais se sont jamais des dizaines et des dizaines d'armes sont toujours des petites quantit\u00e9s ou des \u00e9l\u00e9ments d'armes ou des munitions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [97%] :\r\nEt qui tient ce march\u00e9 principalement aujourd'hui ce qu'il y a toujours comme \u00e7a des des grands barons du, du trafic d'armes qui se partagent le march\u00e9 qui le contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [90%] :\r\nIl faut casser certains mythes c'est-\u00e0-dire que il faut il faut faire une diff\u00e9rence entre les grandes livraison d'armes au profit des int\u00e9r\u00eats sup\u00e9rieurs de diff\u00e9rentes nations et l\u00e0 c'est dans un but politique internationale bien d\u00e9fini et puis le petit revendeur du coin qui dans sa fili\u00e8re de recel, va \u00eatre en mesure de fournir un fusil chasse un pistolet automatique qui l'a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, ce sont 2 types de vendeurs diff\u00e9rents les receleurs qui vous vend de tout type d'objets vol\u00e9s sont en mesure de vendre aussi des armes, et \u00e7a c'est une typologie diff\u00e9rente des grands trafiquants comme on parlait de Viktor Bout par exemple qui a inspir\u00e9 le film Lord avoir l\u00e0 ce sont de tr\u00e8s grandes quantit\u00e9s, il y a aucune connexion entre les 2, donc il y a vraiment 2 typologies diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [91%] :\r\nMais donc, l'image qu'on voit effectivement vous vous mentionnez le film lors de foires il y en a eu d'autres et des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es cette image du du vendeur d'armes qui qui fume un cigare sur son yacht au bord de sa piscine \u00e0 cascade \u00e7a existe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [89%] :\r\n\u00e7a exist\u00e9 beaucoup dans les ann\u00e9es 80 90 aussi, \u00e7a existe encore, mais \u00e7a existe encore pour les grands march\u00e9s pour livrer des grandes quantit\u00e9s quand j'entends grande quantit\u00e9, je veux dire 250 tonnes 3 containers, un bateau avec la moiti\u00e9 de cargaison rempli de fusils-mitrailleurs ou de roquettes donc \u00e7a ce sont des gens qui ne vont pas, n\u00e9cessairement, amener jusqu'\u00e0 destination, sont des hommes d'affaires et donc ils sont en costume, effectivement, peut-\u00eatre avec le cigare et si on prend Victor il ne vendaient fournissait des armes et puis dans le m\u00eame cargaison d'avion il y a les livrer des pansements \u00e0 l'opposant de celui \u00e0 qui l'avait vendu des armes, donc c'est vraiment du Business pur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [94%] :\r\n\u00e0 quel point c'est facile ou relativement faciles ou compliqu\u00e9s de faire du, du trafic d'armes, quel est l'\u00e9tat des contr\u00f4les aujourd'hui de ce qui est mis en oeuvre pour essayer de, de lutter l\u00e0- contre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [92%] :\r\nPratiquer la vente ill\u00e9gale d'armes pr\u00e9sentent des enjeux beaucoup plus grave pour ceux qui le font que le trafic de drogue vendre ill\u00e9galement des armes, \u00e7a veut dire, provoquer des morts quasiment \u00e0 coup s\u00fbr, \u00e7a signifie que peu de gens acceptent quand m\u00eame de le faire, c'est-\u00e0-dire que quand ils ont des armes, effectivement, ils essaient de les vendre assez rapidement pour s'en d\u00e9barrasser, remettent la responsabilit\u00e9 sur le dos de de celui qui a achet\u00e9 et \u00e0 l'inverse, ce n'est pas si facile que \u00e7a de s'ins\u00e9rer dans une fili\u00e8re de vente, c'est qu'il faut bien comprendre, c'est que ce qui importe, c'est le contact, si vous n'avait pas de contacts avec des membres du grand banditisme, que vous n'avez pas pass\u00e9 des ann\u00e9es avec eux, a \u00e9t\u00e9 en prison avec eux ou avoir des amis d'enfance en commun ce sera extr\u00eamement difficile parce que il n'y aura pas la confiance, donc il faut pas imaginer que vous arrivez \u00e0 Marseille et dans Marseille, vous allez commander une arm\u00e9e, vous, \u00e0 partir avec, \u00e7a ne se passe pas comme \u00e7a \u00e0 Paris non plus, donc c'est bien plus compliqu\u00e9 qu'on l'imagine, heureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [94%] :\r\nQuels sont les instruments logistique du, du trafic d'armes, vous parliez de bateau, tout \u00e0 l'heure, on a, on sait que c'est tr\u00e8s difficile par exemple de contr\u00f4ler le transport maritime, il y a des \u00e9changes, des millions de containers qui circulent autour de la plan\u00e8te \u00e0 l'heure o\u00f9 on parle est -ce que par exemple le transport maritime, c'est un des outils principaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [91%] :\r\nPour les grandes quantit\u00e9s oui parce que les avions cargos ou les bateaux, c'est ce sont des v\u00e9hicules qui permettent justement de d'emporter des grandes quantit\u00e9s pour ce qui concerne les petites quantit\u00e9s sont tout simplement des v\u00e9hicules l\u00e9gers, des camionnettes quelquefois des camions qui ont des cash- quelquefois des camions citernes et puis les colis postaux mais au sein de l'Union europ\u00e9enne et la zone Schengen les les v\u00e9hicules circulent beaucoup plus facilement depuis 25 ans, donc le fait que les fronti\u00e8res et disparu, \u00e7a am\u00e8ne libert\u00e9 de mobilit\u00e9 beaucoup plus important, donc les v\u00e9hicules l\u00e9gers il voitures des jumpers des camionnettes, des bus m\u00eame autocar nocturne permettent de cacher des armes et les faire transiter d'un point A \u00e0 un point B apr\u00e8s que faire contre ce m\u00e9canisme face \u00e0 cette probl\u00e9matique, chaque pays a des l\u00e9gislations diff\u00e9rentes et des approches judiciaire et r\u00e9pressif diff\u00e9rentes et il est tr\u00e8s difficile \u00e0 un moment donn\u00e9 de les toutes les coordonn\u00e9es de toutes les harmoniser ce qui fait que, ben, souvent ce sont des unit\u00e9s d'enqu\u00eateurs qui m\u00e8ne ses enqu\u00eates et aboutissent \u00e0 faire tomber une fili\u00e8re \u00e0 faire tomber un arsenal \u00e0 d\u00e9couvrir des caches et de plus en plus dans une forme de coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re, \u00e7a \u00e7a marche de plus en plus, effectivement, je prends l'exemple d'une op\u00e9ration qui s'appelait armes 52 qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e au d\u00e9part par la gendarmerie nationale et qui est devenu transfrontali\u00e8re il y a eu presque 1400 armes saisies dans 2 op\u00e9rations, c'\u00e9tait il y a peu pr\u00e8s, \u00e0 peu pr\u00e8s un peu plus de 5 ans donc, ce sont des grosses op\u00e9rations qui arrivent \u00e0 recueillir ces armes ill\u00e9gales ou c'est z\u00e9l\u00e9 Mandarom mais \u00e7a demande du temps, \u00e7a demande une vraie connaissance et \u00e7a demande une approche des fili\u00e8res, des territoires, des acteurs, des interm\u00e9diaires qui est tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cifique, \u00e7a change, rappelle qu'une arme, a une dur\u00e9e de vie tr\u00e8s importante donc appartement moi n'est pas d\u00e9truite, elle continue \u00e0 pouvoir \u00eatre utilis\u00e9, donc pour l'instant, c'est un march\u00e9 malgr\u00e9 tout ill\u00e9gal qui se porte relativement bien \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y aura le besoin au moins il y aura la peur, il y aura toujours besoin d'acheter des armes et \u00e7a date pas d'hier, le 1er Romain avoir fait du trafic d'armes, c'est certainement, il y a plusieurs millions d'ann\u00e9es quand un homme de N\u00e9andertal a eu peur face \u00e0 un autre, il a construit avec ainsi l'une, il a donn\u00e9 \u00e0 quelqu'un d'autre contre peut-\u00eatre des aliments c'\u00e9tait exactement la m\u00eame chose, c'est la peur qui dirige, c'est le besoin r\u00e9el ou ressenti tant qu'il y aura \u00e7a, il y aura la volont\u00e9 de s'armer, parce que l\u00e0, il faut pas oublier que ce n'est ni plus ni moins que nous Nucci, c'est l'aboutissement de la main pour amplifier la capacit\u00e9 \u00e0 se d\u00e9fendre ou amplifier la capacit\u00e9 attaquer tant qu'il y aura \u00e7a, il y aura trafic et quelquefois il est ce march\u00e9 gris pour le coup, est n\u00e9cessaire, vous ne pouvez pas vendre des armes \u00e0 des rebelles, officiellement, puisque ce n'est pas une entit\u00e9 nationale \u00e9tatique reconnu, donc vous \u00eates un moment donn\u00e9, oblig\u00e9s de mettre en place des m\u00e9canismes qui vont permettre d'armer ces rebelles pour lutter contre par exemple une entit\u00e9 territoriale qui s'auto- proclament un \u00c9tat en Syrie ou alors une autre entit\u00e9 qui veut \u00e0 moment donn\u00e9, renvers\u00e9 un autre \u00e9tat, donc il y a besoin de ces armes, ils vont pas le faire avec des dessins ou des carottes, donc ils vont forc\u00e9ment le faire avec des armes et tant qu'il y aura ce besoin, il y aura malheureusement ce genre de pratiques ill\u00e9gales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:27) [93%] :\r\nJean-Charles Antoine, expert en trafic d'armes demain pour le 2\u00e8me \u00e9pisode, on s'int\u00e9ressera \u00e0 l'arme comme outil de violation des droits de l'homme et au fait que la plupart des ONG ne savent pas bien comment attaquer le probl\u00e8me. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T07:56:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-CD59CAC8-4E32-4BC7-BA35-AF7175D82B54", "internalArchiveId": "CD59CAC8-4E32-4BC7-BA35-AF7175D82B54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - La tension entre la Suisse et l'UE semble faire avancer les choses", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "summary": "Les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne se sont un peu tendues ces derniers temps, mais curieusement, il se pourrait que cela d\u00e9bloque la situation.\r\n\r\n* * La chronique politique - La tension entre la Suisse et l'UE semble faire avancer les choses  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***INTRO: 7h55: L'heure, comme chaque lundi, de se plonger dans la mati\u00e8re politique... mais de mani\u00e8re d\u00e9cal\u00e9e... Avec vous, ce matin, Alain Rebetez, bonjour! \r\nAlain, vous souhaitez nous parler des relations Suisse-UE... qui se sont un peu tendues ces derniers temps... mais  curieusement, vous constatez que cela d\u00e9bloque la situation.\r\nJe me pose depuis quelques jours une question un peu incongrue. Je vous la livre tout de go, dans sa brutalit\u00e9 un brin vulgaire : les Suisses aimeraient-ils qu'on leur botte le cul ?\r\nJe m'explique. Vous vous souvenez peut-\u00eatre qu'il y a \u00e0 peine un mois, juste avant No\u00ebl, la Suisse s'indignait de l'attitude d\u00e9loyale de l'Union europ\u00e9enne, qui n'avait accord\u00e9 \u00e0 la bourse suisse qu'une \u00e9quivalence boursi\u00e8re limit\u00e9e \u00e0 un an. Scandale ! Indignation ! Tous les partis - ou  presque, \u00e0 part la gauche - se sont \u00e9trangl\u00e9s de rage : on allait voir ce qu'on allait voir ! Quant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il se r\u00e9unissait en s\u00e9ance extraordinaire \u00e0 l'issue de laquelle il d\u00e9non\u00e7ait, une discrimination infond\u00e9e et inacceptable !\r\nEt la conclusion \u00e9tait. \u00e9tait. \u00e9tait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'excluait pas de peut-\u00eatre retarder le versement du milliard du Fonds de coh\u00e9sion.\r\n***RELANCE: Comme \u00e0 chaque fois: on sent une petite ironie dans vos propos. Et quelles cons\u00e9quences a eu, un mois plus tard, cette petite col\u00e8re suisse ?\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'UE, pas de r\u00e9action, on ne bouge pas d'un millim\u00e8tre.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s le couinement de d\u00e9cembre, on annonce pour la fin du mois une nouvelle strat\u00e9gie.\r\nMais le plus frappant, c'est au parlement ou dans les m\u00e9dias. On commence \u00e0 dire : et si on prenait l'Union europ\u00e9enne au s\u00e9rieux ? Jeudi pass\u00e9, par exemple, la NZZ a consacr\u00e9 sa premi\u00e8re page \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler que pour \u00e9viter le blocage des fameux juges \u00e9trangers, l'Europe serait pr\u00eate \u00e0 accepter un tribunal arbitral. Nom de bleu, quelle perc\u00e9e ! Et la NZZ de se fendre d'un commentaire pour expliquer que cette main tendue europ\u00e9enne \u00e9tait peut-\u00eatre une solution pour sortir de la crise.\r\n***RELANCE: Un tribunal arbitral, o\u00f9 si\u00e8gerait un juge suisse, plut\u00f4t que simplement la Cour europ\u00e9enne de justice ? Voil\u00e0 qui plut\u00f4t encourageant, mais est-ce bien nouveau?\r\nEncourageant, oui, certainement. Mais nouveau, non. Au printemps de l'ann\u00e9e, cette solution d'un tribunal arbitral avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e. Mais \u00e0 l'\u00e9poque en Suisse, tout le monde s'en fichait ! Tout le monde disait : l'accord institutionnel, on n'en veut pas, en tout cas pas maintenant. On a le temps, on verra bien.\r\nEt d'ailleurs, pour ceux qui s'en souviennent, le Genevois Pierre Maudet avait cit\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier cette fameuse solution d'un tribunal arbitral. C'\u00e9tait lors de sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais \u00e0 Berne, \u00e7a lui avait valu des sourires un peu m\u00e9prisants : il est gentil le petit, mais il y conna\u00eet rien.\r\n***RELANCE: Alors qu'est-ce qui a chang\u00e9 Alain ? Qu'est-ce qui fait que la NZZ, le journal de chevet de tout PLR qui se respecte, sans doute proche d'Ignazio Cassis, est d\u00e9sormais favorable \u00e0 cette solution d'un tribunal arbitral qu'elle ignorait hier ?\r\nEh bien ce qui a chang\u00e9 - excusez-moi de le r\u00e9p\u00e9ter - c'est qu'on s'est fait botter le cul ! Ca aide \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir.\r\nNotez, il n'y a pas que le PLR qui a chang\u00e9 de position, il y a aussi le PDC : samedi, il a annonc\u00e9 par communiqu\u00e9 qu'il soutient la possibilit\u00e9 d'un Tribunal arbitral, et qu'il attend du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il explique de mani\u00e8re plus active \u00e0 la population la n\u00e9cessit\u00e9 d'un \u00ab Accord sur l'acc\u00e8s aux march\u00e9s \u00bb avec l'Union europ\u00e9enne. Vous avez remarqu\u00e9 ? On ne parle plus d'Accord institutionnel, on parle d'Accord sur l'acc\u00e8s aux march\u00e9s.\r\n***RELANCE: Et c'est quoi la diff\u00e9rence, selon vous ?\r\nIl n'y en a pas. Mais on a chang\u00e9 le titre, et \u00e7a c'est l'effet du fameux reset d'Ignazio Cassis. Quant au contenu, il est grosso le m\u00eame que l'\u00e9t\u00e9 dernier. Mais gr\u00e2ce au Tribunal arbitral, on peut imaginer que le PLR, le PDC et le PS vont d\u00e9sormais se mettre d'accord avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour acc\u00e9l\u00e9rer les choses et convaincre la population de la n\u00e9cessit\u00e9 d'un Accord institutionnel - pardon : d'un \u00ab Accord qui nous ouvre l'acc\u00e8s aux march\u00e9s europ\u00e9ens \u00bb...\r\nComme quoi, en quelques semaines, on est pass\u00e9 d'une position tr\u00e8s attentiste envers l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 une volont\u00e9 d'aller vite et bien ! Vous savez, on se moque souvent du Suisse pour sa lenteur, j'observe que quand on lui botte les fesses, il sait aller tr\u00e8s vite !\r\n***EXTRO: Alain Rebetez, toujours le sens de la formule...! Merci!\r\nAristides Pedrazza: comment le syndicaliste que vous \u00eates suit les d\u00e9veloppements actuels en mati\u00e8re d'Europe... est-ce que vous \u00eates europhile? \r\n- Un accord institutionnel, une reprise du droit dynamique, la lib\u00e9ralisation du matrch\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e7vous y \u00eates favorable...?\r\nAristides Pedrazza, secr\u00e9taire f\u00e9d\u00e9ral au syndicat SUD acronyme pour - solidaire - unitaire - d\u00e9mocratique... Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin! Bonne journ\u00e9e.", "durationSec": 333, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9267753", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - La tension entre la Suisse et l'UE semble faire avancer les choses", "La chronique politique (vid\u00e9o) - La tension entre la Suisse et l'UE semble faire avancer les choses", "La chronique politique - La tension entre la Suisse et l'UE semble faire avancer les choses / LME_2018-01-22T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - La tension entre la Suisse et l'UE semble faire avancer les choses / LME_2018-01-22T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["Les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne se sont un peu tendues ces derniers temps, mais curieusement, il se pourrait que cela d\u00e9bloque la situation.", "Les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne se sont un peu tendues ces derniers temps, mais curieusement, il se pourrait que cela d\u00e9bloque la situation.", "Les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne se sont un peu tendues ces derniers temps, mais curieusement, il se pourrait que cela d\u00e9bloque la situation."], "variantIds": ["ece-9247461", "ece-9247435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T16:39:57Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n55 on retrouve Alain Rebetez l'heure comme chaque lundi de se plonger dans la mati\u00e8re politique m\u00eame de mani\u00e8re d\u00e9cal\u00e9e et Alain vous vous souhaitez parler des relations Suisse- Union europ\u00e9enne qui se sont un peu tendues ces derniers temps mais, curieusement, vous constatez que cela d\u00e9bloque la situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [92%] :\r\nVous savez, depuis quelques jours, je me pose une question un peu incongrue, allez, je vous la livre tout de Go dans sa brutalit\u00e9 un brin vulgaire des Suisses aimeraient -t-il on leur botte le cul, je m'explique : vous vous souvenez peut-\u00eatre qu'il y a \u00e0 peine un mois juste avant No\u00ebl, la Suisse s'indigner de l'attitude d\u00e9loyale de l'Union europ\u00e9enne, qui n'avait accord\u00e9 \u00e0 la bourse suisse qu'une \u00e9quivalence limit\u00e9e \u00e0 un an, scandale Indignation tous les partis, ou presque, \u00e0 part la gauche se sont \u00e9trangl\u00e9s de rage, on allait voir ce qu'on allait voir quant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il se r\u00e9unissait en s\u00e9ance extraordinaire et d\u00e9nonc\u00e9 une discrimination infond\u00e9e et inacceptable et la conclusion \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'excluait pas de peut-\u00eatre retarder le versement du milliard de fonds de coh\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [97%] :\r\nAlors, comme \u00e0 chaque fois, on sent une petite ironie dans vos propos Alain alors quelles cons\u00e9quences a eu un mois plus tard, cette petite col\u00e8re suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [90%] :\r\nBen, du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, pas de r\u00e9action on ne bouge pas d'un millim\u00e8tre du c\u00f4t\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s disons -le couinements du mois de d\u00e9cembre, on annonce pour la fin du mois, une nouvelle strat\u00e9gie, mais le plus frappant, c'est au Parlement dans les m\u00e9dias, tous commence \u00e0 dire : et si on prenait Union europ\u00e9enne au s\u00e9rieux jeudi pass\u00e9 par exemple la NZZ a consacr\u00e9 sa premi\u00e8re page \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler que pour \u00e9viter le blocage des fameux juges \u00e9trangers, l'Europe serait pr\u00eate \u00e0 accepter un tribunal arbitral de bleu, mais quelle perc\u00e9e et l'NZZ de se souvent d'un commentaire pour expliquer que cette main tendue europ\u00e9enne \u00e9tait peut-\u00eatre la solution pour sortir de la crise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [94%] :\r\nAlors on parle d'un tribunal arbitral o\u00f9 si\u00e8gerait un juge suisse plut\u00f4t que simplement la Cour europ\u00e9enne de justice est -ce que \u00e7a c'est pas encourageant mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, est -ce que c'est bien nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [88%] :\r\nVous l'avez dit, c'est encourageant, mais non, ce n'est pas nouveau au printemps de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, cette solution d'un tribunal arbitral avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e mais \u00e0 l'\u00e9poque, en Suisse, tout le monde sont fichait tout monde disait le accord restitution on on veut pas, en tout cas pas maintenant, on a le temps, on verra bien, et d'ailleurs, pour ceux qui s'en souviennent, le Genevois Pierre Maudet avait cit\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier, cette fameuse solution d'un tribunal arbitral, c'\u00e9tait lors de sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais \u00e0 Berne, \u00e7a lui avait valu, disons, des sourires, un brin m\u00e9prisant, il est gentil le petit mais il n'y conna\u00eet rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [94%] :\r\nAlors qu'est -ce qui a chang\u00e9, Alain qu'est -ce qui fait que la NZZ le journal de chevet de tout PLR qui se respecte sans doute proche d'Ignazio Cassis \u00e9galement est d\u00e9sormais favorable \u00e0 cette solution d'un tribunal arbitral qu'elle ignorait pourtant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [91%] :\r\nHier, h\u00e9 bien, ce qui a chang\u00e9, excusez -moi de le r\u00e9p\u00e9ter, c'est qu'on s'est fait botter le cul, vous savez, \u00e7a aide \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir et notez qu'il n'y a pas que le PLR qui a chang\u00e9 de position, il y a aussi le PDC samedi le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 qu'il soutient d\u00e9sormais la possibilit\u00e9 d'un tribunal arbitral et qu'il attend du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il explique de mani\u00e8re plus active \u00e0 la population, la n\u00e9cessit\u00e9 d'un accord sur l'acc\u00e8s au march\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, vous avez remarqu\u00e9, on ne parle plus d'accord institutionnel, on parle d'Accord sur l'acc\u00e8s au march\u00e9, alors on a chang\u00e9 le nom mais ce qu'il y a des diff\u00e9rences, il y en a pas, on a chang\u00e9 le titre et \u00e7a c'est l'effet du fameux oui cette Mathieu Cassis quant au contenu des grosso-modo le m\u00eame que l'\u00e9t\u00e9 dernier, mais gr\u00e2ce au Tribunal arbitral, on peut imaginer que le PLR, le PDC et le PS vont d\u00e9sormais se mettent d'accord avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour acc\u00e9l\u00e9rer les choses et convaincre la population de la n\u00e9cessit\u00e9 d'un accord institutionnel, pardon, d'un accord qui nous ouvre l'acc\u00e8s aux march\u00e9s europ\u00e9ens comme quoi en quelques semaines, on est pass\u00e9 d'une position tr\u00e8s attentiste, un peu m\u00e9prisante envers l'Union europ\u00e9enne \u00e0 une volont\u00e9 d'aller vite et bien, vous savez, on se moque souvent du Suisse pour sa lenteur, j'observe que contre bossel\u00e9e Bouak\u00e9 fesses, il sait aller vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [89%] :\r\nAlain Rebetez toujours le sens de la formule, merci beaucoup, Aristides Pedrazza comment le le syndicaliste que vous \u00eates suit les d\u00e9veloppements actuels en mati\u00e8re d'Europe est-ce qu'est -ce que vous diriez que vous \u00eates europhile et ce qu'il faut c'est accord institutionnel, cet accord sur l'\u00e9lectricit\u00e9 qui implique une lib\u00e9ralisation plus de march\u00e9 aussi d'acc\u00e8s au march\u00e9 pour la Suisse dans l'Europe qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [92%] :\r\nEt ce que je pense c'est que l'Europe et le vaste chantier d'une lutte que nous devrons mener de mani\u00e8re t\u00eatue pour l'\u00e9galit\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9 du travail, l'\u00e9galit\u00e9 des salaires, les qualit\u00e9s des conditions nous sommes ins\u00e9r\u00e9s dans l'Europe, c'est une question de rapport de force de construction institutionnelle et nous ne pouvons pas il y a \u00e9chapp\u00e9, jeudi, c'est \u00e9vident que les \u00e9lites veulent un approfondissement des mouvements de lib\u00e9ralisation, nous le savons, \u00e0 nous de dire que nous pouvons imposer des conditions d'\u00e9galit\u00e9 pour les travailleuses et les travailleurs qui circulaient, qui viennent c'est \u00e7a notre but et c'est \u00e7a que nous ne parvenons pas \u00e0 r\u00e9aliser aujourd'hui et c'est cela qui blesse et interpelle une partie de la population laborieuse de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [87%] :\r\nAristides Pedrazza, secr\u00e9taire f\u00e9d\u00e9ral au syndicat Sud, acronyme pour solidaire unitaire, d\u00e9mocratique, merci d'\u00eatre de de vedettes venu quelques instants dans dans cette matinale vous souhaite une bonne journ\u00e9e, merci \u00e0 vous de m'avoir re\u00e7u. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T07:24:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rebetez, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-101B640E-0A6D-40CD-9D3E-D9E27AE5A9C1", "internalArchiveId": "101B640E-0A6D-40CD-9D3E-D9E27AE5A9C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grandmasterflash info 22.01.2018", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "durationSec": 41, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9247565", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Le Grandmasterflash info", "Le Grandmasterflash info / CALM_2018-01-22T16:15:00_le-grandmasterflash-info", "Le Grandmasterflash info / CALM_2018-01-22T16:15:00_le-grandmasterflash-info"], "variantIds": ["ece-9247576", "ece-9247565"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T23:19:17Z", "speechToTexts": ["30.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [76%] :\r\nFaits divers : aux \u00c9tats-Unis, un jeune talent de la chanson a \u00e9t\u00e9 happ\u00e9e par un train, les voici ses derni\u00e8res paroles Frank dit Cause I'm'AP nous pr\u00e9pare un \u00e7a jeu vid\u00e9o Nintendo surprend avec ses accessoires en carton, mais toujours pas avec ces jeux vid\u00e9o. \r\nR\u00e9seaux sociaux : les Stars ont affich\u00e9 leur soutien sur Instagram mais \u00e0 quoi \u00e0 tout tout le temps. \r\nIntemp\u00e9ries : danger d'avalanche de 4 \u00e0 5 sur tout l'arc alpin alors rappelez -vous de 4 \u00e0 5 allez boire l'ap\u00e9ro. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T15:25:01Z", "program": {"href": "/programs/B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "id": "B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "name": "Grandmasterflash info (Le)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2093D06A-5B8C-450D-A8D3-5EBD49E38AF7", "internalArchiveId": "2093D06A-5B8C-450D-A8D3-5EBD49E38AF7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse 7h48) ************la revue de presse Sandra Zimmerli...et on commence avec cet appel qui va certainement faire du bruit: la suisse doit introduire un crypto-franc!\r\nun appel sign\u00e9 Marianne Wildi dans l'Aargauer zeitung, elle est programmatrice et membre de direction \u00e0 la banque de Lenzburg devenue c\u00e9l\u00e8bre pour sa strat\u00e9gie digitale. \"la Suisse est \u00e0 l'avant-garde dans la blockchain technologie\" dit-elle,  elle devrait donc introduire ce crypto franc, une devise comme le bitcoin mais avec la BNS derri\u00e8re lui. La banque nationale suisse devrait le distribuer ce crypto franc, comme elle le fait aujourd'hui avec l'argent en esp\u00e8ce, mais voil\u00e0 de mani\u00e8re purement \u00e9lectronique. Selon le journal il  ne s'agit de loin pas d'une simple proposition en l'air, la preuve: les banques nationales su\u00e9doises et Britanniques planchent d\u00e9j\u00e0 sur une crypto-monnaie....d'ailleurs Marianne Wildi l'a propos\u00e9 \u00e0 Doris Leuthard qui lui a promis: \"oui je vais en parler \u00e0 Thomas Jordan\" patron de la BNS...\r\n*************** retour \u00e0 pr\u00e9sent sur cette d\u00e9cision du tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral: oui, dans certains cas,  un employ\u00e9 peut avoir le droit de travailler \u00e0 la maison... \r\nle TAges Anzeiger et le Bund reviennent sur le cas de cette femme de 51 ans qui travaille dans un open-space de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'informatique \u00e0 Z\u00fcrich. La femme ne supporte pas ces conditions de travail et finalement un certificat m\u00e9dical l'atteste: elle fait partie des 20% de la population dite ultra-sensibles, le m\u00e9decin fait la proposition suivante: 2 jours \u00e0 la maison et 2 jours au travail. NON non non r\u00e9torque son chef, l'affaire s'envenime, finit au tribunal...et l\u00e0 surprise: la femme obtient gain de cause avec en plus une demi-ann\u00e9e de salaire en guise de d\u00e9dommagement. du c\u00f4t\u00e9 syndical sous la coupole on applaudit: \" rien d'autre que juste\" d\u00e9clare son secr\u00e9taire, la conseill\u00e8re nationale socialiste St-GAlloise Barbara  Gysi aimerait m\u00eame aller plus loin et introduire la possibilit\u00e9 du travail \u00e0 domicile pour tous les fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux..tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e par contre estime  Marcel dobler, St-Gallois aussi mais PLR!\r\n***************avec l'arriv\u00e9e d'Amazone en suisse, c'est un v\u00e9ritable s\u00e9isme commercial  qui s'annonce....une analyse \u00e0 lire dans le Temps...\r\nCe n'est qu'une question de jours voire de semaines , et ce sera r\u00e9alit\u00e9: Amazone aura bien une antenne suisse. La multinationale am\u00e9ricaine n'aura certainement pas de centre logistique ici, c'est la poste qui livrera ses colis, il n'emp\u00e8che sous-estimer son arriv\u00e9e serait une grave erreur, \u00e9crit l'\u00e9ditorialiste Anouch Seydtaghia. Amazone mettra \u00e0 disposition des consommateurs suisses un catalogue de plusieurs centaines de millions de produits, le tout avec  un nouveau seuil en terme de rapidit\u00e9, choix et service:  c'est simple: aucun acteur h\u00e9lv\u00e9tique ne sera capable de fournir la m\u00eame chose. Alors m\u00eame si pour l'heure le consommateur suisse est conservateur, ach\u00e8te encore peu en ligne, cette \u00e9volution semble in\u00e9luctable. autant s'y pr\u00e9parer et de conclure:  les concurrents suisses devront tous am\u00e9liorer leur qualit\u00e9 de service, leur rapidit\u00e9 et leur catalogue et ne surtout pas compter sur leur seule proximit\u00e9 avec le client pour survivre...\r\n***************cette question \u00e0 pr\u00e9sent: l'\u00e9tat peut-il annuler le d\u00e9cret visant \u00e0 d\u00e9fiscaliser les primes maladies, alors que ce dit d\u00e9cret n'a jamais \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9????\r\nen plus simple \u00e7a donne: est-ce l\u00e9gal d'invalider un d\u00e9cret qui n'existe pa? question soulev\u00e9e par l'express et l'impartial: de quoi s'agit-il? en f\u00e9vrier 2017 le grand conseil neuch\u00e2telois vote un d\u00e9cret  qui valide la recevabilit\u00e9 de l'initiative populaire visant \u00e0 d\u00e9fiscaliser la totalit\u00e9 des primes maladies, initiative qui avait r\u00e9colt\u00e9 plus de 6000 signatures, alors qu'il n'en faut que 4500....jusque l\u00e0, tout va bien...mais une fois valid\u00e9, la loi veut que le texte soit publi\u00e9 dans la feuille officielle...ce qui ne sera jamais fait!!! pour le PLR c'est claire: le d\u00e9cret n'est pas valable, alors le conseil d'\u00e9tat propose de l'invalider, or pour ces d\u00e9put\u00e9s cela revient \u00e0 annuler un texte qui n'existe pas: ill\u00e9gal selon eux....ailleurs on parlerait d'une Genferei, l\u00e0 on est \u00e0 neuch\u00e2tel, ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal \" prendre des coups, il faut croire qu'il aime \u00e7a, le conseil d'\u00e9tat neuch\u00e2telois: recevabilit\u00e9 du texte ou  non, d\u00e8s que le l\u00e9gislatif d\u00e9cide, l'ex\u00e9cutif s'ex\u00e9cute.\r\n******************* \"je ne me suis pas laiss\u00e9 acheter\" les mots du nouveau pr\u00e9sident de Curafutura\r\nJosef Dittli, le successeur d'Ignazio Cassis, \u00e0 la t\u00eate de l'association des caisses maladies en grande interview dans la NZZ. Avec la mauvaise r\u00e9putation des lobbyistes des caisses sous la coupole, pourquoi avoir accept\u00e9 ce mandat  lui demander le journal:r\u00e9ponse  \"la sant\u00e9 fait  partie des questions les plus palpitantes dont s'occupe les politiques\". en suisse romande une initiative  veut interdire aux parlementaire tout mandat dans une caisse-maladie: une initiative-museli\u00e8re qui s'attaque au syst\u00e8me de milice du parlement selon Josef Dittli qui critique aussi le fait que les caissent doivent rembourser des m\u00e9dicaments \"lyfestyle\"...de bien \u00eatre...", "durationSec": 219, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9247429", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-01-22T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-01-22T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9247450", "ece-9247429"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T08:51:41Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa revue de presse \u00e0 7 heures 50 avec vous, Sandra Timmer lit on commence avec cet appel qui va faire du bruit, la Suisse doit introduire crypto franc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [92%] :\r\nOui, un appel, sign\u00e9 : Marianne ville dit dans la regarde \u00e7a \u00e9tonne, elle est programmatrice et membre de direction \u00e0 la banque de Lenzburg, devenue c\u00e9l\u00e8bre pour sa strat\u00e9gie digitale, la Suisse est \u00e0 l'avant- garde dans le blockchain et technologie, dit -elle, elle devrait donc introduire ce crypto franc une devise comme le bitcoin une mais avec la BNS derri\u00e8re lui, la Banque nationale suisse devrait le distribuer comme elle le fait aujourd'hui avec l'argent en esp\u00e8ces, mais voil\u00e0, de mani\u00e8re purement \u00e9lectronique, selon le journal, il ne s'agit de loin pas d'une simple proposition en l'air, la preuve, les banques nationales su\u00e9doises et Britanniques planchent d\u00e9j\u00e0 sur une crypto- monnaie d'ailleurs, Marianne Wildi a propos\u00e9 \u00e0 Doris Leuthard, qui lui a promis, oui, je vais en parler \u00e0 Thomas Jordan, patron de la BNS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [97%] :\r\nRetour \u00e0 pr\u00e9sent sur cette d\u00e9cision du tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral oui dans certains cas un employ\u00e9 peut avoir le droit de travailler \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [93%] :\r\nLe Tages-Anzeiger et le Bund reviennent sur le cas de cette femme de 51 ans, qui travaillent dans un Open Space de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'informatique, \u00e0 Z\u00fcrich, la femme ne supporte pas ces conditions de travail et finalement un certificat m\u00e9dical atteste, elle fait partie des 20 pourcent de la population dite ultrasensible, le m\u00e9decin fait la proposition suivante : 2 jours \u00e0 la maison et 2 jours au travail non non non, r\u00e9torque son chef l'affaire sont venus me finit au tribunal L \u00e0, surprise, la femme obtient gain de cause avec en plus une demi- ann\u00e9e de salaire en guise de d\u00e9dommagement du c\u00f4t\u00e9 syndical, sous la coupole, on applaudit, rien d'autre que juste, d\u00e9clare son secr\u00e9taire, la conseill\u00e8re nationale socialiste, saint-galloise Barbara Gysi aimerait m\u00eame aller plus loin et introduire la possibilit\u00e9 du travail \u00e0 domicile pour tous les fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e, par contre, estime Marcel Dobler Saint-Gallois aussi mais lui PLR bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [88%] :\r\nPeu d'\u00e9conomie dans la presse aujourd'hui avec l'arriv\u00e9e d'amazone en Suisse, un v\u00e9ritable s\u00e9isme commercial s'annonce, c'est une analyse \u00e0 lire dans Le Temps aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [94%] :\r\nCe n'est qu'une question de jours, voire de semaines et ce sera r\u00e9alit\u00e9 Amazone aura bien une antenne suisse, la multinationale am\u00e9ricaine n'aura certainement pas de centre logistique ici, c'est la poste qui livrera ses colis, il n'emp\u00eache, sous- estimer son arriv\u00e9e serait une grave erreur, \u00e9crit l'\u00e9ditorialiste \u00e0 Noos Alitalia amazone mettra \u00e0 disposition des consommateurs suisses un catalogue de plusieurs centaines de millions de produits, le tout avec un nouveau seuil en terme de rapidit\u00e9 de choix et de services, c'est simple : aucun acteur helv\u00e9tique ne sera capable de fournir la m\u00eame chose, alors m\u00eame si pour l'heure, le consommateur suisse est conservateur ach\u00e8te encore peu en ligne cette \u00e9volution semble in\u00e9luctable, autant s'y pr\u00e9parer et de conclure : les concurrents suisses devront tous am\u00e9liorer leur qualit\u00e9 de service leur rapidit\u00e9 et leur catalogue et ne surtout pas compter sur leur seule proximit\u00e9 avec le client pour survivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [92%] :\r\nIl y a cette d\u00e9claration Sandra, je ne me suis pas laiss\u00e9 acheter les mots du nouveau patron de Cora faute aura. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [92%] :\r\nJosef Dittli, le successeur d'Ignazio Cassis \u00e0 la t\u00eate de l'Association des caisses maladie en grande interview dans la NZZ avec la mauvaise r\u00e9putation des lobbyistes des caisses sous la coupole : pourquoi avoir accept\u00e9 ce mandat lui demande le journal r\u00e9ponse la sant\u00e9 fait partie des questions les plus palpitantes dont s'occupe les politiques en Suisse romande, une initiative veut interdire aux parlementaire tout mandat dans une caisse-maladie, une initiative museli\u00e8re qui s'attaque au syst\u00e8me de milice du parlement, selon Josef Dittli qui critique aussi le fait que les caisses doivent rembourser des m\u00e9dicaments dits Lifestyle de bien \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [92%] :\r\nMerci beaucoup Sandra Timberlake. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T07:11:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0CDDD40D-FC79-4814-8502-820DBE939213", "internalArchiveId": "0CDDD40D-FC79-4814-8502-820DBE939213", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vieille merde : Outkast - Rosa Parks", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa vieille merde, c'es tout simplement un bon vieux titre. Tous les jours, la vieille merde se prom\u00e8ne dans l'\u00e9mission mais on ne sait jamais quand elle va \u00eatre l\u00e2ch\u00e9e .", "durationSec": 376, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9247671", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["La vieille merde : Outkast - Rosa Parks / PNY_2018-01-22T11:50:32_la-vieille-merde-outkast-rosa-parks", "Pony Express du 22.01.2018"], "alternativeSummary": ["La vieille merde, c'es tout simplement un bon vieux titre. Tous les jours, la vieille merde se prom\u00e8ne dans l'\u00e9mission mais on ne sait jamais quand elle va \u00eatre l\u00e2ch\u00e9e \u2026"], "variantIds": ["ece-9247671"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T09:02:42Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [64%] :\r\nEt c'est ici Felicity bonjour, qui est pour 6. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [89%] :\r\nPaul-Louis la vieille merde on prend le bus ce ce matin pour notre bon vieux titres avec Rosa Parks ce tube d'un Outkast, sorti en 1998, il y a donc 20 ans Rosa Parks, \u00e7a c'est un nom qui r\u00e9sonne en rythme avec la lutte pour les droits civiques aux \u00c9tats-Unis et la belle ascension l'abolition des affreuses lois Jim Crow qui obligeait les afro- Am\u00e9ricains, entre autres, loi liberticide et s\u00e9gr\u00e9gationniste \u00e0 se d\u00e9placer au fond du bus pour laisser les places du milieu et de la vente au blanc, une obligation particuli\u00e8rement vicieuse puisque les afro- Am\u00e9ricains devaient acheter leur billet \u00e0 l'avant du bus, mais n'avait pas le droit de traverser le bus pour aller occuper les places qui leur \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9, il devait donc pour cela sortir du bus et entrer une nouvelle fois, mais \u00e0 l'arri\u00e8re, cette fois, le 1er d\u00e9cembre 1955 Rosa Parks est fatigu\u00e9, elle en a marre de ces lois r\u00e9pressives petite son p\u00e8re montait la garde devant la ferme o\u00f9 elle a grandi, pour emp\u00eacher les fr\u00e9quentes attaques du plus que ce on son \u00e9cole a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 2 fois, elle grandit dans la conscience de la lutte pour ses droits et devient mondialement c\u00e9l\u00e8bre lorsque le 1er d\u00e9cembre 1955 c'est le jour o\u00f9 elle a dit non \u00e0 James Blek James Blek c'est pas l'artiste, qui fait des morceaux, pas du tout James Blek s'\u00e9tait alors le conducteur du bus de la petite ville de Montgomery, en Alabama et refusera \u00e9galement de payer l'amende qu'on lui inflige et et deviendra par son acte anodin mais fortement symbolique, la figure de proue de l'abolition de ces fameuses lois Jim Crow, mais quand, en 1998 \u00e0 Outkast utilise le nom de Rosa Parks pour un titre l\u00e9ger entre guillemets qui dit en gros que tous les rappeurs doivent aller au fond du bus pour laisser la place Hardcastle croulent plus cool du moment, h\u00e9 bien Rosa Parks n'appr\u00e9cie pas du tout et elle intente une action en justice contre le duo pour utilisation abusive et non autoris\u00e9e de son nom cette fois Rosa Parks se se trouvera face non pas aux lois Jim Crow, mais carr\u00e9ment face au 1er amendement de la constitution am\u00e9ricaine, celui qui accorde le droit \u00e0 la libert\u00e9 d'expression \u00e0 tous \u00e0 haute caste eurent cependant l'\u00e9l\u00e9gance de pr\u00e9ciser qu'ils auraient pu proposer un titre plus en phase avec l'h\u00e9ritage de cette grande dame de l'histoire des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [86%] :\r\nComme quoi tout arrive. \r\nMais elle avait quand m\u00eame, voil\u00e0 pour les garder, il y a eu quand m\u00eame la nouvelle partir derri\u00e8re Madame maintenant, ma patrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [64%] :\r\nDonc, c'est bon, c'est pas mal, donc il ne peut pas \u00eatre pour tout r\u00e9glementer les choses \u00e9videntes, il \u00e9tait beaucoup de de reprises pour tous, c'est beau, c'est beaucoup de petits prix pour tous donc pas monter sur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [56%] :\r\nC'est un peu plus beau mais plut\u00f4t douces pour tr\u00e8s tr\u00e8s Naf-Naf dont on va parler de la par la droite pour mettre Marseille \u00e0 son tour, puis entre distrayant comme 1000 et c'est que c'est de bateau, perles, c'est-\u00e0-dire que les pour l'\u00e9t\u00e9, pour moi, c'\u00e9tait d'\u00eatre avec 2 pingouins du stade et les mus\u00e9es les mus\u00e9es, les prix et et les biberons, il y a aux en pourquoi donc nous retenons pas mieux, donc \u00e7a c'est le tr\u00e9ma vont baisser ne et on ne soigne parce qu'on se pose en France et c'est les com\u00e9dies, comprenez bien aux ce voit moins ne peut plus gros merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [63%] :\r\nTout c'est pour c'est Parlement qui ont affect\u00e9 le pas, il avait port\u00e9 sur pas si l'\u00c9tat a beaucoup baiss\u00e9, toujours pour \u00e7a a tout, c'est le contraire, c'est la raison pour certains, peut \u00eatre pas, donc c'est un peu par terre sur la balance, mais il faut savoir pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [60%] :\r\nAvec de temps ce que Mireille triple dans la trahison, c'est le point hier en battant quelqu'un, il faut prendre la pour moi, je n'ai pas trop risque d'affronter question voil\u00e0 toute la qui a anglais, peinture, 4 mois, j'ai essay\u00e9 de la semaine, c'est super entre parce il a pas c'est pas voil\u00e0 ma femme pas quand m\u00eame jouer les droits, la protection de prendre la voiture, et oui oui Catherine point d\u00e9j\u00e0, vous n'en parlez pas avec le Pentagone oui avec m\u00eame un 3 ans tous les 3, c'est bien d'\u00eatre enfil\u00e9s 3 peut-\u00eatre, donc il est plant\u00e9 un drapeau Bakaba d'observer tout va surtout lutter pour bien l\u00e0 argent on est pas loin d'un une d'en voil\u00e0 un autre \u00e9l\u00e9ment de l'intrigue, Amadou qui repr\u00e9sente donc pr\u00e8s de la politique de de Smaoun un enfant garder ce qui revient donc \u00e0 temps un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [70%] :\r\nDonc c'est pour et pour certains faible pour fixer, bon il y a beaucoup, beaucoup plus pour c'est \u00e7a, donc c'est une honte, c'est pas obtenir de faire que pour nous, voil\u00e0 pourquoi je vous remercie, bonne ou pourquoi pourquoi. \r\nC'est pas, c'est le pas de noter, pas si le droit sur la pour tous il est important de tout est parfait, la tourn\u00e9e c'est c'est le parlement imm\u00e9diatement interpell\u00e9 par la \u00e7a va porter sur la pour, c'\u00e9tait important, 2 parties. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:32) [60%] :\r\nPoint de de viande oui mais pour points pointer derri\u00e8re point des ficelles pour passer pour tricher pour \u00e7a beaucoup baiss\u00e9 pointage de pour donc avait tricher une c'est pour demain pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [78%] :\r\nEn 1998 c'\u00e9tait l'un des tubes de haute caste \u00e0 ce titre, s'appelait Rosa Parks et cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T12:59:00Z", "program": {"href": "/programs/6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "id": "6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "name": "Vieille merde (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00FC1C52-C08F-4414-83E9-D0CDE7742EC2", "internalArchiveId": "00FC1C52-C08F-4414-83E9-D0CDE7742EC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transmission du matin 22.01.2018", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "durationSec": 255, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9247630", "imageURL": "http://www.rts.ch/8937230.image", "alternativeTitle": ["Transmission du matin", "Transmission du matin / RVA3_2018-01-22T08:40:00_transmission-du-matin", "Transmission du matin / RVA3_2018-01-22T08:40:00_transmission-du-matin"], "variantIds": ["ece-9247642", "ece-9247630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T13:01:16Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nMission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [81%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9 en arr\u00eat devant elle, \u00e9merveill\u00e9 par sa port\u00e9e son article Jean et milliards de gens qui m\u00e8nent leur petite vie anonyme, sans m\u00eame y penser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [79%] :\r\nBienvenue en en 3000 apr\u00e8s renie P\u00e9guy et en parall\u00e8le de l'arr\u00eata Christian pas eu et Michel Blanc, pr\u00e9sentent leur nouveau projet Bombers d\u00e9centes et des vir\u00e9es intergalactique des textures plurielle, \u00e7a promet, avec le premier album de Bombers. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T07:57:02Z", "program": {"href": "/programs/4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "id": "4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "name": "Transmission du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andr\u00e9, Chrystelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-218310DE-D598-454E-8B78-B5317C5916C0", "internalArchiveId": "218310DE-D598-454E-8B78-B5317C5916C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate : Une m\u00e9thode dure pour arr\u00eater de fumer", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "durationSec": 217, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9247573", "imageURL": "http://www.rts.ch/9271268.image", "alternativeTitle": ["Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2018-01-22T17:50:00_completement-d-enquete", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2018-01-22T17:50:00_completement-d-enquete"], "variantIds": ["ece-9247586", "ece-9247573"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-01T14:04:24Z", "speechToTexts": ["30.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [68%] :\r\nCher que \u00e7a, argent, pouvoir escroquerie arnaque d\u00e9boires c'est compl\u00e8tement votre chef avenir c'est de 11 heures aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nCompl\u00e8tement d'enqu\u00eate prend le taureau par les cornes, \u00e0 travers un sujet br\u00fblant qui fait cracher jaune et puis une m\u00e9thode dure pour arr\u00eater de fumer, c'est une enqu\u00eate de la r\u00e9daction. \r\n\u00e0 8 heures 25 Jean-Ren\u00e9 se l\u00e8vent, comme tous les matins avec une toux grasse, dont les expectoration Mouchette le carrelage de s\u00e9curiser pension \u00e7a glisse oui \u00e7a devrait commencer vers leur bah, d'ici l\u00e0, je fais comme l'habitude un fumeur depuis l'\u00e2ge de 8 ans Jean-Ren\u00e9 a tout essay\u00e9 pour se d\u00e9barrasser de sa d\u00e9pendance \u00e0 la nicotine, alors l\u00e0, j'ai lu le bouquin, je me suis fait percer le rail avec du cuivre, j'ai tent\u00e9 l'hypnose, l'acupuncture, les patchs, la cigarette \u00e9lectronique m\u00eame les robinets, rien n'a march\u00e9 pour Jean-Ren\u00e9 cette nouvelle m\u00e9thode est celle de la derni\u00e8re chance, Abbas qui m'a plu tout de suite, c'est qu'on peut continuer \u00e0 fumer pendant le traitement, comme le r\u00e9gime Ducon, l\u00e0 sous qu'on bouffe ce qu'on veut, en effet, la m\u00e9thode \u00e0 permet \u00e0 son utilisateur de fumer, c'est d'ailleurs m\u00eame conseill\u00e9 pour mieux apprendre \u00e0 d\u00e9sapprendre. \r\nL\u00e0 j'attends le coach Bernard c'est celui qui va me suivent toute la semaine, bon bah \u00e7a commence mal, Elior tard, du coup j'ai mon ut\u00e9rin comme \u00e7a, et pour un mois, conna\u00eetre \u00e0 peine le temps de tirer une 1\u00e8re bouff\u00e9es qu'un individu de type fait son apparition comme sorties de nulle part, bonjour, je suis coach Bernard qui mettra cette m\u00e8re, tout de suite \u00e0 vous tape une m\u00e9thode dure qui ne s'embarrasse pas de politesse pour faire passer le message, un petit peu du lieu, mais c'est pour \u00e7a que j'ai pay\u00e9 un message \u00e0 1500 francs la semaine dont les r\u00e9sultats affich\u00e9s un fier 100 pourcent,, du moins si l'on en croit la honte et du site web, c'est les seuls qu'on r\u00e9sultat aussi au 9 heures 30 arriv\u00e9 au bureau Bernard se tire un bon caf\u00e9 et puis se diriger vers la salle de pause, salut les filles \u00e7a va, je vous pr\u00e9sente coach Bernard c'est le gentil monsieur qui m'aide \u00e0 arr\u00eater de fumer 10 heures 15 2\u00e8me pause merci coach, j'ai failli faire une rechute 11 heures 20 vote cach\u00e9 dans les toilettes pour homme, je vous ai pas vu, c'est bien fait, votre truc 11 heures 25 dans les toilettes des femmes oui midi \u00e0 midi 35 13 heures 15 rythm\u00e9 par l'\u00e9coute attentive et professionnels du coach Bernard c'est un Jean-Ren\u00e9 Oeuvres qui termine sa journ\u00e9e sans avoir consomm\u00e9 une seule cigarette sachez vraiment super leur truc, l\u00e0, l\u00e0, j'ai plus du tout envie de fumer, on vieillit trop mal \u00e0 la gueule, il des soutiens qui, qu'on la une m\u00e9thode qui a fait ses preuves et qui permettra peut-\u00eatre de venir \u00e0 bout de nombreuses addictions, effectivement, c'est un m\u00e9tier qu'on peut d\u00e9cliner \u00e0 l'infini sur tous types de d\u00e9pendances : alcool, sexe, r\u00e9seaux sociaux et bien s\u00fbr les jeux vid\u00e9o, mais il faut une autorisation des parents, simple et naturel, la m\u00e9thode a staff serait -elle en chemin pour gu\u00e9rir le monde de toutes ces addictions qui pourrissent la vie et Johnny le rideau, l'avenir le dira voil\u00e0, merci de nous avoir suivis en ce qui nous concerne, c'est l'ap\u00e9ro a demand\u00e9 pardon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [74%] :\r\nLe jeu \u00e7a, argent, pouvoir escroquerie \u00e0 la carte des c'est compl\u00e8tement Rochette l'id\u00e9e si de longues heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T16:59:00Z", "program": {"href": "/programs/A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "id": "A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "name": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4DA98C7-53C3-44F6-9831-C8A8DAC2F546", "internalArchiveId": "B4DA98C7-53C3-44F6-9831-C8A8DAC2F546", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - Comment cr\u00e9er de la vitesse sur les pistes de ski?", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Julien Lizeroux, skieur alpin fran\u00e7ais, vice-champion du monde de slalom et de combin\u00e9 en 2009 \u00e0 Val d'Is\u00e8re\r\n\r\n\r\n* * L'instant sport - Comment cr\u00e9er de la vitesse sur les pistes de ski? (INSTANT SPORT 22.01 VITESSE) 6HXXXX\r\nL'INSTANT SPORT\r\nLE SPORT ET SON LANGAGE... SES EXPRESSIONS propre a chaque discipline... \r\nLe ski alpin n'\u00e9chappe pas \u00e0 la r\u00e8gle.  \r\nUn exemple ...  avec Henrik Krisoffersen...\r\nlE NORVEGEIEN  s'est adjug\u00e9 HIER le slalom de Kitzbhuehl. \r\niL r\u00e9ussi mieux que tous les autres \u00e0 ''cr\u00e9er de la vitesse''.   \r\nexplications de texte avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz... \r\n  1'04''\r\n((Il acc\u00e9l\u00e8re entre chaque porte l\u00e0 ou d'autres perdent du temps.  C'est facile \u00e0 dire, plus compliqu\u00e9 \u00e0 expliquer.  Demandons donc \u00e0 l'un des v\u00e9t\u00e9rans du circuit, le fran\u00e7ais Julien Lizeroux de nous \u00e9clairer\r\nSON \r\nEt comme dit la mise en garde :  ce sont des professionnels, ne faites pas \u00e7a chez vous.))\r\nBL : triathlons... 2 ironmen.. \r\nvotre truc c'est plus l'endurance plus que la vitesse... ?", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9247500", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - Comment cr\u00e9er de la vitesse sur les pistes de ski? / LMA_2018-01-22T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 22.01.2018"], "variantIds": ["ece-9247500"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T14:13:15Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nYann et on d\u00e9marre cette demi- heure avec l'instant sport le sport et son langage, ses expressions propres \u00e0 chaque des 6 Pline le ski alpin n'\u00e9chappe pas \u00e0 la r\u00e8gle, un exemple avec Enrique Christopher SON le Norv\u00e9gien, qui s'est adjug\u00e9, hier, le slalom de Kitzb\u00fchel et il a r\u00e9ussi, mieux que tous les autres \u00e0 cr\u00e9er de la vitesse, explication de texte avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz il acc\u00e9l\u00e8re entre chaque porte l\u00e0 o\u00f9 d'autres perdent du temps, c'est facile \u00e0 dire, plus compliqu\u00e9 \u00e0 expliquer, demandons donc \u00e0 l'un des v\u00e9t\u00e9rans du circuit, le Fran\u00e7ais Julien Lizeroux de nous et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [87%] :\r\nAlors, c'est simple, dans les ann\u00e9es 80 90 le ski se quitter les plus vite, c'est celui qui ferait r\u00e9ellement depuis 2000 et encore plus maintenant, plus on avance dans le temps, celui qui va plus vite, c'est celui qui acc\u00e9l\u00e8re le plus, c'est basique le ce qui en fait, c'est : on a une ligne, on a une pente, il faut prendre le maximum de vitesse, \u00e0 ce moment -l\u00e0, ensuite on a qui se des qui a une taille de gu\u00eape une spatule large un patin plut\u00f4t \u00e9troit et en talons l\u00e0 et en fait quand on vient taille une courbe et quand il reprend sa forme initiale, c'est l\u00e0 qu'c'est l\u00e0 qu'il en il y a une grosse un gros gain d'\u00e9nergie, c'est ce qui nous fait acc\u00e9l\u00e9rer et ceux qui vont le plus vite, c'est ce qui d\u00e9forme leurs ski au meilleur moment de la trajectoire dans la pente par rapport au trac\u00e9 qui nous est impos\u00e9 et c'est \u00e7a, c'est \u00e7a le l'objectif, c'est qu'on a import\u00e9 en d\u00e9part imminent d'arriver avec des portes dans toutes les disciplines, c'est la m\u00eame chose, il faut se servir de son mat\u00e9riel pour aller le plus possible et il y en a qui le font vachement bien d'autres, et comme le dit la mise en garde, ce sont des professionnels, ne faites pas \u00e7a chez vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D0BD046-1259-4E38-9AFF-C96F63800516", "internalArchiveId": "7D0BD046-1259-4E38-9AFF-C96F63800516", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alzheimer, pas si destructrice pour les neurones", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "summary": "St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz se penche sur une \u00e9tude franco-canadienne qui remet en cause une donn\u00e9e fondamentale de la maladie d'Alzheimer. Cette maladie neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9rative \u00e9tait jusque-l\u00e0 synonyme de perte progressive et importante de neurones et de leurs terminaisons nerveuses, les synapses. Les r\u00e9sultats obtenus remettent en compte cette vision.  \r\nLa r\u00e9action de Jean-Fran\u00e7ois D\u00e9monet, responsable du Centre Leenards de la m\u00e9moire au Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV).", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9227932", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Alzheimer, pas si destructrice pour les neurones  / CQFD_2018-01-22T10:04:15_sequence-1", "CQFD du 22.01.2018"], "alternativeSummary": ["St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz se penche sur une \u00e9tude franco-canadienne qui remet en cause une donn\u00e9e fondamentale de la maladie d\u2019Alzheimer. Cette maladie neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9rative \u00e9tait jusque-l\u00e0 synonyme de perte progressive et importante de neurones et de leurs terminaisons nerveuses, les synapses. Les r\u00e9sultats obtenus remettent en compte cette vision.  \nLa r\u00e9action de Jean-Fran\u00e7ois D\u00e9monet, responsable du Centre Leenards de la m\u00e9moire au Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV)."], "variantIds": ["ece-9227932"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-29T17:42:04Z", "speechToTexts": ["29.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [95%] :\r\nOn se penche donc sur une \u00e9tude franco- canadienne qui remettent en cause une donn\u00e9e fondamentale de la maladie d'Alzheimer St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz oui, la maladie d'Alzheimer, maladie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [89%] :\r\nIl y a neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9rative est synonyme de perte progressive et importante dans le Rh\u00f4ne, et de leurs terminaisons nerveuses les synapses, h\u00e9 bien ce consensus scientifique est mis \u00e0 mal par une \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue qui fit couler porte s'\u00e9tude franco- canadienne men\u00e9e sur les cerveaux post- mortem de plus de 170 malades d'Alzheimer, les r\u00e9sultats obtenus d\u00e9montreraient que contrairement \u00e0 ce qui est g\u00e9n\u00e9ralement admis la maladie s'accompagne d'une faible diminution de neurones et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [89%] :\r\nNous sommes en ligne et en Direct ce matin avec Jean-Fran\u00e7ois des monnaies bonjour Jean-Fran\u00e7ois monnaies bonjour, professeur de neurologie, directeur du Centre les \u00e9narque de la m\u00e9moire au CHUV vous avez lu cette \u00e9tude moins de r\u00e9cepteurs neuronaux et de synapses qui sont touch\u00e9s par rapport \u00e0 ce qu'on pensait \u00e7a remet en cause ce que vous connaissez de la maladie d'Alzheimer, Jean-Fran\u00e7ois de monnaies. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:00) [87%] :\r\nDisons que \u00e7a illustre la complexit\u00e9 de cette maladie et la difficult\u00e9 de la de la comprendre en la r\u00e9sumant d'une seule phrase comme venait de le faire commencer par titre et qui avait moins de neurones et puis l\u00e0 maintenant vous dites qu'il y a moins de r\u00e9cepteurs et puis que il s'agit des synapses pas faire une tellement des neurones, donc voyez \u00e0 chaque fois qu'on utilise des mots, ils correspondent \u00e0 des r\u00e9alit\u00e9s naturellement bien pr\u00e9cise, et je ne crois pas que cette \u00e9tude de remettre en cause de f\u00eate que surtout installer \u00e9voluer il y est une atrophie du cortex et donc n\u00e9cessairement moins de cellules dans ce cortex, par contre, ce qui, je vous dis, c'est que pour les r\u00e9cepteurs synapses qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s, qui sont importants, en effet, le la, la chute est moins importante que ce qu'on aurait pu imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [89%] :\r\nSelon selon les chercheurs, la d\u00e9mon ce serait li\u00e9e \u00e0 un dysfonctionnement des synapses plut\u00f4t qu'\u00e0 leur destruction, il faudrait donc changer d'approche th\u00e9rapeutique, pour vous, c'est encore un peu t\u00f4t pour l'affirmer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:05) [88%] :\r\nMais aussi c'\u00e9tait un disons un raccourci tr\u00e8s audacieux qui va d'une constatation de du moindre diminution de certains r\u00e9cepteurs dans certaines synapses, d'une certaine au jeu du du cortex vers une application th\u00e9rapeutique m\u00e9dicamenteuse, c'est un raccourci saisissant et beaucoup trop os\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [93%] :\r\nDonc des raccourcis, des des biais m\u00e9thodologiques pour vous, pour cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:30) [89%] :\r\nAlors j'ai du bien faite mais dont les auteurs eux- m\u00eames reconnaissent la chose suivante, c'est qu'elle a \u00e9t\u00e9 pour l'instant sont les r\u00e9sultats qui pour l'instant, porte sur une r\u00e9gion du cerveau qui est la r\u00e9gion la plus ant\u00e9rieur si vous voulez du cortex frontal et pas n\u00e9cessairement celle qui est la plus dens\u00e9ment la plus intens\u00e9ment touch\u00e9es par la maladie, \u00e0 savoir plut\u00f4t le cortex temporal interne qui n'a pas \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 analyser bien s\u00fbr que \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir qu'est -ce que donnent des analyses qui porteront sur cette zone l\u00e0 en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [92%] :\r\nOn esp\u00e9rait commencer la semaine, avec vous, avec une tr\u00e8s bonne nouvelle, les puis vous venez relativiser tout cela mais c'est aussi votre votre travail \u00e9videmment Jean-Fran\u00e7ois, donc c'est une affaire \u00e0 suivre en ce qui concerne voil\u00e0 c'est c'est \u00e9tude et puisqu'on vous a sous la main, on va, on va prendre un petit moment pour parler des des th\u00e9rapies qui existe, des m\u00e9dicaments contre Alzheimer : que sont -ils capables de faire aujourd'hui ce qu'ils sont vraiment capables de ralentir la progression de la maladie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:29) [93%] :\r\nDonc 3 ou 4 m\u00e9dicaments qui sont sur le march\u00e9 en Suisse et dans beaucoup d'autres pays europ\u00e9ens, ces m\u00e9dicaments sont essentiellement une une action symptomatique qui est disons effective pendant une courte p\u00e9riode, si on se place sur une \u00e9chelle de 10 ans \u00e7a va peut-\u00eatre \u00eatre utile pendant quelques mois ou d\u00e8s les premi\u00e8res ann\u00e9es, il n'y a pas de preuve d\u00e9finitive que ces m\u00e9dicaments puissent ralentir l'\u00e9volution de la maladie, m\u00eame si il y a quelques preuves exp\u00e9rimentales qui pourrait jouer ce r\u00f4le de de de ralentisseurs n'en tout cas ce sont des des effets qui se qui reste modeste. \r\nQui reste suffisamment disons clair pour qu'on continue de recommander leur usage disons dans des mains et, d'autre part, il y a probablement le le fait \u00e9galement que, un peu en lien avec l'\u00e9tude dont nous avons parl\u00e9 au d\u00e9but de la conversation, il y a probablement des r\u00e9pondeurs et des non- r\u00e9pondeurs \u00e0 ces m\u00e9dicaments, et qu'il faudrait distinguer ces 2 populations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [92%] :\r\nCes derniers mois plusieurs essais avec de nouvelles mol\u00e9cules n'ont pas donn\u00e9 de r\u00e9sultats probants, ce qui a pouss\u00e9 notamment le g\u00e9ant pharmaceutique enfin Is\u00e8re a stopp\u00e9 ses recherches pour vous et pour pour tous les les malades, c'est une tr\u00e8s mauvaise nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:54) [92%] :\r\nNon, c'est une nouvelle qui correspond \u00e0, qui est ressorti, si vous voulez, \u00e0 la fin, la politique de d\u00e9veloppement industriel, d'une grande entreprise, c'est un petit peu comme si Google faisait une annonce retentissante sur le fait qu'\u00eatre qui renonce finalement \u00e0 telle ou telle d\u00e9veloppement je ne sais quoi de d'un logiciel ou d'un t\u00e9l\u00e9phone, donc le fait que, et annonc\u00e9 se retirer, je veux dire qu'il change de mod\u00e8le \u00e9conomique de d\u00e9veloppement, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la nature, de la recherche scientifique tr\u00e8s complexe et tr\u00e8s multiples autour de ce genre de maladie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [88%] :\r\nVous le disiez, c'est une maladie complexe et donc il faudrait peut-\u00eatre que, en termes de raisonnement aussi conna\u00eet plus complexe, c'est-\u00e0-dire abandonner l'id\u00e9e de la mol\u00e9cule miracle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:38) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, je pense qu'il faut, a abandonn\u00e9 l'id\u00e9e d'une d'une monoth\u00e9rapie toutes les maladies complexes chronique, etc, on peut penser au SIDA, \u00e0 la tuberculose au cancer, il est notoire que pour se battre efficacement, il faut multiplier les angles d'attaque de de ces maladies et pas avec un seul m\u00e9dicament. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [94%] :\r\n\u00e7a signifie qu'on a fait preuve d'un peu de na\u00efvet\u00e9 jusqu'\u00e0 aujourd'hui, en sous- estimant dans le fond, la complexit\u00e9 de la maladie d'Alzheimer Jean-Fran\u00e7ois des monnaies. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:08) [88%] :\r\nPas vraiment, il y a \u00e9norm\u00e9ment de de recherche, y compris des appuis, des tentatives d'application clinique mais le probl\u00e8me, \u00e0 nouveau, et de d\u00e9veloppement industriel de la pharmacie pour diff\u00e9rentes raisons, c'est un axe qui a \u00e9t\u00e9 privil\u00e9gi\u00e9e, et sans doute est -il temps maintenant en effet de modifier le mod\u00e8le avec l'intervention de beaucoup plus petites entreprises, mais tr\u00e8s dynamique qu'il faut laisser se d\u00e9velopper et qui, en cas de de de succ\u00e8s prometteur \u00e0 ce moment -l\u00e0 sont souvent rachet\u00e9es par les par les femmes, de nouveau, on est plus dans le domaine du d\u00e9veloppement industriel et la recherche et d\u00e9veloppement dans le domaine de la science. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [88%] :\r\nAlors, maladie complexe, on dise on peut juste faire un petit pourcentage de ce que l'on sait aujourd'hui de cette maladie, elle d\u00e9bute 2 d\u00e9j\u00e0 de nombreuses ann\u00e9es avant que les sympt\u00f4mes soit visible. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:54) [87%] :\r\nOui, \u00e7a c'est certainement la d\u00e9couverte majeure, disons, des id\u00e9es, 10, 15 rien derni\u00e8res ann\u00e9es c'est que contrairement \u00e0 ce qu'on pensait, h\u00e9 bien il ne se d\u00e9clare pas tout d'un coup dans un ciel serein au contraire peut-\u00eatre 20 ans ou voire m\u00eame plus avant des d\u00e9g\u00e2ts ont commenc\u00e9 \u00e0 se produire dans dans le cerveau, c'est un petit peu comme si vous voulez, cholest\u00e9rol, enfin des plaques, ce qui se d\u00e9veloppe long des art\u00e8res Paris il y a des d\u00e9roule de nombreuses ann\u00e9es avant que malheureusement parfois une de ces art\u00e8res se se bouche \u00e0 cause de ces plaques, c'est un peu pareil, c'est-\u00e0-dire que le le cerveau subit cette charge l\u00e9gionelle pas de mani\u00e8re totalement, totalement silencieuse pendant des ann\u00e9es des ann\u00e9es et ce n'est qu'au bout d'un certain temps que Les ph\u00e9nom\u00e8nes finalement ne sont plus compens\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [74%] :\r\nSarah, mais est ce que nous connaissons. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:47) [88%] :\r\nAlors, les causes sont certainement multi- premi\u00e8rement il y a, il y a, il y a 3 types de ph\u00e9nom\u00e8nes, il y a des prot\u00e9ines qui se replie mal dans le cerveau comme l'ce prot\u00e9ine amylo\u00efde et la prot\u00e9ine tau, ensuite il y a des causes inflammatoire, c'est-\u00e0-dire que le cerveau comme le reste du corps r\u00e9agit contre la pr\u00e9sence de ces prot\u00e9ines tant vous voulez de r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts avec cette r\u00e9action inflammatoire mais qui peut elle- m\u00eame caus\u00e9 des des des ions surajouter et enfin il y a des il a des probl\u00e8mes vasculaires micro- vasculaires et donc toutes ces maladies en somme des des points en commun et se ressemblent, avec une sorte de continuum qui reste si vous voulez de la maladie \u00e0 prion jusqu'\u00e0 la scl\u00e9rose en plaques, en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [95%] :\r\nL'avenir pour vous, Jean-Fran\u00e7ois, c'est quoi, c'est d'abord une d\u00e9tection pr\u00e9coce pour pouvoir intervenir tr\u00e8s t\u00f4t, avant m\u00eame qu'on qu'on voit appara\u00eetre les sympt\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:45) [94%] :\r\nJe pense que oui parce que on se bat toujours mieux contre ce que l'on conna\u00eet que contre ce que l'on pr\u00e9f\u00e8re ignorer. \r\nEnsuite, c'est seulement \u00e0 travers ces ce d\u00e9veloppement de biomarqueurs qu'on pourra justement tester des hypoth\u00e8ses comme celle que j'ai mentionn\u00e9, si en effet on peut se battre contre la r\u00e9action inflammatoire test\u00e9 contre des anomalies vasculaires etc etc et c'est juste non, ce dont nous avons besoin c'est de laisser en somme toute faite, ce d\u00e9veloppement de de bioth\u00e9rapie se produire au lieu de se bloquer sur des probl\u00e8mes encore une fois, li\u00e9e au d\u00e9veloppement de grandes, grandes entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:28) [95%] :\r\nEt puis un conseil en termes de pr\u00e9vention faire travailler son cerveau un maximum tout au long de sa vie en fait c'est \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:35) [94%] :\r\nCe qui est bon pour le coeur et tout le monde sait ce qui est bon pour le coeur et bon pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:40) [87%] :\r\nMerci pour ce conseil tr\u00e8s simple et tr\u00e8s avis\u00e9 Jean-Fran\u00e7ois des monnaies, directeur du Centre, les noces de la m\u00e9moire aussi, merci pour votre pr\u00e9sence en Direct ce matin, CQFD, en fait c'est une une belle journ\u00e9e CQFD sur la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T10:32:07Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "D\u00e9monet, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "neurologue, responsable du Centre Leenards de la m\u00e9moire au CHUV", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48B510C1-1D11-4858-A1DC-611B6A959296", "internalArchiveId": "48B510C1-1D11-4858-A1DC-611B6A959296", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e mondiale du Bitcoin", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "durationSec": 148, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9247602", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2018-01-22T18:10:00_journee-mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2018-01-22T18:10:00_journee-mondiale"], "variantIds": ["ece-9247622", "ece-9247602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-12T15:34:17Z", "speechToTexts": ["30.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [79%] :\r\nMais mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [99%] :\r\nJourn\u00e9e mondiale. \r\nJe d\u00e9clare ce lundi, journ\u00e9e mondiale du BIT commune, il ne se passe pas un jour sans qu'on entende parler d'victoire mais probl\u00e8me, \u00e0 part les fans d'\u00e9conomie oui, aussi bizarre que \u00e7a puisse para\u00eetre, il y a des gens qui se passionnent pour cette merde, personne ne comprend vraiment ce qui est le Colin voici donc une petite explication qui vous permettra, je l'esp\u00e8re, d'y voir plus clair. \r\nLe Corinne vient de l'anglais, une unit\u00e9 d'information binaire et du mot comme une pi\u00e8ce de monnaie le d'une part une monnaie virtuelle, c'est-\u00e0-dire une chose comptabilis\u00e9 en unit\u00e9 de compte, pas de statut l\u00e9gal, donc non r\u00e9gul\u00e9 par une banque centrale et non d\u00e9livr\u00e9s par des \u00e9lus, des \u00e9tablissements financiers et qui se distingue, hein, donc de la monnaie \u00e9lectronique est une valeur mon\u00e9taire et \u00e7a c'est assez marrant 4 points alors, notant que la Banque centrale europ\u00e9enne distingue 3 types de monnaie virtuelle \u00e0 la monnaie virtuelle la monnaie virtuelle avec un flux unidirectionnelles qui peut-\u00eatre acheter avec une devise l\u00e9gale en change mais qui ne peut \u00eatre convertis en monnaie l\u00e9gale et il y a aussi la monnaie virtuelle avec un flux bidirectionnel bon jusque -l\u00e0 rien de compliqu\u00e9, donc le but est une monnaie virtuelle de type monnaie cryptographie dites aussi crypto- devise une monnaie virtuelle utilisable sur un r\u00e9seau informatique d\u00e9centralis\u00e9e, fond\u00e9e sur les principes de la cryptographie et qui en fait l'utilisateur un processus d'\u00e9mission de r\u00e8glement des transactions, bon \u00e7a, je pense que j'ai pas tellement besoin de vous l'expliquer, vous le saviez d\u00e9j\u00e0, donc d'une part, il y a un petit peu de monnaie cryptographie que d'autres part, un syst\u00e8me de paiement pair-\u00e0-pair, un syst\u00e8me de paiement, j'entends par l\u00e0 un syst\u00e8me constitu\u00e9 d'un ensemble d'instruments de proc\u00e9dures bancaires et de syst\u00e8me interbancaire de transferts de fonds destin\u00e9s \u00e0 assurer la circulation de la monnaie, m\u00eame si le syst\u00e8me de paiement peut d\u00e9signer \u00e0 la fois en syst\u00e8mes tels que d\u00e9finis pr\u00e9c\u00e9demment au niveau national l'ensemble constitu\u00e9 par les instruments de paiement, les infrastructures, les \u00e9tablissements, les conventions, les lois etc etc, vous \u00eates pas compte, pas \u00e0 pas dans les donc dans ce cas pr\u00e9cis, le syst\u00e8me de paiement et pair-\u00e0-pair d'anglais peer-to-peer abr\u00e9ger il toupie, un mod\u00e8le de r\u00e9seaux proche du mod\u00e8le qui en serveurs mais o\u00f9 chaque client est aussi un serveur MPR ne et utilisateurs sont g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9 pour d\u00e9signer les entit\u00e9s composant raison le pair-\u00e0-pair peut-\u00eatre, c'est-\u00e0-dire que les collections passe par un serveur central interm\u00e9diaire ou les collections se faisant directement voil\u00e0 pour, je me suis efforc\u00e9 de faire d'explications claires ah je pense que vous savez, dor\u00e9navant, ce qui est le ce qui est vraiment int\u00e9ressant de comprendre c'est la bloque alors la \u00e0 \u00e7a, appara\u00eetre des. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T17:24:00Z", "program": {"href": "/programs/D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "id": "D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "name": "Journ\u00e9e mondiale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1651925", "internalArchiveId": "AA1801652226", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "durationSec": 1857, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9269742", "imageURL": "http://www.rts.ch/9269759.image", "backgrounds": ["Eboulements, glissements de terrain en Valais apr\u00e8s des pluies abondantes en janvier 2018. Nombreuses routes ferm\u00e9es \u00e0 la circulation. Pyramides d'Euseigne fragilis\u00e9es par un \u00e9boulement.", "Niveau record de la couche de neige en Valais apr\u00e8s des chutes abondantes en janvier 2018."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Les Diablerets: chalets \u00e9vacu\u00e9s", "Intemp\u00e9ries/Les Alpes en alerte rouge: les pr\u00e9cisions de C\u00e9line Brichet", "Intemp\u00e9ries: les Alpes en alerte rouge", "Tennis: Roger Federer continue son parcours sans faute \u00e0 l'Open d'Australie", "Enneigement: vers des records ?", "Fronti\u00e8re syrienne/Offensive turque: les pr\u00e9cisions de Camille Lafrance", "WEF \u00e0 Davos/Les rapports de force: les pr\u00e9cisions de Pascal Jeannerat", "Isra\u00ebl: le poids des \u00e9vang\u00e9liques", "E-mails: les droits de l'employeur", "WEF \u00e0 Davos/La croissance inclusive: les pr\u00e9cisions de Pascal Jeannerat", "Richesse mondiale: le boom des milliardaires", "S\u00e9curit\u00e9 au WEF: la neige s'en m\u00eale", "Hockey sur glace: commotions c\u00e9r\u00e9brales en hausse", "Fronti\u00e8re syrienne: offensive turque", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Une centaine de personnes vont passer la nuit hors de leur domicile aux Diablerets. Leurs chalets ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s en raison d\u2019un risque tr\u00e8s marqu\u00e9 d\u2019avalanche sous le massif du Chaussy.", "La neige et les pluies abondantes entra\u00eenent une s\u00e9rie de perturbations dans toute une partie de la Suisse romande.", "Toujours aucun set de perdu pour le B\u00e2lois, qui s\u2019est qualifi\u00e9 facilement pour les quarts de finale.", "La quantit\u00e9 de neige qui est tomb\u00e9e durant cet hiver est exceptionnelle.", "Le vice-pr\u00e9sident des Etats-Unis, Mike Pence, porche des milieux sionistes chr\u00e9tiens, serait \u00e0 l\u2019origine de la d\u00e9cision controvers\u00e9e de transfert de l\u2019ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 J\u00e9rusalem.", "82% de la richesse cr\u00e9\u00e9e l'an dernier dans le monde a termin\u00e9 entre les mains du 1% le plus riche de la population de la plan\u00e8te.", "Les commotions c\u00e9r\u00e9brales minent le hockey sur glace depuis de nombreuses ann\u00e9es, mais elles ont atteint un record cette saison en Suisse.", "La Turquie m\u00e8ne une op\u00e9ration \u00e0 l\u2019encontre d\u2019un groupe kurde qu\u2019elle qualifie de terroriste."], "variantIds": ["ece-9146484", "ece-9146456"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T11:40:37Z", "subTitles": ["19:30:01:17  19:30:17:06\r\n...\r\n\r\n19:30:17:08  19:30:19:09\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:11  19:30:21:15\r\n         Voici les titres\r\n      de ce lundi 22 janvier.\r\n\r\n19:30:22:00  19:30:25:04\r\n    Les intemp\u00e9ries provoquent \r\n    des glissements de terrain.\r\n\r\n19:30:25:06  19:30:28:21\r\n   Exemple \u00e0 Ayent ou Champ\u00e9ry:\r\n  les voies d'acc\u00e8s sont coup\u00e9es\r\n\r\n19:30:28:23  19:30:31:14\r\n      en direction de Zermatt\r\n           ou de Zinal.\r\n\r\n19:30:31:16  19:30:34:11\r\n Nous serons en direct en Valais,\r\n\r\n19:30:34:12  19:30:38:18\r\n o\u00f9 nous verrons l'impressionnante\r\n quantit\u00e9 de neige qui est tomb\u00e9e.\r\n\r\n19:30:38:20  19:30:42:01\r\n     Un patrouilleur de piste\r\n   nous montrera l'accumulation\r\n\r\n19:30:42:03  19:30:44:04\r\n        en quelques heures.\r\n\r\n19:30:44:14  19:30:46:18\r\n  Le World Economic Forum d\u00e9bute.\r\n\r\n19:30:46:20  19:30:49:05\r\nLa neige complique l'organisation,\r\n\r\n19:30:49:07  19:30:53:13\r\n  mais c'est surtout le branle-bas\r\ns\u00e9curitaire pour la venue de D.Trump.\r\n\r\n19:30:53:15  19:30:56:13\r\n         Policiers suisses\r\n    et am\u00e9ricains s'organisent.\r\n\r\n19:30:56:15  19:30:59:04\r\n  Pascal Jeannerat est en direct.\r\n\r\n19:30:59:06  19:31:02:13\r\n         Il \u00e9voquera aussi\r\n    un chiffre sur l'in\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:31:03:00  19:31:07:06\r\n 1 % de la population s'est partag\u00e9\r\n82 % de la richesse mondiale en 2017.\r\n\r\n19:31:07:08  19:31:09:14\r\n        Beaucoup craignent \r\n        que la robotisation\r\n\r\n19:31:09:16  19:31:12:11\r\n ne cr\u00e9e encore plus d'in\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:31:12:22  19:31:15:11\r\n  Et puis l'aisance de R.Federer.\r\n\r\n19:31:15:12  19:31:18:14\r\n    C'est encore un sans faute\r\n      \u00e0 l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:31:18:16  19:31:21:22\r\n    Il jouera contre T.Berdych\r\n       en quart de finale.\r\n\r\n19:31:22:19  19:31:26:04\r\n      La neige et les pluies\r\ncr\u00e9ent une situation particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:31:26:06  19:31:30:10\r\nOn va voir la masse de neige tomb\u00e9e\r\n        en quelques heures.\r\n\r\n19:31:30:11  19:31:34:08\r\nUn coup d'oeil d'abord sur la carte,\r\n     qui n'est pas exhaustive.\r\n\r\n19:31:34:10  19:31:38:07\r\n    Euseigne, Ayent, Champ\u00e9ry,\r\n et la route de Villars-sur-Ollon\r\n\r\n19:31:38:09  19:31:40:16\r\n sont touch\u00e9s par des \u00e9boulements.\r\n\r\n19:31:40:18  19:31:43:20\r\nZermatt et Zinal sont inaccessibles.\r\n\r\n19:31:43:22  19:31:47:18\r\n 40 routes sont ferm\u00e9es en Valais.\r\n\r\n19:31:49:17  19:31:54:13\r\n   -A Euseigne, un glissement\r\nde terrain a fr\u00f4l\u00e9 les pyramides.\r\n\r\n19:31:54:15  19:31:59:04\r\n      Le g\u00e9ologue cantonal\r\n    constate une instabilit\u00e9.\r\n\r\n19:32:00:02  19:32:01:18\r\n         -Sur la pyramide,\r\n\r\n19:32:01:20  19:32:04:08\r\n         on a une fissure,\r\n\r\n19:32:04:10  19:32:07:07\r\n      qui s'est bien ouverte.\r\n\r\n19:32:07:09  19:32:10:12\r\n     Sur le bas, elle s'en va.\r\n\r\n19:32:10:14  19:32:14:14\r\n      Le haut de la pyramide\r\n        n'a plus d'appui.\r\n\r\n19:32:14:16  19:32:18:19\r\n       Une nouvelle fissure\r\n     peut se former derri\u00e8re.\r\n\r\n19:32:19:08  19:32:23:09\r\n-Rien de grave, mais les pyramides\r\n       seront surveill\u00e9es.\r\n\r\n19:32:23:11  19:32:28:23\r\nUne quarantaine d'axes routiers \r\nsont interdits \u00e0 la circulation.\r\n\r\n19:32:29:01  19:32:34:23\r\n   Des centaines d'\u00e9boulements\r\n     ont eu lieu en Valais.\r\n\r\n19:32:36:20  19:32:40:06\r\n       -On a peut-\u00eatre fait\r\n       la moiti\u00e9 du chemin.\r\n\r\n19:32:40:08  19:32:43:11\r\n C'est s\u00fbr que c'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n19:32:44:00  19:32:50:04\r\n-A Champ\u00e9ry, le torrent de Gleux\r\n   a d\u00e9ferl\u00e9 dans le village.\r\n\r\n19:32:50:06  19:32:55:02\r\nEn cause: un terrain satur\u00e9 en eau.\r\n\r\n19:32:55:16  19:32:58:19\r\n -Depuis janvier, ils sont satur\u00e9s\r\n\r\n19:32:58:21  19:33:02:13\r\n    et ils n'ont pas pu s\u00e9cher.\r\n\r\n19:33:02:14  19:33:05:12\r\n         D\u00e8s qu'il pleut,\r\n       \u00e7a coule en surface.\r\n\r\n19:33:05:14  19:33:10:02\r\n      C'est soit de la terre\r\n     soit une coul\u00e9e de boue.\r\n\r\n19:33:10:20  19:33:14:13\r\n-Aucun bless\u00e9 et aucun d\u00e9g\u00e2t majeur.\r\n\r\n19:33:14:15  19:33:18:17\r\n      La vigne a souffert,\r\n  des ponts ont \u00e9t\u00e9 ensevelis,\r\n\r\n19:33:18:19  19:33:23:22\r\nen Valais ou dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:33:24:00  19:33:27:12\r\n   La vigilance reste de mise.\r\n\r\n19:33:27:20  19:33:32:22\r\n     -C\u00e9line Brichet, bonsoir.\r\n\r\n19:33:33:02  19:33:36:23\r\n         Vous \u00eates \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:33:37:03  19:33:42:11\r\n      Que dit la pr\u00e9vision ?\r\n\r\n19:33:42:14  19:33:45:08\r\n         -Pour l'instant,\r\nles intemp\u00e9ries ne s'arr\u00eatent pas.\r\n\r\n19:33:45:11  19:33:51:10\r\n     La vigilance est de mise.\r\n\r\n19:33:54:07  19:33:57:14\r\nIl faudra rester prudent et \u00e9viter\r\n    les d\u00e9placements inutiles.\r\n\r\n19:33:57:18  19:34:03:16\r\n        \u00c0 partir de minuit \r\n       \u00e7a devrait se calmer.\r\n\r\n19:34:09:22  19:34:15:22\r\n   Demain, des minages vont \u00eatre\r\n     effectu\u00e9s en h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n19:34:17:02  19:34:21:10\r\n    Les vall\u00e9es vont retrouver\r\n      une situation normale.\r\n\r\n19:34:21:13  19:34:24:22\r\n   Le sol reste satur\u00e9 en eau.\r\n\r\n19:34:25:02  19:34:28:21\r\nUn risque \u00e9lev\u00e9 d'\u00e9coulement en eau.\r\n\r\n19:34:28:21  19:34:32:01\r\n  -Merci \u00e0 ceux qui nous envoient\r\n les images qui montrent la couche\r\n\r\n19:34:32:03  19:34:34:10\r\n qui s'est accumul\u00e9e en 72 heures.\r\n\r\n19:34:34:11  19:34:36:14\r\n   Ces deux photos, par exemple.\r\n\r\n19:34:36:16  19:34:39:04\r\n    La premi\u00e8re est de R.Daniel\r\n           \u00e0 Chandolin.\r\n\r\n19:34:39:06  19:34:42:15\r\n   On distingue sur les chalets\r\n     la hauteur de la neige.\r\n\r\n19:34:42:17  19:34:44:16\r\n    La seconde est d'Y.Vessaz.\r\n\r\n19:34:44:18  19:34:47:16\r\n      Clin d'oeil au monsieur\r\n   qui d\u00e9blaie la masse de neige\r\n\r\n19:34:47:18  19:34:49:12\r\n       tomb\u00e9e sur sa maison.\r\n\r\n19:34:49:14  19:34:51:15\r\n         C'est \u00e0 Ulrichen.\r\n\r\n19:34:51:17  19:34:55:08\r\nJe vous propose de prendre la mesure\r\n      de ces chutes de neige.\r\n\r\n19:34:55:10  19:34:59:21\r\nNous sommes dans le Val d'Anniviers,\r\no\u00f9 l'on s'approche du record de 1999.\r\n\r\n19:35:00:19  19:35:03:11\r\n           -En 20 ans,\r\n   ils n'avaient jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n19:35:03:13  19:35:08:02\r\n   En un mois, 6,26 m de neige\r\n     sont tomb\u00e9s \u00e0 Grimentz.\r\n\r\n19:35:08:12  19:35:13:17\r\n        -On arrive \u00e0 2,40 m\r\n    de neige tass\u00e9e, un record.\r\n\r\n19:35:15:09  19:35:19:19\r\n   -En un mois, cette quantit\u00e9\r\n     est largement d\u00e9pass\u00e9e,\r\n\r\n19:35:19:21  19:35:24:13\r\n     et complique le travail\r\n       des patrouilleurs.\r\n\r\n19:35:25:10  19:35:27:10\r\n     -Ce matin, on est mont\u00e9s\r\n\r\n19:35:27:11  19:35:29:11\r\n         avec une machine\r\n\r\n19:35:29:13  19:35:32:19\r\n      pour miner le secteur.\r\n\r\n19:35:32:21  19:35:36:07\r\n  C'\u00e9tait compliqu\u00e9 pour arriver\r\nen haut, il y avait trop de neige.\r\n\r\n19:35:36:18  19:35:39:17\r\n    -Cette neige a un impact\r\n    sur la vie de la vall\u00e9e.\r\n\r\n19:35:39:19  19:35:42:09\r\n      La route Ayer\u2015Zinal \r\n      est \u00e0 nouveau ferm\u00e9e\r\n\r\n19:35:42:11  19:35:44:15\r\n \u00e0 cause du risque d'avalanche.\r\n\r\n19:35:44:17  19:35:47:10\r\n     Des habitants de Zinal\r\n        ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s.\r\n\r\n19:35:47:11  19:35:50:09\r\n    Dans les caf\u00e9s, la neige\r\n est de toutes les discussions.\r\n\r\n19:35:50:19  19:35:53:23\r\n        -Ca fait longtemps\r\n que j'ai pas vu autant de neige.\r\n\r\n19:35:54:01  19:35:56:07\r\n   Ca devient un peu angoissant.\r\n\r\n19:35:56:09  19:36:01:09\r\n Tous les matins, y a de la neige;\r\n     on aspire \u00e0 autre chose.\r\n\r\n19:36:02:01  19:36:07:19\r\n-Vu l'\u00e2ge, j'aimerais un peu moins\r\n   de neige et plus de soleil.\r\n\r\n19:36:09:03  19:36:11:14\r\n       -Selon les mesures\r\n    de la station d'Orzival,\r\n\r\n19:36:11:16  19:36:14:07\r\n  situ\u00e9e au-dessus de Grimentz,\r\n\r\n19:36:14:09  19:36:19:04\r\n   deux ann\u00e9es sortent du lot\r\n   par la quantit\u00e9 de neige.\r\n\r\n19:36:19:06  19:36:23:20\r\n     Il s'agit de cet hiver,\r\n        et l'ann\u00e9e 1999,\r\n\r\n19:36:23:22  19:36:27:13\r\n    rest\u00e9e dans les m\u00e9moires\r\npour ses avalanches meurtri\u00e8res.\r\n\r\n19:36:28:03  19:36:30:08\r\n  -On est dans certains endroits\r\n\r\n19:36:30:10  19:36:32:01\r\n     \u00e0 des quantit\u00e9s de neige\r\n\r\n19:36:32:03  19:36:34:22\r\n         identiques \u00e0 99.\r\n\r\n19:36:35:00  19:36:38:08\r\n            En Valais,\r\n   on a battu les records de 99.\r\n\r\n19:36:38:10  19:36:41:16\r\n Le danger d'avalanche en degr\u00e9 5\r\n\r\n19:36:41:18  19:36:45:22\r\nne va pas le rester aussi longtemps\r\n       qu'il l'a \u00e9t\u00e9 en 99.\r\n\r\n19:36:46:07  19:36:49:11\r\n        -Pour l'instant,\r\n le degr\u00e9 de risque d'avalanche\r\n\r\n19:36:49:12  19:36:52:17\r\n        est maintenu \u00e0 5\r\n      pour tout le Valais.\r\n\r\n19:36:52:19  19:36:56:18\r\n      Un canton qui oscille\r\n    entre bonheur et crainte.\r\n\r\n19:36:58:03  19:37:00:14\r\n-On \u00e9voquait le risque d'avalanches.\r\n\r\n19:37:00:16  19:37:03:08\r\n         C'est une raison\r\n    qui motive des \u00e9vacuations.\r\n\r\n19:37:03:10  19:37:05:19\r\n     Une centaine de personnes\r\n        vont passer la nuit\r\n\r\n19:37:05:21  19:37:08:11\r\nhors de leur domicile aux Diablerets.\r\n\r\n19:37:09:07  19:37:13:20\r\n    -Des matelas sur le sol,\r\n  dans une salle de spectacle.\r\n\r\n19:37:13:22  19:37:19:03\r\n  Depuis hier, aux Diablerets, \r\n plusieurs personnes vivent ici.\r\n\r\n19:37:19:22  19:37:22:08\r\n      -On dort tr\u00e8s bien ici.\r\n\r\n19:37:22:10  19:37:24:03\r\n          Ca me rappelle\r\n\r\n19:37:24:05  19:37:26:11\r\n     des souvenirs d'enfance.\r\n\r\n19:37:26:12  19:37:30:02\r\n    A 20 ans, quand je faisais\r\n       mon cours militaire.\r\n\r\n19:37:30:12  19:37:31:21\r\n    -Ce retrait\u00e9 fait partie\r\n\r\n19:37:31:23  19:37:36:09\r\nde la centaine de personnes \u00e9vacu\u00e9es\r\n    par le personnel municipal.\r\n\r\n19:37:36:19  19:37:39:21\r\n       -Je f\u00e9licite le gars\r\n     qui est venu me chercher.\r\n\r\n19:37:39:23  19:37:44:12\r\n      Il a d\u00fb faire tout seul\r\n l'ouverture du chemin \u00e0 la pelle.\r\n\r\n19:37:44:23  19:37:47:19\r\n    -Ceux qui ne dorment pas\r\n    dans la salle communale\r\n\r\n19:37:47:21  19:37:50:21\r\n         sont \u00e0 l'h\u00f4tel\r\n      ou chez des proches.\r\n\r\n19:37:50:23  19:37:53:06\r\nIls convergent dans cetea room.\r\n\r\n19:37:53:13  19:37:55:17\r\n       -J'\u00e9tais au travail.\r\n\r\n19:37:55:19  19:37:58:06\r\n       Je finissais \u00e0 21h00.\r\n\r\n19:37:58:08  19:38:02:22\r\n Mon mari m'a appel\u00e9e pour me dire\r\n qu'il fallait \u00e9vacuer la maison.\r\n\r\n19:38:03:00  19:38:08:16\r\n       On n'a pas pu aller \r\n      chercher des affaires.\r\n\r\n19:38:09:15  19:38:14:12\r\n   -Voici des chalets \u00e9vacu\u00e9s,\r\nsitu\u00e9s sous la massif du Chaussy.\r\n\r\n19:38:14:14  19:38:18:11\r\n        Un m\u00e8tre de neige\r\n  s'est accumul\u00e9 en deux jours.\r\n\r\n19:38:19:10  19:38:23:08\r\n    -Les acc\u00e8s sont en danger,\r\n    on ne prend pas de risque.\r\n\r\n19:38:23:16  19:38:25:23\r\n       -Le syndic a r\u00e9uni\r\n     le personnel technique\r\n\r\n19:38:26:01  19:38:28:07\r\n   pour \u00e9valuer la situation.\r\n\r\n19:38:28:09  19:38:31:08\r\n        Les restrictions\r\nseront maintenues jusqu'\u00e0 demain.\r\n\r\n19:38:31:16  19:38:34:01\r\n-On n'a pas pu survoler les cr\u00eates\r\n\r\n19:38:34:03  19:38:35:22\r\n      pour \u00e9valuer l'ampleur\r\n\r\n19:38:36:00  19:38:38:21\r\n    de l'accumulation de neige.\r\n\r\n19:38:38:23  19:38:41:07\r\n Il y a d\u00e9j\u00e0 eu quelques coul\u00e9es.\r\n\r\n19:38:41:09  19:38:48:00\r\nCertaines sont descendues assez bas,\r\n   mais pas vers les habitations.\r\n\r\n19:38:49:08  19:38:53:16\r\n     -L'acc\u00e8s aux Diablerets\r\nrestera difficile jusqu'\u00e0 demain.\r\n\r\n19:38:53:18  19:38:58:04\r\n  Un dispositif de circulation\r\n   altern\u00e9e est mis en place.\r\n\r\n19:38:59:15  19:39:03:18\r\n-Ajoutons que plusieurs cours d'eau\r\n     sont sortis de leur lit.\r\n\r\n19:39:03:20  19:39:06:08\r\nC'\u00e9tait le cas du Rhin et de l'Aar.\r\n\r\n19:39:06:10  19:39:10:02\r\nOn le voit ici, l'Asse, pr\u00e8s de Nyon,\r\n   a d\u00e9bord\u00e9 \u00e0 plusieurs endroits.\r\n\r\n19:39:10:04  19:39:12:23\r\n          L'eau a atteint\r\n      les b\u00e2timents de Pal\u00e9o.\r\n\r\n19:39:13:13  19:39:16:12\r\n           A Neuch\u00e2tel,\r\n  l'Areuse est sortie de son lit.\r\n\r\n19:39:16:14  19:39:19:20\r\n     Des champs sont inond\u00e9s\r\n  et des caves ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es.\r\n\r\n19:39:19:22  19:39:23:06\r\n La police appelle \u00e0 la vigilance.\r\n\r\n19:39:24:09  19:39:28:08\r\n La m\u00e9t\u00e9o complique l'organisation\r\n    du Forum \u00e9conomique mondial\r\n\r\n19:39:28:09  19:39:30:16\r\n        qui d\u00e9bute \u00e0 Davos.\r\n\r\n19:39:30:18  19:39:35:01\r\n  Mais c'est surtout la venue de\r\nD.Trump qui implique un dispositif.\r\n\r\n19:39:35:03  19:39:39:12\r\n   Il faut notamment coordonner\r\n la s\u00e9curit\u00e9 suisse et am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:39:40:18  19:39:45:20\r\n   -Cet h\u00f4tel devrait accueillir\r\nDonald Trump lors du Forum de Davos.\r\n\r\n19:39:45:22  19:39:48:11\r\n          Un lieu plac\u00e9\r\n     sous haute surveillance\r\n\r\n19:39:48:12  19:39:51:03\r\ntout comme l'ensemble de la ville.\r\n\r\n19:39:51:05  19:39:54:04\r\n   Les polices des 26 cantons\r\n      et du Liechtenstein,\r\n\r\n19:39:54:06  19:39:58:01\r\n  et 4'400 militaires travaillent\r\navec les services secrets am\u00e9ricains\r\n\r\n19:39:58:03  19:40:01:11\r\n  pour s\u00e9curiser le p\u00e9rim\u00e8tre.\r\n\r\n19:40:01:13  19:40:07:07\r\nUne interdiction de l'espace a\u00e9rien\r\n a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 sur pr\u00e8s de 50 km.\r\n\r\n19:40:07:09  19:40:11:20\r\nEn cas d'attaque, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n     donnera l'ordre de tirer.\r\n\r\n19:40:12:09  19:40:16:02\r\n         -Dans cette zone\r\n\r\n19:40:16:04  19:40:19:11\r\nd'interdiction de l'espace a\u00e9rien,\r\n\r\n19:40:19:12  19:40:24:21\r\n      dans des cas extr\u00eames\r\n et s'il n'y a pas d'alternative,\r\n\r\n19:40:24:23  19:40:32:02\r\n      nous pourrons utiliser\r\ndes armes contre des avions civils.\r\n\r\n19:40:36:01  19:40:39:14\r\n       -Co\u00fbt des op\u00e9rations:\r\n9,5 mios r\u00e9partis entre les Grisons,\r\n\r\n19:40:39:16  19:40:43:06\r\n      la commune de Davos,\r\n   le WEF et la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:40:43:08  19:40:47:05\r\nLa facture pourrait s'alourdir en \r\nraison des fortes chutes de neige.\r\n\r\n19:40:47:07  19:40:49:22\r\n        La m\u00e9t\u00e9o a pouss\u00e9\r\n       la commune de Davos\r\n\r\n19:40:50:00  19:40:53:05\r\n           \u00e0 interdire\r\n  toute manifestation anti-WEF.\r\n\r\n19:40:54:00  19:40:57:04\r\n            -Les routes\r\n\r\n19:40:57:06  19:40:59:13\r\n  et les places pleines de neige\r\n\r\n19:40:59:15  19:41:04:11\r\nralentissent le d\u00e9ploiement de nos\r\nforces et limitent les op\u00e9rations.\r\n\r\n19:41:04:12  19:41:08:23\r\n   La tenue d'une manifestation\r\n         est compliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:41:10:04  19:41:13:01\r\n     -Les opposants au Forum\r\n\r\n19:41:13:03  19:41:17:10\r\nappellent \u00e0 manifester demain soir\r\n      \u00e0 Zurich et \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:41:17:18  19:41:21:13\r\n   -La Suisse commence \u00e0 Davos\r\nune intense activit\u00e9 diplomatique.\r\n\r\n19:41:21:15  19:41:25:05\r\n   Alain Berset doit rencontrer \r\n  plusieurs dirigeants \u00e9trangers,\r\n\r\n19:41:25:07  19:41:28:19\r\n  dont le Premier ministre indien\r\n          Narendra Modi.\r\n\r\n19:41:28:21  19:41:35:14\r\n     Il est l'une des vedettes\r\n     politiques de la semaine.\r\n\r\n19:41:35:16  19:41:37:18\r\n    Pascal Jeannerat, bonsoir.\r\n\r\n19:41:37:20  19:41:42:16\r\n    Les puissances \u00e9mergentes,\r\n  mais aussi E.Macron et D.Trump:\r\n\r\n19:41:42:18  19:41:49:15\r\nil y a une volont\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 Davos.\r\n\r\n19:41:49:19  19:41:54:02\r\n   Il y a un rapport de force ?\r\n\r\n19:41:54:06  19:41:58:11\r\n              -Oui,\r\n     les plus grands sont l\u00e0.\r\n\r\n19:41:58:14  19:42:02:19\r\n       L'Inde est l'embl\u00e8me\r\n       des pays \u00e9mergeants.\r\n\r\n19:42:02:23  19:42:08:21\r\n    Ils revendiquent leur place\r\n   dans la puissance \u00e9conomique.\r\n\r\n19:42:11:03  19:42:15:06\r\n           Angela Merkel\r\n      est aussi annonc\u00e9e ici.\r\n\r\n19:42:15:10  19:42:19:13\r\n    Il y a le Brexit \u00e9galement.\r\n\r\n19:42:19:17  19:42:24:22\r\n           Cela laisse\r\n    une Grande-Bretagne seule.\r\n\r\n19:42:25:02  19:42:30:11\r\n       Theresa May essaiera\r\n      de nouer des contacts.\r\n\r\n19:42:30:14  19:42:35:05\r\n  Un champ de tensions important.\r\n\r\n19:42:35:09  19:42:37:08\r\n       Les grands sont venus\r\n   pour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:42:37:10  19:42:40:22\r\n  -L'existence de la pauvret\u00e9 se\r\nrappelle aux participants de Davos\r\n\r\n19:42:41:00  19:42:43:17\r\n  avec ce chiffre spectaculaire:\r\n    1 % de la population ais\u00e9e\r\n\r\n19:42:43:19  19:42:48:03\r\n        s'est partag\u00e9 82 %\r\n de la richesse produite en 2017.\r\n\r\n19:42:48:03  19:42:51:11\r\n          -Selon Oxfam,\r\n   il ne faut que quatre jours\r\n\r\n19:42:51:12  19:42:55:03\r\nau PDG de l'une des cinq premi\u00e8res\r\n   marques mondiales de textile\r\n\r\n19:42:55:03  19:42:55:03\r\nLes grands sont venus pour d\u00e9fendre\r\n          leurs int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:42:56:17  19:43:00:05\r\npour empocher ce qu'une ouvri\u00e8re\r\n    du secteur au Bangladesh\r\n\r\n19:43:00:07  19:43:02:22\r\nmettra une vie enti\u00e8re \u00e0 gagner.\r\n\r\n19:43:03:19  19:43:06:12\r\n-La r\u00e9mun\u00e9ration du capital augmente\r\n\r\n19:43:06:14  19:43:09:11\r\net la r\u00e9mun\u00e9ration du travail stagne.\r\n\r\n19:43:10:06  19:43:14:09\r\n-Au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n    les travailleurs ordinaires\r\n\r\n19:43:14:11  19:43:18:19\r\n ont vu leurs revenus augmenter de\r\n2 % en moyenne, alors que la fortune\r\n\r\n19:43:18:21  19:43:22:10\r\n       des milliardaires\r\n   a augment\u00e9 de 13 % par an.\r\n\r\n19:43:22:11  19:43:25:08\r\nIl ne s'agit plus de foss\u00e9 Nord-Sud.\r\n\r\n19:43:25:10  19:43:29:17\r\n   Aux USA, J.Bezos, B.Gates \r\n  et W.Buffet poss\u00e8dent autant\r\n\r\n19:43:29:19  19:43:34:01\r\n que la moiti\u00e9 de la population\r\n  am\u00e9ricaine les plus pauvres,\r\n\r\n19:43:34:03  19:43:36:22\r\n   soit 160 mios de personnes.\r\n\r\n19:43:37:00  19:43:41:18\r\n  Selon Bloomberg, la fortune \r\n  des 500 plus riches du monde\r\n\r\n19:43:41:20  19:43:44:18\r\n     a cru de 23 % en 2017.\r\n\r\n19:43:44:20  19:43:50:08\r\nPour la premi\u00e8re fois, un ultrariche\r\na d\u00e9pass\u00e9 la barri\u00e8re des 100 mias.\r\n\r\n19:43:50:10  19:43:56:09\r\n Selon Oxfam, tous les deux jours,\r\nil y avait un nouveau milliardaire.\r\n\r\n19:43:58:04  19:44:00:11\r\n     -L'oligarchie \u00e9conomique\r\n\r\n19:44:00:13  19:44:03:11\r\n      ne prend pas les r\u00eanes\r\n\r\n19:44:03:13  19:44:06:14\r\n      de l'\u00e9conomie mondiale,\r\n        mais s'en approche.\r\n\r\n19:44:06:16  19:44:08:22\r\n          C'est un danger\r\n\r\n19:44:09:00  19:44:13:10\r\n     car le syst\u00e8me politique\r\n  est mis sur la voie de garage.\r\n\r\n19:44:14:22  19:44:21:05\r\n-Sur dix nouveaux milliardaires,\r\n     neuf sont des hommes.\r\n\r\n19:44:29:20  19:44:33:17\r\n -La pauvret\u00e9 et la robotisation \r\nrisquent d'acc\u00e9l\u00e9rer le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:44:33:21  19:44:37:17\r\n       Est-ce que \u00e7a arrive\r\n      aux oreilles \u00e0 Davos ?\r\n\r\n19:44:37:21  19:44:43:01\r\n -C'est au th\u00e8me des discussions.\r\n\r\n19:44:43:05  19:44:49:03\r\n      Toutes les ONG sont l\u00e0.\r\n\r\n19:44:51:00  19:44:57:00\r\n     La croissance inclusive\r\n   est le th\u00e8me aussi du Forum.\r\n\r\n19:44:57:04  19:45:00:08\r\n    Les fruits de la croissance\r\n\r\n19:45:00:12  19:45:06:05\r\n      doivent \u00eatre r\u00e9partis\r\n    de mani\u00e8re plus \u00e9quitable.\r\n\r\n19:45:06:09  19:45:11:11\r\n Pour les entreprises, elles sont\r\n venues am\u00e9liorer leurs affaires.\r\n\r\n19:45:11:15  19:45:17:13\r\n   \u00c0 Davos, il y a un paradoxe.\r\n\r\n19:45:19:20  19:45:23:08\r\n  Ces discussions, m\u00eames si elles\r\n    ne sont pas contraignantes,\r\n\r\n19:45:23:12  19:45:26:17\r\nelles peuvent \u00eatre une inspiration\r\n       pour les politiques.\r\n\r\n19:45:26:17  19:45:28:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:45:28:13  19:45:31:12\r\nL'artillerie et l'aviation turques\r\n    poursuivent leur offensive\r\n\r\n19:45:31:14  19:45:33:19\r\nen Syrie, contre des forces kurdes.\r\n\r\n19:45:33:21  19:45:36:16\r\nCertains condamnent cette op\u00e9ration\r\n   men\u00e9e contre des combattants\r\n\r\n19:45:36:18  19:45:38:23\r\n       qui avaient affront\u00e9\r\n     le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:45:39:13  19:45:42:13\r\n-Depuis 3 jours, les bombardements\r\n  et les tirs des forces turques\r\n\r\n19:45:42:15  19:45:45:09\r\n     se succ\u00e8dent \u00e0 Afrin,\r\n   au nord-ouest de la Syrie.\r\n\r\n19:45:45:11  19:45:50:11\r\nObjectif: expulser de cette zone\r\n     les forces kurdes YPG.\r\n\r\n19:45:50:12  19:45:54:09\r\n La Turquie consid\u00e8re ces forces\r\n      comme des terroristes\r\n\r\n19:45:54:11  19:45:59:06\r\n  car elles sont li\u00e9es au PKK, le\r\nparti des travailleurs du Kurdistan,\r\n\r\n19:45:59:08  19:46:03:09\r\nqui m\u00e8ne depuis 30 ans une r\u00e9bellion\r\n        sur territoire turc.\r\n\r\n19:46:03:11  19:46:06:18\r\n      La Turquie veut cr\u00e9er\r\n      une zone de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:46:06:20  19:46:11:09\r\n   et stopper toute zone kurde\r\n         \u00e0 sa fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:46:12:10  19:46:15:03\r\n-Si Dieu le veut, nous terminerons\r\n\r\n19:46:15:05  19:46:17:11\r\n    cette op\u00e9ration rapidement.\r\n\r\n19:46:18:04  19:46:21:10\r\n        -Cette offensive\r\n  met en avant les divergences\r\n\r\n19:46:21:11  19:46:25:22\r\n    entre Ankara et Washington,\r\net la complexit\u00e9 du conflit syrien.\r\n\r\n19:46:25:23  19:46:29:23\r\n        Les YPG font partie\r\ndes Forces d\u00e9mocratiques syriennes.\r\n\r\n19:46:30:01  19:46:32:12\r\nUne alliance soutenue par les USA\r\n\r\n19:46:32:14  19:46:35:16\r\n         pour combattre\r\n    le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:46:35:18  19:46:38:10\r\n La Russie est aussi impliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:46:38:11  19:46:42:01\r\n Pour les Kurdes, cette attaque \r\nn'aurait pas eu lieu sans Moscou,\r\n\r\n19:46:42:03  19:46:45:15\r\n    qui contr\u00f4le une partie \r\n   de l'espace a\u00e9rien syrien.\r\n\r\n19:46:46:02  19:46:48:15\r\n-Les Forces d\u00e9mocratiques syriennes\r\n\r\n19:46:48:17  19:46:51:00\r\n sont convaincues que l'Etat turc\r\n\r\n19:46:51:02  19:46:55:19\r\n n'oserait pas bombarder nos villes\r\nsans que la Russie ne se soit lib\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n19:46:55:21  19:46:58:06\r\n     de ses engagements moraux\r\n\r\n19:46:58:08  19:47:02:15\r\n     et ait donn\u00e9 le feu vert\r\n   \u00e0 ses avions survolant Afrin.\r\n\r\n19:47:03:11  19:47:07:11\r\n-Cette offensive cr\u00e9e l'embarras\r\n  sur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n19:47:07:13  19:47:10:10\r\n Des pays ont appel\u00e9 la Turquie\r\n         \u00e0 la retenue,\r\n\r\n19:47:10:11  19:47:14:07\r\net le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 s'est \r\nr\u00e9uni \u00e0 la demande de la France.\r\n\r\n19:47:14:09  19:47:17:06\r\n     Au moins 50 combattants\r\n         des deux c\u00f4t\u00e9s\r\n\r\n19:47:17:08  19:47:19:17\r\n           ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\r\ndepuis le d\u00e9but des affrontements.\r\n\r\n19:47:20:09  19:47:26:16\r\n    -Camille Lafrance, bonsoir.\r\n\r\n19:47:26:20  19:47:32:16\r\n   Pourquoi les Turcs ont choisi\r\n      d'attaquer maintenant ?\r\n\r\n19:47:32:23  19:47:38:23\r\n    -\u00c7a peut \u00eatre une r\u00e9action\r\n     \u00e0 l'offensive syrienne.\r\n\r\n19:47:40:14  19:47:46:14\r\n  C'\u00e9tait une zone tenue par les\r\ngroupes arm\u00e9s soutenus par Ankara.\r\n\r\n19:47:50:02  19:47:52:11\r\n       Washington a annonc\u00e9\r\n\r\n19:47:52:15  19:47:58:00\r\n     qu'elle souhaitait cr\u00e9er\r\n      une force de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:47:58:04  19:48:04:02\r\n      30'000 hommes en tout.\r\n\r\n19:48:08:01  19:48:12:22\r\n           Ankara craint\r\n      depuis plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n19:48:13:02  19:48:16:11\r\n     une formation d'une zone\r\n      s\u00e9cessionniste kurde.\r\n\r\n19:48:16:15  19:48:22:13\r\nCela pourrait fragiliser la Turquie.\r\n\r\n19:48:32:02  19:48:37:00\r\n  C'est pour cela qu'elle demande\r\n     une zone tampon \u00e0 30 km.\r\n\r\n19:48:37:05  19:48:42:19\r\n   -Est-ce qu'ils ont une marge\r\n  pour r\u00e9agir, pour manifester ?\r\n\r\n19:48:43:00  19:48:49:17\r\n -Les autorit\u00e9s turques ont signal\u00e9\r\nque ce n'\u00e9tait pas contre les Kurdes.\r\n\r\n19:48:52:06  19:48:58:06\r\nLes chefs ont assur\u00e9 que les groupes\r\n  ne resteraient pas spectateurs.\r\n\r\n19:48:59:23  19:49:05:23\r\n   En \u00e9tat d'urgence, les marges\r\n    de manoeuvre sont r\u00e9duites.\r\n\r\n19:49:09:23  19:49:13:11\r\n  De nombreux cadres du HDP sont \r\n accus\u00e9s d'\u00eatre des alli\u00e9s du PKK.\r\n\r\n19:49:13:15  19:49:17:18\r\n      Mais ils le d\u00e9mentent.\r\n\r\n19:49:17:22  19:49:23:05\r\n      Ils ont appel\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir\r\n         d\u00e9mocratiquement.\r\n\r\n19:49:23:09  19:49:29:07\r\nPour donner un exemple, 24 personnes\r\n\r\n19:49:34:15  19:49:38:00\r\n   ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es et accus\u00e9es\r\n     de propagande terroriste\r\n\r\n19:49:38:05  19:49:40:15\r\n        pour avoir critiqu\u00e9\r\n        l'offensive turque.\r\n\r\n19:49:40:15  19:49:42:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:49:42:04  19:49:45:03\r\n   Le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\n Mike Pence \u00e9tait re\u00e7u en Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:49:45:05  19:49:48:12\r\n  Il a \u00e9t\u00e9 accueilli avec gratitude\r\npar le Premier ministre B.Netanyahou.\r\n\r\n19:49:48:14  19:49:50:19\r\n     Washington a fait un pas\r\n       appr\u00e9ci\u00e9 par Isra\u00ebl\r\n\r\n19:49:50:21  19:49:53:23\r\n    en reconnaissant J\u00e9rusalem\r\n     comme capitale d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:49:54:01  19:49:56:23\r\n M.Pence a annonc\u00e9 le transfert de\r\nl'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 J\u00e9rusalem,\r\n\r\n19:49:57:01  19:49:58:05\r\n        avant la fin 2019.\r\n\r\n19:49:58:21  19:50:01:19\r\n           Cette d\u00e9cision\r\nprovoque la col\u00e8re des Palestiniens.\r\n\r\n19:50:01:21  19:50:05:01\r\nAu d\u00e9but du discours de Mike Pence\r\n  devant le parlement isra\u00e9lien,\r\n\r\n19:50:05:03  19:50:07:11\r\n           une douzaine\r\n   de d\u00e9put\u00e9s arabes isra\u00e9liens\r\n\r\n19:50:07:13  19:50:09:11\r\n   ont manifest\u00e9 leur d\u00e9saccord,\r\n\r\n19:50:09:13  19:50:12:05\r\n      avant d'\u00eatre expuls\u00e9s\r\n   par les gardes du parlement.\r\n\r\n19:50:13:02  19:50:15:22\r\n  L'image de Mike Pence en Isra\u00ebl\r\n       a un poids politique.\r\n\r\n19:50:16:00  19:50:18:18\r\n         Le vice-pr\u00e9sident\r\n    est un chr\u00e9tien \u00e9vang\u00e9lique\r\n\r\n19:50:18:20  19:50:22:06\r\n    dont les vues sont proches\r\n    de la droite isra\u00e9lienne.\r\n\r\n19:50:22:21  19:50:26:05\r\n      -Un restaurant social\r\n     au centre de J\u00e9rusalem,\r\n\r\n19:50:26:07  19:50:29:21\r\n            financ\u00e9\r\npar des \u00e9vang\u00e9listes am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:50:29:23  19:50:33:14\r\n     Chaque ann\u00e9e, ils versent\r\ndes dizaines de millions de dollars\r\n\r\n19:50:33:16  19:50:38:19\r\n  pour les pauvres, les soldats\r\nou les nouveaux immigrants juifs.\r\n\r\n19:50:40:00  19:50:42:03\r\n         -Dans mon esprit,\r\n\r\n19:50:42:05  19:50:44:15\r\n       il n'y a aucun doute.\r\n\r\n19:50:44:17  19:50:49:19\r\n  D.Trump a annonc\u00e9 que J\u00e9rusalem\r\n    \u00e9tait la capitale d'Isra\u00ebl\r\n\r\n19:50:49:21  19:51:01:00\r\n  parce que sa base politique est\r\ncompos\u00e9e de chr\u00e9tiens \u00e9vang\u00e9listes.\r\n\r\n19:51:02:05  19:51:06:07\r\n-Les \u00e9vang\u00e9listes peuvent compter\r\nsur un alli\u00e9 \u00e0 la Maison-Blanche:\r\n\r\n19:51:06:09  19:51:09:04\r\n Mike Pence, le vice-pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:51:09:06  19:51:13:21\r\nEn juillet dernier, il avait fait\r\n  une promesse \u00e0 ses partisans.\r\n\r\n19:51:14:08  19:51:18:06\r\n-Ce pr\u00e9sident se tient \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n19:51:18:08  19:51:20:16\r\n          Le jour viendra\r\n\r\n19:51:20:18  19:51:28:17\r\no\u00f9 D.Trump transf\u00e9rera l'ambassade \r\nam\u00e9ricaine de Tel-Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n19:51:28:19  19:51:34:12\r\n           La question\r\n   n'est pas \"si\" mais \"quand\".\r\n\r\n19:51:35:05  19:51:38:05\r\n   -Religieux et nationaliste,\r\n         D.Keidar milite\r\n\r\n19:51:38:07  19:51:42:06\r\ncontre la partition de J\u00e9rusalem et\r\nla cr\u00e9ation d'un Etat palestinien.\r\n\r\n19:51:42:08  19:51:45:22\r\n   Selon lui, les \u00e9vang\u00e9listes\r\n    et la droite isra\u00e9lienne\r\n\r\n19:51:46:00  19:51:49:07\r\n    parlent le m\u00eame langage,\r\n       celui de la Bible.\r\n\r\n19:51:49:19  19:51:51:21\r\n      -Ils soutiennent Isra\u00ebl\r\n\r\n19:51:51:23  19:51:55:02\r\n    parce que ce qu'Isra\u00ebl fait\r\n\r\n19:51:55:04  19:51:58:06\r\ncorrespond \u00e0 leur narratif biblique.\r\n\r\n19:51:58:08  19:52:02:09\r\n   Cela correspond aux messages\r\ndes proph\u00e8tes auxquels ils croient.\r\n\r\n19:52:02:22  19:52:05:08\r\n       -En faisant plaisir\r\n        aux \u00e9vang\u00e9listes,\r\n\r\n19:52:05:10  19:52:10:12\r\n D.Trump tourne le dos \u00e0 une paix\r\nbas\u00e9e sur le partage de J\u00e9rusalem.\r\n\r\n19:52:11:20  19:52:13:18\r\n      -Comme il n'y a pas eu\r\n\r\n19:52:13:20  19:52:16:11\r\n   de reconnaissance \u00e9quivalente\r\n\r\n19:52:16:12  19:52:19:22\r\n         de J\u00e9rusalem-Est\r\n   comme capitale palestinienne,\r\n\r\n19:52:20:00  19:52:23:00\r\n Trump hypoth\u00e8que toute \u00e9ventuelle\r\n     reprise des n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:52:23:15  19:52:27:19\r\n   -Longtemps, les Isra\u00e9liens\r\nse sont m\u00e9fi\u00e9s des \u00e9vang\u00e9listes.\r\n\r\n19:52:27:21  19:52:32:04\r\n    Aujourd'hui, ces craintes\r\n       semblent \u00e9vanouies.\r\n\r\n19:52:33:04  19:52:37:01\r\n     -Une l\u00e9gende du football\r\n  pr\u00eate serment comme pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:52:37:03  19:52:41:01\r\n       George Weah devient\r\n    chef de l'Etat du Liberia.\r\n\r\n19:52:41:03  19:52:44:13\r\n   Il avait \u00e9t\u00e9 attaquant du PSG\r\n         et de l'AC Milan.\r\n\r\n19:52:45:08  19:52:48:04\r\n       -Beaucoup d'employ\u00e9s\r\n      se posent la question:\r\n\r\n19:52:48:06  19:52:50:11\r\n           l'employeur\r\n  peut-il surveiller les e-mails\r\n\r\n19:52:50:13  19:52:52:15\r\n dans leur bo\u00eete professionnelle,\r\n\r\n19:52:52:17  19:52:55:11\r\n       notamment concernant\r\n       des \u00e9changes priv\u00e9s.\r\n\r\n19:52:55:12  19:52:58:23\r\nDes cas sont remont\u00e9s jusqu'\u00e0 la Cour\r\n  europ\u00e9enne des droits de l'homme.\r\n\r\n19:52:59:01  19:53:01:18\r\nVoyons ce qui est la r\u00e8gle en Suisse.\r\n\r\n19:53:02:10  19:53:04:09\r\n   -Dans cette banque priv\u00e9e,\r\n\r\n19:53:04:11  19:53:09:07\r\n les employ\u00e9s savent que leurs \r\ne-mails peuvent \u00eatre surveill\u00e9s.\r\n\r\n19:53:09:09  19:53:12:07\r\n      L'information figure\r\n       dans un r\u00e8glement\r\n\r\n19:53:12:09  19:53:14:22\r\n  transmis aux collaborateurs.\r\n\r\n19:53:15:11  19:53:17:17\r\n    -Le r\u00e8glement du personnel\r\n\r\n19:53:17:19  19:53:20:05\r\n stipule les r\u00e8gles en la mati\u00e8re,\r\n\r\n19:53:20:07  19:53:24:15\r\n   notamment que les e-mails sont\r\nenregistr\u00e9s pour une certaine dur\u00e9e,\r\n\r\n19:53:24:17  19:53:28:22\r\n  et que les personnes autoris\u00e9es\r\n   peuvent analyser ces donn\u00e9es\r\n\r\n19:53:29:00  19:53:32:01\r\n\u00e0 des fins de contr\u00f4le ou d'audit.\r\n\r\n19:53:32:19  19:53:38:14\r\n-Oui, l'employeur peut avoir acc\u00e8s\r\n \u00e0 la messagerie de ses employ\u00e9s.\r\n\r\n19:53:38:17  19:53:43:06\r\nTous n'en font pas un usage ill\u00e9gal,\r\n       mais selon cet avocat,\r\n\r\n19:53:43:08  19:53:46:11\r\nil est mieux d'avertir les employ\u00e9s.\r\n\r\n19:53:47:01  19:53:49:02\r\n     -Les employ\u00e9s ne sont pas\r\n\r\n19:53:49:04  19:53:51:08\r\n      suffisamment inform\u00e9s,\r\n\r\n19:53:51:10  19:53:54:11\r\n        et les employeurs\r\n    ne sont pas assez inform\u00e9s\r\n\r\n19:53:54:13  19:54:01:22\r\nde la n\u00e9cessit\u00e9 de mettre en place un\r\nr\u00e8glement qui pr\u00e9voit ces questions.\r\n\r\n19:54:02:00  19:54:06:23\r\n     Un vrai effort didactique\r\n           est \u00e0 faire.\r\n\r\n19:54:08:06  19:54:11:15\r\n   -Des institutions comme les\r\nH\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:54:11:17  19:54:13:15\r\n         indiquent que:\r\n\r\n19:54:21:07  19:54:24:05\r\n       Le Canton de Gen\u00e8ve\r\n      informe son personnel\r\n\r\n19:54:24:07  19:54:27:07\r\n  qu'un usage priv\u00e9 est tol\u00e9r\u00e9,\r\n\r\n19:54:27:09  19:54:30:21\r\n   mais si l'envoi de fichiers\r\ntrop lourds \u00e9veille des soup\u00e7ons,\r\n\r\n19:54:30:23  19:54:34:04\r\n un contr\u00f4le pourrait \u00eatre fait.\r\n\r\n19:54:34:22  19:54:38:10\r\n-Il faut avoir un dossier en b\u00e9ton,\r\n\r\n19:54:38:11  19:54:41:10\r\n     et avoir l'autorisation.\r\n\r\n19:54:42:06  19:54:46:09\r\n    -L'employ\u00e9 devrait aussi\r\nen \u00eatre inform\u00e9 personnellement.\r\n\r\n19:54:46:11  19:54:49:12\r\n    C'est ce qu'exige la loi\r\n  sur la protection des donn\u00e9es\r\n\r\n19:54:49:14  19:54:52:01\r\n      en cours de r\u00e9vision.\r\n\r\n19:54:52:03  19:54:56:06\r\n La confiance employ\u00e9-employeur\r\n    est jug\u00e9e insuffisante.\r\n\r\n19:54:56:18  19:55:00:07\r\n-La confiance n'est pas suffisamment\r\n\r\n19:55:00:09  19:55:04:12\r\n  protectrice pour les employ\u00e9s.\r\n\r\n19:55:04:14  19:55:10:20\r\n      Il faut fixer un cadre\r\n  pour savoir \u00e0 quoi s'en tenir.\r\n\r\n19:55:12:01  19:55:14:17\r\n-Les entreprises doivent s'assurer\r\n\r\n19:55:14:19  19:55:16:23\r\n      de la proportionnalit\u00e9\r\n\r\n19:55:17:01  19:55:20:21\r\n        de la surveillance,\r\n et tenir leurs employ\u00e9s inform\u00e9s.\r\n\r\n19:55:21:16  19:55:24:14\r\n      -En hockey sur glace,\r\n c'est une sc\u00e8ne redout\u00e9e de tous\r\n\r\n19:55:24:16  19:55:27:05\r\n  qui s'est produite ce week-end.\r\n\r\n19:55:27:07  19:55:30:04\r\n    L'attaquant Robert Nillsson\r\n       est charg\u00e9 \u00e0 la bande\r\n\r\n19:55:30:06  19:55:32:18\r\n  par le d\u00e9fenseur Beat Forster.\r\n\r\n19:55:32:20  19:55:34:16\r\n      Le contact est violent.\r\n\r\n19:55:34:18  19:55:36:21\r\n   Verdict: commotion c\u00e9r\u00e9brale.\r\n\r\n19:55:38:03  19:55:40:21\r\n    Les commotions c\u00e9r\u00e9brales\r\n  se multiplient dans le hockey,\r\n\r\n19:55:40:23  19:55:43:18\r\n    elles ont atteint un record\r\n      cette saison en Suisse.\r\n\r\n19:55:43:20  19:55:47:05\r\nJulien Sprunger en a fait les frais\r\n           \u00e0 6 reprises,\r\n\r\n19:55:47:07  19:55:49:14\r\n     et redoute pour la suite\r\n         de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:55:50:06  19:55:55:01\r\n   -Les commotions c\u00e9r\u00e9brales\r\nne se d\u00e9c\u00e8lent pas imm\u00e9diatement.\r\n\r\n19:55:55:03  19:55:59:22\r\n     Julien Sprunger a re\u00e7u\r\n   un coup de patin au visage,\r\n\r\n19:56:00:00  19:56:03:02\r\n      et il a m\u00eame rejou\u00e9.\r\n\r\n19:56:03:04  19:56:06:14\r\n     Trois jours plus tard,\r\nil apprend qu'il a une commotion.\r\n\r\n19:56:07:04  19:56:10:00\r\n -On est dans un moment critique.\r\n\r\n19:56:10:02  19:56:12:02\r\n          Il faut r\u00e9agir.\r\n\r\n19:56:12:04  19:56:14:08\r\nLes joueurs ont cr\u00e9\u00e9 une association.\r\n\r\n19:56:14:10  19:56:18:14\r\n On veut faire \u00e9voluer les choses,\r\n      mais \u00e7a prend du temps.\r\n\r\n19:56:18:16  19:56:22:05\r\n          Chaque saison,\r\n  100 joueurs ont des commotions.\r\n\r\n19:56:22:07  19:56:24:05\r\n            C'est trop.\r\n\r\n19:56:24:18  19:56:28:00\r\n -J.Sprunger avoue qu'il ignore\r\n\r\n19:56:28:02  19:56:31:02\r\n      s'il pourra rejouer \r\n      au plus haut niveau.\r\n\r\n19:56:31:04  19:56:33:18\r\n       Plusieurs facteurs\r\n   expliquent cette inflation:\r\n\r\n19:56:33:20  19:56:38:17\r\n la vitesse du jeu, la puissance\r\n    physique des hockeyeurs.\r\n\r\n19:56:38:19  19:56:43:12\r\n  Ce sp\u00e9cialiste des commotions\r\n        est tr\u00e8s inquiet.\r\n\r\n19:56:44:23  19:56:47:18\r\n  -Les chocs sont plus violents.\r\n\r\n19:56:47:20  19:56:51:16\r\nLe hockey est un sport de collision.\r\n\r\n19:56:51:18  19:56:54:19\r\n         Quand deux corps\r\n\r\n19:56:54:21  19:56:58:13\r\n    dont la vitesse a augment\u00e9\r\n         se rencontrent,\r\n\r\n19:56:58:15  19:57:01:07\r\n        l'\u00e9nergie absorb\u00e9e\r\n       est plus importante.\r\n\r\n19:57:01:16  19:57:03:11\r\n          -Que faire ?\r\n\r\n19:57:04:01  19:57:08:15\r\n         -Il faut changer\r\n   les temps de jeu des joueurs,\r\n\r\n19:57:08:17  19:57:16:19\r\n   et il faut que les sanctions\r\n       soient incitatives.\r\n\r\n19:57:19:06  19:57:25:03\r\n -Sandy Jeannin, ancien joueur, \r\n va dans le m\u00eame sens et accuse.\r\n\r\n19:57:26:13  19:57:28:19\r\n -Ma fin de carri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 dict\u00e9e\r\n\r\n19:57:28:21  19:57:31:06\r\n   par le rythme des commotions.\r\n\r\n19:57:31:08  19:57:33:05\r\n     Certains coachs demandent\r\n\r\n19:57:33:07  19:57:36:19\r\n     de blesser l'adversaire,\r\n      au lieu de le bloquer.\r\n\r\n19:57:36:21  19:57:43:00\r\n Les arbitres doivent \u00eatre stricts\r\n   et les sanctions exemplaires.\r\n\r\n19:57:43:16  19:57:47:02\r\n      -En Am\u00e9rique du Nord,\r\n\r\n19:57:47:04  19:57:51:23\r\nun joueur de NHL peut \u00eatre suspendu\r\n     20 jours et \u00eatre amend\u00e9.\r\n\r\n19:57:52:01  19:57:57:15\r\n      Il faudra sans doute\r\n   en faire de m\u00eame en Suisse.\r\n\r\n19:57:58:18  19:58:03:01\r\n-A l'Open d'Australie, Novak Djokovic\r\n    a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 par Hyeon Chung\r\n\r\n19:58:03:03  19:58:06:13\r\n    en trois sets: 7-6 7-5 7-6.\r\n\r\n19:58:06:15  19:58:10:18\r\n Le Serbe \u00e9tait l\u00e9g\u00e8rement diminu\u00e9\r\n  par une douleur au coude droit.\r\n\r\n19:58:10:20  19:58:14:14\r\n      H.Chung, 58\u00e8me mondial,\r\n   atteint pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:58:14:16  19:58:18:13\r\n       les quarts de finale\r\n        d'un Grand Chelem.\r\n\r\n19:58:19:11  19:58:22:22\r\n       De son c\u00f4t\u00e9, Federer\r\n continue son parcours sans-faute.\r\n\r\n19:58:22:23  19:58:28:12\r\nSon aisance frappe: il s'est qualifi\u00e9\r\nfacilement pour les quarts de finale.\r\n\r\n19:58:30:13  19:58:34:22\r\n       -De ce 8\u00e8me de finale\r\ncontre Fucsovics, battu 6-4 7-6 6-2,\r\n\r\n19:58:35:00  19:58:38:21\r\n    on retiendra surtout \u00e7a.\r\n\r\n19:58:43:09  19:58:46:19\r\n  Peut-\u00eatre LE geste du tournoi\r\n          pour Federer,\r\n\r\n19:58:46:21  19:58:48:23\r\n    malgr\u00e9 la perte du point.\r\n\r\n19:58:49:01  19:58:52:02\r\n      Cette vol\u00e9e r\u00e9flexe \r\n     tap\u00e9e derri\u00e8re le dos,\r\n\r\n19:58:52:04  19:58:57:17\r\nalors que le B\u00e2lois se fait allumer\r\n   par le 80\u00e8me joueur mondial.\r\n\r\n19:59:00:20  19:59:05:17\r\nOn retiendra aussi l'esprit taquin\r\n  de Federer, apr\u00e8s sa victoire,\r\n\r\n19:59:05:19  19:59:08:11\r\n  quand Jim Courier lui demande\r\n\r\n19:59:08:12  19:59:12:23\r\n  s'il va profiter de sa soir\u00e9e\r\n  en allant danser avec Mirka.\r\n\r\n19:59:13:13  19:59:18:11\r\n  -C'est ce que tu faisais quand\r\n   tu jouais, t'allais danser ?\r\n\r\n19:59:18:13  19:59:21:04\r\n      -Something like that.\r\n\r\n19:59:21:06  19:59:25:02\r\n     -Je serai s\u00fbrement occup\u00e9\r\n          jusqu'\u00e0 21h00.\r\n\r\n19:59:25:04  19:59:27:20\r\n     On pourrait sortir d\u00eener\r\n\r\n19:59:27:22  19:59:32:11\r\n    mais elle est d\u00e9j\u00e0 partie,\r\n  elle a s\u00fbrement d'autres plans.\r\n\r\n19:59:32:21  19:59:37:00\r\n-De cette 4\u00e8me victoire d'affil\u00e9e\r\n       sans perdre un set,\r\n\r\n19:59:37:02  19:59:41:12\r\non retiendra \u00e9galement sa mont\u00e9e\r\n en puissance durant la partie.\r\n\r\n19:59:41:14  19:59:47:06\r\n   Rassurant, avant d'affronter\r\nmercredi matin le Tch\u00e8que Berdych.\r\n\r\n19:59:47:23  19:59:50:09\r\n  -Quand tu joues contre Berdych,\r\n\r\n19:59:50:11  19:59:53:02\r\n         c'est pas simple.\r\n\r\n19:59:53:04  19:59:55:18\r\n        Tout est possible.\r\n\r\n19:59:55:20  19:59:58:21\r\n      Je dois jouer agressif.\r\n\r\n19:59:59:10  20:00:02:00\r\n         -Roger Federer\r\n     est en quart de finale\r\n\r\n20:00:02:02  20:00:06:22\r\n  d'un tournoi du Grand Chelem\r\n      pour la 52\u00e8me fois.\r\n\r\n20:00:07:20  20:00:09:21\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n20:00:09:23  20:00:13:04\r\nla neige tr\u00e8s abondante et les pluies\r\n  cr\u00e9ent une situation particuli\u00e8re\r\n\r\n20:00:13:06  20:00:15:12\r\ndans une partie de la Suisse romande.\r\n\r\n20:00:15:14  20:00:17:07\r\n          Les intemp\u00e9ries\r\n\r\n20:00:17:09  20:00:21:14\r\n    entra\u00eenent des \u00e9boulements\r\n  et des glissements de terrain.\r\n\r\n20:00:21:16  20:00:27:16\r\n 40 routes sont ferm\u00e9es en Valais.\r\n\r\n20:00:30:09  20:00:33:15\r\nCe soir, \"TTC\" enqu\u00eate sur un trafic\r\n    de chiens en Suisse romande.\r\n\r\n20:00:33:17  20:00:37:12\r\n      Ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:37:14  20:00:43:03\r\n     Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:43:05  20:00:49:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\nJ.Cloux, R.Katiyunguruza, M.Pisino,\r\n    M.D'Auria, J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036265\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:13 > 0:00:14) [81%] : \r\nC'est mieux ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:20 > 0:00:21) [92%] : \r\nNon, c'est pas terribles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:22 > 0:00:30) [90%] : \r\nOui, alors c'est d'abord une r\u00e9action, un message fort aux \u00c9tats-Unis, puisque que les Am\u00e9ricains Washington ont annonc\u00e9 qu'ils allaient essayer de former une force.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:54 > 0:01:02) [92%] : \r\nOui, Washington, qui est \u00e0 la t\u00eate d'une coalition internationale anti- djihadistes contre le groupe \u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:04 > 0:01:10) [98%] : \r\nLa Turquie a tr\u00e8s peur en fait d'une cr\u00e9ation d'une enclave s\u00e9cessionniste au nord de la Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:10 > 0:01:11) [96%] : \r\nOn peut enlever juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:41) [87%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, voici les types de ce lundi 22 janvier la neige et la pluie provoque des glissements de terrain, des \u00e9boulements exemple Coesens I hein ou Champ\u00e9ry des voies d'acc\u00e8s sont coup\u00e9s en direction de Zermatt ou de Zinal, nous serons en Direct avec C\u00e9line Brichet en Valais, nous verrons aussi l'impressionnante quantit\u00e9 de neige qui est tomb\u00e9e, un patrouilleur de pistes qui fait le relever chaque jour nous montrera l'accumulation en seulement quelques heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:43 > 0:03:09) [92%] : \r\nLe World Economic Forum d\u00e9bute l\u00e0 aussi la neige complique l'organisation mais c'est surtout le branle-bas de combat s\u00e9curitaire pour la venue de Donald Trump les policiers suisses et am\u00e9ricains se coordonnent, Pascal Jeannerat est en Direct, il \u00e9voquera aussi ce nouveau chiffre sur l'in\u00e9galit\u00e9 mondiale 1 pourcent de la population s'est partag\u00e9e 82 pourcent de la richesse en 2017, beaucoup craignent que la robotisation ne cr\u00e9e encore plus d'in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:11 > 0:03:19) [93%] : \r\nEt puis cette extraordinaire aisance de Roger Federer, c'est encore un sans faute \u00e0 l'Open d'Australie, il jouera contre Berdych en quarts de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:21 > 0:03:47) [91%] : \r\nLa neige abondante et les pluies cr\u00e9e une situation particuli\u00e8re, on va voir dans un instant, la masse de neige tomb\u00e9s en seulement quelques heures on va aussi d\u00e9taill\u00e9 la pr\u00e9vision un coup d'oeil sur la carte, elle n'est d'ailleurs pas exhaustive Euzen aille un Champ\u00e9ry la route de Villars-sur-Ollon sont touch\u00e9s par des \u00e9boulements Zermatt et Zinal sont inaccessibles, voyez ce reportage 40 routes sont ferm\u00e9es, on va aller Anne Cathia Marchon et nos bureaux r\u00e9gionaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:49 > 0:03:59) [95%] : \r\nGrosse frayeur ce matin \u00e0 Euseigne, un glissement de terrain a fr\u00f4l\u00e9 les pyramides sur place le g\u00e9ologue cantonal constate une instabilit\u00e9 des curiosit\u00e9s g\u00e9ologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:59 > 0:04:18) [84%] : \r\nCela pyramides en a, on a une nouvelle fissure l\u00e0 moi je pense qu'elle existait d\u00e9j\u00e0 avant, mais l\u00e0, elle s'est bien ouverte et puis c'est la partie du bas, elle, elle s'en va, on a le haut de la pyramide qui a, qui a plus d'appuis et \u00e0 ce moment-l\u00e0 il on a vraiment observ\u00e9 \u00e7a pas une nouvelle qui circule, qui se forme derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:18 > 0:04:36) [96%] : \r\nPour l'instant rien de grave, mais les pyramides vont \u00eatre surveill\u00e9s, ces prochains jours et la route restera ferm\u00e9 ce soir au total une quarantaine d'axes routiers ont \u00e9t\u00e9 interdits \u00e0 la circulation aujourd'hui des centaines de petits \u00e9boulements ont eu lieu un peu partout en Valais et ce n'est pas fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:36 > 0:04:42) [88%] : \r\nPeut-\u00eatre qu'on a fait la la moiti\u00e9 du chemin o\u00f9 le tiers ou les deux-tiers, je sais pas exactement, mais c'est certain que ce n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:43 > 0:04:55) [94%] : \r\nLa preuve, comme ici \u00e0 Champ\u00e9ry pour la 2\u00e8me fois en 3 semaines, le Torrent de Gaulle est sorti de son lit une lave torrentielle a d\u00e9ferl\u00e9 dans le village en cause un terrain satur\u00e9 en eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:55 > 0:05:09) [87%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, depuis les premiers \u00e9v\u00e9nements du mois de janvier ils sont satur\u00e9s, il a jamais fait vraiment beau suffisamment pour laisser et ADEC simple \u00e7a coule en surface, \u00e7a c'est la terre qui glisse, soit c'est une coul\u00e9e de boue, soit c'est carr\u00e9ment des blocs qui tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:10 > 0:05:27) [94%] : \r\nPersonne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, on ne d\u00e9plore aucun d\u00e9g\u00e2t majeur pour l'heure, seule la vigne a souffert plusieurs ponts ont \u00e9t\u00e9 ensevelies par des glissements de terrain, que ce soit en Valais ou dans le canton de Vaud comme ici \u00e0 Ollon, partout, la vigilance reste de mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:28 > 0:05:30) [95%] : \r\nC\u00e9line Br\u00e9chet, vous \u00eates \u00e0 Sion, que dit la pr\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:33 > 0:06:23) [89%] : \r\nOui, alors vous voyez derri\u00e8re moi la sienne qui bouillonne pour l'instant, les intemp\u00e9ries ne s'arr\u00eate pas initiation, les autorit\u00e9s ont d'ailleurs rappel\u00e9 leurs consignes de vigilance, il faudra cette nuit encore rester tr\u00e8s prudent, \u00e9viter tout d\u00e9placement inutile et ce, dans l'ensemble du canton \u00e0 partir de minuit, par contre, \u00e7a devrait un peu se calmer les pr\u00e9cipitations devraient s'arr\u00eater et ce retour au sec permettra d\u00e8s demain, premi\u00e8rement, d'effectuer des minage par h\u00e9licopt\u00e8re dans les zones qui sont menac\u00e9s par des avalanches, ce qui \u00e9tait impossible aujourd'hui dans la plupart des cas \u00e7a permettra aussi de d\u00e9blayer les routes qui ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es par des coul\u00e9es de boue ou des chutes de pierres et donc on aller de retrouver progressivement une situation normale dans la journ\u00e9e de demain, par contre, le sol reste tr\u00e8s fortement satur\u00e9s en eau et donc un risque \u00e9lev\u00e9 d'\u00e9boulements qui perdure et qui perdurera encore pendant plusieurs jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:23 > 0:06:58) [88%] : \r\nC\u00e9line, merci, merci \u00e0 celles et \u00e0 ceux qui nous ont envoy\u00e9 des images de haute neige qui montre cette couche \u00e9paisse qui s'est accumul\u00e9e en 72 heures ces 2 photos, par exemple, la 1\u00e8re et de Romain Dani\u00e8le \u00e0 Chandolin, on distingue bien s\u00fbr les chalets la autour de la neige dans ce village qui fut celui de la meilleure, la seconde est Vessa clin d'oeil au courage monsieur qui s'attelle \u00e0 d\u00e9blayer la masse de neige tomb\u00e9e sur sa maison, c'est \u00e0 Ulrichen dans la vall\u00e9e de Conches, je vous propose de prendre la mesure de ces chutes de neige, rares, nous sommes dans le Val d'Anniviers, o\u00f9 l'on s'approche du record de 1999 Ivan Healy Florence Justinien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:00 > 0:07:07) [96%] : \r\nEn 20 ans, il n'avait jamais vu \u00e7a en un mois \u00e0 peine 6 m\u00e8tres 26 de neige sont tomb\u00e9s sur le domaine skiable de Grimentz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:08 > 0:07:14) [79%] : \r\nOn arrive \u00e0 2 m\u00e8tres 40 demain quand de neige tass\u00e9e aurait ce qui est d\u00e9j\u00e0 un bon Tir qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:15 > 0:07:24) [96%] : \r\nEn un mois, la quantit\u00e9 de neige tomb\u00e9e ici d\u00e9passe m\u00eame ce qui est tomb\u00e9e ces derni\u00e8res saisons sur l'entier de l'hiver, cet afflux de neige complique le travail des patrouilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:25 > 0:07:29) [88%] : \r\nCe matin, TF1 typiquement avec une machine pour aller mener le secteur ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:29 > 0:07:35) [85%] : \r\nMais c'\u00e9tait la la croix et la banni\u00e8re pour arriver au 1 on n'arrivait pas en \u00eatre neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:35 > 0:07:49) [92%] : \r\nToute cette neige, un impact forc\u00e9ment sur la vie de toute la vall\u00e9e ainsi la route ailleurs Zinal est une nouvelle fois ferm\u00e9es \u00e0 cause du risque d'avalanche des habitants de Zinal ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es dans les caf\u00e9s de la vall\u00e9e, la neige et de toutes les discussions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:49 > 0:08:01) [93%] : \r\nEh ben, \u00e7a fait bien longtemps que j'ai pas vu autant de neige et \u00e7a veut, \u00e7a devient presque angoissant tous les jours, tous les matins quand on ouvre les volets, il y a de la neige, de la neige, on Aspire \u00e0 autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:01 > 0:08:08) [92%] : \r\nOui, elle a jamais un peu moins de neige un peu plus de soleil qu'on a pr\u00e9vu depuis tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:09 > 0:08:27) [93%] : \r\nSelon les mesures de la station d'Orcival situ\u00e9e au-dessus de Grimentz ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, 2 ann\u00e9es sortent particuli\u00e8rement du lot par la quantit\u00e9 de neige maximum constat\u00e9 au sol, il s'agit d'ores et d\u00e9j\u00e0 de cet hiver, ainsi que de l'ann\u00e9e 1999 une ann\u00e9e rest\u00e9 dans les m\u00e9moires pour ses avalanche meurtri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:27 > 0:08:45) [89%] : \r\nOn est dans certains endroits, des quantit\u00e9s cumul\u00e9es de neige qui correspondra 99 donc \u00e0 quelques stations, en tout cas en Valais, on a battu les records 99 par contre ce qu'on voit c'est que le danger d'avalanche et un degr\u00e9 5 maintenant, mais il va pas rester en degr\u00e9 5, aussi longtemps qu'il a \u00e9t\u00e9 en 99.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:46 > 0:08:56) [89%] : \r\nPour l'instant, en tous les cas, le degr\u00e9 de risque d'avalanche est maintenu \u00e0 5 soit le degr\u00e9 maximum pour tout le Valais un content qui aussi, entre bonheur et crainte face \u00e0 cet afflux d'or blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:57 > 0:09:07) [91%] : \r\nOn vient de parler des avalanches, c'est une des raisons qui motivent des \u00e9vacuations, une centaine de personnes vont passer une nouvelle nuit \u00e0 l'ext\u00e9rieur de leur domicile aux Diablerets Claude Olivier \u00e9volue Hugues Buchard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:09 > 0:09:19) [93%] : \r\nDes matelas dispos\u00e9s \u00e0 m\u00eame le sol dans une salle d'ordinaire r\u00e9serv\u00e9 aux spectacles, plusieurs dizaines de personnes vivent et dorment ainsi dans l'urgence, depuis hier apr\u00e8s- midi au Diablerets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:19 > 0:09:29) [85%] : \r\nOn dort tr\u00e8s bien ici, pas de probl\u00e8me, \u00e7a me rappelle des souvenirs Ahaus, large de 20 pour faire mon mon cours militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:30 > 0:09:35) [99%] : \r\nCe retrait\u00e9 fait partie de la centaine de personnes \u00e9vacu\u00e9es hier en fin d'apr\u00e8s- midi par le personnel municipal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:35 > 0:09:44) [89%] : \r\nLe gars qui est venu me chercher, je dois dire chapeau parce qu'\u00e0 l'appel, la f\u00eate toute l'ouverture du chemin pour me dire me r\u00e9cup\u00e9rer pleinement et seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:44 > 0:09:51) [90%] : \r\nCeux qui ne dorment pas dans la salle communale ont trouv\u00e9 refuge chez des proches ou \u00e0 l'h\u00f4tel, ce Tir ou de la station les voit converger dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:52 > 0:10:09) [83%] : \r\nMoi je travaille, je finissais \u00e0 avant notre au nord quand je reste on appelle mon mari pour dit qu'on n'allait pas passer la nuit \u00e0 la maison que il faut \u00e9vacuer la maison et vu qu'elle \u00e9tait pas \u00e0 la maison, il finissait aussi son travail, on n'a pas pour aller chercher les affaires rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:09 > 0:10:17) [90%] : \r\nVoici quelques-uns des chalets \u00e9vacu\u00e9s, ils sont situ\u00e9s sous le massif du Chossy aussi o\u00f9 la neige s'est accumul\u00e9e, plus d'un m\u00e8tre en \u00e0 peine 2 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:17 > 0:10:22) [86%] : \r\nBelgique : fallait chercher le probl\u00e8me et le probl\u00e8me c'est que les acc\u00e8s sont en danger, qu'on ne peut pas prendre le risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:22 > 0:10:29) [96%] : \r\nLe syndic r\u00e9uni son personnel technique pour une \u00e9valuation de la situation, d\u00e9cision est prise de maintenir les restrictions au moins jusqu'\u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:29 > 0:10:49) [87%] : \r\nOn n'a toujours pas pu aller faire un survol sur les cr\u00e9ateurs se rendent compte qu'elle \u00e9tait l'ampleur, l'accumulation de neige sur L\u00e9o le peu d'\u00e9claircies qu'on a eu \u00e0 montrer qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu quelques coul\u00e9e certaines qui sont quand m\u00eame descendu relativement bas, pas au niveau des habitations, heureusement pour nous, mais ce qui fait que le risque se distingue tant qu'il y a de risques en mati\u00e8re dispose juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:49 > 0:10:57) [94%] : \r\nL'acc\u00e8s aux Diablerets restera difficile jusqu'\u00e0 demain au moins un dispositif de circulation altern\u00e9e et mis en place sur les derniers kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:59 > 0:11:03) [93%] : \r\nVoil\u00e0 pour ces intemp\u00e9ries, ajoutant que plusieurs cours d'eau sont sortis de leur lit, c'\u00e9tait le cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:03 > 0:11:11) [83%] : \r\nPour l'heure, hein, hilare, on le voit ici la pr\u00e8s l'Union a d\u00e9bord\u00e9 en plusieurs endroits, l'eau a atteint les b\u00e2timents de Pal\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:12 > 0:11:22) [89%] : \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est la Russe qui est sorti de son lit des champs sont inond\u00e9s depuis ce matin, quelques caves ont aussi \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, la police cantonale, appel \u00e0 la vigilance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:24 > 0:11:39) [92%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o toujours complique un peu l'organisation du Forum \u00e9conomique mondial qui d\u00e9bute \u00e0 Davos, c'est surtout la venue de Donald Trump, qui implique un dispositif la semaine commence, il faut notamment coordonner la s\u00e9curit\u00e9 suisse et son homologue am\u00e9ricaine, Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:41 > 0:12:11) [95%] : \r\nCet h\u00f4tel \u00e0 la forme futuriste devrait accueillir Donald Trump lors du Forum de Davos, un lieu plac\u00e9 sous haute surveillance, tout comme l'ensemble de la cit\u00e9 grisonne, les forces de police des 26 cantons et du Liechtenstein et pr\u00e8s de 4400 militaires travaillent de concert avec les services secrets am\u00e9ricains pour s\u00e9curiser le p\u00e9rim\u00e8tre sur terre et dans les airs une interdiction de l'espace a\u00e9rien autour de Davos a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e sur pr\u00e8s de 50 kilom\u00e8tres en cas d'attaque, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui pourra donner l'ordre de tirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:12 > 0:12:15) [71%] : \r\nEinstein qui ne cl\u00f4t ce qu'est US et Pater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:15 > 0:12:28) [92%] : \r\nDans cette zone d'interdiction de l'espace a\u00e9rien mis en place autour de Davos, cette semaine, nous pourrons dans des cas extr\u00eames et seulement s'il n'y a pas d'autres mesures ad\u00e9quates, utiliser des armes contre des avions civils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:28 > 0:12:35) [59%] : \r\n\u00c9ric Net un alors qu'une civile et flops sur les quais, bon, \u00e7a n'a que \u00e7a satisfaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:36 > 0:12:52) [94%] : \r\nCo\u00fbt des op\u00e9rations 9 millions et demi r\u00e9partis entre le canton des Grisons, la commune de Davos, le web et la Conf\u00e9d\u00e9ration et la facture pourrait encore s'alourdir en raison des fortes chutes de neige, une m\u00e9t\u00e9o qui a pouss\u00e9 la commune de Davos \u00e0 interdire toute manifestation anti- web sur son sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:52 > 0:13:08) [85%] : \r\nDes avec SNC r\u00e8gne des platines folle et les routes et les places pleine de neige ralentissent le d\u00e9ploiement de nos forces et nous limite dans nos op\u00e9rations pour cette raison, la tenue d'une manifestation compliqu\u00e9 tout fut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:08 > 0:13:16) [98%] : \r\nFace \u00e0 cette interdiction, les opposants au Forum ont annonc\u00e9 par communiqu\u00e9 se joindre aux manifestations pr\u00e9vues demain soir dans les rues de Z\u00fcrich et de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:18 > 0:13:45) [91%] : \r\nLa Suisse, commence \u00e0 Davos, une intense activit\u00e9 diplomatique, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset rencontrer plusieurs dirigeants \u00e9trangers, dont le 1er ministre indien Narendra Modi, il est une des vedettes politiques de la semaine comme le Chinois si Jinping l'avait \u00e9t\u00e9 l'an pass\u00e9, parce qu'elle donnera, on voit les puissances \u00e9mergentes aujourd'hui l'Inde mais aussi Monsieur 3 monsieur Dave monsieur Macron la volont\u00e9 de montrer qu'on est l\u00e0, il y a un rapport de force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:47 > 0:14:32) [88%] : \r\nOui, les plus grands sont l\u00e0 et au plus haut niveau, hein, vous l'avez dit, l'Inde et son 1er ministre l'Inde embl\u00e8me des pays \u00e9mergents qui qui r\u00e9clame qui revendiquent leur place au soleil de de la mondialisation, de la croissance \u00e9conomique, l'Union europ\u00e9enne avec celui qui vient d'incarner le renouveau, Emmanuel Macron, l'autre pistons du moteur franco- allemand, Angela Merkel, qui est \u00e9galement annonc\u00e9 ici l'Europe qui vit un moment crucial de son histoire avec le break cite \u00e9galement la break, site qui laisse une Grande-Bretagne tr\u00e8s Tressol et qui voit ton d\u00e9barque \u00e0 Davos la premi\u00e8re ministre Theresa May pour essayer de nouer aussi quelques contacts et puis bien s\u00fbr, Donald Trump, qui lui vient de rapporter le credo du America First, donc effectivement un Champ de tension tr\u00e8s important, on voit que les grands sont venus pour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats, il effectivement revendiquer une place dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:32 > 0:14:44) [90%] : \r\nEt pendant ce temps, la pauvret\u00e9 mondiale se rappelle au souvenir des gens \u00e0 Davos ce chiffre spectaculaire : 1 pourcent de la population ais\u00e9e s'est partag\u00e9e 82 pourcent de la richesse, explications d'abord de Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:45 > 0:15:00) [95%] : \r\nCette \u00e9tude donne le ton avec ce pr\u00e9ambule, selon Oxfam, il ne faut que 4 jours au PDG de l'une des 5 premi\u00e8res marques mondiales de textile comme Zara ou H&M pour empocher ce qu'une ouvri\u00e8re du secteur au Bangladesh mettra une vie enti\u00e8re a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:15:02 > 0:15:08) [96%] : \r\nAu niveau mondial il y a un \u00e9cart qui se creuse entre la r\u00e9mun\u00e9ration du capital qui augmente et la r\u00e9mun\u00e9ration du travail qui stagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:08 > 0:15:48) [92%] : \r\nConcr\u00e8tement, cela signifie qu'au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, les travailleurs ordinaires ont vu leurs revenus augmenter de 2 pourcent en moyenne alors que la fortune des milliardaires a elle augment\u00e9 de 13 pourcent par an, il ne s'agit plus du foss\u00e9 Nord-Sud, prenez les \u00c9tats-Unis, Jeff Bezos, Bill Gates et Warren Buffett poss\u00e8de autant que la moiti\u00e9 de la population am\u00e9ricaine, les plus pauvres, soit 160 millions de personnes et 2017, ce fut le pompon, selon Bloomberg, la fortune des 500 plus riches du monde, a cru de 23 pourcent pour la 1\u00e8re fois de l'histoire, un ultra riches \u00e0 d\u00e9passer la barri\u00e8re des 100 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:49 > 0:15:59) [92%] : \r\nIls sont plus riches et toujours selon Oxfam, tous les 2 jours, il y avait un nouveau milliardaire, ce qui pose un probl\u00e8me syst\u00e9mique l'oligarchie si vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:15:59 > 0:16:12) [94%] : \r\nVous voulez \u00e9conomique est en train peut-\u00eatre pas de prendre directement les r\u00eanes de l'\u00e9conomie mondiale, mais elle en approche et pour vous, c'est un danger pour moi, c'est un danger parce que le syst\u00e8me politique est en train d'\u00eatre mis un peu sur la voie de garage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:13 > 0:16:20) [95%] : \r\nLes politiques sur la voie de garage, mais les femmes \u00e9galement sur 10 nouveaux milliardaires, 9 sont des hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:22 > 0:16:28) [96%] : \r\nPascal Jeannerat la pauvret\u00e9 la robotisation qui risque d'acc\u00e9l\u00e9rer ce ph\u00e9nom\u00e8ne est-ce que tout \u00e7a arrive aux oreilles \u00e0 Davos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:30 > 0:17:19) [89%] : \r\n\u00e9coutez, oui et non, oui parce que c'est quand m\u00eame au th\u00e8me des, des, des discussions \u00e0 des multiples pannes qui qui vont se d\u00e9rouler durant cette semaine, on en parle beaucoup, les ONG sont l\u00e0 cette antenne cette th\u00e8me aussi parce que c'est le le th\u00e8me m\u00eame du forum, cette croissance inclusive hein que que que dont parlera \u00e9galement classe demain dans son discours d'ouverture, c'est un discours tr\u00e8s social au fond de dire les fruits de la classe seront croissance doivent \u00eatre r\u00e9parties de mani\u00e8re plus \u00e9quitable, il y a cette distinction entre le travail et le capital, donc oui c'est pr\u00e9sent dans les discussions maintenant au niveau des entreprises, c'est vrai que leur agenda est beaucoup plus Direct pour elles, elles sont venues am\u00e9liorer leurs affaires, pas forc\u00e9ment l'\u00e9tat du monde, mais plut\u00f4t leurs affaires, leurs perspectives \u00e9conomiques leurs r\u00e9sultats et donc ici \u00e0 Davos, c'est un peu ce ce ce paradoxe, mais on peut quand m\u00eame dire que ces discussions, m\u00eame si elles ne sont pas suivies d'actes et qu'elles ne sont pas contraignantes pour les entreprises peuvent \u00eatre peut-\u00eatre une inspiration pour les politiques est en tout cas qu'elles ne sont pas vaines merci Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:21 > 0:17:35) [96%] : \r\nL'artillerie et l'aviation turque poursuivent leur offensive en territoire syrien contre des forces kurdes, plusieurs voix s'\u00e9l\u00e8vent pour d\u00e9noncer cette op\u00e9ration men\u00e9e contre ces m\u00eames combattants qui avaient affront\u00e9 le groupe \u00c9tat islamique Simone Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:37 > 0:18:11) [91%] : \r\nDepuis 3 jours les bombardements et les tirs des forces turques se succ\u00e8dent dans la r\u00e9gion d'au nord- ouest de la Syrie, objectif de cette op\u00e9ration pour Ankara expuls\u00e9 de cette zone, les forces kurdes Y. ces forces kurdes, la Turquie, les consid\u00e8re comme des terroristes, car elles sont li\u00e9es au PKK, le Parti des travailleurs du Kurdistan, qui m\u00e8ne depuis 30 ans, une r\u00e9bellion sur territoire turc avec cette offensive, la Turquie tente ainsi de cr\u00e9er pour elles une zone de s\u00e9curit\u00e9 et emp\u00eacher \u00e0 tout prix toute zone kurde \u00e0 sa fronti\u00e8re pr\u00e9sente aujourd'hui en orange sur cette carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:12 > 0:18:16) [98%] : \r\nSi Dieu le veut, nous terminerons cette op\u00e9ration en tr\u00e8s peu de temps non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:18 > 0:18:24) [94%] : \r\nCette op\u00e9ration turque mettent en avant les profondes divergences entre Ankara et Washington et la complexit\u00e9 du conflit syrien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:25 > 0:18:30) [92%] : \r\nLes Grecs PG sont la principale composante des forces d\u00e9mocratiques syriennes une alliance sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:30 > 0:18:44) [94%] : \r\nTenu par les \u00c9tats-Unis pour combattre le groupe \u00c9tat islamique autres puissances impliqu\u00e9es indirectement la Russie pour les Kurdes, cette attaque n'aurait pu avoir lieu sans la b\u00e9n\u00e9diction de Moscou qui contr\u00f4lent une grande partie de l'espace a\u00e9rien de la Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:44 > 0:19:02) [88%] : \r\nNon, non, McCann les forces d\u00e9mocratiques syriennes sont absolument convaincus que l'\u00c9tat turc n'oseraient pas bombarder nos villes et villages et commettre des crimes contre nos enfants, \u00e0 moins que la Russie ne se soit lib\u00e9r\u00e9 de ses engagements moraux et donn\u00e9 le feu Vert \u00e0 ses avions survolera frime, ils ont pu adjoint Air Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:03 > 0:19:18) [97%] : \r\nCette offensive turque cr\u00e9e l'embarras sur la sc\u00e8ne internationale, plusieurs pays ont appel\u00e9 la Turquie \u00e0 la retenue et le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 s'est r\u00e9uni ce soir \u00e0 la demande de la France au moins une cinquantaine de combattants des 2 c\u00f4t\u00e9s, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but des affrontements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:20 > 0:19:23) [91%] : \r\nLa France pourquoi les Turcs ont-ils choisi d'attaquer maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:25 > 0:20:17) [92%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre une r\u00e9action \u00e0 la r\u00e9cente offensive rien de Damas \u00e0 Idleb, dans le nord de la Syrie, une zone qui \u00e9tait tenu, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent par des forces des groupes arm\u00e9s soutenus par Ankara, c'est aussi un message fort aux \u00c9tats-Unis, hein, puisque Washington a annonc\u00e9 r\u00e9cemment qu'elle souhaitait cr\u00e9er une force de s\u00e9curit\u00e9 avec des combattants sur plusieurs ann\u00e9es, 30000 hommes en tout compos\u00e9e notamment \u00e0 ces forces kurdes syriennes que Ankara consid\u00e8re comme une extension du PKK, le groupe pro- kurde, qu'elle consid\u00e8re aussi comme terroriste car Ankara en fait depuis plusieurs ann\u00e9es, craint \u00e0 la formation d'une zone s\u00e9cessionniste kurde dans le nord de la Syrie, qui pourrait \u00e0 terme fragiliser son territoire et c'est pour \u00e7a que la Turquie demande la cr\u00e9ation de cette zone tampon de 30 kilom\u00e8tres au nord de la Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:17 > 0:20:25) [94%] : \r\nOn sait qu'il a beaucoup de Kurdes qui vivent en Turquie et ce qu'ils ont une marge pour r\u00e9agir, pour manifester pour r\u00e9agir compte cette op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:26 > 0:21:31) [91%] : \r\nAlors, les autorit\u00e9s turques ont bien signal\u00e9 que ce n'\u00e9tait pas contre les Kurdes mais contre les groupes arm\u00e9s kurdes du c\u00f4t\u00e9 de ces groupes arm\u00e9s le PKK inquiets en territoire turc qui est class\u00e9e terroriste, un de ses chefs, a assur\u00e9, et bien que ce groupe ne resterait pas spectateur de cette offensive en Syrie, mais on ne sait pas vraiment quelle est sa marge de manoeuvre, parce que les combats ont repris depuis l'\u00e9t\u00e9 2015 entre ce PKK et l'arm\u00e9e turque et puis sous \u00e9tat d'urgence, les marges de manoeuvre sont tr\u00e8s r\u00e9duites, par exemple, le principal parti d'opposition pro- kurde, le HBP, dont de nombreux cadres sont emprisonn\u00e9s depuis plusieurs mois, accus\u00e9s d'\u00eatre des alli\u00e9s du PKK et ce qu'il d\u00e9ment tout d'ailleurs, h\u00e9 bien, les cadres du FDP ont appel\u00e9, je cite le public \u00e0 r\u00e9agir d\u00e9mocratiquement mais les tentatives en fait de manifestations avort\u00e9es et puis pour vous donner un exemple, hein, ces derniers jours 24 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, accus\u00e9 de propagande terroriste sur les r\u00e9seaux sociaux pour avoir critiqu\u00e9 justement cette offensive turque dans le nord de la Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:31 > 0:21:32) [99%] : \r\nMerci Camille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:32 > 0:21:51) [87%] : \r\nLe vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike peine c'\u00e9tait re\u00e7u en Isra\u00ebl, \u00e9t\u00e9 accueilli avec les honneurs et une gratitude marqu\u00e9e par le 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou, Washington a fait un pas tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par les Isra\u00e9liens en reconnaissant J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl peine \u00e7a a annonc\u00e9 le transfert de l'ambassade avant la fin 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:53 > 0:22:06) [93%] : \r\nCette d\u00e9cision provoque la col\u00e8re des Palestiniens au d\u00e9but du discours de Mike Pence devant le parlement isra\u00e9lien, une douzaine de d\u00e9put\u00e9s arabes isra\u00e9liens ont manifest\u00e9 leur d\u00e9saccord, avant d'\u00eatre expuls\u00e9 par la garde du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:08 > 0:22:19) [87%] : \r\nCette image de Mike peine en Isra\u00ebl, a un grand poids politique, le vice- pr\u00e9sident \u00e9tant de ces chr\u00e9tiens \u00e9vang\u00e9liques dont les vues sont tr\u00e8s proches de la droite isra\u00e9lienne, explications St\u00e9phane Amar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:21 > 0:22:39) [94%] : \r\nUn restaurant social au centre de J\u00e9rusalem comme beaucoup d'autres organismes de charit\u00e9 dans le pays, il est financ\u00e9 par des \u00e9vang\u00e9listes am\u00e9ricains chaque ann\u00e9e, il verse des dizaines de millions de dollars pour les pauvres, mais aussi pour les soldats ou les nouveaux immigrants juifs des amis g\u00e9n\u00e9reux et influents politiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:39 > 0:23:01) [90%] : \r\nDes hommes Koissy ne m'dans mon esprit, il n'y a aucun doute, la raison principale pour laquelle le pr\u00e9sident tram a annonc\u00e9 que J\u00e9rusalem \u00e9tait la capitale d'Isra\u00ebl, ce n'est pas vraiment \u00e0 cause de son \u00e9lectorat juif qui est tr\u00e8s restreint b\u00eate USB sement baobab, c'est plut\u00f4t parce que sa base politique est essentiellement compos\u00e9e de chr\u00e9tiens \u00e9vang\u00e9listes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:02 > 0:23:13) [95%] : \r\nLes \u00e9vang\u00e9listes peuvent compter sur un alli\u00e9 de poids \u00e0 la Maison Blanche Mike, le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors de ce grand rassemblement aux \u00c9tats-Unis en juillet dernier, il avait fait une promesse \u00e0 ses partisans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:13 > 0:23:24) [80%] : \r\nLe sport, et ce m\u00eame un voici ce pr\u00e9sident se tient \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, la t\u00eate des je vous le promets quand le jouet viendra o\u00f9 le pr\u00e9sident Donald pr\u00e9sent me transf\u00e9rer \u00e0 Rabat Saddam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:35 > 0:23:47) [89%] : \r\nReligieux et nationaliste Dawron qui Heydar milite contre la partition de J\u00e9rusalem et la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat palestinien, selon lui, les \u00e9vang\u00e9listes et la droite isra\u00e9lienne parle le m\u00eame langage : celui de la Bible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:47 > 0:24:09) [89%] : \r\nMais ce projet, il supporte Isra\u00ebl parce que pour eux, ce qu'Isra\u00ebl est en train de faire la renaissance de cette nation, le retour des juifs sur cette terre correspond \u00e0 leur narratif biblique, cela correspond \u00e0 ce que les proph\u00e8tes, avait annonc\u00e9 des proph\u00e8tes juifs auxquels il croit, en choisissant de faire plaisir aux \u00e9vang\u00e9listes Donald Trump tourne r\u00e9solument le dos un processus de paix bas\u00e9e sur le partage de J\u00e9rusalem.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:09 > 0:24:22) [88%] : \r\n\u00e7a donne chaud du fait m\u00eame qu'il n'y a pas eu de reconnaissance \u00e9quivalente de J\u00e9rusalem Est comme capitale palestinienne hypoth\u00e8que toute \u00e9ventuelle reprise des n\u00e9gociations olfactif n'a quand m\u00eame chez Hachette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:23 > 0:24:30) [87%] : \r\nLongtemps, les Isra\u00e9liens se sont m\u00e9fi\u00e9s des \u00e9vang\u00e9listes soup\u00e7onn\u00e9 d'arri\u00e8re- pens\u00e9es missionnaire aujourd'hui ces craintes semblent s'\u00eatre \u00e9vanouie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:32 > 0:24:42) [92%] : \r\nUne l\u00e9gende du football mondial a pr\u00eat\u00e9 serment comme pr\u00e9sident George oui \u00e0 51 ans devient le chef de l'\u00c9tat, du Lib\u00e9ria, il avait \u00e9t\u00e9 attaquant du PSG et attaquant de l'AC Milan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:44 > 0:25:00) [89%] : \r\nBeaucoup d'employ\u00e9es, se pose la question de leur employeur peut-il surveiller leur e-mail dans leur bo\u00eete professionnelle, notamment quand ils l'utilisent pour des \u00e9changes priv\u00e9s certains cas sont remont\u00e9s jusqu'\u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, voyons ce qui est la r\u00e8gle en Suisse, le reportage de Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:02 > 0:25:14) [94%] : \r\nDans cette banque priv\u00e9e, le message est clair : les employ\u00e9es sont avertis d\u00e8s leur engagement que leurs e-mails peuvent \u00eatre surveill\u00e9s cette information figure au sein d'un r\u00e8glement de l'entreprise transmis \u00e0 tous les collaborateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:14 > 0:25:32) [90%] : \r\nNous avons un r\u00e8glement du personnel qui, effectivement, stipulent les r\u00e8gles en la mati\u00e8re, notamment le fait que les images sont enregistr\u00e9es et conserv\u00e9es pour une dur\u00e9e sp\u00e9cifique et que certaines personnes au sein de la banque du autoris\u00e9s peuvent \u00eatre habilit\u00e9e \u00e0 analyser ces donn\u00e9es \u00e0 des fins notamment de de contr\u00f4le d'audits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:32 > 0:25:45) [95%] : \r\nCar oui, potentiellement, l'employeur peut avoir acc\u00e8s \u00e0 toute la messagerie de ses employ\u00e9es en tout temps, alors certes tous ne vont pas en faire un usage ill\u00e9gal mais selon cet avocat, un employ\u00e9 clairement averti en vaut 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:45 > 0:26:08) [87%] : \r\nLes employeurs ne sont en moyenne pas suffisamment inform\u00e9, mais je dirais aussi que les employeurs ne sont pas suffisamment inform\u00e9s de la n\u00e9cessit\u00e9 de mettre en place un r\u00e8glement interne ou une charte d'utilisation des moyens informatiques qui pr\u00e9voit toutes ces questions et qu'est ce qui est fait, pourquoi \u00e0 quel font comment s'il y a un vrai effort didactique \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:08 > 0:26:13) [98%] : \r\nDes institutions comme les h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve indique dans une charte que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:13 > 0:26:20) [92%] : \r\nDes m\u00e9canismes de sauvegarde et d'archivage automatique soit activ\u00e9, notamment sur les bo\u00eetes de messagerie sans distinction des types de donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:21 > 0:26:33) [91%] : \r\nLe canton de Gen\u00e8ve informe son personnel qu'il tol\u00e8re un usage priv\u00e9 des e-mails, mais que si l'envoi de fichiers trop lourd venait \u00e0 \u00e9veiller des soup\u00e7ons, un contr\u00f4le plus personnalis\u00e9 pourrait \u00eatre fait \u00e0 des conditions tr\u00e8s strictes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:34 > 0:26:41) [91%] : \r\nIl faut avoir un dossier en b\u00e9ton et et, et, surtout, il faut avoir l'autorisation de du plus haut niveau de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:42 > 0:26:55) [93%] : \r\nL'employ\u00e9e devrait aussi en \u00eatre inform\u00e9 personnellement, c'est en tout cas ce qu'exige la loi sur la protection des donn\u00e9es, en cours de r\u00e9vision en Suisse et en Europe, la seule confiance entre employ\u00e9 et employeur est aujourd'hui jug\u00e9e insuffisante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:55 > 0:27:11) [90%] : \r\nJe pense que la confiance et c'est une bonne chose mais c'est c'est pas suffisamment, ce n'est pas suffisamment protecteur pour pour les employ\u00e9es et je pense qu'il y a une vraie n\u00e9cessit\u00e9 de fixer un cadre que chacun sache \u00e0 quoi s'en tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:12 > 0:27:19) [91%] : \r\nEn r\u00e9sum\u00e9, les entreprises devraient s'assurer de la proportionnalit\u00e9 de leur surveillance et en tenir leurs employ\u00e9es inform\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:21 > 0:27:26) [80%] : \r\nLa sc\u00e8ne toujours redout\u00e9e s'est produite ce week- end, l'attaquant su\u00e9dois des Z\u00fcrich l'avion ne s'Robert Nilsson est charg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:26 > 0:27:33) [96%] : \r\n\u00e0 la bande par le d\u00e9fenseur de Bienne Beat Forster et le Z\u00fcrichois s'est effondr\u00e9 verdict une commotion c\u00e9r\u00e9brale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:36 > 0:27:47) [93%] : \r\nEt en effet les commotions c\u00e9r\u00e9brales se multiplient dans le hockey sur glace disons ont atteint un record cette saison Julien Sprunger en a fait les frais \u00e0 6 reprises, au point m\u00eame de douter de la suite de sa carri\u00e8re, Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:48 > 0:28:05) [93%] : \r\nLes commotions c\u00e9r\u00e9brales ont ceci de particulier, elle ne se d\u00e9c\u00e8le pas forc\u00e9ment tout de suite lors de ce choc au cours d'un match du championnat, Julien Sprunger a re\u00e7u un coup de patin au visage, il a m\u00eame rejou\u00e9 le verdict est tomb\u00e9 3 jours plus tard commotions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:05 > 0:28:23) [86%] : \r\nOn est dans une un moment vraiment vraiment critique et puis qu'il faut, il faut r\u00e9agir, les joueurs ont cr\u00e9\u00e9 une association, maintenant on essaye de faire \u00e9voluer un petit peu les choses, mais malheureusement, comme pour beaucoup d'choses en Suisse, \u00e7a, tout \u00e7a prend toujours du temps et et pendant ce temps- l\u00e0, ben voil\u00e0, chaque saison, on a 100 joueur qui recommence plus ou moins des des commotions et \u00e0 mon avis, \u00e7a c'est beaucoup trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:24 > 0:28:39) [95%] : \r\nL'international de 31 ans, avoue qu'il ne sait m\u00eame pas s'il pourra rejouer au plus haut niveau, plusieurs facteurs expliquent cette inflation, l'augmentation de la vitesse du jeu la puissance physique d\u00e8s hockeyeur et l'imp\u00e9ratif de se faire valoir \u00e0 tout prix en marquant des points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:40 > 0:28:43) [91%] : \r\nCe m\u00e9decin du sport, sp\u00e9cialiste des commotions et tr\u00e8s inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:44 > 0:29:00) [90%] : \r\nLes chocs sont plus violents, indiscutablement, par d\u00e9finition, le hockey sur glace est un sport de contact, c'est un sport de collisions, donc il est \u00e9vident que lorsque 2 corps, dont la masse a augment\u00e9 dans la vitesse augment\u00e9 se rencontrent l'\u00e9nergie qui doit \u00eatre absorb\u00e9 beaucoup plus important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT29 (0:29:01 > 0:29:03) [98%] : \r\nAlors que faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:03 > 0:29:18) [90%] : \r\nAh, il faut clairement que l'on touche je dirais au temps de jeu des joueurs qui est important, il faut qu'on touche malheureusement \u00e0 leur porte- monnaie, donc il faut que les sanctions, je dirais, Souhail v\u00e9ritablement incitative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:19 > 0:29:24) [88%] : \r\nSans Dijon d'un ancien joueur de haut niveau va dans le m\u00eame sens et accuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:25 > 0:29:43) [87%] : \r\nMa fin de carri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 dict\u00e9 par le rythme des commotions c'est la pression que des fois aussi quelques coups son entra\u00eeneur demande de faire mal \u00e0 l'adversaire plus \u00e0 bloquer et puis c'est vrai qu'il faut que coller les arbitres, essaie d'avoir une ligne dure et que les sanctions aussi pour les jours qui veulent bless\u00e9s doivent \u00eatre exemplaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:43 > 0:29:56) [94%] : \r\nEt m\u00eame franchement punitif comme en Am\u00e9rique du Nord, o\u00f9 un joueur de NHL Coupable d'un choc violent peut prendre jusqu'\u00e0 20 jours de suspension et une lourde amende, il faudra sans doute en passer par l\u00e0, on suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:56 > 0:29:58) [89%] : \r\nCe matin, \u00e0 l'\u00e9cole sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:58 > 0:30:03) [93%] : \r\n\u00e0 l'Open d'Australie, c'\u00e9tait la surprise, Novak Djokovic a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 par le Sud-Cor\u00e9en Young Chung en 3 sets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:03 > 0:30:16) [93%] : \r\nSerr\u00e9s 7 6 7 5 7 6 le serbe l\u00e9g\u00e8rement diminu\u00e9 par une douleur ou coup de Young Chung class\u00e9e 58\u00e8me mondial atteint pour la 1\u00e8re fois les quarts de finale de tournoi du Grand Chelem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:18 > 0:30:28) [95%] : \r\nPendant ce temps, Roger Federer continue son parcours sans faute, le Suisse frappe par son aisance dans ce tournoi, il s'est qualifi\u00e9 facilement pour les quarts de finale, C\u00e9dric Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:31 > 0:30:38) [92%] : \r\nDe ce 8\u00e8me de finale contre le Hongrois Fucsovics, battu 6 4 7 6 6 2, on retiendra surtout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:43 > 0:30:51) [95%] : \r\nPeut-\u00eatre le geste du tournoi pour Federer malgr\u00e9 la perte du Point cette vol\u00e9e r\u00e9flexe tap\u00e9e derri\u00e8re le dos, le coup de g\u00e9nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:51 > 0:30:56) [95%] : \r\nAlors que le B\u00e2lois se fait allumer \u00e0 bout portant par le 8 ans joueur mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:00 > 0:31:09) [95%] : \r\nDe ce match, on retiendra aussi l'esprit taquin de Federer apr\u00e8s sa victoire, quand l'ancien champion Tim courir lui demande s'il va profiter de sa soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:09 > 0:31:11) [93%] : \r\nEn allant danser avec Mirka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:13 > 0:31:16) [83%] : \r\nC'est de ce ce que tu faisais toi quand tu es joueur tu allais danser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:18 > 0:31:29) [83%] : \r\n\u00e7a me t\u00e9moigne 1er baiser dans un pont serait s\u00fbrement occuper jusqu'\u00e0 9 heures on pourrait sortir d\u00eener si elle en a envie, ah non, elle est d\u00e9j\u00e0 parti, elle a s\u00fbrement d'autres plans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:32 > 0:31:42) [96%] : \r\nDe cette 4\u00e8me victoire d'affil\u00e9e sans perdre un set o\u00f9 Federer n'a pas conc\u00e9d\u00e9 la moindre balle de break, on retiendra \u00e9galement sa mont\u00e9e en puissance durant la partie rassurant avant d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:42 > 0:31:45) [83%] : \r\n31 toute autre morceau, mercredi matin, le Tch\u00e8que Berdych.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:47 > 0:32:05) [86%] : \r\nQuand tu g\u00e8res d\u00e9cadence tu sers bien comme maire d'Aix et le faire passer, pas simple voil\u00e0, alors je pense que tout est possible dans ce match, c'est \u00e0 moi de vraiment jouer le plus agressif possible, Roger Federer est en quart de finale d'un tournoi du Grand Chelem pour la 50 2\u00e8me fois de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:07 > 0:32:24) [90%] : \r\nJe vous rappelle cette information, la neige tr\u00e8s abondante et les pluies cr\u00e9e une situation particuli\u00e8re dans toute une partie de la Suisse, les intemp\u00e9ries entra\u00eenent une s\u00e9rie de perturbations, soit des \u00e9boulements sur des glissements de terrain, 40 routes sont ferm\u00e9es en Valais, des chansons qu'inond\u00e9s et plusieurs cours d'eau sont sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:24 > 0:32:28) [87%] : \r\nQui de leur lit, notamment dans le canton lev\u00e9 la vigilance est de mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:30 > 0:32:42) [96%] : \r\nCe soir, TTC, enqu\u00eate sur un trafic de chiens en Suisse romande, ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o Nathalie Sba\u00ef en dira davantage sur ces intemp\u00e9ries et demain au journal vous retrouver Malika Nedir excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:50 > 0:32:53) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:32 > 0:33:46) [83%] : \r\nC'est autour, mais il est o\u00f9 le parti o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 \u00e7a non mais ah ouais, d'accord, mais je suis s\u00fbr qu'il pr\u00e9f\u00e8re te voir en talons non oui plut\u00f4t qu'en grosse oui mais oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:53 > 0:33:57) [87%] : \r\nAlors tu viens me vous venez tous au dans le Studio, tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:01 > 0:34:22) [83%] : \r\nEn qu\u00eate \u00e7a marche oui ou oui alors, tous dans la cage, alors je vais quand m\u00eame vous expliquer en 2 mots, comment \u00e7a va se passer, tu sais on d\u00e9range, c'est-\u00e0-dire qu'est-ce tu veux faire \u00e9tais fait puisqu'on peut, bon, on peut aller boire un verre plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:27 > 0:35:00) [73%] : \r\nDonc \u00e7a se passera ici il y a sujet sur le le 5 \u00e9toiles sur la le latin continent vivrait un accord qui, apr\u00e8s, j'annonce la la, si on parle pas tout encore parce que non, ce que je sais pas, \u00e7a devrait pas l\u00e9gitime d'accord et puis apr\u00e8s, \u00e7a sera sur donc le crayon \u00e0 croissance bon \u00e0 son parce que l\u00e0 on est on est critiqu\u00e9 le tu as pris d\u00e9j\u00e0 impatient, je la finale avec \u00e7a.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-23T00:50:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801653820", "durationSec": 130, "title": "FRIGO COMMOTIONS CEREBRALES PAD_RTS000001373712", "excerpt": "Les commotions c\u00e9r\u00e9brales sont redout\u00e9es dans le hockey sur glace et leur fr\u00e9quence a augment\u00e9 dans les championnats suisses, atteignant une centaine par ann\u00e9e. Itw du hockeyeur du HC Fribourg Gott\u00e9ron Julien Sprunger, du m\u00e9decin du sport Jacques Menetrey et de l'ex-joueur Sandy Jeannin. Ils sont inquiets des chocs plus violents dans ce sport et pr\u00f4nent des sanctions exemplaires.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "NEVEN, Anik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRAUMATISME", "HOCKEY SUR GLACE", "VIOLENCE DANS LE SPORT"], "thematicPersons": ["SPRUNGER, JULIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653821", "durationSec": 141, "title": "FRIGO EMAILS PRIVES ENTREPRISES V2_RTS000001351618", "excerpt": "Certains employ\u00e9s se demandent si leur employ\u00e9 a le droit de les surveiller par le biais de la messagerie \u00e9lectronique professionnelle, notamment lorsqu'ils en font un usage priv\u00e9. En Suisse, certaines entreprises, comme la banque priv\u00e9e BonH\u00f4te, avertissent leurs employ\u00e9s que leurs messages sont enregistr\u00e9s et peuvent \u00eatre surveill\u00e9s, comme l'explique le responsable de la communication Cyril Lanfranchi. Selon l'avocat Nicolas Capt les employ\u00e9s ne sont souvent pas suffisamment avertis de cette pratique. Pour le directeur de l'Office du personnel de l'Etat de Gen\u00e8ve, Gr\u00e9goire Tavernier, cette surveillance doit \u00eatre suffisamment justifi\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["MESSAGERIE \u00c9LECTRONIQUE", "EMPLOY\u00c9", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653822", "durationSec": 28, "title": "SO ALTERCATION V2_RTS000001375199", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse Alain Berset a rencontr\u00e9 le premier ministre indien Narendra Modi, lors du Forum \u00e9conomique mondial de Davos (WEF)."}, {"internalArchiveId": "AA1801653823", "durationSec": 54, "title": "SO BERSET DAVOS_RTS000001375504", "excerpt": "De nombreux \u00e9boulements et glissements de terrain ont provoqu\u00e9 la fermeture d'environ 40 routes en Valais. Les pyramides d'Euseigne ont notamment \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9es par un glissement de terrain. Le village de Champ\u00e9ry a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par une coul\u00e9e de boue, de m\u00eame \u00e0 Ollon dans le canton de Vaud.", "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "PREMIER MINISTRE", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN", "MODI, NARENDRA"], "thematicCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653824", "durationSec": 100, "title": "SO DANGERS EBOULEMENTS V2_RTS000001375447", "excerpt": "Les intemp\u00e9ries de ces derniers jours ont provoqu\u00e9 des pluies abondantes sur le plateau et dans le canton de Neuch\u00e2tel. La rivi\u00e8re l'Areuse a d\u00e9bord\u00e9 et des champs sont inond\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "VAUD"], "thematicThemes": ["PLUIE", "COUL\u00c9E DE BOUE", "GLISSEMENT DE TERRAIN"], "sequenceIds": ["1655835"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653825", "durationSec": 27, "title": "SO DEBORDEMENT AREUSE_RTS000001375400", "excerpt": "Les intemp\u00e9ries de ces derniers jours ont provoqu\u00e9 des pluies abondantes sur le plateau et dans les cantons romands, comme Vaud et Neuch\u00e2tel. La rivi\u00e8re Asse pr\u00e8s de Nyon a d\u00e9bord\u00e9 provoquant des inondations.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["PLUIE", "CRUE", "RIVI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653826", "durationSec": 23, "title": "SO DEBORDEMENT NYON V2_RTS000001375407", "excerpt": "Une centaine de personnes ont pass\u00e9 une nouvelle nuit hors de leur domicile au village des Diablerets. L'\u00e9vacuation a eu lieu en raison des risques d'avalanches. R\u00e9actions d'habitants \u00e9vacu\u00e9s. Le syndic des Diablerets Philippe Grob\u00e9ty a organis\u00e9 une r\u00e9union de crise.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PLUIE", "INONDATION", "RIVI\u00c8RE", "CRUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653827", "durationSec": 21, "title": "SO DJOKOVIC_RTS000001375252", "excerpt": "Les chr\u00e9tiens \u00e9vang\u00e9liques am\u00e9ricains financent de l'aide alimentaire \u00e0 la population pauvre de J\u00e9rusalem. Leur discours religieux et politique les rapprochent beaucoup de la droite isra\u00e9lienne. Certains affirment que si J\u00e9rusalem a \u00e9t\u00e9 choisie comme capitale par les Am\u00e9ricains, c'est pour plaire \u00e0 leur base \u00e9lectorale aux USA compos\u00e9e de nombreux \u00e9vang\u00e9liques."}, {"internalArchiveId": "AA1801653828", "durationSec": 35, "title": "SO IMAGE DU JOUR 2201_RTS000001375470", "excerpt": "Selon une \u00e9tude, 1 % de la population ais\u00e9e s'est partag\u00e9e 82 % de la richesse mondiale. Le travail mal r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 est l'une des causes principales de cette mauvaise r\u00e9partition des richesses. Selon le professeur Paul Dembinski de l'Universit\u00e9 de Fribourg, il y a une augmentation in\u00e9gale entre les milliardaires et la classe moyenne des travailleurs. L'\u00e9conomie mondiale est menac\u00e9e par cette oligarchie des riches."}, {"internalArchiveId": "AA1801653829", "durationSec": 112, "title": "SO IMMERSION DIABELRETS_RTS000001375355", "excerpt": "L'hockeyeur de Zurich SC Robert Nillsson a report\u00e9 une commotion c\u00e9r\u00e9brale apr\u00e8s une charge \u00e0 la bande par le d\u00e9fenseur du HC Bienne Beat Forster.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DIABLERETS, LES"], "thematicThemes": ["NEIGE", "\u00c9VACUATION DES PERSONNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653830", "durationSec": 133, "title": "SO ISRAEL EVANGELISTE_RTS000001375080", "excerpt": "Les chutes de neige ont atteint un niveau record en Valais, comparable \u00e0 celui de 1999. Exemple dans le Val d'Anniviers \u00e0 Grimentz o\u00f9 une masse importante de neige est tomb\u00e9e en 72 heures.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JERUSALEM"], "thematicThemes": ["\u00c9VANG\u00c9LISME", "DROITE", "AIDE ALIMENTAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653831", "durationSec": 27, "title": "SO ISRAEL VISITE PENCE V2_RTS000001375171", "excerpt": "Le village de Davos dans les Grisons est plac\u00e9 sous haute surveillance polici\u00e8re avant la venu des personnalit\u00e9s assistant au Forum \u00e9conomique de Davos (WEF). Des policiers de tous les cantons et des militaires de l'arm\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s. Une interdiction de vol du territoire sur dans un rayon de 46 kilom\u00e8tres a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e. Le commandant de corps de l'arm\u00e9e suisse Aldo Schellenberg a expliqu\u00e9 le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence de presse. Le chef de la police cantonale grisonne Walter Schlegel a interdit toute manifestation anti-WEF, notamment \u00e0 cause des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques.", "sequenceIds": ["1655921"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653832", "durationSec": 98, "title": "SO PARTAGE RICHESSE_RTS000001375451", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui a remport\u00e9 sa 4 \u00e8me victoire \u00e0 l'Open d'Australie ATP, en battant en 8es de finale 6-4 7-6 6-2 le Hongrois Marton Fucsovics.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["RICHESSE", "IN\u00c9GALIT\u00c9 SOCIALE", "PAUVRET\u00c9", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653833", "durationSec": 22, "title": "SO PC COMMOTION ZURICH_RTS000001373684", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE", "VIOLENCE DANS LE SPORT", "TRAUMATISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653834", "durationSec": 119, "title": "SO RECORD NEIGE V2_RTS000001375486", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANNIVIERS"], "thematicThemes": ["NEIGE", "HIVER"], "sequenceIds": ["1655836"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653835", "durationSec": 98, "title": "SO SECURITE WEF_RTS000001375516", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["POLICE", "ARM\u00c9E", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES TRANSPORTS", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "thematicCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653836", "durationSec": 104, "title": "SO TURQUIE KURDES_RTS000001375469", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801653837", "durationSec": 100, "title": "SO VICTOIRE FEDERER_RTS000001375327", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1653652"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653838", "durationSec": 51, "title": "SO WEAH SERMENT_RTS000001375376"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801653933", "summary": "Melbourne : Au ralenti, poign\u00e9e de mains entre Roger Federer, joueur de tennis suisse, et M\u00e1rton Fucsovics, joueur de tennis hongrois. Geste de Roger Federer effectuant une vol\u00e9e r\u00e9flexe tap\u00e9e derri\u00e8re le dos. Sur le court, itw amusante de Jim Courier \u00e0 Roger Federer. Extraits du match. Itw de Roger Federer.", "id": "1653652", "visualThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656136", "summary": "Pluvieux :\nGlissement de terrain tout pr\u00e8s des pyramides d'Euseigne. Rapha\u00ebl Mayoraz, g\u00e9ologue cantonal, examinant l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts. Itw Rapha\u00ebl Mayoraz. Pyramide pr\u00e9sentant une fissure. Caillou d\u00e9valant pente au-dessus de la route. Pluie tombant dans une flaque d'eau. Panneaux indiquant Police et fermeture de la route. Coul\u00e9e de boue sur la route de Champ\u00e9ry et service de la voirie travaillant. Eboulement de rochers sur une route. Voitures prises dans une coul\u00e9e de boue. Vignes ensevelies par un glissement de terrain. Glissement de terrain sur la route d'Ollon.", "id": "1655835", "visualThemes": ["PLUIE", "GLISSEMENT DE TERRAIN", "\u00c9BOULEMENT"], "visualGeographicals": ["VALAIS", "VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656137", "summary": "Grimentz, nuageux, enneig\u00e9 :\nEmploy\u00e9s des remont\u00e9es m\u00e9caniques d'Anniviers marchant dans une \u00e9paisse couche de neige. R\u00e8gle plant\u00e9e dans la neige et mesurant la hauteur de la couche de neige. Installations de ski enneig\u00e9es. Itw Jacques Vouardoux, patrouilleur.\nAyer, nuageux, enneig\u00e9 :\nPaysage enneig\u00e9. Route enneig\u00e9e. Panneau indiquant fermeture de la route d'Ayer et Zinal. Int caf\u00e9, clients attabl\u00e9s discutant. Itw d'habitants. Infographies. Itw Pierre Huguenin, directeur Institut de recherche WSL \u00e0 Sion. Depuis t\u00e9l\u00e9cabine, travelling village de Grimentz enneig\u00e9.", "id": "1655836", "visualThemes": ["NEIGE", "RECORDS DIVERS", "ENNEIGEMENT", "STATION DE SKI"], "visualGeographicals": ["GRIMENTZ", "AYER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656222", "summary": "A J\u00e9rusalem : \nInt caf\u00e9, distribution de repas gratuits pour les pauvres et d\u00e9munis. Itw Rabbin Eckstein, pr\u00e9sident association Keren La Yadidout. Itw Doron Keidar, militant de la droite isra\u00e9lienne et directeur de Cry for Zion. Ville de J\u00e9rusalem.  Itw Betty Herschman, porte-parole ONG Ir Amim. Sc\u00e8nes de rue avec passants.\nArchives 11.07.2017, \u00e0 Washington,  meeting politique avec discours Mike Pence, vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain.", "id": "1655921", "visualThemes": ["\u00c9VANG\u00c9LISME", "AIDE ALIMENTAIRE", "DROITE"], "visualGeographicals": ["JERUSALEM"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "JEANNERAT, Pascal", "role": "Duplex Davos Grisons", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "LAFRANCE, Camille", "role": "Duplex Istanbul Turquie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1726838", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036265", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1650589", "internalArchiveId": "AA1801650910", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 286", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1500, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9269537", "imageURL": "http://www.rts.ch/9269528.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "Dominique et Rapha\u00ebl vs Gabriel et Melchior"], "variantIds": ["ece-9146439", "ece-9146528"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T15:36:49Z", "webPublicationDate": "2018-01-22T18:20:02Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHNEITER, Jonas", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1725998", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036097", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1653520", "internalArchiveId": "AA1801653801", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Open d'Australie 2018 - 8e de finale messieurs : Novak Djokovic (SRB) - Chung Hyeon (KOR)", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "durationSec": 14400, "genres": ["Tennis en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-23T11:16:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801653674", "durationSec": 17, "title": "MI DJOKOVIC_RTS000001374784", "excerpt": "Le joueur de tennis serbe Novak Djokovic a \u00e9t\u00e9 battu 7-6 7-5 7-6 par le Sud-cor\u00e9en Hyeon Chung en 3 sets. Il ne disputera pas les quarts de finale de l'Open d'Australie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1727634", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU083908", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1651924", "internalArchiveId": "AA1801652225", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-22T00:00:00Z", "durationSec": 1874, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9268850", "imageURL": "http://www.rts.ch/9268819.image", "backgrounds": ["Rivi\u00e8res en crue et inondations apr\u00e8s des pluies abondantes en Suisse romande en janvier 2018.", "De nombreuses routes ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es \u00e0 la circulation apr\u00e8s des pluies et des chutes de neige abondantes en Valais."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "L\u2019invit\u00e9 culturel: Arthur H pr\u00e9sente son 10e album intitul\u00e9 \"Amour Chien Fou\"", "Alerte m\u00e9t\u00e9o: les pr\u00e9cisions de Claude-Olivier Volluz", "Ski paralympique: 3 skieurs romands peuvent pr\u00e9tendre \u00e0 une s\u00e9lection pour les JO", "Tennis/Open d\u2019Australie: Federer s\u2019est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale contre le Hongrois Marton Fucsovics", "FR/Election compl\u00e9mentaire au Conseil d\u2019Etat: les pr\u00e9cisions de Val\u00e9rie Gillioz", "FR: bilan encourageant pour le P\u00f4le Insertion Plus", "La Turquie m\u00e8ne une offensive contre le nord de la Syrie", "Etats-Unis: l\u2019administration f\u00e9d\u00e9rale reste paralys\u00e9e", "Le Valais et une grande partie de l\u2019Arc alpin en alerte m\u00e9t\u00e9o", "Espoir pour les 8 sp\u00e9l\u00e9ologues bloqu\u00e9s dans la grotte de H\u00f6lloch", "12h45", "Pluies abondantes en plaine: les pr\u00e9cisions de Julien Guillaume"], "variantIds": ["ece-9145689", "ece-9145645"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T13:35:51Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT036264\r\nDate de transcription : 28-JAN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:21 > 0:00:22) [99%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:22 > 0:00:25) [86%] : \r\nIl faut faire mon colonel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:58 > 0:00:59) [87%] : \r\nVoil\u00e0, il faut qu'on porte sur la pluie alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:00 > 0:01:01) [84%] : \r\nAh oui, je suis l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:03 > 0:01:06) [88%] : \r\nMais parce que c'est ce qu'on n'a pas pour le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:03:31) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 au sommaire de ce lundi 22 janvier la situation toujours exceptionnel Arnal Titudes la neige est encore tomb\u00e9e en quantit\u00e9, le risque d'avalanche reste maximale dans la plus grande partie des Alpes, nous ferons le point sur la situation en Valais, nous irons aussi aux Diablerets des \u00e9vacuations ont eu lieu des intemp\u00e9ries qui ont \u00e9galement des cons\u00e9quences en pleine de nombreux cours d'eau menace de sortir de leur lit, \u00e0 l'instar de la SsangYong nous rejoindrons Julien Guillaume dans le Val-de-Travers o\u00f9 la Reuse sous haute surveillance le blocage aux \u00c9tats-Unis pour la 3\u00e8me journ\u00e9e cons\u00e9cutive, une partie des administrations devraient rester ferm\u00e9s en attente d'un nouveau vote sur le budget pr\u00e9vu aujourd'hui au coeur du d\u00e9saccord entre r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates la question tr\u00e8s sensible de l'immigration, nous irons \u00e0 Melbourne, o\u00f9 le tenant du titre Roger Federer n'a pas failli, cette nuit, le B\u00e2lois s'est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale de l'Open d'Australie en battant l'un de ses partenaires d'entra\u00eenement, le Hongrois Martin ne font que, au prix d'\u00e9changes, parfois intenses et nous recevons le musicien fran\u00e7ais, Arthur H, de son vrai nom Arthur Higelin il nous parlera de son dernier album intitul\u00e9 Amour Chien Fou \u00e9labor\u00e9 au gr\u00e9 de leur voyage avec sa compagne entre Mexico t\u00eate Tokyo et Bali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:33 > 0:04:23) [91%] : \r\nOn va revenir dans un instant sur la situation en montagne mais avant un est un mot des uns temp\u00eate effets des intemp\u00e9ries, moins spectaculaire, en pleine et pourtant les pluies abondantes des derniers jours ont eu des cons\u00e9quences sur le plateau, ce sont les ruisseaux et les rivi\u00e8res qui menace par endroits de d\u00e9border dans le canton de Vaud sorti de son lit \u00e0 Nyon autour des b\u00e2timents de l'administration de Pal\u00e9o Festival et on signale au moins un glissement de terrain, ce matin, au long sur la route de Villars-sur-Ollon ailleurs, le niveau du lac de Bienne est mont\u00e9 ce matin \u00e9galement, mais il est pour le r\u00e9guler et puis dans le canton de Neuch\u00e2tel dans le Val-de-Travers en revanche, plusieurs chansons qu'inond\u00e9s, le niveau de la Reuse tr\u00e8s haut comme sur ces images tourn\u00e9es ce matin \u00e0 Saint-Sulpice elles d\u00e9bordent, par endroit, et c'est l\u00e0 qu'on va retrouver tout de suite Julien Guillaume bonjour, donc, la Reuse est sorti de son lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:25 > 0:05:07) [93%] : \r\nOui, la Reuse que vous le voyez derri\u00e8re moi d\u00e9cha\u00een\u00e9s qui est sorti de son lit par endroits on est actuellement en degr\u00e9 2 sur 5 du niveau de crue, comme ailleurs en Suisse romande, on peut donc parler d'une situation hors normes, il faut dire que ces derni\u00e8res 48 heures, il est tomb\u00e9 entre 40 et 80 millim\u00e8tres de pluie au nord des Alpes M\u00e9t\u00e9oSuisse parle d'une situation extr\u00eame, 2 facteurs aggravants s'ajoute \u00e0 cela au niveau par rapport au niveau des cours d'eau, tout d'abord la limite pluie-neige qui est actuellement en tr\u00e8s haute aux alentours de 2000 m\u00e8tres la neige fond donc et se pr\u00e9cipitent dans les cours d'eau 2\u00e8me, facteur aggravant des sols gorg\u00e9s d'eau suite aux pr\u00e9cipitations de ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:07 > 0:05:12) [94%] : \r\nEt la situation pourrait encore se d\u00e9t\u00e9riorer avec les pluies qui qui continuent de tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:14 > 0:05:49) [94%] : \r\nOui, alors si les mod\u00e8les m\u00e9t\u00e9o s'av\u00e8re correct, les pluies vont gagner en intensit\u00e9, cet apr\u00e8s- midi, ce qui pourrait faire qu'on pourrait passer au niveau de degr\u00e9 3 sur 5 par rapport au niveau de crue, on pourrait donc se retrouver dans le site une situation comparable \u00e0 celle de la temp\u00eate, \u00c9l\u00e9onore, il y a quelques semaines, avec des inondations et des glissements de terrain qui se multiplient, mais \u00e7a c'est encore \u00e0 v\u00e9rifier en tous les cas, appel \u00e0 la prudence donc cet apr\u00e8s- midi pour celles et ceux qui se trouvent aux abords des cours d'eau un peu partout en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:49 > 0:06:20) [95%] : \r\nMerci beaucoup Julien Guillaume \u00e0 noter encore qu'un arbre tomb\u00e9 sur la voie entre Vevey Montreux a passablement perturb\u00e9 le trafic ferroviaire ce matin entre l'arc l\u00e9manique et le Valais une partie des trains circulent \u00e0 nouveau, mais il faut toujours compter avec d'importants retards et puis en Suisse al\u00e9manique cette Lurd espoir pour 8 sp\u00e9l\u00e9ologues bloqu\u00e9s depuis dimanche matin dans le vol lors un groupe de secouristes a pu rejoindre les touristes et leur guide, ce matin, ils leur ont apport\u00e9 un soutien psychologique et des batteries pour leur lampe Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:21 > 0:07:02) [90%] : \r\n\u00e0 l'image de ces touristes, le groupe de 8 personnes est parti samedi matin pour une exp\u00e9dition de 2 jours dans le traduction le trou de l'enfer, mais dimanche c'est cet al\u00e9maniques et leur guide ne peuvent pas ressortir de la grotte \u00e0 cause de la subitement et des eaux souterraines, selon le responsable de la s\u00e9curit\u00e9, les hommes ne sont pas en danger, le groupe a pu se mettre \u00e0 l'abri le Sedov et enfin faudrait d'ailleurs, c'est la 1\u00e8re fois que des touristes restent bloqu\u00e9s dans les galeries, mais nous \u00e9tions pr\u00e9par\u00e9s, le groupe se trouve dans un merveilleux bivouaquer d'une cuisine et de couchettes, aux derni\u00e8res nouvelles, les touristes ont le moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:02 > 0:07:05) [72%] : \r\nTotal affiche Madec m\u00e9rit\u00e9 mais je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:07 > 0:07:20) [92%] : \r\nLe 100 kilom\u00e8tres de galeries est l'une des grandes attractions touristiques suite soit un enfer dont les touristes ne pourront pas ressortir tant que la pluie perdurera, les responsables promettent plus d'informations pour l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:21 > 0:07:48) [93%] : \r\nEt comme promis, on en vient \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 la situation en altitude, je vous le disais le Valais reste en alerte rouge aujourd'hui tout comme la plus grande partie de l'arc alpin en raison des chutes de neige quasi ininterrompue en montagne depuis samedi, l'organe de conduite valaisan a \u00e9mis un avis de prudence \u00e0 la population et demande d'\u00e9viter tout d\u00e9placement inutile au moins jusqu'\u00e0 demain, le risque, c'est bien s\u00fbr les avalanches importantes mais aussi chutes de pierres, coul\u00e9es de boue et inondations C\u00e9line Brichet avec le bureau valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:50 > 0:08:04) [94%] : \r\nSituation de crise en Valais, le danger d'avalanche de degr\u00e9 5 sur 5 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 hier est maintenue pour aujourd'hui, cons\u00e9quence des routes ferm\u00e9es et des habitations \u00e9vacu\u00e9es dans tout le canton \u00e0 Sion une task force a \u00e9t\u00e9 mise sur pied pour g\u00e9rer la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:04 > 0:08:21) [91%] : \r\nLes endroits qui ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9s, et qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 et bien \u00e7a reste pour la journ\u00e9e, on esp\u00e8re que tout est, tout est sous contr\u00f4le dans dans les vall\u00e9es cesser les communes qui prennent les d\u00e9cisions, jusqu'\u00e0 maintenant, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, au vu des conditions exceptionnelles qu'on a affront\u00e9 et puis on esp\u00e8re que \u00e7a va quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:21 > 0:08:31) [94%] : \r\nComme \u00e7a dans le Val-d'Annivier Zinal est inaccessible, les personnes \u00e9vacu\u00e9es hier n'ont pas pu regagner leurs habitations, le m\u00e9nage a pu commencer dans certaines zones, mais il reste tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:31 > 0:08:47) [92%] : \r\nOn a un syst\u00e8me, plan de des zones de danger naturel qui a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour sur l'ensemble de la commune en 2012 il est chaque fois mis \u00e0 jour en fonction des des constructions d'ouvrages de protection, mais ce qui nous inqui\u00e8te toujours, c'est l'\u00e9v\u00e9nement qu'on n'aurait pas pu pr\u00e9voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:48 > 0:09:17) [89%] : \r\n\u00e0 Zermatt les villages restent coup\u00e9es du monde, 400 personnes sont sur liste d'attente pour rejoint de la plaine par h\u00e9licopt\u00e8re, mais toutes ne pourront pas vol\u00e9 aujourd'hui \u00e0 cause du danger d'avalanche, une partie de la station a aussi d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s l'\u00e9cole situ\u00e9e dans cette zone, restera ferm\u00e9 en tout cas jusqu'\u00e0 mercredi dans le reste du canton en dessous de 1500 m\u00e8tres c'est la pluie qui inqui\u00e8te de nombreux glissements de terrain emp\u00eachent la circulation dans les vall\u00e9es dans le Val d'airain, impossible de rejoindre Evol\u00e8ne et les pyramides sont menac\u00e9es, elles ont \u00e9chapp\u00e9 ce matin de justesse \u00e0 un \u00e9boulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:18 > 0:09:34) [92%] : \r\nMais voil\u00e0, pour le Valais mais dans les Alpes vaudoises \u00e9galement la situation reste tendue aux Diablerets en particulier le danger d'avalanche a pouss\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer certaines zones c'\u00e9tait hier apr\u00e8s- midi, Claude Olivier VOLLUZ, vous vous trouvez pr\u00e9cis\u00e9ment aux Diablerets quelle est la situation \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:36 > 0:10:11) [90%] : \r\nMais \u00e9coutez Agn\u00e8s les \u00e9vacuations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es hier \u00e0 16 heures lors d'une commission communale Avalanche pr\u00e9sid\u00e9e par le syndic des Diablerets c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de faire \u00e9vacuer une centaine de personnes habitant, vous le voyez, les chalets qui se trouve derri\u00e8re moi sous le massif du show aussi ce qui est redout\u00e9 ici, ce sont les avalanches, il a beaucoup neig\u00e9, il est tomb\u00e9 un m\u00e8tre de neige ce week- end sur les sommets situ\u00e9s \u00e0 2200 2300 m\u00e8tres et le 2 il y a \u00e9galement des des cong\u00e8res qui se sont form\u00e9s, donc le le manteau neigeux est tr\u00e8s instable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:11 > 0:10:15) [98%] : \r\nApr\u00e8s la neige, la pluie est-ce que c'est plut\u00f4t une bonne ou une mauvaise nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:17 > 0:10:52) [93%] : \r\nAlors on ne sait pas encore une nouvelle commission Avalanche va se pencher sur cette probl\u00e9matique \u00e0 13 heures 30, elle sera \u00e0 nouveau pr\u00e9sid\u00e9e par le syndic, il se pourrait que la pluie conduisent \u00e0 faire en sorte que le manteau neigeux, soit un petit peu moins instable, mais la situation est toujours tr\u00e8s pr\u00e9caire car, vous le voyez derri\u00e8re moi, la visibilit\u00e9 est tr\u00e8s mauvaise, des autorit\u00e9s communales aurait souhait\u00e9 survoler le massif du choix aussi en h\u00e9licopt\u00e8re, mais ce n'est pas possible, on se dirige donc vers une reconduction du dispositif d'\u00e9vacuation pour cette nuit et et et demain certainement aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:52 > 0:11:13) [92%] : \r\nClaude Olivier VOLLUZ aux Diablerets, merci beaucoup pour ce point, on passe au reste de l'actualit\u00e9, ce sont d'abord les \u00c9tats-Unis qui sont entr\u00e9s aujourd'hui dans leur 3\u00e8me jour de shutdown en ce lundi matin, l'administration f\u00e9d\u00e9rale reste paralys\u00e9 le S\u00e9nat am\u00e9ricain doit se prononcer, \u00e0 midi, soit en fin de journ\u00e9e, heure suisse sur un \u00e9ventuel accord budg\u00e9taire qui d\u00e9bloquerait la situation C\u00e9dric Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:15 > 0:11:33) [92%] : \r\nLa statue de la Libert\u00e9 r\u00e9siste ferm\u00e9e depuis samedi, elle a rouvert ce matin, c'est l'\u00e9tat de New-York qui paiera de sa poche les employer, tout un symbole pour ce monument embl\u00e9matique d'une Am\u00e9rique ouverte aux migrants, mais partout ailleurs c'est la paralysie ces touristes l'apprennent \u00e0 leurs d\u00e9pens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:35 > 0:11:46) [89%] : \r\n\u00e0 cause du shutdown du gouvernement tous les parcs sont officiellement ferm\u00e9es, on a fait tout ce chemin pour les s\u00e9quoias g\u00e9ants, c'est un gros truc, et maintenant on peut pas y aller \u00e0 cause de ces stupides facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:47 > 0:11:55) [96%] : \r\n\u00e0 Washington, d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains se renvoient la balle et tente de convaincre que la responsabilit\u00e9 de ce shutdown incombe au camp adverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:56 > 0:12:10) [89%] : \r\nC'est le 2\u00e8me jour du shakedown depuis que les leaders d\u00e9mocrates ont fait un calcul politique auquel la plupart des d\u00e9mocrates eux- m\u00eames n'adh\u00e8re pas et \u00e7a a paralys\u00e9 le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:12 > 0:12:31) [90%] : \r\nEt puis comme \u00e7a, pour apaiser une partie de l'aile gauche de sa base, les joueurs, c'est dur \u00e0 croire Winner, c'est le 2\u00e8me, jour du 1er choc d'un homme qui n'a jamais eu lieu, \u00e0 l'heure quand cela partie contre la pr\u00e9sidence de la Maison Blanche et le S\u00e9nat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:33 > 0:12:43) [72%] : \r\nVous ne fera qu'une chose, c'\u00e9tait aux r\u00e9publicain de mener la barque, c'\u00e9tait la Jamaah c'\u00e9tait genre de r\u00e9ussir \u00e0 tout un complot on peut bien, ils ont \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:45 > 0:12:46) [84%] : \r\nFr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:47 > 0:12:55) [99%] : \r\nLe S\u00e9nat doit se prononcer ce soir sur un accord temporaire qui permettrait le financement jusqu'au 8 f\u00e9vrier du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:56 > 0:13:10) [94%] : \r\nLa Turquie m\u00e8ne depuis 3 jours une offensive contre le nord de la Syrie, aux mains des milices kurdes syriennes, soutenue par les \u00c9tats-Unis, Ankara veut emp\u00eacher cette branche du PKK de contr\u00f4ler toute la zone frontali\u00e8re avec la Turquie, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:12 > 0:13:59) [92%] : \r\nDes blind\u00e9s turcs entrent en territoire syrien dans l'enclave d'Afrique nous nord d'Alep ils acheminent des armes et des troupes au 3\u00e8me jour de l'offensive appel\u00e9e rameau d'olivier par Ankara, objectif de la Turquie contr\u00f4ler une zone d'une profondeur de 30 kilom\u00e8tres en Syrie et d\u00e9loger les milices kurdes syriennes Les Y, PDG de l'enclave d'Africaines, l'un des 3 cantons kurdes en orange sur la carte, cr\u00e9\u00e9e dans le nord de la Syrie, \u00e0 la faveur du conflit Ankara veut \u00e9viter la jonction des zones kurdes d'africains \u00e0 l'ouest et de Koban\u00e9 allait sur les 900 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re entre la Turquie et la Syrie, les milices kurdes ont contr\u00f4le d\u00e9j\u00e0 600 une menace inacceptable pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Turquie, estime le pr\u00e9sident Erdogan hostile \u00e0 toute mont\u00e9e en puissance des Kurdes dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:01 > 0:14:06) [96%] : \r\nSi Dieu le veut, nous terminerons cette op\u00e9ration en tr\u00e8s peu de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:07 > 0:14:30) [90%] : \r\nLe pr\u00e9sident menace de repr\u00e9sailles, tout ce qui, en Turquie, s'oppose \u00e0 cette op\u00e9ration militaire, des dizaines de manifestants pro- kurdes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s ces derniers jours \u00e0 Istanbul et Diyarbakir, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, les combattants kurdes syriens qui avaient lib\u00e9r\u00e9 Raqa en octobre dernier, se sentent aujourd'hui l\u00e2ch\u00e9 par leurs alli\u00e9s am\u00e9ricains et russes silencieux face \u00e0 l'offensive turque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:33 > 0:14:43) [92%] : \r\nLa Russie a trahi les Kurdes parce qu'elle a permis \u00e0 Erdogan d'attaquer la frime en tant que Kurde : nous n'accepterons jamais cette chose et nous r\u00e9sisterons pour prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:45 > 0:14:52) [92%] : \r\nDes Kurdes, livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, seule la France r\u00e9clame, pour l'heure, une r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:53 > 0:15:35) [92%] : \r\nAu chapitre \u00e9conomique 2017 a \u00e9t\u00e9 une plut\u00f4t bonne ann\u00e9e pour UBS qui a d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice Net de 1,16 milliards de francs, m\u00eame si on est loin des plus de 3 milliards engrang\u00e9s en 2016, la faute aux \u00c9tats-Unis au programme de r\u00e9duction de taxes d\u00e9cid\u00e9es par l'administration et puis \u00e0 Fribourg, 5 ans apr\u00e8s son lancement, le P\u00f4le Insertion Plus dresse un bilan encourageant, cette mesure vise \u00e0 lutter contre le ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e en faisant collaborer ORP et services sociaux dans les f\u00eates 45 pourcent des personnes prises en charge ont pu \u00eatre r\u00e9int\u00e9grer professionnellement un bilan si r\u00e9jouissant que d'autres content canton pardon sans sont d\u00e9sormais inspirer, on \u00e9coute le directeur de l'\u00e9conomie et de l'emploi Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:36 > 0:15:51) [91%] : \r\nC'est cette \u00e9troite collaboration d'un c\u00f4t\u00e9, les conseillers en personnel le plus aussi les assistances sociales, donc c'est une approche un peu pluridisciplinaire, \u00e7a veut dire on prend en charge des personnes beaucoup plus t\u00f4t et puis, de mani\u00e8re beaucoup plus intensive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:51 > 0:16:23) [89%] : \r\nEt \u00e0 Fribourg, encore, c'est d\u00e9sormais officiel : il y a 7 candidats pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat le 4 mars prochain le d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des listes a \u00e9chu \u00e0 midi sont donc candidat pour les Verts, Sylvie Bonvin, Sansonnens, la socialiste Val\u00e9rie Pierre Carrard le PLR Didier Castella l'UDC Rudy Schlaefli pour le PBD Pascal Nahum, ainsi que l'ind\u00e9pendante Maya doux et Claudio pour le parti des artistes bref Val\u00e9rie Gillot beaucoup de candidats, les situations qui refl\u00e8te l'\u00e9clatement des forces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:24 > 0:17:00) [94%] : \r\nOui, une dr\u00f4le de campagne qui s'annonce avec 7 candidats pour un seul si\u00e8ge des personnalit\u00e9s souvent pas ou peu connu en dehors du canton, les candidatures issues de petits partis une candidature ind\u00e9pendante et tout \u00e7a dans un climat tr\u00e8s particulier puisque les alliances qui ont fonctionn\u00e9 en 2013 et 2016 sont aujourd'hui bris\u00e9s \u00e0 gauche, le torchon br\u00fble, les Verts reprochent aux socialistes, de leur avoir coup\u00e9 la route, en pr\u00e9sentant leur propre candidate les socialistes estiment que la candidate verte n'est pas assez exp\u00e9riment\u00e9s et pas assez connu, r\u00e9sultat les voix de la gauche risque de se disperser, alors m\u00eame que la gauche doit tout faire pour conserver son 3\u00e8me si\u00e8ge au sein du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:00 > 0:17:02) [88%] : \r\nLa voix de la gauche dispers\u00e9e \u00e0 droite aussi, c'est la classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:03 > 0:17:34) [93%] : \r\nOui, effectivement, apr\u00e8s son \u00e9chec lors des derni\u00e8res \u00e9lections, h\u00e9 bien, l'UDC r\u00eavent de placer l'un des siens au sein de l'ex\u00e9cutif fribourgeois mais le parti devra affronter le PLR et son candidat Didier Castella sans doute le candidat le plus populaire parmi tous les pr\u00e9tendants actuels, alors la question est de savoir ce qui pr\u00e9vaudra dans le vote des Fribourgeois l'\u00e9quilibre entre la gauche ou la droite, la pr\u00e9sence f\u00e9minine au sein du Conseil d'\u00c9tat ou l'exp\u00e9rience politique des candidats, r\u00e9ponse en mars, mais avec un aussi grand nombre de candidats, il y a de fortes chances que l'\u00e9lection se joue en 2 tours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:34 > 0:17:58) [94%] : \r\nVal\u00e9rie Viaud \u00e0 Fribourg, merci beaucoup, quant aux citoyens du canton de Berne, ils \u00e9liront leurs autorit\u00e9s politiques le 25 mars prochain au gouvernement, ils sont une quinzaine \u00e0 avoir fait acte de candidature dans le d\u00e9lai imparti pour la partie francophone du canton, ils seront 3 \u00e0 briguer un si\u00e8ge de l'UDC, actuel conseiller d'\u00c9tat, Pierre-Alain Schnegg Maurane Riesen pour le Parti socialiste autonome du Jura bernois et le socialiste Christophe Gagnebin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:00 > 0:18:18) [89%] : \r\nDu tennis et le parcours sans faute de Roger Federer \u00e0 Melbourne, le tenant du titre, s'est qualifi\u00e9 la nuit derni\u00e8re pour les quarts de finale de l'Open d'Australie sans grande difficult\u00e9 mais au priv\u00e9 changent parfois intenses avec un joueur qu'il conna\u00eet bien le Hongrois Martone Fox vide, c'est en effet lors de ses partenaires d'entra\u00eenement, le r\u00e9cit du match et sign\u00e9 C\u00e9dric Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:21 > 0:18:43) [91%] : \r\nLa balade de sant\u00e9 continue pour Roger Federer en Australie 4\u00e8me match et 4\u00e8me victoire sans perdre un seul set le B\u00e2lois pour sa 1\u00e8re sortie en journ\u00e9e \u00e0 Melbourne, n'a donc pas trembl\u00e9 contre le Hongrois que celui qu'mais il a livr\u00e9 sa moins bonne copie depuis le d\u00e9but du tournoi, Federer laisse notamment souvent passer sa chance en retour seulement 3 balles de break converties Andy tenta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:45 > 0:18:51) [86%] : \r\nAlors oui, son adversaire 8 entier mondial joue cr\u00e2nement sa chance, mais le Suisse est parfois h\u00e9sitant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:51 > 0:19:10) [87%] : \r\nJ'esp\u00e9rais quand m\u00eame de mieux commencer le match mais malheureusement avec peut-\u00eatre la diff\u00e9rence de nuire \u00e0 la journ\u00e9e voil\u00e0 plus \u00eatre exactement sur comment il joue faux, que ce n'\u00e9tait pas exactement conna\u00eetre les zones j'ai commenc\u00e9 avec un peu une sensation un peu un peu mixte voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:10 > 0:19:15) [89%] : \r\nSensation qui ne l'emp\u00eache pas malgr\u00e9 la perdu point de r\u00e9aliser peut-\u00eatre le geste du tournoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:25 > 0:19:31) [90%] : \r\nQuelques minutes apr\u00e8s cette incroyable vol\u00e9 frapper derri\u00e8re le dos, Federer gagne le 1er set 6 4 sur son 1er break.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:34 > 0:19:39) [97%] : \r\nIl doit aller jusqu'au jeu d\u00e9cisif pour remporter la 2\u00e8me manche 7 6, moment choisi pour \u00e9lever son niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:42 > 0:19:48) [90%] : \r\nLa fin n'est qu'une formalit\u00e9, 6 2 pour le Suisse et un prochain match mercredi beaucoup plus dure face au Tch\u00e8que Thomas perdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:51 > 0:20:10) [89%] : \r\nEt \u00e0 Melbourne encore certaines normes surprise il y a quelques minutes, Novak Djokovic a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 par le sud- cor\u00e9en o\u00f9 tout en 3 sets 7 6 7 5 7 6 le serbe l\u00e9g\u00e8rement diminu\u00e9 par une douleur au coude droit et ont eu lieu, class\u00e9 58\u00e8me mondial atteint pour la 1\u00e8re fois les quarts de finale d'un tournoi du grand chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:13 > 0:20:28) [88%] : \r\nIls sont 3, 3 skieurs paralympiques roman \u00e0 pouvoir pr\u00e9tendre \u00e0 une s\u00e9lection pour les Jeux de Pyongyang le mois prochain, il \u00e9tait r\u00e9cemment \u00e0 Veysonnaz pour attaquer les derni\u00e8res \u00e9preuves qualificatives et peaufiner leur pr\u00e9paration demain chacun de ce qui est Olivier Kurth nous les pr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:30 > 0:20:39) [88%] : \r\nEs Th\u00e9o oblig\u00e9 dans le slalom g\u00e9ant de Veysonnaz, une \u00e9preuve qu'il va remporter le lendemain c'est d\u00e9crassage au club de fitness en toute simplicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:39 > 0:20:48) [83%] : \r\nMais qui n'est plus le plus rapide sur les skis, c'est c'est ma fiert\u00e9 principal apr\u00e8s toutes les victoires et des podiums, \u00e7a c'est, c'est du bonus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:48 > 0:21:04) [93%] : \r\nH\u00e9mipl\u00e9gique avec une d\u00e9ficience physique sur tout le c\u00f4t\u00e9 droit de son corps, le Valaisan de 22 ans vous une m\u00e9daille aux Jeux olympiques, une ambition qui exige un mental de fer et un gigantesque travail pour r\u00e9\u00e9quilibrer au maximum la sym\u00e9trie corporelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:05 > 0:21:15) [85%] : \r\nPour nous, athl\u00e8tes paralympiques on doit g\u00e9rer encore plus travailler que que des athl\u00e8tes valides car on doit compenser le c\u00f4t\u00e9 h\u00e9mipl\u00e9gique ou le le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:16 > 0:21:32) [90%] : \r\nDouble m\u00e9daill\u00e9 d'argent \u00e0 Nagano, puis \u00e0 Vancouver le Fribourgeois Michael Bruegger, lui, doit \u00eatre encore plus fort mentalement tibias poign\u00e9e colonne vert\u00e9brale, il sort de 3 ans blessure, il n'a repris la comp\u00e9tition qu'en octobre dernier, mais il a toujours faim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:33 > 0:21:54) [84%] : \r\nC'est du Motocross de sports comme \u00e7a pis moi j'adore la comp\u00e9tition et puis moi je fais le skipper avant la comp\u00e9tition, pour comparer avec les autres si on a plus vite, de toujours faire mieux, \u00eatre plus que les autres et puis avanc\u00e9s fait dans la dans les meilleurs du monde depuis maintenant assez clair, ce n'est pas l\u00e0 o\u00f9 je suis dans l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:54 > 0:22:05) [94%] : \r\nLa t\u00eate et le corps comme le Bernois Robin Cuche les athl\u00e8tes paralympiques doivent en faire plus que les valides, ce d'autant que, bien souvent, le corps m\u00e9dical se montre tr\u00e8s pessimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:06 > 0:22:24) [90%] : \r\nAlors de quoi je suis plus fier d\u00e9j\u00e0 d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 skier, parce qu'au d\u00e9but, on m'a dit que j'a jamais donc d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est pas mal de pouvoir skier comme \u00e7a \u00e0 untel niveau et apr\u00e8s ben la m\u00e9daille d'argent du faux champagne du monde l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est clair, c'est c'est un beau truc quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:24 > 0:22:31) [93%] : \r\nDe beaux trucs les Suisses sont pr\u00eats \u00e0 en refaire en Cor\u00e9e du Sud, ce sera d\u00e8s le 8 mars et comme des ambassadeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:33 > 0:22:45) [93%] : \r\nIl fait partie des grands noms de la chanson fran\u00e7aise et m\u00eame des grands pr\u00e9nom Arthur H, de son vrai nom Arthur Higelin pr\u00e9sente son 10\u00e8me album Studio, il s'intitule L'Amour Chien Fou Arthur H et votre invit\u00e9 vient Gabriel bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:45 > 0:23:06) [86%] : \r\nAi absolument dans cet album d'Arthur H, des questions d'amour, beaucoup de chiens, pas tellement, mais les 2 ensemble, vous chantez l'amour est un chien fou qui court sur l'autoroute, l'amour est un chien fou \u00e0 genoux bonjour Arthur H cet album, du coup, c'est une forme d'un Godard un amour qui rend \u00e0 la fois d\u00e9raisonnable et de Seal en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:06 > 0:23:33) [83%] : \r\nOui, oui, oui, c'est vrai que je suis pas un grand sp\u00e9cialiste des chiens, mais par contre j'adore le leur facult\u00e9 d'enthousiasme, total, absolu, quoi, comme ils sont enti\u00e8rement eux- m\u00eames dans dans leur joie aussi dans leur souffrance, donc obstruction des quand m\u00eame une belle histoire de de, une belle image pour l'amour, l'amour Chien fou de de dettes Food quelqu'un par exemple d'\u00eatre de se perdre dans dans son d\u00e9sir dans dans sa joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:34 > 0:23:46) [86%] : \r\nAlors, cet album, elle a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue aussi un petit peu dans l'amour, si j'ose dire, de mani\u00e8re large est n\u00e9e dans votre t\u00eate, lorsque vous \u00e9tiez en voyage avec votre compagne, ce qui nous raconte un peu l'histoire de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:46 > 0:24:21) [85%] : \r\n\u00c9l\u00e9onore Mercier c'est mon amoureux, effectivement, ma femme, c'est aussi une artiste que que j'admire beaucoup d'enqu\u00eate, c'est l'artiste conceptuel, donc elle a tout de suite beaucoup plus d'id\u00e9es quoi, elle m'a donn\u00e9 l'id\u00e9e de ce double album d\u00e9j\u00e0 dire faire un disque Land de ballades atmosph\u00e9riques dit voil\u00e0 les gens ils aiment quand fait d\u00e9bat des ballades comme \u00e7a \u00e9motionnel cosmique, sentimental, mais ils aiment aussi quand il fait danser des je compte continuer, continuer, fait danser, donc il y a un autre album donc qui est plus de danse, plus joyeux, plus festif lumineux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:22 > 0:24:46) [83%] : \r\nEt apr\u00e8s qu'on a eu cette occasion fantastique vraiment de faire le tour du monde s'aper\u00e7ut que mais le Mexique \u00e7a symbolise le l'aspect festif, un peu d\u00e9lirant un peu joyeux explosifs comme \u00e7a du disque et puis Bali on r\u00e9v\u00e8le, elle et moi, d'aller depuis toujours \u00e7a symbolisait plus le c\u00f4t\u00e9 hypnotique tr\u00e8s doux myst\u00e9rieux de du 10 de balade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:46 > 0:24:53) [88%] : \r\nAlors on va d\u00e9couvrir un peu plus cet album, vous D\u00e9couvrez aussi un petit peu plus gr\u00e2ce \u00e0 ce reportage de Katia, elle s'en sert trop juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:04 > 0:25:12) [93%] : \r\nLa boxeuse amoureuse, une chanson que l'artiste d\u00e9di\u00e9 \u00e0 sa m\u00e8re et \u00e0 toutes les femmes qui choisissent de vivre le vertige du sentiment pour se sentir vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:16 > 0:25:29) [79%] : \r\nUn h\u00e9ritage artistique qui aurait pu envahir et pourtant Arthur Higelin dit aah ses vitres affranchi de sa panoplie de fils de qui corrompt ses influences dans ma direction musicale fois r\u00e9compens\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:37 > 0:26:10) [86%] : \r\nSon univers particulier, m\u00e9lange jazz, blues, tango, l'artiste est pluriel, il para\u00eet-il lui se compose, \u00e9crit et joue la comit\u00e9 des chansons qui racontent autant de sc\u00e9narios souvent insolites, l'artiste se singularise par une certaine pratique de la po\u00e9sie du conte et de l'humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:20 > 0:26:24) [93%] : \r\nEt aujourd'hui, Arthur H, s'il y a un double album son 10\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:27 > 0:26:34) [85%] : \r\nOn connaissait le French aujourd'hui, Arthur H nous initie au baiser Tokyo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:42 > 0:26:50) [83%] : \r\nOui 10\u00e8me album, donc l\u00e0 l'histoire particuli\u00e8re, vous venez nous la raconter quelle place il tient par rapport aux 9 autres dans dans votre cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:50 > 0:27:36) [88%] : \r\nOh, bah, c'est toujours important, indique parce que \u00e7a fait partie de sa vie et puis l'je pense que j'ai jamais autant parl\u00e9 d'amour quand m\u00eame donc grande, une grande histoire d'amour qui est cach\u00e9 derri\u00e8re qui qui impr\u00e8gne tout, et puis c'est vrai que c'est pas tr\u00e8s original de parler d'amour dans les chansons, \u00e7a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait, mais on on mais mais c'est vrai qu'aussi que l'amour est toujours 9 qui nous transforme, c'est pas quelque chose qu'on ma\u00eetrise, c'est quelque chose qui arrive qui qui qui nous change qui nous qui peut nous transformer vers le meilleur de nous-m\u00eames apr\u00e8s qui peut nous mettre \u00e0 terre, donc c'est c'est : voil\u00e0, je parle de pleins pleins d'aspects de l'amour, l'amour \u00e9videmment jouissif merveilleuse qui qui qui nourrit qui construit, mais aussi l'amour qui d\u00e9truit aussi qui enferme aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:37 > 0:27:45) [92%] : \r\nVous avez commenc\u00e9 votre parcours musical dans les ann\u00e9es 90, \u00e7a va faire bient\u00f4t 30 ans, comment vous faites justement pour vous renouveler pour trouver l'inspiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:47 > 0:28:48) [85%] : \r\nBen, tout simplement, la vie est toujours diff\u00e9rente, voil\u00e0 et puis en plus, \u00e0 chaque disque, j'essaye de me de me poser des questions, de dire qu'est-ce que je ne sais pas faire qu'est-ce que j'ai jamais fait encore qui qui la hausse serait d\u00e9munis, l\u00e0 o\u00f9 je savais pas quoi faire et qui va justement changer mon mon mon approche, j'ai mon axe elle soit musicalement, outre ce tout simplement dans la vie pendant, c'\u00e9tait le tour du monde, j'avais jamais fait du monde doit faire un tour du monde, c'est quand m\u00eame quelque chose, quoi, qui va dans le sens tu parles un sens te arrive par l'autre, l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s chouette de d\u00e9couvrir le Mexique Bali qui sont vraiment des cultures fantastique avec des gens de mani\u00e8re communautaire qui sont ensemble, qui fabrique un art exceptionnel tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9mouvant et de tr\u00e8s haut niveau, en plus, c'est pas des grands artistes comme ici, les grands noms, tout \u00e7a, c'est vraiment la la population qui sont d\u00e9j\u00e0 de voir \u00e7a, c'\u00e9tait super, inspirant valable, faire des choses que je ne sais pas faire en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:48 > 0:28:54) [81%] : \r\nL'avec ces amoureux, on a entendu au d\u00e9but de 10 reportages, \u00e7a c'est une chanson que vous d\u00e9di\u00e9 \u00e0 votre m\u00e8re pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:55 > 0:29:25) [87%] : \r\nParce que j'adore ma m\u00e8re, bon, c'est bon, mais il faut que c'est une femme, voil\u00e0 qui a une histoire, c'est une femme des ann\u00e9es 60, donc qui est qui a, qui a, \u00e0 l'\u00e9poque, ils ont, ils ont un peu de tout casser pour exp\u00e9rimenter essayer d'exp\u00e9rimenter de nouveaux rapports humains de des rapports plus \u00e9gaux, tout \u00e7a, donc il se il y a eu beaucoup de r\u00e9ussite qui se sont aussi beaucoup, il y a eu beaucoup d'\u00e9checs aussi, il y a beaucoup d'divorc\u00e9 des histoires d'amour magnifique enfin et d\u00e9bats en quand m\u00eame assez puissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:26 > 0:29:54) [90%] : \r\nEt puis, \u00e7a parle de \u00e7a, de cette r\u00e9silience de cette fa\u00e7on qu'apr\u00e8s ces \u00e9preuves dont elle est remont\u00e9e la la la la, redress\u00e9 la t\u00eate, elle a retrouv\u00e9 le go\u00fbt de vivre apr\u00e8s certaines histoires malheureuses, il faut le dire, et puis l\u00e0 c'est admiration pour pour elle que que j'ai et pour les femmes en g\u00e9n\u00e9ral aussi, c'est cette facult\u00e9 voil\u00e0 de, de, de, de se relever avec le sourire et de transformer une exp\u00e9rience en quelque chose de de beau et de nourrissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:54 > 0:29:59) [88%] : \r\nOn va vous \u00e9couter encore, on a choisi un 2\u00e8me extrait de la chanson ne Fantaisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:21 > 0:30:22) [68%] : \r\nJ'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:25 > 0:30:29) [68%] : \r\nJ'ai pas vois les yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:56 > 0:31:02) [86%] : \r\nPar tirage pr\u00e9ciser vous souhaitez vous aimez bien que votre album soit \u00e9couter dans l'ordre des titres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:02 > 0:31:32) [88%] : \r\nMoi je trouve que, aujourd'hui, les chansons sont quand m\u00eame ont \u00e9clat\u00e9 dans tous les sens qui est ce qui est bien aussi le streaming tout \u00e7a mais je trouve que un album, \u00e7a peut \u00eatre une vraie histoire, \u00e7a peut \u00eatre une vraie invitation au voyage et que l'enfant en tout cas moi je dis qu'on soit comme \u00e7a, l\u00e0 il y a 2 disques qu'on peut vraiment commencer par la enfin rentrer dans un univers entendent plein d'histoires finir par quelque chose de tr\u00e8s cosmique tr\u00e8s naturelle, tr\u00e8s organique, voil\u00e0 on on peut faire ce voyage en tout cas, si on en a si on a envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:32 > 0:31:44) [87%] : \r\nUn mot sur votre voix, c'est quelque chose que vos fans donc vos fans Samphan impr\u00e9cise et j'ai entendu dans une interview, vous dites que autant vous vous n'avez pas aim\u00e9 ses devoirs c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:44 > 0:32:18) [84%] : \r\nC'est vrai que la voix, c'est quelque chose de tr\u00e8s intime qui qui a chang\u00e9 par les les \u00e9motions qu'on a, par le corps qu'on a, s'il est relax\u00e9 d\u00e9tente d\u00e9tendu, si y a \u00e9tendu son Atlas mais ce on n'a pas d'asthme, tout \u00e7a, donc c'est factieux que j'ai, c'est vrai que j'ai eu une certaine difficult\u00e9 mais j'ai toujours chant\u00e9 et chanter, \u00e7a m'a ouvert, en fait, \u00e7a m'a ouvert aux autres, \u00e7a m'a ouvert \u00e0 la musique, \u00e0 la vie maintenant, maintenant \u00e7a va, je, je, je laisse ma voix sortir naturellement c'est un voil\u00e0 c'est un oiseau qui s'envolent, j'allais tranquille, du coup, je l'aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:18 > 0:32:29) [87%] : \r\nAlors elle est justement entendre sur votre album double album Amour Chien Fou qui sort vendredi, vous serez \u00e9galement en concert ODAX 3 mars merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 meilleur tirage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:31 > 0:32:59) [90%] : \r\nDire encore que ce soir, couleur locale sera \u00e0 Gen\u00e8ve dans Les Halles de Palexpo pour la 4\u00e8me \u00e9dition du Salon international des restaurateurs et de l'h\u00f4tellerie, rendez- vous incontournable pour les professionnels, l'occasion aussi pour le public d'assister \u00e0 des concours culinaire, comme la finale suisse du Bocuse d'or : Rendez-vous donc 19 heures sur RTS \u00e0 19 heures 37 Harris Roche dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef qui fera \u00e0 nouveau le point sur les pr\u00e9cipitations tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve quant \u00e0 moi, demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:33:08 > 0:33:11) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT23 (0:33:15 > 0:34:12) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:12 > 0:34:23) [84%] : \r\nLes inondations les et les 20 avalanches spontan\u00e9es qui menacent m\u00eame les r\u00e9gions habit\u00e9es dont les \u00e9vacuations des vall\u00e9es qui sont coup\u00e9es du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:26 > 0:34:43) [85%] : \r\nNon, non, pas du tout, pas du tout, bonjour, bonjour \u00e0 tous, situation critique le Valais notamment est en alerte rouge, l'OCC l'organe cantonal de conduite valaisan recommande d'\u00e9viter les d\u00e9placements inutiles, juste, on pourrait revenir, c'est, c'est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:43 > 0:34:48) [75%] : \r\nUn peu t\u00f4t le bien Jack et tout se fait refaire le le b\u00eatisier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:51 > 0:34:56) [79%] : \r\nBon c'est pas grave et voil\u00e0 oui, appuie la lumi\u00e8re oui oui tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:59 > 0:35:04) [73%] : \r\nMerci monsieur de trucs de on est OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:07 > 0:35:34) [85%] : \r\nBallottage : oui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, oui, oui ok, merci beaucoup, merci beaucoup, bonjour \u00e0 tous, Alerte rouge en Valais, notamment \u00e0 l'eau cesser l'organe de cantonal de conduite valaisan recommande d'\u00e9viter les d\u00e9placements inutiles et excluant nombreuses et boum de Pierre avalanches spontan\u00e9es, d'o\u00f9 les nombreuses r\u00e9gions \u00e9vacu\u00e9es les routes coup\u00e9es, les vall\u00e9es et cela n'est pas termin\u00e9 le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:34 > 0:35:48) [77%] : \r\n\u00e9l\u00e8ve avait hier oui c'est en on a combien de temps \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord, merci beaucoup, l'officier quand on a de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT26 (0:35:54 > 0:37:18) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:37:25 > 0:40:04) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, la situation m\u00e9t\u00e9o et critique le Valais est en alerte rouge, l'organe cantonal de circulation valaisan recommande d'\u00e9viter les d\u00e9placements inutiles pour des causes nombreuses \u00e9videmment \u00e9boulements risque d'avalanches spontan\u00e9es, inondations, crues des vall\u00e9es sont coup\u00e9es, des villages ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s et nous sommes depuis hier soir 17 heures le SLF avait \u00e9mis cet avis de degr\u00e9 5 avalanches tr\u00e8s fort donc maximale puisque effectivement des avalanches peuvent se d\u00e9clencher totalement spontan\u00e9ment et arriv\u00e9 sur des zones habit\u00e9es dans certains villages, parfois m\u00eame proche de la plaine d'o\u00f9 ces \u00e9vacuation nombreux et puis cela va continuer, puisque nous avons toujours c'est vie degr\u00e9 3 pour fortes chutes de neige en montagne et forte de en plaine et regardez o\u00f9 nous avons un avis de degr\u00e9 3 pour crue dans la r\u00e9gion du Rhin du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le et d'autres r\u00e9gions, vous la vu au 12 45 vraiment font les frais, en ce moment, de nombreuses crue de nombreuses inondations alors nous sommes encore la cible de sous- courants d'ouest fortement perturb\u00e9, mais c'est vraiment la fin puisque d'ici ce soir, cela va se calmer, qu'\u00e0 l'arri\u00e8re sur l'Espagne, on a l'anticyclone qui va gonfler et en tout cas nous promettre de belles journ\u00e9es d'ici l\u00e0, attention encore beaucoup beaucoup de pr\u00e9cipitation avec une limite, ce qui est vraiment tr\u00e8s fluctuante entre 1200 et 2000 m\u00e8tres elle \u00e9tait par exemple autour de 700 m\u00e8tres \u00e0 Vi\u00e8ge vers midi et carr\u00e9ment 1600 m\u00e8tres du c\u00f4t\u00e9 des des athl\u00e8tes, donc \u00e7a fluctue et \u00e7a fluctuera encore en soir\u00e9e, les pr\u00e9cipitations seront importantes, jusqu'\u00e0 minuit, fin des avis alors que l'on verra d\u00e9j\u00e0 un progressif retour c'est que sur le plateau, les temp\u00e9ratures sont \u00e9videmment tr\u00e8s douce avec tout \u00e7a, nous sommes vraiment dans dans le secteur, donc nous avons une moyenne de 9 \u00e0 10 degr\u00e9s apparemment la carte c'est bloqu\u00e9 sur ce soir donc, ce soir, je vous le disais encore un beaucoup de de pr\u00e9cipitations et voil\u00e0 donc, ce n'est pas l\u00e0 la bonne carte qui \u00e9tait en sang diffus\u00e9, donc on peut dire que c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, ce sera tr\u00e8s doux cet apr\u00e8s- midi, et qu'\u00e0 partir de demain, nous aurons une n\u00e9bulosit\u00e9 r\u00e9siduelle, le matin, le soleil sera quand m\u00eame de plus en plus pr\u00e9sents, notamment par le haut, c'est dans les Alpes que l'ensoleillement, sera le plus performant, mais il faudra rester prudent parce que m\u00eame si nous aurons 2 belles journ\u00e9es de mardi et de mercredi avec quelques stratus, h\u00e9 bien le risque d'avalanches, risque d'\u00eatre encore vraiment marqu\u00e9, il faudra suivre imp\u00e9rativement les bulletins de m\u00e9t\u00e9o Suisse et les bulletins du SLFP \u00e9videmment, \u00e9coutez les les informations des diff\u00e9rentes autorit\u00e9s communales et cantonales voil\u00e0 je vous souhaite \u00e0 tous de passer un tr\u00e8s bon apr\u00e8s- midi, on se retrouve ce soir avec une s\u00e9quence compl\u00e8te \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT26 (0:40:15 > 0:40:23) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-22T12:49:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801653666", "durationSec": 90, "title": "MI INTEMPERIE MONTAGNE_RTS000001374791", "excerpt": "Apr\u00e8s les abondantes chutes de neige et de pluie en montagne, le Valais conna\u00eet un hiver exceptionnel et une situation de crise, avec un danger d'avalanche de degr\u00e9 5 sur 5. Des routes ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es, des habitations \u00e9vacu\u00e9es dans tout le canton. A Sion, une task force est mise en place pour g\u00e9rer cette situation exceptionnelle. Zermatt et Zinal sont inaccessibles. En plaine, la pluie a provoqu\u00e9 des \u00e9boulements et glissements de terrain qui emp\u00eachent la circulation, notamment dans le Val d'H\u00e9rens o\u00f9 il est impossible de rejoindre Evol\u00e8ne ou Euseigne.", "remarks": "Contient des images IPC.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["NEIGE", "PLUIE", "AVALANCHE", "\u00c9VACUATION DES PERSONNES", "\u00c9BOULEMENT", "HIVER"], "sequenceIds": ["1654272"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653667", "durationSec": 30, "title": "MI PLUIE PLAINE_RTS000001374681", "excerpt": "Les intemp\u00e9ries de ces derniers jours ont provoqu\u00e9 des pluies abondantes sur le plateau et dans les cantons romands. comme Vaud et Neuch\u00e2tel. Les ruisseaux et rivi\u00e8res menacent de d\u00e9border des champs sont inond\u00e9s.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "NEUCHATEL", "BIENNE"], "thematicThemes": ["PLUIE", "INONDATION", "CRUE", "RIVI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1654239"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653668", "durationSec": 61, "title": "MI SZ SPELEO GROTTE_RTS000001374773", "excerpt": "Une \u00e9quipe de secouristes a pu rejoindre les huit sp\u00e9l\u00e9ologues bloqu\u00e9s depuis le 21.01.2018 dans une grotte de Hoelloch.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["SP\u00c9L\u00c9OLOGIE", "SECOURS EN CAS DE CATASTROPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653669", "durationSec": 74, "title": "MI TAPIS DIABLERETS 2_RTS000001374772", "excerpt": "Le danger d'avalanches est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 dans la r\u00e9gion des Diablerets dans les Alpes vaudoises. Certaines zones ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DIABLERETS, LES"], "thematicThemes": ["AVALANCHE", "\u00c9VACUATION DES PERSONNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653671", "durationSec": 109, "title": "FRIGO ARTHUR H 2_RTS000001369178", "excerpt": "Retour sur la carri\u00e8re musicale du chanteur fran\u00e7ais Arthur Higelin, dit Arthr H qui a d\u00e9but dans les ann\u00e9e 90. L'artiste pr\u00e9sente de multiples facettes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicPersons": ["ARTHUR H"], "sequenceIds": ["1653527"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653672", "durationSec": 26, "title": "MI CHOMAGE LONGUE DUREE_RTS000001374656", "excerpt": "Le P\u00f4le Insertion Plus qui lutte contre le ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e pr\u00e9sente un bilan positif apr\u00e8s 3 ans d'existence. Il s'appuie sur une collaboration entre les ORP et les services sociaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9INSERTION DES CH\u00d4MEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653673", "durationSec": 20, "title": "MI DEPOT LISTE JURA_RTS000001374751", "excerpt": "Les listes pour l'\u00e9lection du gouvernement bernois du 25.03.2018 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es. Il y 15 candidats pour le Conseil d'Etat, dont 3 candidats pour la partie francophone : l'UDC et actuel conseiller d'Etat Pierre Alain Schnegg, Maurane Riesen pour le parti socialiste autonome du Jura bernois et le socialiste Christophe Gagnebin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653674", "durationSec": 17, "title": "MI DJOKOVIC_RTS000001374784", "excerpt": "Le joueur de tennis serbe Novak Djokovic a \u00e9t\u00e9 battu 7-6 7-5 7-6 par le Sud-cor\u00e9en Hyeon Chung en 3 sets. Il ne disputera pas les quarts de finale de l'Open d'Australie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653675", "durationSec": 57, "title": "MI EXTRAIT MUSICAL ARTHUR H_RTS000001374480", "excerpt": "Clip de la chanson \"Moonlove Fantaisie\", extraite de l'album Amour Chien Fou du chanteur fran\u00e7ais Arthur Higelin, dit Arthur H.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1653527"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653676", "durationSec": 93, "title": "MI FEDERER_RTS000001374675", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer a remport\u00e9 sa 4 \u00e8me victoire \u00e0 l'Open d'Australie, en battant en 8es de finale 6-4 7-6 6-2 le Hongrois Marton Fucsovics. Il se qualifie pour les quarts de finale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653677", "durationSec": 124, "title": "MI FRIGO SKI PARALYMPIQUE V3_RTS000001373693", "excerpt": "Les trois skieurs paralympiques suisses, Th\u00e9o Gmuer, Michael Bruegger et Robin Cuche ont particip\u00e9 aux \u00e9preuves de Veysonnaz pour tenter de se qualifier pour les Jeux olympiques de Pyeong Chang.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "LACHAT, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SZCZEPANSKI, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEYSONNAZ"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "JEUX PARALYMPIQUES D'HIVER", "PARAPL\u00c9GIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653678", "durationSec": 15, "title": "MI SONORE CHOMAGE LONGUE DUREE_RTS000001374663", "excerpt": "Interview du directeur de l'Economie et de l'emploi \u00e0 Fribourg, Olivier Curty sur le bilan positif du P\u00f4le Insertion qui lutte contre le ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9INSERTION DES CH\u00d4MEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653679", "durationSec": 103, "title": "MI TURQUIE_RTS000001374757", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801653680", "durationSec": 26, "title": "MI UBS RESULTATS_RTS000001374682"}, {"internalArchiveId": "AA1801653681", "durationSec": 102, "title": "MI US SHUTDOWN_RTS000001374777", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801653808", "summary": "Plateau : itw Arthur Higelin, dit Arthur H, chanteur fran\u00e7ais.", "id": "1653527"}, {"internalArchiveId": "AA1801654520", "summary": "Rivi\u00e8re Asse en crue et ferme inond\u00e9e \u00e0 Nyon. Vagues sur les bords du lac de Bienne. Rivi\u00e8re de la Reuse en crue dans le canton de Neuch\u00e2tel. Champ inond\u00e9.", "id": "1654239", "visualThemes": ["PLUIE", "INONDATION", "RIVI\u00c8RE", "CRUE"], "visualGeographicals": ["VAUD", "NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1801654553", "summary": "Paysage enneig\u00e9 avec brouillard. Route du Val d'Anniviers en direction de Zinal, ferm\u00e9e \u00e0 la circulation. Employ\u00e9s de la task force de crise travaillant dans une salle de r\u00e9union. Itw Rapha\u00ebl Mayoraz, g\u00e9ologue cantonal du Valais. Route du Val d'Annivers enneig\u00e9e. Itw David Melly, pr\u00e9sident Anniviers. Neigeux, sc\u00e8nes de rue dans le village de Zermatt enneig\u00e9. File d'attente de touristes devant bureau de l'Office du tourisme de Zermatt. Petite coul\u00e9e de neige pr\u00e8s du village de Zermatt. Pluvieux, route avec rocher tomb\u00e9 en bordure.", "id": "1654272", "visualThemes": ["HIVER", "NEIGE", "PLUIE"], "visualGeographicals": ["VALAIS", "ZERMATT", "ANNIVIERS"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "role": "Duplex Les Diablerets en Valais", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1726837", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036264", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 32200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 8DZCytWfr2VBOkZGXltN5SRqjtB6"}]