[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=21900&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=21925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=21875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-2E56A6A3-5790-4C05-9A4E-D399391147D9", "internalArchiveId": "2E56A6A3-5790-4C05-9A4E-D399391147D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association \"Le Copain\"", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nCr\u00e9\u00e9e 1993, \"Le Copain\" est une association suisse d'\u00e9ducation de chiens d'assistance pour personnes handicap\u00e9es au plan moteur ou souffrant d'\u00e9pilepsie ou de diab\u00e8te. A but non lucratif, cette structure met au service d'une grande cause la complicit\u00e9 unissant l'homme et le chien. Concr\u00e8tement, la phase de pr\u00e9-\u00e9ducation du chiot d\u00e9bute d\u00e8s l'\u00e2ge de 2 mois avec son placement en famille d'accueil. Enti\u00e8rement b\u00e9n\u00e9vole, le r\u00f4le de ces familles est primordial et conditionne l'aptitude du chiot \u00e0 assimiler ensuite correctement la phase d'\u00e9ducation. Au cours de cette premi\u00e8re p\u00e9riode durant laquelle les familles d'accueil effectuent la socialisation et la pr\u00e9-\u00e9ducation, le chiot doit id\u00e9alement \u00eatre emmen\u00e9 partout: au march\u00e9, en ville, \u00e0 la campagne, au restaurant, en voyage, etc. afin de lui permettre de devenir un animal \u00e9quilibr\u00e9 et parfaitement int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 en \u00e9tant familiaris\u00e9 avec la plus grande diversit\u00e9 de situations possibles\r\nDEMANDE: \r\n- Des familles d'accueil dispos\u00e9es \u00e0 donner temps, \u00e9nergie et patience durant 12 \u00e0 18 mois pour socialiser et pr\u00e9-\u00e9duquer un chiot\r\n- Des grandes caisses de transport pour chiens \r\n- Des tapis pour chiens\r\n- Des jeux d'ext\u00e9rieur comme ceux pour les enfants en bas \u00e2ge (petits toboggans, maisonnettes en plastique ou en bois, etc.)\r\n- Des moyens auxiliaires (fauteuils roulants, rollators, cannes)\r\n- Une cl\u00f4ture m\u00e9tallique, grillage \u00e0 mailles, de 10'000 m2\r\n\r\n* * Cr\u00e9\u00e9e 1993, \"Le Copain\" est une association suisse d'\u00e9ducation de chiens d'assistance pour personnes handicap\u00e9es au plan moteur ou souffrant d'\u00e9pilepsie ou de diab\u00e8te. A but non lucratif, cette structure met au service d'une grande cause la complicit\u00e9 unissant l'homme et le chien. Concr\u00e8tement, la phase de pr\u00e9-\u00e9ducation du chiot d\u00e9bute d\u00e8s l'\u00e2ge de 2 mois avec son placement en famille d'accueil. Enti\u00e8rement b\u00e9n\u00e9vole, le r\u00f4le de ces familles est primordial et conditionne l'aptitude du chiot \u00e0 assimiler ensuite correctement la phase d'\u00e9ducation. Au cours de cette premi\u00e8re p\u00e9riode durant laquelle les familles d'accueil effectuent la socialisation et la pr\u00e9-\u00e9ducation, le chiot doit id\u00e9alement \u00eatre emmen\u00e9 partout: au march\u00e9, en ville, \u00e0 la campagne, au restaurant, en voyage, etc. afin de lui permettre de devenir un animal \u00e9quilibr\u00e9 et parfaitement int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 en \u00e9tant familiaris\u00e9 avec la plus grande diversit\u00e9 de situations possibles\r\nDEMANDE: \r\n- Des familles d'accueil dispos\u00e9es \u00e0 donner temps, \u00e9nergie et patience durant 12 \u00e0 18 mois pour socialiser et pr\u00e9-\u00e9duquer un chiot\r\n- Des grandes caisses de transport pour chiens \r\n- Des tapis pour chiens\r\n- Des jeux d'ext\u00e9rieur comme ceux pour les enfants en bas \u00e2ge (petits toboggans, maisonnettes en plastique ou en bois, etc.)\r\n- Des moyens auxiliaires (fauteuils roulants, rollators, cannes)\r\n- Une cl\u00f4ture m\u00e9tallique, grillage \u00e0 mailles, de 10'000 m2", "durationSec": 143, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9506606", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 04.05.2018", "Association \"Le Copain\" / CPT_2018-05-04T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 04.05.2018", "Association \"Le Copain\" / CPT_2018-05-04T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Cr\u00e9\u00e9e 1993, \"Le Copain\" est une association suisse d\u02b9\u00e9ducation de chiens d\u02b9assistance pour personnes handicap\u00e9es au plan moteur ou souffrant d\u02b9\u00e9pilepsie ou de diab\u00e8te. A but non lucratif, cette structure met au service d\u02b9une grande cause la complicit\u00e9 unissant l\u02b9homme et le chien. Concr\u00e8tement, la phase de pr\u00e9-\u00e9ducation du chiot d\u00e9bute d\u00e8s l\u02b9\u00e2ge de 2 mois avec son placement en famille d\u02b9accueil. Enti\u00e8rement b\u00e9n\u00e9vole, le r\u00f4le de ces familles est primordial et conditionne l\u02b9aptitude du chiot \u00e0 assimiler ensuite correctement la phase d\u02b9\u00e9ducation. Au cours de cette premi\u00e8re p\u00e9riode durant laquelle les familles d\u02b9accueil effectuent la socialisation et la pr\u00e9-\u00e9ducation, le chiot doit id\u00e9alement \u00eatre emmen\u00e9 partout: au march\u00e9, en ville, \u00e0 la campagne, au restaurant, en voyage, etc. afin de lui permettre de devenir un animal \u00e9quilibr\u00e9 et parfaitement int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 en \u00e9tant familiaris\u00e9 avec la plus grande diversit\u00e9 de situations possibles\nDEMANDE: \n- Des familles d\u02b9accueil dispos\u00e9es \u00e0 donner temps, \u00e9nergie et patience durant 12 \u00e0 18 mois pour socialiser et pr\u00e9-\u00e9duquer un chiot\n- Des grandes caisses de transport pour chiens \n- Des tapis pour chiens\n- Des jeux d\u02b9ext\u00e9rieur comme ceux pour les enfants en bas \u00e2ge (petits toboggans, maisonnettes en plastique ou en bois, etc.)\n- Des moyens auxiliaires (fauteuils roulants, rollators, cannes)\n- Une cl\u00f4ture m\u00e9tallique, grillage \u00e0 mailles, de 10'000 m2", "Cr\u00e9\u00e9e 1993, \"Le Copain\" est une association suisse d\u02b9\u00e9ducation de chiens d\u02b9assistance pour personnes handicap\u00e9es au plan moteur ou souffrant d\u02b9\u00e9pilepsie ou de diab\u00e8te. A but non lucratif, cette structure met au service d\u02b9une grande cause la complicit\u00e9 unissant l\u02b9homme et le chien. Concr\u00e8tement, la phase de pr\u00e9-\u00e9ducation du chiot d\u00e9bute d\u00e8s l\u02b9\u00e2ge de 2 mois avec son placement en famille d\u02b9accueil. Enti\u00e8rement b\u00e9n\u00e9vole, le r\u00f4le de ces familles est primordial et conditionne l\u02b9aptitude du chiot \u00e0 assimiler ensuite correctement la phase d\u02b9\u00e9ducation. Au cours de cette premi\u00e8re p\u00e9riode durant laquelle les familles d\u02b9accueil effectuent la socialisation et la pr\u00e9-\u00e9ducation, le chiot doit id\u00e9alement \u00eatre emmen\u00e9 partout: au march\u00e9, en ville, \u00e0 la campagne, au restaurant, en voyage, etc. afin de lui permettre de devenir un animal \u00e9quilibr\u00e9 et parfaitement int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 en \u00e9tant familiaris\u00e9 avec la plus grande diversit\u00e9 de situations possibles\nDEMANDE: \n- Des familles d\u02b9accueil dispos\u00e9es \u00e0 donner temps, \u00e9nergie et patience durant 12 \u00e0 18 mois pour socialiser et pr\u00e9-\u00e9duquer un chiot\n- Des grandes caisses de transport pour chiens \n- Des tapis pour chiens\n- Des jeux d\u02b9ext\u00e9rieur comme ceux pour les enfants en bas \u00e2ge (petits toboggans, maisonnettes en plastique ou en bois, etc.)\n- Des moyens auxiliaires (fauteuils roulants, rollators, cannes)\n- Une cl\u00f4ture m\u00e9tallique, grillage \u00e0 mailles, de 10'000 m2"], "variantIds": ["ece-9506607", "ece-9506606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-11T07:36:59Z", "webPublicationDate": "2018-05-04T07:43:02Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-53C3A0E1-B41C-45A2-8609-39951A77F989", "internalArchiveId": "53C3A0E1-B41C-45A2-8609-39951A77F989", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 04.05.2018", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "summary": "Invit\u00e9: S\u00e9bastien Jacobi, ancien porte-parole des CFF, responsable de la communication de Trivapor et du mus\u00e9e du Tram, pour la \"Quinzaine du Patrimoine Scientifique et Industriel Neuch\u00e2telois\"\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission: Bateau \"Neuch\u00e2tel\" de l'association Trivapor\r\n\r\n* Infotrafic: 11:52:27-11:53:02 / * Les Dicodeurs: Marc Donnet Monay, Pascal Vincent, Nathana\u00ebl Rochat, Laure Chaignat et Laurence Bisang. Herv\u00e9 Mermillod et Jean-Pascal Mages (technique), Olivier Magarotto (synth\u00e9), Dominique Stalder (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3599, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9506664", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 04.05.2018", "Les Dicodeurs \u00e0 Neuch\u00e2tel du 30 avril au 4 mai 2018 5/5 / DIC_2018-05-04T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 04.05.2018", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2018-05-04T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs \u00e0 Neuch\u00e2tel du 30 avril au 4 mai 2018 5/5 / DIC_2018-05-04T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9: S\u00e9bastien Jacobi, ancien porte-parole des CFF, responsable de la communication de Trivapor et du mus\u00e9e du Tram, pour la \"Quinzaine du Patrimoine Scientifique et Industriel Neuch\u00e2telois\"\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: Bateau \"Neuch\u00e2tel\" de l\u2019association Trivapor", "Invit\u00e9: S\u00e9bastien Jacobi, ancien porte-parole des CFF, responsable de la communication de Trivapor et du mus\u00e9e du Tram, pour la \"Quinzaine du Patrimoine Scientifique et Industriel Neuch\u00e2telois\"\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: Bateau \"Neuch\u00e2tel\" de l\u2019association Trivapor"], "variantIds": ["ece-9506666", "ece-9506664"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-11T09:45:16Z", "webPublicationDate": "2018-05-04T10:48:02Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-912BFEDA-97F6-4DDF-8532-B7BA6BCE3E15", "internalArchiveId": "912BFEDA-97F6-4DDF-8532-B7BA6BCE3E15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Groupe de la semaine 04.05.2018", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "durationSec": 995, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9524852", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882476.image", "alternativeTitle": ["Le Groupe de la semaine", "Le Groupe de la semaine / CALM_2018-05-04T15:40:00_le-groupe-de-la-semaine", "Le Groupe de la semaine / CALM_2018-05-04T15:40:00_le-groupe-de-la-semaine"], "variantIds": ["ece-9524860", "ece-9524852"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-11T13:09:22Z", "webPublicationDate": "2018-05-04T14:01:03Z", "program": {"href": "/programs/AD9424BC-7427-4166-BC28-97928A70CCEB", "id": "AD9424BC-7427-4166-BC28-97928A70CCEB", "name": "Groupe de la semaine (Le)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2829E246-CF49-4F06-8776-E405B7CD22C7", "internalArchiveId": "2829E246-CF49-4F06-8776-E405B7CD22C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le son de la Pauline 04.05.2018", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "durationSec": 233, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9524845", "imageURL": "http://www.rts.ch/9545118.image", "alternativeTitle": ["Le son de la Pauline - Mai 68 (5/5)", "Le son de la Pauline - Mai 68 (5/5) / CALM_2018-05-04T17:16:06_le-son-de-la-pauline", "Le son de la Pauline - Mai 68 (5/5) / CALM_2018-05-04T17:16:06_le-son-de-la-pauline"], "alternativeSummary": ["A l\u2019occasion des 50 ans de Mai 68, Pauline Rappaz s'int\u00e9resse \u00e0 ce mouvement au travers du prisme de l\u2019art et de la cr\u00e9ation. Dans ce 5e et dernier volet, on parle de la Suisse et du lien entre culture et politique.", "A l\u2019occasion des 50 ans de Mai 68, Pauline Rappaz s'int\u00e9resse \u00e0 ce mouvement au travers du prisme de l\u2019art et de la cr\u00e9ation. Dans ce 5e et dernier volet, on parle de la Suisse et du lien entre culture et politique.", "A l\u2019occasion des 50 ans de Mai 68, Pauline Rappaz s'int\u00e9resse \u00e0 ce mouvement au travers du prisme de l\u2019art et de la cr\u00e9ation. Dans ce 5e et dernier volet, on parle de la Suisse et du lien entre culture et politique."], "variantIds": ["ece-9524855", "ece-9524845"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-11T13:09:24Z", "webPublicationDate": "2018-05-04T17:58:00Z", "program": {"href": "/programs/EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "id": "EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "name": "Son de la Pauline (Le)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A7D65929-6F0F-4B9B-8C53-E746859B9825", "internalArchiveId": "A7D65929-6F0F-4B9B-8C53-E746859B9825", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La News musicale 04.05.2018", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "durationSec": 339, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9524851", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La News musicale", "La News musicale / CALM_2018-05-04T15:15:00_la-news-musicale", "La News musicale / CALM_2018-05-04T15:15:00_la-news-musicale"], "variantIds": ["ece-9524859", "ece-9524851"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-11T13:09:24Z", "webPublicationDate": "2018-05-04T13:34:30Z", "program": {"href": "/programs/1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "id": "1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "name": "News musicale (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-450E357B-3B34-4EE1-A25C-1EFAF941D6EA", "internalArchiveId": "450E357B-3B34-4EE1-A25C-1EFAF941D6EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur Paroles: Guillaume Pidancet  a choisi \"P\u00e9p\u00e9\" de La Rue Ketanou", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nPour Guillaume Pidancet \"P\u00e9p\u00e9\" de La Rue Ketanou est le point de d\u00e9part de sa rencontre avec la chanson fran\u00e7aise. A la premi\u00e8re \u00e9coute, il s'est d\u00e9j\u00e0 fait tout un tableau issu de son imaginaire et de son v\u00e9cu.\r\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu et que vous souhaitez participer \u00e0 la chronique, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l'adresse alabordage@rts.ch. Les t\u00e9moignages sont enregistr\u00e9s puis mont\u00e9s.\r\nUne s\u00e9quence de David Golan.", "durationSec": 705, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9506622", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Sur Paroles: Guillaume Pidancet  a choisi \"P\u00e9p\u00e9\" de La Rue Ketanou / ALA_2018-05-04T15:04:15_sur-paroles-guillaume-pidancet-a-choisi", "A l'abordage du 04.05.2018"], "alternativeSummary": ["Pour Guillaume Pidancet \"P\u00e9p\u00e9\" de La Rue Ketanou est le point de d\u00e9part de sa rencontre avec la chanson fran\u00e7aise. A la premi\u00e8re \u00e9coute, il s\u02b9est d\u00e9j\u00e0 fait tout un tableau issu de son imaginaire et de son v\u00e9cu.\n\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu et que vous souhaitez participer \u00e0 la chronique, n\u02b9h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l\u02b9adresse alabordage@rts.ch. Les t\u00e9moignages sont enregistr\u00e9s puis mont\u00e9s.\n\nUne s\u00e9quence de David Golan."], "variantIds": ["ece-9506622"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-11T13:13:08Z", "webPublicationDate": "2018-05-04T14:59:10Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F55B833-A54F-4E48-BF03-201413436290", "internalArchiveId": "8F55B833-A54F-4E48-BF03-201413436290", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Parole de globe-trotters: Auxane Oget & Alexandre Craker,  Anna\u00eblle Juillerat & Jonas Hoyois", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nChaque semaine \u00c0 l'Abordage suit la trace de voyageurs aux profils vari\u00e9s. Cette semaine:\r\nAuxane Oget & Alexandre Craker\r\nTravailleur nomade avec sa compagne Auxane Oget, Alexandre Craker est en famille \u00e0 Georgetown en Malaise. En famille oui, car ils ont eu la joie d'avoir un enfant, une petite fille. Est-ce que cette venue a chang\u00e9 leur projet de voyage? Comment se passe la vie \"casani\u00e8re\" ? Et qu'ont-ils fait en Malaisie?\r\nAu programme notamment   des r\u00e9flexions sur le sens de la vie, des fraises pour touristes et de fortes chaleurs.\r\nSuivez-les via : @nanothegnome @jscraker \r\nAnna\u00eblle Juillerat & Jonas Hoyois\r\nCe jeune couple a d\u00e9cid\u00e9 de faire un break ses \u00e9tudes de professeur pour parcourir l'Am\u00e9rique du Sud \u00e0 v\u00e9lo. Nous les accompagnons pour un bout de route \u00e0 l'assaut des Andes, en Argentine et finalement dans un endroit magique de Bolivie. \r\nAu programme notamment: des cols, du d\u00e9sert, un lac sal\u00e9 magique et une matrone truculente\r\nSuivez-les via:\r\nInstagram: a_biclou\r\nLeur site: anajo.travelmap.net\r\nUne s\u00e9quence de Lucas Thorens, avec la collaboration de Nicole Fontannaz & Muriel Jost Liechti", "durationSec": 2343, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9506619", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Parole de globe-trotters: Auxane Oget & Alexandre Craker,  Anna\u00eblle Juillerat & Jonas Hoyois / ALA_2018-05-04T15:04:15_parole-de-globe-trotters-auxane-oget-ale", "A l'abordage du 04.05.2018"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine \u00c0 l\u02b9Abordage suit la trace de voyageurs aux profils vari\u00e9s. Cette semaine:\n\n\nAuxane Oget & Alexandre Craker\n\n\nTravailleur nomade avec sa compagne Auxane Oget, Alexandre Craker est en famille \u00e0 Georgetown en Malaise. En famille oui, car ils ont eu la joie d\u02b9avoir un enfant, une petite fille. Est-ce que cette venue a chang\u00e9 leur projet de voyage? Comment se passe la vie \"casani\u00e8re\" ? Et qu\u02b9ont-ils fait en Malaisie?\n\nAu programme notamment   des r\u00e9flexions sur le sens de la vie, des fraises pour touristes et de fortes chaleurs.\n\nSuivez-les via : @nanothegnome @jscraker \n\n\nAnna\u00eblle Juillerat & Jonas Hoyois\n\nCe jeune couple a d\u00e9cid\u00e9 de faire un break ses \u00e9tudes de professeur pour parcourir l\u02b9Am\u00e9rique du Sud \u00e0 v\u00e9lo. Nous les accompagnons pour un bout de route \u00e0 l\u02b9assaut des Andes, en Argentine et finalement dans un endroit magique de Bolivie. \n\nAu programme notamment: des cols, du d\u00e9sert, un lac sal\u00e9 magique et une matrone truculente\n\nSuivez-les via:\nInstagram: a_biclou\nLeur site: anajo.travelmap.net\n\n\nUne s\u00e9quence de Lucas Thorens, avec la collaboration de Nicole Fontannaz & Muriel Jost Liechti"], "variantIds": ["ece-9506619"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-11T13:13:07Z", "webPublicationDate": "2018-05-04T14:59:04Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-399D8BB9-308D-471E-B7B3-295952D04B24", "internalArchiveId": "399D8BB9-308D-471E-B7B3-295952D04B24", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Visite guid\u00e9e: la taquine punaise de lit", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAnimal pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des humains, la punaise de lit a tout du petit plaisantin. Il y a longtemps d\u00e9j\u00e0, elle taquinait les \u00e9gyptiens. Plate, elle peut se glisser partout et voyager dans le monde entier. Maligne, elle dort avec son garde-manger: c'est-\u00e0-dire vous. Car oui, en plus, elle suce le sang. \r\nRencontre avec une sale b\u00eate tr\u00e8s tenace et voyageuse: la Cimex lectularius.", "durationSec": 288, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9506625", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Visite guid\u00e9e: la taquine punaise de lit / ALA_2018-05-04T15:04:15_visite-guidee-la-taquine-punaise-de-lit", "A l'abordage du 04.05.2018"], "alternativeSummary": ["Animal pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des humains, la punaise de lit a tout du petit plaisantin. Il y a longtemps d\u00e9j\u00e0, elle taquinait les \u00e9gyptiens. Plate, elle peut se glisser partout et voyager dans le monde entier. Maligne, elle dort avec son garde-manger: c\u02b9est-\u00e0-dire vous. Car oui, en plus, elle suce le sang. \nRencontre avec une sale b\u00eate tr\u00e8s tenace et voyageuse: la Cimex lectularius."], "variantIds": ["ece-9506625"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-11T13:13:10Z", "webPublicationDate": "2018-05-04T14:59:07Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D86F869B-8810-46CF-AC2C-056EEA2CA548", "internalArchiveId": "D86F869B-8810-46CF-AC2C-056EEA2CA548", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les chroniqueurs 04.05.2018", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "durationSec": 213, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9524849", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882485.image", "alternativeTitle": ["Les chroniqueurs", "Les chroniqueurs / CALM_2018-05-04T16:10:00_les-chroniqueurs-partie1-2", "Les chroniqueurs / CALM_2018-05-04T16:10:00_les-chroniqueurs-partie1-2"], "variantIds": ["ece-9524857", "ece-9524849"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-11T13:09:25Z", "webPublicationDate": "2018-05-04T14:21:52Z", "program": {"href": "/programs/ABE8F0F2-8481-4AD8-A6A4-1795F616BDD0", "id": "ABE8F0F2-8481-4AD8-A6A4-1795F616BDD0", "name": "Chroniqueurs (Les)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7060FE0A-3CAC-4A7C-BB28-DA12621093EE", "internalArchiveId": "7060FE0A-3CAC-4A7C-BB28-DA12621093EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les chroniqueurs 2 04.05.2018", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "durationSec": 324, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9524848", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882485.image", "alternativeTitle": ["Les chroniqueurs 2", "Les chroniqueurs 2 / CALM_2018-05-04T16:15:00_les-chroniqueurs-partie1-2", "Les chroniqueurs 2 / CALM_2018-05-04T16:15:00_les-chroniqueurs-partie1-2"], "variantIds": ["ece-9524856", "ece-9524848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-11T13:09:26Z", "webPublicationDate": "2018-05-04T14:42:59Z", "program": {"href": "/programs/ABE8F0F2-8481-4AD8-A6A4-1795F616BDD0", "id": "ABE8F0F2-8481-4AD8-A6A4-1795F616BDD0", "name": "Chroniqueurs (Les)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5EDF9F75-5BA3-40D7-9E08-862DA6F5DFC7", "internalArchiveId": "5EDF9F75-5BA3-40D7-9E08-862DA6F5DFC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sc\u00e8nes magn\u00e9tiques", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nDu 4 au 6 mai 2018, Pully accueille la 6e \u00e9dition du Week-end musical de Pully.\r\nLe festival r\u00e9unira une programmation exceptionnelle. Louis Schwizgebel, Gottlieb Wallisch, Sylvie Courvoisier, Mark Feldman, le Trio Eclipse ou encore Anthony Fournier et Fanny Monnet: voici quelques-uns des artistes tant attendus. Le festival se veut une v\u00e9ritable plateforme de rencontres, tant musicales qu'humaines. De jeunes artistes en herbe auront la chance de c\u00f4toyer ces artistes de renom sous la forme de Masterclasses, Workshops, ou m\u00eame de se pr\u00e9senter lors de pr\u00e9-concerts pour les plus prometteurs d'entre eux.\r\nEn live dans Magn\u00e9tique: le duo violon-piano Anthony Fournier/Fanny Monnet. Bad boys of music par le pianist Gottlieb Wallisch et le com\u00e9dien Frank Semelet.\r\nEn interview: Benjamin D\u00e9costerd, pr\u00e9sident du festival.", "durationSec": 5040, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9559936", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 04.05.2018", "Gottlieb Wallisch et Franck Semelet au Studio 15!", "Anthony Fournier et Fanny Monnet au Studio 15!", "Magn\u00e9tique du 04.05.2018", "Sc\u00e8nes magn\u00e9tiques / MTC_2018-05-04T17:06:00_magnetique", "S\u00e9quence 4 / MTC_2018-05-04T17:06:00_sequence-4", "S\u00e9quence 3 / MTC_2018-05-04T17:06:00_sequence-3", "S\u00e9quence 1 / MTC_2018-05-04T17:06:00_sequence-1", "S\u00e9quence 5 / MTC_2018-05-04T17:06:00_sequence-5", "S\u00e9quence 2 / MTC_2018-05-04T17:06:00_sequence-2", "Sc\u00e8nes magn\u00e9tiques / MTC_2018-05-04T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Un piano \"wild\", un texte savoureux... pour \"Magn\u00e9tique\", le pianiste Gottlieb Wallisch et le com\u00e9dien Franck Semelet vous livrent un extrait de \"Bad Boy of Music\", l'autobiographie du pianiste et compositeur am\u00e9ricain George Antheil<https://www.rts.ch/play/radio/dun-air-entendu/audio/george-antheil-bad-boy-of-music-25?id=7123955>. Un v\u00e9ritable r\u00e9gal \u00e0 d\u00e9guster en marge de leur participation au Week-end musical de pully.", "Ils ont 45 ans \u00e0 eux deux! Pour \"Magn\u00e9tique\", Anthony Fournier et Fanny Monnet interpr\u00e8tent le 1er mouvement de la Sonate de Debussy pour violon et piano, avant leur concert de cl\u00f4ture du Week-End Musical de Pully.", "Du 4 au 6 mai 2018, Pully accueille la 6e \u00e9dition du Week-end musical de Pully.\nLe festival r\u00e9unira une programmation exceptionnelle. Louis Schwizgebel, Gottlieb Wallisch, Sylvie Courvoisier, Mark Feldman, le Trio Eclipse ou encore Anthony Fournier et Fanny Monnet: voici quelques-uns des artistes tant attendus. Le festival se veut une v\u00e9ritable plateforme de rencontres, tant musicales qu'humaines. De jeunes artistes en herbe auront la chance de c\u00f4toyer ces artistes de renom sous la forme de Masterclasses, Workshops, ou m\u00eame de se pr\u00e9senter lors de pr\u00e9-concerts pour les plus prometteurs d'entre eux.\nEn live dans Magn\u00e9tique: le duo violon-piano Anthony Fournier/Fanny Monnet. Bad boys of music par le pianist Gottlieb Wallisch et le com\u00e9dien Frank Semelet.\nEn interview: Benjamin D\u00e9costerd, pr\u00e9sident du festival.", "Du 4 au 6 mai 2018, Pully accueille la 6e \u00e9dition du Week-end musical de Pully.\nLe festival r\u00e9unira une programmation exceptionnelle. Louis Schwizgebel, Gottlieb Wallisch, Sylvie Courvoisier, Mark Feldman, le Trio Eclipse ou encore Anthony Fournier et Fanny Monnet: voici quelques-uns des artistes tant attendus. Le festival se veut une v\u00e9ritable plateforme de rencontres, tant musicales qu'humaines. De jeunes artistes en herbe auront la chance de c\u00f4toyer ces artistes de renom sous la forme de Masterclasses, Workshops, ou m\u00eame de se pr\u00e9senter lors de pr\u00e9-concerts pour les plus prometteurs d'entre eux.\nEn live dans Magn\u00e9tique: le duo violon-piano Anthony Fournier/Fanny Monnet. Bad boys of music par le pianist Gottlieb Wallisch et le com\u00e9dien Frank Semelet.\nEn interview: Benjamin D\u00e9costerd, pr\u00e9sident du festival."], "variantIds": ["ece-9506518", "ece-9506515"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-11T15:18:16Z", "webPublicationDate": "2018-05-10T19:02:03Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fournier, Anthony", "role": "Violoniste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Semelet, Frank", "role": "Com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31BB37BD-02E0-4D8A-B6BA-DF0BC9612493", "internalArchiveId": "31BB37BD-02E0-4D8A-B6BA-DF0BC9612493", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Cin\u00e9ma: \"Abracadabra\" de Pablo Berger. - 2. Op\u00e9ra: \"King Arthur, or the british worthy\", d'Henry Purcell au GTG jusqu'au 9 mai. - 3. Cinema: \"Gaspard va au mariage\" de Antony Cordier. - 4. Op\u00e9ra: Histoire d'un tube - \"La donna \u00e8 mobile\", extrait de Rigoletto de Verdi", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "summary": "Six sorties culturelles sous la loupe de nos chroniqueurs:\r\n- Deux bandes dessin\u00e9es, par Marl\u00e8ne M\u00e9trailler et Gilles de Diesbach\r\n- Deux op\u00e9ras, par Beno\u00eet Perrier et Paul-Andr\u00e9 Demierre\r\n- Deux films, par Rafael Wolf et Thomas L\u00e9cuyer", "durationSec": 3206, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9552807", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949475.image", "thematicThemes": ["op\u00e9ra (oeuvre)", "critique cin\u00e9matographique", "critique musicale"], "alternativeTitle": ["Culture au point du 04.05.2018", "Le choix de Culture au point: \"The End\", Zep", "Bande dessin\u00e9e: \"The End\" de Zep, aux \u00e9ditions Rue De Sevres / CUP_2018-05-04T12:06:00_bande-dessinee-the-end-de-zep-aux-editio", "Culture au point du 04.05.2018", "Cinema: \"Gaspard va au mariage\" de Antony Cordier / CUP_2018-05-04T12:06:00_cinema-gaspard-va-au-mariage-de-antony-c", "Bande dessin\u00e9e: \"Sous les pav\u00e9s\" de Eric Warnauts et Raives, aux \u00e9ditions Le Lombard / CUP_2018-05-04T12:06:00_bande-dessinee-sous-les-paves-de-eric-wa", "Op\u00e9ra: \"King Arthur, or the british worthy\", d'Henry Purcell au GTG jusqu\u02b9au 9 mai / CUP_2018-05-04T12:06:00_opera-king-arthur-or-the-british-worthy", "Op\u00e9ra: Histoire d\u02b9un tube - \"La donna \u00e8 mobile\", extrait de Rigoletto de Verdi / CUP_2018-05-04T12:06:00_opera-histoire-d-un-tube-la-donna-e-mobi", "Cin\u00e9ma: \"Abracadabra\" de Pablo Berger / CUP_2018-05-04T12:06:00_cinema-abracadabra-de-pablo-berger", "Culture au point / CUP_2018-05-04T12:06:00_culture-au-point", "Culture au point / CUP_2018-05-04T12:06:00_culture-au-point"], "alternativeSummary": ["Quand Zep l\u00e2che Titeuf<https://www.facebook.com/TiteufLaBD/> pour un \"thriller v\u00e9g\u00e9tal\" \u00e7a donne quoi? L'avis de Gilles de Diesbach<https://www.facebook.com/gdediesbach> (RTS) sur \"The End\", dans Culture au point.", "Six sorties culturelles sous la loupe de nos chroniqueurs:\n- Deux bandes dessin\u00e9es, par Marl\u00e8ne M\u00e9trailler et Gilles de Diesbach\n- Deux op\u00e9ras, par Beno\u00eet Perrier et Paul-Andr\u00e9 Demierre\n- Deux films, par Rafael Wolf et Thomas L\u00e9cuyer", "Six sorties culturelles sous la loupe de nos chroniqueurs:\n- Deux bandes dessin\u00e9es, par Marl\u00e8ne M\u00e9trailler et Gilles de Diesbach\n- Deux op\u00e9ras, par Beno\u00eet Perrier et Paul-Andr\u00e9 Demierre\n- Deux films, par Rafael Wolf et Thomas L\u00e9cuyer"], "variantIds": ["ece-9506493", "ece-9506488"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-14T14:05:30Z", "webPublicationDate": "2018-05-08T10:06:26Z", "program": {"href": "/programs/16EAC748-5BA6-4012-A548-71706353BF80", "id": "16EAC748-5BA6-4012-A548-71706353BF80", "name": "Culture au point"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Diesbach, Gilles de", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Perrier, Beno\u00eet", "role": "collaborateure/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "L\u00e9cuyer, Thomas", "role": "journaliste, DJ, auteur et Cr\u00e9ateur du blues rules festival \u00e0 Crissier, Critique Cin\u00e9ma", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Demierre, Paul-Andr\u00e9", "role": "collaborateur RTS \u00e0 la retrraite, sp\u00e9cialiste de l'op\u00e9ra", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS, Critique Cin\u00e9ma", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3872EBF8-AC8A-4551-926D-E241333184F8", "internalArchiveId": "3872EBF8-AC8A-4551-926D-E241333184F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate : Cinq fruits dans ta gueule", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "durationSec": 198, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9524850", "imageURL": "http://www.rts.ch/8900239.image", "alternativeTitle": ["Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2018-05-04T17:50:00_completement-d-enquete", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2018-05-04T17:50:00_completement-d-enquete"], "variantIds": ["ece-9524858", "ece-9524850"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-16T11:53:35Z", "webPublicationDate": "2018-05-04T15:59:00Z", "program": {"href": "/programs/A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "id": "A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "name": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F26C158-112C-4A3C-A9C9-9F1F38BD2C84", "internalArchiveId": "9F26C158-112C-4A3C-A9C9-9F1F38BD2C84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mai 68 et la litt\u00e9rature", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "summary": "Quelles sont les repr\u00e9sentations litt\u00e9raires de mai 68? Est-ce que beaucoup de romans sortent en cette ann\u00e9e du cinquantenaire, qui auraient pour d\u00e9cor la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale et les barricades du quartier latin? Ou, au contraire, a-t-on \u00e9puis\u00e9 le sujet? Mais surtout, mai 68 et son vent de libert\u00e9 a-t-il donn\u00e9 naissance \u00e0 de nouvelles formes litt\u00e9raires, dont les ramifications s'\u00e9tendraient jusqu'\u00e0 aujourd'hui? Est-ce que mai 68 peut-\u00eatre vu de nos jours comme un simple motif romanesque? Yves Pag\u00e8s, \u00e9diteur, directeur des \u00e9ditions Verticales et romancier, auteur de \"Encore heureux\" (Ed. L'Olivier, 2018). Michel Cr\u00e9pu, romancier et essayiste, auteur de \"Un emp\u00eachement, essai sur l'affaire Fillon\" (Ed. Gallimard, 2018), \u00e9diteur chez Gallimard et directeur de la NRF.", "durationSec": 2244, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9506506", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["Mai 68", "litt\u00e9rature"], "alternativeTitle": ["Mai 68 et la litt\u00e9rature", "Mai 68 et la litt\u00e9rature / VSS_2018-05-04T11:04:23_versus-lire", "Mai 68 et la litt\u00e9rature / VSS_2018-05-04T11:04:23_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Quelles sont les repr\u00e9sentations litt\u00e9raires de mai 68? Est-ce que beaucoup de romans sortent en cette ann\u00e9e du cinquantenaire, qui auraient pour d\u00e9cor la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale et les barricades du quartier latin? Ou, au contraire, a-t-on \u00e9puis\u00e9 le sujet? Mais surtout, mai 68 et son vent de libert\u00e9 a-t-il donn\u00e9 naissance \u00e0 de nouvelles formes litt\u00e9raires, dont les ramifications s'\u00e9tendraient jusqu'\u00e0 aujourd'hui? Est-ce que mai 68 peut-\u00eatre vu de nos jours comme un simple motif romanesque? \nYves Pag\u00e8s, \u00e9diteur, directeur des \u00e9ditions Verticales et romancier, auteur de \"Encore heureux\", chez L'Olivier \nMichel Cr\u00e9pu, romancier et essayiste, auteur de \"Un emp\u00eachement, essai sur l'affaire Fillon\" chez Gallimard, \u00e9diteur chez Gallimard et directeur de la NRF\n\nPar Sylvie Tanette\nA lire: Yves pages: \"Encore heureux \", Editions de L'Olivier", "Quelles sont les repr\u00e9sentations litt\u00e9raires de mai 68? Est-ce que beaucoup de romans sortent en cette ann\u00e9e du cinquantenaire, qui auraient pour d\u00e9cor la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale et les barricades du quartier latin? Ou, au contraire, a-t-on \u00e9puis\u00e9 le sujet? Mais surtout, mai 68 et son vent de libert\u00e9 a-t-il donn\u00e9 naissance \u00e0 de nouvelles formes litt\u00e9raires, dont les ramifications s'\u00e9tendraient jusqu'\u00e0 aujourd'hui? Est-ce que mai 68 peut-\u00eatre vu de nos jours comme un simple motif romanesque? \nYves Pag\u00e8s, \u00e9diteur, directeur des \u00e9ditions Verticales et romancier, auteur de \"Encore heureux\", chez L'Olivier \nMichel Cr\u00e9pu, romancier et essayiste, auteur de \"Un emp\u00eachement, essai sur l'affaire Fillon\" chez Gallimard, \u00e9diteur chez Gallimard et directeur de la NRF\n\nPar Sylvie Tanette\nA lire: Yves pages: \"Encore heureux \", Editions de L'Olivier", "Quelles sont les repr\u00e9sentations litt\u00e9raires de mai 68? Est-ce que beaucoup de romans sortent en cette ann\u00e9e du cinquantenaire, qui auraient pour d\u00e9cor la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale et les barricades du quartier latin? Ou, au contraire, a-t-on \u00e9puis\u00e9 le sujet? Mais surtout, mai 68 et son vent de libert\u00e9 a-t-il donn\u00e9 naissance \u00e0 de nouvelles formes litt\u00e9raires, dont les ramifications s'\u00e9tendraient jusqu'\u00e0 aujourd'hui? Est-ce que mai 68 peut-\u00eatre vu de nos jours comme un simple motif romanesque? \nYves Pag\u00e8s, \u00e9diteur, directeur des \u00e9ditions Verticales et romancier, auteur de \"Encore heureux\", chez L'Olivier \nMichel Cr\u00e9pu, romancier et essayiste, auteur de \"Un emp\u00eachement, essai sur l'affaire Fillon\" chez Gallimard, \u00e9diteur chez Gallimard et directeur de la NRF\n\nPar Sylvie Tanette\nA lire: Yves pages: \"Encore heureux \", Editions de L'Olivier"], "variantIds": ["ece-9506510", "ece-9506506"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-16T13:16:35Z", "webPublicationDate": "2018-05-04T09:50:16Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cr\u00e9pu, Michel", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tanette, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pag\u00e8s, Yves", "role": "\u00e9diteur, \u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2276620-6050-4C54-B3C1-FC9C3592F3DD", "internalArchiveId": "F2276620-6050-4C54-B3C1-FC9C3592F3DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "durationSec": 405, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9506123", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196678.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2018-05-04T15:30:54_panorama-express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2018-05-04T15:30:54_panorama-express"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express"], "variantIds": ["ece-9506127", "ece-9506123"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T14:28:33Z", "webPublicationDate": "2018-05-04T13:41:03Z", "program": {"href": "/programs/E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "id": "E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "name": "Panorama Express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BE62887-5DB6-4551-A1C7-BB03E03ABE4C", "internalArchiveId": "3BE62887-5DB6-4551-A1C7-BB03E03ABE4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "INFIRMIERES 5/5 - Au chevet des mourants", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Micheloud-Rey, Annie\r\nAnnie Micheloud-Rey exerce sa profession en Valais. Elle est infirmi\u00e8re clinicienne en oncologie et dispense des soins palliatifs en ambulatoire au sein d'une petite structure baptis\u00e9e \"Portance\". On la suit dans ses visites \u00e0 domicile o\u00f9 elle c\u00f4toie la souffrance et, r\u00e9guli\u00e8rement, la mort. Elle apporte \u00e0 ses malades des soins m\u00e9dicaux et un soutien moral en s'appuyant sur une \u00e9thique professionnelle exigeante et sur des comp\u00e9tences \u00e9lev\u00e9es en traitement de la douleur.\r\nReportage: Marc Giouse\r\nR\u00e9alisation: Didier Rossat\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * Annie Micheloud-Rey exerce sa profession en Valais. Elle est infirmi\u00e8re clinicienne en oncologie et dispense des soins palliatifs en ambulatoire au sein d'une petite structure baptis\u00e9e \"Portance\". On la suit dans ses visites \u00e0 domicile o\u00f9 elle c\u00f4toie la souffrance et, r\u00e9guli\u00e8rement, la mort. Elle apporte \u00e0 ses malades des soins m\u00e9dicaux et un soutien moral en s'appuyant sur une \u00e9thique professionnelle exigeante et sur des comp\u00e9tences \u00e9lev\u00e9es en traitement de la douleur.\r\nReportage: Marc Giouse\r\nR\u00e9alisation: Didier Rossat\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1519, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9506594", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 04.05.2018", "INFIRMIERES 5/5 - Au chevet des mourants / VAC_2018-05-04T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 04.05.2018", "INFIRMIERES 5/5 - Au chevet des mourants / VAC_2018-05-04T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Annie Micheloud-Rey exerce sa profession en Valais. Elle est infirmi\u00e8re clinicienne en oncologie et dispense des soins palliatifs en ambulatoire au sein d\u02b9une petite structure baptis\u00e9e \"Portance\". On la suit dans ses visites \u00e0 domicile o\u00f9 elle c\u00f4toie la souffrance et, r\u00e9guli\u00e8rement, la mort. Elle apporte \u00e0 ses malades des soins m\u00e9dicaux et un soutien moral en s\u02b9appuyant sur une \u00e9thique professionnelle exigeante et sur des comp\u00e9tences \u00e9lev\u00e9es en traitement de la douleur.\n\nReportage: Marc Giouse\nR\u00e9alisation: Didier Rossat\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "Annie Micheloud-Rey exerce sa profession en Valais. Elle est infirmi\u00e8re clinicienne en oncologie et dispense des soins palliatifs en ambulatoire au sein d\u02b9une petite structure baptis\u00e9e \"Portance\". On la suit dans ses visites \u00e0 domicile o\u00f9 elle c\u00f4toie la souffrance et, r\u00e9guli\u00e8rement, la mort. Elle apporte \u00e0 ses malades des soins m\u00e9dicaux et un soutien moral en s\u02b9appuyant sur une \u00e9thique professionnelle exigeante et sur des comp\u00e9tences \u00e9lev\u00e9es en traitement de la douleur.\n\nReportage: Marc Giouse\nR\u00e9alisation: Didier Rossat\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-9506595", "ece-9506594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:03Z", "webPublicationDate": "2018-05-04T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B6BFC36-CD72-4782-B07C-F7A4DF9AFE69", "internalArchiveId": "2B6BFC36-CD72-4782-B07C-F7A4DF9AFE69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias: Je dessine, tu dessines, ils harc\u00e8lent", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "summary": "L'association Action Innocence lance une campagne de sensibilisation au cyberharc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole. Dix streets artistes se sont pr\u00eat\u00e9s au jeu en dessinant des sayn\u00e8tes poussant les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 la discussion et au partage. \r\nMathieu Chevrier a recueilli les propos de Tiziana Bellucci, directrice d'Action Innocence.", "durationSec": 274, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9506685", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Je dessine, tu dessines, ils harc\u00e8lent / VER_2018-05-04T16:35:45_je-dessine-tu-dessines-ils-harcelent", "Vertigo du 04.05.2018"], "alternativeSummary": ["L'association Action Innocence lance une campagne de sensibilisation au cyberharc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole. Dix streets artistes se sont pr\u00eat\u00e9s au jeu en dessinant des sayn\u00e8tes poussant les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 la discussion et au partage. \n\nMathieu Chevrier a recueilli les propos de Tiziana Bellucci, directrice d'Action Innocence."], "variantIds": ["ece-9506685"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:52:46Z", "webPublicationDate": "2018-05-04T16:02:08Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF0D2898-365D-4638-989F-37A62379FA06", "internalArchiveId": "FF0D2898-365D-4638-989F-37A62379FA06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Th\u00e9\u00e2tre: \"Dans la peau de Don Quichotte\"", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "summary": "C'est du th\u00e9\u00e2tre et c'est du cin\u00e9ma. C'est Don Quichotte et pourtant nous voici presque au pr\u00e9sent. Au Th\u00e9\u00e2tre Am Stram Gram de Gen\u00e8ve jusqu'au dimanche 6 mai 2018, la Compagnie de la Cordonnerie revisite avec inspiration, humour et maestria le c\u00e9l\u00e9brissime personnage de l'\u00e9crivain espagnol Miguel de Cervant\u00e8s.\r\nChronique de Thierry Sartoretti.", "durationSec": 245, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9506684", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Th\u00e9\u00e2tre: \"Dans la peau de Don Quichotte\" / VER_2018-05-04T17:06:00_theatre-dans-la-peau-de-don-quichotte", "Vertigo du 04.05.2018"], "alternativeSummary": ["C\u02b9est du th\u00e9\u00e2tre et c\u02b9est du cin\u00e9ma. C\u02b9est Don Quichotte et pourtant nous voici presque au pr\u00e9sent. Au Th\u00e9\u00e2tre Am Stram Gram de Gen\u00e8ve jusqu\u02b9au dimanche 6 mai 2018, la Compagnie de la Cordonnerie revisite avec inspiration, humour et maestria le c\u00e9l\u00e9brissime personnage de l\u02b9\u00e9crivain espagnol Miguel de Cervant\u00e8s.\n\nChronique de Thierry Sartoretti."], "variantIds": ["ece-9506684"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:52:45Z", "webPublicationDate": "2018-05-04T16:02:04Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8E531BB-30AE-407B-999D-08EA95AB02F9", "internalArchiveId": "B8E531BB-30AE-407B-999D-08EA95AB02F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les ann\u00e9es 68: Mai 68, activismes revendiqu\u00e9s (10/10)", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "summary": "M\u00e9moires de r\u00e9volutionnaires\r\nPour terminer la s\u00e9rie, nous retournons au coeur de l'action, \u00e0 La Sorbonne, ruche bourdonnante et anarchique, qui tente d'organiser son autogestion entre les conflits des groupes rivaux se disputant le comit\u00e9 d'occupation.\r\nPhoto: entr\u00e9e du b\u00e2timent principal de la \"nouvelle\" Sorbonne, construit par Henri-Paul N\u00e9not, rue des \u00c9coles, Paris (\u00a9 NonOmnisMoriar / Wikimedia commons)\r\n\r\n* * Pour terminer la s\u00e9rie, nous retournons au coeur de l'action, \u00e0 La Sorbonne, ruche bourdonnante et anarchique, qui tente d'organiser son autogestion entre les conflits des groupes rivaux se disputant le comit\u00e9 d'occupation.\u00a0Photo: entr\u00e9e du b\u00e2timent principal de la nouvelle Sorbonne, construit par Henri-Paul N\u00e9not, rue des \u00c9coles, Paris (\u00a9 NonOmnisMoriar / Wikimedia commons)", "durationSec": 1778, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9506603", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 04.05.2018", "Mai 68: activismes revendiqu\u00e9s (10/10) / HV_2018-05-04T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 04.05.2018", "Mai 68: activismes revendiqu\u00e9s (10/10) / HV_2018-05-04T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["M\u00e9moires de r\u00e9volutionnaires\n\nPour terminer la s\u00e9rie, nous retournons au c\u0153ur de l'action, \u00e0 La Sorbonne, ruche bourdonnante et anarchique, qui tente d'organiser son autogestion entre les conflits des groupes rivaux se disputant le comit\u00e9 d'occupation.\n\nPhoto: entr\u00e9e du b\u00e2timent principal de la \"nouvelle\" Sorbonne, construit par Henri-Paul N\u00e9not, rue des \u00c9coles, Paris (\u00a9 NonOmnisMoriar / Wikimedia commons)", "M\u00e9moires de r\u00e9volutionnaires\n\nPour terminer la s\u00e9rie, nous retournons au c\u0153ur de l'action, \u00e0 La Sorbonne, ruche bourdonnante et anarchique, qui tente d'organiser son autogestion entre les conflits des groupes rivaux se disputant le comit\u00e9 d'occupation.\n\nPhoto: entr\u00e9e du b\u00e2timent principal de la \"nouvelle\" Sorbonne, construit par Henri-Paul N\u00e9not, rue des \u00c9coles, Paris (\u00a9 NonOmnisMoriar / Wikimedia commons)"], "variantIds": ["ece-9506604", "ece-9506603"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T08:13:41Z", "webPublicationDate": "2018-05-04T12:14:09Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FF4C0D8-54AB-4D46-BF52-069DDED88ED7", "internalArchiveId": "8FF4C0D8-54AB-4D46-BF52-069DDED88ED7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "300 bougies pour le premier astronome vaudois", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "summary": "Le 4 mai 1718 naissait Jean-Philippe Loys de Cheseaux, un astronome qui redessina la carte de la Suisse. A 26 ans, il publie son \"Trait\u00e9 de la com\u00e8te\" qui le propulse comme l'un des plus grands scientifiques de son temps. \r\nRencontre avec ce tricentenaire en compagnie de Georges Meylan, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL) et ancien directeur de son laboratoire d'astrophysique, invit\u00e9 par Adrien Zerbini.", "durationSec": 355, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9506648", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["300 bougies pour le premier astronome vaudois / CQFD_2018-05-04T10:04:15_sequence-1", "CQFD du 04.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le 4 mai 1718 naissait Jean-Philippe Loys de Cheseaux, un astronome qui redessina la carte de la Suisse. A 26 ans, il publie son \"Trait\u00e9 de la com\u00e8te\" qui le propulse comme l\u2019un des plus grands scientifiques de son temps. \nRencontre avec ce tricentenaire en compagnie de Georges Meylan, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l\u2019\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL) et ancien directeur de son laboratoire d\u2019astrophysique, invit\u00e9 par Adrien Zerbini."], "variantIds": ["ece-9506648"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T02:11:44Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [91%] :\r\nLaurent oui le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [86%] :\r\nDonc le 4 mai 2018 il y a exactement 300 ans naissait Jean-Philippe Lo\u00efs de choses a l'astronome qui redessiner la carte de la Suisse, mais \u00e7a n'est pas tout : Adrien Zardini effectivement Jean-Philippe de Cheseaux, issus de familles nobles un peu qui poss\u00e8dent la seigneurie de Cheseaux mais il fut surtout un astronome absolument prodigieux, une sorte d'\u00e9toile filante lui- m\u00eame, peut -on dire, parce que, malheureusement, sa vie n'a dur\u00e9 que 33 ans, mais \u00e0 26 ans, il publie son Trait\u00e9 de la com\u00e8te et il est tr\u00e8s vite consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands scientifiques de son temps il a \u00e9galement observ\u00e9 des amas d'\u00e9toiles et s'est pos\u00e9 toutes sortes de questions tr\u00e8s fondamentale et passionnantes comme, par exemple, mais pourquoi est -ce qu'il fait nuit la nuit sa femme bonjour bonjour Georges Meylan, bonjour, vous \u00eates professeur \u00e9m\u00e9rite d'astrophysique \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne est un admirateur de de Jean-Philippe de de Cheseaux quelle a \u00e9t\u00e9 sa d\u00e9couverte la plus fabuleux, fabuleux, selon vous, alors je dirais qu'il y en a de la 1\u00e8re et la com\u00e8te de Cheseaux qui l'a tr\u00e8s bien \u00e9tudi\u00e9 et la 2\u00e8me, c'est effectivement le paradoxe du ciel noir la nuit qu'est -ce qu'il a dit justement de de ce ciel noir la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [88%] :\r\nAlors le ciel noir la nuit et fait li\u00e9e \u00e0 un probl\u00e8me de cosmologie fondamentale l'univers au d\u00e9but du 18\u00e8me si\u00e8cle, est consid\u00e9r\u00e9 comme il est peupl\u00e9 d'\u00e9toiles, de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re, il y a peut-\u00eatre des diff\u00e9rences ici ou l\u00e0, mais si on prend grand volume le la densit\u00e9 d'\u00e9toiles est la m\u00eame partout, et donc ils calculent math\u00e9matiquement que si l'on consid\u00e8re les couches concentriques l'\u00e9loignement de la couche ext\u00e9rieure est compens\u00e9e par le nombre d'\u00e9toiles qui la peuplent qui un peu plus grand que celui de la couche int\u00e9rieure et donc de couches successives ont exactement la m\u00eame contribution en lumi\u00e8re et si vous avez un univers infini, vous avez une somme infinie de couches concentriques et donc normalement le ciel devrait \u00eatre tr\u00e8s brillant plus brillante que le soleil, si cet univers \u00e9tait infini et peupl\u00e9 de r\u00e9guli\u00e8rement des toiles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [90%] :\r\nOn dit que c'est un peu le paradoxe quand on est dans une for\u00eat autour de nous, on ne voit que des arbres absolument, donc la nuit, on ne va voir que des \u00e9toiles dans le ciel, tout \u00e0 fait et donc \u00e9clairer voil\u00e0 et donc il n'y soul\u00e8ve ce paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [88%] :\r\nIl est le 1er \u00e0 le soulever et \u00e0 poser la question de fa\u00e7on extr\u00eamement claire et pr\u00e9cise et il va essayer d'en donner une petite r\u00e9ponse qui n'est pas juste, il pense \u00e0 des poussi\u00e8res dans l'univers, ce qui est parfaitement int\u00e9ressant ce qui est parfaitement, c'est la meilleure question qu'il le puisse donner en 1744 malheureusement en fait la vraie r\u00e9ponse, malheureusement pour de Cheseaux la vraie r\u00e9ponse viendra avec le 20\u00e8me si\u00e8cle la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale Dan Stein la la th\u00e9orie du Big Bang qui montre que l'univers \u00e0 Lyon d\u00e9but voil\u00e013,8 milliards d'ann\u00e9es, donc on ne peut pas voir \u00e0 l'infini, nous sommes dans une bulle, et nous ne pourrons pas pas voir plus loin que cette bulle \u00e0 laquelle on a acc\u00e8s et donc le reste de l'univers nous est infinie, vous \u00eates inaccessible, pardon, et donc on ne peut pas voir le ciel jusqu'aux confins de l'infini, et donc le ciel est noir la nuit parce qu'il est en fait constitu\u00e9 pour nous sur la Terre dingue d'une d'un nombre infini de couches concentriques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [85%] :\r\nOn voit qu'un tout petit bout de la for\u00eat, \u00e0 vrai dire, voil\u00e0, alors \u00e7a c'est pour ce paradoxe qu'on appelle paradoxe de Cheseaux Albert, enfin, il s'appelle souvent d'ailleurs par la hausse de 2 Albert s'un peu oblig\u00e9 de Cheseaux dans la, dans l'affaire, mais il y a encore \u00e9tudier aujourd'hui \u00e7a fait partie vraiment dingue c'est une grande contribution qu'il a fait, c'est une Pierre fondamentale \u00e0 la cosmologie actuelle absolument et puis dans les com\u00e8te, il faut dire que donc du vivant de cette courte vie de Cheseaux il y a eu un passage d'une com\u00e8te extraordinaire ici qu'on appelle la com\u00e8te de Cheseaux tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [90%] :\r\nLa com\u00e8te de Cheseaux qui est apparu en d\u00e9cembre 1743 il a \u00e9t\u00e9 Pierre Weill en 1744 a \u00e9t\u00e9 stup\u00e9faite de fa\u00e7on stup\u00e9fiante extr\u00eamement belle spectaculaire, c'\u00e9tait il y a des gravures au fond du du, du, du, du lac, la vers le grand mais vraiment qui sont vraiment tr\u00e8s belle Cheseaux l'\u00e9tudie, il va en fait on pr\u00e9dire la trajectoire d\u00e8s les premi\u00e8res observations on utilisant la th\u00e9orie relativement nouvelle \u00e0 ce moment -l\u00e0 de la gravitation de Newton et il va aussi utiliser de nouveaux algorithmes comme dans de nos jours des algorithmes qui vont lieu lui donner la possibilit\u00e9 de faire des calculs de fa\u00e7on beaucoup plus pr\u00e9cise, beaucoup plus rapide que les autres algorithmes utilis\u00e9s par ses contemporains, il va en pr\u00e9dire, donc la trajectoire qui va s'av\u00e9rer \u00eatre celle que suivra la com\u00e8te et donc c'est une une victoire pour la nouvelle th\u00e9orie de la gravitation Newton yens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [90%] :\r\nUne Kallur hein, ce Jean-Philippe Le Lys de de de ce zoo qui sera donc s'\u00e9taient enlis\u00e9es ce week- end, \u00e7a commence aujourd'hui, ce soir \u00e0 17. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [87%] :\r\nAuteur : il va y avoir, \u00e0 la une partie officielle avec pose de plaques comm\u00e9moratives, il va y avoir une conf\u00e9rence que je donnerais \u00e0 20 heures \u00e0 la salle de communes et puis aujourd'hui, demain, des observations \u00e0 l'aide de t\u00e9lescopes qui seront manoeuvr\u00e9 par des astronomes amateurs, il va y avoir quantit\u00e9 aussi d'activit\u00e9s pour les enfants, donc toute la famille des plus jeunes aux plus grands et est convi\u00e9 \u00e0 Cheseaux durant ce vendredi et ce samedi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [88%] :\r\nEt vous trouverez toutes les informations utiles sur notre page web \u00e9videmment RTS point CH Barbie que CQFD noms qui avec civisme festivit\u00e9s vous lisez qui commence tout \u00e0 l'heure \u00e0 17 heures merci beaucoup Georges Meylan merci \u00e0 vous, professeur \u00e9m\u00e9rite d'astrophysique \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne et ancien directeur du laboratoire d'astrophysique, fan absolu de Jean-Philippe, le fils de cheveux Cheseaux qu'on a donc d\u00e9couvert gr\u00e2ce \u00e0 votre pr\u00e9sence, vous \u00e9tiez invit\u00e9 par Adrien servi ni CQFD c'est la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-04T09:03:03Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meylan, Georges", "role": "astrophysicien, directeur du laboratoire d'astrophysique EPFL, professeur, Directeur du laboratoire d'astrophysique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E0D2668-6D81-46F8-ADD1-AC74630ECC79", "internalArchiveId": "8E0D2668-6D81-46F8-ADD1-AC74630ECC79", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Remboursement des frais de maternit\u00e9: oui, mais pas toujours!", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "summary": "Comment se fait-il qu'il y ait des diff\u00e9rences dans la prise en charge des frais li\u00e9s \u00e0 la maternit\u00e9? Les modifications de loi survenues en 2014 cr\u00e9ent deux seuils qui posent probl\u00e8me. Le seuil de la 13\u00e8me semaine de grossesse, ainsi que le seuil de la 23\u00e8me semaine. La participation aux co\u00fbts et les prestations varient d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre de ces seuils. Explications avec Ariane Ayer, docteure en droit, avocate sp\u00e9cialis\u00e9e en assurances maladie et sociales, Liliane Maury Pasquier, sage-femme de profession et Conseill\u00e8re aux Etats socialiste genevoise et David Baud, chef du service d'obst\u00e9trique du CHUV. Par Fr\u00e9d\u00e9rique Volery.\r\n\r\n* * Comment se fait-il qu'il y ait des diff\u00e9rences dans la prise en charge des frais li\u00e9s \u00e0 la maternit\u00e9? Les modifications de loi survenues en 2014 cr\u00e9ent deux seuils qui posent probl\u00e8me. Le seuil de la 13\u00e8me semaine de grossesse, ainsi que le seuil de la 23\u00e8me semaine. La participation aux co\u00fbts et les prestations varient d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre de ces seuils. Explications avec Ariane Ayer, docteure en droit, avocate sp\u00e9cialis\u00e9e en assurances maladie et sociales, Liliane Maury Pasquier, sage-femme de profession et Conseill\u00e8re aux Etats socialiste genevoise et David Baud, chef du service d'obst\u00e9trique du CHUV. Par Fr\u00e9d\u00e9rique Volery.", "durationSec": 1284, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9506671", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Remboursement des frais de maternit\u00e9: oui, mais pas toujours! / OEP_2018-05-04T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 04.05.2018"], "alternativeSummary": ["Comment se fait-il qu'il y ait des diff\u00e9rences dans la prise en charge des frais li\u00e9s \u00e0 la maternit\u00e9? Les modifications de loi survenues en 2014 cr\u00e9ent deux seuils qui posent probl\u00e8me. Le seuil de la 13\u00e8me semaine de grossesse, ainsi que le seuil de la 23\u00e8me semaine. La participation aux co\u00fbts et les prestations varient d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre de ces seuils. Explications avec Ariane Ayer, docteure en droit, avocate sp\u00e9cialis\u00e9e en assurances maladie et sociales, Liliane Maury Pasquier, sage-femme de profession et Conseill\u00e8re aux Etats socialiste genevoise et David Baud, chef du service d\u2019obst\u00e9trique du CHUV. Par Fr\u00e9d\u00e9rique Volery."], "variantIds": ["ece-9506671"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T02:04:32Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [89%] :\r\nRassurez -moi, l'enqu\u00eate ouverte en empare. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [95%] :\r\nComment se fait- il qu'il y a des diff\u00e9rences dans la prise en charge des frais li\u00e9s \u00e0 la maternit\u00e9, m\u00eame si la loi changeait, il y a 4 ans d\u00e9j\u00e0, certaines de ces particularit\u00e9s provoque aujourd'hui l'indignation Fr\u00e9d\u00e9rique Volry. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:18) [97%] :\r\nOui, c'est le cas de Maya qui s'offusquent que l'assurance de base ne rembourse pas la totalit\u00e9 des frais li\u00e9s \u00e0 la prise en charge de sa grossesse extra- ut\u00e9rine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [90%] :\r\nEt je vous le disais en sommaire, nous en avions parl\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 un an, sujet donc \u00e0 retrouver sur la page de notre enqu\u00eate ouverte RTS Point CH barres obliques rassurez -moi, vous nous rappelez peut-\u00eatre Fr\u00e9d\u00e9ric de quoi il \u00e9tait question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [95%] :\r\nMaya est tomb\u00e9e enceinte, d\u00e9but 2017 vers la 6\u00e8me semaine de grossesse, elle commence \u00e0 avoir des douleurs et des saignements, il s'agit en fait d'une grossesse extra- ut\u00e9rine, cette grossesse extra- ut\u00e9rine n\u00e9cessite alors un suivi m\u00e9dical r\u00e9gulier durant 3 semaines, ainsi qu'une injection de chimioth\u00e9rapie pour stopper la grossesse cette interruption de grossesse a lieu avant la 13\u00e8me semaine de grossesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [91%] :\r\nOui, car ce seuil de la 13\u00e8me semaine c'est un point important de la derni\u00e8re modification de loi qui remontent \u00e0 2014. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [96%] :\r\nOui, parce qu'avant ce seuil de la 13\u00e8me semaine l'assurance de base rembourse la totalit\u00e9 des frais li\u00e9s \u00e0 la grossesse uniquement, autrement dit, si la femme enceinte doit consulter son m\u00e9decin pour une gastro- ent\u00e9rite ou une otite, par exemple, h\u00e9 bien les frais li\u00e9s \u00e0 ces consultations ne seront pas pris en charge dans leur totalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [90%] :\r\nLa femme enceinte sera soumise \u00e0 la franchise et \u00e0 la quote-part de 10 pourcent donc donc pour sa gastro- ent\u00e9rites ou sur notre site, comme c'est le cas en temps normal, lorsqu'elle n'est pas enceinte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [90%] :\r\nExactement, mais cette prise en charge change \u00e0 partir de la 13\u00e8me semaine de grossesse, si l'on reprend la m\u00eame femme, mais que cette femme est enceinte de 13 semaines ou plus, h\u00e9 bien l\u00e0 sa gastro- ent\u00e9rites ou son otite sera prise en charge dans sa totalit\u00e9 la femme enceinte ne donc plus soumise \u00e0 la franchise et \u00e0 la quote-part au-del\u00e0 de cette 13\u00e8me semaine de grossesse, et ce jusqu'\u00e0 la 8\u00e8me semaine apr\u00e8s l'accouchement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [88%] :\r\nVoil\u00e0 donc tous les frais m\u00e9dicaux, quel qu'il soit sont rembours\u00e9s dans leur int\u00e9gralit\u00e9, d\u00e8s la 13\u00e8me semaine de grossesse et jusqu'\u00e0 la 8\u00e8me semaine apr\u00e8s l'accouchement ou du moins ils sont cens\u00e9s \u00eatre hein, puisque nous avions justement vu l'an dernier dans notre enqu\u00eate, rassurez -moi que de nombreuses auditrices avait \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 la franchise et \u00e0 la quote-part au-del\u00e0 de cette, de ce de ce cap de la 13\u00e8me semaine alors que cela n'aurait pas d\u00fb \u00eatre le cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [88%] :\r\nOui, et d'ailleurs, le rapport d'activit\u00e9 2017 sur la surveillance de l'assurance maladie, le confirme un audit tr\u00e8s belle que les prestations fournies pendant une grossesse n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9compt\u00e9s conform\u00e9ment aux prescriptions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [92%] :\r\nVoil\u00e0 donc seul conseil que l'on puisse donner, c'est de bien v\u00e9rifier les factures m\u00e9dicales ou les relev\u00e9s de de votre caisse maladie Fr\u00e9d\u00e9ric revenons au cas de Maya Maya a fait une grossesse extra- ut\u00e9rine, avant la 13\u00e8me semaine et l'an dernier, ce qui nous avait surpris et l'avait surprise elle aussi, c'est que les frais li\u00e9s \u00e0 sa grossesse \u00e9tait estampill\u00e9 maladie sur la facture de l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [90%] :\r\nNous avions vu avec Ariane hier, avocate sp\u00e9cialis\u00e9e en assurance- maladie qu'aussi \u00e9tonnant que cela puisse para\u00eetre, le cas de Maya rel\u00e8ve effectivement de la maladie d'un point de vue l\u00e9gal Maya et donc soumise \u00e0 la franchise en l'occurrence une franchise de 2500 francs et \u00e0 la quote-part pour les frais li\u00e9s \u00e0 cette grossesse extra- ut\u00e9rine, mais ce refus de consid\u00e9rer sa grossesse extra- ut\u00e9rine, comme une grossesse standard ne lui convient pas, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:22) [87%] :\r\nIls n'ont, elle ne me convient pas parce que c'est pr\u00e9sager de l'issue de la grossesse, pour moi, non, le ph\u00e9nom\u00e8ne de maternit\u00e9 il y a la grossesse et dans la grossesse, il y a les risques cette grossesse m\u00eame du pas \u00e0 une vivante et le fait d'exclure la grossesse pathologique \u00e0 l'importe quelle grossesse ce n'importe quel pr\u00e9texte que ce soit de de la protection pr\u00e9vue pour les femmes, pour moi, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre de la discrimination est une fa\u00e7on quelque part d'\u00e9vacuer les mauvais risques pour les assureurs, raison pour laquelle j'ai fait recours aupr\u00e8s de la cour on m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [96%] :\r\nEt qu'a r\u00e9pondu la Cour cantonale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:03) [85%] :\r\nLa juge a refus\u00e9 le recours de Maillard mais Maya ne baisse pas les bras face \u00e0 cette situation qu'elle juge discriminatoire et a fait maintenant recours aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [94%] :\r\nC'est courageux, hein, parce que c'est beaucoup d'investissement en temps et en \u00e9nergie pour pour cette auditrice. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [94%] :\r\nBonjour alors est -ce que c'est la bonne strat\u00e9gie, on va voir tout cela dans quelques instants, mais ce que l'on voulait vous montrer avec le cas de Maya, c'est que la modification de la loi entr\u00e9e en vigueur en 2014 provoque des diff\u00e9rences de prise en charge et de remboursement des prestations, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique par lui d'\u00e9galit\u00e9 de traitement des femmes enceintes, sur une p\u00e9riode d\u00e9finie, alors je voulais saisir la nuance, mais cela signifie bien qu'il y a des diff\u00e9rences ou des effets de seuil des diff\u00e9rences qui peuvent \u00eatre parfois difficiles \u00e0 comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [99%] :\r\nEt vous avez un autre exemple pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [96%] :\r\nAlors oui, il y a aussi le fameux seuil de la 23\u00e8me semaine avant la 23\u00e8me semaine de grossesse toute interruption involontaire de la grossesse sera consid\u00e9r\u00e9e comme une fausse couche apr\u00e8s la 23\u00e8me semaine c'est un accouchement avec des visites \u00e0 domicile de la sage-femme est en cong\u00e9 maternit\u00e9, ce qui ne sera pas le cas d'une femme qui perd le foetus \u00e0 22 semaines et demie par exemple dans une p\u00e9riode de deuil comme celle -ci, ces diff\u00e9rences de prestations peuvent sans doute avoir une influence sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 physique et psychique de la patiente qui vient de perdre son b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [88%] :\r\nDour Alex c'est de l'ex- attend vide de dire mais la loi a -t-elle bien fait et bien comprise, h\u00e9 bien, pour en parler, nous sommes avec 3 invit\u00e9s ce matin hier, Docteur en droit, avocate sp\u00e9cialis\u00e9e en assurance- maladie et sociales bonjour, bonjour, vous avez d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 consult\u00e9 sur ce cas l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, David Baud, chef du service d'obst\u00e9trique du CHUV bienvenue \u00e0 vous, bonjour et en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve Liliane Maury Pasquier, sage-femme de profession et conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste genevoise bonjour bonjour alors ma 1\u00e8re question peut-\u00eatre vous, hier, la loi a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e en 2014, comme on vient de le voir, elle induit des diff\u00e9rences de fait ces diff\u00e9rences de prise en charge, elles sont parfaitement l\u00e9gales, donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:09) [86%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait le l\u00e9gislateur au fond pr\u00e9vu diff\u00e9rentes prises en charge pour la grossesse et la maternit\u00e9 et peut-\u00eatre, c'est \u00e7a qu'il faut mettre en \u00e9vidence, c'est-\u00e0-dire que on est, et peut-\u00eatre \u00e7a, c'est aussi important de le dire, dans une situation o\u00f9 les prestations sont rembours\u00e9s par l'assurance maladie, hein, c'est-\u00e0-dire que on va discuter de la Savoie, de savoir si \u00e7a rendant la grossesse maternit\u00e9s aussi hausse si c'est une maladie dans ce sens -l\u00e0, mais c'est pris en charge, hein, donc \u00e7a c'est quand m\u00eame important \u00e0 savoir, dans la situation de de notre auditrice c'est quelque chose qui est pris en charge, ensuite, le l\u00e9gislateur a fait une distinction entre la la la maladie en g\u00e9n\u00e9ral avec des prises en charge de prestations et des prestations sp\u00e9cifiques qu'il va lister sont faites de mani\u00e8re limit\u00e9e exhaustive, qui sont les prestations qui sont rembours\u00e9s au type de la grossesse et de la maternit\u00e9 et puis il y a un 2\u00e8me niveau de limitation qui est venu s'ajouter \u00e0 cela, c'est-\u00e0-dire que les gros, les les prestations grossesses, maternit\u00e9s sont rembours\u00e9s sans participation aux frais qui sont franchis\u00e9s sans participation et puis les cas de maladie, il y a la France et la participation et \u00e0 un moment donn\u00e9, il a mis dans le au niveau du remboursement, une 2\u00e8me limitation qui a une ouverture en ce sens qu'\u00e0 partir de la 13\u00e8me semaine, il n'y a plus de franchise et de participation, y compris pour la maladie, simplement parce que la femme, la passion de l'assur\u00e9 \u00eatre enceinte et donc \u00e7a ouvert quand m\u00eame une quelque chose par rapport \u00e0 avant mais \u00e7a a gard\u00e9 la limitation en dessous des 12 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:44) [92%] :\r\nDavid Baud on vient de l'entendre, la loi induit une diff\u00e9rence de prise en charge financi\u00e8re c'est normal cette diff\u00e9rence une grossesse extra- ut\u00e9rine, n'est pas une grossesse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:53) [92%] :\r\nAlors, pour le m\u00e9decin, d'un point de vue m\u00e9dical une grossesse et ring est une grossesse d'un point de vue financier pour l'assureur avant 13 semaines c'est une grossesse, mais s'il y a probl\u00e8me c'est une maladie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [91%] :\r\nDonc c'est peut-\u00eatre de l\u00e0 que vient la confusion, c'est-\u00e0-dire que, il y a le point de vue m\u00e9dical, un point de vue juridique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:12) [94%] :\r\nLe point de vue m\u00e9dical qu'est ce qui est je pense partag\u00e9e par les patientes c'est qu'effectivement une grossesse est une grossesse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:19) [90%] :\r\nAlors ceci dit, ces diff\u00e9rences ne sont pas d'une \u00e9vidence Follain puisque l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, a envoy\u00e9 une lettre d'information aux assureurs la malle en mars dernier pour leur expliquer les nuances de la loi, on y apprend notamment que les co\u00fbts d'un curetage n\u00e9cessaire apr\u00e8s une fausse couche un oeuf clair ou une intervention en cas de grossesse extra- ut\u00e9rine, sont soumis \u00e0 la participation des co\u00fbts s'ils ont lieu avant la 13\u00e8me semaine Liliane Maury Pasquier, vous qui \u00eates sage-femme de m\u00e9tier est -ce que vous comprenez cette diff\u00e9rence de traitement entre la prise en charge d'une grossesse standard et la prise en charge de ces grossesses pathologiques. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:58) [89%] :\r\nAlors non, en tant que sages-femmes, je ne peux pas la comprendre, je la comprends, tant que c'est parlementaire la s\u00e9natrice le le le l\u00e9gislateur dont parlait madame ailleurs tout \u00e0 l'heure, puisque j'ai suivi tous les travaux qui ont conduit \u00e0 cette diff\u00e9renciation avant et apr\u00e8s 13 semaines et puis m\u00eame historiquement \u00e0 cette diff\u00e9renciation qu'on avait fait entre le les grossesses pathologiques ou \u00e0 risque, les grossesses normales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:24) [81%] :\r\nMais pourquoi est -ce qu'il y a ce seuil de d\u00e9tresse mais n'a rien ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:29) [90%] :\r\nJe pense que c'est une, c'est un choix du l\u00e9gislateur en lien avec le l\u00e9gislateur l'explique lien avec la r\u00e9partition trimestre de grossesse et puis je dirais qu'il y a aussi un lien \u00e0 faire avec l'interruption non punissables de la grossesse qui est possible dans les 12 donc l'avortement, l'avortement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:46) [82%] :\r\nOui, il y a, il y aurait peut-\u00eatre un lien m\u00e9dical il aurait une explication m\u00e9dicale David Baud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:51) [90%] :\r\nSur le sur le fond, les 13 semaines oui dont il faut savoir qu'une femme sur 4 fera une fois dans sa vie une fausse couche et que je dirais non de 98 99 pourcent des des fausses couches se passe pendant le 1er trimestre pendant les 12 premi\u00e8res semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [72%] :\r\nD'o\u00f9 peut-\u00eatre justement ce ce ce, ce film, pression des ajouts semaine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:14) [89%] :\r\nCe que je peux peut-\u00eatre ajouter c'est qu'effectivement le depuis en fait un bon bout de temps maintenant, on a essay\u00e9 de changer la loi pour qu'il y a pas de diff\u00e9rence entre les femmes qui ont une grossesse sans particularit\u00e9 sans probl\u00e8me et celles qui, malheureusement, doivent \u00eatre hospitalis\u00e9 pour un risque d'accouchement pr\u00e9vu maturer par exemple et pour changer cette loi \u00e7a date du d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 je vous passe tout le processus l\u00e9gislatif mais on avait finalement de solutions pour essayer de, de mettre de supprimer cette diff\u00e9rence que l'on trouvait injustifiable c'\u00e9tait soit on passait par une proposition qui faisait que toutes les prestations li\u00e9es \u00e0 la grossesse \u00e0 la maternit\u00e9 depuis le d\u00e9but, soir exempt\u00e9 de participation au cou et \u00e0 la franchise mais \u00e7a voulait dire que pour les assureurs, il fallait v\u00e9rifier absolument toutes les factures et toutes les, les, les, les prestations m\u00e9dicales et autres, o\u00f9 est l'autre, l'autre variante qui a finalement \u00e9t\u00e9 celle qui a \u00e9t\u00e9 retenue, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 partir de 13 semaines, on peut imaginer qu'une femme enceinte, elle va pas rajouter des de presse \u00e0 D\u00e9cines traitements m\u00e9dicaux, autres que ceux li\u00e9s \u00e0 sa grossesse, sauf ceux qui sont absolument n\u00e9cessaires, donc, amour, plus besoin de monnaie, tout se contr\u00f4le, donc la charge administrative et contr\u00f4le est beaucoup moins grande, avec ce syst\u00e8me, raison pour laquelle on est parti sur cette 2\u00e8me voie introduisant comme vous le dites, malheureusement un certain nombre de choses qui viennent de mon point de vue sont pas justifiables donc la la r\u00e8gle correspond \u00e0 la loi, mais on peut pas dire que \u00e7a correspond \u00e0 l'esprit des travaux qui ont men\u00e9 \u00e0 cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:46) [87%] :\r\nAlors l'OFSP mentionne 3 cas de figure, soumis \u00e0 la participation des causes, c'est-\u00e0-dire la grossesse extra- ut\u00e9rine, la fausse couche et le flair c'est une grossesse qui s'est arr\u00eat\u00e9 est -ce que ces situations sont sont courantes David Baud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:58) [85%] :\r\nVoire plus alors malheureusement c'est des situations tr\u00e8s fr\u00e9quente comme je disais, une femme sur 4 va vivre une fois une fausse couche dans sa vie, il une fausse couche d'une grossesse, donc c'est quand m\u00eame quelque chose de, de, de relativement fr\u00e9quent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:11) [95%] :\r\nMais quand est -ce qu'on parle de grossesse pathologique parce que une femme enceinte, elle peut tr\u00e8s bien consulter pour des petits saignements. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:19) [90%] :\r\nDurant le 1er trimestre donc avant l'\u00e9t\u00e9, les 3 semaines l'embryon, il tient tr\u00e8s bien, on peut imaginer qu'elle vomit \u00e0 outrance qu'elle a des naus\u00e9es, elle va consulter pour \u00e7a, ce sera de leur sera rembours\u00e9 dans la totalit\u00e9, c'est de la grossesse ou c'est de la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:34) [87%] :\r\nAlors avant 13 semaines ce sera consid\u00e9r\u00e9 comme de la maladie, hormis ce qui est prise en charge dans une grossesse normale, c'est-\u00e0-dire 2 ultrasons par grossesse et 6 \u00e0 cette consultation pendant la grossesse, donc si vous vous consulter pendant le 1er trimestre une fois et que vous avez une \u00e9cographie ceci est rembours\u00e9 par contre si vous n\u00e9cessiter un suivi \u00c9chos graphiques tous les 2, 3 jours, des prises de son r\u00e9guli\u00e8res pour mesurer le taux d'hormone de la grossesse, ceci ne sera pas prise en charge, parce que c'est consid\u00e9r\u00e9 comme maladie au 1er trimestre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:08) [87%] :\r\nJ'ai envie de revenir au cas de notre auditrice donc Maya qui ne supporte pas ces diff\u00e9rences de traitement, elle parle de de discrimination, elle a saisi la voie l\u00e9gale, elle envisage de porter l'affaire devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est -ce que c'est la bonne voie, y a ce qu'elle a des chances de gagner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:22) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est toujours difficile \u00e0 dire, \u00e7a c'est une des voies, c'est-\u00e0-dire que que c'est une fa\u00e7on de faire changer la la loi et de faire changer la pratique, c'est par la jurisprudence, c'est-\u00e0-dire par par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, ce qu'il faut savoir, c'est que les tribunaux et notamment au niveau des des cantons vont appliquer la loi telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 telle qu'elle est, ils ont pas la possibilit\u00e9, sauf si c'est vraiment contraire \u00e0 la Constitution, etc, il y a des r\u00e8gles tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, donc a priori, justement, la marge de manoeuvre est pass\u00e9 la droite, elle est tr\u00e8s faible et le tribunal f\u00e9d\u00e9ral, \u00eatre \u00e0 l'origine de cette jurisprudence qui qualifie enfin qui qui d\u00e9termine que tout ce qui n'est pas pris en charge sous le le le terme de grossesse dont on vient de parler, les examens tr\u00e8s sont consid\u00e9r\u00e9s comme la maladie, donc c'est peu probable qu'il change d'avis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:09) [91%] :\r\nMais Liliane Maury Pasquier ce que cette loi n'est pas contradictoire avec la constitution justement qui prot\u00e8ge la la maternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:16) [92%] :\r\nAlors moi je pense qu'en tout cas la la, le d\u00e9bat doit \u00eatre men\u00e9, puisque, encore une fois, ce qui avait men\u00e9 \u00e0 la modification de la loi qui am\u00e9liore la situation de toutes les femmes \u00e0 partir de la 13\u00e8me semaine, il faut quand m\u00eame le dire, h\u00e9 bien, ce qui avait men\u00e9 \u00e0 cette loi, ce changement doit c'\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment la volont\u00e9 de traiter toutes les femmes enceintes de la m\u00eame mani\u00e8re, donc oui, je pense que on peut consid\u00e9rer que, avant 13 semaines, on n'a pas atteint l'objectif qu'on s'\u00e9tait fix\u00e9 qui correspond \u00e0 l'objectif constitutionnel de protection contre les cons\u00e9quences \u00e9conomiques de la maternit\u00e9 et ceci quel que soit le stade de la grossesse, donc, de mon point de vue, il y a en tout cas, mati\u00e8re \u00e0 d\u00e9bat, sans bien s\u00fbr du tout pouvoir dire comment le tribunal f\u00e9d\u00e9ral jugera la la question et puis au final, de toute fa\u00e7on, enfin je pense que le d\u00e9bat n'est pas termin\u00e9e aux aux chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:07) [80%] :\r\nDavid Baud, vous vouliez r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:08) [87%] :\r\nJe je partage pleinement, c'est c'est cet avis donc tout, du tout de m\u00eame dire que cette nouvelle loi a quand m\u00eame passablement am\u00e9lior\u00e9 les choses, vous aviez avant une gastro- ent\u00e9rite, un probl\u00e8me de grossesse une malformation du b\u00e9b\u00e9 qui ont entra\u00een\u00e9 des examens suppl\u00e9mentaires avant \u00e0 la charge de de de l'assur\u00e9 depuis cette nouvelle loi, ceci est pris en charge totalement depuis 13 semaines il y a une am\u00e9lioration, maintenant il y a mati\u00e8re \u00e0 d\u00e9bat sur les 13 premi\u00e8res semaines de grossesse ne 5. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:41) [80%] :\r\nPose des probl\u00e8mes d'autres probl\u00e8mes de ces probl\u00e8mes d'effets de seuil justement dont on parlait hier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:47) [86%] :\r\nOui, alors bien s\u00fbr que \u00e7a peut para\u00eetre injuste, c'est-\u00e0-dire \u00e0 un moment donn\u00e9, on est \u00e0 la 12\u00e8me, mais 4 jours et puis on n'est pas la 13\u00e8me semaine la le seuil aussi du de la 13\u00e8me semaine et d\u00e9termin\u00e9e m\u00e9dicalement, mais on ne sait pas toujours d'une pr\u00e9cision \u00e0 la la journ\u00e9e pr\u00e8s avoir etc, la m\u00eame chose pour les 23 semaines qui d\u00e9termine le seuil de l'accouchement et ouvre aussi des prestations de d'allocation maternit\u00e9, h\u00e9 bien, l\u00e0 aussi, \u00e7a peut para\u00eetre injuste, mais l\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est un peu la loi qui a fix\u00e9 des seuils avant apr\u00e8s, peut-\u00eatre que \u00e7a peut \u00eatre discut\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:22) [75%] :\r\nDavid Baud championnat Yves Rome, vous ne pouvez pas tricher, vous pourriez pas envisager de cod\u00e9e diff\u00e9remment que des grossesses, ce qui finalement est peut-\u00eatre pas suis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:33) [82%] :\r\nC'est difficile de, de, de, de, des grossesses qui va bien, alors qu'il n'y aura pas d'accouchement par la suite, oui d'accord, qui conna\u00eet donc dans les dans les factures voil\u00e0, vous pouvez pas grossesses physiologiques alors qu'une grossesse extra- et terrines. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:49) [90%] :\r\nJe vous propose de parler de l'autre seuil cette lettre de l'OFSP aux assureurs, a le m\u00e9rite de relever d'autres points comme sur le seuil de la 22\u00e8me semaine \u00e0 22 semaines et demie, c'est une fausse couche \u00e0 23 semaines c'est un accouchement avec des visites \u00e0 domicile de la sage-femme et un cong\u00e9 maternit\u00e9, ce qui ne sera pas le cas d'une femme qui perd le foetus \u00e0 22 semaines et demie et pourtant le deuil m\u00eame David Baud, que proposez -vous pour ces femmes l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:16) [86%] :\r\nAlors, comme on vous le disiez tout \u00e0 l'heure, c'est une paire d'une grossesse, quelle qu'elle soit, \u00e0 n'importe quel stade induit une une certaine d\u00e9tresse psychologique et certaines manifestations physiques, c'est clair que, effectivement, depuis 23 semaines il y a, cong\u00e9 maternit\u00e9 par les sages-femmes avant 23 semaines, ce n'est pas pris en charge de la m\u00eame mani\u00e8re, mais je pense que tout gyn\u00e9cologue peut faire un certificat m\u00e9dical d'incapacit\u00e9 de travail peut introduire dans la course, une sage-femme au CHUV nous introduisons notre \u00e9quipe de p\u00e9dopsychiatrie qui font un magnifique travail de, de, de suivi de 2 de ses d\u00e9tresses poste perte de Tintin dans l'enfant, tout ceci peut \u00eatre introduit par le m\u00e9decin, ce que je vois dans dans dans nos passions et j'en suis un un certain nombres, c'est que lorsqu'il y a perte de grossesse, m\u00eame apr\u00e8s 23 semaines ou n'Maury du terreau plus tard dans la grossesse et que les patients ont ont droit \u00e0 ce cong\u00e9 maternit\u00e9 tr\u00e8s souvent elles reviennent en disant j'aimerais maintenant recommencer \u00e0 travailler, j'ai besoin de travailler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:27) [88%] :\r\nD'accord, donc on a ce qu'on peut aussi justement renonc\u00e9 si on est \u00e0 23 semaines et demie qu'on perd un enfant, mais qu'on a besoin de recommencer \u00e0 travailler pour avancer, qu'on peut renoncer au cong\u00e9 maternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:40) [87%] :\r\n\u00e0 la mani\u00e8re, c'est c'est compliqu\u00e9 parce qu'il y a 2 aspects : il y a l'aspect droit du travail ou qui interdit \u00e0 l'employeur d'employer une une une femme qui vient d'accoucher dans les 8 semaines qui suivent l'accouchement et puis apr\u00e8s c'est libre, c'est-\u00e0-dire qu'apr\u00e8s la 9\u00e8me semaine si elle souhaite recommencer \u00e0 travailler, elle doit le faire, \u00e7a peut \u00eatre avec son accord, en ce qui concerne le cong\u00e9 maternit\u00e9 effectivement au niveau du droit du travail, c'est quelque chose qui n'est pas absolument tr\u00e8s clair de savoir alors elle aura droit \u00e0 ces prestations des allocations, perte de gain en cas de maternit\u00e9 sociale apr\u00e8s 23 semaines et l\u00e0, elle \u00e9tait en Pro Alpes il y a droit jusqu'pendant 14 semaines donc appr\u00e9cier les renonce, elle aura plus les prestations, mais la loi de recommencer \u00e0 travailler en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:22) [82%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric cette lettre de l'OFSP r\u00e9serve d'autres subtilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:26) [91%] :\r\nOui, le nombre de contr\u00f4les effectu\u00e9s par des sages-femmes ou des gyn\u00e9cologues, il est fix\u00e9 \u00e0 7 contr\u00f4les dans leur int\u00e9gralit\u00e9, le 8\u00e8me sera soumis \u00e0 la franchise et \u00e0 la quote-part de 10 pourcent les les s\u00e9ances de conseil en allaitement sont limit\u00e9es \u00e0 3 et les visites \u00e0 domicile apr\u00e8s l'accouchement, pour surveiller l'\u00e9tat de sant\u00e9 de la maman et du b\u00e9b\u00e9 sont limit\u00e9es \u00e0 10 16 au plus, en cas de c\u00e9sarienne de naissances pr\u00e9matur\u00e9es ou de grossesse multiple enfin sachez que les maisons de naissance ind\u00e9pendantes ou en milieu hospitalier ne sont pas toutes admises, elle doit figurer sur la liste de planification hospitali\u00e8re cantonale, si ce n'est pas le cas, les frais seront \u00e0 la charge de l'assur\u00e9, il est donc utile de se renseigner avant d'accoucher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:05) [94%] :\r\nLiliane Maury Pasquier en tant que s\u00e9natrice ce que cette loi vous satisfait ou est -ce que vous allez faire des propositions de modification de la loi au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:12) [90%] :\r\nAlors la loi ne me satisfait pas, je pense qu'on peut pas \u00eatre satisfaite quand on voit les, les, les situations qui sont \u00e9voqu\u00e9es maintenant avant de faire des propositions devant le Parlement, c'est important de voir quelle chance, elles ont et puis de partir gagnante et donc parfois d'\u00eatre un petit peu plus patient que \u00e7a, ceci \u00e9tant, je pense que c'est, c'est cette fameuse lettre de l'OFSP \u00e7a fait 4 ans que je la demande 4 ans que je l'attends 4 ans que j'ai essay\u00e9 de sensibiliser la soci\u00e9t\u00e9 de gyn\u00e9cologie-obst\u00e9trique suisse au \u00e0 la mise en pratique de ce qui est ce qui figure l\u00e0 dedans et puis finalement, ben heureusement il y a une \u00e9mission comme celle d'aujourd'hui pour essayer de clarifier les choses, j'esp\u00e8re que, au moins, maintenant, tout le monde sera bien appliquera d\u00e9j\u00e0 cette loi- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:56) [90%] :\r\nOn l'esp\u00e8re, avec vous, merci beaucoup, Liliane Maury Pasquier, Conseill\u00e8re aux \u00c9tats genevoise est sage-femme de formation, donc vous savez de quoi vous parlez, hier, avocate sp\u00e9cialis\u00e9e en assurances maladie et David David Baud, chef du service d'obst\u00e9trique du CHUV \u00e0 bonne journ\u00e9e \u00e0 tous les 3 et notre enqu\u00eate ouverte rassurez -moi se poursuit, on vous rassure sur ce cas -l\u00e0, vos r\u00e9actions de la semaine, pr\u00eater comme le rap, d'un bon petit plat, ce sera notre 2\u00e8me service dans un instant. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-04T09:03:05Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maury-Pasquier, Liliane", "role": "sp\u00e9cialiste sant\u00e9 publique", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baud, David", "role": "m\u00e9decin, sp\u00e9cialiste des grossesses \u00e0 hauts risques au d\u00e9partement de gyn\u00e9cologie obst\u00e9trique du CHUV, chef du service d'obst\u00e9trique du CHUV", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ayer, Ariane", "role": "avocate et sp\u00e9cialiste de l'assurance maladie, avocate sp\u00e9cialiste de l'assurance maladie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F04B398F-3864-42B5-B467-D72941638879", "internalArchiveId": "F04B398F-3864-42B5-B467-D72941638879", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plus de la moiti\u00e9 des infections contract\u00e9es \u00e0 l'h\u00f4pital sont \u00e9vitables", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pittet , Didier\r\nPlus de 50% des maladies infectieuses contract\u00e9es dans les h\u00f4pitaux pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9es, constate vendredi une \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP). Interview de Didier Pittet, m\u00e9decin-chef du service de pr\u00e9vention et contr\u00f4le de l'infection aux HUG.\r\n\r\n* * Plus de la moiti\u00e9 des infections contract\u00e9es \u00e0 l'h\u00f4pital sont \u00e9vitables 18h  Infections nosocomiales : la Suisse peut faire mieux\r\nSLV Didier Pittet - swissnoso  **.37 (donnera fixe s'il peut)\r\nPlus de la moiti\u00e9 des infections contract\u00e9es dans les h\u00f4pitaux pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9es !...\r\nUn premier bilan de la strat\u00e9gie nationale de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 ce matin \u00e0 Berne...\r\nSelon une enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e en 2017 dans le cadre de la strat\u00e9gie NOSO, les infections nosocomiales concernent pr\u00e8s de 6% des patients en Suisse. Et la situation pourrait s'am\u00e9liorer.\r\nDidier Pittet bonsoir... Vous \u00eates m\u00e9decin-chef du Service \"Pr\u00e9vention et contr\u00f4le des infections\" aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve... et directeur du Centre de collaboration pour l'OMS de la s\u00e9curit\u00e9 des patients.\r\n- En guise de premier commentaire sur ces chiffres en Suisse, que diriez-vous ?... C'est pas mal, mais peut mieux faire ? \r\n- Comment expliquez-vous que la Suisse, qui a \u00e9t\u00e9 le mod\u00e8le pour pas mal de pays en mati\u00e8re de lutte contre les infections nosocomiales... tra\u00eene lorsqu'il s'agit de l'appliquer chez elle ?\r\n- L'exemple de l'Australie, les meilleurs pour l'hygi\u00e8ne des mains... ont-ils un syst\u00e8me dont il faudrait s'inspirer ? \r\n((...des australiens qui se sont inspir\u00e9 de la Suisse ! alors pourquoi on ne s'inspire pas d'eux maintenant ?!! monde \u00e0 l'envers ! )) \r\n- La Suisse a-t-elle dans ce domaine un probl\u00e8me avec son f\u00e9d\u00e9ralisme ? (encore !)\r\n- Que faire pour le d\u00e9passer ?\r\n- En 2006, on lance en Suisse une campagne d'hygi\u00e8nes des mains qui ne se r\u00e9p\u00e9tera pas ensuite... Est-ce en cela qu'on n'est pas assez performant... les intentions sont bonnes mais peu suivies d'effets ? \r\n- On parle beaucoup des h\u00f4pitaux, Didier Pittet... Mais est-ce que le d\u00e9fi \u00e0 venir, ce n'est la pr\u00e9vention au niveau de l'ambulatoire ?!! (gros oui)\r\n((ex: tu va un jour en ambulatoire, tu choppes un truc tu rentres chez toi...et c'est pas bon)) \r\n(( NB: Les infections les plus fr\u00e9quentes sont toutefois li\u00e9es aux blessures postop\u00e9ratoires. Les h\u00f4pitaux ne sont pas les seuls endroits \u00e0 risque d'infections. Les EMS sont aussi concern\u00e9s.))\r\n- Sauf erreur, il n'existe pas en Suisse d'obligation de surveillance dans ce secteur... Diriez-vous que sur ce plan-l\u00e0, en comparaison internationale, on n'est pas assez efficace ? \r\n- On ne va pas se quitter sur une note trop angoissante... On a tout de m\u00eame en Suisse des h\u00f4pitaux et des des soins de qualit\u00e9... Pas mal d'efforts ont \u00e9t\u00e9 faits depuis 20 ans... D'ailleurs, si l'on en parle autant, c'est parce qu'une strat\u00e9gie nationale visant \u00e0 combattre les infections nosocomiales a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e il y a deux ans... Et que l'OFSP n'a pas l'intention de baisser la garde... \r\n- Vous partez en Iran demain, avec quels objectifs l?\r\nMerci Didier Pittet, je rappelle que vous \u00eates m\u00e9decin-chef du Service pr\u00e9vention et contr\u00f4le des infection aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve... Bonne soir\u00e9e.", "durationSec": 363, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9524698", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Plus de la moiti\u00e9 des infections contract\u00e9es \u00e0 l'h\u00f4pital sont \u00e9vitables / FOR_2018-05-04T18:00:00_developpement-1", "Forum du 04.05.2018"], "alternativeSummary": ["Plus de 50% des maladies infectieuses contract\u00e9es dans les h\u00f4pitaux pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9es, constate vendredi une \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP). Interview de Didier Pittet, m\u00e9decin-chef du service de pr\u00e9vention et contr\u00f4le de l\u2019infection aux HUG."], "variantIds": ["ece-9524698"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T05:33:46Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa moiti\u00e9 des infections contract\u00e9es dans les h\u00f4pitaux en Suisse pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9es, un 1er bilan de la strat\u00e9gie nationale de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 ce matin \u00e0 Berne, selon une enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e en 2017 dans le cadre de cette strat\u00e9gie nos eaux les infections nosocomiales concernent pr\u00e8s de 6 pourcent des des patients en Suisse, et la situation pourrait s'am\u00e9liorer, Didier Pittet bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates m\u00e9decin- chef du service pr\u00e9vention et contr\u00f4le des infections aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve et directeur par ailleurs du Centre de collaboration pour l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, de la s\u00e9curit\u00e9 des patients alors en guise de premier commentaire sur ces chiffres, en Suisse, que diriez -vous, c'est pas mal, mais peut mieux faire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [90%] :\r\n\u00e9coutez c'est pas mal, on est dans les moyennes habituelles qu'on retrouve dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s comme la Suisse, faisant partie de l'Europe ou d'autres parties du monde, donc c'est oui en effet des taux relativement attendue, ce sont des moyennes, \u00e9videmment, l'enqu\u00eate a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 coordonn\u00e9e par notre \u00e9quipe \u00e0 Gen\u00e8ve pour toute la Suisse, et puis \u00e9videmment que dans certains services, les taux d'infection sont plus \u00e9lev\u00e9s que dans d'autres, en fonction notamment du du type de patients que les services re\u00e7oivent, mais si les taux sont relativement attendue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [94%] :\r\nMais on devrait \u00eatre au-dessus de la moyenne tout de m\u00eame non Didier Pittet puisque la Suisse et le mod\u00e8le pour pas mal de pays en mati\u00e8re de lutte conte les infections nosocomiales. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:18) [88%] :\r\nAlors oui, on aurait bon on pourrait esp\u00e9rer \u00eatre mieux pour avoir des des chiffres qui sont encore meilleures, c'est-\u00e0-dire des des taux d'infection plus bas, oui nous sommes nous sommes cit\u00e9e comme mod\u00e8le pour toute une s\u00e9rie d'interventions certaines interventions qui ont \u00e9t\u00e9 reprises ensuite par d'autres pays, voire m\u00eame par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 oui qui sont les inspecteurs mention cl\u00e9 pour r\u00e9duire encore ses taux d'infection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [91%] :\r\nOui, mais alors exemple de l'Australie, les meilleurs pour l'hygi\u00e8ne des mains et ceux qui sont un un autre syst\u00e8me dont il faudrait s'inspirer ou est -ce que c'est notre mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:56) [64%] :\r\nIls appliquent le retour d'Ad\u00e8le qui lui je vais cliquer oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:01) [92%] :\r\nOui, les Australiens nous bas, vous le savez certainement le le mod\u00e8le, je ne vois de promotion de l'hygi\u00e8ne des mains avec le remplacement de l'eau et du savon par la friction hydroalcoolique et toute une strat\u00e9gie plusieurs \u00e9l\u00e9ments pour changer les pratiques de soin a \u00e9t\u00e9 repris par toute une s\u00e9rie de pays mais en particulier par l'Australie, qui lui a mod\u00e9lis\u00e9 au niveau de tout le pays, c'est-\u00e0-dire en imposant finalement la mesure du taux d'observance \u00e0 tous les h\u00f4pitaux qui doivent le mesurer tous les 3 mois et puis la mesure de certaines affections et voir r\u00e9guli\u00e8rement l'am\u00e9lioration de l'observance de l'hygi\u00e8ne des mains et la r\u00e9duction des infections en parall\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:44) [67%] :\r\nEst -ce que c'est \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:45) [77%] :\r\nSonder, excusez -moi, oui, mais ce sont des les tables, il dit sont et qui sont vus de du grand public, de savoir quel est le taux d'observance des h\u00f4pitaux et quels sont les taux d'infection parall\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [92%] :\r\nDonc si eau on devait s'en inspir\u00e9 de ce mod\u00e8le australien, si j'ose dire mod\u00e8le suisse am\u00e9liorer ce serait quoi, ce serait le d\u00e9passer notre f\u00e9d\u00e9ralisme et de d'imposer peut-\u00eatre puisque \u00e7a n'existe pas cette obligation de surveillance dans ce secteur en Suisse et de l'imposer au niveau au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:10) [88%] :\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait \u00e7a, c'est un tout petit peu, vous avez raison c'est, c'est le probl\u00e8me de de notre f\u00e9d\u00e9ralisme, c'est qu'au fond, chaque quand on peut faire un peu comme m\u00eame chaque h\u00f4pital peut faire un tout petit peu, comme il l'entend et, du coup, bien \u00e9videmment, on manque un tout petit peu de, de, de, de, de volont\u00e9 \u00e0 quelque part globale, je veux pas \u00eatre trop n\u00e9gatif parce que la strat\u00e9gie de nos eaux et maintenant en place, elle a mis des ann\u00e9es, il a pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e et puis maintenant on avance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:39) [68%] :\r\nEnfin, voil\u00e0, en gros c'est : c'est bien, je suis pour \u00eatre mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [82%] :\r\nEt alors, autre exemple, en 2006, on lance en Suisse, une campagne d'hygi\u00e8ne justement des mains qui ne se r\u00e9p\u00e8te pas ensuite, voil\u00e0 c'est c'est c'est c'est assez largement hein. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:54) [89%] :\r\nC'est dommage parce qu'en 2006, on a eu une campagne de promotion de l'hygi\u00e8ne des mains compl\u00e8tement de mod\u00e9liser sur ce que nous faisions mais qui ensuite avait \u00e9t\u00e9 repris en 2005 par l'OMS, donc \u00e7a devenait vraiment une strat\u00e9gie mondiale, on a fait une 1\u00e8re promotion de l'hygi\u00e8ne des mains au niveau national avec les tr\u00e8s bons r\u00e9sultats avec d'ailleurs des r\u00e9ductions de taux d'infection et m\u00eame, on a pu d\u00e9montrer dans les h\u00f4pitaux qui mesurait cette relation, une r\u00e9duction de mortalit\u00e9 mais ensuite \u00e7a n'a pas continu\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on a laiss\u00e9 \u00e0 chaque h\u00f4pital le soin de faire au fond, comme ils l'entendaient et Alida manque certains h\u00f4pitaux le le font toujours le font de mieux en mieux le font tr\u00e8s bien, mais quand on se place au niveau de de notre population 6 on aimerait que tous les h\u00f4pitaux s'y mettent parce qu'\u00e9videmment on aime toujours beaucoup plus fort quand on travaille tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [91%] :\r\nEst -ce que le d\u00e9fi \u00e0 venir Didier Pittet, ce n'est pas la pr\u00e9vention au niveau de l'ambulatoire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:44) [90%] :\r\nAlors l'ambulatoire, c'est tr\u00e8s important, on parle toujours des infections, on dit toujours \u00e0 l'h\u00f4pital, les infections nosocomiales, en fait c'est pas seulement \u00e0 l'h\u00f4pital, c'est dans tous les cadres de soins y compris dans tous soins ambulatoires en cabinet m\u00e9dical ou les soit ambulatoire au fond dans les h\u00f4pitaux qui font de plus en plus de chirurgie ambulatoire de pratiques l'ambulatoire et en effet aujourd'hui, nous n'avions jusqu'\u00e0 aujourd'hui que peu de statistiques sur le risque infections n'ambulatoire, mais les premi\u00e8res \u00e9tudes qui sont conduites notamment dans dans nos services, montrent qu'au niveau global et au niveau mondial, ce risque existe et donc \u00e7a veut dire que on va devoir diversifier nos strat\u00e9gies et voir comment les appliquer aussi en m\u00e9decine ambulatoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [89%] :\r\nJe vous remercie, Didier Pittet, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9, je rappelle que vous \u00eates m\u00e9decin- chef du service pr\u00e9vention et contr\u00f4le des infections OH, derni\u00e8re question peut-\u00eatre vous partez demain en Iran, donc il lutte justement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:38) [92%] :\r\nOui, enfin, dans le but justement \u00e0 imaginer des accords de collaboration entre l'Iran et la Suisse sur toute une s\u00e9rie de domaines personnellement pour repr\u00e9senter la m\u00e9decine mais il y a d'autres personnes qui qui y vont pour d'autres domaines comme les arts comme la politique, les math\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:55) [68%] :\r\nEt on y va, nous aussi avons avec. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:57) [88%] :\r\nQuand d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique en effet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [92%] :\r\nMerci Didier Pittet, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [69%] :\r\nIl avoue m\u00eame grand lyc\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-04T16:15:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3FBA0BD-C8A4-42A1-902E-13B5026DF89E", "internalArchiveId": "C3FBA0BD-C8A4-42A1-902E-13B5026DF89E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Jasmine Abdulcadir, une sp\u00e9cialiste de la sant\u00e9 et de la sexualit\u00e9 des femmes", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Abdulcadir, Jasmine\r\nTous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches. Aujourd'hui, C\u00e9cile Gu\u00e9rin a invit\u00e9 Jasmine Abdulcadir, m\u00e9decin adjointe, responsable des urgences de gyn\u00e9cologie et obst\u00e9trique aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG).\r\nUne heure pour faire connaissance avec cette passionn\u00e9e qui a cr\u00e9\u00e9 une consultation sp\u00e9cialis\u00e9e dans la prise en charge des femmes avec mutilation g\u00e9nitale.", "durationSec": 2610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9506653", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Rencontre avec Jasmine Abdulcadir, une sp\u00e9cialiste de la sant\u00e9 et de la sexualit\u00e9 des femmes / CQFD_2018-05-04T10:04:15_sequence-5", "CQFD du 04.05.2018"], "alternativeSummary": ["Tous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches. Aujourd'hui, C\u00e9cile Gu\u00e9rin a invit\u00e9 Jasmine Abdulcadir, m\u00e9decin adjointe, responsable des urgences de gyn\u00e9cologie et obst\u00e9trique aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG).\nUne heure pour faire connaissance avec cette passionn\u00e9e qui a cr\u00e9\u00e9 une consultation sp\u00e9cialis\u00e9e dans la prise en charge des femmes avec mutilation g\u00e9nitale."], "variantIds": ["ece-9506653"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T07:36:02Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nParis point sp\u00e9cial sant\u00e9 des femmes et sant\u00e9 sexuelle \u00e0 pr\u00e9sent dans CQFD avec Yasmina Abdulcadir, m\u00e9decin adjointe responsable des urgences de gyn\u00e9cologie et obst\u00e9trique aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve Jasmine Abdulcadir, vous avez cr\u00e9\u00e9 une consultation sp\u00e9cialis\u00e9e dans la prise en charge des femmes avec mutilation g\u00e9nitale C\u00e9cile Gu\u00e9rin, quelques mots sur notre grand navire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [88%] :\r\nOui, qu'on a invit\u00e9 au moment de vous mai 68 est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 un peu partout et tr\u00e8s souvent associ\u00e9e \u00e0 la lib\u00e9ration sexuelle, avec l'arriv\u00e9e de la pilule, la lib\u00e9ration de qui je me pose la question est -ce que la lib\u00e9ration des femmes, c'est pas si s\u00fbr, le chemin est beaucoup beaucoup plus long et la bataille perdure aujourd'hui en 2018 pour am\u00e9liorer am\u00e9liorer la sant\u00e9 sexuelle des femmes, et parmi les notes d'espoir, h\u00e9 ben je vous pr\u00e9sente, Yasmina Abdulcadir, elle, n\u00e9 \u00e0 Florence en 1982 l\u00e0 o\u00f9 se rencontre son p\u00e8re d'origine somalienne et sa m\u00e8re d'Italie du Sud lors de leurs \u00e9tudes de m\u00e9decine, h\u00e9 oui c'est de parents sont \u00e9galement gyn\u00e9cologue et tout aussi engag\u00e9 pour la sant\u00e9 des femmes lors de son p\u00e8re, elle d\u00e9couvre le combat pour la pr\u00e9vention de la prise en charge des femmes excis\u00e9es de sa m\u00e8re, le go\u00fbt de la curiosit\u00e9 scientifique en sexologie, elle qui sa m\u00e8re demande \u00e0 sa fille de lui traduire des articles de recherche en l'anglais alors c'est vrai, il Yasmine tomb\u00e9 dans le bain de la m\u00e9decine toute petite et en revanche, elle ne voulait pas forc\u00e9ment suivent la m\u00eame sp\u00e9cialit\u00e9 que ses parents, elle d\u00e9marre ses \u00e9tudes de m\u00e9decine \u00e0 Florence, ce n'est qu'en 5\u00e8me ann\u00e9e dans un stage \u00e0 Paris qu'elle d\u00e9couvre r\u00e9ellement que la gyn\u00e9cologie, la passionne passion qui ne l'a d\u00e8s lors plus quitt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [91%] :\r\nQu'est -ce qui vous attire dans cette sp\u00e9cialit\u00e9, s'il n'Abdulcadir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:37) [79%] :\r\nMais j'aime le fait qu'il y a beaucoup de discipline r\u00e9uni il y a la chirurgie \u00e0 la m\u00e9decine et \u00e0 la psychologie, une doctrine logis il y a la sexologie, la sant\u00e9, la m\u00e9decine sexuelle donc j'aime je ne a tout \u00e7a pour promouvoir la sant\u00e9 des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [80%] :\r\nC\u00e9cile, disait un vos parents viennent de 2 cultures diff\u00e9rentes, votre papa de Somalie, votre maman de du sud de, de, de l'Italie, donc il y a de religion aussi qui sont pr\u00e9sents : sa marque sa votre foi en France. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:03) [84%] :\r\nEh oui, s\u00fbrement, il y a eu 2 cultures, 2 religions de langue des habitudes diff\u00e9rentes, donc moi et mon fr\u00e8re, on a grandi l\u00e0- dedans et il y a toujours eu un respect de de l'autre, nous a jamais oblig\u00e9 de choisir un c\u00f4t\u00e9 plut\u00f4t que l'autre devait tirer les f\u00eates religieuses et oui, il est de la fin du ramadan pour mon p\u00e8re et No\u00ebl pour ma m\u00e8re, mais on f\u00eatait les 4 avec les restes de la famille aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [88%] :\r\nEt la culture, qui vous a aussi beaucoup marqu\u00e9, c'est une culture scientifique, celle -l\u00e0, elle \u00e9tait aussi tr\u00e8s pr\u00e9sente \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:34) [80%] :\r\nAlors oui, j'ai toujours vu mes parents lire, \u00e9tudier, s'est pos\u00e9 de questions, pas juste dans la m\u00e9decine ainsi d'un \u00e0 leur vie de tous les jours, m\u00eame par exemple des ventes des diff\u00e9rences qui pouvait avoir parce que il y a toujours eu des confrontations, bien s\u00fbr, dans certains cas, il y avait toujours une curiosit\u00e9 je dirais scientifiques, m\u00eame dans des choses quotidiennes, vous avez un exemple bah l\u00e0 un exemple, je dirais m\u00eame pour des livres, m\u00eame pour des livres qui \u00e9taient \u00e0 la maison si mon p\u00e8re, il disait quelque chose, bah, regardez \u00e7a, ou ma m\u00e8re, c'\u00e9tait la m\u00eame chose pour ce que chacun porte son oui vous reconnaissez, occasion pour discuter, m\u00eame dans leur chambre bel exemple : il y a donc vot\u00e9 il y a l'assureur du courant et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a la Vierge si vous \u00eates sur un m\u00eame niveau, donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [81%] :\r\nEt tout cela a \u00e9t\u00e9 l'occasion de discussions, de paroles de composition oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:27) [84%] :\r\nOui, de, de, de, de partage et confrontation parce que on n'\u00e9tait pas toujours d'accord, mais il y avait une confrontation respectueuses rien enrichissante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [91%] :\r\nEt comment on fait quand on a un enfant entre les 2 parents, on se dit : ben tiens, l\u00e0, je crois plut\u00f4t ma m\u00e8re ou ou alors on fait un mix des 2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:44) [78%] :\r\nOn nous a laiss\u00e9 toujours r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 choisir toujours m\u00eame pas pour l'les gens bah, ils ont toujours dit quand vous serrez grand vous allez choisir si vous voulez choisir une des religions, on n'a jamais choisi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [89%] :\r\nOui, donc l'ind\u00e9pendance aussi oui, un mot qui est qui, voil\u00e0 qui vous qualifie vous \u00e9voquez voil\u00e0 cette culture de de l'ouverture du partage la confrontation, la curiosit\u00e9, \u00e9videmment, \u00e7a, \u00e7a vous \u00eates dans votre mani\u00e8re de pratiquer votre m\u00e9tier de 2 m\u00e9decins au quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:11) [89%] :\r\nJe pense que c'est utile parce que on surtout l\u00e0, moi je travaille dans un h\u00f4pital en grande h\u00f4pital et on est confront\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes cultures habitude de pr\u00e9f\u00e9rence, donc m\u00eame quand on propose un traitement, parfois il faut adapter nos mots et non, non, nous offrent \u00e0 la personne qu'on a des vents pas juste au niveau de son caract\u00e8re mais aussi ses connaissances, ses croyances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:34) [92%] :\r\nEt finalement ce travail autour de la culture m\u00e9dicale, enfin je veux dire comment le m\u00e9decin peut s'approprie les diff\u00e9rentes cultures, on l'apprend pas dans les \u00e9tudes de m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:44) [87%] :\r\nIl y a maintenant des cours, par exemple, m\u00eame \u00e0 l'h\u00f4pital, il y a une consultation m\u00eame qui s'appelle consultations transculturelles la m\u00e9decine de 1er recours qui aborde pas l'exemple, toutes ces difficult\u00e9s, et c'est vrai source aussi parce que parfois, il faut mettre des ressources suppl\u00e9mentaires pour pouvoir dialoguer avec des patients, donc il y a maintenant des cours pour les nouvelle g\u00e9n\u00e9ration mais c'est vrai que ma g\u00e9n\u00e9ration, par exemple, nous on n'a pas vu ces cours -l\u00e0 donc saisir \u00e7a de fa\u00e7on naturelle, ouais et on apprend aussi sur les Terres oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [91%] :\r\nVoil\u00e0 pour ces quelques informations biographiques sur votre enfance et votre int\u00e9r\u00eat pour la m\u00e9decine, Yacine Abdulcadir vous nous raconterez dans un instant pourquoi vous avez cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve il y a bient\u00f4t 10 ans, la consultation pour mutilation g\u00e9nitale chez les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:27) [71%] :\r\nTout de suite, tu as pas entend assez l\u00e2cher mais on prend plus de pi\u00e8ces que des crash-tests, mais c'\u00e9tait pas dipl\u00f4m\u00e9s devront pas de ceux qui sont s\u00fbrement sur internet dans les rues du centre ville Beaup\u00e9rin crapuleux seul pour devenir ce qu'il voulait ma m\u00e8re, elle am\u00e8ne \u00e0 \u00e7a, les publicitaires veulent admettre, je connais la campagne ses gros sabots oh \u00e7a vole pas haut les et les oiseaux toujours autant de pluie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:01) [72%] :\r\nMais ils veulent quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:02) [58%] :\r\nVoil\u00e0 c'est pas, c'est pas, c'est pas si parce pas de pour, c'est bon, c'est bon prix point \u00e0 que la l'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:25) [72%] :\r\nDu milieu o\u00f9 il y a plein de petits vieux ou sur le march\u00e9 d'un d\u00e9sendettement massif que o\u00f9 on critique les invit\u00e9s qui vient de partir, c'est pas qu'on est lanc\u00e9, qu'on prend le temps pour r\u00e9fl\u00e9chir une somme ce moyenne moyennement surtout au monde cherche une place sur la Pierre dans le monospace, c'est arriv\u00e9 dans ma t\u00eate sur le bruit des essuie-glaces au futur et donc toutes mes phrases toujours autant de prix. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:51) [76%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame pas, c'est beau et c'est pourquoi je ne sais pas si mal que pour alors pas point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:04) [73%] :\r\nChez moi, il y a des soleil 40 jours par an, tu peux passer la plupart de l'ann\u00e9e, la totalit\u00e9 par le fen\u00eatre enferm\u00e9 dans ma chambre du bruit pour la femme a allait faire de la discoth\u00e8que Le pr\u00e9sident du v\u00e9lomoteur des b\u00eates en moyenne ai c'est parce que j'avais peur d'euros il y 30 sur mesure jamais parce que le mauvais temps fait manquer ici comme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:26) [74%] :\r\nOui, bonjour, au m\u00eame moment sur bon alors oui bonjour ben oui bon oui comme voil\u00e0 c'est c'est pas s\u00fbr, il fait beau, c'est toujours autant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:48) [64%] :\r\nOui, bonjour l'\u00e9quipe intervenant de l'autoroute, puis j'ai beaucoup la bien nous devons aujourd'hui, je pense, l'\u00e9quipe de l'toujours autant, puis j'ai pas l'\u00e9quipe de mon domicile, autant dire que les. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:14) [90%] :\r\nLa pluie Orelsan avec Strohmeier notre grande invit\u00e9e ce matin dans CQFD s'appelle il Yasmina de Kadir m\u00e9decin adjointe responsable des urgences de gyn\u00e9cologie et obst\u00e9trique aux H\u00f4pitaux universitaires de de Gen\u00e8ve lorsque vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, justement, en 2009 pour un un stage d'internes, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de de cr\u00e9er la consultation pour mutilation g\u00e9nitale, pourquoi ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:35) [87%] :\r\nParce que quand je suis arriv\u00e9, moi je sais rien des 1009, la consultation a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e un 2010 il y avait beaucoup de patientes, beaucoup de femmes et filles qui \u00e9taient concern\u00e9es par les mutilations g\u00e9nitales f\u00e9minines, il y avait plusieurs ressources disponibles, y avait la consultation des psychosomatiques, les interpr\u00e8tes, le planning familial, juste en face, les services de p\u00e9diatrie et en m\u00e9decine interne aussi sont migrants et donc on pouvait mettre ensemble toutes ses ressources pour offrir une prise en charge un petit sp\u00e9cifique culturellement comp\u00e9tente multidisciplinaire, et qu'on ne prenne en charge plusieurs choses chez ces femmes et ces filles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [95%] :\r\nIl y a tant de femmes et de filles qui sont vraiment concern\u00e9s ici en Suisse par les mutilations g\u00e9nitales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:16) [88%] :\r\nMais en Suisse, on estime qu'il y a environ 15000 femmes et filles concern\u00e9es ou \u00e0 risque, c'est des estimations qui sont bas\u00e9s sur des des calculs en fait sur la pr\u00e9valence, dans les pays concern\u00e9s appliquer apr\u00e8s \u00e0 la population en Suisse ces calculs regarde la population africaine migrantes alors nous en consultation va entre 20 et 25 patients par mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:36) [96%] :\r\nDonc c'est une consultation qui a lieu, combien de fois par. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:39) [87%] :\r\nC'est 2 fois par mois 2 journ\u00e9es enti\u00e8res et on voit voil\u00e0 entre vente 25 femmes qui viennent pour diff\u00e9rentes raisons, \u00e7a peut \u00eatre un d\u00e9sir de grossesse une grossesse en cours des questions sur ce sujet qui est un sujet tabou et aussi qui a pas toujours abord\u00e9 de fa\u00e7on scientifique dans les m\u00e9dias, donc on a des jeunes filles qui viennent juste pour poser des questions et apr\u00e8s on a des d\u00e9ments des chirurgies ou des prises en charge pour des complications quand on parle de de mutilations g\u00e9nitales de quoi par le ton, il y a une d\u00e9finition qui est donn\u00e9 par l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 qui dit que mutilation g\u00e9nitale et toute pratique sur les organes g\u00e9nitaux externes f\u00e9minins qui am\u00e8nera l'ablation partielle ou totale de ses organes \u00e0 but non th\u00e9rapeutiques, il y a la d\u00e9finition oui et apr\u00e8s le r\u00e9seau r\u00e9agir, donc il y a 4 types diff\u00e9rents, donc c'est des modifications des organes g\u00e9nitaux, qui vont de la piq\u00fbre du de la peau qui couvre le clitoris jusqu'\u00e0 l'excision des petites ou grandes l\u00e8vres avec ou sans excision du clitoris, jusqu'\u00e0 ce qu'on appelle infibulation, qui, \u00e0 la fermeture de l'orifice vaginal en cr\u00e9ant un pont cicatrice ciel un monde se rend les l\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:44) [90%] :\r\nEt \u00e7a c'est mutilation g\u00e9nitale continue de se pratiquer aujourd'hui alors que c'est interdit, c'est reconnu comme violation des droits fondamentaux des femmes depuis 2012. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:54) [85%] :\r\nAlors, en Suisse, la loi est entr\u00e9e en vigueur en 2012, mais c'\u00e9tait des pratiques qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 interdites par les lois existantes dans le monde, m\u00eame dans les pays \u00e0 haute pr\u00e9valence, donc un certains pays d'Afrique, comme la Somalie, le Soudan, il y a 2 2 lois qui ont sont entr\u00e9s en vigueur, mais apr\u00e8s, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne dynamique, donc quand on regarde les chiffres total, on voit que \u00e7a a augment\u00e9 par rapport aux estimations pr\u00e9c\u00e9dentes, donc on part non dans le monde de 200 millions de femmes mais apr\u00e8s on voit dans certains pays de loi des campagnes, il y a eu un an moments de paix qui a permis aussi aux \u00e9coles de travailler aux enseignants la police dans c'est plusieurs interventions qui qui ont march\u00e9, donc le Burkina Faso, donc un pays o\u00f9 \u00e7a a beaucoup diminu\u00e9, mais il y a d'autres pays comme le Soudan, la Somalie, o\u00f9 la pr\u00e9valence reste tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:42) [96%] :\r\nOn est vraiment en Afrique, l\u00e0 c'est c'est c'est vraiment un probl\u00e8me qui concerne essentiellement l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:46) [84%] :\r\nAlors non, \u00e7a existe aussi un dernier l'Afrique d\u00e9j\u00e0 avec l'\u00e9migration mais il y a aussi d'autres pays comme l'Indon\u00e9sie, la Malaisie, certains partis du cours distants l'un d'eux m\u00eame une communaut\u00e9 en G\u00e9orgie ou en Am\u00e9rique du Sud, en Colombie, o\u00f9 ces pratiques existent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:03) [87%] :\r\nEt \u00e7a concerne que les femmes, il y a pas de mutilation chez pour les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:07) [87%] :\r\nAlors il y a la circoncision masculine, qui existe, mais quand on parle en fait ces diff\u00e9rences, il y a qu'un type de mutilations g\u00e9nitales que anatomiquement parlant, correspond \u00e0 la circoncision masculine, c'est la circoncision f\u00e9minine en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:21) [86%] :\r\nLors de la consultation pour mutilations g\u00e9nitales f\u00e9minines au ou \u00e0 changer, donc vous recevez des patientes, elles viennent pour des s\u00e9quelles au niveau de leurs organes g\u00e9nitaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:30) [91%] :\r\nParfois oui mal peuvent souffrir de probl\u00e8mes urinaires ou des r\u00e8gles o\u00f9 on peut discuter par rapport \u00e0 l'accouchement, surtout quand il y a une infibulation qui la fermeture des organes g\u00e9nitaux, on peut accoucher par les voies naturelles mais il faut d'abord faire une chirurgie qui ouvre les organes qui a construit les l\u00e8vres, \u00e7a s'appelle des infibulation, et \u00e7a c'est vraiment une promotion de sant\u00e9 de la femme civil et parce que \u00e7a r\u00e9sout les probl\u00e8mes urinaires menstruel \u00e7a permet les rapports sexuels et l'accouchement par voie basse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:00) [88%] :\r\nEt c'est important d'avoir un bon diagnostic parce que dans ce domaine, vous l'avez dit, c'est un domaine assez tabou il y a peu de m\u00e9decins vraiment bien form\u00e9s pour conna\u00eetre et savoir quoi faire ceci, mutilations g\u00e9nitales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:12) [91%] :\r\nC'est vrai, c'est un sujet qui est qui \u00e9tait m\u00e9connue aussi on a des milliers de professionnels de la sant\u00e9, mais on est en train de faire beaucoup de formation et il y a maintenant le r\u00e9seau suisse contre l'excision, qui s'est form\u00e9 un demi- sel, ce qui fait un niveau national aussi des formations pour les sages-femmes bien les m\u00e9decins alors faire un diagnostic c'est important parce que \u00e7a veut dire qu'apr\u00e8s on peut proposer une prise en charge, on peut informer les femmes leur partenaire et on peut aussi faire la pr\u00e9vention pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, si on ne pose pas la question, si on regarde pas, on ne s'inqui\u00e8te pas de \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:47) [85%] :\r\nEt, parfois, des femmes, elles n'ont pas forc\u00e9ment des douleurs ou des probl\u00e8mes de sant\u00e9, mais elles viennent quand m\u00eame vous voir parce pour quelle raison elle se sentent pas normal ou stigmatis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:58) [83%] :\r\nAlors si la migration, parfois elle pose des questions additionnelles parce que c'est vrai que parfois l'excision circoncision fabulation et ce qui donne un statut social, une fille qui devient femmes accept\u00e9e dans sa communaut\u00e9 Maria bleu d'elle- m\u00eame, dans certains pays, plus sexy et quand on arrive \u00e0 une Europe ou en Suisse, on se pose des questions parce que tous les toutes les normes de beaut\u00e9 f\u00e9minit\u00e9 normalit\u00e9 change et donc lancer disons : on ne sait pas, on peut se dire est -ce que je suis normal est -ce que mon partenaire peut-\u00eatre suisse, non comme une culture les r\u00e9gions diff\u00e9rentes un accepter comme \u00e7a, et donc il y a des jeunes femmes qui viennent aussi pour ces raisons, et dans ces cas -l\u00e0 qu'est -ce que vous leur dites non explique beaucoup par rapport \u00e0 leurs organes g\u00e9nitaux, c'est qu'elles ont parce que pas toutes les mutilations g\u00e9nitales bon amener n\u00e9cessairement des cons\u00e9quences lourdes sur leur sant\u00e9 physique, psychologique et sexuelle heureusement et donc d\u00e9j\u00e0 c'est qu'en fait, c'est de montrer des dessins on ainsi des mod\u00e8les qu'on utilise en consultation pour montrer comment il est, les clitoris comme on \u00e9l\u00e8vera sans fait et en fait, s'il y a des femmes mythe de du pays d'origine des mythes aussi occidentaux qui se m\u00e9lange souvent on aborde tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:15) [83%] :\r\nBeaucoup de croyances et de de peur par rapport \u00e0 ces sujets certainement nous non, peut-\u00eatre pas os\u00e9 en parler, elles viennent vous voir, c'est la 1\u00e8re fois que dans Paris. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:23) [94%] :\r\nAlors, oui, oui, et aussi c'est vrai que les messages de pr\u00e9vention sur les mutilations g\u00e9nitales sont tr\u00e8s importants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:30) [82%] :\r\nMais parfois, ils sont aussi tr\u00e8s tr\u00e8s violent et je stigmatisons parfois pour les femmes qui sont d\u00e9j\u00e0 concern\u00e9s et donc m\u00eame le mot mutilation par exemple, alors on sait que c'est ill\u00e9gal, c'est une violation des droits humains, c'est rituel traumatique et violent, mais une femme qui a d\u00e9j\u00e0 concern\u00e9s, il faut aussi penser au fait qu'elle peut \u00eatre une femme normale qui peut r\u00e9aliser sa vie dans le travail dans le sa vie sexuelle, sa vie de couple solide quotidienne et \u00eatre accept\u00e9 comme une femme normale \u00e0 100 pourcent une une femme circoncis excis\u00e9es ou un film, mais normal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:04) [92%] :\r\nVous avez d'ailleurs montr\u00e9 dans une \u00e9tude que les femmes excis\u00e9es peuvent avoir du plaisir sexuel pourquoi c'\u00e9tait important de montrer \u00e7a passe quand on pourrait se dire : mais \u00e7a va minimiser le fait que ces actes nous semble un peu d'un autre temps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:18) [88%] :\r\nC'est important pour plusieurs raisons, parce que si on dit alors que la majorit\u00e9 des mutilations g\u00e9nitales f\u00e9minines sont effectu\u00e9s justement pour \u00e9viter que la femme devienne hyper sexuel, on pense que si on n'existe pas les clitoris ou les l\u00e8vres, la femme, elle va pas pouvoir contr\u00f4ler sa sexualit\u00e9, elle va. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:35) [88%] :\r\nPas \u00eatre fiable \u00e0 son futur mari, etc, alors \u00e7a, c'est un mythe, c'est une l\u00e9gende, donc d\u00e9j\u00e0 dire qu'une femme, m\u00eame avec un clitoris excis\u00e9 peut avoir une sexualit\u00e9 normale var contre ses croyances, la 2\u00e8me chose c'est que des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:48) [85%] :\r\nFemmes qui ont des probl\u00e8mes, sexe, logique, s'il y a des femmes qui ont une une mutilations g\u00e9nitales f\u00e9minines et qui ont une sexualit\u00e9 normale, \u00e7a veut dire qu'on peut les traiter les femmes qui ont qui ont des probl\u00e8mes ou avec des chirurgies ou avec du talent de C\u00e9line Gunther rapide psycho- sexuel une physioth\u00e9rapie du p\u00e9rin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:05) [86%] :\r\nDonc c'est hyper important de dire qu'il y a des femmes qui vont sexuellement bien content parce que et en plus, \u00e7a montre bien que la s\u00e9curit\u00e9, le multifactoriel heureusement d\u00e9pendent des organes g\u00e9nitaux externes mais de beaucoup d'autres choses du cerveau de la relation du couple des hormones etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:22) [83%] :\r\nSi on revient au concret finalement de la prise en charge au niveau chirurgicale voil\u00e0 il y a, il y a, il y a, il y a beaucoup de de possibilit\u00e9s, la chirurgie peut, dans le fond, tout r\u00e9parer les les capable de noms D\u00e9d\u00e9 toutes les femmes qui en ont besoin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:35) [86%] :\r\nNon, alors d\u00e9j\u00e0 il faut une s\u00e9lection des femmes qui demandent une chirurgie et il y a aussi plusieurs types de chirurgie, il y a des logique qui il existe des kystes ou des \u00e7a s'appelle des n\u00e9vroses menant c'est quand il y a des les nerfs ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es, donc \u00e7a, \u00e7a fait des douleurs chroniques, parfois, donc il y a des r\u00e9parations pour \u00e7a, et apr\u00e8s il y a l\u00e0 des infibulation c'est cette ouverture des l\u00e8vres avec la reconstruction de l'attaquant mais \u00e9tait avant l'infibulation apr\u00e8s la la reconstruction du clitoris, qu'on appelle comme \u00e7a, mais \u00e7a serait plus logique de la Cleret Exposition du clitoris, parce que l'on enl\u00e8ve la cicatrice Niort expose le clitoris, qui a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 en position plus visibles et plus accessibles, alors il y a des femmes qui souffrent des douleurs ou cette chirurgie elle est efficace pour \u00e9liminer les douleurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:19) [86%] :\r\nIl y a beaucoup de femmes aussi qui mandat chez logique pour des questions d'identit\u00e9 de normalit\u00e9 et m\u00eame compte de leur sexualit\u00e9, marche bien et ne souffre pas des douleurs parfois cette chirurgie repr\u00e9sente une chose importante au niveau de r\u00e9habilitation de d'identit\u00e9 de gendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:37) [90%] :\r\n\u00e7a quand m\u00eame un un risque une chirurgie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:39) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est l\u00e0 alors qu'il faut alors non, en fait, jamais de chirurgie, d'embl\u00e9e, on offre toujours une prise en charge qui passe d'abord par l'\u00e9ducation sur l'anatomie sur la physiologie f\u00e9minine par une th\u00e9rapie psycho- sexuel avec nos sexologue psychologue ou psychiatre et apr\u00e8s tout \u00e7a, il y a que 16 pourcent des des patientes qui d\u00e9cide finalement de faire la chirurgie, donc \u00e7a, \u00e7a montre que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:01) [86%] :\r\nTous les reste important, et donc non c'est 16 pourcent il il y a parfois des femmes qui, malgr\u00e9 toutes ces discussions, d\u00e9cide de faire la chirurgie mais il faut bien les informer du fait qu'elle a pas encore \u00e9t\u00e9 investiguer et qui a aussi de risques comme pour toute chirurgie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:18) [81%] :\r\nEt donc \u00e7a signifie que, il y a 84 pourcent des des femmes qui choisissent de rester si punis exprim\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:25) [81%] :\r\nOu des rester excis\u00e9es ou un filet au cirque on incise parce que, en fait elles apprennent que leur clitoris est encore l\u00e0, oui, c'est parfois loge alors toucher leurs partenaires non plus parce qu'ils ont toujours pens\u00e9 que \u00e7a oui, on \u00e9tait compl\u00e8tement annul\u00e9e et si, en fait, l'image corporelle joue un r\u00f4le tr\u00e8s important apr\u00e8s dans la sexualit\u00e9 d'une femme, une femme qui ne se sentent pas belle pas normal, elle aura s\u00fbrement d'un retentissement aussi sur sa vie sexuelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:55) [91%] :\r\nEt pour les jeunes filles, on pense aux jeunes filles qui sont peut-\u00eatre l'ann\u00e9e en Occident et qui veulent sortir de cette pratique, on sait que certaines soit aux villages etc, elles veulent finalement ressortir cette pratique c'est difficile aussi pour elle de d'aller contre la tradition etc, vous les recevez si vous avez des cas de 2 jeunes femmes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:14) [87%] :\r\nAlors non, toutes les patientes qu'on a eu depuis 2010, c'\u00e9tait que des patients qui avaient eu leur excision infibulation circoncision au pays avant d'arriver en Suisse, on travaille beaucoup sur la pr\u00e9vention avec l'information des parents en cas de voyage au pays, ou alors il y a un changement en cours, il y a des lois, il y a beaucoup plus de de conscience des cons\u00e9quences de sant\u00e9 mais apr\u00e8s, souvent la nuit, la d\u00e9cision de d'effectuer mutilation g\u00e9nitale, elle est communautaire n'est pas juste des parents, donc c'est pour \u00e7a que c'est important que \u00e7a soit pas que les m\u00e9decins qui travaillent, mais tous les restes des intervenants jusqu'\u00e0 maintenant, on a pas eu de, de, de, de cas \u00e0 risques o\u00f9 on a d\u00fb appeler la protection de l'enfance, etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:58) [91%] :\r\nYasmine Abdulcadir comment lutter pour les futures g\u00e9n\u00e9rations et ce qu'il faut informer davantage, faire de l'\u00e9ducation sexuelle dans le respect des cultures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:07) [88%] :\r\nJe pense qu'il faut faire une \u00e9ducation \u00e0 la sant\u00e9 et et la la sant\u00e9 sexuelle fait partie de la sant\u00e9, comment fait une \u00e9ducation sur la sant\u00e9 urinaire menstruel la contraception, donc il y a aussi la sant\u00e9 sexuelle et et donc \u00e9liminer les fausses croyances peut amener certainement \u00e0 mon avis des pratiques dangeureuse mutilations g\u00e9nitales f\u00e9minines et beaucoup, beaucoup d'autres pratiques aussi donc ils s'\u00e9taient les hommes aussi, oui, tout le monde, les parents, les grands- parents, les grands, les belles-m\u00e8res les les enfants, les futurs partenaires, tout, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:41) [89%] :\r\nEt B\u00e9ziers, d'autres, il peut y avoir d'autres mutilation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:44) [82%] :\r\nIl peut y avoir d'autres pratiques dangeureuses pour la sant\u00e9, je parle par exemple, l\u00e0 c'est pas le sujet consultation mais il y a des reconstructions m\u00e8ne par exemple, il y a des chirurgies cosm\u00e9tique, parfois sans indication en cas de maladie, donc on arrive jusqu'\u00e0 couper le pr\u00e9puce sous le capuchon du clitoris, par exemple, l'intention qu'on peut le rendre plus on me rendra le clitoris plus sensible, il y a des injections de cause de point G qui n'pas d\u00e9montr\u00e9 \u00eatre existants, donc il y a beaucoup de pratiques qui peuvent \u00eatre dangereuses pour les femmes sur les fausses croyances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:23) [81%] :\r\nVous- m\u00eame dans votre famille en Somalie, hein, la, la pratique des clients se fait vos parents ont d\u00fb, ont r\u00e9ussi \u00e0 vous prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:33) [83%] :\r\nOui, alors moi j'ai voyag\u00e9 en Somalie, juste une fois et apr\u00e8s j'ai voyag\u00e9 pour voir le reste de la famille mettant en fait de m\u00eame mais une grande de grands- m\u00e8res du c\u00f4t\u00e9 paternel, elles ont \u00e9t\u00e9 pas juste mutil\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 amphibie les parce en Somalie, c'est \u00e7a la pratique qui est plus fr\u00e9quente et oui, j'ai toujours \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:54) [92%] :\r\nVotre p\u00e8re \u00e9tait engag\u00e9e sur ce domaine oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:56) [81%] :\r\nOui, il est toujours Mali les les premiers de 23 enfants et donc il se souvient de pas juste de 2 de ces pratiques, mais aussi de sa m\u00e8re plus qui avait une fausse couche h\u00e9morragique, il y avait pas de gyn\u00e9cologue Amandine de Mogadiscio, il a d\u00fb courir chercher le seul gyn\u00e9cologue italien qui \u00e9tait l\u00e0- bas, donc je pense, \u00e0 savoir que s\u00fbrement oui et bien s\u00fbr, donc il ment toujours prot\u00e9g\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:20) [92%] :\r\nIl est 10 heures 35 nous sommes ce matin en compagnie de Jasmine Abdulcadir, m\u00e9decin adjointe responsable des urgences en gyn\u00e9cologie-obst\u00e9trique DHG, on va parler sant\u00e9 sexuelle, on va continuer de le faire tout \u00e0 l'heure on en revenant entre autres sur le le clitoris qui arrive dans les manuels scolaires. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:48) [92%] :\r\nCQFD sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:50) [75%] :\r\nMoi, je ne sais pas, il a, qu'il n'y a pas que cela va dans la semaine derni\u00e8re, il y a un plan, mais sur ce mot pendant les gens de poids et. \r\nOh bah oui, et donc moi pour elle, elle garde parce que. \r\nGeorges Hage donc de trouver une peine de quelques d'\u00e9cole, beaucoup esp\u00e8rent parce d'part elle balance \u00e9lectronique n'est pas un probl\u00e8me d'elle culpabilise HLM le m\u00eame collection une \u00e9mission qu'on respire de il n'pas question \u00e0 jamais. \r\nTout au bout, quoi d'y a ce que d'autres, ben \u00e9coutez, il faut aller d'une tonne sur l'on de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:01) [85%] :\r\nMonsieur 4 Isma\u00efl file nouvelle un peu, c'est un choix de Jean-Baptiste Roumains se pour cette partie musicale de CQFD, aujourd'hui, nous sommes avec notre grand invit\u00e9 Jasmine Abdulcadir, je rappelle que vous \u00eates gyn\u00e9cologue tout r\u00e9cemment nomm\u00e9 responsable des urgences en gyn\u00e9cologie et obst\u00e9trique DHG d\u00e9couvrons avec vous l'immense domaine de la sant\u00e9 des femmes si on se penche sur le le le sexe f\u00e9minin, le clitoris conna\u00eet une nouvelle jeunesse depuis quelques ann\u00e9es, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert au XVIe si\u00e8cle et puis alors vraiment voire diabolis\u00e9 au au 19\u00e8me pour quelles raisons a -t-il connu cette diabolisation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:34) [87%] :\r\nIl y a eu un moment o\u00f9 on a r\u00e9alis\u00e9 que le plaisir sexuel f\u00e9minin n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire pour la conception donc pour avoir des enfants ce qu'avant on pensait que, m\u00eame dans la lubrification des femmes avait quand m\u00eame des petits spermatozo\u00efdes, exactement comme pour les hommes, et donc quand on a compris que c'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire pour avoir des b\u00e9b\u00e9s, bah c'est a \u00e9t\u00e9 un peu oubli\u00e9, et bien s\u00fbr apr\u00e8s, voil\u00e0, il y a tous ceux qui, qui a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 et un peu d\u00e9moniser au niveau de du plaisir sexuel f\u00e9minin, donc \u00e7a \u00e7a a contribu\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:08) [92%] :\r\nNous, on disait justement on voulait pas que les femmes aient du plaisir, on avait peur de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:13) [85%] :\r\nBah, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toujours voil\u00e0 une femme doit \u00eatre sexuellement calme fiable \u00e0 son mari de la ligne, en fait, la paternit\u00e9 des enfants doit \u00eatre s\u00fbr et \u00e7a, c'est le cas dans plusieurs cultures, mais par contre les Anglais clitoris avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien d\u00e9crit les dessins en fait de 1844 c'\u00e9tait Docteur cobalt, il avait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien d\u00e9crit, nous on utilise ces dessins encore dans les cours pour les \u00e9tudiants des m\u00e9decins oui et donc c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s bien d\u00e9crit donc pas juste le clitoris, mais aussi les bulbes toutes ces zones en correspondance des de de la paroi vaginale, donc, qui s'appelle parce interm\u00e9diaire commissures c'\u00e9tait tr\u00e8s bien d\u00e9crit et dessin\u00e9 et compris et apr\u00e8s tout \u00e7a, \u00e7a a disparu, j'ai j'ai j'ai retrouv\u00e9 une harpe par exemple que les \u00e9tudiants utilisent aujourd'hui tr\u00e8s technologique, les clitoris et dessin\u00e9 juste comme une petite boule bleue, \u00e7a va, oui, oui, je sais que la partie visible du clitoris, qui a dessin\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a date de 2017 donc \u00e7a, c'est assez impressionnant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:16) [89%] :\r\nEt aujourd'hui, on l'a red\u00e9couvert aussi parce qu'on a, on la visualiser et beaucoup plus, donc vous dites \u00e7a c'est c'est plus justement ce bouton bleu, on va dire, mais c'est une double arche qui va entourer le le vagin et l'ur\u00e8tre, on l'a red\u00e9couvert de de quelle mani\u00e8re aujourd'hui a eu des \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:32) [80%] :\r\nL'IRM, alors c'est \u00e7a aussi l'apport de la technologie parce que avant c'\u00e9tait des dissections anatomiques donc des dissections des cadavres mais non, on a, on peut faire des \u00e9tudes in vivo donc chez des personnes vivantes avec l'IRM \u00e0 l'\u00e9cographie, donc amplitude et les flux vasculaires parce que les Tories c'est les bulbes fait des des tissus qui peut s'en gorger de sang caverneux ou spongieux et donc \u00e7a c'est c'est la apport de la technologie c'est \u00e7a aussi qui a fait red\u00e9couvrir cet organe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:00) [91%] :\r\nEt du coup ce clitoris et l\u00e0 aussi la m\u00eame origine embryonnaire que la verge, c'est l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:05) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, en fait non, moi, souvent j'ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e7a aux patientes quand vous \u00eates enceinte, au d\u00e9but, on peut, on sait pas si c'est un gar\u00e7on, une fille, donc c'est parce que les organes sont encore inond\u00e9es in apr\u00e8s ils vont \u00e9voluer vers plut\u00f4t des organes masculins ou f\u00e9minins, mais apr\u00e8s il y a aussi un continuum entre ces 2 extr\u00eames, on conna\u00eet pas les dans les anomalies de diff\u00e9renciation sexuelle, donc tout \u00e7a c'est un continuum et c'est pour \u00e7a qu'on a les m\u00eames structures \u00e0 l'ext\u00e9rieur ou \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:36) [95%] :\r\nAlors justement \u00e0 l'int\u00e9rieur le le clitoris va fonctionner de de concert avec le vagin, c'est-\u00e0-dire que si on apprend \u00e0 mieux conna\u00eetre son clitoris, on va, on va pouvoir am\u00e9liorer sa jouissance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:47) [81%] :\r\nAlors oui \u00e7a pas que ceux qui ont des clitoris, l\u00e0 c'est vrai que la le plaisir sexuel d\u00e9pend de plein d'organes, c'est \u00e7a aussi en fait avec cette d\u00e9couverte du clitoris et aussi les risques, on s'est concentr\u00e9 maintenant sur \u00e7a, par contre la la fonction sexuelle d\u00e9pend de plein de choses, le plaisir dont d\u00e9pendent de la peau du cerveau descend de plusieurs choses, et aussi des pr\u00e9f\u00e9rences de de de la personne qu'on a devant, mais que si on veut plus se concentrer sur le clitoris le clitoris il entoure l'orifice vaginal l'ur\u00e8tre et s'est fait des tissus qui s'engorge de sang apr\u00e8s tout ce sang qui arrive au niveau du clitoris d\u00e9but PSI des petites veines qui entoure l'image en fait qu'une augmentation de la lubrification donc des s\u00e9cr\u00e9tions vaginales et apr\u00e8s il y a, toute toute une r\u00e9action de la r\u00e9ponse sexuelle f\u00e9minine qui passe voil\u00e0 et l'excitation ne de Platon l'appelle apr\u00e8s de de leur gazon apr\u00e8s la une phrase de r\u00e9solution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:42) [92%] :\r\nIl y a aussi tous ces capteurs neuronaux autour de ce clitoris c'est \u00e7a qui peuvent provoquer le plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:48) [86%] :\r\nIl y a beaucoup des terminaisons nerveuses, des petits vaisseaux et en fait, pourrait tourner \u00e0 aux analogies avec le tennis, par exemple, l\u00e0 maintenant, il y a beaucoup de connaissances, c'est s\u00fbr, par exemple des m\u00e9dicaments si pour la dysfonction \u00e9rectile, on a fait beaucoup de de d'\u00e9tudes par exemple sur les probl\u00e8mes cardiovasculaires ou un des premiers marqueurs de par exemple de risques cardiovasculaires chez l'homme, c'est une dysfonction \u00e9rectile passe les petits vaisseaux peuvent \u00eatre, pour faire simple, mais en fait on voit maintenant qu'il y a des \u00e9tudes qui commence aussi sur le clitoris ou les diab\u00e8tes ou des probl\u00e8mes cardiovasculaires ainsi un impact, on va sur ces tissus \u00e9rectiles, donc je pense qu'il y aura maintenant aussi une vague d'\u00e9tudes par rapport \u00e0 \u00e7a sur cet organe qui a \u00e9t\u00e9 un peu n\u00e9glig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:33) [80%] :\r\nEt donc vous pourriez une certaine mani\u00e8re, vous retrouvez les femmes aussi, alors vous avez un voil\u00e0 et donc toujours petites pilules bleues pour clitoris. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:41) [81%] :\r\nAlors la la r\u00e9ponse sexuelle f\u00e9minine et les moins diff\u00e9rentes alors il \u00e0 des analogies, les diff\u00e9rentes, par exemple, qui a d\u00e9j\u00e0 des \u00e9tudes qui ont mesur\u00e9 l'excitation central et l'excitation p\u00e9riph\u00e9riques, donc du cerveau et des organes g\u00e9nitaux, on a vu que chez l'homme, c'est assez concordants, je la femme c'est pas toujours concordantes, donc on peut donc donc c'est pas toujours d'accord, cerveau et organes g\u00e9nitaux vont pas toujours chez la femme, chez la femme oui chez l'homme, c'est plus qu'encore plus, donc \u00e7a il y a des \u00e9tudes int\u00e9ressantes d'un homme qui porte portugais et dans le grand on peut dans les clich\u00e9s, oui, oui, non mais la Br\u00e9sil End\u00e9mol et donc, oui, peut-\u00eatre qu'il y a, il y a d\u00e9j\u00e0 des \u00e9tudes sur le Viagra chez la femme, c'est peut-\u00eatre un peu plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:27) [87%] :\r\nPlus complexe, ce qui compte c'est qu'on est en train, d\u00e9couvrir que c'est beaucoup plus complexe et quand on s'y int\u00e9resse enfin et on s'\u00e9loigne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:34) [92%] :\r\nC'est de cette id\u00e9e que la sexualit\u00e9 f\u00e9minine et qui est psychologique, il y a aussi une base organique qu'il faut conna\u00eetre les m\u00e9decins, ils doivent la conna\u00eetre par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:42) [90%] :\r\nAlors justement les jeunes m\u00e9decins dans la formation des jeunes m\u00e9decins, vous avez cr\u00e9\u00e9 un nouveau cours avec 2 autres de vos coll\u00e8gues sur les organes g\u00e9nitaux pour la facult\u00e9 de m\u00e9decine, vous allez d'ailleurs donner un cours sur l'plut\u00f4t riche apr\u00e8s cette interview, les organes g\u00e9nitaux f\u00e9minins sont moins connus que les masculins, il faut que les m\u00e9decins le d\u00e9couvre aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:01) [84%] :\r\nAlors c'est vrai que \u00e7a c'\u00e9tait l'ann\u00e9e pass\u00e9e lors des de, de, de certains cours aux \u00e9tudiants de m\u00e9decine, on s'est rendu compte qu'il connaissait tr\u00e8s tr\u00e8s bienM. brio logis et l'anatomie masculine et moins bien celles de du clitoris et quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:15) [78%] :\r\nSe dire \u00e7a dans la com\u00e9die synonyme si\u00e8cle 2018. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:20) [85%] :\r\nMoi, je sais que pour moi, c'\u00e9tait pas une surprise vraiment attendez un peu \u00e7a et et c'est vrai qu'on a discut\u00e9 au sein de l'unit\u00e9 de de reproduction, c'est l'tous les cours sur la gyn\u00e9cologie quittera la responsable de l'unit\u00e9 professeur Cohen, elle a accept\u00e9 qu'on introduise un cours qui s'appelle pour une histoire des organes g\u00e9nitaux f\u00e9minins et en fait de la chose int\u00e9ressante secours qui est donn\u00e9 par 3 personnes, donc la doctoresse Ar\u00e9nas qui est historienne, non comme \u00e7a, il montre toutes ces disparitions comment c'est important que les futurs m\u00e9decins et vous voyez comme la religion et la culture parfois \u00e7a vraiment un impact sur les connaissances scientifiques, apr\u00e8s il y a la doctoresse Brock du Bioscope de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve qui est biologiste qui montre une br\u00fblot et toute la partie biologique de du clitoris, apr\u00e8s, \u00e0 moins qu'il fait, donc moi j'ai fait toute la partie de l'anatomie et la physiologie et c'est au cours des 2 heures o\u00f9 on aborde aussi les mutilations g\u00e9nitales f\u00e9minines tous ces mythes donc les futurs professionnels de la sant\u00e9, j'esp\u00e8re qu'ils seront conscients, par rapport \u00e0 l'anatomie et la physiologie de la femme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:20) [91%] :\r\nEt il faudrait remonter jusqu'au niveau scolaire, non et puis \u00e0 introduire le clitoris dans les manuels scolaires. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:27) [84%] :\r\nAh, \u00e7a vient de d'\u00eatre fait avec dans les cadres un projet en cours qui est men\u00e9e par les Bioscope \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve en collaboration avec les j'ai pas notre d\u00e9partement, d'autres beaucoup il y a beaucoup beaucoup de d'intervenants, donc depuis l'ann\u00e9e pass\u00e9e, pareil, \u00e7a \u00e9t\u00e9 introduit les d\u00e9cisions avec le p\u00e9nis et le clitoris avec les couleurs en plus en correspondance des origines, une vraie logique commune. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:49) [84%] :\r\nOn le voit 2018, \u00e7a \u00e7a bouge quand m\u00eame, il y a 2 ouvrages grand public et la plus qui r\u00e9cemment ont vulgaris\u00e9 avec beaucoup de malice, les organes g\u00e9nitaux f\u00e9minins un le 1er c'est entre mes l\u00e8ve mon clitoris de la sexologue Alexandra Hubin et l'autre livre les joies d'en bas, de 2 jeunes \u00e9tudiantes en gyn\u00e9cologie norv\u00e9gienne alors Jasmine a le bouc Abdulcadir c'est n\u00e9cessaire de transmettre le plus d'informations possibles et encore vraiment beaucoup de m\u00e9connaissance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:18) [90%] :\r\nMoi je trouve que c'est bien que cette transmission de cette vulgarisation de de la science, mais elle est n\u00e9cessaire, elle est tr\u00e8s importante pour tous, pas juste pour le clitoris pour tous, donc \u00e7a, \u00e7a va s'am\u00e9liorer la sant\u00e9 des femmes, des hommes, des couples de de tout le monde, donc c'est un mouvement, je trouve qu'il continuer qui va amener un plus de sant\u00e9 dans l'id\u00e9e des fausses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:41) [83%] :\r\nVoyant avait touch\u00e9 un mot tout \u00e0 l'heure qui a notamment beaucoup de croyances concernant l'hymen alors juste en quelques mots, c'est quoi, il y m\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:49) [80%] :\r\nLyne LCD une petite pour, en fait, c'est que \u00e7a donc comme une sorte de Pau Damon Brown qui se trouve \u00e0 l'entr\u00e9e du vagin, mais qui a des formes tr\u00e8s diff\u00e9rentes en fait, c'est quand m\u00eame une vulve, c'est comme on peut dire, un visage chacun son visage chacun et ses yeux s'\u00e9l\u00e8ve, c'est la m\u00eame chose en bas et donc c'est aussi la m\u00eame chose pour l'hymen, \u00e7a peut \u00eatre une m\u00eame drame, plusieurs mois, vitesse de forme ovale avec des brides, c'est pour \u00e7a que c'est pas obligatoire des saign\u00e9es lors d'un raid d'un 1er rapport sexuel, \u00e7a d\u00e9pend de la forme des Lumen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:25) [82%] :\r\nDonc si on connaissait mieux toutes ces diff\u00e9renciations toute cette diversit\u00e9 du sexe f\u00e9minin, on \u00e9viterait tant de de fausses croyances. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:32) [83%] :\r\nOui, il y a pas l'exemple m\u00eame des sites 90 Internet avec des biblioth\u00e8ques d'images de de vulve, diff\u00e9rentes, justement parce que, avec la diffusion de la pornographie et il y a toujours la m\u00eame id\u00e9e d'une vue un peu infantilis\u00e9 avec des l\u00e8vres, petite, par contre, c'est \u00e7a, c'est pas la r\u00e9alit\u00e9, donc c'est pour \u00e7a aussi que il y a cette vulgarisation voil\u00e0 du savoir scientifique qui, \u00e0 mon avis \u00e0 positive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:57) [89%] :\r\nYasmina Bouka dire si on \u00e9voque maintenant un petit peu votre activit\u00e9 de de gyn\u00e9cologues, on se rend compte que vous avez un r\u00f4le voil\u00e0 dans la dans la transmission d'informations pr\u00e9dit les femmes et les femmes qui doivent apprendre de plus en plus \u00e0 se r\u00e9approprier leur corps est -ce que vous diriez du coup que votre sp\u00e9cialit\u00e9, et d'une part, devient toujours plus f\u00e9minine et peut-\u00eatre m\u00eame de plus en plus f\u00e9ministe, il y a une esp\u00e8ce de combats \u00e0 mener. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:20) [80%] :\r\nJe pense, parce que, id\u00e9alement, devrait avoir aussi les hommes en consultation, donc en fait notre notre partage d'information devrait para\u00eetre que avec la femme, donc les homos vraiment jolie les cours, pas toujours, mais s'il y a une question, il pourrait venir et on pourrait d'abord rencontr\u00e9 la patiente, et apr\u00e8s si elle envie on pourrait faire entrer aussi le partenaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:42) [90%] :\r\nMais les femmes pour aller chez l'urologue \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:43) [93%] :\r\nMais alors bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:45) [85%] :\r\nOui, je veux en fait, c'est un peu le partage d'informations sur la m\u00e9decine sexuelle regarde. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:50) [74%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:51) [78%] :\r\nNotre patiente mais aussi son par le qui peut \u00eatre un homme une femme les 2, donc c'est un partage d'informations pour le couple je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:00) [90%] :\r\nEt on voit aussi que les patientes, elle, elle change, elle revendique et de mieux s'approprier leur sant\u00e9 sexuelle ici en Suisse il y a eu un site qui s'intitule adopte une gyn\u00e9co qui milite pour finalement rep\u00e9r\u00e9 les gyn\u00e9cologues qui vont respecter, qui vont \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de leurs patientes dans ce domaine, vous comprenez cette initiative des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:20) [90%] :\r\nJe comprends tr\u00e8s, je trouve que la m\u00e9decine, elle a beaucoup chang\u00e9 par rapport \u00e0 il y a longtemps, parce que dans la gyn\u00e9cologie, le patient ou la patiente, ils sont de plus en plus inform\u00e9, il contribue, il participe dans la d\u00e9cision th\u00e9rapeutique, donc \u00e7a c'est c'est un changement global de la m\u00e9decine et des m\u00e9decins, m\u00eame la signature d'un consentement avant une op\u00e9ration, \u00e7a, \u00e7a fait partie de ce partage d'informations et de de concertation avant une d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:47) [88%] :\r\nSur le domaine de la sant\u00e9, gyn\u00e9cologie qui a eu des abus et est -ce que c'est, c'est pour \u00e7a aussi que ce genre de site et c'est de dire : attention, n'allez pas n'importe o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:57) [84%] :\r\nIl y a plusieurs th\u00e8mes les physionomies pas l'exemple si on veut toucher, on va nommer un de de ces personnes donc probablement que c'est li\u00e9 \u00e0 \u00e7a, mais j'ai trouv\u00e9 la m\u00eame moi pendant ma formation et toute ma g\u00e9n\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 beaucoup sensibilis\u00e9s \u00e0 \u00e7a parce qu'ils ont donc ce c'est peut-\u00eatre des g\u00e9n\u00e9rations en arri\u00e8re ou les 2, le gyn\u00e9cologue un peu plus paternaliste non, qu'il prenne une d\u00e9cision sans trop discuter avec la patiente mais l\u00e0, les choses devraient au moins avoir chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:25) [91%] :\r\nVous l'avez mentionn\u00e9 rapidement tout \u00e0 l'heure et c'est cette cette id\u00e9e de faire de la chirurgie presque esth\u00e9tique au niveau g\u00e9nital c'est-\u00e0-dire op\u00e9ration pour r\u00e9duire les petites l\u00e8vres rajeunir son vagin reconstruire son e-mail, \u00e7a c'est une tendance que vous voyez aller en augmentant, chez les femmes aujourd'hui en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:41) [87%] :\r\nDonc moi je travaille en milieu public et donc on ne voit pas vraiment toute cette m\u00e9decine qui est pas par l'assurance maladie, mais quand on regarde les \u00e9tudes en Europe ou aux \u00c9tats-Unis, on voit que, il les chiffres sont en train d'augmenter m\u00eame chez des adolescentes, donc des des femmes qui ne sont pas encore qui sentent qu'ils sont pas encore majeur et donc \u00e7a c'est inqui\u00e9tant parce qu'il y a un standard de de vue avec un train de s'imposer avec des pratiques qui peuvent amener \u00e0 des cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 psycho- physiques et sexuels, apr\u00e8s il y a toujours l'argument que une femme adulte, elle a le droit de faire, c'est qu'elle veut avec son corps, mais de, d'o\u00f9 sa d\u00e9rive cette information combien elle est libre de d\u00e9cider et de, de, de, de simples pri\u00e9s de de son corps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:30) [84%] :\r\nOui, mais justement, si elle d\u00e9cide de s'approprie son corps, c'\u00e9tait un moment l\u00e0, j'ai envie de de faire des modifications au niveau des organes g\u00e9nitaux, pourquoi pas, si elle se sent mieux apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:39) [74%] :\r\nEst -ce qu'elle se sent mieux, vous savez \u00e7a \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:41) [89%] :\r\nEt ce qui est des cons\u00e9quences qui qui peuvent est -ce que des fois, vous voyez les personnes qui sont fait op\u00e9r\u00e9 et qui ont des cons\u00e9quences pour leur sant\u00e9, parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien fait ou. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:50) [82%] :\r\nMais g\u00e9n\u00e9ral un chirurgien, il suit ses patientes, m\u00eame en cas de complications, donc je dirais non moins c'est pas une population qui qui me consultent apr\u00e8s, voil\u00e0, c'est que l'information, donc si l'information \u00e0 la femme, elle doit inclure les possibles cons\u00e9quences positives, n\u00e9gatives li\u00e9es \u00e0 une anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 une op\u00e9ration, on sait par exemple si on veut parler de la bio- plastique c'est parmi les des pratiques qui va refaire les l\u00e8vres : r\u00e9duire les l\u00e8vres, donc il y a des chez, logique et se font en cas de l'hypertrophie donc on \u00e9l\u00e8vera sans trop grande avec il y a des mesures qui existent avec des, des, des douleurs, des irritations r\u00e9cidivantes, etc, mais apr\u00e8s, par exemple, moi je fais toujours l'exemple s'il y a un homme qui est g\u00ean\u00e9 au niveau de, de, de 200 scrutin quand il fait du v\u00e9lo, parce que parfois on entend comme vous lisez sur les \u00e9tudes de certains chez les gens, plasticiens qui les femmes peuvent \u00eatre quand elles font du v\u00e9lo ou avec les strings, est ce que je nomme si les jeunes et leur du v\u00e9lo au niveau de son scrotum il chez logique automatique du scrotum jeu G\u00e9rard, par contre, chez la femme, c'est un train d'augmenter, et l\u00e0 je pense il vaut pas plus de v\u00e9lo toll\u00e9 oui mais je pense qu'il y a un an, on a vraiment un r\u00f4le, on a une responsabilit\u00e9 de promouvoir la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:09) [90%] :\r\nEt vous aurez eu l'occasion de le faire assez longuement aujourd'hui dans dans CQFD merci beaucoup, il y a, c'est une Abdulcadir, m\u00e9decin adjointe responsable des urgences de gyn\u00e9cologie obst\u00e9trique aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation de C\u00e9cile Gu\u00e9rin, merci d'\u00eatre venu aujourd'hui inerties \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 bient\u00f4t prix CQFD sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-04T09:03:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-2851B3E7-A504-4520-BC7D-7B49AAA289B8", "internalArchiveId": "2851B3E7-A504-4520-BC7D-7B49AAA289B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A la suite de discordes au sein de l'Acad\u00e9mie su\u00e9doise, le prix Nobel de litt\u00e9rature 2018 ne sera pas d\u00e9cern\u00e9 : interview de Sylvain Briens, professeur de litt\u00e9rature scandinave \u00e0 Paris-Sorbonne", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "summary": "L'Acad\u00e9mie su\u00e9doise a annonc\u00e9 vendredi le report du prix Nobel de litt\u00e9rature 2018 - une premi\u00e8re en 70 ans - apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations d'accusations de viols et agressions visant l'\u00e9poux fran\u00e7ais d'une immortelle. Interview de Sylvain Briens, professeur de litt\u00e9rature scandinave \u00e0 Paris-Sorbonne.\r\n\r\n* * Le prix Nobel de litt\u00e9rature ne sera pas d\u00e9cern\u00e9 cette ann\u00e9e 18h  Non attribution du Prix Nobel de litt\u00e9rature\r\nSylvain Briens (prononcer Bri-in-sse) est \u00e0 Londres, appeler assez t\u00f4t pour tester \r\nportable ** 63 - ou ligne h\u00f4tel)\r\nUn bouleversement... un s\u00e9isme ..  une trag\u00e9die... les titres chocs ne manquent pas pour qualifier la crise qui secoue la Su\u00e8de et son Acad\u00e9mie... Ce matin, l'Acad\u00e9mie su\u00e9doise annon\u00e7ait qu'elle renon\u00e7ait \u00e0 attribuer un prix Nobel de litt\u00e9rature cette ann\u00e9e. Il y aura donc 2 prix d\u00e9cern\u00e9s l'an prochain... A l'origine de cette crise, un scandale sexuel r\u00e9v\u00e9l\u00e9 il y a quelques mois, qui touchent un Fran\u00e7ais, le mari d'une acad\u00e9micienne...\r\nOn en parle avec vous, Sylvain Briens.... vous \u00eates professeur de litt\u00e9rature scandinave \u00e0 Paris Sorbonne (mais vous avez des liens avec la Suisse puis que vous vivez \u00e9galement \u00e0 Gen\u00e8ve).. et vous connaissez bien l'Acad\u00e9mie su\u00e9doise, son fonctionnement et plusieurs de ses membres, vous suivez donc cette affaire de pr\u00e8s... et vous \u00eates avec nous en direct de Londres\r\n- vous partagez ces mots forts... s\u00e9isme, bouleversement .. c'est tr\u00e8s important ce qui se passe en Su\u00e8de?\r\n(Acad\u00e9mie per\u00e7ue comme immuable.. c'est l'\u00e9v\u00e8nement m\u00e9diatique de l'ann\u00e9e en Su\u00e8de)\r\n- pourquoi est-ce si grave ? finalement ce n'est qu'un prix litt\u00e9raire...\r\n(aspect symbolique... cr\u00e9dibilit\u00e9 et rayonnement du pays \u00e0 l'international - prix dot\u00e9 de quasi 1 millions de francs - r\u00e9compense consid\u00e9r\u00e9e comme la plus prestigieuse et la plus m\u00e9diatique au monde)\r\n- la crise couvait on l'a dit depuis la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, quand le scandale a \u00e9clat\u00e9... plusieurs acad\u00e9miciens ont quitt\u00e9 le navire... (la secr\u00e9taire perp\u00e9tuelle, la premi\u00e8re de l'histoire de l'Acad\u00e9mie Nobel, a subi un vote de d\u00e9fiance)  Pourquoi? il n'\u00e9taient pas d'accord avec la conduite \u00e0 suivre?\r\n(acad\u00e9miciens d\u00e9chir\u00e9s entre soutien et rejet celui qui est accus\u00e9 par 18 femmes d'agression sexuelle allant jusqu'au viol pendant 40 ans... l'Acad\u00e9mie savait et n'a rien fait - pas d'accord entre eux sur r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate et sa publication)\r\n- ce scandale ne peut pas \u00eatre d\u00e9tach\u00e9 de l'affaire Weinstein... et du mouvement Metoo qui a suivi... tr\u00e8s fort en Su\u00e8de?\r\n- c'est parce qu'elle est dans la tourmente que l'Acad\u00e9mie renonce \u00e0 attribuer un prix Nobel de litt\u00e9rature cet automne? ou il y a d'autres raisons?\r\n(l'Acad\u00e9mie se donne du temps: pas pr\u00eate avec ce sacandale pour s\u00e9lection et proposition de laur\u00e9ats, et du temps pour retrouver cr\u00e9dibilit\u00e9 avant de s'exposer internationalement)\r\n- on sait que l'Acad\u00e9mie ne peut pas nommer de nouveaux membres , parce qu'ils doivent \u00eatre 12 pour le faire... et ne sont plus que 10...  alors que  va-t-il se passer? \r\n(le roi Gustav, parrain de l'institution, a annonc\u00e9 une modification des statuts... )\r\n- l'Acad\u00e9mie Nobel va s'en remettre \u00e0 votre avis?\r\n(d\u00e9pend comment g\u00e8re la crise, ce n'est pas fini... a un probl\u00e8me d'autorit\u00e9 et de cr\u00e9dibilit\u00e9)", "durationSec": 415, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9524701", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Su\u00e8de"], "thematicThemes": ["prix litt\u00e9raire", "harc\u00e8lement sexuel"], "thematicPersons": ["Nobel (Prix)"], "alternativeTitle": ["Le prix Nobel de litt\u00e9rature ne sera pas d\u00e9cern\u00e9 cette ann\u00e9e / FOR_2018-05-04T18:10:00_developpement-6", "Forum du 04.05.2018"], "alternativeSummary": ["L'Acad\u00e9mie su\u00e9doise a annonc\u00e9 vendredi le report du prix Nobel de litt\u00e9rature 2018 - une premi\u00e8re en 70 ans - apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations d'accusations de viols et agressions visant l'\u00e9poux fran\u00e7ais d'une immortelle. Interview de Sylvain Briens, professeur de litt\u00e9rature scandinave \u00e0 Paris-Sorbonne."], "variantIds": ["ece-9524701"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:34Z", "webPublicationDate": "2018-05-04T16:51:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Briens, Sylvain", "role": "professeur de litt\u00e9rature scandinave \u00e0 Paris-Sorbonne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5E59D52-2406-4104-81B4-3F2DC86201E2", "internalArchiveId": "E5E59D52-2406-4104-81B4-3F2DC86201E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sondage, command\u00e9 par 5 m\u00e9dias valaisans, sur l'\u00e9ventuelle organisation des Jeux olympiques d'hiver en 2016 \u00e0 Sion : d\u00e9bat entre Vincent Fragni\u00e8re, r\u00e9dacteur en chef du Nouvelliste et Florian Barbey, r\u00e9dacteur en chef de Radio Chablais", "publicationDate": "2018-05-04T00:00:00Z", "summary": "Les r\u00e9dacteurs en chef Vincent Fragni\u00e8re, du Nouvelliste, et Florian Barbey, de Radio Chablais, livrent leur analyse apr\u00e8s la publication d'un premier sondage sur l'\u00e9ventuelle organisation des JO d'hiver en 2026 \u00e0 Sion.\r\n\r\n* * Sondage sur Sion 2026: table ronde entre Vincent Fragni\u00e8re et Florian Barbey 18h  JO Sion 2026 : les Valaisans tr\u00e8s tiraill\u00e9s - D\u00e9bat Fragni\u00e8re vs. Barbey\r\nAvec nous les r\u00e9dacteurs-en-chefs de deux des m\u00e9dias valaisans qui ont command\u00e9 cette enqu\u00eate...\r\nVincent Fragni\u00e8re du Nouvelliste... et Florian Barbey de Radio Chablais...\r\nBonsoir \u00e0 tous les deux...\r\nFLORIAN BARBEY\r\n- Un mot sur la d\u00e9marche...coordination entre 5 m\u00e9dias valaisans, pas tr\u00e8s courant ? C'est une premi\u00e8re ?\r\n- La d\u00e9fiance envers le CIO, pas une suprise j'imagine... Diriez-vous que c'est LA plus grande difficult\u00e9 des porteurs du projet ?\r\n- Dans le camp des opposants, la premi\u00e8re pr\u00e9occupation, c'est la crainte de d\u00e9passement bug\u00e9taire... Est-ce parce que, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. la campagne a bcp port\u00e9 sur les chiffres ?\r\n- 46% des sond\u00e9s jugent inacceptable qu'aucune comp\u00e9tition ne soit pr\u00e9vue dans le Chablais valaisan (\u00e0 part le curling peut-\u00eatre), votre regard en tant que r\u00e9dacteur en chef de Radio Chablais ? \r\n- Le vote de la r\u00e9gion de Monthey pourrait-il \u00eatre d\u00e9cisif le 10 juin ? (On sait toutefois que le Bas-Valais vote peu...nbr votants bien moindre que Valais central et Haut-Valais)\r\n- Dr\u00f4le de campagne...longue, elle a commenc\u00e9 il y a plusieurs mois d\u00e9j\u00e0, mais jusqu'ici, en dehors des r\u00e9seaux sociaux, on n'a peu vu et entendu les opposants ? Comment l'expliquer ? (question de moyens uniquement?)\r\nVINCENT FRAGNIERE\r\n- 5 m\u00e9dias valaisans unis pour un sondage, une premi\u00e8re, pourquoi cette d\u00e9marche ?\r\n- Dans le camp des partisans, les raisons invoqu\u00e9es sont la visibilit\u00e9 internationale et la relance du tourisme...comment analysez-vous  cela ?\r\n- Le vote de la ville de Sion sera crucial... Si le Valais dit oui mais que Sion dit non... les jeux pourront difficilement se faire... Votre sondage permet-il de se faire une id\u00e9e des opinions dans la capitale ?  (il dira que non car sondage de 1000 personnes sur tout le canton...mais il peut d\u00e9velopper quand m\u00eame la r\u00e9ponse \u00e0 cette question car c'est un enjeu)\r\n- Le front du Non est d\u00e9suni... Trois comit\u00e9s diff\u00e9rents (UDC /Gauche et RCV/ Verts et organisations \u00e9colos...) \u00e7a le dessert ?\r\n- Campagne tr\u00e8s \u00e9motionnelle...on sent les fronts tr\u00e8s tendus.... De nombreuses voix se sont \u00e9l\u00e9v\u00e9es pour d\u00e9noncer une propagande de la part du Conseil d'Etat, de la ville de Sion et de certaines communes, avec des dizaines de s\u00e9ances d'information \u00e0 sens unique... Critiques justifi\u00e9es ?\r\n- Dans le journal du jour, vous estimez qu'on parle trop peu du fond, quelles sont les vraies questions, le v\u00e9ritable enjeu ?", "durationSec": 716, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9524699", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Sion", "Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["sondage d'opinion", "mass m\u00e9dia", "jeux olympiques d'hiver"], "alternativeTitle": ["Sondage sur Sion 2026: table ronde entre Vincent Fragni\u00e8re et Florian Barbey / FOR_2018-05-04T18:06:00_developpement-4", "Forum du 04.05.2018"], "alternativeSummary": ["Les r\u00e9dacteurs en chef Vincent Fragni\u00e8re, du Nouvelliste, et Florian Barbey, de Radio Chablais, livrent leur analyse apr\u00e8s la publication d\u2019un premier sondage sur l\u2019\u00e9ventuelle organisation des JO d\u2019hiver en 2026 \u00e0 Sion."], "variantIds": ["ece-9524699"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:35Z", "webPublicationDate": "2018-05-04T16:47:23Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fragni\u00e8re, Vincent", "role": "r\u00e9dacteur en chef du Nouvelliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barbey, Florian", "role": "r\u00e9dacteur en chef de Radio Chablais", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 21900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer RSnm2NuUAPiYkCxaf80L5l7Rzims"}]