[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=18900&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=18925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=18875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-5063AB68-A6F4-41DE-BEB4-81C16CBA51ED", "internalArchiveId": "5063AB68-A6F4-41DE-BEB4-81C16CBA51ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sans sucre ajout\u00e9 : Sans sucre ajout\u00e9 - Il n'y a plus de saisons", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Avec les d\u00e9r\u00e8glements climatiques, notre calendrier n'est plus tout \u00e0 fait adapt\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Peut-\u00eatre qu'il serait temps, au fond, de prendre des mesures concr\u00e8tes, en supprimant quelques saisons, ou en en ajoutant quelques nouvelles.\r\n\r\n* * Sans sucre ajout\u00e9 - Il n'y a plus de saisons  RINNY GREMAUD, direct studio Lausanne\r\n*** 7h55 sur la Premi\u00e8re. et c'est \u00e0 vous, Rinny Gremaud, avec Sans sucre ajout\u00e9, votre billet d'humEUR. \r\nEt ce matin, c'est le calendrier qui vous tracasse... \r\nEt j'entre tout de suite dans le vif du sujet, avec cette question: est-ce qu'il ne faudrait pas en finir avec le mythe des quatre saisons? \r\nParce que, depuis ce week-end, c'est donc le mois de juin. Et rappelez-vous, le mois de juin, c'est le premier de nos trois mois de l'\u00e9t\u00e9. en tout cas, c'est \u00e7a qu'on nous a tous appris \u00e0 l'\u00e9cole: il y a quatre saisons. et l'\u00e9t\u00e9, c'est: juin, juillet et ao\u00fbt. Et \u00e0 quoi est-ce qu'on reconna\u00eet l'\u00e9t\u00e9, mon petit K\u00e9vin? C'est tr\u00e8s simple: il faut chaud, le ciel est bleu, et le soleil brille.\r\nBien s\u00fbr, plus tard, vers l'\u00e2ge de 10-12 ans, on d\u00e9couvre en cours de sciences que les choses sont un peu plus compliqu\u00e9es. il y a les solstices et les \u00e9quinoxes. qui d\u00e9pendent de l'axe de rotation de la Terre sur elle-m\u00eame ET autour au Soleil. L'\u00e9t\u00e9, en fait, \u00e7a commence vraiment le 21 juin... On apprend des trucs sur les masses d'air chaud et froid qui circulent, la formation des nuages, le Gulf Stream, bref, tout un tas de d\u00e9tails, mais qui, malgr\u00e9 tout, n'arrivent jamais \u00e0 nous enlever ceci de l'esprit: en Europe, il y a quatre saisons, et pendant au moins 90 jours, il doit faire beau et chaud, sinon, on appelle \u00e7a un \u00e9t\u00e9 pourri.\r\nEt j'en suis venue ces jours \u00e0 me demander si cette conception du calendrier.  qu'on tra\u00eene depuis l'Antiquit\u00e9. n'\u00e9tait pas, finalement, en train de cr\u00e9er trop d'attentes, et au fond, beaucoup de frustration, pour la population. \r\nPar exemple, il y a quelques jours, plusieurs familles ont port\u00e9 plainte \u00e0 la Cour europ\u00e9enne de Justice, avec entre autres cet argument - je cite: \"Il n'y a plus de printemps, ni d'automne. apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, on entre directement en hiver\". Et en fait, \u00e7a pr\u00eate \u00e0 rire, comme \u00e7a, mais c'est assez dramatique, cette histoire, parce ces familles, ce sont surtout des agriculteurs. et l\u00e0, c'est donc un berger roumain qui parle. il dit qu'\u00e0 cause de ces changements, il doit monter toujours plus haut dans la montagne pour nourrir son troupeau. il perd beaucoup l'argent, et voil\u00e0 pourquoi il porte plainte contre l'Union europ\u00e9enne, qui ne le prot\u00e8ge pas bien du r\u00e9chauffement climatique. Vous voyez, en fait, c'est pas dr\u00f4le du tout.\r\nIl n'emp\u00eache que, \u00e7a m'a fait penser: peut-\u00eatre qu'avec ces d\u00e9r\u00e8glements climatiques, notre calendrier n'est plus tout \u00e0 fait adapt\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Et peut-\u00eatre qu'il serait temps, au fond, de prendre des mesures concr\u00e8tes, en supprimant quelques saisons, ou en en ajoutant quelques nouvelles.\r\nJe sens, \u00e9videmment, que l\u00e0, tout le monde est tr\u00e8s tr\u00e8s agripp\u00e9 \u00e0 ses solstices et ses \u00e9quinoxes. Alors, pas de panique. En fait, les saisons, il faut le savoir, c'est moins une affaire de sciences que de culture. La preuve, c'est que le nombre de saisons a beaucoup vari\u00e9 en fonction des lieux, des \u00e9poques et des besoins. Les Gaulois et les Saxons, sous les m\u00eames latitudes que nous, ne comptaient que deux saisons: la chaude, et la froide.  \r\nAujourd'hui, sous les tropiques, pareil, deux aussi: la saison s\u00e8che et la saison des pluies. Chez les peuples qui vivent de l'agriculture, on avait que trois saisons: les semailles, les moissons, et la saison o\u00f9 on ne peut rien faire. \r\nEt puis, il y a aussi les civilisations qui en comptent plus que quatre. Le calendrier hindou, apparemment, en a six, avec, en plus des saisons qu'on conna\u00eet chez nous, la Mousson, et la saison s\u00e8che. Et enfin, certaines traditions chinoises estiment qu'entre chacune des quatres saisons, il y a 18 jours interm\u00e9diaires, qui n'appartiennent ni \u00e0 la saison pr\u00e9c\u00e9dente, ni \u00e0 la suivante.\r\nAlors, je me dis que peut-\u00eatre, c'est \u00e7a, la vraie solution: il faudrait une r\u00e9forme du calendrier gr\u00e9gorien, qui tiendrait compte du d\u00e9r\u00e8glement climatique. En Suisse, on apprendrait aux enfants qu'il n'y a plus que deux saisons: la saison des pluies froides, et la saison des pluies chaudes. Et au moins, comme \u00e7a, les gens arr\u00eateraient de placer la barre trop haut pour la m\u00e9t\u00e9o du mois de juin.\r\nQu'est-ce que vous en dites? On d\u00e9veloppe l'id\u00e9e autour d'un caf\u00e9?", "durationSec": 292, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9623333", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872056.image", "alternativeTitle": ["Sans sucre ajout\u00e9 - Il n'y a plus de saisons", "Sans sucre ajout\u00e9 (vid\u00e9o) - Il n'y a plus de saisons", "Sans sucre ajout\u00e9 - Il n'y a plus de saisons  / LME_2018-06-05T07:53:00_sans-sucre-ajoute", "Sans sucre ajout\u00e9 - Il n'y a plus de saisons  / LME_2018-06-05T07:53:00_sans-sucre-ajoute"], "alternativeSummary": ["Avec les d\u00e9r\u00e8glements climatiques, notre calendrier n\u2019est plus tout \u00e0 fait adapt\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Peut-\u00eatre qu\u2019il serait temps, au fond, de prendre des mesures concr\u00e8tes, en supprimant quelques saisons, ou en en ajoutant quelques nouvelles.", "Avec les d\u00e9r\u00e8glements climatiques, notre calendrier n\u2019est plus tout \u00e0 fait adapt\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Peut-\u00eatre qu\u2019il serait temps, au fond, de prendre des mesures concr\u00e8tes, en supprimant quelques saisons, ou en en ajoutant quelques nouvelles.", "Avec les d\u00e9r\u00e8glements climatiques, notre calendrier n\u2019est plus tout \u00e0 fait adapt\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Peut-\u00eatre qu\u2019il serait temps, au fond, de prendre des mesures concr\u00e8tes, en supprimant quelques saisons, ou en en ajoutant quelques nouvelles."], "variantIds": ["ece-9604170", "ece-9604151"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T05:56:01Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [93%] :\r\nQuand 3 sur la Premi\u00e8re c'est \u00e0 vous Rinny Gremaud avec sans sucre ajout\u00e9 votre billet d'humeur ce matin c'est le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [95%] :\r\nCalendrier qui vous tracasse et j'entre tout de suite dans le vif du sujet avec cette question : est ce qu'il ne faudrait pas en finir avec le mythe des quatres saisons parce que depuis ce week- end, c'est donc le mois de juin, et rappelez -vous, c'est le 1er de nos 3 mois d'\u00e9t\u00e9, en tout cas c'est \u00e7a qu'on nous a tous appris \u00e0 l'\u00e9cole, il y a quatres saisons l'\u00e9t\u00e9 c'est juin, juillet et ao\u00fbt et \u00e0 quoi est-ce qu'on reconna\u00eet l'\u00e9t\u00e9 mon petit Kevin h\u00e9 ben c'est tr\u00e8s simple, il fait chaud, le ciel est bleu et le soleil brille bien s\u00fbr plus tard vers l'\u00e2ge de 10 12 ans on d\u00e9couvre en cours de sciences, que les choses sont un peu plus compliqu\u00e9, il y a les solstices et les \u00e9quinoxes qui d\u00e9pendent de l'axe de rotation de la Terre sur elle- m\u00eame et autour du Soleil, l'\u00e9t\u00e9, en fait, \u00e7a commence vraiment le 21 juin on apprend des trucs sur les masses d'air chaud et froid qui circulent, la formation des nuages, le Gulf Stream, bref, tout un tas de d\u00e9tails, mais qui malgr\u00e9 tout n'arrivent jamais \u00e0 nous enlever ceci de l'esprit en Europe il y a quatre saisons et pendant au moins 90 jours il doit faire beau et chaud, sinon, on appelle \u00e7a en \u00e9t\u00e9 pourri et j'en suis venue s\u00e9jour \u00e0 me demander si cette conception du calendrier qu'on tra\u00eene depuis l'Antiquit\u00e9, n'\u00e9tait pas finalement en train de cr\u00e9er trop d'attentes, et au fond beaucoup de frustration pour la population, par exemple, il y a quelques jours, plusieurs familles ont port\u00e9 plainte \u00e0 la Cour europ\u00e9enne de justice avec, entre autres, cet argument, je cite : il n'y a plus de printemps ni d'Automne apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, on entre directement en hiver et en fait \u00e7a pr\u00eate \u00e0 rire, mais c'est assez dramatique, cette histoire parce que ces familles, ce sont surtout des agriculteurs et l\u00e0, c'est donc un berger roumain qui parle, il dit qu'\u00e0 cause de ces changements, il doit monter toujours plus haut dans la montagne pour nourrir son troupeau, il perd beaucoup d'argent et voil\u00e0 pourquoi il porte plainte contre l'Union europ\u00e9enne qui ne le prot\u00e8ge pas assez bien du r\u00e9chauffement climatique, quand vous voyez comment fait cette histoire c'est pas dr\u00f4le du tout, il n'emp\u00eache que \u00e7a m'a fait penser, peut-\u00eatre qu'avec ces d\u00e9r\u00e8glements climatiques notre calendrier n'est plus tout \u00e0 fait adapt\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, et peut-\u00eatre qu'il serait temps, au fond, de prendre des mesures concr\u00e8tes en supprimant quelques saisons ou en en ajoutant quelques nouvelles alors je sens \u00e9videmment que l\u00e0 tout le monde est tr\u00e8s tr\u00e8s attach\u00e9, tout d'un coup \u00e0 ses solstices et ses \u00e9quinoxes alors pas de panique, en fait, les saisons, il faut le savoir, c'est moins une affaire de sciences que de culture, la preuve c'est que le nombre de saisons a beaucoup vari\u00e9 en fonction des lieux des \u00e9poques et des besoins, les Gaulois et les Saxons sous les m\u00eames latitudes que nous ne comptaient que deux saisons la chaude et la froide sous les tropiques pareil deux aussi la saison s\u00e8che et la saison des pluies, chez les peuples qui vivent de l'agriculture, on a longtemps eu que 3 saisons, les semailles les moissons et la saison o\u00f9 on ne peut rien faire et puis il y a aussi les civilisations qui en compte plus que 4 le calendrier hindou apparemment en a six avec en plus des saisons qu'on conna\u00eet chez nous la Mousson et la saison s\u00e8che et enfin certaines traditions chinoises estiment qu'entre chacune des quatres saisons, il y a 18 jours interm\u00e9diaires qui n'appartiennent ni \u00e0 la saison pr\u00e9c\u00e9dente, ni \u00e0 la suivante, alors je me dis que peut-\u00eatre, c'est \u00e7a la vraie solution, il faudrait une r\u00e9forme du calendrier gr\u00e9gorien qui tiendrait compte du d\u00e9r\u00e8glement climatique en Suisse on apprendrait aux enfants qu'il n'y a plus que 2 saisons la saison des pluies froides et la saison des pluies chaudes et au moins comme \u00e7a les gens arr\u00eateraient de placer la barre trop haut pour la m\u00e9t\u00e9o du mois de juin, qu'est ce que vous en dites On d\u00e9veloppe l'id\u00e9e autour d'un caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [90%] :\r\nOn va voir si on d\u00e9veloppe l'id\u00e9e autour d'un caf\u00e9 sans sucre ajout\u00e9 la chronique de Rinny Gremaud Marie Owens Thomson Green, il nous parle de de d\u00e9r\u00e8glements climatiques, \u00e7a c'est un enjeu, je dirais, une chance pour l'\u00e9conomie pour pour investir ce d\u00e9r\u00e8glements climatiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [88%] :\r\nOui, comme tout un ph\u00e9nom\u00e8ne il y a un c\u00f4t\u00e9 face, un c\u00f4t\u00e9 pile, non, et je pense que le risque pour les march\u00e9s aujourd'hui c'est vraiment con sur \u00e9value la valeur de \u00e9norm\u00e9ment de de biens d'investissement qui vont peut-\u00eatre devenir obsol\u00e8te si jamais on s'avan\u00e7ait r\u00e9ellement vers le but de 2 pour 100 des missions et qui, de l'autre c\u00f4t\u00e9, vont \u00e9galement devenir obsol\u00e8te si on le fait pas par la remont\u00e9e du niveau des eaux etc, donc c'\u00e9tait s'est avale de rations de, de, de beaucoup de biens d'investissement c'est c'est vraiment quelque chose d'une d'une tr\u00e8s grande actualit\u00e9 et d'une d'un degr\u00e9 assez urgent \u00e0 essayer de r\u00e9soudre, je pense que les beaucoup d'et personne dans les march\u00e9s sont encore dans le d\u00e9ni. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [94%] :\r\nMarie Owens Thomson, je rappelle que vous \u00eates chef \u00e9conomiste d'Indosuez, gestion de fortune Gen\u00e8ve : Grand merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous ce matin, depuis notre Studio de Gen\u00e8ve, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous madame, merci bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T07:18:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6CA2FF8A-696C-4677-8A5B-8CCD123583AF", "internalArchiveId": "6CA2FF8A-696C-4677-8A5B-8CCD123583AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Le Conseil national rejette la strat\u00e9gie agricole de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Honsberger, Fabien\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Le Conseil national rejette la strat\u00e9gie agricole de la Conf\u00e9d\u00e9ration (AGRI 2022) HDJ\r\nCelle d'un retour \u00e0 l'envoyeur...\r\nAGRI 1 \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nn'a donc pas convaincu... les d\u00e9put\u00e9s...\r\nle rejet est net pour JOHANN SCHENIDER AMMAN...\r\nqui n'a pas cach\u00e9 sa d\u00e9ception \u00e0 L'ISSUE DU VOTE..\r\nAGRI 2  \r\nLa partie s'annoncait difficile\r\npour JSA... \r\napr\u00e8s des mois de bras de fer avec les milieux agricoles... \r\ncomme le cond\u00e9dait... hier soir dans FORUM... le vice-pr\u00e9sident de son parti le PLR... ..\r\nChristian Luscher \r\nAGRI 3  \r\nChrisitan Luscher, qui semblait confiant, avant le vote...\r\nC'\u00e9tait sans compter le poids des opposants \u00e0 cette r\u00e9forme ... jug\u00e9e trop lib\u00e9rale...trop couteuse pour l'agriculture... \r\nParmi eux le CN vaudois UDC JACQUES NICOLET...\r\nAGRI 4  \r\nUne r\u00e9forme qui trompe le consommateur...\r\ndit Jacques Nicolet...\r\nUne r\u00e9forme AGRICOLE de trop...sans VERITABLE vision...\r\nrench\u00e9rit... un d\u00e9fenseur historique des paysans...\r\nl'\u00e9cologiste Fernand Cuche\r\nAGRI 5  \r\nL'ancien CN et CE neuchatelois Fernand Cuche\r\ntoujours tr\u00e8s combatif... hier soir...\r\npret a d\u00e9fendre CES 2 inititaves populaires de soutien au monde agricole, en votation en septembre prochain... \r\n5hxxx\r\nSpeed\r\nZAZIE\r\n(Speed) \r\n(Speed)", "durationSec": 330, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604121", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Le Conseil national rejette la strat\u00e9gie agricole de la Conf\u00e9d\u00e9ration / LMA_2018-06-05T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 05.06.2018"], "variantIds": ["ece-9604121"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T05:41:03Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn mais dr\u00f4le, l'histoire du jour, c'est celle d'un retour \u00e0 l'envoyeur la strat\u00e9gie agricole de la Conf\u00e9d\u00e9ration 2022 ne convainc pas le Conseil national, les parlementaires ont invit\u00e9 ce lundi par 108 voix contre 74 et 7 abstentions, le ministre de l'\u00e9conomie, Johann Schneider- Ammann \u00e0 revoir sa copie, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a donc pas convaincu les d\u00e9put\u00e9s hier soir, le rejet est Net pour Yoann SchneiderAmmann qui n'a pas cach\u00e9 sa d\u00e9ception \u00e0 l'issue du vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [86%] :\r\nJe suis un peu d\u00e9\u00e7u honn\u00eatement des parce que j'ai essay\u00e9 de pr\u00e8s m'en offrir toute la gamme de nos possibilit\u00e9s pour trouver le meilleur choix en commun, on retourne vers la politique qui \u00e9tait la normale \u00e9tait jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [92%] :\r\nMais la partie s'annon\u00e7ait pourtant difficile pour Yohann SchneiderAmmann apr\u00e8s des mois de bras de fer avec les milieux agricoles, comme l'a conc\u00e9d\u00e9 hier soir dans Forum, le vice- pr\u00e9sident de son parti, le PLR Christian L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [89%] :\r\nIl y a eu des r\u00e9actions extr\u00eamement virulentes \u00e0 l'encontre de monsieur Schneider- Ammann que je comprends tr\u00e8s bien parce que le monde agricole est un monde qui souffrent mais cela \u00e9tant, je je pense pouvoir dire, pour l'avoir moi- m\u00eame constat\u00e9 que la relation entre le monde agricole, le monde paysan et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann tr\u00e8s substantiellement apais\u00e9e, s'il y a bien un conseiller f\u00e9d\u00e9ral dans ce pays qui a \u00e0 coeur, jour apr\u00e8s jour, nuit apr\u00e8s nuit, c'est presque dans ses g\u00eanes, son ADN de mettre ensemble les partenaires pour trouver sa majest\u00e9 toujours en sc\u00e8ne au sein de la demande monsieur Schneidermann a associ\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s les partenaires du du monde agricole et les parlementaires qui sont concern\u00e9s de de tous bords, donc je crois qu'on ne peut pas faire mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [96%] :\r\nChristian L\u00fcscher qui semblait confiant avant le vote, c'\u00e9tait sans compter le poids des opposants \u00e0 cette r\u00e9forme jug\u00e9e trop lib\u00e9rale, trop co\u00fbteuse pour l'agriculture, parmi eux, le conseiller national Vaudois UDC Jacques Nicolet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [91%] :\r\nC'est plusieurs milliards oui plusieurs milliards que l'agriculture a d\u00e9j\u00e0 perdu, on parle par exemple de de certains accords quand monsieur Schneider- Ammann discuter avec des des potentiels baisse de prix la c\u00e9r\u00e9ale comme du bl\u00e9 par exemple de l'ordre de 32 pourcent donc 30 pourcent sur du bl\u00e9 qui a pay\u00e9 42 francs aujourd'hui qui \u00e9tait pay\u00e9e 107 francs il y a un certain nombre d'ann\u00e9es et \u00e7a fait quand m\u00eame plus de 70 pourcent de baisse de prix sur des produits, c'est des choses qui sont inacceptables inacceptable \u00e9galement \u00e0 l'endroit des consommateurs parce que vous le savez, je suis quelqu'un qui d\u00e9fend pas seulement l'agriculture mais \u00e9galement les fili\u00e8res agroalimentaires parce que j'estime que par les fili\u00e8res, on arrive \u00e0 cr\u00e9er quand m\u00eame un certain nombre d'emplois dans ce pays, je vous rappelle que c'est hors de grandeur 600000 emplois qui sont dans le pays si on tient compte de l'ensemble des fili\u00e8res qui est la fili\u00e8re la restauration \u00e9galement compris et qu'repr\u00e9sente quand m\u00eame le 15 pour 100 du PIB dans notre dans notre pays, si on prend l'ensemble de la fili\u00e8re agroalimentaire faut savoir que ce vu d'en somme, c'est une vision administrative qui est sorti des tiroirs l'administration qui tient pas compte de la votation du 24 septembre qui tient pas compte du du choix populaire l\u00e0 c'est parce que c'est pas que les paysans mais c'est c'est la population qui a, le 24 septembre, donner un message clair de ce qu'il voulait mettent dans leur assiette et on sait pertinemment qu'au travers de ces accords et au travers de cette vue d'ensemble, l'on trompe le consommateur, je prenais l'exemple du bl\u00e9 je veux finir avec l'exemple du bl\u00e9, le paysan peut offrir son bl\u00e9 d'offrir donner gratuitement semblait dans le secteur agroalimentaire le bl\u00e9 quand il le pain continuera \u00e0 co\u00fbter enfin5,50 \u00e0 6 francs kilos, donc faut pas toujours venir nous dire que c'est le prix, la mati\u00e8re premi\u00e8re qui fait d\u00e9faut dans notre pays, je crois que c'est un ensemble de facteurs qui font que la Suisse est un \u00eelot chert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [92%] :\r\nUne r\u00e9forme qui trompe le consommateur dit Jacques Nicolet une r\u00e9forme agricole de trop son v\u00e9ritable vision, rench\u00e9rit de son c\u00f4t\u00e9 indien, le d\u00e9fenseur historique des paysans, l'\u00e9cologiste Fernand Cuche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [97%] :\r\nTous les 4 ans ici au Palais f\u00e9d\u00e9ral on revoit la politique agricole, c'est un grand d\u00e9bat. \r\nEn l'espace de 4 ans au niveau suisse, cette initiative concernant l'alimentation, le territoire, l'agriculture, le d\u00e9veloppement du monde rural ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, ce qui veut dire que des enjeux essentiels de la r\u00e9flexion sur l'avenir de l'agriculture, pas seulement ici, mais ailleurs aussi, n'a pas \u00e9t\u00e9 pris en consid\u00e9ration ici et je trouverais tr\u00e8s tr\u00e8s sage que les \u00e9lus majoritairement 10 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral faudra int\u00e9grer les notions durabilit\u00e9 faudra int\u00e9grer des notions de r\u00e9chauffement climatique faudra int\u00e9grer la n\u00e9cessit\u00e9 d'un changement profond pour que demain tout le monde puisse manger sur cette plan\u00e8te, actuellement \u00e0 la connaissance du rapport, il y a rien, c'est une reprise d'une doctrine de n\u00e9o- lib\u00e9rale d'un n\u00e9o- lib\u00e9ralisme pur et dur, monsieur Schneider- Ammann dit avec Politique agricole4,0 vous mettez un r\u00e9cepteur sur le toit du tracteur, vous rajoutez un \u00e9cran \u00e0 l'int\u00e9rieur de la cabine, vous travaillez avec un satellite qui vous dit si vous \u00eates au millim\u00e8tre pr\u00e8s, en train de planter votre ma\u00efs comme si \u00e7a allait favoriser la biodiversit\u00e9 comme si \u00e7a allait faire remonter le prix du lait, comme si \u00e7a allait faire pousser plus vite les carottes, mais on est hors sol on est hors sol et c'est bien la raison pour laquelle, vous savez, cette initiative, j'allais dire dans les gencives, il y a de fortes chances que les initiatives fondamentale, celles qui vont d\u00e9terminer la nouvelle politique agricole seront accept\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [90%] :\r\nVoil\u00e0 l'ancien conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Fernand Cuche, toujours tr\u00e8s combatif, on en a eu la preuve hier soir dans Forum, il est pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre, donc ces 2 initiatives populaires de soutien au monde agricole en votation en septembre prochain, 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43762CF3-9BE7-447F-9403-A7C3C29C7316", "internalArchiveId": "43762CF3-9BE7-447F-9403-A7C3C29C7316", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... on commence par une nouvelle forme de pr\u00e9voyance vieillesse...\r\nC'est la pr\u00e9voyance-temps. Et ce sont la Libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te, le journal du jura et le QUotidien jurassien, qui la pr\u00e9sente ce matin. \r\nCa se passe \u00e0 St-Gall. L'id\u00e9e, c'est de proposer des tandems de retrait\u00e9s. L'un des deux, le plus  jeune, aide l'autre, ou passe du temps avec: restaurants, promenades, courses, visites chez les m\u00e9decin; mais pas de soins m\u00e9dicaux. Celui qui aide  met de c\u00f4t\u00e9 des sortes de \"cr\u00e9dits\" de temps, qu'il pourra utiliser quand il en aura besoin. Une mani\u00e8re de soulager les proches. Mais il est encore trop t\u00f4t, pour dire si \u00e7a permet de retarder l'entr\u00e9e dans un home. \r\nEn tout cas, ce syst\u00e8me mis en place depuis bient\u00f4t 4 ans, marche bien: le nombre de participants a quadrupl\u00e9. \r\n*** Un syst\u00e8me qui en revanche fonctionne mal: la prise en charge des a\u00een\u00e9s dans les h\u00f4pitaux genevois...\r\nOn parle de n\u00e9gligence, voire de maltraitance, dans le Courrier. Qui \u00e9voque les HUG et d'autres sites hospitaliers. Le journal a recueilli des t\u00e9moignages de proches: le verre d'eau demand\u00e9 qui n'arrive jamais. Des m\u00e9dicaments d\u00e9pos\u00e9 hors de port\u00e9e du patient; une fen\u00eatre ouverte et jamais referm\u00e9e qui d\u00e9bouche sur une pneumonie, manque de coordination avec la famille.\r\nPour le syndicat des services publics, il ne s'agit pas de malveillance, mais de manque de personnel.\r\nLe m\u00e9decin chef de l'h\u00f4pital des Trois-Ch\u00eanes, Gabriel Gold, explique qu'il est important d'entendre ce qui est dit, mais que \u00e7a ne correspond pas du tout aux retours qu'il a au quotidien. Il appelle les familles \u00e0 communiquer \u00e0 l'\u00e9quipe soignante tout dysfonctionnement.\r\n*** N\u00e9gligences ressenties \u00e0 l'h\u00f4pital... et aussi dans les h\u00f4tels suisses... et c'est le pr\u00e9sident de Suisse Tourisme qui le dit...\r\nMartin Nydegger, en poste depuis le 1er janvier, d\u00e9nonce le manque de confort dans une interview au Blick.\r\nMais il tient \u00e0 souligner d'abord que le tourisme suisse va mieux. Il \u00e9voque son grand chantier: fair revenir les europe\u00e9ns.  La saison d'\u00e9t\u00e9 qui va commencer, pour laquelle il est optimiste. \r\nMais il l'avoue ensuite, le manque de confort est un probl\u00e8me. Un h\u00f4tel sur 3 ne nous satisfait pas dit-il. \r\nLes investisseurs \u00e9trangers dans les stations de ski ? c'est tout \u00e0 fait courant, dit-il. Naturellement, ce serait mieux si les investisseurs \u00e9taient suisses...\r\nAttirer le chanland, c'est aussi l'objectif d'un lieu dont on a beaucoup parl\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Lucerne il y a 6 mois... le fameux \"Mall of Switzerland\", le deuxi\u00e8me plus grand centre commercial de Suisse, \u00e0 Ebikon.\r\nLa Luzerner Zeitung fait un premier bilan, et se demande si tout cela n'est pas de la poudre aux yeux. Le Mall court toujours apr\u00e8s son objectif de 5 millions de visiteurs par ann\u00e9e. Apr\u00e8s plus de 6 mois, il en a accueilli 2 millions... ce qui permettra \u00e0 peine d'atteindre l'objectif, note le journal. \r\n*** C'est sans doute un des maux du si\u00e8cle... la d\u00e9pendance au t\u00e9l\u00e9phone portable... Le Tages Anzeiger et le Bund consacre une pleine page aux solutions pour s'en sortir...\r\nLe tout accompagn\u00e9 dans le Tagi d'un dessin de presse qui reprend l'affiche des Oiseaux d'Hitchcock, mais avec des portables \u00e0 la place des volatiles...\r\nCe premier constat: les entreprises de technologie profitent des faiblesses du psychisme humain, pour que les utilisateurs regardent leurs smartphones aussi souvent que possible. \r\nLa fameuse phrase: \"je check les r\u00e9seaux\", ou les nouvelles.\r\nIci, c'est votre attention qui devient la marchandise... les alertes, les notification sous forme de pastilles rouges qui attirent justement votre attention.\r\nAlors, des rem\u00e8des ? Oui, il y en a ! d\u00e9sactiver les alertes, passer  au noir-blanc, mettre les applications r\u00e9seaux sociaux en deuxi\u00e8me page - voir les supprimer. \r\nEnfin, l'argument d\u00e9finitif, sous forme de question: Les gens sur leur lit de mort regrettent-ils de ne pas avoir pass\u00e9 plus de temps sur Facebook ? \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, vous nous emmenez loin, tr\u00e8s loin, du monde des smartphones...\r\nC'est une histoire de passion, de route, et de ... tracteur !\r\nLe Blick nous pr\u00e9sente ce matin trois fans de l'\u00e9quipe de suisse de football, des fans d'un certain \u00e2ge. \r\nIls vont ralllier Kaliningrad, au d\u00e9part de K\u00fcssnacht, canton de Schwytz, pour la coupe du monde, en... tracteur. \r\nPlus de 1800 kilom\u00e8tres, 12 \u00e9tapes en 14 jours, \u00e0 30 kilom\u00e8tres/heure maximum, \r\nLeur monture, un B\u00fchrer restaur\u00e9, de 1964 et baptis\u00e9 \"Gritli\".", "durationSec": 331, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604153", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-05T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-05T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9604174", "ece-9604153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T05:55:21Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [96%] :\r\n7 heures 47 Val\u00e9rie Droux nous a rejoint pour la revue de presse Val\u00e9rie, on commence par une nouvelle forme de pr\u00e9voyance vieillesse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [91%] :\r\nOui, c'est la pr\u00e9voyance ton et ce sont la Libert\u00e9 le Nouvelliste Arc Info, la cote Le Journal du Jura et Le Quotidien Jurassien qui nous a pr\u00e9sente ce matin, \u00e7a se passe \u00e0 Saint-Gall alors l'id\u00e9e c'est de proposer des tandems de retrait\u00e9s, l'un des 2, le plus jeune aide l'autre ou passe du temps avec restaurants promenades courses visites chez le m\u00e9decin, mais pas de soins m\u00e9dicaux et celui qui aide met de c\u00f4t\u00e9 des sortes de cr\u00e9dits de autant qu'il pourra utiliser quand il en aura besoin pour se faire aider, \u00e0 son tour une mani\u00e8re de soulager les proches mais il est encore trop t\u00f4t, dit la ville de Saint-Gall pour dire si \u00e7a permet de retarder ou pas \u00e0 l'entr\u00e9e dans un homme par exemple le en tout cas ce syst\u00e8me mis en place \u00e0 Saint-Gall depuis bient\u00f4t 4 ans, marche bien, le nombre de participants a quadrupl\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric, donc je pense \u00e0 Jean-Pierre et Catherine, vous savez dans le film d'\u00c9tienne Chatiliez bah oui Jean-Pierre Catherine enlise ils auraient fait p\u00e9ter le syst\u00e8me avec Tatie Danielle, mais bon \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [89%] :\r\nVous avez vu le vide, donc pr\u00e9cieux jeudi Jean-Pierre alors un syst\u00e8me qui en revanche fonctionne mal, Val\u00e9rie, la prise en charge des a\u00een\u00e9s dans les h\u00f4pitaux, Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [91%] :\r\nEt on parle de n\u00e9gligence, voire de maltraitance, \u00e0 en croire le courrier courrier qui \u00e9voque l'sujet d'autres sites hospitaliers Genevois, le journal a recueilli des t\u00e9moignages de proches, alors le verre d'eau demand\u00e9 qui n'arrivent jamais, des m\u00e9dicaments d\u00e9pos\u00e9 hors de port\u00e9e du patient, une fen\u00eatre ouverte et jamais referm\u00e9e qui d\u00e9bouche sur une pneumonie ou alors un manque tout simplement de coordination avec la famille, pour le syndicat des services publics, il ne s'agit pas de malveillance mais de manque de personnel quant au m\u00e9decin chef de l'h\u00f4pital des 3 cha\u00eenes Gabriel Gold, il explique qu'il est important d'entendre ce qui est dit oui mais \u00e7a ne correspond pas du tout au retour qu'il a au quotidien, il appelle pour sa part les familles \u00e0 communiquer \u00e0 l'\u00e9quipe soignante tout de toute forme de dysfonctionnements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [95%] :\r\nD\u00e8s n\u00e9gligences ressenties \u00e9galement dans les h\u00f4tels suisses et c'est le pr\u00e9sident de Suisse Tourisme qui le dit ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [93%] :\r\nOui, Martin Nydegger, en poste depuis le 1er janvier d\u00e9nonce le manque de confort dans une interview au Blick, il tient \u00e0 souligner d'abord quand m\u00eame que le tourisme suisse va mieux, il \u00e9voque son grand chantier, faire revenir les Europ\u00e9ens la saison d'\u00e9t\u00e9 qui va commencer, aussi, pour laquelle il est plut\u00f4t optimiste, mais il avoue ensuite donc le manque de confort est un probl\u00e8me, un h\u00f4tel sur 3 en Suisse ne nous satisfait pas, dit -il, et les investisseurs \u00e9trangers dans les stations de ski, alors \u00e7a c'est tout \u00e0 fait courant, pour lui, naturellement, ce serait mieux si les investisseurs \u00e9taient suisses et puis attirer le chaland, c'est aussi l'objectif dans lieu dont on a beaucoup parl\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Lucerne, c'\u00e9tait il y a 6 mois, un peu plus le fameux mot of souhaite l'Inde, le 2\u00e8me, plus grand centre commercial de Suisse \u00e0 Ebikon alors la lutte Zeitung fait un 1er bilan ce matin, il se demande si tout cela n'est pas que de la poudre aux yeux, parce que le mot le court toujours apr\u00e8s son objectif de 5 millions de visiteurs par ann\u00e9e apr\u00e8s plus de 6 mois, il en a accueilli 2 millions, ce qui permettra \u00e0 peine d'atteindre l'objectif, note le journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [90%] :\r\nPSG n'excusez -moi, c'est sans doute un des maux du si\u00e8cle, la d\u00e9pendance au t\u00e9l\u00e9phone portable Tages-Anzeiger et le Bund consacre une pas une pleine page solutions pour s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [92%] :\r\nLe tout accompagn\u00e9 dont le Tagi d'un dessin de presse qui reprend l'affiche des Oiseaux d'Hitchcock, mais avec des portables \u00e0 la place des volatiles, alors ce 1er constat : les entreprises de technologie profitent des faiblesses du psychisme humain pour que les utilisateurs regardent Lost leurs smartphones aussi souvent que possible \u00e0 la fameuse phrase je check vite les r\u00e9seaux ou les nouvelles alors ici, c'est votre attention, qui devient la marchandise les alertes notification sous forme de pastilles rouges qui attirent justement votre attention alors des rem\u00e8des oui il y en a d\u00e9sactiver les alertes passer au noir- blanc mat les applications r\u00e9seaux sociaux en deuxi\u00e8me page voir les supprimer, enfin l'argument d\u00e9finitif s'il en est, sous forme de questions les gens sur leur lit de mort, regrettent -ils de ne pas avoir pass\u00e9 plus de temps sur Facebook au final question reste ouvert, enfin voir Renault. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [83%] :\r\nOui, il y a cette \u00e9tude \u00e0 ce fr\u00e8re d'Apple qui montre, on fait 80 fois par jour, le geste de d\u00e9verrouiller son son iPhone, voil\u00e0 ce qui montre effectivement un degr\u00e9 d\u00e9pendance et vont m\u00eame lancer une disons vont lancer une application pour moins d\u00e9pendre de leurs propres produits, moi, ce qui est toujours assez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [91%] :\r\nMarie Owens Thomson, vous \u00eates chef \u00e9conomiste d'Indosuez, gestion de fortune \u00e0 Gen\u00e8ve est -ce que vous pratiquez le droit \u00e0 la d\u00e9connexion dans votre prise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [89%] :\r\nOui, oui, absolument, je pense qu'apr\u00e8s c'est une gestion personnelle ou, ou, bien s\u00fbr, on est tout autant de sujets \u00e0 la dette, mais vous vous mettez derri\u00e8re vous, mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [79%] :\r\nC'est des limites dans la \u00e0 certaines heures, on n'envoie plus de mails on appelle plus ses collaborateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [88%] :\r\nNon, non, c'est pas, c'est pas du tout formalis\u00e9 de de cette mani\u00e8re mais on est quand m\u00eame une banque qui m\u00e8ne, je pense, donc on n'est pas non plus sujettes \u00e0 toujours \u00eatre oblig\u00e9 de r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [95%] :\r\nPour terminer cette revue de presse Val\u00e9rie, vous nous emmenez, loin, tr\u00e8s loin du monde des smartphones justement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [91%] :\r\nC'est une histoire de passion de route et de tracteur le Blick nous pr\u00e9sente ce matin trois fans de l'\u00e9quipe de Suisse de football des femmes d'un certain \u00e2ge, d\u00e9j\u00e0 ils vont rallier Kaliningrad au d\u00e9part de K\u00fcsnacht, canton de Schwyz pour la Coupe du monde en tracteur, donc plus de 1800 kilom\u00e8tres 12 \u00e9tapes en 14 jours \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure maximum sinon \u00e7a fonctionne plus, dit l'un des 2 dans l'un des 3 et leur monture, c'est un tracteur Buhrer restaur\u00e9 de 1964 et il a m\u00eame un petit nom il est baptis\u00e9 de plis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:27) [88%] :\r\nOui ce Val\u00e9rie Droux La revue de presse merci Val\u00e9rie \u00e0 7 heures 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T06:13:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A39F31ED-C739-4823-A942-A7D1FA625CFC", "internalArchiveId": "A39F31ED-C739-4823-A942-A7D1FA625CFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Sofia de Meyer, directrice d'Opaline", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : de Meyer, Sofia\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Sofia de Meyer, directrice d'Opaline (6h15 INVITEE 05.06 SOFIA DE MEYER)  \r\n6h15\r\nun concept au coeur de votre entreprise... SOFIA DE MEYER... l'\u00e9co-responsabilit\u00e9...\r\nvous avez d'ailleurs recu le prix l'an dernier BEST FOR THE WORLD pour votre impact environnemental et soci\u00e9tal...\r\ncomment on fait des jus \u00e9co.responsables   ?\r\nun jus \u00e9co-responsable... on y trouve quoi dedans ?\r\njus et limonades produits \u00e0 l'\u00e9nergie solaire, avec des feuits, l\u00e9gumes, plantes cultiv\u00e9s en CH romande vendus ds des petites structures . fabroqu\u00e9s en Valais.propos\u00e9s a des petits commerces ind\u00e9pendants dans tout le pays.\r\ntout est made in CH ?\r\nd'ou viennent les fruits ? ou sont press\u00e8s les jus ? l'embouteillage ?\r\njus mis en bouteille \u00e0 V\u00e9troz... camions partent plein pr limiter empreinte carbon\r\nca a un cout j'imagine ? moins de marges que vos concurrents ? \r\nL'\u00e9co-responsabiit\u00e9 aussi dans la mani\u00e8re de g\u00e9rer votre entreprise... \r\ndes colloborateurs sans horaire fixe), L a domicile encourag\u00e9s , tous les employ\u00e9s sont actionnaire (75% du K)...\r\net tout le monde pay\u00e9 pareil ...  (salaire lin\u00e9aire), un seul cong\u00e9 maladie depus le d\u00e9but... vous \u00eates une utopiste ? plus communiste que capitaliste ?\r\non fait de l'holocratie... la confiance mise en avant \r\nentreprise \u00e9co-responsable, durable, sur toute la ligne... du paysan au consommateur \"responsable\"...  revers de la m\u00e9daille ?a un cout ?  moins de marges  que vos concurrents ? part de march\u00e9s ? \r\nune entreprise qui se veut un mod\u00e9e d'\"\u00e9conomie reg\u00e9n\u00e9ratrice\" ( le benefice pr le plus grd nombre...)...traduction ?\r\nautre concept qui vous est cher celui de l'\"\u00e9conomie collaborativbe...\"\r\nc'est au coeur de votre nouveau projet...LA FONDATION OPALINE que vous venez de lancer... \r\navec pour id\u00e9e de parainer des arbres fruitiers... expliquez-nous... \r\n450 pommiers pussent a BEX.. plant\u00e9s sur 2 hectares \u00e0 Bex... en mai... \r\nsoutenir des initiatives CH qui valorise l'agriculture et le savoir-faire traditionnel... \r\nid\u00e9e de valoriser la Nature, la Terre...syet\u00e8me de parainnages... avec la \"communaut\u00e9 Opaline\"...\r\nparainer un arbre... \u00e9conomie circulaire... reverser au verger. \r\npresque le discours d'une militante \u00e9colo...\r\nse lancer en politique... comme un Fernand Cuche ca vous tente ? \r\nle National qui balaye la strat\u00e9gie agroile de JSA... jug\u00e9e trop lib\u00e9rale... trop mauvaise pour les paysans... vous applaudissez ? \r\nvous allez vous engager pour des inittaives ? (UNE SUISSE LIBRE DES PESTICIDES DE SYNTHESES)\r\n(((Vous parlez de communbaut\u00e9 OPALINE...il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu gourou chez vous SOFIA DE MEYER ? \r\npas juste du marketing ? vraie philosophie de vie... ? \"ma contribution \u00e0 l'\u00e9co-responsabilit\u00e9...\")))\r\nfacts : \r\nOpaline fond\u00e9e en 2009...\r\nPME de 9 collaborateurs\r\nun million de  btlles vendues en 2017\r\ncherche encore la profitabnilit\u00e9\r\nBas\u00e9e a ORSIERES (vs) prix suisse de l'\u00e9thqique en 2014\r\nbestworld prix en 2017\r\nNotre invit\u00e9e Sofia de Meyer\r\nfondatrice d'OPALINE\r\nl'entreprise valaisanne qui fabrique des jus de fruits bio made in SUISSE...\r\nmarque lanc\u00e9e il y a presque 10 ans ...\r\npari fou... d'une ex -avocate...de La City qui se lance ... (un saut dans le vide) aucun regret ?\r\n10 ans d'aventure entrepreneuriale...\r\nsuccess story...1 million de bouteilles vendus chaque ann\u00e9e..2000 points de vente en CH... (cr\u00e9er une entreprise c'est facile... le challenge c'est la perennit\u00e9).. \r\ncl\u00e9s du succ\u00e8s ? avoir flair\u00e9 la tendance du bio, du consommer local avant les autres ?\r\nvous avez jou\u00e9 les pionniers ?", "durationSec": 435, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604124", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Sofia de Meyer, directrice d'Opaline / LMA_2018-06-05T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 05.06.2018"], "variantIds": ["ece-9604124"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T05:44:02Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPerte est s'avec nous ce matin, Sofia de meilleurs fondatrice d'opaline, l'entreprise valaisanne qui fabrique des jus de fruits et de l\u00e9gumes bio Made in Suisse depuis quasiment 10 ans maintenant, Monsanto, c'\u00e9tait aussi le diable pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [91%] :\r\nEt c'est clair, c'est clair, on est vraiment \u00e0 l'oppos\u00e9 de votre d\u00e9marche de votre vision de l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nCompl\u00e8tement \u00e0 l'oppos\u00e9, compl\u00e8tement \u00e0 l'oppos\u00e9, quand on entend cette actualit\u00e9 on r\u00e9alise \u00e0 quel point on, on, on peut \u00eatre manipul\u00e9 par des strat\u00e9gies de communication alors que le coeur de l'activit\u00e9 reste exactement le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a : Monsanto dispara\u00eet mais le Roundup et les autres pesticides de synth\u00e8se peut vont rester la une du temps, ce matin, nous rappelle d'ailleurs que les les pesticides en sont utilis\u00e9s abondamment en Suisse une addiction suisse, titre le journal aujourd'hui parmi les cultures les plus gourmandes, on trouve les fruits \u00e0 p\u00e9pins, \u00e7a vous concerne directement, et est ce qu'il y a aussi dans les vergers qui Servent \u00e0 faire vos jus de fruit de, de, de l\u00e9gumes est que tout est naturel ou est -ce qu'il y a malgr\u00e9 tout aussi des des pesticides de synth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [92%] :\r\nAlors \u00e9coutez, nous, nous avons une une tra\u00e7abilit\u00e9 dans le sens o\u00f9 on a un contact Direct avec les personnes qui cultivent leur terre et on n'effectue des tests de laboratoire r\u00e9gulier sur nos jus de fruits, comment vous arrivez \u00e0 tout contr\u00f4ler, enfin ce qu'on arrive toujours \u00e0 tout contr\u00f4ler la question mais en tous les cas, on a un suivi et on travaille avec des personnes qui adopte une agriculture dite raisonn\u00e9e, je crois qu'il faut faire tr\u00e8s attention au aux extr\u00eames, c'est toujours tr\u00e8s dangereux, il y a des cas de figure o\u00f9 voil\u00e0, il y a une certaine approche \u00e0 avoir, il y a des al\u00e9as climatiques et notre r\u00f4le est de les respecter et de garder une tra\u00e7abilit\u00e9 sur le produit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [92%] :\r\nLa tra\u00e7abilit\u00e9 donc au coeur de votre activit\u00e9, c'est opaline, un autre concept, qui est tr\u00e8s important \u00e0 vos yeux c'est l'\u00e9co- responsabilit\u00e9 vous avez d'ailleurs re\u00e7u le prix l'an dernier, Best for The World pour votre impact environnemental et soci\u00e9tal Sofia de heure comment on fait des des jus \u00e9co- responsable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [92%] :\r\nL'\u00e9co- responsabilit\u00e9, on peut l'appeler \u00e9conomie circulaire r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice, y a plein d'diff\u00e9rentes terminologie aujourd'hui pour moi, c'est tout simplement une philosophie, un art de vivre, alors elle s'applique diff\u00e9remment dans diff\u00e9rents secteurs, nous avons choisi le jus de fruits, alors parce que \u00e7a veut dire dans le jus de fruits et bien d\u00e9j\u00e0 de travailler localement, \u00e7a semble tellement \u00e9vident, mais c'est pas si facile, c'est pas si facile, donc \u00e7a demande quand m\u00eame une certaine r\u00e9flexion et puis apr\u00e8s dans le d\u00e9veloppement, on parle d'\u00e9conomie, donc il faut d\u00e9velopper un peu un produit, on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est le lien humain avec les personnes qui vont participer \u00e0 la distribution de ces jus de fruits, donc d\u00e9j\u00e0 c'est des valeurs de base, on a parl\u00e9 d'entraide au coeur du de de l'\u00e9co- responsabilit\u00e9 de cette prise de conscience, l'entr\u00e9e de la collaboration et non la comp\u00e9tition et surtout la transparence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [83%] :\r\nDonc tous vos fruits l\u00e9gumes qu'on retrouve dans vos jeux, ils sont issus de 2 Suisses sont issus du du Valais ou d'autres cantons producteur exactement Didier pr\u00e9l\u00e8vements bouteilles en verre ou bouteilles en paix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [92%] :\r\nBouteilles en verre, vous les avez pas encore go\u00fbt\u00e9 \u00e0 priori avec syst\u00e8me de consignes, alors \u00e7a c'est une tr\u00e8s bonne question qu'on \u00e9tudie pourquoi parce qu'aujourd'hui, avec les volumes que l'on a h\u00e9 bien la consigne le lavage ne sont pas possible ce qu'il faut des transports en camions pleins, l'autre question est la norme de l'hygi\u00e8ne par rapport au lavage et donc l'utilisation de l'eau, c'est une question qui se pose quand m\u00eame par rapport au recyclage du verre perdu en Suisse pour d'autres utilisations donc on \u00e9tudie la question, on n'est pas convaincu aujourd'hui que la consigne avec lavage soit plus \u00e9cologique que le recyclage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [86%] :\r\nEst ce que cette \u00e9co- responsabilit\u00e9 ce souci de l'environnement, il a aussi un un coup vous faites moins de marges que vos concurrents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [90%] :\r\nAlors oui, d\u00e9j\u00e0, apr\u00e8s, je crois, le point le plus important, c'est qu'on a un jus de fruit qui est plus cher, et on a perdu dans le march\u00e9 promotionnel de l'alimentation travaille actuellement de promotion, on a perdu la r\u00e9elle valeur des choses, le juste prix, comme on dit, et \u00e7a c'est peut-\u00eatre plus que la marge, le point le plus difficile pour une entreprise que vous nommez \u00e9co- responsable parce qu'elle, elle, elle, elle veut repr\u00e9senter le juste prix de son produit, donc l'achat du fruit local, la r\u00e9partition de marges et l\u00e0 il y a beaucoup de communication, l'affaire par rapport \u00e0 notre march\u00e9, pourquoi ce jus et plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [93%] :\r\nAlors cette d\u00e9marche \u00e9co- responsable, durable, on peut l'appeler comme on veut, elle se retrouve aussi dans votre mani\u00e8re de de g\u00e9rer votre entreprise des collaborateurs qui sont sans horaire fixe un salaire lin\u00e9aire, tout le monde pay\u00e9 pareil, vous \u00eates une utopiste Sofia de Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [89%] :\r\nMais non, parce que \u00e7a fonctionne, \u00e7a fonctionne et et c'est au coeur de tout, je crois que la coh\u00e9rence est tr\u00e8s important, si on parle de marges \u00e9quitable et de de soutien \u00e0 l'\u00e9conomie locale et qu'au sein de notre entreprise, on envie de Bernardeau au quotidien il y a aucun sens, il y a aucun sens, donc dans la prise de conscience, h\u00e9 bien on se pose la question de quelle est pour nous un lieu de travail \u00e9panouissant et on a trouv\u00e9 ses r\u00e9ponses voil\u00e0 aujourd'hui on avait envie de travailler en Flex Time, on avait envie de travailler depuis chez nous et et \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [93%] :\r\nEt depuis quelques semaines, vous avez ajout\u00e9 une autre ligne votre activit\u00e9, la fondation opaline qui qui qui a, pour id\u00e9e de parainer des arbres fruitiers, l\u00e0 aussi, toujours dans cette id\u00e9e d'\u00e9conomie collaborative, expliquez -nous comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [89%] :\r\nDonc, la Fondation pour moi c'est une c'est une une suite logique, o\u00f9 une continuit\u00e9 de ce qu'on ce qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 avec les jus de fruits opaline en tr\u00e8s court, on a observ\u00e9 que qu'il avait ce besoin et cette envie de se reconnecter \u00e0 la nature, voil\u00e0, on l'a fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, avec un bon jus de fruit local avec la red\u00e9couverte du coin des sapeurs du pouvoir qu'on a par exemple et puis on s'est beaucoup pos\u00e9 la question de ou est -ce qu'on allait aller avec \u00e7a, est venu l'id\u00e9e de cette reconduction \u00e0 la terre voil\u00e0 vraiment \u00e0 la terre agricole par le biais de vergers participatif, voil\u00e0 l'id\u00e9e elle est simple, vous avez envie de vous joindre \u00e0 nous vous parainer un arbre, l'agriculteur, lui, met \u00e0 disposition de la communaut\u00e9 une parcelle sur laquelle il va plant\u00e9es et cultiv\u00e9es des arbres fruitiers et puis on on en cr\u00e9e un lieu de vie et d'\u00e9changes avec des ateliers pour les enfants que pour nos parents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [88%] :\r\nOn a presque l'impression d'entendre un discours d'une militante \u00e9colo Sofia de meilleur, est ce que se lancer en politique, une carri\u00e8re \u00e0 la Fernand Cuche, \u00e7a vous donnerait envie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [92%] :\r\nNon, non, non, je suis tr\u00e8s bien dans ce que je fais aujourd'hui je chaque jour est un une opportunit\u00e9 d'avoir un bel impact sur la communaut\u00e9 et et \u00e7a me pla\u00eet comme \u00e7a l'est exactement comme \u00e7a l'est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [90%] :\r\nAucun impact sur l'environnement en tant qu'entrepreneur et pas politique, en tout cas pas pour l'instant, Sofia Meyer vous restez encore avec nous une dizaine de minutes 6 heures 22. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T05:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72EDF683-615F-49F2-8346-A81B5ACC57D7", "internalArchiveId": "72EDF683-615F-49F2-8346-A81B5ACC57D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Cinquante ans apr\u00e8s l'assassinat de RFK, quelle est la fortune des Kennedys?", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Cela fait cinquante ans ce mardi que Robert Kennedy a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 \u00e0 Los Angeles. Il y a toujours des zones d'ombre d\u00e8s qu'on parle d'assassinats des Kennedy et beaucoup d'inconnues aussi sur leur fortune.\r\n\r\n* * Alter Eco - Cinquante ans apr\u00e8s l'assassinat de RFK, quelle est la fortune des Kennedys?  FREDERIC MAMAIS, direct studio Lausanne\r\n7h25 sur La Premi\u00e8re. C'est Alter Eco, bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\nCela fait cinquante ans aujourd'hui que Bob Kennedy a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 \u00e0 Los Angeles... \r\nAlors on ne va pas parler des th\u00e9ories du complot qui entourent cette mort, tout comme celle de son fr\u00e8re JFK. Non, c'est la fortune du clan Kennedy qui vous int\u00e9resse ce matin, Fr\u00e9d\u00e9ric . \r\nD'o\u00f9 vient-elle, la richesse qui entoure cette dynastie photog\u00e9nique, qu'on associe au glamour et au Cap Cod, et que p\u00e8se-t-elle vraiment aujourd'hui ?\r\nD'apr\u00e8s une r\u00e9cente estimation du magazine Forbes, les trente principaux membres du clan Kennedy se partagent 1,2 milliard de dollars de fortune.  \r\nLes Kennedy, c'est donc une famille tr\u00e8s nombreuse. \r\nEt pas si riche que cela aujourd'hui..\r\nNon, ils sont tout le contraire des milliardaires qui capitalisent sur leur seule image de self-made man. \r\nOn est bien en dessous des 50 milliards de dollars accumul\u00e9s par l'ancien maire de New York Michael Bloomberg..ou des trois milliards d'un certain Donald Trump.\r\n***RELANCE : Alors, d'o\u00f9 vient la fortune des Kennedy ?\r\nOn sait plus ou moins comment tout a commenc\u00e9, dans l'alcool avec le grand-p\u00e8re de JFK, puis l'immobilier et les placements avec le p\u00e8re, Joe. \r\nEn 1957, Joe a l'honneur d'appara\u00eetre dans la premi\u00e8re liste des grandes fortunes du magazine Forbes, entre 200 et 400 millions de dollars.. Ce qui vaudrait aujourd'hui entre 1,7 et 3,5 milliards. \r\nIl en laissera environ 400 millions \u00e0 ses descendants \u00e0 sa mort en 1969, gr\u00e2ce \u00e0 ses placements immob", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9623232", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Cinquante ans apr\u00e8s l'assassinat de RFK, quelle est la fortune des Kennedys?", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Cinquante ans apr\u00e8s l'assassinat de RFK, quelle est la fortune des Kennedys?", "Alter Eco - Cinquante ans apr\u00e8s l'assassinat de RFK, quelle est la fortune des Kennedys? / LME_2018-06-05T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - Cinquante ans apr\u00e8s l'assassinat de RFK, quelle est la fortune des Kennedys? / LME_2018-06-05T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Cela fait cinquante ans ce mardi que Robert Kennedy a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 \u00e0 Los Angeles. Il y a toujours des zones d\u2019ombre d\u00e8s qu\u2019on parle d\u2019assassinats des Kennedy et beaucoup d\u2019inconnues aussi sur leur fortune.", "Cela fait cinquante ans ce mardi que Robert Kennedy a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 \u00e0 Los Angeles. Il y a toujours des zones d\u2019ombre d\u00e8s qu\u2019on parle d\u2019assassinats des Kennedy et beaucoup d\u2019inconnues aussi sur leur fortune.", "Cela fait cinquante ans ce mardi que Robert Kennedy a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 \u00e0 Los Angeles. Il y a toujours des zones d\u2019ombre d\u00e8s qu\u2019on parle d\u2019assassinats des Kennedy et beaucoup d\u2019inconnues aussi sur leur fortune."], "variantIds": ["ece-9604181", "ece-9604157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T05:51:12Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nUn pas de alter \u00e9go avec eux, j'estime votre partenaire immobilier que j'estime Point CH \u00e0 7 heures 25 sur la premi\u00e8re, on retrouve Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric bonjour, cela fait 50 ans, aujourd'hui elle nous le disait Val\u00e9rie Drou dans la la revue de presse 50 ans aujourd'hui que Bob Kennedy a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 \u00e0 Los Angeles, alors on ne va pas parler des th\u00e9ories du complot qui entourent cette mort, tout comme celle de son fr\u00e8re d'ailleurs JFK la fortune du clan Kennedy qui vous int\u00e9resse reste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [95%] :\r\nOui, d'o\u00f9 vient -elle cette richesse qui entoure une dynastie photog\u00e9nique qu'on associe au glamour Kepco d\u00e8s que p\u00e8se -t-elle vraiment aujourd'hui, d'apr\u00e8s une r\u00e9cente estimation du magazine Forbes, les trente, principaux membres du clan Kennedy se partagent1,2 milliards de dollars de fortune les Kennedy, c'est donc une famille tr\u00e8s nombreuse, mais pas si riche que cela aujourd'hui, non, ils sont tout le contraire des milliardaires qui capitalisent sur leur seule image de self- Made man, on est bien en dessous des 50 milliards de dollars accumul\u00e9s par l'ancien maire de New York Michael Bloomberg ou des 3 milliards d'un certain Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [94%] :\r\nEt alors d'o\u00f9 est -ce qu'elle vient la fortune des Kennedy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [94%] :\r\nAlors on sait plus ou moins comment tout a commenc\u00e9 dans l'alcool avec le grand- p\u00e8re de JFK et puis l'immobilier, les placements avec le p\u00e8re Joe en 1957 Joe a l'honneur d'appara\u00eetre dans la premi\u00e8re liste des grandes fortunes du magazine Forbes entre 200 et 400 millions $ ce qui vaudrait aujourd'hui entre1,7 et3,5 milliards pour \u00eatre pr\u00e9cis il en laissera environ 400 millions \u00e0 ses descendants \u00e0 sa mort en 1969 gr\u00e2ce \u00e0 ses placements immobiliers et aujourd'hui alors aujourd'hui bien le journaliste et historien G\u00e9rald Posner a creus\u00e9 la question au d\u00e9c\u00e8s de Ted Kennedy en 2009 morts au sommet de sa fortune Ted g\u00e9rer le Trust familial qui se ramifie dans un entrelacs d'autres Trust et soci\u00e9t\u00e9s \u00e9cran confidentiel en 2006, on estime que c'est trop distribue entre 500000 et 5 millions de revenus annuels \u00e0 la famille, difficile d'y voir tr\u00e8s clair en r\u00e9alit\u00e9 car l'argent se reproduit dans les eaux troubles des montages fiscaux Offshore de la g\u00e9n\u00e9ration actuelle, mais les Kennedy garde quelque chose que n'auront jamais les familles rivales de la jet- set par leur glamour par leur histoire, il reste \u00e9videmment l'aristocratie de l'Am\u00e9rique et face \u00e0 l'insipide enrichissement des milliardaires d'Internet, les Kennedy, vu sous l'angle de l'argent ne manque pas de couleur, il leur manque tout au plus un petit 0 \u00e0 leur fortune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [85%] :\r\nLa fortune des Kennedy, c'\u00e9tait Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs Alter \u00e9co avec que j'estime votre partenaire immobilier que j'estime Point CH et juste. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T07:03:42Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-817974CD-2617-4891-BCE1-CD0418050BFF", "internalArchiveId": "817974CD-2617-4891-BCE1-CD0418050BFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Comment peut-on s'attaquer au deal de rue?", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Alors que le d\u00e9bat sur le deal de rue enflamme Lausanne, les villes romandes essaient depuis longtemps de s'attaquer au probl\u00e8me. Mais qui sont ces vendeurs de drogue? Le deal est-il in\u00e9luctable? Peut-on seulement esp\u00e9rer d\u00e9placer le ph\u00e9nom\u00e8ne?\r\n\r\n* * Comment peut-on s'attaquer au deal de rue?  RENAUD MALIK, direct studio Lausanne + 1 SON\r\n*****7h15, l'actualit\u00e9 des m\u00e9dias.... Renaud Malik... c'est ce documentaire qui est disponible depuis quelques jours sur Netflix... \r\nUn film en trois parties consacr\u00e9 aux attentats de Paris: \"13 novembre, Fluctuat Nec Mergitur\"... \r\nRenaud, ce qui a attir\u00e9 votre attention....  c'est le nom des deux r\u00e9alisateurs: Jules et G\u00e9d\u00e9on Naudet.\r\nOui les fr\u00e8res Naudet qui r\u00e9alisent un documentaire sur le 13 novembre, c'est tout un symbole...\r\nVu que ces deux fr\u00e8res sont connus, et mondialement connus, pour avoir film\u00e9 de l'int\u00e9rieur les attentats du 11 septembre. \r\nSON 1  0'14''\r\nCes images-l\u00e0, vous les avez sans doute vues, ce sont les seules \u00e0 une exception pr\u00e8s \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es au moment de la premi\u00e8re attaque. On est dans une rue \u00e0 manhattan, on voit des pompiers qui sont en train de s'occuper d'un probl\u00e8me de routine, une fuite de gaz tout ce qu'il y a de banal, et puis soudain: le bruit d'un avion qui passe \u00e0 basse altitude, les regards qui se tournent vers le ciel, et on voit alors le boeing 767 qui s'encastre contre la tour Nord du World Trade Center.\r\nCes images elles ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es par un tout jeune cam\u00e9raman fran\u00e7ais: il s'appelle Jules Naudet.\r\n*****Jules Naudet.. \r\n\u00e0 l'\u00e9poque il \u00e9tait \u00e0 New York avec son fr\u00e8re pour r\u00e9aliser un documentaire sur les pompiers de la ville.. justement.. \r\nVoil\u00e0, \u00e0 l'\u00e9poque personne ne les conna\u00eet, Jules le cadet est d'ailleurs encore en train d'apprendre le m\u00e9tier de cam\u00e9raman.\r\nC'est d'ailleurs pour \u00e7a que le matin du 11 septembre, son fr\u00e8re G\u00e9d\u00e9on lui a conseill\u00e9 de partir seul avec une unit\u00e9 de pompiers histoire de s'entra\u00eener \u00e0 filmer.\r\nA 8h45 c'est donc la premi\u00e8re la premi\u00e8re attaque, Jules grimpe dans le camion des pompiers, p\u00e9n\u00e8tre dans la tour nord aux alentours de 9h... Il en sort \u00e0 10h20, quelques minutes seulement avant que la tour ne s'effondre.\r\nLe soir-m\u00eame, les deux fr\u00e8res vendent \u00e0 l'agence Gamma la fameuse s\u00e9quence de 12 secondes o\u00f9 on voit l'avion qui s'\u00e9crase contre la premi\u00e8re tour... Mais ils gardent le reste pour eux malgr\u00e9 les demandes des m\u00e9dias du monde entier qui veulent tous mettre la main sur les images tourn\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur de la tour.\r\n****Et c'est six mois apr\u00e8s qu'on d\u00e9couvre leur documentaire: \"New York, 11 septembre\".\r\nOui un documentaire tr\u00e8s attendu, et qui va pas mal surprendre les Am\u00e9ricains...\r\nBeaucoup s'attendaient \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s violent, les familles de victimes s'\u00e9taient d'ailleurs mobilis\u00e9es pour s'opposer \u00e0 la diffusion... En r\u00e9alit\u00e9 on d\u00e9couvre un film extr\u00eamement sobre, tout en retenue... On n'y voit jamais un seul mort... Et ce qu'on retient surtout de ce film, qui est rest\u00e9 LA r\u00e9f\u00e9rence sur le 11 septembre, c'est le courage des pompiers et la solidarit\u00e9 entre les New-yorkais. \r\n*****Et donc 15 ans apr\u00e8s ce film... les fr\u00e8res Naudet reviennent avec un nouveau documentaire... \r\nMais cette fois sur les attentats de Paris.\r\nOui, alors cette fois les fr\u00e8res Naudet n'ont pas d'images exclusives \u00e0 vendre parce qu'ils n'\u00e9taient pas l\u00e0 le jour des attentats de Paris... \r\nMais au fond, c'est un peu le m\u00eame film qu'ils proposent: un film tr\u00e8s sobre, tr\u00e8s pudique, qui laisse beaucoup de place aux t\u00e9moignages... Et qui montre qu'au milieu de l'horreur il peut y avoir de la place pour le courage, la solidarit\u00e9, la fraternit\u00e9... \r\nVIRGULE ONDR\r\nD'o\u00f9 le titre qui reprend la fameuse devise de la ville de Paris: \"Fluctuat nec Mergitur\", \"Il tangue mais ne coule pas.\"", "durationSec": 256, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604150", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Comment peut-on s'attaquer au deal de rue? / LME_2018-06-05T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 05.06.2018"], "alternativeSummary": ["Alors que le d\u00e9bat sur le deal de rue enflamme Lausanne, les villes romandes essaient depuis longtemps de s\u2019attaquer au probl\u00e8me. Mais qui sont ces vendeurs de drogue? Le deal est-il in\u00e9luctable? Peut-on seulement esp\u00e9rer d\u00e9placer le ph\u00e9nom\u00e8ne?"], "variantIds": ["ece-9604150"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T05:52:01Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n3, on va parler deal de rue, vous le savez, la ville de Lausanne pr\u00e9sente aujourd'hui son plan d'action, une annonce tr\u00e8s attendue dans la capitale vaudoise apr\u00e8s la pol\u00e9mique des derniers jours, la vente de drogue pr\u00e8s d'une \u00e9cole dans le quartier de Saint-Roch \u00e0 Lausanne, a suscit\u00e9 de vives r\u00e9actions, mais le cas de cette \u00e9cole lausannoise n'est pas unique en Suisse romande de m'de drogue autour d'une \u00e9cole Jordan Davis bonjour bonjour madame, vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9, avec 15 minutes le magazine de la r\u00e9daction au deal justement et vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 une pol\u00e9mique vieille de 20 ans existe autour d'une \u00e9cole justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [90%] :\r\nOui, justement, on trouve dans les archives, un 1er article de presse, de 1998 qui raconte, et je cite l'\u00e9moi que s\u00e8me les dealers de coca\u00efne autour de l'\u00e9cole des paquets aujourd'hui Jordan ben les dealers n'ont pas quitt\u00e9 le p\u00e9rim\u00e8tre malgr\u00e9 les op\u00e9rations coup de poing au cours des ann\u00e9es malgr\u00e9 les patrouilles plus les patrouilles plus r\u00e9guli\u00e8res de des policiers ces derniers temps et en fin d'apr\u00e8s- midi quand on y passe, on voit une dizaine de dealers qui prennent leur poste autour de l'\u00e9cole, ils font souvent l'aller-retour \u00e0 travers le pr\u00e9au pour faire le Business souvent sous les yeux des \u00e9l\u00e8ves du parascolaire en face, elle est comtesse car, au fond, a rencontr\u00e9 quelques acteurs du quartier, ils sont un peu partag\u00e9s entre l'incompr\u00e9hension et lassitude, \u00e0 commencer par l'animatrice du parascolaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [86%] :\r\nAvec la police municipale, maintenant on est en lien et souvent \u00e0 6 heures ils viennent vers nous, savoir comment \u00e7a va, du coup, les dealers ces cartes et puis la police par et puis reviennent sur place, quoi, \u00e7a, je le vois, je le vois, je le vois clairement et je trouve \u00e7a dommage vraiment moyen de travailler avec les tout-petits, souvent il me pose la question : mais qu'est -ce qui font qu'est -ce qui vendent des qu'est -ce que vous leur dites franchement, des fois, je sais pas quoi r\u00e9pondre, je m'en tant qu'animatrice c'est pas forc\u00e9ment mon r\u00f4le c'est de r\u00e9pondent par rapport \u00e0 \u00e7a me co\u00fbte aussi les parents, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:45) [86%] :\r\nMoi je suis S\u00e9verine poche long je suis la responsable, on va dire la responsable terrain de cellules de plus depuis 6 ans d\u00e8s qu'on est l\u00e0 et le bulbe glisse en \u00e9tale du moquette mais des jeux pour les petits, \u00e7a occupe l'espace diff\u00e9remment la population change et s'il devait y avoir du deal de rue, ben il va se faire en tout cas plus l\u00e0 plut\u00f4t ailleurs c'est c'est des petits pansements, on va dire, mais, mais c'est mieux que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [89%] :\r\nCe Kinga Bourquin et je suis la pr\u00e9sidente de l'association de parents d'\u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles de papier quand on habite dans un quartier comme \u00e7a on peut pas met des oeill\u00e8res de fermer les yeux sur certaines choses mais pas autour des \u00e9coles que \u00e7a se passe dans le quartier, je pense que les gens sont pas contre, mais en cohabiter avec eux, \u00e7a nous d\u00e9range pas, mais pas autour des \u00e9coles, qu'on avait vu qui propose aux enfants cette c'est plut\u00f4t une crainte que \u00e7a puisse arriver, ben c'est plut\u00f4t une crainte qui \u00e7a va arriver un jour ou un enfant qui va trouver quelque chose qui tra\u00eenent dans un pr\u00e9au et puis il prend \u00e7a pour des bonbons ou je sais pas, non pas l\u00e0 cette pr\u00e9sence peut-\u00eatre \u00e7a d\u00e9range pas autant les enfants que les adultes. \r\nC'est pas normal qu'il soit l\u00e0 qui ne serait -ce, qui se d\u00e9place son ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [85%] :\r\nAlors le pr\u00e9au de l'\u00e9cole des pas qui pourrait \u00eatre ferm\u00e9 pour de bon, c'est sous la pression du conseil municipal, \u00e7a serait quand Liez, travaux de r\u00e9novation sont termin\u00e9es, \u00e7a sera dans plusieurs ann\u00e9es, mais rien ne dit que \u00e7a permettrait de d\u00e9loger le deal du trottoir, juste en face. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [93%] :\r\nJordan Davis merci Le deal le chat et la souris, c'est le titre de 15 minutes \u00e0 suivre toute la semaine sur les r\u00e9seaux sociaux et sur le site RTS Point CH barres obliques 15 minutes Renaud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [89%] :\r\nOui non, ben le la pr\u00e9sence du deal et de la drogue au coeur des villes, c'est un sujet qui a toujours beaucoup pr\u00e9occup\u00e9s les les m\u00e9dias et Jordan le disait d'ailleurs bien tout \u00e0 l'heure, aujourd'hui on voit El Pais qui consacrait de tout un article pour justement parler de la la de Lausanne, capitale de la drogue, \u00e7a rappelle un petit peu justement les ann\u00e9es 90 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 le New York Times et puis d'autres journaux encore venait \u00e0 Z\u00fcrich pour justement faire des reportages sur le Swiss, n\u00e9e de poc donc en l'occurrence l'\u00c9tat nous le Platz Spitz. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [90%] :\r\nMarie Owens Thomson c'est : c'est tr\u00e8s mauvais, ce genre de de publicit\u00e9 pour des villes comme Lausanne ou Gen\u00e8ve au niveau de l'attractivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:54) [90%] :\r\nBon, je pense que c'est un probl\u00e8me tr\u00e8s global \u00e0 la fin, et bien s\u00fbr en g\u00e9n\u00e9ral les gens et esp\u00e8re \u00e9viter exposer leurs enfants et leurs familles \u00e0 \u00e0 ce commerce, mais en m\u00eame temps, ma foi, il y a qu'une bonne politique et qui peut r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55EC8181-9C6F-459A-9F81-F4E50300E27E", "internalArchiveId": "55EC8181-9C6F-459A-9F81-F4E50300E27E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Les fr\u00e8res Naudet, du 11 septembre au 13 novembre", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Le film consacr\u00e9 aux attentats de Paris, \"13 novembre: Fluctuat Nec Mergitur\", est sorti sur Netflix. Les fr\u00e8res Jules et G\u00e9d\u00e9on Naudet qui r\u00e9alisent un reportage sur le 13 novembre, c'est tout un symbole, puisqu'ils sont connus pour avoir film\u00e9 de l'int\u00e9rieur les attentats du 11 septembre.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Les fr\u00e8res Naudet, du 11 septembre au 13 novembre  RENAUD MALIK, direct studio Lausanne + 1 SON\r\n*****7h15, l'actualit\u00e9 des m\u00e9dias.... Renaud Malik... c'est ce documentaire qui est disponible depuis quelques jours sur Netflix... \r\nUn film en trois parties consacr\u00e9 aux attentats de Paris: \"13 novembre, Fluctuat Nec Mergitur\"... \r\nRenaud, ce qui a attir\u00e9 votre attention....  c'est le nom des deux r\u00e9alisateurs: Jules et G\u00e9d\u00e9on Naudet.\r\nOui les fr\u00e8res Naudet qui r\u00e9alisent un documentaire sur le 13 novembre, c'est tout un symbole...\r\nVu que ces deux fr\u00e8res sont connus, et mondialement connus, pour avoir film\u00e9 de l'int\u00e9rieur les attentats du 11 septembre. \r\nSON 1  0'14''\r\nCes images-l\u00e0, vous les avez sans doute vues, ce sont les seules \u00e0 une exception pr\u00e8s \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es au moment de la premi\u00e8re attaque. On est dans une rue \u00e0 manhattan, on voit des pompiers qui sont en train de s'occuper d'un probl\u00e8me de routine, une fuite de gaz tout ce qu'il y a de banal, et puis soudain: le bruit d'un avion qui passe \u00e0 basse altitude, les regards qui se tournent vers le ciel, et on voit alors le boeing 767 qui s'encastre contre la tour Nord du World Trade Center.\r\nCes images elles ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es par un tout jeune cam\u00e9raman fran\u00e7ais: il s'appelle Jules Naudet.\r\n*****Jules Naudet.. \r\n\u00e0 l'\u00e9poque il \u00e9tait \u00e0 New York avec son fr\u00e8re pour r\u00e9aliser un documentaire sur les pompiers de la ville.. justement.. \r\nVoil\u00e0, \u00e0 l'\u00e9poque personne ne les conna\u00eet, Jules le cadet est d'ailleurs encore en train d'apprendre le m\u00e9tier de cam\u00e9raman.\r\nC'est d'ailleurs pour \u00e7a que le matin du 11 septembre, son fr\u00e8re G\u00e9d\u00e9on lui a conseill\u00e9 de partir seul avec une unit\u00e9 de pompiers histoire de s'entra\u00eener \u00e0 filmer.\r\nA 8h45 c'est donc la premi\u00e8re la premi\u00e8re attaque, Jules grimpe dans le camion des pompiers, p\u00e9n\u00e8tre dans la tour nord aux alentours de 9h... Il en sort \u00e0 10h20, quelques minutes seulement avant que la tour ne s'effondre.\r\nLe soir-m\u00eame, les deux fr\u00e8res vendent \u00e0 l'agence Gamma la fameuse s\u00e9quence de 12 secondes o\u00f9 on voit l'avion qui s'\u00e9crase contre la premi\u00e8re tour... Mais ils gardent le reste pour eux malgr\u00e9 les demandes des m\u00e9dias du monde entier qui veulent tous mettre la main sur les images tourn\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur de la tour.\r\n****Et c'est six mois apr\u00e8s qu'on d\u00e9couvre leur documentaire: \"New York, 11 septembre\".\r\nOui un documentaire tr\u00e8s attendu, et qui va pas mal surprendre les Am\u00e9ricains...\r\nBeaucoup s'attendaient \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s violent, les familles de victimes s'\u00e9taient d'ailleurs mobilis\u00e9es pour s'opposer \u00e0 la diffusion... En r\u00e9alit\u00e9 on d\u00e9couvre un film extr\u00eamement sobre, tout en retenue... On n'y voit jamais un seul mort... Et ce qu'on retient surtout de ce film, qui est rest\u00e9 LA r\u00e9f\u00e9rence sur le 11 septembre, c'est le courage des pompiers et la solidarit\u00e9 entre les New-yorkais. \r\n*****Et donc 15 ans apr\u00e8s ce film... les fr\u00e8res Naudet reviennent avec un nouveau documentaire... \r\nMais cette fois sur les attentats de Paris.\r\nOui, alors cette fois les fr\u00e8res Naudet n'ont pas d'images exclusives \u00e0 vendre parce qu'ils n'\u00e9taient pas l\u00e0 le jour des attentats de Paris... \r\nMais au fond, c'est un peu le m\u00eame film qu'ils proposent: un film tr\u00e8s sobre, tr\u00e8s pudique, qui laisse beaucoup de place aux t\u00e9moignages... Et qui montre qu'au milieu de l'horreur il peut y avoir de la place pour le courage, la solidarit\u00e9, la fraternit\u00e9... \r\nVIRGULE ONDR\r\nD'o\u00f9 le titre qui reprend la fameuse devise de la ville de Paris: \"Fluctuat nec Mergitur\", \"Il tangue mais ne coule pas.\"", "durationSec": 186, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9623226", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Les fr\u00e8res Naudet, du 11 septembre au 13 novembre", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Les fr\u00e8res Naudet, du 11 septembre au 13 novembre", "On nous dit rien! - Les fr\u00e8res Naudet, du 11 septembre au 13 novembre / LME_2018-06-05T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Les fr\u00e8res Naudet, du 11 septembre au 13 novembre / LME_2018-06-05T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Le film consacr\u00e9 aux attentats de Paris, \"13 novembre: Fluctuat Nec Mergitur\", est sorti sur Netflix. Les fr\u00e8res Jules et G\u00e9d\u00e9on Naudet qui r\u00e9alisent un reportage sur le 13 novembre, c'est tout un symbole, puisqu'ils sont connus pour avoir film\u00e9 de l'int\u00e9rieur les attentats du 11 septembre.", "Le film consacr\u00e9 aux attentats de Paris, \"13 novembre: Fluctuat Nec Mergitur\", est sorti sur Netflix. Les fr\u00e8res Jules et G\u00e9d\u00e9on Naudet qui r\u00e9alisent un reportage sur le 13 novembre, c'est tout un symbole, puisqu'ils sont connus pour avoir film\u00e9 de l'int\u00e9rieur les attentats du 11 septembre.", "Le film consacr\u00e9 aux attentats de Paris, \"13 novembre: Fluctuat Nec Mergitur\", est sorti sur Netflix. Les fr\u00e8res Jules et G\u00e9d\u00e9on Naudet qui r\u00e9alisent un reportage sur le 13 novembre, c'est tout un symbole, puisqu'ils sont connus pour avoir film\u00e9 de l'int\u00e9rieur les attentats du 11 septembre."], "variantIds": ["ece-9604166", "ece-9604148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T05:51:12Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 7 heures et quart, c'est l'actualit\u00e9 des m\u00e9dias Renaud Malik c'est ce documentaire qui est disponible depuis quelques jours sur Netflix qui qui qui fait votre chronique ce matin, un film en 3 parties consacr\u00e9 aux attentats de Paris 13 novembre Fluctuat NEC mergitur, ce qui a attir\u00e9 votre attention, Renaud, c'est le nom des deux r\u00e9alisateurs Jules et G\u00e9d\u00e9on Naudet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, les fr\u00e8res Naudet qui r\u00e9alisent un documentaire sur le 13 novembre c'est tout un symbole, vu que ses 2 fr\u00e8res sont connus et mondialement connu pour avoir film\u00e9 de l'int\u00e9rieur, les attentats du 11 septembre. \r\nCes images- l\u00e0, vous les avez sans doute vu, ce sont les seuls \u00e0 une exception pr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es au moment de la premi\u00e8re attaque, on est dans une rue \u00e0 Manhattan, on voit des pompiers qui sont en train de s'occuper d'un probl\u00e8me de routine, une fuite de gaz, tout ce qu'il a de banal et puis soudain, le bruit d'un avion qui passe \u00e0 basse altitude les regards qui se tournent vers le ciel et on voit alors le Boeing 767 qui s'encastre contre la tour nord du World Trade Center, ces images, elles ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es par un tout jeune cameraman fran\u00e7ais, il s'appelle Jules Naudet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [94%] :\r\nUn Jules Naudet \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait \u00e0 New York avec son fr\u00e8re pour r\u00e9aliser un documentaire sur les pompiers de la ville justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [96%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e0 l'\u00e9poque personne ne les conna\u00eet, Jules le cadet d'ailleurs encore en train d'apprendre le m\u00e9tier de cameraman, c'est d'ailleurs pour \u00e7a que le matin du 11 septembre son fr\u00e8re G\u00e9d\u00e9on lui a conseill\u00e9 de partir seul avec une unit\u00e9 de pompiers, histoire de s'entra\u00eener \u00e0 filmer \u00e0 8 heures 45, c'est donc la premi\u00e8re attaque Jules grimpe dans le camion des pompiers p\u00e9n\u00e8tre dans la tour nord, aux alentours de 9 heures il en sort \u00e0 10 heures 20 quelques minutes seulement avant que la tour ne s'effondre, le soir m\u00eame, les 2 fr\u00e8res vendent \u00e0 l'agence Gamma, la fameuse s\u00e9quence de 12 secondes on voit l'avion qui s'\u00e9crase contre la premi\u00e8re tour mais il garde le reste pour eux, malgr\u00e9 les demandes des m\u00e9dias du monde entier qui veulent tous mettre la main sur les images tourn\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur de la tour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [88%] :\r\nEt 6 mois apr\u00e8s, on d\u00e9couvre leur documentaire New York on s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [93%] :\r\nTendre documentaire tr\u00e8s attendu et qui va pas mal surprendre les Am\u00e9ricains beaucoup s'attendaient \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s violent, les familles de victimes d'ailleurs s'\u00e9taient mobilis\u00e9es pour s'opposer \u00e0 la diffusion, en r\u00e9alit\u00e9, ce qu'on d\u00e9couvre, c'est un film extr\u00eamement sobre tout en retenue, on y voit jamais un seul mort, est ce qu'on retient surtout de ce film qui est rest\u00e9 la r\u00e9f\u00e9rence sur le 11 septembre c'est le courage des pompiers et la solidarit\u00e9 entre les New-Yorkais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [95%] :\r\nEt donc Renaud 15 ans apr\u00e8s ce film, les fr\u00e8res Naudet reviennent avec un nouveau documentaire cette fois -ci sur les attentats de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [95%] :\r\nOui, alors cette fois, les fr\u00e8res Naudet n'ont pas d'images exclusives \u00e0 vendre parce qu'il n'\u00e9tait pas l\u00e0 le jour des attentats de Paris mais au fond c'est un peu le m\u00eame film qu'il propose un film tr\u00e8s sobre, tr\u00e8s pudique qui laisse beaucoup de place aux t\u00e9moignages et qui montre qu'au milieu de l'horreur, il peut y avoir de la place pour le courage, la solidarit\u00e9, la fraternit\u00e9, d'o\u00f9 le titre, qui reprend la fameuse devise de la Ville de Paris, Fluctuat NEC mergitur Il tangue mais ne coule pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [99%] :\r\nLa chronique m\u00e9dias sign\u00e9e Renaud Malik. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T06:59:45Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB410CB7-E768-4C82-B997-A06526C36D6A", "internalArchiveId": "EB410CB7-E768-4C82-B997-A06526C36D6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Transferts entre clubs de football: le grand bluff ou le juste march\u00e9?", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Depuis lundi soir, les contingents des \u00e9quipes se rendant \u00e0 la Coupe du monde de football sont connus. Le march\u00e9 des transferts est donc en \u00e9bullition. La valeur de certains joueurs vient de prendre l'ascenseur, alors que pour d'autres, il faudra attendre la fin de la comp\u00e9tition.\r\n\r\n* * Sport matin - Transferts entre clubs de football: le grand bluff ou le juste march\u00e9? *****SPORT MATIN... \r\nEn football.. on connait enfin les contingents des \u00e9quipes qui seront en Russie pour la Coupe du monde.. \r\nCons\u00e9quence :  le march\u00e9 des transferts est en \u00e9bullition... \r\nEt la valeur de certains joueurs prend l'ascenseur... \r\nalors que pour d'autres, il faudra attendre la fin de la comp\u00e9tition. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz bonjour.\r\nC'est un vrai marchandage qui commence.. o\u00f9 on applique les r\u00e8gles du march\u00e9.. \r\nLes r\u00e8gles du march\u00e9 sont appliqu\u00e9es.  Offre, demande. valeur sportive, image, retomb\u00e9es, valeur de d\u00e9veloppement du joueur.   primes \u00e0 la performance. tout est calcul\u00e9 dans le prix final.  Il y a \u00e9videmment une part de n\u00e9gociation qui permet d'ajuster les sommes, de les r\u00e9partir, mais les clubs et les agents peuvent se baser sur un outil fiable d\u00e9velopp\u00e9 par l'observatoire du football du centre international d'\u00e9tude du sport, cr\u00e9\u00e9 et situ\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel.  Sur la base de 5000 transferts payants enregistr\u00e9s entre juillet 2011 et mars 2018, il a \u00e9tabli, comme tous les 6 mois, un classement des 100 joueurs avec les plus hautes valeurs de transfert, une r\u00e9f\u00e9rence dans le milieu. \r\n*****Qui est le plus cher : Neymar ? \r\nEt non. actuellement le joueur qui a le plus de valeur de transfert est l'anglais Harry Kane, joueur de Tottenham.  il vaut 201,4 millions d'euros. contre 195,7 pour Neymar.  Un suisse figure dans cette liste : Granit Xhaka. valeur : 67 millions d'euros. \r\nD'apr\u00e8s un agent, ces chiffres sont tr\u00e8s fiables et repr\u00e9sentent bien la valeur des joueurs...  et, s'ils peuvent \u00eatre d\u00e9pass\u00e9s, tout le monde sait que les n\u00e9gociations ne d\u00e9butent pas en dessous de ces chiffres. \r\n*****Le march\u00e9 est en \u00e9bullition...  disions-nous.  Comme chaque ann\u00e9e \u00e0 cette p\u00e9riode.. ou c'est pire? \r\nC'est bien pire, c'est m\u00eame un peu la folie chaque quatre ans. ann\u00e9e de coupe du monde.  Signer avant ou apr\u00e8s la comp\u00e9tition peut compl\u00e8tement changer la donne.   Certains joueurs, comme le fran\u00e7ais Antoine Griezmann ou, en suisse, Xerdan Shakiri, on \u00e9mit le souhait de r\u00e9gler leur d\u00e9part avant le d\u00e9but de la coupe du monde.  Ce qui pourrait \u00eatre une bonne affaire pour le club qui les vend.     Lorenzo Falbo est agent de joueurs et formateur d'agents\r\n  1/2 - 0'38''\r\nSON \r\nLa coupe du monde, r\u00e9v\u00e9latrice de talents. on pense au colombien James Rodriguez, qui avait brill\u00e9 en 2014.  Meilleur buteur de la coupe du monde il est transf\u00e9r\u00e9 alors de Monaco au Real Madrid, la coupe du monde a fait flamber sa cote qui a, en l'occurrence doubl\u00e9. \r\n*****Vous nous disiez tout \u00e0 l'heure.. la liste du CIES est une r\u00e9f\u00e9rence.  \r\nPourtant..  le fran\u00e7ais Samuel Um-titi a prolong\u00e9 son contrat avec Barcelone. contrat qui contient une clause lib\u00e9ratoire de 500 millions d'euros. \r\nC'est ce qu'il vaut vraiment ? \r\nNon, il vaut 111 millions, mais les clubs, espagnols en particulier, ont d\u00e9cid\u00e9 d'imposer des clauses lib\u00e9ratoires apr\u00e8s le transfert de Neymar.  Voyant que les sommes d\u00e9j\u00e0 astronomiques n'effrayait pas les grands clubs.  Mais ces clauses sont des garde fous.    Lorenzo Falbo\r\n  2/2 - 0'32''\r\nSON \r\nReste que les montants sont choquants, m\u00eame s'ils correspondent au march\u00e9. aux droits de t\u00e9l\u00e9vision et \u00e0 ceux que rapporte un joueur en terme d'image.", "durationSec": 257, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604156", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Transferts entre clubs de football: le grand bluff ou le juste march\u00e9?", "Sport matin - Transferts entre clubs de football: le grand bluff ou le juste march\u00e9? / LME_2018-06-05T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Transferts entre clubs de football: le grand bluff ou le juste march\u00e9? / LME_2018-06-05T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Depuis lundi soir, les contingents des \u00e9quipes se rendant \u00e0 la Coupe du monde de football sont connus. Le march\u00e9 des transferts est donc en \u00e9bullition. La valeur de certains joueurs vient de prendre l\u2019ascenseur, alors que pour d\u2019autres, il faudra attendre la fin de la comp\u00e9tition.", "Depuis lundi soir, les contingents des \u00e9quipes se rendant \u00e0 la Coupe du monde de football sont connus. Le march\u00e9 des transferts est donc en \u00e9bullition. La valeur de certains joueurs vient de prendre l\u2019ascenseur, alors que pour d\u2019autres, il faudra attendre la fin de la comp\u00e9tition.", "Depuis lundi soir, les contingents des \u00e9quipes se rendant \u00e0 la Coupe du monde de football sont connus. Le march\u00e9 des transferts est donc en \u00e9bullition. La valeur de certains joueurs vient de prendre l\u2019ascenseur, alors que pour d\u2019autres, il faudra attendre la fin de la comp\u00e9tition."], "variantIds": ["ece-9604179", "ece-9604156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T06:02:41Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [96%] :\r\nEt on parle football puisqu'on conna\u00eet enfin les contingents des \u00e9quipes qui seront en Russie pour la Coupe du monde, cons\u00e9quence : le march\u00e9 des transferts est en \u00e9bullition et la valeur de certains joueurs prend l'ascenseur, alors que d'autres, d'autres devront attendre la fin de la comp\u00e9tition bonjour Patrick D\u00e9l\u00e9troz jour c'est un vrai marchandage qui commence o\u00f9 on applique les r\u00e8gles du march\u00e9 d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nOn applique o\u00f9 effectivement les r\u00e8gles du march\u00e9 offre demande valeur sportive image retomb\u00e9es valeur de d\u00e9veloppement du joueur, primes \u00e0 la performance, tout est calcul\u00e9 dans le prix final : il y a \u00e9videmment une part de n\u00e9gociation qui permet d'ajuster les sommes de les r\u00e9partir mais les clubs et les agents peuvent se baser sur un outil fiable, d\u00e9velopp\u00e9 par l'Observatoire du football, du Centre international d'\u00e9tude du sport cr\u00e9\u00e9 et situ\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, sur la base de 5000 transferts payants enregistr\u00e9s entre juillet et 2011 juillet 2011 et mars 2018 il a \u00e9tabli comme tous les 6 mois, un classement des 100 joueurs avec les plus hautes valeurs de transfert, une r\u00e9f\u00e9rence dans le milieu qui le plus cher, hasard Neymar et non et non, actuellement, le joueur qui a le plus de valeur de transfert et l'anglais Harry Cain, joueur de Tottenham il vaut201,4 millions d'euros, contre 100 dans5,7 pour Neymar alors qu'il avait \u00e9t\u00e9 vendu 220 millions 220 millions un suisse figure dans cette liste Granit Shaka, valeur 67 millions d'euros, et d'apr\u00e8s un agent, ces chiffres sont tr\u00e8s fiables et repr\u00e9sentent bien la valeur des joueurs s'ils peuvent \u00eatre d\u00e9pass\u00e9s, tout le monde sait que les n\u00e9gociations parce qu'on ne d\u00e9butent pas en dessous de ces chiffres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [96%] :\r\nAlors le march\u00e9 est en \u00e9bullition, disions -nous, comme chaque ann\u00e9e \u00e0 cette p\u00e9riode, alors c'est pire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [94%] :\r\nC'est bien pire, c'est m\u00eame un peu la folie chaque quatre en ann\u00e9e de Coupe du monde, signer avant ou apr\u00e8s la comp\u00e9tition peut compl\u00e8tement changer la donne, certains joueurs comme le fran\u00e7ais, Antoine Griezmann ou en Suisse Charden Shaqiri ont \u00e9mis le souhait de r\u00e9gler leur d\u00e9part avant le d\u00e9but de la Coupe du monde, ce qui pourrait \u00eatre une bonne affaire pour le club qui les vend, on l'\u00e9coute lorenzo Falbo qui est agent de joueurs et formateur d'agents. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:06) [88%] :\r\nBon joueur \u00e9videmment d'\u00eatre d'avoir sign\u00e9 un contrat nouveau contrat \u00e9ventuellement avant la Coupe du monde \u00e7a va tranquilliser permettra peut-\u00eatre d'\u00eatre encore plus performant pour Bruno Dumont dans les, dans les domaines Shaqiri apr\u00e8s pour le club acheteur effectivement \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant d'acheter avant la Coupe du monde parce que le prix, le prix sera peut-\u00eatre moins rock que finalement apr\u00e8s une coupe du monde, ce qui suffit, on sait qu'une Coupe du monde est une vitrine \u00e9norme, il suffit que que joueurs et fasse de bons matchs pour que tout d'un coup son prix augmente finalement moi j'ai le bonheur d'avoir un joueur qui risque d'aller \u00e0 la Coupe du monde, un joueur qui stagnait \u00e0 G\u00e9rone, donc en Espagne en 1\u00e8re division donc d\u00e9j\u00e0 cette ann\u00e9e fait \u00e9norme pour son prix de vente est pass\u00e9 de 1 \u00e0 5 aujourd'hui, en passant \u00e0 la Coupe du monde et on jouera la Coupe du monde, il peut passer de 140. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [92%] :\r\n\u00e0 la Coupe du monde, r\u00e9v\u00e9latrice de talents, on pense au colombien ramasse Rodriguez, qui avait brill\u00e9 en 2014, meilleur buteur de la Coupe du monde, il a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 alors de Monaco au Real Madrid, cette Coupe du monde avait fait flamber sa cote qui avait en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [95%] :\r\nDouble alors vous nous disiez tout \u00e0 l'heure Patrick la liste du Centre d'\u00e9tude du sport de Neuch\u00e2tel est une r\u00e9f\u00e9rence pourtant le fran\u00e7ais Samuel Umtiti a prolong\u00e9 son contrat avec Barcelone, contrat qui contient une clause lib\u00e9ratoire de 500 millions d'euros, c'est ce qu'il vaut vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [93%] :\r\nAlors non, il vaut 100 cette liste 111 millions mais les clubs espagnols en particulier, ont d\u00e9cid\u00e9 d'imposer des clauses lib\u00e9ratoires et \u00e7a c'\u00e9tait apr\u00e8s le transfert de Neymar parce qu'ils ont vu que des sommes d\u00e9j\u00e0 astronomiques n'effrayait pas les grands clubs mais ces clauses en fait sont des garde fous, on retrouve lorenzo Falbo. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:31) [85%] :\r\nUne clause est toujours n\u00e9gociable qu'il faut savoir ce que joueur aussi, il signe un contrat avec une chose pareille, il a une r\u00e9daction de son salaire, il avait des conditions qui sont, qui sont am\u00e9lior\u00e9s, donc le le j'aurai toujours gagnant apr\u00e8s le club ce qui veut effectivement prot\u00e9ger son son investissement sur le futur donc la clause 1000 plus mais apr\u00e8s il y a toujours une porte ouverte \u00e0 une n\u00e9gociation si aujourd'hui on a une clause \u00e0 500 millions pour une petite id\u00e9e, \u00e7a veut pas dire qu'une petite qui vaut 500 millions dans ce cas -l\u00e0, et que \u00e7a veut pas dire que partira pour 500 millions par contre on met une barri\u00e8re tr\u00e8s haute qui finalement obligera n'importe quel club a n\u00e9goci\u00e9 avec le Bar\u00e7a pour faire partir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [90%] :\r\nReste que les montants sont choquants, m\u00eame s'ils correspondent au march\u00e9 et aux droits de t\u00e9l\u00e9vision, et \u00e0 ce que rapporte un joueur en terme d'image. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [94%] :\r\nC'\u00e9tait sport matin avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T05:31:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F16AADDC-D4B4-46C0-874F-AF78D492831E", "internalArchiveId": "F16AADDC-D4B4-46C0-874F-AF78D492831E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Marie Owens Thomsen, \u00e9conomiste chez Indosuez", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s les \u00e9lections italiennes, quel est l'\u00e9tat de forme de la zone Euro? Interview de Marie Owens Thomsen, cheffe \u00e9conomiste chez Indosuez Wealth Management, gestion de fortune \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Marie Owens Thomsen, \u00e9conomiste chez Indosuez  ROMAIN CLIVAZ, direct studio Lausanne\r\ntexte provisoire: \r\n****Romain Clivaz, on se penche ce matin sur l'\u00e9tat de forme de la zone euro, apr\u00e8s les \u00e9lections italiennes... \r\nOn re\u00e7oit l'\u00e9conomiste MARIE OWENS THOMSEN...\r\nOn va \u00e9voquer d'une certaine mani\u00e8re la voix des march\u00e9s... avec la cheffe Economiste d'Indosuez gestion de fortune \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nOn ne compte plus les r\u00e9sultats \u00e9lectoraux qui ont \"agit\u00e9 ces march\u00e9s\" ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\navec comme point d'orgue la crise grecque de la zone euro, avec l'av\u00e9nement  au pouvor du parti de la gauche radicale Syriza...\r\navec son premier ministre Alexis Tsipras et de son \u00e9ph\u00e9m\u00e8re mais remarqu\u00e9 comp\u00e8re aux finances Yanis Varoufakis...\r\nEt au final un nouveau plan d'aide drastique en \u00e9t\u00e9 2015...\r\nCette fois c'est Italie qui a inqui\u00e8te les march\u00e9s durant des mois.\r\nMaintenant qu'un gouvernement est en place, nous demanderons \u00e0 Marie Owen Thomsen si les march\u00e9s sont rassur\u00e9s, ou si le compte \u00e0 rebours avant une prochaine crise est lanc\u00e9.", "durationSec": 615, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9623264", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Marie Owens Thomsen, \u00e9conomiste chez Indosuez", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Marie Owens Thomsen, \u00e9conomiste chez Indosuez", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Marie Owens Thomsen, \u00e9conomiste chez Indosuez / LME_2018-06-05T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Marie Owens Thomsen, \u00e9conomiste chez Indosuez / LME_2018-06-05T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s les \u00e9lections italiennes, quel est l'\u00e9tat de forme de la zone Euro? Interview de Marie Owens Thomsen, cheffe \u00e9conomiste chez Indosuez Wealth Management, gestion de fortune \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Apr\u00e8s les \u00e9lections italiennes, quel est l'\u00e9tat de forme de la zone Euro? Interview de Marie Owens Thomsen, cheffe \u00e9conomiste chez Indosuez Wealth Management, gestion de fortune \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Apr\u00e8s les \u00e9lections italiennes, quel est l'\u00e9tat de forme de la zone Euro? Interview de Marie Owens Thomsen, cheffe \u00e9conomiste chez Indosuez Wealth Management, gestion de fortune \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9604187", "ece-9604161"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T06:10:01Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nMarie Owens Thomson \u00e9conomiste est notre invit\u00e9 cet avoue Romain Marie Owens Thomsen bonjour bonjour Romain Marie Owens Thomson ce matin le pr\u00e9sident du le nouveau pr\u00e9sident du conseil d'Alain se pr\u00e9sentera au Parlement aujourd'hui 12 \u00e9pais quand est -ce que vous allez suivre avec attention son discours ou pour les march\u00e9s financiers, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 cette nouvelle coalition Mouvement 5 \u00e9toiles et puis Ligue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nMoi je pense qu'il y a d\u00e9j\u00e0 une partie de cette nouvelle qui a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 et que les march\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 relativement rassur\u00e9s par le fait que le ministre de l'\u00e9conomie est une personne peut-\u00eatre plus dans la tradition plus orthodoxe de de la gestion \u00e9conomique que le que la personne qui \u00e9tait propos\u00e9 auparavant, donc \u00e7a c'est une bonne nouvelle pour les march\u00e9s, c'est \u00e9galement une bonne nouvelle pour les march\u00e9s, que des nouvelles \u00e9lections ont pu \u00e9tait \u00eatre \u00e9cart\u00e9 \u00e0 \u00e0 ce \u00e0 ce stade, mais le reste est est encore \u00e0 d\u00e9couvrir, donc je pense que l\u00e0, et il y a encore beaucoup d'incertitudes avant qu'on comprenne exactement la volont\u00e9 et le programme de ce nouveau gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [89%] :\r\nMarie Owens Thomson est ce que les march\u00e9s financiers ne commence pas \u00e0 s'habituer \u00e0 une forme de d'instabilit\u00e9 politique, ce qui \u00e9tait de la stabilit\u00e9 avance qu'est qui est maintenant une r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a va beaucoup plus vite l'Allemagne prend m\u00eame du temps pour former un gouvernement, l'Espagne a maintenant aussi un nouveau, un nouveau gouvernement qui est ultra- minoritaire, l'Italie, on a l'habitude que \u00e7a change du gouvernement mais c'est la constellation qui est nouvelle, on a l'impression que les march\u00e9s r\u00e9agissent de mani\u00e8re moins moins extr\u00eame qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il y a 5 6 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [91%] :\r\nOui, peut-\u00eatre mais je pense que les march\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9 par le fait que l'ann\u00e9e derni\u00e8re par exemple, c'\u00e9tait une ann\u00e9e record, quelque part en terme d'acc\u00e9l\u00e9ration du cycle global \u00e9conomique il a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 d'un demi- point de pourcentage qui peut para\u00eetre peu, mais en r\u00e9alit\u00e9 c'est beaucoup et cet essor \u00e9conomique et \u00e0 prot\u00e9ger les march\u00e9s du risque politique, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, cette ann\u00e9e, si on s'imagine ce qui est notre cas que l'\u00e9conomie ne va plus acc\u00e9l\u00e9rer ni d\u00e9c\u00e9l\u00e9rer, d'ailleurs, mais en tout cas cette manque d'acc\u00e9l\u00e9ration, je pense que \u00e7a rend les march\u00e9s plus vuln\u00e9rable aux influences politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [88%] :\r\nAlors si on s'int\u00e9resse \u00e0 l'Italie, on a beaucoup entendu d'alarmisme, on a m\u00eame entendu le mot de d'Italie Exit apr\u00e8s le Brexit, le Grexit, un nouvel exode qui \u00e9tait envisag\u00e9e, est ce que ce risque de sortie de la zone Euro et ce qu'il est vraiment pris au s\u00e9rieux parce qu'avoir un ministre en Italie, on le sait, c'est assez al\u00e9atoire : un ministre \u00e7a peut aller revenir assez rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [91%] :\r\nOui on disons apr\u00e8s 2016, je pense que personne ne peut plus \u00eatre certains ne croient que ce soit, donc, \u00e7a c'est clair, mais en m\u00eame temps, il \u00e9tait notre conviction en 2011 et ce l'est encore plus maintenant que aucun pays va sortir de l'Euro, c'est une pr\u00e9vision comme une autre, on peut avoir tort bien s\u00fbr, mais non, nous gardons une forte conviction quand m\u00eame que la zone Euro va rester intacte et je pense qu'il y a beaucoup trop d'analyse rapide en ce qui concerne la viabilit\u00e9 de la zone Euro comme une union mon\u00e9taire et je dirais en fait que elle est tout aussi viable que l'union mon\u00e9taire am\u00e9ricaine par exemple l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [88%] :\r\nOui, parce qu'on on a vu certaines personnes joue un peu \u00e0 se faire peur, mais on le voit, l'Italie est tr\u00e8s int\u00e9gr\u00e9, puis on la vit avec avec la Gr\u00e8ce, alors qu'il \u00e9tait probablement plus petite mais au bord du gouffre, mais \u00e0 la fin, m\u00eame si vous avez Janis Varoufakis qui veut faire le grand soir, h\u00e9 bien c'est Wolfgang Sch\u00e4uble et qui gagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [90%] :\r\nOui, et puis bien s\u00fbr les \u00c9tats sont souverains et ils peuvent d\u00e9cider ce qu'ils veulent, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et et c'est l\u00e0 o\u00f9 les sondages en Italie sont tr\u00e8s importantes sur le soutien, comment les Italiens ont d'ailleurs de l'Euro, donc on trouve des sondages diverses et vari\u00e9es mais un des derniers que j'ai vu, disait qu'il y avait 20 pour 100 des Italiens qui qui auraient envie de sortir de l'Euro, donc ce n'est pas n\u00e9gligeable, mais c'est pas non plus quelque chose qui sugg\u00e8re que la sortie serait imminente, donc l\u00e0, vous \u00eates, vous \u00eates rassur\u00e9 dans le fond pour vous oui et puis j'insiste sur le fait que les choses \u00e9voluent et malheureusement nos cerveaux sont souvent en arri\u00e8re de de cette \u00e9volution et et peut-\u00eatre quant l'Union mon mon\u00e9taire europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 et il y avait des raisons \u00e0 douter de sa capacit\u00e9 de survie, mais depuis il y a des r\u00e9formes et des choses qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place qui, qui a rendu l'union mon\u00e9taire europ\u00e9enne plus viable encore qu'elle ne l'\u00e9tait \u00e0 sa cr\u00e9ation, par exemple, la mobilit\u00e9 de la main-d'oeuvre \u00e9tait un tr\u00e8s grand sujet \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 on disait qu'en Europe on a tr\u00e8s faible, une mobilit\u00e9 tr\u00e8s faible, tandis qu'aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait le contraire, mais aujourd'hui les 2 ond\u00e9es et mobilit\u00e9 de la main-d'oeuvre qui sont exactement comparables, donc \u00e7a c'est une \u00e9volution qu'il faut quand m\u00eame prendre en compte, quand on s'disons quand on est 30 et de pr\u00e9dire la fin de la zone Euro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [90%] :\r\nOn avance souvent par par Statistique, un chiffre qui est qui effraie toujours c'est cette cette taille de la de la dette italienne 130 pourcent du produit int\u00e9rieur brut, vous avez une vision plus plus nuanc\u00e9e de cette dette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [92%] :\r\nOui encore, je reviens \u00e0 l'id\u00e9e que, souvent, on fait une analyse, analyse trop rapide et sur une variable tandis que bien s\u00fbr l'\u00e9conomie c'est peut-\u00eatre pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais c'est sans variable \u00e0 la fois 100 choses \u00e0 la fois et il faut toujours essayer de mettre les choses en perspective donc, l'Italie a certes une une dette importante mais par exemple, on conna\u00eet pas les bilans des pays, et \u00e7a c'est quelque chose que je trouve une lacune absolument incompr\u00e9hensible le le PIB, le produit int\u00e9rieur brut, ce n'est que le compte de r\u00e9sultats du pays et on conna\u00eet pas, donc, d'une mani\u00e8re syst\u00e9matique et quel est le bilan d'un pays et donc on peut avoir un pays tr\u00e8s endett\u00e9s, mais avec beaucoup de bien et dans ce cas -l\u00e0, bien s\u00fbr, cette dette est peut-\u00eatre importante, elle ne poserait pas le m\u00eame probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [82%] :\r\nDonc dans cas l'Italie pour vous c'est : c'est assez fiable, il y a un potentiel \u00e9conomique derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [90%] :\r\nOui, et puis \u00e7a aide \u00e9norm\u00e9ment aussi que leur d\u00e9ficit et et pas les gens, elle le d\u00e9ficit total et m\u00eame plus petit que le d\u00e9ficit de la France, par exemple, et puis l\u00e0, l'Italie a \u00e9galement un surplus sur leur budget primaire, donc c'est le budget des d\u00e9penses courant on va dire, avant de payer le service de la dette avant de payer, les taux d'int\u00e9r\u00eat, donc ils ont un surplus primaire de 2 et demi pourcent, c'est un des plus importants dans le monde et est presque un point de pourcentage, plus important, le surplus que celui de l'Allemagne, donc il y a quand m\u00eame des preuves d'une certaine rectitude fiscale malgr\u00e9 tout en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [90%] :\r\nMarie Owens Thomson vous \u00e9voquez l\u00e0 la France, la France, l'Espagne, 2 grands voisins qui sont aussi des grandes \u00e9conomies de la zone Euro, la France, qui promet de se r\u00e9former, mais ces ces derniers temps, on voit surtout un pays affect\u00e9 par des gr\u00e8ves, est ce que, du c\u00f4t\u00e9 des march\u00e9s, on fait vraiment confiance au pr\u00e9sident Macron comme lors de son \u00e9lection, on se rend compte que \u00e7a va peut-\u00eatre \u00eatre plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [94%] :\r\nBon, je pense qu'on est dans le doute encore mais l\u00e0 au moins on voit un gouvernement qui a la volaille, la volont\u00e9 de de r\u00e9former et c'est quelque chose qu'on aurait pu esp\u00e9rer pour l'Italie que \u00e7a puisse continuer et l\u00e0 on a peut-\u00eatre plus de doute aujourd'hui concernant l'Italie parce que on ne sait pas s'il ne gouvernement va vouloir mettre en place des r\u00e9formes positives pour l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [90%] :\r\nDans cette ville, dans cette constellation il y a, il y a aussi la Suisse \u00e9videmment avec le la question de l'Euro qui qui est tout de m\u00eame, qui a baiss\u00e9 ces derniers jours par rapport au franc suisse, il y a toujours ce spectre du la parit\u00e9 qu'on a v\u00e9cu, on pense \u00eatre retourn\u00e9 1 \u00e0 1 francs 20 pour pour un Euro, est ce que la Suisse est menac\u00e9e par ce par ses instabilit\u00e9 m\u00eame m\u00eame si elles sont moindres qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [91%] :\r\nOui, et menac\u00e9, certes, et c'est clair que des taux de change extr\u00eame, \u00e7a pose toujours un probl\u00e8me pour n'importe quel pays mais la Suisse est quand m\u00eame dans l'heureuse situation un des rares pays dans le monde, encore, qui doit lutter contre l'appr\u00e9ciation de sa devise \u00e0 tandis que, pour la plupart, le probl\u00e8me il est dans le sens contraire, donc c'est un c'est quelque part un probl\u00e8me de luxe sans que je souhaite minimiser ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [84%] :\r\nCe probl\u00e8me de luxe est -ce que \u00e7a, \u00e7a ne pousse pas, parfois, pour conclure, Marie Owens Thomson, une sorte de, de, une forme d'arrogance ou d'exc\u00e8s de confiance et de penser qu'on sera toujours les plus comp\u00e9titifs les meilleurs et que, faut qu'on g\u00e8re le le surplus sera toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [92%] :\r\nOui, et je pense qu'il y a, il y a un peu de \u00e7a et aujourd'hui on on a toutes les attentes des march\u00e9s et des commentateurs dans les m\u00e9dias, etc, tous, on attend beaucoup des banques centrales et d\u00e8s qu'on a un probl\u00e8me quelque part, on se dit : bah, la banque centrale va faire le n\u00e9cessaire, la Banque nationale suisse va faire le n\u00e9cessaire, la BCE, la Fed etc et certes ils oeuvrent tous tous dans le bon sens mais il y a des choses qu'une banque centrale ne peut pas faire et \u00e0 que le gouvernement qui peut r\u00e9former et il y a que des r\u00e9formes qui peut en quelque sorte, augmenter la taille de notre moteur qui est l'\u00e9conomie et Berlusconi retentissante oui, les banques centrales ne peuvent que donner l'essence \u00e0 mettre dans ce moteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:27) [93%] :\r\nCe que le moteur suisse a pris du retard pour conclure oui derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [90%] :\r\nBen je pense qu'il a \u00e9tant donn\u00e9 le faible taux d'endettement en Suisse et le budget qui est pratiquement en \u00e9quilibre, il y a \u00e9norm\u00e9ment de marge de manoeuvre en Suisse que \u00e0 mon sens sont pas utilis\u00e9s aujourd'hui et \u00e7a, c'est un un un un co\u00fbt d'opportunit\u00e9 parce qu'on ne le voit par exemple dans un indice, produit par la Banque mondiale, qui s'appelle la facilit\u00e9 de faire des affaires, et sur cet indice, la Suisse a perdu une quinzaine de rang et passant de 15 \u00e0 33 dans l'espace de 10 ans, donc \u00e7a c'est une mesure je pense directe de la manque du manque d'activit\u00e9 et, c\u00f4t\u00e9 gouvernement suisse Marie Owens Thomsen merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T07:11:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF950AA2-BDE7-4832-9538-B27DE1ACDC36", "internalArchiveId": "EF950AA2-BDE7-4832-9538-B27DE1ACDC36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cachin, Joelle;Jacques Bourgeois, et directeur de l'Union Suisse des paysans;Johann schneider Ammann, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral;Armand Blaser, membre du comit\u00e9 d'initiative \"Maintenir une formation musicale professionnelle dans le canton de Neuch\u00e2tel\";Vladimir Petkovic, s\u00e9lectionneur \u00e9quipe de suisse de foot\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/POLITIQUE AGRICOLE PI 7H) Johann Schneider Ammann...devra donc...revoir sa Srat\u00e9gie agricole 2022....\r\nCe rapport...qui fixe les grandes lignes pour les ann\u00e9es...\u00e0 venir...a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9...hier soir...par le Conseil national...\r\nD\u00e9cision assez claire...\u00e0 108 voix contre 74.\r\nLe rapport proposait de renforcer les accords de libre-\u00e9change...et de r\u00e9duire la protection douani\u00e8re en vigueur en Suise...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit donc revoir sa copie. \r\nEt cette fois, Jo\u00eblle Cachin, il ne pourra plus ignorer le poids du lobby paysan.. \r\n  1'17''\r\n((L'influence paysanne s'est \u00e0 nouveau d\u00e9ploy\u00e9e hier sous la coupole... UDC en t\u00eate..  avec aussi une partie de la gauche et quelques \u00e9lus de tous camps politiques. \r\nLa majorit\u00e9 demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un nouveau rapport.. ax\u00e9 sur la production indig\u00e8ne.. Et surtout.. les accords de libre \u00e9changes devront \u00eatre trait\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment de la politique agricole suisse.. \r\nPour le PLR Jacques Bourgeois, et directeur de l'Union Suisse des paysans..  le rapport de force s'est renvers\u00e9.. \r\nBOURGEOIS 11'' \r\nLes divergences restent frontales. \u00c0 la sortie des d\u00e9bats.. Johann schneider Ammann campait toujours sur ses positions. Favorable \u00e0 l'accord de libre \u00e9change avec les pays du mercosur:\r\nJSA 22''\r\nOn le voit les divergences demeurent.. mais au moins..  le contact est r\u00e9tabli.. selon Jacques Bourgeois.. L'Union Suisse des paysans a repris le dialogue avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.. Un dialogue bienvenu.. alors que plusieurs initiatives sur cette th\u00e9matique.. seront vot\u00e9e prochainement. ))\r\nEXTRO\r\nEt le Conseil national...s'est aussi prononc\u00e9 hier soir...sur deux autres objets li\u00e9s...\u00e0 l'agriculture...\r\nComme le Conseil des Etats...il  a largement...rejet\u00e9...l'initiative populaire...pour la d\u00e9fense des vaches \u00e0 cornes...\r\nEt par un autre vote tr\u00e8s net..\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre le projet de centralisation...de l'institut de recherche Agroscope...vers le canton de Fribourg.\r\nPour la majorit\u00e9...il faut d'abord attendre les r\u00e9sultats de la consulation...et donc...l'avis des acteurs concern\u00e9s...\r\n(02/CASSIS ANALYSE PA) Autre moment fort ...hier...\u00e0 Berne...Ignazio Cassis....en position de grand \u00e9cart...sur la question palestinienne...\r\n***Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res est revenu, hier sur ses d\u00e9clarations sur  l'UNRWA...l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\nDans la presse al\u00e9manique, il s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s critique en estimant que cette agence \"\u00e9tait devenue une partie du probl\u00e8me...qu'elle \"fournissait des munitions pour prolonger le conflit\" en faisant miroiter aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens le \"r\u00eave\" d'un retour au pays. \r\nMais Thibaut Schaller, aupr\u00e8s des parlementaires, Ignazio Cassis ne tient.... plus vraiment le  m\u00eame discours.\r\n   0'57''  ((attention, termine sec, il faudrait enchainer rapidement avec la suite))\r\n((\"L'UNRWA, l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, joue un r\u00f4le clef pour maintenir la stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion et pour le combat contre la radicalisation\"... voil\u00e0 la r\u00e9ponse officielle adress\u00e9e \u00e0 plusieurs parlementaires, principalement de gauche, qui s'\u00e9taient \u00e9mus de voir le ministre des affaires \u00e9rang\u00e8res critiquer l'UNRWA, dirig\u00e9e par le suisse Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl. Ignazio Cassis souligne que malgr\u00e9 ses d\u00e9clarations, la Suisse poursuit bel et bien son soutien \u00e0 cette agence. Une r\u00e9ponse aux parlementaires bien loin du discours tenu dans la presse. Des propos que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res justifie en disant que la Suisse, en tant que pays contributeur, a bien le droit de s'interroger sur la fa\u00e7on dont son argent est investi. D'autant plus, quand on conna\u00eet la culture suisse du d\u00e9bat. Mais Ignazio Cassis n'est pas sorti de l'auberge. S'il a \u00e9vit\u00e9 de passer un mauvais quart d'heure lors des questions orales... le temps a manqu\u00e9 en effet pour qu'il puisse montrer \u00e0 la tribune - les parlementaires d\u00e9\u00e7us par ses d\u00e9clarations promettent d\u00e9j\u00e0 d'intervenir ce matin, \u00e0 l'occasion du d\u00e9bat sur la politique ext\u00e9rieure de la Conf\u00e9d\u00e9ration.))\r\n(19/ IRAN - NUCLEAIRE RENFORCE) ***L'Iran annonce qu'il lance un nouveau programme visant \u00e0 accro\u00eetre sa capacit\u00e9 d'enrichissement d'uranium. \r\nCette initiative survient apr\u00e8s le retrait des Etats-Unis de l'accord qui vise \u00e0 emp\u00eacher T\u00e9h\u00e9ran de se doter de l'arme nucl\u00e9aire.\r\nHier, le Guide supr\u00eame de la r\u00e9volution a demand\u00e9 le lancement des pr\u00e9paratifs, au cas o\u00f9 l'accord devait s'\u00e9crouler. \r\nAnouk Henry, on est entr\u00e9 dans une phase cruciale pour l'avenir de ce trait\u00e9...\r\nC'est l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique qui a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e des intentions iraniennes, et \u00e0 l'en croire son porte-parole, les mesures doivent entrer en vigueur ce mardi. Depuis 2015, l'Iran \u00e9tait contraint de limiter l'enrichissement d'uranium. Il avait r\u00e9duit ses infrastructure et se limitait \u00e0 un degr\u00e9 de 3,6 pourcent, suffisant pour un usage civil, mais pas militaire. T\u00e9h\u00e9ran avait d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 d'enrichir l'uranium \u00e0 20 pourcent si les Europ\u00e9ens ne parvenaient pas \u00e0 pr\u00e9server l'accord de 2015.\r\nCette d\u00e9claration intervient dans un contexte tendu...\r\nun mois apr\u00e8s le retrait avec fracas des Etats-Unis de l'accord conclu en 2015: les parties, et notamment les Europ\u00e9ens, multiplient les initiatives diplomatiques pour tenter de sauver les acquis.\r\nL'annonce iranienne sur la reprise du programme vient mettre la pression sur les Europ\u00e9ens, le jour m\u00eame o\u00f9 le premier ministre Isralien \u00e9tait en visite en Allemagne pour plaider plus de fermet\u00e9 face \u00e0 l'Iran. Aujourd'hui, Benjamin Netanyahu rencontrera le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avec les m\u00eames objectifs. Il compte utiliser l'inqui\u00e9tude des Europ\u00e9ens concernant son programme de missiles, sur lesquels l'Iran a d\u00e9clar\u00e9 ne pas vouloir n\u00e9gocier .  \r\nExtro: \r\nLe constructeur automobile PSA a annonc\u00e9 lundi qu'il pr\u00e9parait son retrait d'Iran, son plus grand march\u00e9 \u00e9tranger en volume, devenant le deuxi\u00e8me grand groupe fran\u00e7ais apr\u00e8s Total \u00e0 se plier aux injonctions am\u00e9ricaines.\r\n(ITA - Confiance pour Conte) L'heure du premier grand oral...pour Giuseppe Conte...face au parlement...italien...\r\nLe nouveau chef du gouvernement ...pronocnera...aujourd'hui...\u00e0 midi... son premier discours de politique g\u00e9n\u00e9rale...\r\nMoment tr\u00e8s attendu....puisque le myst\u00e8re reste entier sur la fa\u00e7on dont il entend diriger le pays...\r\nNotamment sur le financement des ces mesures anti-aust\u00e9rit\u00e9...\r\nGiussspe Cconte....va sans doute obtenir...la confiance...d'un parlement domin\u00e9 par les forces populistes qui l'ont propuls\u00e9 au vpoir : \r\n...La Ligue et du Mouvement 5 \u00e9toiles\r\n(TF5/MIGRANTS AU DEPART DE TUNISIE PI 7H) *** Le naufrage d'un bateau de migrants...ce week-end....au large des c\u00f4tes tunisiennes...a fait au moins 60 morts...\r\nNouveau bilan donn\u00e9 hier soir...par l'Organisation internationale pour les migraation...\r\nEn comptant les disparus, il pourrait s'alourdir \u00e0 plus de 100 morts...\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les Tunisiens sont ...en Afrique...les deuxi\u00e8mes plus nombreux \u00e0 tenter la travers\u00e9e vers l'Italie...sur des embarcations sur-charg\u00e9es.\r\nLa Tunisie, pourtant souvent d\u00e9sign\u00e9e... comme l'unique r\u00e9ussite du printemps arabe.\r\nNotre correspondante Maurine Mercier s'est rendue \u00e0 Tata-ouine, pr\u00e8s de la  fronti\u00e8re libyenne, parmi les r\u00e9gions d\u00e9favoris\u00e9es du Sud du pays. \r\nPlus de 40 jeunes issus de cette ville ont perdu la vie...dans le nauffrage du week-end dernier...\r\n(Guatemala - Volcan) En bref....le Guatemala...toujours confront\u00e9...\u00e0 l'\u00e9ruption volcanique...la plus violente des ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\nUne nouvelle explosion et un glissement de terrain...ont touch\u00e9 hier...le flanc sud... du Volcan de Fuego...\r\nTout avait commenc\u00e9 dimanche...par un coul\u00e9e de lave...en fusion...sur plus de huit kilom\u00e8tres...\r\nLe bilan humain est particuli\u00e8rement lourd...69 morts...et des centaines de bless\u00e9s.\r\nUn p\u00e9rim\u00e8tres de s\u00e9curit\u00e9 de 8 kilom\u00e8tres...a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli...hier...autour du voclan...\r\nLe pr\u00e9sident guat\u00e9malt\u00e8que a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'Etat d'urgence...dans trois Etats du sud du pays...\r\n(09/NE/HEM ITV ARMAND BLASER) ****\"Maintenir une formation musicale professionnelle dans le canton de Neuch\u00e2tel\". \r\nVoil\u00e0 l'intitul\u00e9 de l'initiative pr\u00e9sent\u00e9e hierpour protester contre la fermeture de l'antenne neuch\u00e2teloise de la Haute Ecole de Musique.\r\nFermeture pr\u00e9vue en 2022....\r\nElle g\u00e9n\u00e9rerait plusieurs millions d'\u00e9conomies, selon le canton......\r\nFaux....r\u00e9pondent...les initiant...\r\nIls jugent la mesure excessive...et critiquent aussi la mani\u00e8re dont a \u00e9t\u00e9 pris cette d\u00e9cision....\r\nC'est donc le peuple qui aura le dernier mot...\r\nEcoutez Armand Blaser, membre du comit\u00e9 d'initiative. \r\n  0'29''\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard. Une fois valid\u00e9e par la Chancellerie, les initiants auront 6 mois pour r\u00e9colter 4500 signatures minimum. \r\nTeasing invit\u00e9 7h15...\r\n(08/VD/SOMMEIL DES LAUSANNOIS PA) Avant cela un constat...que vous partagez...peut-\u00eatre...qui sait...\r\nLes lausannois dorment mal...\r\nLeur ville est tout simplement...la bruyante de Suisse...\r\nNotamment \u00e0 causes de ses rues en pente, qui entra\u00eenent des acc\u00e9l\u00e9ration de voiture plus  marqu\u00e9es.\r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le une men\u00e9e conjointement par des chercheurs de l'EPFL, du CHUV et des HUG.\r\nIls sont \u00e9tudi\u00e9 les plaintes de somnolence de 3/700 lausannois.\r\nEt   les conclusions sont surprenantes, Sarah Cl\u00e9ment..\r\n  0'55''\r\nEt cette \u00e9tude sera encore affin\u00e9e...\r\nLe sommeil des participants sera analys\u00e9 avec des mesures objectives, et non plus seulement sur la base de questionnaires.\r\n(14/FOOT/ITV PETKOVIC) ***7h....sur la Premim\u00e8re..\r\n.Ca y est! ON conna\u00eet les 23 Suisses qui vont tenter de nous faire r\u00eaver durant la Coupe du Monde de footbal...\r\nEt pas de surprise...\r\nLe s\u00e9lectionneur a biff\u00e9 les trois noms que beaucoup avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9: le gardien Gregor Kobel, le d\u00e9fenseur Silvan Widmer...et le milieu valaisan Edi-milson Fernandes...\r\nUne s\u00e9lection sans surprise donc. \r\nL'entrain'eur....Vladimir Petkovic fait confiance au groupe qui lui a... donn\u00e9 satisfaction ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\n  0'43''\r\nD\u00e9but de cette coupe du monde...ce sera le 14 juin...\r\n(Starbucks) Vous avez avant devenir un ma\u00eetre du caf\u00e9...pr\u00e9parez votre CV!\r\nLe patron de Starbucks...Howard Schultz....a annonc\u00e9 hier soir sa d\u00e9mission...\r\nEn 40 ans..il aura fait de l'entreprise am\u00e9ricaine...l'une des marques les plus connues au monde.\r\nA son arriv\u00e9...Starbcucks ....comptait...11 caf\u00e9s...il en compte aujourd'hui...plus de 28 mille...r\u00e9partis 77 pays...\r\nAlors que faire apr\u00e8s une telle r\u00e9ussite?\r\nEt bien....plussieurs  observateurs pr\u00eatent...au lib\u00e9ral... Howard Schultz...un destin politique!\r\nDans un entretien au New-York Times...il avait dit \"r\u00e9fl\u00e9xchir \u00e0 toute une s\u00e9rie d'optiosn...parmi lesquelle le secteur public\"...\r\nIl s'\u00e9tait dit aussi \"profond\u00e9ment...pr\u00e9coccup\u00e9...par les divisions croissantes aux Etats-Unis\".\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 864, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604152", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-05T07:00:02_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-05T07:00:02_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9604172", "ece-9604152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T06:01:21Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl sera question de musique dans cette matinale, quel avenir pour la formation professionnelle en Suisse, la question se pose dans le sillage de la fermeture de l'antenne neuch\u00e2teloise de l'\u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve fermeture annonc\u00e9e il y a 6 mois par le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois ses partisans lance une initiative pour maintenir l'\u00e9cole mais n'est -il pas pr\u00e9f\u00e9rable d'avoir une seule grande \u00e9cole de musique en Suisse romande, nous poserons la question \u00e0 Marc Pantillon, il est pianiste et professeur \u00e0 la Haute \u00c9cole de musique de Neuch\u00e2tel justement le deal de rue le deal pr\u00e8s des \u00e9coles, la pol\u00e9mique fait rage, on le sait, s\u00e9jour dans le canton de Vaud les autorit\u00e9s lausannoises d'ailleurs, pr\u00e9sentent aujourd'hui leur plan d'action mais dans cette matinale, nous irons \u00e0 Gen\u00e8ve dans le quartier des P\u00e2quis et vous l'entendrez la vente de drogue devant un pr\u00e9au, \u00e7a n'a rien de nouveau, le deal fait m\u00eame partie de la vie de quartier nous dira Jordan Davis reportage tout \u00e0 l'heure et puis, il sera encore question d'\u00e9conomie, ce matin, apr\u00e8s les \u00e9lections italiennes, quel est l'\u00e9tat de forme de la zone Euro apr\u00e8s la Gr\u00e8ce, c'est l'Italie qui inqui\u00e8te mais jusqu'\u00e0 quel point Marie Owens Thomson est chef \u00e9conomiste Dindo Su\u00e8de, gestion de fortune, elle r\u00e9pondra \u00e0 Romain Clivaz donc aussi une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal et c'est avec Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [95%] :\r\nBonjour les paysans remporte une premi\u00e8re \u00e9tape au Parlement, le Conseil national a renvoy\u00e9 hier soir la strat\u00e9gie agricole 2022, on l'entendra dans un instant, le gouvernement devra revoir sa copie, notamment en mati\u00e8re de libre \u00e9change, l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, un peu plus menac\u00e9e encore T\u00e9h\u00e9ran a annonc\u00e9 cette nuit sa volont\u00e9 d'accro\u00eetre sa capacit\u00e9 d'enrichissement d'uranium, une r\u00e9ponse \u00e0 la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de se retirer de l'accord conclu en 2015 \u00e0 suivre aussi dans ce journal, un reportage en Tunisie, dans une ville meurtrie par un nouveau naufrage de migrants en M\u00e9diterran\u00e9e, on vous expliquera pourquoi certains lausannois dorment mieux que d'autres et puis l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de Suisse de football d\u00e9fend ses choix, \u00e0 10 jours de la Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [96%] :\r\nLe gouvernement devra revoir sa strat\u00e9gie agricole 2022, ce rapport qui fixe les grandes lignes pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 hier soir par le Conseil national d\u00e9cision assez claire \u00e0 108 voix contre 74 le rapport proposait de renforcer les accords de libre- \u00e9change et de r\u00e9duire la protection douani\u00e8re en vigueur en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit donc revoir sa copie et cette fois, Jo\u00eblle Cachin, il ne pourra plus ignorer le poids du lobby paysan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [95%] :\r\nL'influence paysanne s'est \u00e0 nouveau d\u00e9ploy\u00e9e hier sous la coupole UDC en t\u00eate, avec aussi une partie de la gauche et quelques \u00e9lus de tous camps politiques la majorit\u00e9 demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un nouveau rapport ax\u00e9 sur la production indig\u00e8ne et surtout les accords de libre- \u00e9change devront \u00eatre trait\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment de la politique agricole suisse pour le PLR Jacques Bourgeois et directeur de l'Union suisse des paysans, le rapport de force s'est renvers\u00e9, on doit tout chercher en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [91%] :\r\nEnsemble des solutions et on ne peut pas nous mettre devant des faits accomplis comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas maintenant, le 1er novembre avec ce rapport, on voit qu'ici au niveau du Parlement n'est pas pr\u00eat d'accepter n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [98%] :\r\nLes divergences restent frontales \u00e0 la sortie des d\u00e9bats Johann Schneider- Ammann campait toujours sur ses positions favorables \u00e0 l'accord de libre- \u00e9change avec les pays du Mercosur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:07) [82%] :\r\nSi l'Union europ\u00e9enne re\u00e7oit un accord avec le Mercosur et nos forces en m\u00eame temps \u00e7a serait les m\u00eames conditions 4 je resterai avec la persuasion, on doit pr\u00e9voir pour ne pas se trouver dans une situation prot\u00e8ge et on perd tr\u00e8s mais postes l'action. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [95%] :\r\nOn le voit, les divergences demeurent, mais au moins, le contact est r\u00e9tabli, selon Jacques Bourgeois l'Union suisse des paysans a repris le dialogue avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral un dialogue bienvenu alors que plusieurs initiatives sur cette th\u00e9matique seront vot\u00e9e prochainement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [92%] :\r\nEt le Conseil national s'est aussi prononc\u00e9 hier soir, sur 2 autres objets li\u00e9s \u00e0 l'agriculture, comme le Conseil des \u00c9tats, il a largement rejet\u00e9 l'initiative populaire pour la d\u00e9fense des vaches \u00e0 cornes par un autre vote tr\u00e8s net, il a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre le projet de centralisation de l'institut de recherche Agroscope vers le canton de Fribourg, pour la majorit\u00e9, il faut d'abord attendent des r\u00e9sultats de la consultation et donc la vie des acteurs concern\u00e9s, autre moment fort, hier \u00e0 Berne Ignazio Cassis en grand \u00e9cart sur la question palestinienne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:08) [95%] :\r\nOui, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est revenu hier sur ses d\u00e9clarations sur l'UNRWA, l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [96%] :\r\nTenir dans la presse al\u00e9manique, il s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s critique en estimant que cette agence \u00e9tait devenue une partie du probl\u00e8me qu'elle fournissait des munitions pour prolonger le conflit en faisant miroiter aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, le r\u00eave d'un retour au pays, mais Thibaut Schaller aupr\u00e8s des parlementaires Ignazio Cassis ne tient plus vraiment le m\u00eame discours. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:31) [92%] :\r\nL'UNRWA, l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens jouent un r\u00f4le-cl\u00e9 pour maintenir la stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion et pour le combat contre la radicalisation, je cite, voil\u00e0 la r\u00e9ponse officielle adress\u00e9e \u00e0 plusieurs parlementaires principalement de gauche, qui s'\u00e9tait \u00e9mu de voir le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, critiquer l'UNRWA dirig\u00e9e par le Suisse Pierre craint une bulle Ignacio Cassis souligne que, malgr\u00e9 ses d\u00e9clarations La Suisse, poursuit bel et bien son soutien \u00e0 cette agence une r\u00e9ponse aux parlementaires, bien loin du discours tenu dans la presse des propos que le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res justifie en disant que la Suisse en tant que pays contributeurs a bien le droit de s'interroger sur la fa\u00e7on dont son argent est investi d'autant plus quand on conna\u00eet la culture suisse du d\u00e9bat, mais il n'y a, de ce cas, si ce n'est pas sorti de l'auberge, s'il a \u00e9vit\u00e9 de passer un mauvais quart d'heure, lors des questions orales, le temps a manqu\u00e9, en effet, pour qu'il puisse monter \u00e0 la tribune, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res pourrait bien devoir essuyer quelques interventions sur le sujet lors du d\u00e9bat sur la politique ext\u00e9rieure de la Conf\u00e9d\u00e9ration ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:29) [97%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger L'Iran annonce qu'il lance un nouveau programme visant \u00e0 accro\u00eetre sa capacit\u00e9 d'enrichissement d'uranium. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [95%] :\r\nUne initiative qui survient apr\u00e8s le retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord, qui vise \u00e0 emp\u00eacher T\u00e9h\u00e9ran de se doter de l'arme nucl\u00e9aire, hier, le Guide supr\u00eame de la r\u00e9volution, a demand\u00e9 le lancement des pr\u00e9paratifs au cas o\u00f9 l'accord devait s'\u00e9crouler Anouk Henry on est entr\u00e9 dans une phase cruciale pour l'avenir de ce trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:53) [95%] :\r\nC'est l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 des intentions iraniennes et puis, \u00e0 en croire son porte- parole, h\u00e9 bien les mesures doivent entrer en vigueur ce mardi d\u00e9j\u00e0 depuis 2015, l'Iran a \u00e9t\u00e9 contraint de limiter l'enrichissement d'uranium, il avait r\u00e9duit ses infrastructure et se limitait \u00e0 un degr\u00e9 de3,6 pourcent suffisant pour un usage civil mais pas militaire, T\u00e9h\u00e9ran avait menac\u00e9 d'enrichir d'enrichir l'uranium \u00e0 20 pourcent si les Europ\u00e9ens ne parvenaient pas \u00e0 pr\u00e9server l'accord de 2000. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [92%] :\r\nQuand cette d\u00e9claration intervient dans un contexte tendu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:22) [97%] :\r\nOui, il y a un mois apr\u00e8s le retrait avec fracas des \u00c9tats-Unis du trait\u00e9 conclu \u00e0 Vienne, les parties et notamment les Europ\u00e9ens multiplient les initiatives diplomatiques pour tenter de sauver les acquis l'annonce iranienne sur la reprise du programme vient donc mettre la pression sur les Europ\u00e9ens, le jour m\u00eame o\u00f9 le 1er ministre isra\u00e9lien \u00e9tait en visite en Allemagne pour plaider plus de fermet\u00e9 face \u00e0 l'Iran aujourd'hui Benjamin Netanyahu rencontrera le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avec les m\u00eames objectifs, il compte utiliser l'inqui\u00e9tude des Europ\u00e9ens concernant son programme de missiles qui n'est pas inclus dans l'accord sur lequel l'Iran a d\u00e9clar\u00e9 ne pas vouloir n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [95%] :\r\nMerci Anouk Henry de notre briques international lors du 1er grand Oral pour Giuseppe Conte face au parlement italien, le nouveau chef du gouvernement prononcera aujourd'hui \u00e0 midi son 1er discours de politique g\u00e9n\u00e9rale, moment tr\u00e8s attendu puisque le myst\u00e8re reste entier sur la fa\u00e7on dont il entend diriger le pays, notamment sur le financement de ces mesures anti- aust\u00e9rit\u00e9 Giuseppe Conte va sans doute obtenir la confiance d'un parlement domin\u00e9 par les forces populistes qui l'ont propuls\u00e9 au pouvoir la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:23) [98%] :\r\nLe naufrage d'un bateau de migrants ce week- end au large des c\u00f4tes tunisiennes, a fait au moins 60 morts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [96%] :\r\nUn nouveau bilan donn\u00e9 hier soir par l'Organisation internationale pour les migrations en comptant les disparus, il pourrait s'alourdir \u00e0 plus de 100 morts depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les Tunisiens sont en Afrique, les deuxi\u00e8mes plus nombreux \u00e0 tenter la travers\u00e9e vers l'Italie, sur des embarcations surcharg\u00e9es, la Tunisie pourtant souvent d\u00e9sign\u00e9e comme l'unique r\u00e9ussite du printemps arabe, notre correspondante, Maurine Mercier s'est rendu \u00e0 Tataouine, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re libyenne parmi les r\u00e9gions d\u00e9favoris\u00e9es du sud du pays, plus de 40 jeunes issus de cette ville ont perdu la vie dans le naufrage du week- end dernier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:00) [90%] :\r\n\u00e0 Tataouine, les jeunes qui meurent en mer, c'est devenu la norme devant cette maison modeste du centre- ville, cette m\u00e8re, entour\u00e9 de ses 8 enfants en \u00e0 demain le corps de son enfant, h\u00e9 oui, c'est elle qui l'a encourag\u00e9e \u00e0 partir mais un peu, j'ai perdu mon mari il y a 12 ans tous mes enfants sont dipl\u00f4m\u00e9s, mais aucun ne trouve de travail on ne s'en sort plus que Dieu me donne la force de r\u00e9sister, j'ai connu pour qu'autres choses dures dans ma vie, mais l\u00e0 non, je ne laisserai pas mon 2\u00e8me fils partir pendant une fois pour les locaux, la famille, les voisins se sont r\u00e9unis autour du corps de la victime son fr\u00e8re 24 ans lui aussi devait grimper \u00e0 bord mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:36) [90%] :\r\nNon, mais on \u00e9tait trop nombreux au dernier moment le passeur m'a dit de patienter encore 4 jours avant de pouvoir partir montant visc\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:43) [91%] :\r\nVous avez perdu votre fr\u00e8re est ce que vous \u00eates toujours pr\u00eat \u00e0 partir par la mer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:48) [82%] :\r\nOui, par la main, oui enfin, mani\u00e8re de faire de la savez j'irai l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a me travailler en Libye, en Europe, peu importe la hausse du travail,M. Field Nerdenne va. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:57) [90%] :\r\nAbdellatif Rida 40 ans n'en peut plus de voir les jeunes de sa ville se suicider en mer, comme il dit, apr\u00e8s la r\u00e9volution, on a vraiment une d\u00e9mocratie mais on que \u00e7a, \u00e7a suffit pas \u00e7a, on est dans une r\u00e9gion o\u00f9 les hommes d'affaires, ils investissent pas l\u00e0- dedans, il y a rien pour lui le coupable c'est l'\u00c9tat, l'\u00c9tat \u00e0 la aucun outil pour surveiller comme le vol, les les fronti\u00e8res, c'est de leur int\u00e9r\u00eat, le faire passer de l'autre c\u00f4t\u00e9, ils d\u00e9barrasse 40 victimes du naufrage seront enterr\u00e9es des dizaines d'autres familles attendent -elles toujours que les sauveteurs retrouvent enfin le corps de leur fils Maurine Mercier pour RTSinfo Tataouine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:32) [94%] :\r\nEn bref, le Guatemala toujours confront\u00e9 \u00e0 l'\u00e9ruption volcanique la plus violente de ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, une nouvelle explosion et un glissement de terrain ont touch\u00e9 hier le flanc sud du Volcan, des fouets Go tout avait commenc\u00e9 dimanche par une coul\u00e9e de lave on fusion sur plus de 8 kilom\u00e8tres le bilan humain est particuli\u00e8rement lourd : 69 morts et des centaines de bless\u00e9s, un p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 de 8 kilom\u00e8tres a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli hier autour du volcan le pr\u00e9sident guat\u00e9malt\u00e8que a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence dans 3 \u00c9tats du sud du. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:59) [94%] :\r\nPuis maintenir une formation musicale professionnelle dans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est l'intitul\u00e9 de l'initiative pr\u00e9sent\u00e9e hier pour protester contre la fermeture de l'antenne neuch\u00e2teloise de la Haute \u00c9cole de musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [92%] :\r\nQui fermeture pr\u00e9vue en 2022 elle g\u00e9n\u00e9rerait plusieurs millions d'\u00e9conomies selon canton, faux r\u00e9pondent les initiants il juge la mesure excessive et critiquent aussi la mani\u00e8re dont a \u00e9t\u00e9 pris cette d\u00e9cision, donc le peuple qui aura le dernier mot \u00e9coutez Armand Blaser membre du comit\u00e9 d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:27) [87%] :\r\nCe qui \u00e9tait quand m\u00eame assez frappant dans les propositions du Conseil d'\u00c9tat, nombre d'institutions et d'\u00eatre boud\u00e9 des \u00e9conomies souvent des \u00e9conomies s\u00e9v\u00e8res et puis l\u00e0, au milieu, il y a une seule institution ou Biba pour \u00e9conomiser, on la ferme, cette \u00e9cole cool d'excellence et cette \u00e9cole faire rayonner aussi Neuch\u00e2tel ce traitement un peu particulier ou mais de mani\u00e8re \u00e0 peu pr\u00e8s une croix sur une institution existantes, c'est un peu choquant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:57) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard une fois valid\u00e9e par la Chancellerie les initiants auront 6 mois pour r\u00e9colter 4500 signatures minimum. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:05) [92%] :\r\nEt on re\u00e7oit le pianiste et professeur justement dans cette \u00e9cole Marc Pantillon tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:09) [93%] :\r\nAvant cela, un constat que vous partagez peut-\u00eatre qui sait les lausannois dorment mal leur ville est tout simplement la plus bruyante de Suisse, notamment \u00e0 cause de ses rues en pente qui entra\u00eenent des acc\u00e9l\u00e9ration de voiture plus marqu\u00e9es, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude men\u00e9e conjointement par des chercheurs de l'EPFL du CHUV \u00e0D.H. : ils ont \u00e9tudi\u00e9 les plaintes de somnolence, de 3700 lausannois et les conclusions sont surprenantes : Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:32) [89%] :\r\nLa circulation lausannois, c'est en effet la plus bruyante de Suisse car elle d\u00e9passe souvent les 55 d\u00e9cibels, or pour l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9, une Exposition nocturne \u00e0 des niveaux sup\u00e9rieurs \u00e0 40 d\u00e9cibels engendre d\u00e9j\u00e0 des effets n\u00e9gatifs comme des troupes du sommeil ou de difficult\u00e9s de concentration, les chercheurs de l'les PFL du CHUV etD.H. sujet confirme ce lien entre bruit nocturne et somnolence dit urnes, ils l'ont fait, filles en pla\u00e7ant sur une carte les cas de personnes qui souffrent de graves probl\u00e8mes de somnolence, puis ils y ont ajout\u00e9 les donn\u00e9es d'un cadastre du bruit, r\u00e9alis\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement constat l'habitation jouent un r\u00f4le significatif si les habitants de Chailly peuvent dormir sur leurs 2 oreilles, ce n'est pas le cas de ceux de l'avenue d'Echallens si l'\u00e9tude pointe ces quartiers probl\u00e9matique, c'est pour mieux sensibiliser les politiciens pour les chercheurs, la sant\u00e9 des citoyens peut \u00eatre, et gr\u00e2ce \u00e0 des mesures de r\u00e9gulation sonore comme limiter la vitesse des v\u00e9hicules oppos\u00e9 des rev\u00eatements silencieux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:29) [93%] :\r\n7 heures 12 sur la premi\u00e8re, \u00e7a y est, on conna\u00eet les 23 Suisses qui vont tenter de nous faire r\u00eaver durant la Coupe du monde de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:35) [90%] :\r\nFootball et pas de surprise, le s\u00e9lectionneur a biff\u00e9 les 3 noms, que beaucoup avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le gardien Gr\u00e9gor Kobel, le d\u00e9fenseur Silvan Widmer et le milieu valaisan et demi 1000 sonne Fernandez une s\u00e9lection sans surprise donc, l'entra\u00eeneur Vladimir Petkovic fait confiance au groupe qui lui a donn\u00e9 satisfaction, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:52) [83%] :\r\nNon non Peyrecave de reclasser qu'Arnaud des Mostra : vous savez, je n'ai pas pris ces joueurs par hasard on appelle stade surnomm\u00e9 parce que ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, et pourtant ils ont livr\u00e9 de bonnes performances et obtenu des r\u00e9sultats non non Cambiaso donc \u00e0 Gotham Thomas \u00e7a Derramond \u00e0 mon Costa on dit que je ne change pas beaucoup de joueurs mais regardez la s\u00e9lection, vous ne trouverez pas beaucoup d'\u00e9quipes avec autant de joueurs n\u00e9s en 1996 97 dans 20 \u00e0 7 entass\u00e9, et John pour eux, c'est important d'avoir des anciens \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s pour les soutenir, j'aurais tort et esp\u00e8re que que dans son portant \u00e0 \u00e0 peine qu'une quoi je crois vraiment que c'est un bon m\u00e9lange pour aller \u00e0 la Coupe du monde avec optimisme en Dar mondial maison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:36) [93%] :\r\nPour rappel, le d\u00e9but de cette Coupe du monde de football, ce sera le 14 juin vous avez peut-\u00eatre envie de venir qui sert un ma\u00eetre du caf\u00e9 bien pr\u00e9parer votre CV, le patron de Starbucks s'Howard Schultz a annonc\u00e9 hier soir sa d\u00e9mission en 40 ans, il aura fait de l'entreprise am\u00e9ricaine, l'une des marques les plus connues au monde, \u00e0 son arriv\u00e9e, Starbucks se comptaient 11 caf\u00e9s il en compte aujourd'hui plus de 28000 r\u00e9partis dans 77 pays alors que faire apr\u00e8s une telle r\u00e9ussite, h\u00e9 bien, plusieurs observateurs pr\u00eatent au lib\u00e9ral Howard Schultz un destin politique dans un entretien au New-York Times, il avait dit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une s\u00e9rie d'options parmi lesquelles le secteur public, il s'\u00e9tait dit aussi profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9 par les divisions croissantes aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:15) [90%] :\r\nJulien bancaire terre pour le journal, il est 7 heures 14 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re restez avec nous dans la suite de cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:21) [83%] :\r\nMatinale, on va retrouver Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour elle. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T05:38:08Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65E28558-C984-4DA1-9600-D2637D8A6644", "internalArchiveId": "65E28558-C984-4DA1-9600-D2637D8A6644", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Sandra Zimmerli - Antisp\u00e9cisme, de l'amour \u00e0 la haine", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Ils d\u00e9noncent la maltraitance des animaux, alors on les aime, les antisp\u00e9cistes. Parce que oui, ces chevaux d\u00e9charn\u00e9s, la mort au fond des yeux, ces porcs entass\u00e9s trop sales, choquent, r\u00e9voltent, ne laissent personne indiff\u00e9rent.\r\n\r\n* * Signature de Sandra Zimmerli - Antisp\u00e9cisme, de l'amour \u00e0 la haine (SIGNATURE 05.06 ANTISPECISTES, DE L'AMOUR A LA HAINE)  SANDRA ZIMMERLI, direct Studio Lausanne \r\n***7h26, c'est Signature.. \r\nAvec vous, Sandra Zimmerli... \r\n\"Antisp\u00e9cisme, de l'amour \u00e0 la haine\"\r\nc'est votre commentaire Sandra \r\nIls d\u00e9noncent la maltraitance des animaux, alors on les aime les antisp\u00e9cistes. Parce que oui, ces chevaux d\u00e9charn\u00e9s, la mort au fond des yeux, ces porcs entass\u00e9s trop sales, choquent, r\u00e9voltent, ne laissent personne indiff\u00e9rent. \r\nNous sommes tous \u00e9gaux disent les antisp\u00e9cistes. Toute cr\u00e9ature dot\u00e9e d'un syst\u00e8me nerveux, ressent, souffre. Alors on dit:  int\u00e9ressant. Parce que oui, se remettre en question, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 notre relations, notre comportement avec le vivant nous entourant est plus que n\u00e9cessaire.\r\nMais les animaux ont-ils vraiment int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre nos \u00e9gaux ? le lapin de votre salon ne survit pas longtemps de retour au champ. Et nous? on va cultiver la loi du plus fort comme eux? d\u00e9vorer notre concurrent pour avoir sa place? \r\nIls ne mangent ni viande, ni poisson, ni oeufs, ni miel, les antisp\u00e9cistes. Ne portent  pas de laine, pas de cuir. M\u00eame leur dentifrice est garanti sans g\u00e9latine animale. Alors on leur dit: mais oui, vous avez le droit, c'est votre libert\u00e9. \r\nPar contre non, il n'y a pas que de l' \u00e9levages intensifs: il y a des poules heureuses, du miel coul\u00e9 en harmonie, des veaux, vaches, cochons, abattus dans les r\u00e8gles de l'art. Il y en a qui adorent \u00e7a et c'est leur droit.\r\nOn a envie de leur demander aux anti-sp\u00e9cistes: les steaks de noix de cajou, le Quinoa, les avocats, venu d'outre mer, est-ce vraiment plus harmonieux pour la plan\u00e8te que la poule de mon voisin ou un fromage d'alpage ? l'homme n'a-t-il pas chass\u00e9 avant de cultiver?\r\nIls s'attaquent aux cirques, aux cal\u00e8che, au march\u00e9 concours de Saignel\u00e9gier: Alors on leur dit STOP aux anti-sp\u00e9cistes: respectez d'autres mani\u00e8res de penser. Les chevaux adorent \u00e7a disent m\u00eame des sp\u00e9cialistes.\r\nPuis ils brisent les vitrines des boucheries, cassent le mobilier, le nez m\u00eame d'un patron, bloquent les abattoirs: alors on secoue la t\u00eate, et on se dit: \u00e0 quand la premi\u00e8r bombe ? apr\u00e8s le fanatisme, le terrorisme n'est pas loin. Pr\u00e9cher la non-violence par la violence, la contradiction est telle qu'il ne reste qu'une envie: ne plus jamais parler d' antisp\u00e9cisme: domage!", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9623252", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Sandra Zimmerli - Antisp\u00e9cisme, de l'amour \u00e0 la haine", "Signature de Sandra Zimmerli (vid\u00e9o) - Antisp\u00e9cisme, de l'amour \u00e0 la haine", "Signature de Sandra Zimmerli - Antisp\u00e9cisme, de l'amour \u00e0 la haine / LME_2018-06-05T07:25:00_signature", "Signature de Sandra Zimmerli - Antisp\u00e9cisme, de l'amour \u00e0 la haine / LME_2018-06-05T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Ils d\u00e9noncent la maltraitance des animaux, alors on les aime, les antisp\u00e9cistes. Parce que oui, ces chevaux d\u00e9charn\u00e9s, la mort au fond des yeux, ces porcs entass\u00e9s trop sales, choquent, r\u00e9voltent, ne laissent personne indiff\u00e9rent.", "Ils d\u00e9noncent la maltraitance des animaux, alors on les aime, les antisp\u00e9cistes. Parce que oui, ces chevaux d\u00e9charn\u00e9s, la mort au fond des yeux, ces porcs entass\u00e9s trop sales, choquent, r\u00e9voltent, ne laissent personne indiff\u00e9rent.", "Ils d\u00e9noncent la maltraitance des animaux, alors on les aime, les antisp\u00e9cistes. Parce que oui, ces chevaux d\u00e9charn\u00e9s, la mort au fond des yeux, ces porcs entass\u00e9s trop sales, choquent, r\u00e9voltent, ne laissent personne indiff\u00e9rent."], "variantIds": ["ece-9604184", "ece-9604159"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T05:58:41Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC\u00e9dric c'est Sandra Zimmerli pour signature antisp\u00e9cisme de l'amour \u00e0 la haine, c'est votre commentaire Sandra ils d\u00e9noncent la maltraitance des animaux, alors on les aime les antisp\u00e9cistes parce que, oui, ces chevaux d\u00e9charn\u00e9s, la mort au fond des yeux ces porcs entass\u00e9s trop sales choquent r\u00e9voltent ne laissent personne indiff\u00e9rent, nous sommes tous \u00e9gaux, disent les antisp\u00e9cistes toute cr\u00e9ature, dot\u00e9e d'un syst\u00e8me nerveux ressent souffre alors on dit int\u00e9ressant parce que, oui, se remettre en question, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 notre relations notre comportement avec le vivant nous entourant est plus que n\u00e9cessaire mais les animaux ont -ils vraiment int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre nos \u00e9gaux, le lapin de votre salon ne survit pas longtemps de retour au chant et nous on va cultiver la loi du plus fort, comme eux, d\u00e9vorer notre concurrent pour avoir sa place, ils ne mangent ni viande ni poisson ni eau ni miel, les antisp\u00e9cistes ne portent pas de laine, pas de cuir m\u00eame leur dentifrice est garanti sans g\u00e9latine animale alors on leur dit : mais oui, vous avez le droit c'est votre libert\u00e9, par contre, non, il n'y a pas que de l'\u00e9levages intensifs, il y a des poules heureuses du miel coul\u00e9 en harmonie des veaux, vaches, cochons abattus dans les r\u00e8gles de l'art, il y en a qui adorent \u00e7a et c'est leur droit, on a envie de leur demander aux anti- sp\u00e9cistes, les steaks de noix de cajou le quinoa, les avocats, venu d'outre- mer, est-ce vraiment plus harmonieux pour la plan\u00e8te que la poule de mon voisin ou un fromage d'alpage, l'homme n'a -t-il pas chass\u00e9 avant de cultiver, il s'attaquent aux cirques aux cal\u00e8che au March\u00e9- Concours de Saignel\u00e9gier alors on leur dit : Stop aux anti- sp\u00e9cistes respectez d'autres mani\u00e8res de penser les chevaux adorent \u00e7a, disent m\u00eame des sp\u00e9cialistes, enfin ils brisent les vitrines des boucheries cassent le mobilier le nez m\u00eame d'un patron bloquent les abattoirs alors on secoue la t\u00eate et on se dit : \u00e0 quand la premi\u00e8re bombe apr\u00e8s le fanatisme, le terrorisme n'est pas loin pr\u00eacher la non- violence par la violence, la contradiction est telle qu'il ne reste qu'une envie : ne plus jamais parler d'antisp\u00e9cisme domage antisp\u00e9cisme de l'amour \u00e0 la haine, votre commentaire Sandra, on peut le retrouver sur notre site internet a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T07:06:42Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DB3AEF6-5CD5-43B3-841C-FDCD033AD7A5", "internalArchiveId": "8DB3AEF6-5CD5-43B3-841C-FDCD033AD7A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Fran\u00e7ois Abb\u00e9-Decarroux, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la HESSO Gen\u00e8ve;Dominique Gros, directeur adjoint du Service de la Recherche en Education;Boukari, Fouad;Raphael Nadal, joueur de tennis espagnol\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/UNE MAJORITE DE DIPLOMES TERTIAIRES PI) Pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Gen\u00e8ve, la jeune g\u00e9n\u00e9ration b\u00e9n\u00e9ficie majoritairement d'un dipl\u00f4me d'\u00e9tudes tertiaire.\r\nC'est-\u00e0-dire un titre de l'Universit\u00e9, d'une Haute Ecole Sup\u00e9rieure ou d'une Ecole professionnelle sup\u00e9rieure.\r\nL'Office cantonal de la statistique annon\u00e7ait hier que 52% des habitants \u00e2g\u00e9s de 25 \u00e0 44 ans poss\u00e9dent un tel titre... \r\nC'est du jamais vu, Sylvie Lambelet\r\n  1'31''\r\n((Oui de m\u00e9moire de statisticien, le taux d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9... ce taux a presque doubl\u00e9 en deux g\u00e9n\u00e9rations. Explications: Fran\u00e7ois Abb\u00e9-Decarroux, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la HESSO Gen\u00e8ve... \r\nMAG 1 ABBE-DUCARROUX\r\nLes HES ont donc contribu\u00e9 \u00e0 changer profond\u00e9ment le paysage des dipl\u00f4mes en Suisse... Elles sont le r\u00e9sultat d'une politique, qui a aussi ses effets pervers. Dominique Gros, directeur adjoint du Service de la Recherche en Education\r\nMAG 2 D. GROS\r\nPar son caract\u00e8re urbain et tourn\u00e9 vers l'international.. Gen\u00e8ve a une population plus form\u00e9e qu'ailleurs: sur l'ensemble elle compte 40 % de dipl\u00f4mes d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures .. contre 30%  pour la moyennne suisse))\r\n(Bve Strat\u00e9gie agricole CH) La strat\u00e9gie agricole de Johann Schneider Ammann ne convainc pas les conseillers nationaux. La chambre du peuple a renvoy\u00e9 hier \u00e0 une large majorit\u00e9 le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la politique agricole d\u00e8s 2022. \r\nCe projet de r\u00e9forme voulait renforcer les accords de libre-\u00e9change. \r\nPour cela, il proposait notamment de r\u00e9duire la protection douani\u00e8re en vigueur en Suisse. \r\nLe gouvernement devra donc rendre un nouveau rapport.\r\n(Bve plastique CF) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas pr\u00eat \u00e0 bannir le plastique\r\nEt n'a donc pas l'intention de suivre les mesures de l'Union Europ\u00e9enne visant \u00e0 bannir les produits plastiques \u00e0 usage unique pour r\u00e9duire les d\u00e9chets en mer. \r\nComme les b\u00e2tonnets de coton-tige, les couverts, les assiettes ou les pailles  repr\u00e9sentent 70% des d\u00e9chets marins en Europe... \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral compte sur les milieux \u00e9conomiques pour trouver les meilleures solutions, \u00e0 l'image des sacs en plastique jetables.\r\n(04/CAMPAGNE OUI JEUX D'ARGENT PA) *** Apr\u00e8s Pascal Couchepin, c'est au tour de Ruth Dreifuss de prendre position dans la campagne sur la loi sur les jeux d'argent. \r\nL'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste a \u00e9crit aux militants de son parti pour les encourager \u00e0 glisser un \"OUI\" dans l'urne dimanche. \r\nPascal Couchepin milite, lui, pour le \"NON\", estimant je cite que \"le jeu est un vice, qui n'a pas \u00e0 \u00eatre soutenu\". \r\nPietro Bugnon, la Genevoise, qui a c\u00f4toy\u00e9 le Valaisan au gouvernement pendant 4 ans, pr\u00e9f\u00e8re, elle, voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein...\r\n(Bve Iran 6h30) L'Iran va informer l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique (AIEA) mardi \u00e0 Vienne du lancement d'un programme visant \u00e0 accro\u00eetre sa capacit\u00e9 d'enrichissement d'uranium. \r\nLe guide supr\u00eame de la R\u00e9volution iranienne, l'ayatollah Ali Khamenei, a d\u00e9clar\u00e9 hier dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avoir demand\u00e9 que soient effectu\u00e9s les pr\u00e9paratifs pour augmenter la capacit\u00e9 d'enrichissement d'uranium de l'Iran au cas o\u00f9 l'accord sur le programme nucl\u00e9aire venait \u00e0 s'\u00e9crouler apr\u00e8s le retrait des Etats-Unis.\r\nIl a aussi insist\u00e9 sur l'importance pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'Iran de son programme de missiles balistiques et pr\u00e9venu les Europ\u00e9ens qu'il ne fallait esp\u00e9rer aucune concession de T\u00e9h\u00e9ran sur ce plan.\r\n(Bve Lafarge) Le PDG du cimentier Lafarge devait \u00eatre entendu aujourd'hui devant les juges d'instruction, dans l'affaire de financement de terrorisme pr\u00e9sum\u00e9 en Syrie. \r\nMais l'audition est report\u00e9e alors que les juges envisageaitn sa mise en examen... \r\nLe dirigeant a d\u00e9missionn\u00e9, ce qui rend impossible la tenue de cet interrogatoire. \r\nL'entreprise s'est engag\u00e9e \u00e0 honorer sa convocation devant la justice d'ici la fin du mois de juin.\r\nLe groupe fran\u00e7ais Lafarge, qui a fusionn\u00e9 avec le Suisse Holcim en 2015 a reconnu avoir vers\u00e9 13 millions d'euros \u00e0 des groupes arm\u00e9s, dont l'organisation \u00c9tat islamique, pour assurer l'activit\u00e9 de son usine de Jalabiya. \r\nHuit cadres ou anciens dirigeants de Lafarge sont d\u00e9j\u00e0 mis en examen..\r\n(TF6/USA BOULANGER ET MARIAGE GAY PI) *** La justice donne raison \u00e0 un p\u00e2tissier am\u00e9ricain qui avait refus\u00e9 un g\u00e2teau \u00e0 un couple gay..\r\nInvoquant sa foi chr\u00e9tienne, cet artisant avait expliqu\u00e9,en 2012, qu'il ne pouvait prendre une commande venant de deux hommes aujourd'hui mari\u00e9s...\r\nCette affaire, bien qu'apparemment insolite, pose de nombreuses questions sur la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine...\r\nLes consid\u00e9rant discrimin\u00e9s, les tribunaux avaient donn\u00e9 raison aux deux \u00e9poux jusqu'\u00e0 cette d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame. \r\nUne d\u00e9cision Rapha\u00ebl Grand qui pourrait avoir d'importantes cons\u00e9quences sur le Droits des homosexuels aux Etats-Unis...\r\n(15/TENNIS ITV NADAL) *** Pas de surprise en tennis dans le tableau masculin hier en huiti\u00e8me de finale du tournoi de Roland Garros. \r\nTout comme Marin Cilic et Martin Del Potro, le d\u00e9cuple vainqueur du tournoi parisien Rafael Nadal s'est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale. \r\nIl a sorti l'Allemand Maximilian Marterer en trois sets. \r\nDe quoi satisfaire l'Espagnol...\r\n  0'44''\r\nDes propos recuillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris Laurent Bastardoz.\r\nRafael Nadal compte d\u00e9sormais 33 sets cons\u00e9cutifs remport\u00e9s \u00e0 Roland Garros\r\nA noter, deux surprises dans le tableau f\u00e9minin avec l'\u00e9limination de la t\u00eate de s\u00e9rie No 2 Caroline Wozniacki. \r\nLa Danoise a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e par la Russe Darya Kasat-kina. \r\nQuant \u00e0 Serena Williams elle a d\u00e9clar\u00e9 forfait avant son match contre Maria Sharapova suite \u00e0 une blessure \u00e0 l'\u00e9paule.\r\n(Bve Hockey sur Glace NHL) Du Hockey sur glace et Washington qui est \u00e0 une victoire de la premi\u00e8re Coupe Stanley de son histoire. \r\nSa star, le russe Alex Ovechkin et ses partenaires m\u00e8nent 3-1 face \u00e0 Las Vegas en finale du championnat de NHL apr\u00e8s avoir domin\u00e9 les Golden Knights 6-2 hier soir. \r\nIls b\u00e9n\u00e9ficieront d'une premi\u00e8re \"balle de match\" jeudi dans le Nevada.", "durationSec": 539, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604158", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-05T06:30:27_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-05T06:30:27_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9604183", "ece-9604158"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T06:04:42Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est le journal de Foued Boukari bonjour Foued, bonjour le taux d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, la jeune g\u00e9n\u00e9ration b\u00e9n\u00e9ficie majoritairement d'un dipl\u00f4me d'\u00e9tudes tertiaire, avec pour effet notamment un changement profond du paysage des dipl\u00f4mes en Suisse victoire judiciaire pour un p\u00e2tissier am\u00e9ricain qui a refus\u00e9 un g\u00e2teau, un couple homosexuel, jugeant que les droits religieux du commer\u00e7ant fervents chr\u00e9tiens \u00e9vang\u00e9liques avait \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9 la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis lui a donn\u00e9 raison, une d\u00e9cision qui pourrait avoir d'importantes cons\u00e9quences sur le droit des homosexuels et puis du tennis et Rafa\u00ebl Nadal, qui poursuit sur sa lanc\u00e9e \u00e0 Roland Garros, l'espagnol s'est qualifi\u00e9 hier pour les quarts de finale, mais il a d\u00fb s'employer face \u00e0 l'Allemand Maximilian Marterer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [90%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois \u00e0 Gen\u00e8ve, la jeune g\u00e9n\u00e9ration b\u00e9n\u00e9ficie majoritairement d'un dipl\u00f4me d'\u00e9tudes tertiaire, c'est-\u00e0-dire un titre de l'universit\u00e9 d'une Haute \u00c9cole sup\u00e9rieure ou d'une \u00e9cole professionnelle sup\u00e9rieure l'Office cantonal de la statistique, annon\u00e7ait hier que 52 pourcent des habitants \u00e2g\u00e9s de 25 \u00e0 44 ans poss\u00e8de untel titre c'est du jamais vu, Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [96%] :\r\nOui, de m\u00e9moire de statisticien, le taux d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9, il a presque doubl\u00e9 en 2 g\u00e9n\u00e9rations explications Fran\u00e7ois Abb\u00e9 Decarroux directeur g\u00e9n\u00e9ral de la HES-SO Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:15) [90%] :\r\nC'est, je dirais, le ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9mocratisation des \u00e9tudes universitaires, qu'on a observ\u00e9e dans tous les pays occidentaux, c'est-\u00e0-dire la part de la population qui se forme \u00e0 un niveau universitaire a augment\u00e9 dans le temps, et ceci depuis des d\u00e9cennies, la Suisse avait un retard par rapport au pays le CD qui existait avant les ann\u00e9es 2000 et elle comble son retard gr\u00e2ce ou \u00e0 chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [95%] :\r\nLes HES ont donc contribu\u00e9 \u00e0 changer profond\u00e9ment le paysage des dipl\u00f4mes en Suisse, elles sont le r\u00e9sultat d'une politique qui a aussi ses effets pervers, Dominique Gros, directeur adjoint du service de la recherche en \u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:52) [90%] :\r\nQuand on fait des politiques volontaristes pour am\u00e9liorer le niveau de certification de la population, on obtient des r\u00e9sultats, c'est-\u00e0-dire on a de plus en plus de gens qui atteignent ces certifications mais un des effets un petit peu pervers de de ce m\u00e9canisme, c'est que du coup c'est \u00eatre la m\u00e8re d'une de leur valeur sur le march\u00e9 du travail et que ce n'est plus suffisant d'avoir un CFC, ou une maturit\u00e9 professionnelle pourrait affirmer, infirmi\u00e8res, maintenant il faut un Bachelor de haute \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [97%] :\r\nPar son caract\u00e8re urbain et tourn\u00e9 vers l'international, Gen\u00e8ve \u00e0 une population plus form\u00e9e qu'ailleurs sur l'ensemble, elle compte 40 pourcent de dipl\u00f4mes d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures contre 30 pourcent pour la moyenne suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [94%] :\r\nLa strat\u00e9gie agricole de Yoann SchneiderAmmann ne convainc pas les conseillers nationaux la Chambre du peuple a envoy\u00e9 hier \u00e0 une large majorit\u00e9 le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la politique agricole d\u00e8s 2022, ce projet de r\u00e9forme voulait renforcer les accords de libre- \u00e9change pour cela, il proposait notamment de r\u00e9duire la protection douani\u00e8re en vigueur en Suisse, le gouvernement devra donc rendre un nouveau rapport le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9galement, qui n'est pas pr\u00eat \u00e0 bannir le plastique qui n'a donc pas tension de sur les mesures de l'Union europ\u00e9enne visant \u00e0 bannir les produits plastiques \u00e0 usage unique pour r\u00e9duire les d\u00e9chets en mer comme des b\u00e2tons de coton-tige les b\u00e2tonnets de coton-tige les couverts, les assiettes ou les pailles repr\u00e9sentant 70 pourcent des d\u00e9chets marins en Europe, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral compte sur les milieux \u00e9conomiques pour trouver les meilleures solutions \u00e0 l'image des sacs en plastique jetables apr\u00e8s Pascal Couchepin, c'est au tour de r\u00f4le Dreifuss de prendre position dans la campagne sur la loi sur les jeux d'argent, l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste a \u00e9crit aux militants de son parti pour les encourager \u00e0 glisser un oui dans l'urne dimanche Pascal Couchepin milite lui pour le NON, estimant, je cite, que le jeu est un vice qui n'a pas \u00e0 \u00eatre soutenu Pietro Bugnon la Genevoise qui a c\u00f4toy\u00e9 le Valaisan gouvernement pendant 4 ans, pr\u00e9f\u00e8re, elle, voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:44) [90%] :\r\nRuth Dreyfus l'affirme d'embl\u00e9e dans son courrier aux membres et sympathisants socialistes que nous avons pu consulter, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 une grande fan des jeux d'argent, mais l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale soutient tout de m\u00eame cette nouvelle loi, d\u00e8s lors que les jeux existent, ajoute trop Dreifuss autant qu'il renforce l'AVS autre argument qui conduit la Genevoise a milit\u00e9 pour le oui, les dispositions sur la pr\u00e9vention face \u00e0 l'addiction au jeu contenues dans la loi au Dreyfus salue le blocage des personnes d\u00e9pendantes qui joue sur internet, un effort que certains \u00e0 gauche jugent pourtant insuffisant, les jeunes Verts notamment, qui ont combattu la loi par r\u00e9f\u00e9rendum l'appel de route Dreyfus a des allures de r\u00e9plique \u00e0 Pascal Couchepin, qui s'est exprim\u00e9 la semaine derni\u00e8re, son successeur au d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, 2 anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui jouissent d'une forte cote de sympathie aupr\u00e8s de la population toujours utile aux yeux des partis pour mobiliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [96%] :\r\nEn fin de campagne : l'Iran va informer l'Agence internationale de l'\u00c9nergie atomique du lancement d'un programme visant \u00e0 accro\u00eetre sa capacit\u00e9 d'enrichissement d'uranium, le guide supr\u00eame de la r\u00e9volution iranienne, l'ayatollah Ali Khamenei, a d\u00e9clar\u00e9 hier dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avoir demand\u00e9 que soient effectu\u00e9es les pr\u00e9paratifs pour augmenter cette capacit\u00e9 au cas o\u00f9 l'accord sur le programme nucl\u00e9aire venait \u00e0 s'\u00e9crouler apr\u00e8s le retrait des \u00c9tats-Unis, il a aussi insist\u00e9 sur l'importance pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'Iran de son programme de missiles balistiques et pr\u00e9venu les Europ\u00e9ens qu'il ne fallait esp\u00e9rer aucune concession de T\u00e9h\u00e9ran sur ce plan, le PDG du cimentier Lafarge devait \u00eatre entendu aujourd'hui devant les juges d'instruction dans l'affaire de financement de terrorisme pr\u00e9sum\u00e9 en Syrie, mais l'audition est report\u00e9e alors que les juges envisager sa mise en examen, le dirigeant a d\u00e9missionn\u00e9, ce qui rend impossible la tenue de cet interrogatoire, l'entreprise s'est engag\u00e9e \u00e0 honorer sa convocation devant la justice d'ici la fin du mois de juin, le groupe fran\u00e7ais Lafarge qui a fusionn\u00e9 avec le suisse Holcim a avou\u00e9 avoir vers\u00e9 13 millions d'euros \u00e0 des groupes arm\u00e9s, dont l'organisation \u00c9tat islamique pour assurer l'activit\u00e9 de son usine huit, cadres ou anciens dirigeants de Lafarge sont d\u00e9j\u00e0 mis en examen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [95%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, la justice donne raison \u00e0 un p\u00e2tissier am\u00e9ricain qui avait refus\u00e9 un g\u00e2teau \u00e0 un couple gay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [94%] :\r\nInvoquant sa foi chr\u00e9tienne, cet artisan avait expliqu\u00e9 en 2012, qu'il ne pouvait prendre une commande venant de 2 hommes aujourd'hui mari\u00e9s cette affaire bien qu'apparemment insolite pose de nombreuses questions sur la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, les consid\u00e9rant discrimin\u00e9s le tri, les tribunaux avaient donn\u00e9 raison aux 2 \u00e9poux jusqu'\u00e0 cette d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame une d\u00e9cision Rapha\u00ebl Grand qui pourrait donc avoir d'importantes cons\u00e9quences sur le droit des homosexuels aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:10) [92%] :\r\nOui l'affaire remonte \u00e0 2012 quand un p\u00e2tissier du Colorado avait refus\u00e9 de confectionner le g\u00e2teau de mariage d'un couple homosexuel, le couple gay avait port\u00e9 plainte d\u00e9non\u00e7ant une discrimination aux \u00c9tats-Unis, le mariage entre personnes de m\u00eame sexe ayant \u00e9t\u00e9 justement reconnu par une d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, le p\u00e2tissier pourtant \u00e9voque ses convictions religieuses, sa foi chr\u00e9tienne et, au final, 7 juges de la Cour supr\u00eame, contre 2 ont donn\u00e9 raison aux p\u00e2tissiers, sur la base du 1er amendement qui garantit la libert\u00e9 d'expression mais aussi la libert\u00e9 de croyance selon la Cour supr\u00eame, les convictions religieuses du p\u00e2tissier ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9s dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [93%] :\r\nLa Cour supr\u00eame se garde pourtant Rapha\u00ebl de prendre position sur le fond. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:50) [93%] :\r\nEffectivement, la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame ne r\u00e9pond pas \u00e0 la question centrale, peut -on discriminer des personnes sur la base de nos convictions religieuses, les juges pr\u00e9cise s'\u00eatre prononc\u00e9 sur le cas pr\u00e9cis du p\u00e2tissier de son g\u00e2teau de mariage, mais qu'en est -il du fleuriste du cuisinier du photographe qui refusera de proposer ses services \u00e0 un couple homosexuel, d'autres cas, devront sans doute \u00eatre tranch\u00e9e par la justice \u00e0 l'avenir, mais c'est une d\u00e9cision embl\u00e9matique importante qui illustrent les \u00e9quilibres fragiles qui sont entre les mains de la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine, une justice qui penche d\u00e9sormais dans le camp des conservateurs depuis la nomination par Donald Trump du dernier venu au sein de la Cour supr\u00eame, le juge Niel Chorzow ou Chair. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:31) [96%] :\r\nPas de surprise en tennis dans le tableau masculin, hier en huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Roland. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [89%] :\r\nC'est tout comme Marine Silic et Martin Del Potro le d\u00e9cuple vainqueur du tournoi parisien, Rafa\u00ebl Nadal s'est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale, il a sorti l'Allemand Maximilian Marterer en 3 sets de quoi donc satisfaire en espagnol. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:48) [87%] :\r\nMatzinger d\u00e9j\u00e0 intense bien positif de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le match a \u00e9t\u00e9 positif, bon c'est vrai que le d\u00e9but, a \u00e9t\u00e9 plus poussif mais ce qui compte, c'est bien que j'ai marqu\u00e9 12 jeux dans les 2 premiers sets pour les remporter 6 3 et 6 2 m\u00eame une baffe \u00e0 Babadjane de Benyamin dans le 3\u00e8me set, j'ai eu un peu d'chance apr\u00e8s la pause, j'ai eu la possibilit\u00e9 de prendre un Avantage d\u00e9cisif mais je n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 convertir les occasions, j'ai eu de le faire, mais c'\u00e9tait a \u00e9chou\u00e9 savent et bien et \u00e7a fera tout \u00e0 ce parfum apr\u00e8s c'est vrai que j'ai connu quelques soucis avec mon service d\u00e8s lors j'ai vraiment souffert dans ce 3\u00e8me set, il a fallu que je joue de mani\u00e8re plus concentr\u00e9 et plus agressive, d'autant que la partie cet \u00e9quilibre de match mais quand m\u00eame moi les les autres clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [92%] :\r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris Laurent Bastard, do du hockey sur glace enfin et Washington, qui \u00e9tait une victoire de la premi\u00e8re Coupe Stanley de son histoire, sa Star, le Russe Alex Ovetchkin ses partenaires m\u00e8nent 3 1 face \u00e0 Las V\u00e9gas s'finale du championnat de NHL apr\u00e8s avoir domin\u00e9 donc les Golden Knights 6 2 6 2 hier soir, ils b\u00e9n\u00e9ficieront d'une premi\u00e8re balle de match jeudi dans le Nevada. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:53) [94%] :\r\nFoued Boukari pour le journal, il est 6 heures 39 \u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re, on est ensemble jusqu'\u00e0 8. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T05:26:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89EA00F8-1D99-420D-A410-C360A69D9C99", "internalArchiveId": "89EA00F8-1D99-420D-A410-C360A69D9C99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Laetitia Dosch : - \"The greatest love of all\", Whitney Houston  ", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "- \"The greatest love of all\", Whitney Houston  \r\n- \"A better place to live\", Dolly Parton\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Laetitia Dosch : - \"The greatest love of all\", Whitney Houston   (MP3 05.06 LAETITA DOSCH EP2) MP3 LAETITIA DOSCH, Semaine du 4 au 8 JUIN\r\n*****Laetitia DOSCH est l'invit\u00e9e de MP3 cette semaines.. \r\nActrice et comm\u00e9dienne franco-suisse.. Elle multiplie les projets.. dans lesquels elle s'exprime beaucoup en tant que femme.\r\nOn poursuit son portrait en musique.. \r\n  5'10'' (( fin de parole: 3'28 - il n'y a qu'1'42'' de musique apr\u00e8s l'itv )) \r\nMARDI\r\nWhitney HOUSTON\u00a0: The greatest love of all\r\nDOLLY PARTON: A better place to live\r\nExtro: LD \u00e0 voir d\u00e8s ce soir \u00e0 VIDY avec sa cr\u00e9ation HATE, \r\net samedi , aussi, en compagnie du metteur en sc\u00e8ne Fran\u00e7ois Gremaud et sa troupe, en pleine \"r\u00e9trosprequ'tive.", "durationSec": 226, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604155", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Laetitia Dosch", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Laetitia Dosch / LME_2018-06-05T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Laetitia Dosch / LME_2018-06-05T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"The greatest love of all\", Whitney Houston  - \"A better place to live\", Dolly Parton", "- \"The greatest love of all\", Whitney Houston  \n- \"A better place to live\", Dolly Parton", "- \"The greatest love of all\", Whitney Houston  \n- \"A better place to live\", Dolly Parton"], "variantIds": ["ece-9604178", "ece-9604155"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T05:58:41Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLa\u00ebtitia La\u00ebtitia Dosch, actrice et com\u00e9dienne franco- suisse est l'invit\u00e9e de MP3, cette semaine, on poursuit son portrait en musique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [69%] :\r\nHinwil et dans la vie tu Tits moins vers l'est o\u00f9 est cher. \r\nRendez vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [86%] :\r\nWhitney Houston, tr\u00e8s belle, mais quelle femme tout paraissait facile pour elle de chanter, c'\u00e9tait pas non plus Aretha Franklin ou des chanteuses comme \u00e7a, c'\u00e9tait beaucoup plus l\u00e9ger, avec une grande tristesse et ce qui \u00e9tait beau, je trouve c'est que c'est toutes ces chansons que des chansons d'amour qui se passe mal, c'\u00e9tait que \u00e7a mais comment chanter \u00e7a toute l'ann\u00e9e toute sa vie, donc moi j'avoue j'adorais ses oeufs greatest Love vol mais c'\u00e9tait que des chansons comme \u00e7a d'amour malheureux comme quelqu'un qui, qui pense pas qu'elle puisse \u00eatre heureuse, elle porte quelque chose comment je sais pas, comme employes comme moi le sacrifice un peu c'est. \r\nCharles pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00eatre en haut, franchement, quand j'habite les choses auraient \u00e9t\u00e9 plus facile, on peut faire des enfants plus tard, on n'est plus respect\u00e9 quand on donne son avis, naturellement, puis on a moins \u00e0 faire avec, avec des crit\u00e8res de beaut\u00e9 est quand m\u00eame beaucoup plus vibrant, je trouve quand on est homme mais c'est peut-\u00eatre justement ma place ou mon de fa\u00e7on de vivre que de passer \u00e0 travers, c'est qu'au-del\u00e0 de les comprendre et de vivent sans en souffrir d'inventer des chemins de vie avec \u00e7a, quoi, moi j'ai souvent \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e en tout cas \u00e0 l'\u00e9cart, je sais pas la fofolle la bizarre, un truc qui n'\u00e9tait pas classe le justement comme femme j'\u00e9t\u00e9 un homme aussi, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent, moi, ce qui est important, c'est que les r\u00f4les surtout les personnages de femmes soit fort complexe qui, qui, \u00e0 travers eux d\u00e9j\u00e0 ont des complexes les spectatrices et aussi, on essaie de de montrer qu'une femme, \u00e7a peut avoir plein de couleurs diff\u00e9rentes, j'aime aussi et je sais pas, j'apprends que j'aime bien aussi dire vraiment ce que je pense, je suis fort pour comprendre les codes sociaux mais pas trop pour les respecter tout le temps quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:48) [73%] :\r\nJe suis m\u00eame staff c'est mon renvoi quoi mais cela qui est le seul \u00e0 19 de l'actu bradage du temps o\u00f9 il est loin de taire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [87%] :\r\nApr\u00e8s Dolly Parton, en fait, j'arrive pas \u00e0 dire de musique pr\u00e9cise mais parce que j'ai eu la chance d'aller tourner un Western aux \u00c9tats-Unis dans le Colorado et de lui par c'est tout le temps \u00e0 la radio et je me souviens vraiment de c'est grande balades dans le Colorado, donc c'est des paysages \u00e9normes on on se rend m\u00eame pas compte, j'ai jamais vu des paysages si grande ma vie avec cette musique de country qui passe comme \u00e7a, c'est de lui par Tom c'est aussi des hommes qui chante parfois je sais pas qui, si vous voulez, c'\u00e9tait la radio moi c'est lui, c'est de la country l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [94%] :\r\nDolly Parton Whitney Houston dans le MP3 de Laetitia Dosch avoir d\u00e8s ce soir \u00e0 Vidy. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-650EBCB4-6D18-44DC-BF8C-F83D2FA3F0F0", "internalArchiveId": "650EBCB4-6D18-44DC-BF8C-F83D2FA3F0F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Henry Peter, professeur de droit des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Boukari, Fouad;Steels;Sophie Michaud-Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la FRC;Marco Cecchinato, joueur de tennis italien\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/INVESTISSEMENT ETRANGERS PI) 45 milliards de dollars d'investissements chinois en Suisse, contre 40 milliards dans toute l'Union europ\u00e9enne. \r\nCe chiffre de 2016 poussent de plus en plus de parlementaires, au-del\u00e0 des rangs UDC a demander un contr\u00f4ler des investissements directs \u00e9trangers...\r\nCertains se demandent si l'absence totale de contr\u00f4le est encore tenable, \r\nD'autres exigent la cr\u00e9ation d'une base l\u00e9gale pour intervenir. \r\nLa crainte c'est de voir partir les centres d\u00e9cisionnels et les emplois \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nLa question sera d\u00e9battue demain au Conseil des Etats, \u00e0 la suite d'une motion du PDC Beat Rieder. \r\nEsther Coquoz, il faut dire qu' en mati\u00e8re d'investissements, la Conf\u00e9d\u00e9ration fait figure d'eldorado... \r\n  1'44''\r\n(Bve AVS LPP) *** L'Union syndicale suisse et Travail Suisse s'alarme de l'\u00e9volution du 2e pilier... \r\nMalgr\u00e9 la croissance et l'augmentation des salaires, les rentes des caisses de pensions baissent depuis plusieurs ann\u00e9es selon les deux syndicats. \r\nUn capital de 100'000 francs produisait une rente annuelle de 7200 francs en l'an 2000, une somme qui a chut\u00e9 \u00e0 5870 francs aujourd'hui.\r\nPour expliquer ce d\u00e9clin, les syndicats parlent d'un probl\u00e8me de performance du deuxi\u00e8me pilier, et ce malgr\u00e9 un rendement moyen de 5% ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es de la part des caisses de pension.\r\nL'Union patronale suisse souligne pour sa part l'efficacit\u00e9 de la LPP, consid\u00e9r\u00e9 comme un syst\u00e8me \"exemplaire\", par l'organisation patronale.\r\n(Bve Strat\u00e9gie agricole CH) La strat\u00e9gie agricole de Johann Schneider Ammann ne convainc pas les conseillers nationaux. La chambre du peuple a renvoy\u00e9 hier \u00e0 une large majorit\u00e9 le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la politique agricole d\u00e8s 2022. \r\nCe projet de r\u00e9forme voulait renforcer les accords de libre-\u00e9change. \r\nPour cela, il proposait notamment de r\u00e9duire la protection douani\u00e8re en vigueur en Suisse. \r\nLe gouvernement devra donc rendre un nouveau rapport.\r\n(07/NW/ENFOUISSEMENT DECHETS NUCLEAIRES PA) Le canton de Nidwald se prononcera ce dimanche sur une option de stockage de d\u00e9chets radioactifs sur son territoire. \r\nLes citoyens de ce petit canton de Suisse centrale se sont exprim\u00e9s d'innombrables fois sur ce dossier. \r\nUne question Delphine Gendre qui pourrait vivre son \u00e9pilogue dimanche.\r\n(12/GUATEMALA VOLCAN) *** Au Guatemala, les op\u00e9rations de secours se poursuivent apr\u00e8s l'\u00e9ruption du volcan de Fuego, la plus violente depuis 1974. \r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat d'au moins 69 morts apr\u00e8s la d\u00e9couverte lundi de nombreux corps calcin\u00e9s.\r\nPlus d'un million et demi de personnes ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par le cataclysme. \r\nLe volcan de Fuego est situ\u00e9 \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de la capitale, dont l'a\u00e9roport est rest\u00e9 ferm\u00e9 jusqu'\u00e0 lundi \u00e0 cause des projections de cendres provenant du volcan. Emmanuelle Steels...\r\n(Bve Trump auto grace) Donald Trump revendique le droit de s'accorder une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle...\r\nMeme si il assure n'avoir \"rien \u00e0 se reprocher\" dans l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe, qu'il qualifie de \"chasse aux sorci\u00e8res\", le pr\u00e9sident americain m\u00e9nage quand m\u00eame ses arri\u00e8res. \r\nDimanche, l'un de ses avocats avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 th\u00e9orique d'une gr\u00e2ce du pr\u00e9sident pour lui-m\u00eame, tout en assurant que Donald Trump n'en avait pas l'intention et en reconnaissant que les cons\u00e9quences politiques d'une telle d\u00e9cision pourraient \u00eatre lourdes. \r\nChris Christie, ancien gouverneur du New Jersey et proche de Donald Trump, avait imm\u00e9diatement et cat\u00e9goriquement \u00e9cart\u00e9 une telle hypoth\u00e8se : \"Si le pr\u00e9sident se graciait, il serait destitu\u00e9.\" dit-il.\r\n(18/FACEBOOK APPLE DONNEES PA) *** Un nouveau scandale \u00e9clabousse Facebook. \r\nLes fabricants de t\u00e9l\u00e9phones auraient eu acc\u00e8s aux donn\u00e9es personnelles des utilisateurs du r\u00e9seau social - sans leur consentement. \r\nUne information r\u00e9v\u00e9l\u00e9e dans un article du New York Times.  \r\nKatja Schaer\r\n  0'53''\r\nFace \u00e0 Facebook, Apple se pr\u00e9sente comme le champion des donn\u00e9es personnelles\r\nApple a annonc\u00e9 lundi que les sites et applications consult\u00e9s sur ses appareils ne pourraient plus pister les internautes via les \u00abcookies\u00bb. Une mani\u00e8re de tacler le p\u00e8lus populaire des reseaux sociaux..\r\n(16/FRC CROWDFUNDING ITV MICHAUD-GIGON) *** La F\u00e9d\u00e9ration roamde des consommateurs se lance pour la premi\u00e8re fois dans le financement participatif...\r\nDepuis hier la FRC propose au public de soutenir la cr\u00e9ation d'une nouvelle application, qui permettra de d\u00e9crypter la composition des produits cosm\u00e9tiques vendus en Suisse. \r\nIl suffira de scanner le code barre du produit avec son t\u00e9l\u00e9phone, et l'application affichera des codes de couleurs, du rouge au vert... \r\nLes pr\u00e9cisions de Sophie Michaud-Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la FRC\r\n  0'34''\r\nCette nouvelle application de la FRC doit \u00eatre lanc\u00e9e en janvier prochain (avec 5 mille produits r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s en Suisse). De telles apps existent d\u00e9j\u00e0 pour des produits vendus en France ou ailleurs.\r\n(Bve Van Gogh) Et puis cette somme...  7 millions 65 mille euros pour un tableau de Van Gogh...\r\nVendu aux ench\u00e8res, hier \u00e0 Paris. \r\nIl \u00e9tait estim\u00e9 entre 3 et 5 millions d'euros. \r\nIl s'agit de l'ouvre \"Raccommodeuses de filets dans les dunes\". \r\nCe tableau a \u00e9t\u00e9 peint en 1882, au d\u00e9but de la carri\u00e8re du c\u00e9l\u00e8bre peintre. \r\nL'acqu\u00e9reur est un collectionneur am\u00e9ricain.\r\n(TF7/ROLAND GARROS PORTRAIT CECCHINATO) *** Debut en tennis,aujourd'hui des quarts de finale du tournoi de Roland Garros. \r\nAvec la pr\u00e9sence surprise de l'Italien Marco Cecchinato (prononcer Tch\u00e9kinato) . \r\nAg\u00e9 de 25 ans, professionnel depuis 2010, il \u00e9clate cette ann\u00e9e sur la brique pill\u00e9e de la Porte d'Auteuil. \r\nHistoire d'une Sucess Story dans le monde de la petite balle jaune avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Roland Garros, Laurent Bastardoz\r\n   1'45''\r\n(Bve espace) Et puis vous qui reviez peut \u00eatre de d\u00e9crocher la lune, ou du moins vous en rapprocher a bord d\u00fbne navette... Et bien il va falloir patienter... \r\nSelon le \"Wall Street Journal\", les vols touristiques dans l'espace promis par le groupe d'Elon Musk devraient \u00eatre repouss\u00e9s d'au moins un six mois. \r\nLe programme SpaceX, cens\u00e9 mettre en orbite des touristes autour du satellite de la terre, devrait \u00eatre retard\u00e9, au moins jusqu'au milieu de l'ann\u00e9e prochaine et peut-\u00eatre plus. \r\nPour ce vol sans pr\u00e9c\u00e9dent, des touristes doivent embarquer \u00e0 bord de la capsule Dragon, propuls\u00e9e par la fus\u00e9e la plus puissante du groupe SpaceX, la Falcon Heavy, inaugur\u00e9e lors d'un lancement couronn\u00e9 de succ\u00e8s il y a seulement quatre mois.\r\nLa raison de ce d\u00e9lai n'est pas claire, mais \"signifie que des d\u00e9fis techniques et de production perturbent les plans du fondateur Elon Musk pour l'exploration humaine du syst\u00e8me solaire\", indique encore le quotidien new-yorkais. \r\n\"SpaceX fait aussi face aux doutes de l'industrie sur la demande du march\u00e9 pour sa fus\u00e9e Falcon Heavy\", peut-on lire \u00e9galement.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 719, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604147", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-05T08:00:09_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-05T08:00:09_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9604165", "ece-9604147"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T06:03:21Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari la Chine investit en Suisse, davantage que dans toute l'Union europ\u00e9enne en 2016, un constat qui inqui\u00e8te les parlementaires plusieurs \u00e9lus demandent un contr\u00f4le des investissements \u00e9trangers dans les entreprises suisses le d\u00e9compte, le d\u00e9compte macabre pourrait encore s'alourdir au Guatemala : oh, l\u00e0, les recherches de nombreux disparus continue apr\u00e8s l'\u00e9ruption du volcan de fois le dernier bilan fait \u00e9tat d'au moins 69 morts et puis du tennis avec le d\u00e9but aujourd'hui des quarts de finale \u00e0 Roland Garros, on s'int\u00e9ressera notamment au parcours surprise de l'Italien Marco Cecchinato. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [95%] :\r\n45 milliards de dollars d'investissements chinois en Suisse, contre 40 milliards dans toute l'Union europ\u00e9enne, ce chiffre de 2016 poussent de plus en plus de parlementaires au-del\u00e0 des rangs de l'UDC, a demand\u00e9 un contr\u00f4le des investissements Directs \u00e9trangers, certains se demandent si l'absence totale de contr\u00f4le est encore tenable d'autres exigent la cr\u00e9ation d'une base l\u00e9gale pour intervenir, la crainte de voir notamment partir les centres d\u00e9cisionnels et les emplois \u00e0 l'\u00e9tranger, la question sera d\u00e9battue demain au Conseil des \u00c9tats \u00e0 la suite d'une motion du PDC b\u00e9ate Rieder Esther, Coco, il faut dire qu'en mati\u00e8re d'investissements, la Conf\u00e9d\u00e9ration fait figure d'eldorado. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [90%] :\r\nFinalis\u00e9 l'an dernier le rachat de Sin Gent fleuron agrochimique b\u00e2lois par le Chinois Hakeim China a suscit\u00e9 de nombreuses inqui\u00e9tudes sous la Coupole, tout comme l'app\u00e9tit de H M \u00e0 ce conglom\u00e9rat chinois s'est empar\u00e9 de SR technique Swissport et il a pris des participations dans Get groupe 3, ancienne filiale de Swissair, car \u00e0 l'heure actuelle, aucune disposition l\u00e9gale ne permet de limiter les rachats d'entreprises au seul motif que les investisseurs sont \u00e9trangers, la Suisse se distingue donc de ses voisins Henry Peter, professeur de droit des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:45) [91%] :\r\nLa France, l'Allemagne et l'Italie dispose de moyens qui leur permettent de limiter ou de bloquer des acquisitions qu'il consid\u00e9rait comme probl\u00e9matique directement ou indirectement, l'Union europ\u00e9enne est en train d'\u00e9tudier l'adoption de mesures sur le plan de l'Union permettraient, pour des motifs de s\u00e9curit\u00e9 ou d'ordre plus pic de soumettre la prise de contr\u00f4le d'entreprises europ\u00e9ennes \u00e0 l'approbation \u00e9tatique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [92%] :\r\nD'ailleurs, en 2017, la Chine a investi 45 milliards dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, contre 40 milliards dans toute l'Union europ\u00e9enne pour Henry Peter, la Suisse doit donc mieux prot\u00e9ger ses int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:25) [86%] :\r\nLe jour o\u00f9 on apprendra qu'UBS, Cr\u00e9dit Suisse, Novartis, Roche Nestl\u00e9 pour prendre les plus grosses capitalisations sont pass\u00e9es en mains \u00e9trang\u00e8res \u00e9trang\u00e8res lointaines, je crois que \u00e7a posera de de pr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9rieux probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [89%] :\r\nLe PDC b\u00e9ate Ryder ose m\u00eame cette comparaison en Suisse un \u00e9tranger peut acheter une entreprise comme si une g\u00eane pas pour 43 milliards sans entraves, alors qu'il doit obtenir une autorisation pour acqu\u00e9rir un simple terrain \u00e0 b\u00e2tir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [96%] :\r\nLa strat\u00e9gie agricole de Johann Schneider- Ammann ne convainc pas les conseillers nationaux \u00e0 la Chambre du peuple a renvoy\u00e9 hier \u00e0 une large majorit\u00e9 le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la politique agricole d\u00e8s 2022, ce projet de r\u00e9forme voulait renforcer les accords de libre- \u00e9change pour cela, il proposait notamment de r\u00e9duire la protection douani\u00e8re en vigueur en Suisse, le gouvernement devra donc rendre un nouveau rapport, le canton de Nidwald se prononcera ce dimanche sur une option de stockage de d\u00e9chets radioactifs sur son territoire les citoyens de ce petit canton de Suisse centrale se sont exprim\u00e9s d\u00e8s innombrables fois sur ce dossier, une question, Delphine Gendre qui pourrait vivre son \u00e9pilogue dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:27) [94%] :\r\nCela fait plus de 30 ans que les citoyens de Nidwald se querellent autour de cet \u00e9pineux probl\u00e8me en 1986 le gouvernement cantonal accept\u00e9 d'accueillir un site de stockage d\u00e9finitif pour les d\u00e9chets radioactifs sans consulter la population, la demande \u00e9manait de la Nagra, le Centre de comp\u00e9tence suisse pour les d\u00e9chets nucl\u00e9aires, elle aura l'effet d'une bombe, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a ceux qui y voit une bonne opportunit\u00e9 financi\u00e8re et de l'autre ceux qui craignent pour l'environnement, les 2 camps vont s'affronter durant des ann\u00e9es, aujourd'hui pourtant les querelles ont fait place au consensus, tout le monde s'accorde en effet pour dire que Wellenberg le site choisi \u00e0 l'\u00e9poque n'est pas assez s\u00fbr, d'un point de vue g\u00e9ologique dimanche alors, sans surprise, les Nidwaldiens demanderont \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de ne plus retenir Wellenberg sur sa liste, mais la question des d\u00e9p\u00f4ts souterrains pour ces d\u00e9chets demeure pour l'instant en Suisse, ils sont stock\u00e9s aux abords des centrales et dans un site interm\u00e9diaire dans le canton d'Argovie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [94%] :\r\nAu Guatemala, les op\u00e9rations de secours se poursuivent apr\u00e8s l'\u00e9ruption du volcan d\u00e9faut \u00e9gaux, la plus violente depuis 1974 et le dernier bilan fait \u00e9tat d'au moins 69 morts apr\u00e8s la d\u00e9couverte hier de nombreux corps calcin\u00e9s, plus d'un 1000000 et demi de personnes ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par le cataclysme le volcan de Fuego est situ\u00e9e \u00e0 une cinquantaine de km de la capitale, dont l'a\u00e9roport est rest\u00e9 ferm\u00e9 jusqu'\u00e0 hier, \u00e0 cause des projections de cendres provenant du volcan Emmanuelle Steels. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:45) [93%] :\r\nDes villages entiers ensevelie sous les cendres et des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s terroris\u00e9s courant sur les routes, l'\u00e9ruption du volcan de fois Fogo a sem\u00e9 la d\u00e9vastation dans 3 d\u00e9partements du Guatemala, o\u00f9 l'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9, selon la presse locale, les habitants du village d'El Rod\u00e9o avait \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s par des projections de cendres d\u00e8s le dimanche matin, m\u00eame si le volcan a toujours fait partie du paysage, ils ont \u00e9t\u00e9 surpris lorsque la coul\u00e9e de lave est entr\u00e9 dans leur rue et dans leur maison, les images film\u00e9es par des survivants montre comment certaines victimes ont \u00e9t\u00e9 atteintes par les nu\u00e9e ardente, m\u00e9lange de cendres et de gaz \u00e0 haute temp\u00e9rature, lanc\u00e9e par le volcan, les op\u00e9rations de secours sont compliqu\u00e9es par le risque de nouvelles projections provenant du crat\u00e8re, il est impossible \u00e0 l'heure actuelle, d'\u00e9valuer le nombre de disparus, alors que le gouvernement guat\u00e9malt\u00e8que a d\u00e9clar\u00e9 3 jours de deuil national en m\u00e9moire des victimes de cette catastrophe Emmanuelle Steels pour rtsinfo Mexico. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [94%] :\r\nM\u00eame s'il assure n'avoir rien \u00e0 se reprocher dans l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe, qu'il qualifie de chasse aux sorci\u00e8res, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain m\u00e9nage quand m\u00eame ses arri\u00e8res Donald Trump revendique le droit de s'accorder une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle dimanche l'un de ses avocats, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 cette possibilit\u00e9, tout en assurant que Donald Trump n'en avait pas l'intention et en reconnaissant que les cons\u00e9quences politiques d'une telle d\u00e9cision pourrait \u00eatre lourdes Chris Christie, ancien gouverneur du New Jersey, proche de Donald Trump avait imm\u00e9diatement et cat\u00e9goriquement \u00e9cart\u00e9 une telle hypoth\u00e8se, si le pr\u00e9sident se graciait il serait destitu\u00e9, dit -il, et puis un nouveau scandale \u00e9clabousse Facebook, les fabricants de t\u00e9l\u00e9phones auraient eu acc\u00e8s aux donn\u00e9es personnelles des utilisateurs du r\u00e9seau social sans leur consentement, une information r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans un article du New York Times, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:24) [91%] :\r\nFacebook s'est entendu au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es avec une soixantaine de fabricants de t\u00e9l\u00e9phones et outils technologiques comme Apple Amazone ou Microsoft, notamment pour adapter une interface Facebook sur les appareils, comprenez les constructeurs de smartphones peuvent ainsi proposer sur leurs propres outils des services li\u00e9s au r\u00e9seau social comme un acc\u00e8s \u00e0 la messagerie par exemple et ce sont ces collaborations qui ont permis aux groupes technologiques d'acc\u00e9der aux donn\u00e9es personnelles des utilisateurs de Facebook et \u00e0 celles de leurs amis sans que ses utilisateurs l'en soit inform\u00e9, une astuce que les journalistes du New York Times ont d\u00e9couverte en faisant quelques essais sur un appareil Blackberry soci\u00e9t\u00e9 partenaires de Facebook justement, alors Facebook reconna\u00eet l'existence de ces collaborations pour partie toujours d'actualit\u00e9, mais affirme ne pas \u00eatre inform\u00e9 de ce transfert d'informations priv\u00e9es et rejettent ainsi cat\u00e9goriquement les accusations du quotidien am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [96%] :\r\nEt face \u00e0 Facebook, Apple s'est pr\u00e9sent\u00e9 hier comme le champion des donn\u00e9es personnelles, Apple a annonc\u00e9 que le site applications consult\u00e9s sur ces appareils ne pourraient plus pister les internautes via les cookies, une mani\u00e8re de tacler donc le plus populaire des r\u00e9seaux sociaux, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs se lance pour la premi\u00e8re fois dans le financement participatif depuis hier la FRC propose au public de soutenir la cr\u00e9ation d'une nouvelle application qui permettra de d\u00e9crypter la composition des produits cosm\u00e9tiques vendus en Suisse, il suffira de scanner le code-barres du produit avec son t\u00e9l\u00e9phone et l'application affichera des codes de couleurs du rouge au Vert, les pr\u00e9cisions de Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:55) [91%] :\r\nL'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a fait une analyse sur les gels douche soi-disant naturels et puis c'est vrai qu'on s'est rendu compte qu'en fait, des substances ind\u00e9sirables comme des perturbateurs endocriniens, des allerg\u00e8nes \u00e9tait contenues dans ces gels douche naturel et puis en l'espace de 48 heures quand on a publi\u00e9 les r\u00e9sultats sur notre site internet, FRC Point CH en l'espace de 48 heures il y a eu 30000 clics sur le sujet, on s'est vraiment rendu compte que les gens \u00e9taient extr\u00eamement int\u00e9ress\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'on a lanc\u00e9 notre projet pilote finalement de financement participatif \u00e0 la FRC sur un sujet qui touche vraiment beaucoup beaucoup les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [93%] :\r\nEt cette nouvelle application de la FRC doit \u00eatre lanc\u00e9e en janvier prochain avec 5000 produits r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s en Suisse de telles applications existent d\u00e9j\u00e0 pour des produits vendus en France ou ailleurs, cette somme 7 millions 65000 euros pour un tableau de Van Gogh vendu aux ench\u00e8res hier \u00e0 Paris, il \u00e9tait estim\u00e9 entre 3 et 5 millions d'euros, il s'agit de l'oeuvre Raccommodeuses de filets dans les dunes, ce tableau a \u00e9t\u00e9 peint en 1882 au d\u00e9but de la carri\u00e8re du c\u00e9l\u00e8bre peintre, l'acqu\u00e9reur est un collectionneur am\u00e9ricain oui, il faut jouer tennis pour pouvoir s'offrir ces tableaux d'ailleurs justement aujourd'hui car d\u00e9but le quart de finale du tournoi de Roland Garros, avec la pr\u00e9sence surprise de l'Italien Marco Cecchinato, \u00e2g\u00e9 de 25 ans, professionnel depuis 2010 il \u00e9clate cette ann\u00e9e sur la brique pil\u00e9e de la Porte d'Auteuil, histoire d'un d'une success Story dans le monde de la petite balle jaune avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial auront le Garros Laurent eau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:22) [66%] :\r\nMais des oed\u00e8mes bassement mais intervenant Life m\u00eame ils adorent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:28) [91%] :\r\nPour moi, c'est le plus beau moment de ma vie, c'est peut-\u00eatre m\u00eame en r\u00eave, c'est en anglais que Marco Cecchinato a confi\u00e9 sa premi\u00e8re parole apr\u00e8s sa qualification pour les quarts de finale, n\u00e9 \u00e0 Palerme en 1992 l'Italien n'en revient pas, il vit \u00e0 Paris, un v\u00e9ritable r\u00eave \u00e9veill\u00e9 apr\u00e8s ces 4 premiers succ\u00e8s dans le tournoi parisien apr\u00e8s 2 tours contre des adversaires \u00e0 sa port\u00e9e, le Sicilien a battu coup sur coup, 2 membres du Cercle des top 10 l'espagnol Carreno Busta et le belge Goffin respectivement, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 10 et 8 cette ann\u00e9e, \u00e0 Paris, pourtant dans sa carri\u00e8re, Marco Cecchinato de compte qu'succ\u00e8s acquis cette ann\u00e9e au tournoi 250 de Budapest, ses adversaires n'avait donc pas de quoi trembler devant l'Italien qui, jusqu'\u00e0 ce jour, n'avait jamais pass\u00e9 le 1er tour des quatre tournois du Grand Chelem qu'il a disput\u00e9s avant son arriv\u00e9e dans la capitale fran\u00e7aise, cet apr\u00e8s- midi, il affrontera le serbe Novak Djokovic, dont il a \u00e9t\u00e9 le sparring-partner voici 5 ans et sur il profitera de ces moments privil\u00e9gi\u00e9s, sans se mettre trop de pression, Marco Cecchinato. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:25) [84%] :\r\nNous sommes all\u00e9s into World \u00e9colo et je me suis souvent entra\u00een\u00e9 avec lui donc je le connais bien, oui, secours, l\u00e0 c'est s\u00fbr que jouer contre Djokovic, c'est toujours tr\u00e8s difficile, on mieux Djoko \u00e0 une cha\u00eene, ce mardi, je vais tout faire pour gagner, c'est \u00e9vident, partager \u00e7a, l\u00e0 je penserai simplement \u00e0 jouer mon jeu, sans trop r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 qui sera en face de moi, je sais bien qu'affronter Djokovic c'est toujours difficile, mais je vais tout faire pour gagner ce mardi : ah ben, je suis un que mardi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:53) [91%] :\r\n9\u00e8me italien a gagn\u00e9 les quarts de finale d'un grand schelem dans l'\u00e8re Open le 1er depuis Fabio faut ni en 2011 \u00e0 Roland Garros, le Sicilien n'a rien \u00e0 perdre et c'est bien dans ce registre qu'il devient le plus fort Laurent Bastard, do RTS pour Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [90%] :\r\nEt puis, vous qui r\u00e9veille et peut-\u00eatre de d\u00e9crocher la lune oui du moins vous en rapprocher \u00e0 bord d'une navette le cessez votre r\u00eave, \u00c9ric, h\u00e9 bien il va falloir patienter, selon le Wall Street Journal, les vols touristiques dans l'espace, promis par le groupe d'Elon Musk devraient \u00eatre repouss\u00e9e d'au moins 6 mois le programme SpaceX cens\u00e9 mettre en orbite des touristes autour du satellite de la terre devrait \u00eatre retard\u00e9 au moins jusqu'au milieu de l'ann\u00e9e prochaine et peut-\u00eatre plus la raison de ce d\u00e9lai n'est pas claire, mais signifie que des d\u00e9fis techniques et de production perturbent les plans du fondateur, donc Elon Musk pour l'exploitation humaine du syst\u00e8me solaire, indique donc le quotidien new-yorkais SpaceX fait aussi face aux doutes de l'industrie sur la demande du march\u00e9 pour sa fus\u00e9e Falcon Heavy qui \u00e9tait tu te faisais recyclable et il va se f\u00e2cher contre les journalistes et Wall Street journal H\u00e9l\u00e8ne Mascart parce qu'il aime pas quand le journaliste parle de ces d\u00e9fis techniques, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, merci, Foued Boukari 8 heures 2 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T06:35:11Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Steels, Emmanuelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1EAD1862-2906-4344-947A-863612A2B2E3", "internalArchiveId": "1EAD1862-2906-4344-947A-863612A2B2E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bernard Harcourt explique les enjeux de la \"gouvernance contre-insurrectionnelle\"", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Selon Bernard Harcourt, professeur de droit et de science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 Columbia de New York, le gouvernement am\u00e9ricain utiliserait la \"gouvernance contre-insurrectionnelle\" pour maintenir le status quo. Il d\u00e9veloppe cette th\u00e8se dans son livre \"La contre-r\u00e9volution\". Son interview.\r\n\r\n* Infotrafic: 08:21:26-08:21:51 / * Selon Bernard Harcourt, professeur de droit et de science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 Columbia de New York, le gouvernement am\u00e9ricain utiliserait la \"gouvernance contre-insurrectionnelle\" pour maintenir le status quo. Il d\u00e9veloppe cette th\u00e8se dans son livre \"La contre-r\u00e9volution\". Son interview.", "durationSec": 592, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604139", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Bernard Harcourt explique les enjeux de la \"gouvernance contre-insurrectionnelle\" / TUM_2018-06-05T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 05.06.2018"], "alternativeSummary": ["Selon Bernard Harcourt, professeur de droit et de science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 Columbia de New York, le gouvernement am\u00e9ricain utiliserait la \"gouvernance contre-insurrectionnelle\" pour maintenir le status quo. Il d\u00e9veloppe cette th\u00e8se dans son livre \"La contre-r\u00e9volution\". Son interview."], "variantIds": ["ece-9604139"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T06:28:22Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSurveillance de masse militarisation de la police, utilisation de dr\u00f4nes distraction permanente, tous ces \u00e9l\u00e9ments apparemment disparates feraient partie d'un m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne : la gouvernance contre- insurrectionnelle c'est-\u00e0-dire compte le gouvernement am\u00e9ricain, en l'occurrence applique de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, une strat\u00e9gie d'origine militaire qui avait \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 pour \u00e9touffer les soul\u00e8vements anti- coloniaux transpos\u00e9e dans le pays, elle servirait \u00e0 maintenir le statu quo, c'est une th\u00e8se qui fait un peu penser \u00e0 toutes les r\u00e9flexions sur l'\u00e9mergence de d\u00e9mocratie illib\u00e9rale dont on vous a parl\u00e9 dans cette \u00e9mission et c'est la th\u00e8se de Bernard Harcourt, professeur de droit et de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Columbia de New York qu'il d\u00e9veloppe dans un livre \u00e0 la contre- r\u00e9volution, de passage \u00e0 Lausanne hier o\u00f9 il participait \u00e0 une conf\u00e9rence, il nous l'a expliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [88%] :\r\nCe qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que \u00e7a pris toute la logique du raisonnement mao\u00efste de voir une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 travers un certain filtre o\u00f9 il y a un petit groupe insurgeant il y a une masse populaire qui en fait \u00e9tait assez passive et il y a un petit groupe de insurgeant et c'est donc de prendre cette vision et de commencer \u00e0 l'appliquer chez soi sur le domaine domestique et donc ce qu'on voit, c'est aux \u00c9tats-Unis, puisqu'il y a pas vraiment d'insurrection c'est c'est qu'il faut cr\u00e9er le le fant\u00f4me d'une insurrection et c'est ce que je me fais tr\u00e8s habilement en cr\u00e9ant avec les musulmans, ou en cr\u00e9ant avec Braque croire marre des agents qui l'appelle insurgeant en fait o\u00f9 les Mexicains, par exemple, et donc on on commence \u00e0 utiliser ce langage d'insurrection d'insurgeant pour ensuite mettre en place des polices qui sont assez violente et brutale et on le voit tr\u00e8s bien par la militarisation par exemple de la police aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 vous avez probablement vu ces images de policiers par exemple Lafforgue Sun o\u00f9 il y avait les protestent, c'\u00e9tait des policiers ont en on se dirait en en Irak, vraiment, je veux dire, ils ont des ils ont des temps qui sont des mitraillettes, ils sont des cas qui sont tout l'\u00e9quipement qui en fait vient de l'Irak vient de l'Afghanistan, donc c'est c'est toute l'\u00e9quipement qui a \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9 et donner enfin \u00e0 co\u00fbt tr\u00e8s bas \u00e0 la police municipale \u00e0 travers les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [97%] :\r\nC'est le nom que vous donnez en fait au gonflement de l'appareil s\u00e9curitaire et de surveillance qui s'est mis en place apr\u00e8s le 11 septembre 2001 pour lutter contre le terrorisme et pr\u00e9venir le renouvellement de ce genre d'attaque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [90%] :\r\nMais disons que c'est savez on on a d\u00e9crit de beaucoup de mani\u00e8res diff\u00e9rentes, y a beaucoup de gens qui appelaient \u00e7a l'\u00e9tat d'exception, par exemple, Agamben et d'autre part de l'\u00e9tat d'exception, bien s\u00fbr, il y a eu des \u00e9tats d'urgence, comme aux \u00c9tats-Unis comme en France, mais il y a eu des exc\u00e8s disons Yahoo beaucoup d'exc\u00e8s par exemple l'utilisation de la torture par la CIA et les autres agents dans les pour AXA et am\u00e9ricain, l'utilisation de la torture, l'utilisation de la d\u00e9tention ind\u00e9finie \u00e0 Guantanamo par exemple l'donc tous ces exc\u00e8s des fois les gens y pensent que c'est un petit moment d'exc\u00e8s isol\u00e9 que c'est pas exactement connect\u00e9s que c'est temporaire, mais, mais ce que j'essaye de d\u00e9crire, en fait, c'est que tous ces \u00e9l\u00e9ments fonctionne ensemble et ont une coh\u00e9rence et c'est cette coh\u00e9rence qu'on n'a jamais vu qu'on refuse un peu de voir mais cette coh\u00e9rence, c'est que tous ces \u00e9l\u00e9ments fonctionne dans la logique contre- insurrectionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [91%] :\r\nMais si on vous \u00e9coute, si on vous lit, c'est quelque chose qui a travers\u00e9 les diff\u00e9rentes administrations, vous parlez du pr\u00e9sident Trump avant lui, Obama avant lui, Bush, George W Bush, qui \u00e9taient des pr\u00e9sidences sensiblement diff\u00e9rents les uns et les autres, alors si c'est quelque chose qui a travers\u00e9 les administrations de pr\u00e9sident aussi diff\u00e9rents, \u00e7a vient d'o\u00f9 c'est \u00e7a vient des militaires, \u00e7a vient d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [90%] :\r\nEst ce qu'on a eu, c'est des diff\u00e9rentes modalit\u00e9s diff\u00e9rentes variations sur la contre- insurrection OK Obama il n'a pas fait la m\u00eame chose, il a \u00e9limin\u00e9 la torture mais par contre il a commenc\u00e9 \u00e0 utiliser les dr\u00f4nes d'une mani\u00e8re beaucoup plus puissante que Bush ne les utilisaient et donc il a chang\u00e9, il a chang\u00e9 de technique et 30, bien s\u00fbr, il change, des techniques, lui- m\u00eame, il avait dit qu'il allait utiliser la torture pour l'instant on ne l'utilise pas, je pense, d'autre part, il vient de mettre comme chef de la CIA, une femme qui avait utilis\u00e9 la torture, ce que j'essaye de montrer, en fait, c'est que de Bush \u00e0 Obama et ses une croix en des c'est une diff\u00e9rence des diff\u00e9rents types d'utilisation de techniques et en Europe aujourd'hui, alors par exemple une chose que je vois de plus en plus, c'est quand m\u00eame une d\u00e9viation vers de la militarisation de la police, je, je veux dire des habits et les armes qui sont utilis\u00e9es, j'ai l'impression alors c'est Net, aux \u00c9tats-Unis c'est vraiment vous connaissez les images, je veux dire vraiment, on voit des gens, on se dirait en Afghanistan contre les les protesters qui sont \u00e0 t-shirt OK, alors l\u00e0 c'est j'ai j'ai pass\u00e9 du temps, mais \u00e0 Paris, je veux dire les cordons de CRS, premi\u00e8rement, ils sont vraiment bien \u00e9quip\u00e9s et puis deuxi\u00e8mement, il y en a beaucoup, donc on commence \u00e0 s'habituer, je pense m\u00eame en Europe, \u00e0 des pratiques plus militaris\u00e9 de la police, je j'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:19) [96%] :\r\nJe crois qu'on commence \u00e0 voir \u00e7a, mais l\u00e0 encore, c'est dans l'id\u00e9e de r\u00e9pondre \u00e0 une menace terroriste grandissante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [90%] :\r\nMais est -ce qu'il y a une insurrection non il y a pas un groupe insurrectionnelle donc ce qu'il faut faire pour, et c'est ce que Jobs essaye de faire c'est de cr\u00e9er le fant\u00f4me d'une insurrection de Kant, le FBI commencent \u00e0 utiliser \u00e0 n'nouvelle d\u00e9signation qui s'appelle pouvoir qu'Hayden de th\u00e9 exprime donc les extr\u00e9mistes d'une identit\u00e9 noire aux \u00c9tats-Unis pour qualifier des gens qui sont en fait en train de faire des des mouvements pour Accra Asmara, tout \u00e7a, c'est la cr\u00e9ation d'un groupe insurrectionnelle qui est en fait un un fant\u00f4me, donc je ne veux pas m'impliquer sur vos politiques ici en Suisse et de l'\u00e9tat du risque de terrorisme, ensuite, je vous laisse, en charge de jamais aux \u00c9tats-Unis, il n'y a pas d'insurrection et c'est \u00e7a qui rend tout ce caract\u00e8re tellement impressionnant de gouverner par une logique de contre- insurrection dans un pays o\u00f9 il n'y a pas d'insurrection. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [87%] :\r\nQuel est le risque parce que le citoyen ou le r\u00e9sident qui vit tranquillement, normalement qui va voter qui paye ses imp\u00f4ts, qui n'a rien \u00e0 se reprocher, quel est le risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [83%] :\r\nCe sont des des polices qui sont cibl\u00e9es contre les personnes aux \u00c9tats-Unis, on peut peuvent donc ce sont d\u00e8s est personne qui se trouve injuri\u00e9 par ces polices c'est les les musulmans les les musulmans am\u00e9ricains c'est Les africaine mais c'est les Hispaniques et c'est mais il veut 15 la personne ordinaire blanche pourrait m\u00eame passer sa vie \u00e0 ne pas, \u00e7a se percevoir de ce qui se passe, mais par contre si on est \u00e0 Folkenberg hein nous si on est musulman am\u00e9ricaine, on peut pas l'\u00e9chapp\u00e9e, on se fait fouiller si on va dans le m\u00e9tro, d'une mani\u00e8re dites al\u00e9atoires, on se fait arr\u00eater, si on est \u00e0 des protestent etc vous savez avec le mouvement indien veut mais qui s'est av\u00e9r\u00e9 a standing bras dans le dos, 4 du Nord contre la construction d'un pipeline contre la construction d'un pipeline, la compagnie l\u00e0 \u00e0 embaucher un service s\u00e9curitaire priv\u00e9 qui s'appelait plaques soin qui se refaire au protestent veut comme Djihad est -ce ils appelaient \u00e7a une insurrection, ils ont mis en place exactement des strat\u00e9gie contre- insurrectionnelle, ils ont utilis\u00e9 d\u00e9j\u00e0 100 pour infiltrer le mouvement a standing pour essayer de cr\u00e9er des conflits parmi les militants, donc toutes ces strat\u00e9gies qui ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s d'abord par Mao ensuite par les forces contre- insurrectionnelles en Alg\u00e9rie en Vietnam ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es contre les n\u00e9 il veut m\u00e8re une complotent astuce Asselin Ling et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [92%] :\r\nEst ce que c'est un mouvement qui accompagne ce qu'on appelle l'\u00e9mergence de la d\u00e9mocratie il lib\u00e9ral, on en a parl\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises dans notre \u00e9mission la d\u00e9mocratie sans les droits sans la protection des minorit\u00e9s quand je vous entends, \u00e7a me fait penser \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [91%] :\r\nOui, mais disons que c'est les populations minoritaires, qui se trouve au bout de ses strat\u00e9gies toujours le vrai probl\u00e8me, c'est que l'\u00e9tat de droit et extraordinairement mall\u00e9able et donc on parle d'une d\u00e9mocratie illib\u00e9rale mais vous savez, je ne sais pas la diff\u00e9rence entre une d\u00e9mocratie il lib\u00e9rale et une d\u00e9mocratie lib\u00e9rale qui plie l'\u00e9tat de droit \u00e0 sa vision de la lib\u00e9ralit\u00e9 vous savez aux \u00c9tats-Unis par exemple avec les dr\u00f4nes sous pr\u00e9sident Obama et avec beaucoup de juristes les plus forts de l'administration, ils ont \u00e9crit un m\u00e9mo qui expliquait qu'il \u00e9tait enti\u00e8rement l\u00e9gal et constitutionnel de cibler un Am\u00e9ricain \u00e0 l'\u00e9tranger, bon il faut faire des sursauts quand m\u00eame pour arriver \u00e0 \u00e7a aux \u00c9tats-Unis avec, avec tous les droits constitutionnels, la notion de Dupraz \u00e7a ce qui est tellement importante, je veux dire c'est assez difficile de, de trouver un moyen, un moyen lib\u00e9ral dans l'\u00c9tat de droit, de justifier ce qui est en fait. \r\nUne ex\u00e9cution sans proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [87%] :\r\nVoil\u00e0 la th\u00e8se de Bernard Harcourt, professeur de droit et de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Columbia de New York, son livre \u00e0 la contre- r\u00e9volution, publi\u00e9 chez baisse XBox n'existe pour l'heure qu'en anglais, une \u00e9dition fran\u00e7aise devrait suivre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-4C82A922-2D94-47F8-BE8E-CFC4A4E2CA8B", "internalArchiveId": "4C82A922-2D94-47F8-BE8E-CFC4A4E2CA8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La plateforme d'orientation Parcours Sup suscite des angoisses chez les lyc\u00e9ens fran\u00e7ais", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Le Parcours Sup est une source de stress pour les lyc\u00e9ens fran\u00e7ais, parce que leur avenir est dans les mains de cette plateforme officielle lanc\u00e9e en janvier dernier. Celle-ci d\u00e9termine dans quelle formation sup\u00e9rieure ils seront admis ou pas.\r\n\r\n* * Le Parcours Sup est une source de stress pour les lyc\u00e9ens fran\u00e7ais, parce que leur avenir est dans les mains de cette plateforme officielle lanc\u00e9e en janvier dernier. Celle-ci d\u00e9termine dans quelle formation sup\u00e9rieure ils seront admis ou pas.", "durationSec": 513, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604142", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La plateforme d'orientation Parcours Sup suscite des angoisses chez les lyc\u00e9ens fran\u00e7ais  / TUM_2018-06-05T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 05.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Parcours Sup est une source de stress pour les lyc\u00e9ens fran\u00e7ais, parce que leur avenir est dans les mains de cette plateforme officielle lanc\u00e9e en janvier dernier. Celle-ci d\u00e9termine dans quelle formation sup\u00e9rieure ils seront admis ou pas."], "variantIds": ["ece-9604142"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T06:27:03Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nGuevara frais essayer d'parcours Sup, un lyc\u00e9en fran\u00e7ais, vous verrez le stress que \u00e7a a d\u00e9clench\u00e9 beaucoup d'entre eux parce que leur avenir est dans les mains de cette plateforme officielle lanc\u00e9e en janvier dernier et dernier une plateforme sur laquelle ils disent d'abord o\u00f9 ils veulent aller apr\u00e8s le bac, il formule un voeu ou des voeux d'ailleurs et puis qui leur r\u00e9pond dans un 2\u00e8me temps dans quelle formation sup\u00e9rieure, ils sont admis ou pas, vous le savez, en France, beaucoup de monde passe le bac et beaucoup de monde r\u00eave de grandes \u00e9coles ou d'universit\u00e9s prestigieuses, ce nouveau syst\u00e8me devait \u00eatre un progr\u00e8s pour les \u00e9tudiants, mettant fin au tirage au sort, mais il n'a pas tenu toutes ses promesses, des lyc\u00e9ens, des syndicats d'enseignants et des parents d'\u00e9l\u00e8ves d\u00e9noncent un algorithme qui renforcerait les in\u00e9galit\u00e9s entre les lyc\u00e9es entre les territoires et puis Blandine L\u00e9vite Parcoursup c'est aussi une dose d'adr\u00e9naline suppl\u00e9mentaire \u00e0 seulement 2 semaines du bac. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [89%] :\r\nOui, et puis c'est lyc\u00e9ens d\u00e9compresse pour certains avec humour sur Twitter la fac Koh-Lanta, peut -on lire sur le r\u00e9seau social certains postes r\u00e9guli\u00e8rement des nouvelles de leur classement des chiffres qui correspondent \u00e0 une place sur 10 d'attentes des listes d'attente mirobolantes d'ailleurs un humour qui cachent de v\u00e9ritables angoisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [85%] :\r\nJ'ai des amis et camarades de classe qui ont \u00e0 peu pr\u00e8s 10 de moyenne donc des dossiers excellent avec aucun point n\u00e9gatif et qui se retrouvent recal\u00e9 dans la salle de secteur avec tous leurs voeux en ce qui nous aiment de The on attend \u00e7a ou refuser alors que, il y a des camarades qui sont un peu moins bon et qui, eux, ont pr\u00e9sent\u00e9, on est dans la fac de secteur ou dans d'autres femmes qui sont meilleurs, donc on a l'impression que l'admission en ce moment, c'est un peu par un tirage au sort comme ABB, plut\u00f4t une loterie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [92%] :\r\nUn tirage au sort comme APB Admission post- bac, c'\u00e9tait l'ancien syst\u00e8me, mais une loterie 17 lyc\u00e9ennes, interrog\u00e9 par le site combin\u00e9 et les t\u00e9moignages sont nombreux dans les m\u00e9dias fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [95%] :\r\nBen parce que \u00e7a devient une distraction, une pression suppl\u00e9mentaire en pleine pr\u00e9paration des examens du bac. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [90%] :\r\nEffectivement, une situation d'inqui\u00e9tude qui n'est pas id\u00e9al \u00e9videmment pour pr\u00e9parer un examen certains \u00e9l\u00e8ves explique qu'ils se connectent tous les jours pour v\u00e9rifier leur place sur liste d'attente un d\u00e9couragement comptant aussi r\u00e9guli\u00e8rement Philippe de graves, professeur d'anglais dans un lyc\u00e9e de Nanterre, \u00e9galement militant de Sud \u00c9ducation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:56) [89%] :\r\nOn a une r\u00e9action qui est assez massive dans bien des cas, c'est des \u00e9l\u00e8ves qui disent toute fa\u00e7on \u00e7a sert \u00e0 rien de passer le bac, puisque de toute fa\u00e7on je suis pris nulle part o\u00f9 je suis tellement loin que j'ai aucune chance etc \u00e7a, \u00e7a fait partie des choses que souvent les \u00e9l\u00e8ves disent : ah ben oui, mais c'est logique, on met une pression compl\u00e8tement dingue, \u00e0 quelques semaines des exc\u00e8s du bac qui en m\u00eame temps, ben voil\u00e0, vous voyez, \u00e7a fera ce qu'ils vont pouvoir faire ce qu'ils vont pouvoir devenir et si m\u00eame ils vont avoir quelque chose et dans bien des cas, c'est ce que je vous dis l\u00e0 et sont tellement loin sur les files d'attente que bon, ben, m\u00eame s'ils sont capables d'avoir leur match un d\u00e9couragement terrible \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [94%] :\r\nEt puis ce proviseur d'un lyc\u00e9e de banlieue parisienne aussi constate \u00e9galement cette grande f\u00e9brilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:37) [89%] :\r\nCe qui a l'air de cr\u00e9er un peu d'anxi\u00e9t\u00e9, c'est le comt\u00e9 continue parce qu'avant il y avait des phases, donc entre 2 phases, il y avait rien \u00e0 faire, alors que la le, le fait que \u00e7a puisse \u00e9voluer tous les jours, c'est vrai qu'il y a des gens qui deviennent un peu dit \u00e0 regarder tous les jours, enfin, et donc \u00e7a c'est il s'le voit chez les \u00e7a \u00e7a peut cr\u00e9er chez certains d'entre eux, une forme d'anxi\u00e9t\u00e9 \u00e0 un tiers chaque matin est -ce que \u00e7a y est je vais avoir ma place ou pas, donc nous relations les rassure parce que c'est li\u00e9 aussi au temps de d\u00e9lai donn\u00e9 \u00e0 chacun pour choisir donc, en fait, comme ils sont 7 jours bah en fait les grands mouvements se font, en gros, on d\u00e9guste chaque semaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [94%] :\r\nEn d\u00e9but de semaine, donc inutile de v\u00e9rifier tous les jours son application, c'est le message que les enseignants tentent de faire passer aux \u00e9l\u00e8ves et puis aussi on manque de recul me confier ce proviseur qui trouvent la r\u00e9forme plut\u00f4t positive, la liste d'attente, c'est pas forc\u00e9ment un mal, explique -t-il, on peut finir par \u00eatre accept\u00e9 la grande inconnue, c'est plut\u00f4t la position d'un \u00e9l\u00e8ve sur une liste d'attente, \u00e0 quoi \u00e7a correspond et on manque de recul pour le savoir puisque la plateforme est r\u00e9cente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [95%] :\r\nOui, enfin tout ce qu'on peut savoir ce qu'il va y avoir des d\u00e9sistements avant nous et qui pourrait donc nous lib\u00e9rer une place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [95%] :\r\nOui, c'est presque le principe du syst\u00e8me, un syst\u00e8me complexe que nous r\u00e9sume Michel L\u00e9on, il est directeur du Centre d'orientation d'information de Mulhouse Bollwerk avant les lyc\u00e9ens formul\u00e9 des voeux les classer par ordre de pr\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:57) [89%] :\r\nSi le jeune avait satisfaction \u00e0 son voeu num\u00e9ro 1, tous les autres voeux formul\u00e9s disparaissait puisque on consid\u00e9rait qu'il avait obtenu satisfaction actuellement si en moyenne, un candidat, c'est une dizaine de The il ne hi\u00e9rarchise pas au d\u00e9part la saisie 10 veut et il va construire sa r\u00e9ponse progressivement, c'est-\u00e0-dire \u00e0 partir du 22 mai il a pu recevoir, par exemple, de r\u00e9ponses positives et vie r\u00e9ponse en attente, il devra dans un 1er temps choisir entre ces 2 r\u00e9ponses positives en conserver une et se maintenir sur les 8 autres formations en attente et quelques jours plus tard, il pourra avoir par rapport \u00e0 ces formations en attente vont se transformer en r\u00e9ponse positive et \u00e0 nouveau, il devra n'en retenir qu'une r\u00e9ponse positive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [93%] :\r\nVoil\u00e0 un syst\u00e8me de portes qui s'ouvrent, qui se ferme progressivement en fonction des r\u00e9ponses des autres actuellement pr\u00e8s d'un lyc\u00e9en sur 3 est dans l'incertitude 73 pourcent des lyc\u00e9ens ont eu une proposition ou plus, selon une d\u00e9claration hier de la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, 185000 lyc\u00e9ens sont encore en attente, donc une attente qui p\u00e8se sur le moral de certains, mais beaucoup de proviseurs que j'interrogeais reste optimiste, il faut attendre septembre pour tirer le bilan de cette plateforme distille la s\u00e9lection n'est pas termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [90%] :\r\nBon, et puis Blandine les pol\u00e9miques porte aussi sur l'\u00e9galit\u00e9 des chances avec un processus de s\u00e9lection qui serait encore plus discriminant pour les lyc\u00e9es de banlieue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [89%] :\r\nOui, de syndicats de parents d'\u00e9l\u00e8ves, des syndicats de l'\u00c9ducation nationale aussi ont sign\u00e9 une lettre ouverte hier dans le journal Le Monde, il d\u00e9nonce des crit\u00e8res de s\u00e9lection opaque, injuste et discriminant opaque puisque personne ne conna\u00eet les crit\u00e8res ou algorithme mis en place pour d\u00e9terminer l'ordre des dossiers discriminant puisqu'il appara\u00eet, selon eux, que les \u00e9tablissements d'origine \u00e9tait d\u00e9terminant dans les classements : Philippe Degrave militant Sud \u00e9ducation enseignants en banlieue, se dit inquiet et d\u00e9go\u00fbt\u00e9 par cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:00) [87%] :\r\n\u00e9videmment, les lyc\u00e9es, ils sont pas tous au m\u00eame niveau, on a des \u00e9l\u00e8ves qui ont bien plus de difficult\u00e9s que les grands lyc\u00e9es parisiens, on va dire, donc, du coup, ces gens -l\u00e0 qui avait la possibilit\u00e9 de faire quelque chose apr\u00e8s dans le sup\u00e9rieur, entendit fili\u00e8res non s\u00e9lectives maintenant ne pourront plus le faire j'une \u00e9l\u00e8ve qui qui en anglais pouvait faire des choses bien dans le sup\u00e9rieur, on lui a barr\u00e9 la route quoi et l\u00e0, pas de perspectives ah si elle a eu un aveu : elle a eu un voeu, mais c'est quelque chose qu'elle avait mis en dernier pour avoir quelques portes de sortie au cas o\u00f9 ce qu'elle voulait faire ne marcherait pas et puis elle est priv\u00e9e de d\u00e9boucher sur ce qu'elle voulait faire et quel pour faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [87%] :\r\nAutre point de vue sur cette question des territoires plus ou moins bien lotis, c'est celui de Claude R\u00e9gy, professeur du lyc\u00e9e Jean Monnet \u00e0 Annemasse, proviseur, pardon, pour lui, parcours Sup a surtout le m\u00e9rite de la transparence. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:49) [85%] :\r\nBen oui, il y a oeuvr\u00e9 pour qu'il est ce qu'on fait comme si \u00e7a n'existait pas, je veux dire, on sait tr\u00e8s bien une strat\u00e9gie qu'peut avoir dans certaines r\u00e9gions, des parents qui t'a m\u00eame achet\u00e9 un appartement pour pour \u00eatre dans le bon lyc\u00e9e dans le bon coll\u00e8ge \u00e7a, \u00e7a a toujours exist\u00e9, suscitera peut-\u00eatre toujours, je ne sais pas, en tout cas, \u00e7a a toujours exist\u00e9, simplement aujourd'hui parcours nous montre \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que votre 15 de moyenne g\u00e9n\u00e9rale ou lyc\u00e9e \u00e0 n'est peut-\u00eatre pas le m\u00eame que le 15 de moyenne au lyc\u00e9e B mais \u00e0 mousser, c'est aussi pour \u00e7a qu'il y a un Baccalaur\u00e9at pour permettre ensuite un \u00e9quilibrage puisque c'est les m\u00eames \u00e9preuves. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [93%] :\r\nMais reste \u00e0 savoir dit -il ce qu'on fait pour \u00e9viter \u00e7a et pour am\u00e9liorer tout \u00e7a et puis pour Claude Rilly, le syst\u00e8me permet un meilleur encadrement des \u00e9l\u00e8ves les plus en difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:28) [87%] :\r\nNous avons 6 \u00e9l\u00e8ves qui sont non affect\u00e9s mais la grande nouveaut\u00e9 de cette ann\u00e9e, avant, avant, ce n'est pas comme \u00e7a avec l'ancien dispositif, ces \u00e9l\u00e8ves avant on avait pas le moyen de les suivre et en fait il dans la nature maintenant il y a un rep\u00e9rage tr\u00e8s t\u00f4t, qui est fait gr\u00e2ce \u00e0 la plateforme Parcoursup et ses \u00e9l\u00e8ves, on les a tous re\u00e7us, et on est en train de le reproposer reconduit dat\u00e9 sur d'autres veut et de rouvrir le Champ des possibles en termes de donc, pour nous, c'est vraiment un progr\u00e8s, parce que ces 6 \u00e9l\u00e8ves l'ann\u00e9e derni\u00e8re nous aurait perdu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:54) [91%] :\r\nEt ils sont pr\u00e8s de 20000 en France, dans ce cas, donc \u00e0 n'avoir pas d'affectation du tout des commissions doivent examiner leur dossier pour leur proposer une nouvelle orientation, la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, elle rejette les accusations d'\u00e9litisme, port\u00e9es par les syndicats, rappelons que des quotas de boursiers sont pr\u00e9vus pour l'ensemble des formations, elle dit aussi souhaiter qu'on g\u00e9n\u00e8re pas de stress suppl\u00e9mentaire pour les lyc\u00e9ens, puisque malgr\u00e9 tout, malgr\u00e9 ses pol\u00e9miques, h\u00e9 bien maintenant, place aux r\u00e9visions pour le bac, d\u00e9but des \u00e9preuves le 18 juin en France avec la philosophie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [90%] :\r\nVoil\u00e0, il faut un petit peu de philosophie pour supporter Parcoursup si je merci Blandine L\u00e9vite, il se passe quelque chose sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-9B7FF212-EFBE-45FB-916B-2CFC23A10C84", "internalArchiveId": "9B7FF212-EFBE-45FB-916B-2CFC23A10C84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage dans une acad\u00e9mie de football pour joueurs coptes en Egypte", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Alors que le footballeur \u00e9gyptien Mohamed Salah d\u00e9cha\u00eene les passions, d'autres joueurs sont m\u00e9connus parce qu'ils sont Coptes et presque syst\u00e9matiquement exclus des clubs \u00e0 cause de leur religion. Pour lutter contre cette discrimination, un joueur chr\u00e9tien a cr\u00e9\u00e9 sa propre acad\u00e9mie de football.\r\n\r\n* * Alors que le footballeur \u00e9gyptien Mohamed Salah d\u00e9cha\u00eene les passions, d'autres joueurs sont m\u00e9connus parce qu'ils sont Coptes et presque syst\u00e9matiquement exclus des clubs \u00e0 cause de leur religion. Pour lutter contre cette discrimination, un joueur chr\u00e9tien a cr\u00e9\u00e9 sa propre acad\u00e9mie de football.", "durationSec": 286, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604140", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Reportage dans une acad\u00e9mie de football pour joueurs coptes en Egypte / TUM_2018-06-05T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 05.06.2018"], "alternativeSummary": ["Alors que le footballeur \u00e9gyptien Mohamed Salah d\u00e9cha\u00eene les passions, d\u2019autres joueurs sont m\u00e9connus parce qu'ils sont Coptes et presque syst\u00e9matiquement exclus des clubs \u00e0 cause de leur religion. Pour lutter contre cette discrimination, un joueur chr\u00e9tien a cr\u00e9\u00e9 sa propre acad\u00e9mie de football."], "variantIds": ["ece-9604140"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T06:35:02Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn est \u00e0 9 jours 8 heures et 28 minutes oui il y en a qui compte du coup d'envoi de la Coupe du monde de football cette ann\u00e9e une \u00e9quipe fait figure de revenant tr\u00e8s pr\u00e8s 28 ans d'absence de la comp\u00e9tition, celle de l'\u00c9gypte et sa vedette Mohamed Salah qui d\u00e9cha\u00eene les passions, mais ce matin vous vous parlez de certains de ses confr\u00e8res, des joueurs qui ont peu d'chance d'\u00eatre connu parce qu'ils sont Coptes donc presque syst\u00e9matiquement exclus des clubs \u00e0 cause de leur religion pour lutter contre cette discrimination \u00e0 un joueur chr\u00e9tien cr\u00e9e sa propre acad\u00e9mie de football, reportage \u00e0 Alexandrie Ariane Lavrilleux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [90%] :\r\n\u00e0 quelques minutes de la M\u00e9diterran\u00e9e, dans la banlieue d'Alexandrie la nuit est tomb\u00e9e et des projecteurs blancs sont braqu\u00e9s sur une cinquantaine d'adolescents qui s'entra\u00eenent tout Tir au but. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [73%] :\r\nVoil\u00e0, oui, un an apr\u00e8s la capture de voir allemand de voir Bruce a capt\u00e9 de bois, c'est un peu la bouche, affirme G\u00e9rard on embauche et puis voil\u00e0 12 et puis on des faire, la parole est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [91%] :\r\nL'entra\u00eeneur et fondateur de cette \u00e9cole mina Bendali n'a que 22 ans, il r\u00eavait d'\u00eatre footballeur professionnel, mais son pr\u00e9nom chr\u00e9tien ne convenait apparemment pas au club. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:01) [85%] :\r\nQuand quand j'avais 17 ans, j'ai pass\u00e9 les tests dans d'Alexandrie, ils m'ont choisi, et ils vont demander 2 fois comment je m'appelais jeudi imminente, il me dit quoi quand je suis revenu pour l'entra\u00eenement, ils avaient chang\u00e9 mais pr\u00e9nom je m'appelais Ibrahim Hefti, un non musulman, ils m'ont dit : c'est comme \u00e7a, il y a pas discuter pour moi c'\u00e9tait niet, alors je suis all\u00e9 dans un autre club moins bien class\u00e9, mais l\u00e0- bas, je n'\u00e9tais jamais s\u00e9lectionn\u00e9 pour les matches, l'entra\u00eeneur ne voulait pas me donnant la chance pourquoi il ne laisse pas les coptes jouer \u00e0 cause de la religion, une tradition de la soci\u00e9t\u00e9, personne ne sait, mais j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater pour aider les autres chr\u00e9tiens \u00e0 contourner les obstacles et acc\u00e9der au club. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [86%] :\r\nC'est ainsi qu'il a cr\u00e9\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9quipe officielle de foot ou les coptes sont bienvenues et majoritaire, il participe m\u00eame au championnat des Juniors : Mina \u00e9mane vient de l'int\u00e9grer \u00e0 17 ans apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par 3 clubs aujourd'hui il a retrouv\u00e9 le sourire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:53) [89%] :\r\nNon doc, on vient de jouer contre un club baptis\u00e9 le soleil, on a fait de belles passes, on a gagn\u00e9 3 \u00e0 2 on \u00e9tait tr\u00e8s en forme de Prague, il n'y a pas eu de probl\u00e8me allez au bon le probl\u00e8me c'est que l'arbitre a clairement pris parti pour l'autre \u00e9quipe \u00e0 leur faute n'\u00e9tait jamais sanctionn\u00e9, il a exclu \u00e0 nos joueurs, on a essay\u00e9 de protester, mais bon c'est comme \u00e7a avec notre club on va y arriver, si Dieu le veut, les chr\u00e9tiens vont r\u00e9ussir \u00e0 jouer dans le championnat comme \u00e7a, il y aura des musulmans et des chr\u00e9tiens en lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [88%] :\r\nSimbel Harrouda, une image qui, ce jour- l\u00e0, n'allait pas de soi, raconte l'entra\u00eeneur Coptes surpris par les r\u00e9actions sur le banc de touche la \u00c9va Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [85%] :\r\nLes coachs et les autres joueurs quand ils ont entendu que je l'appelais Mina Banoun Georges, ils ont dit bien jouer ensemble, ils \u00e9taient surpris, ils m'ont demand\u00e9, et surtout, ce chr\u00e9tien oui il y a des chr\u00e9tiens qui joue bien, comme \u00e7a, j'ai dit oui bien s\u00fbr, il y a des coptes qui sont tr\u00e8s dou\u00e9s en faux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [83%] :\r\nVoici le ils sont plus de 150 gar\u00e7ons dans cette acad\u00e9mie, intitul\u00e9 je suis en fran\u00e7ais dans le texte : ah bah nous, il est \u00e0 la fois aux joueurs et entra\u00eeneurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [88%] :\r\nJ'ai, je suis, c'est un message adress\u00e9 \u00e0 tout le monde, \u00e7a veut dire je suis l\u00e0, je suis pr\u00e9sent, pr\u00eat \u00e0 jouer au foot, tout le monde doit m'\u00e9couter ici et \u00e0 l'\u00e9tranger, le col voil\u00e0 c'est pour \u00e7a qu'on dit aux jeunes : il faut prendre tes r\u00eaves au s\u00e9rieux, ce n'est pas parce que tu as souffert d'injustice qu'il faut rester seul \u00e0 d\u00e9primer dans ton coin non il faut que tu viennes ici c'est irr\u00e9aliste r\u00eave les choses commencent \u00e0 changer les jeunes nous \u00e9coute entendent notre message, des gens sont venus nous voir \u00e0 l'entra\u00eenement, rep\u00e9rer des joueurs, voire leur niveau et il peut voir que les jeunes s'am\u00e9liore de jour en jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [89%] :\r\nSi l'acad\u00e9mie commence \u00e0 \u00eatre connu, il n'y a toujours qu'un seul Coptes parmi les 350 joueur professionnel en \u00c9gypte, mais les autorit\u00e9s \u00e9gyptiennes assure qu'il n'y a aucune discrimination Samir Adli dirige le meilleur club \u00e9gyptien L Arlit au Caire pour lui s'il n'y a pas de chr\u00e9tien, c'est de la faute de leurs parents. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:37) [88%] :\r\nM\u00eame la boxe mais enfin franchement, comme ils ne sont pas nombreux les coptes ont toujours peur pour leurs enfants, il est s\u00fbr prot\u00e8gent et limitent leurs activit\u00e9s encore mieux et musulmans sont majoritaires en \u00c9gypte, donc c'est normal qu'ils soient plus nombreux \u00e0 jouer au foot, les c\u00f4tes restent une minorit\u00e9 format haute moi je m'occupe des jeunes du club depuis 1994 chaque ann\u00e9e 18000 jeunes se pr\u00e9sentent \u00e0 nos tests, nous ne leur demandons jamais quelle est leur religion, jusqu'\u00e0 ce qu'ils signent un contrat au test, on leur demande seulement leur nom et leur date de naissance, c'est tout, et on aurait les noms de ceux qui ne font pas de passe, on n'a pas le temps de voir qu'il est chr\u00e9tien ou musulman, en plus, il y a plein de pr\u00e9nom qui peuvent \u00eatre musulman et chr\u00e9tien, \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [88%] :\r\nSelon ce cadre du plus c\u00e9l\u00e8bre club \u00e9gyptien aucun jeune Coptes ne se serait donc plaint aupr\u00e8s d'elle \u00e0 Arlit, une ONG agac\u00e9es par ses d\u00e9n\u00e9gations a recens\u00e9 pourtant des dizaines de t\u00e9moignages de joueurs coptes recal\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, dans toute l'\u00c9gypte, le dossier s'est transform\u00e9 en plaintes d\u00e9pos\u00e9es aupr\u00e8s de la FIFA, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football, qui a promis il y a quelques semaines, d'enqu\u00eater sur ces cas Ariane Lavrilleux pour rtsinfo Alexandrie et Le Caire. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T06:44:05Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-D1A1A28B-3067-44B8-ADA1-2CE4E3BC871E", "internalArchiveId": "D1A1A28B-3067-44B8-ADA1-2CE4E3BC871E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La question de la protection des grands pr\u00e9dateurs fait son retour au Parlement", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Robert Cramer, conseiller aux \u00e9tats vert;Isidor Baumann, conseiller d'Etat d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien uranais\r\nLe Conseil des Etats se penche sur une r\u00e9vision de la loi sur la chasse qui pr\u00e9voit de faciliter la r\u00e9gulation du loup, du lynx ou encore du castor. La majorit\u00e9 des repr\u00e9sentants veut donner plus de comp\u00e9tence aux autorit\u00e9s cantonales.\r\n\r\n* * La question de la protection des grands pr\u00e9dateurs fait son retour au Parlement  \r\nLa question de la protection des grands pr\u00e9dateurs fait son retour au parlement ce matin. Le Conseil des Etats se penche sur une r\u00e9vision de la loi sur la chasse... qui pr\u00e9voit de faciliter la r\u00e9gulation du loup, du lynx ou encore du castor... Sujet toujours autement \u00e9motionnel... St\u00e9phane Deleury, vous suivez ce d\u00e9bat pour nous. La majorit\u00e9 du Conseil des Etats veut donner plus de comp\u00e9tence aux cantons... \r\nPapier : \r\nPlus de comp\u00e9tence aux autorit\u00e9s cantonales et permettre une r\u00e9gulation plus efficaces de la cinquantaine de loup install\u00e9s en Suisse. Les repr\u00e9sentants des r\u00e9gions de montagne sont mont\u00e9 au front \u00e0 l'image du d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien uranais Isidor Baumann \r\nSON : 34\r\nLa gauche notamment par la voix du vert genevois Robert Cramer a tent\u00e9 sans succ\u00e8s de renvoyer cette loi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... \r\nSON : 28\r\nLe d\u00e9bat se poursuit, mais principales organisations environnementales d\u00e9noncent ce qu'elle appellent une loi d'abattage... Pro Natura, le WWF et BirdLife promettent d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9f\u00e9rendum si ce texte devait \u00eatre accept\u00e9 par le parlement.", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604192", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La question de la protection des grands pr\u00e9dateurs fait son retour au Parlement  / 12H30_2018-06-05T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 05.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil des Etats se penche sur une r\u00e9vision de la loi sur la chasse qui pr\u00e9voit de faciliter la r\u00e9gulation du loup, du lynx ou encore du castor. La majorit\u00e9 des repr\u00e9sentants veut donner plus de comp\u00e9tence aux autorit\u00e9s cantonales."], "variantIds": ["ece-9604192"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T10:45:09Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVision, la question de la protection des grands pr\u00e9dateurs, fait son retour au Parlement ce matin, le Conseil des \u00c9tats se penche sur une r\u00e9vision de la loi sur la chasse, qui pr\u00e9voit de faciliter la r\u00e9gulation du loup du lynx ou encore du castor : Sujet toujours \u00e9motionnel St\u00e9phane Delory, vous suivez ce d\u00e9bat pour nous, la majorit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats veut donner plus de comp\u00e9tence aux cantons oui plus de comp\u00e9tence aux autorit\u00e9s cantonales pour permettre une r\u00e9gulation plus efficace de la cinquantaine de loup install\u00e9s en Suisse, les repr\u00e9sentants des r\u00e9gions de montagne sont mont\u00e9 au front, ce matin, \u00e0 l'image du d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien uranais Isidor Bauman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [86%] :\r\nEst ce qu'on met en sc\u00e8ne Al-Khaimah in Day in T\u00e9h\u00e9ran c'est bien d'une commune o\u00f9 de nombreuses attaques de loups se sont produites, je viens d'une commune o\u00f9 vit en Allemagne, h\u00e9 oui \u00e7a existe aussi dans le canton d'Uri, pas simplement aux Grisons ou en Valais Noureddine Grand Prix maintenant laisse und sich Town et je vais vous \u00e9tonner dans notre commune vit aussi un ours Caroline mais je peux vous le dire, qui fait la population comment vivre avec ces animaux pour autant qu'on puisse prendre des mesures en temps utiles pour autant \u00e9galement qu'on prenne au s\u00e9rieux les habitants l\u00e0 il peut vivre avec ses Annie-Laure c'est une tente cr\u00e2nement de m\u00e9tis Until \u00e2neries pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [92%] :\r\nAlors, \u00e0 gauche notamment, par la voix du Vert, je ne vois Robert Kramer \u00e0 gauche on a tent\u00e9 sans succ\u00e8s de renvoyer cette loi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [94%] :\r\nSi nous ne faisons pas une loi \u00e9quilibr\u00e9e susceptible d'\u00eatre soutenu aussi bien par les protecteurs de la nature que par les chasseurs, nous allons d\u00e9cha\u00een\u00e9 des passions dont il ne va rien r\u00e9sulter de bon politiquement, je le crains, cela se traduira par de nouvelles divisions entre cantons de montagne et cantons urbains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [96%] :\r\nAlors, le d\u00e9bat qui a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 8 heures et demie ce matin se poursuit encore, mais les principales organisations environnementales d\u00e9noncent d\u00e9j\u00e0 ce qu'elles appellent une loi d'abattage Pro Natura le VVF et BirdLife promettent d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9f\u00e9rendum si ce texte devait \u00eatre accept\u00e9 par le Parlement, merci pour ces pr\u00e9cisions St\u00e9phane Delory, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T10:47:39Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E5443AC-C691-4A70-8BB4-32E3C229D69C", "internalArchiveId": "9E5443AC-C691-4A70-8BB4-32E3C229D69C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dysfonctionnements confirm\u00e9s \u00e0 la fondation Clos Fleuri \u00e0 Bulle", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "L'audit sur l'institution pour handicap\u00e9s Clos Fleuri \u00e0 Bulle, demand\u00e9 par le gouvernement fribourgeois, met en lumi\u00e8re des dysfonctionnements au sein de la direction. Il pointe un management inad\u00e9quat.\r\n\r\n* * Dysfonctionnements confirm\u00e9s \u00e0 la fondation Clos Fleuri \u00e0 Bulle Il y a eu, dysfonctionnements, au sein de la direction de l'institution Clos Fleuri, institution pour personnes handicap\u00e9s \u00e0 Bulle.  Un audit pr\u00e9sent\u00e9 hier soir, r\u00e9v\u00e8le que les pratiques du management ne sont pas ad\u00e9quates. Fabrice Gaudiano.\r\n((Le scandale avait \u00e9clat\u00e9 en d\u00e9cembre dernier. Via des d\u00e9nonciations anonymes relay\u00e9es par les syndicats... des employ\u00e9s et des parents de r\u00e9sidents accusaient le management de \"pressions et de harc\u00e8lement\"... ce qui les cadres de l'institution contestaient. Alert\u00e9e... la direction de la Sant\u00e9 publique avait mandat\u00e9 un audit... dont les r\u00e9sultats sont donc connus. Alors... l'\u00e9quipe dirigeante est maintenue... mais elle doit s'am\u00e9liorer. Pour s'en assurer... elle b\u00e9n\u00e9ficiera d'un accompagnement externe. Objectif : r\u00e9tablir le dialogue... avec les quelque 200 collaborateurs de Clos Fleuri. Notamment... l'enqu\u00eate pointe du doigt un manque de concertation... et des rigidit\u00e9s hi\u00e9rarchiques.Dans un communiqu\u00e9... les syndicats se disent satisfaits... et le conseil de fondation se montre confiant... pour restaurer un bon climat de travail... au sein de l'institution. A noter que l'audit rel\u00e8ve aussi la tr\u00e8s bonne prise en charge... des personnes en situation de handicap.))", "durationSec": 62, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604200", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Dysfonctionnements confirm\u00e9s \u00e0 la fondation Clos Fleuri \u00e0 Bulle / 12H30_2018-06-05T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 05.06.2018"], "alternativeSummary": ["L'audit sur l'institution pour handicap\u00e9s Clos Fleuri \u00e0 Bulle, demand\u00e9 par le gouvernement fribourgeois, met en lumi\u00e8re des dysfonctionnements au sein de la direction. Il pointe un management inad\u00e9quat."], "variantIds": ["ece-9604200"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T10:46:30Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl y a eu dysfonctionnements au sein de la direction de l'institut si Clos Fleuri institution pour personnes handicap\u00e9es \u00e0 Bulle un audit pr\u00e9sent\u00e9 hier soir r\u00e9v\u00e8le que les pratiques du management ce ne sont pas ad\u00e9quates Fabrice Gaudiano le scandale avait \u00e9clat\u00e9 en d\u00e9cembre dernier, via des d\u00e9nonciations anonymes, relay\u00e9es par les syndicats des employ\u00e9es des parents de r\u00e9sidents accus\u00e9 le management de pression et de harc\u00e8lement, ce que les cadres de l'institution contest\u00e9e alert\u00e9 la direction de la sant\u00e9 publique avait mandat\u00e9 un audit dont les r\u00e9sultats sont donc connus alors l'\u00e9quipe dirigeante est maintenue, mais elle doit s'am\u00e9liorer pour s'en assurer, elle b\u00e9n\u00e9ficiera d'un accompagnement externe, objectif : r\u00e9tablir le dialogue avec les quelque 200 collaborateurs de Clos Fleuri notamment l'enqu\u00eate pointe du doigt un manque de concertation et des rigidit\u00e9s hi\u00e9rarchique dans un communiqu\u00e9, les syndicats se disent satisfaits, le Conseil de fondation se montre confiant pour restaurer un bon climat de travail au sein de l'institution, \u00e0 noter que l'auditeur r\u00e9v\u00e8le aussi la tr\u00e8s bonne prise en charge des personnes en situation de handicap Anthony. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T10:52:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7007936C-7E5D-408C-9B7F-3FF7DE972F5E", "internalArchiveId": "7007936C-7E5D-408C-9B7F-3FF7DE972F5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les grandes lignes de politique g\u00e9n\u00e9rale du nouveau Premier ministre italien Giuseppe Conte", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Le nouveau chef du gouvernement italien Giuseppe Conte tient ce mardi son premier discours de politique g\u00e9n\u00e9rale au S\u00e9nat. Dans la soir\u00e9e, le nouveau gouvernement soutenu par la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles affrontera son premier vote de confiance.\r\n\r\n* * Les grandes lignes de politique g\u00e9n\u00e9rale du nouveau Premier ministre italien Giuseppe Conte En Italie, le pr\u00e9sident du Conseil Giuseppe Conte est en ce moment au S\u00e9nat o\u00f9 il tient son premier discours de politique g\u00e9n\u00e9rale. Dans la soir\u00e9e, le nouveau gouvernement soutenu par la Ligue d'extr\u00eame-droite et le mouvement 5 \u00e9toiles affrontera son premier vote de confiance. Eric Jozef vous \u00eates notre correspondant en Italie, en direct de Rome, Eric, quelles sont les grandes lignes de politique g\u00e9n\u00e9rale annonc\u00e9es par Giuseppe Conte ?", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604196", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les grandes lignes de politique g\u00e9n\u00e9rale du nouveau Premier ministre italien Giuseppe Conte / 12H30_2018-06-05T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 05.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le nouveau chef du gouvernement italien Giuseppe Conte tient ce mardi son premier discours de politique g\u00e9n\u00e9rale au S\u00e9nat. Dans la soir\u00e9e, le nouveau gouvernement soutenu par la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles affrontera son premier vote de confiance."], "variantIds": ["ece-9604196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T10:43:00Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEn Italie, le pr\u00e9sident du Conseil, Giuseppe Conte en ce moment au S\u00e9nat o\u00f9 il tient son 1er discours de politique g\u00e9n\u00e9rale dans la soir\u00e9e, le nouveau qui enfin un gouvernement soutenu par la ligue d'extr\u00eame droite et le Mouvement 5 \u00e9toiles affrontera son 1er vote de confiance et avec Joseph, vous \u00eates notre correspondant en Italie, en Direct de Rome Eric quelles sont les grandes lignes de politique g\u00e9n\u00e9rale annonc\u00e9es par Giuseppe Conte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [95%] :\r\nEh bien, Giuseppe Conte a commenc\u00e9 \u00e0 parler il y a une environ une vingtaine de minutes son discours est tr\u00e8s attendu, notamment parce que c'est la premi\u00e8re fois que ce juriste de 53 ans, p\u00e9n\u00e8trent au S\u00e9nat, il n'a jamais eu de mandats \u00e9lectifs, ni d'exp\u00e9rience gouvernementale Giuseppe comme c'\u00e9tait pr\u00e9vu, a indiqu\u00e9 qu'il reprenait \u00e0 son compte l'accord gouvernemental sign\u00e9 entre la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles, il a insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9pondre aux attentes concr\u00e8tes des citoyens et insist\u00e9 sur le mot cl\u00e9 du changement, un changement radical est \u00e0 port\u00e9e de main, a -t-il insist\u00e9, indiquant que son gouvernement voulait \u00eatre pragmatique et attentif aux questions sociales avec notamment l'introduction d'un revenu de citoyennet\u00e9, comme le souhaitent les 5 \u00e9toiles mais en direction de la Ligue, il a aussi promis de reconna\u00eetre la l\u00e9gitime d\u00e9fense ou encore de mettre fin, je cite au Business de l'immigration dans son entourage, on fait savoir qu'il devrait aussi au cours de son discours, rassurer les partenaires europ\u00e9ens, en soulignant que l'Italie n'a pas l'intention de quitter l'Europe o\u00f9 la monnaie unique mais qui voulait changer l'Union europ\u00e9enne pour qu'elle soit plus proche des citoyens dans la soir\u00e9e, les s\u00e9nateurs seront appel\u00e9s \u00e0 voter la confiance au nouvel ex\u00e9cutif, en principe, il ne devrait pas y avoir de surprise sur l'issue du vote, m\u00eame si la nouvelle coalition gouvernementale ne dispose sur le papier que de 6 voix de majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [79%] :\r\n\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T10:49:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B588880A-7572-4FBD-B1EF-6429FAEDBBD0", "internalArchiveId": "B588880A-7572-4FBD-B1EF-6429FAEDBBD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis \u00e9vite les attaques au National contre ses propos sur l'UNRWA", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carlo Sommaruga, conseiller national genevois;Fabian Molina, conseiller national socialiste;Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR en charge du DFAE\r\nMalgr\u00e9 les nombreuses critiques entendues ces derniers jours, le chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis n'a pas \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 au Conseil national sur ses d\u00e9clarations concernant l'aide apport\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n* * Ignazio Cassis \u00e9vite les attaques au National contre ses propos sur l'UNRWA  \r\n*** Matin\u00e9e plut\u00f4t calme pour Ignazio Cassis au Conseil national... Malgr\u00e9 les nombreuses critiques entendues ces derniers jours, le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res n'a pas \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9 apr\u00e8s ses d\u00e9clarations concernant l'aide apport\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens. Pietro Bugnon, des \u00e9lus de gauche ont tout de m\u00eame profit\u00e9 du d\u00e9bat sur le rapport de politique ext\u00e9rieure 2017 pour asticoter le conseiller f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral-radical...\r\nQuelques tacles par-ci par-l\u00e0, mais pas d'attaques en r\u00e8gle... Selon plusieurs parlementaires, Ignazio Cassis lui-m\u00eame s'attendait pourtant \u00e0 passer un sale quart d'heure.Au final, on a plut\u00f4t eu droit \u00e0 des allusions au fait qu'Ignazio Cassis a flirt\u00e9 avec les limites de la coll\u00e9gialit\u00e9, en remettant en cause le travail de l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens. Ecoutez le genevois Carlo Sommaruga.\r\nSON 7''\r\nAvec aussi la question de la candidature de la Suisse pour le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, qui aurait \u00e9t\u00e9 affaiblie par les propos d'Ignazio Cassis. Le socialiste Fabian Molina a demand\u00e9 des explications au chef des affaires \u00e9trang\u00e8res...\r\nSON 14''\r\nLa r\u00e9ponse d'Ignazio Cassis...\r\nSON 18''\r\nEn substance: circulez il n'y a rien \u00e0 voir. Le soutien de la Suisse \u00e0 l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens et sa candidature au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ne sont pour l'heure pas remis en question. Dixit Ignazio Cassis.", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604202", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis \u00e9vite les attaques au National contre ses propos sur l'UNRWA  / 12H30_2018-06-05T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 05.06.2018"], "alternativeSummary": ["Malgr\u00e9 les nombreuses critiques entendues ces derniers jours, le chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis n'a pas \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 au Conseil national sur ses d\u00e9clarations concernant l'aide apport\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens."], "variantIds": ["ece-9604202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T10:44:29Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nUne c'est une matin\u00e9e plut\u00f4t calme pour Ignazio Cassis au Conseil national, malgr\u00e9 les nombreuses critiques entendues ces derniers jours, le chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res n'a pas \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9 apr\u00e8s ses d\u00e9clarations concernant l'aide apport\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, Pietro Bugnon, on vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral des \u00e9lus de gauche ont tout de m\u00eame profit\u00e9 du d\u00e9bat sur le rapport de politique ext\u00e9rieure 2017 pour asticoter le conseiller f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral- radical oui asticoter le le terme est bien choisi quelques tacles par- ci par- l\u00e0, mais pas d'attaques en r\u00e8gle, selon plusieurs parlementaires Ignazio Cassis lui- m\u00eame s'attendait pourtant \u00e0 passer un sale quart d'heure on a par contre entendu des allusions au fait qu'Ignazio Cassis a flirt\u00e9 avec les limites de la coll\u00e9gialit\u00e9 en remettant en cause le travail de l'Agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens \u00e9coutez le Genevois Carlo Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [94%] :\r\nLa politique \u00e9trang\u00e8re n'est pas une politique \u00e0 la libre disposition du chef du DFAE la politique ext\u00e9rieure et celles du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [96%] :\r\nAvec aussi la question de la candidature de la Suisse pour le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU potentiellement affaiblie par les propos d'Ignazio Cassis le socialiste Fabian Molina a demand\u00e9 des explications au chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [93%] :\r\nDe l'ex- ces derniers jours, nous avons pu lire beaucoup d'articles sur cette candidature, c'est pourquoi je voudrais vous demander si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient toujours la candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU et si vous la soutenez personnellement l'candidat touche la r\u00e9ponse d'Ignazio Cassis et \u00e7a a pay\u00e9 de SMIC jusqu'ici, rien n'a chang\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a en effet opt\u00e9 pour cette candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, mais contrairement \u00e0 ce que vous auriez pu lire dans les m\u00e9dias, nous n'avons re\u00e7u aucune r\u00e9action d'autres \u00e9tats ou d'agences de l'ONU qui nous laisseraient penser que cette candidature aurait \u00e9t\u00e9 remise en question, il ne fera gueule telle th\u00e9rapie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [95%] :\r\nEn substance : circulez, il n'y a rien \u00e0 voir, le soutien \u00e0 l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens et la candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU ne sont pour l'heure pas remis en question selon Ignazio Cassis, merci pour ces pr\u00e9cisions, Pietro Bugnon, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T10:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72760609-21CF-4447-A426-7FDEEA1B3529", "internalArchiveId": "72760609-21CF-4447-A426-7FDEEA1B3529", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Thierry Crozat et Corinne Galland pr\u00e9sentent \"Odysseus Fantasy\", une cr\u00e9ation des ArTpenteurs", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "La compagnie de th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rante Les ArTpenteurs a pr\u00e9sent\u00e9, il y a quelques jours, le premier volet de sa nouvelle cr\u00e9ation. Il s'agit d'une trilogie sur le th\u00e8me de l'exil et de la recherche d'identit\u00e9, inspir\u00e9e par l'Odyss\u00e9e. Interview de Thierry Crozat, metteur en sc\u00e8ne de la compagnie, et de Corinne Galland, compositrice.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - Thierry Crozat et Corinne Galland pr\u00e9sentent \"Odysseus Fantasy\", une cr\u00e9ation des ArTpenteurs (Les ArTpenteurs) Les ArTpenteurs, Thierry Crozat ** 89??, Corinne Galland\r\nNous avons le plaisir d'accueillir aujourd'hui la Cie de th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rante Les ArTpenteurs. La Cie a pr\u00e9sent\u00e9 il y a quelques jours le 1er volet de sa nouvelle cr\u00e9ataion. Une trilogie sur le th\u00e8me de l'exil, de la recherche d'identit\u00e9, inspir\u00e9e par l'Odyss\u00e9e. Bonjour Thierry Crozat, vous \u00eates le metteur en sc\u00e8ne de la Cie, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Corinne Galland, bonjour, vous signez la musique de cette nouvelle cr\u00e9ation intitut\u00e9e \"odysseus Fantasy\" que l'on peut d\u00e9couvrir d\u00e8s apr\u00e8s-demain jeudi 7.6 - 10.6 Yverdon, plage d'Yverdon....\r\n- Odysseus pour L'Odyss\u00e9e....le spectacle rythm\u00e9 par l'\u00e9vocation de certains \u00e9pisodes de l'\u00e9pop\u00e9e d'Ulysse - sortir de la caverne du cyclope, d\u00e9clencher les vents contraires, se soumettre \u00e0 Circ\u00e9 la magicienne...pourquoi ces r\u00e9f\u00e9rences ? \r\n- la sc\u00e8ne symbolisera la m\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e et le public tout autour de vous, impact de la mise en sc\u00e8ne, plonger spectateur dans d\u00e9cor r\u00e9alit\u00e9 virtuelle\r\n- exil, fuite forc\u00e9e, tr\u00e8s douloureux de prendre cette d\u00e9cision imp\u00e9rative en + \u00e0 contre-coeur. C'est un parcours de vie, pas le choix, faut assumer et vivre avec, c-\u00e0-dire pas de solutions, pas de retour en arri\u00e8re possible = le propre de la trag\u00e9die grecque !( la trag\u00e9die montre, l'\u00e9pop\u00e9e raconte. Trag\u00e9die faisait \u00e9cho aux probl\u00e8matiques d'actualit\u00e9 grecques de l'\u00e9poque)\r\n- le 2\u00e8me volet, serez sur la route sur le chemin inverse de l'ancienne route de Balkans....\r\n- esth\u00e9tique (costumes...) proche de l'univers de Tim Burton ( fantasmagorique et toujours li\u00e9 \u00e0 la mort de fa\u00e7on positive)....c'est ainsi que vous avez d\u00e9cid\u00e9 de raconter l'exil, ce qu'il peut apporter de positif.\r\n ouverture\r\n- et c'est le saut vers l'inconnu, sans retour possible, inconnu =la peur\r\n- migrants morts en m\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e, encore ce w-e, une embarcation fait naufrage au large de la Tunisie, pr\u00e8s de 50 morts.... probl\u00e8me politique semble insoluble, nouveau ministre italien de l'int\u00e9rieur, vice pr\u00e9sident du Conseil Matteo Salvini dit ne pas comprendre pourquoi des Tunisiens fuyaient un \"pays libre et d\u00e9mocratique\". Un migrant \u00e9conomique n'est pas un exil\u00e9 ? \r\n((comment r\u00e9ussir \u00e0 parler de ce probl\u00e8me particulier de la migration qui semble se banaliser ? ( 600'000 migrants en Italie depuis 2014)\r\n- voyage initiatique aussi \u00e0 la recherche de son identit\u00e9\r\n- c'est aussi un peu ce que vous faites, pour vous-m\u00eame, les ArTpenteurs en tant que th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rant, sans racines....volontairement sans racines, aide \u00e0 mieux trouver son identit\u00e9 ?\r\n- vous l'avez trouv\u00e9e ?\r\n- ArTpenteurs = \"Etre itin\u00e9rant, c'est faire du pas \u00e0 pas\" = ??\r\n- \" Nous sommes des passeurs d'histoires, de r\u00eaves, et souhaitons d\u00e9passer les fronti\u00e8res pour aller \u00e0 la d\u00e9couverte de nos humanit\u00e9s\"\r\n- install\u00e9 sous une grande bulle rouge, tente demi-sph\u00e8re rouge...objet \u00e9trange pos\u00e9 dans des lieux communs, pourquoi si important d'\u00eatre d\u00e9cal\u00e9s aussi dans le lieu? Les gens se d\u00e9placent volontiers au th\u00e9\u00e2tre \"intramuros\"\r\n- langue invent\u00e9e !\r\n SON 2\r\n- 2\u00e8me volet : sur l'ancienne route des Balkans depuis ici (inspir\u00e9 aventures d'Ulysse, po\u00e8me d'Hom\u00e8re) 3\u00e8me volet ? (voyage du retrour aux sources, avenir de la Terre)", "durationSec": 823, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604198", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Thierry Crozat et Corinne Galland pr\u00e9sentent \"Odysseus Fantasy\", une cr\u00e9ation des ArTpenteurs", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Thierry Crozat et Corinne Galland pr\u00e9sentent \"Odysseus Fantasy\", une cr\u00e9ation des ArTpenteurs / 12H30_2018-06-05T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Thierry Crozat et Corinne Galland pr\u00e9sentent \"Odysseus Fantasy\", une cr\u00e9ation des ArTpenteurs / 12H30_2018-06-05T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["La compagnie de th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rante Les ArTpenteurs a pr\u00e9sent\u00e9, il y a quelques jours, le premier volet de sa nouvelle cr\u00e9ation. Il s\u2019agit d\u2019une trilogie sur le th\u00e8me de l'exil et de la recherche d'identit\u00e9, inspir\u00e9e par l'Odyss\u00e9e. Interview de Thierry Crozat, metteur en sc\u00e8ne de la compagnie, et de Corinne Galland, compositrice.", "La compagnie de th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rante Les ArTpenteurs a pr\u00e9sent\u00e9, il y a quelques jours, le premier volet de sa nouvelle cr\u00e9ation. Il s\u2019agit d\u2019une trilogie sur le th\u00e8me de l'exil et de la recherche d'identit\u00e9, inspir\u00e9e par l'Odyss\u00e9e. Interview de Thierry Crozat, metteur en sc\u00e8ne de la compagnie, et de Corinne Galland, compositrice.", "La compagnie de th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rante Les ArTpenteurs a pr\u00e9sent\u00e9, il y a quelques jours, le premier volet de sa nouvelle cr\u00e9ation. Il s\u2019agit d\u2019une trilogie sur le th\u00e8me de l'exil et de la recherche d'identit\u00e9, inspir\u00e9e par l'Odyss\u00e9e. Interview de Thierry Crozat, metteur en sc\u00e8ne de la compagnie, et de Corinne Galland, compositrice."], "variantIds": ["ece-9604207", "ece-9604198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T10:55:49Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNous avons le plaisir d'accueillir aujourd'hui la compagnie de th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rante les arpenteurs, la compagnie a pr\u00e9sent\u00e9 il y a quelques jours, le 1er volet de sa nouvelle cr\u00e9ation, une trilogie sur le th\u00e8me de l'exil, de la recherche d'identit\u00e9, inspir\u00e9e par l'Odyss\u00e9e bonjour Thierry Crozat, bonjour, vous \u00eates le metteur en sc\u00e8ne de la Cie \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Corinne Galland bonjour bonjour Corinne vous signez la musique de cette nouvelle cr\u00e9ation intitul\u00e9e Odyss\u00e9e ou s'fans Tazi, que l'on peut d\u00e9couvrir d\u00e8s apr\u00e8s- demain jeudi jusqu'au dit joint \u00e0 Yverdon sur la plage d'Yverdon Odysseus pour l'Odyss\u00e9e, le spectacle rythm\u00e9 par l'\u00e9vocation de certains \u00e9pisodes de l'\u00e9pop\u00e9e d'Ulysse, sortir de la caverne du cyclope Leclanch\u00e9 les vents contraires se soumettre \u00e0 Circ\u00e9 la magicienne pourquoi ces r\u00e9f\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [91%] :\r\nEh bien, c'est qu'en fait nous sommes partis sur 3 ans l\u00e0- dessus avec le d\u00e9sir de nous poser des questions sur effectivement l'identit\u00e9, le voyage oui et \u00e0 m\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e, avec tout ce que \u00e7a comporte actuellement aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [90%] :\r\nLa sc\u00e8ne donc sous le chapiteau du \u00e0 des ArTpenteurs \u00e0 symbolisera la M\u00e9diterran\u00e9e, vous en parliez le public tout autour de vous, cet impact de la mise en sc\u00e8ne plonger le spectateur dans le d\u00e9cor dans une sorte de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, c'\u00e9tait aussi important pour vous Thierry Crozat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [87%] :\r\nOui, oui, oui et puis je rajouterai qu'il faut qu'il puisse passer par une armoire pour rentrer dans le chapiteau, voil\u00e0 l'abrogation de moins le voyage int\u00e9rieur parce que c'est vrai que cette 1\u00e8re \u00e9tape de l'Odyss\u00e9e, \u00e7a part d'un d'une r\u00e9flexion d'une question sur nos propres identit\u00e9 les les acteurs de la compagnie voil\u00e0, alors il s'agit d'une sorte de, de, de r\u00eaves de voyages inspir\u00e9e de mani\u00e8re tr\u00e8s souterraines par les \u00e9tapes du voyage d'Ulysse voil\u00e0 dont la th\u00e9matique un peu l'errance et c'est plus qu'il est, voil\u00e0 enfin c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [87%] :\r\nVous parlez du travail avec les diff\u00e9rents com\u00e9diens, j'imagine, ce travail se fait aussi avec la musique, une Galland comment ce qu'on arrive \u00e0 interpr\u00e9ter \u00e7a en tant que musicienne, la recherche d'identit\u00e9, la recherche de soi pour trouver une musique tr\u00e8s concr\u00e8tes pour une recherche d'identit\u00e9 comme aux effets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait ben pour la composition musicale, je pars d'abord du dialogue avec le metteur en sc\u00e8ne, donc, qui a d\u00e9j\u00e0 son son sa trame son canevas et puis donc Thierry avait d\u00e9terminer quelles \u00e9tapes du voyage d'Ulysse, on allait travailler et puis apr\u00e8s il y a une recherche d'ambiance qui se fait comme \u00e0 une atmosph\u00e8re, un parfum, donc j'\u00e9coute beaucoup de musique, je, je cherche des choses qui m'inspire que \u00e7a soit des musiques de film ou ou de d'autres et puis je rep\u00e8re dans chaque musique tout \u00e0 coup quelque chose qui qui m'int\u00e9resse, que \u00e7a soit le le le rythme, que \u00e7a soit un intervalle dans une m\u00e9lodie ou un encha\u00eenement harmonique et \u00e0 partir de l\u00e0, je construis ma musique pour d\u00e9velopper une ambiance et puis si possible des atmosph\u00e8res tr\u00e8s diff\u00e9rent d'un tableau \u00e0 l'autre pour chaque fois \u00eatre plong\u00e9 dans une nouvelle atmosph\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [94%] :\r\nLes com\u00e9diens \u00e9videmment r\u00e9agissent aussi \u00e0 cette nouvelle proposition que vous faites finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bon c'est des com\u00e9diens chanteurs en 4, donc moi je je fais par cette partie aussi de l'\u00e9quipe des com\u00e9diens et donc l'id\u00e9e champs deviennent presque le texte des com\u00e9diens parce qu'il y a tr\u00e8s peu de paroles fin Thierry, qui joue le r\u00f4le du narrateur, parle en fran\u00e7ais, mais les autres personnages clownesques parlant langage imaginaire et en chant, donc il y a principalement du Champ et \u00e7a devient le le mode d'expression, un des modes d'expression des personnages, donc c'est s\u00fbr que \u00e7a prend pas mal d'un port. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [93%] :\r\nDonc si on veut parler de ce langage imaginaire, on va parler de de cette armoire \u00e9galement parce que quand on entre dans dans ce dans ce chapiteau, les ArTpenteurs, il y a une petite voix qui vous met \u00e0 l'aise et que vous explique un peu le d\u00e9but de ce voyage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [89%] :\r\nSommes -nous le jouet des dieux, la vie est comme un coup de d\u00e9s, tu perds, tu gagnes tu meurs o\u00f9 tu vis, c'est absurde, non comme les r\u00eaves tu tombe du ciel et te voil\u00e0 dans un pays en guerre, ton histoire d\u00e9bute sous les bombes dans l'Odyss\u00e9e, commence -t-elle un arbre, tu dois prendre tes racines \u00e0 ton cou et fuir de jeter dans la grande bleue, travers\u00e9e d'inventer un nouveau pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [91%] :\r\nMais c'est le saut vers l'inconnu, sans retour possible cette inconnue, c'est la peur, l'exil, c'est la peur, la recherche d'identit\u00e9, c'est aussi la peur de se d\u00e9couvrir ce soir red\u00e9couvrir v\u00e9ritablement cette errance dont vous parliez tout \u00e0 l'heure, Thierry Crozat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:32) [89%] :\r\nOui, alors c'est vrai que \u00e7a c'est, c'est des choses assez intime, parce que c'est vrai que moi m\u00eame je suis n\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 du temps o\u00f9 il y avait la colonisation de l'Alg\u00e9rie et, en fait, oui c'est, c'est c'est vraiment des questions tr\u00e8s forte parce que mon p\u00e8re est vieillissant, ma m\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re et non il y a toutes ces questions, d'o\u00f9 est -ce que je viens, et \u00e7a c'est un \u00e9cho en fait hein, tout ce qui se passe aujourd'hui, puis je pense que tout le monde, au fond, traverse la vie comme dans un voyage et puis c'est vrai que c'est c'est peut \u00eatre carr\u00e9ment une odyss\u00e9e beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [84%] :\r\nDonc c'est un fait partir de travail le personnel aussi, vous arrivez \u00e0 retrouver vous aussi personnellement Thierry Crozat ses racines d'o\u00f9 vous venez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:15) [89%] :\r\nAlors, c'est aussi parce que le dans ce processus de, de, d'accompagnement de la \u00e0 la codirection avec Chantal Bianchi de des ArTpenteurs on \u00e0 ces questions sur la transmission, le passage de relais et c'est vrai que, en d\u00e9but d'ann\u00e9e, on a fait un laboratoire sur les r\u00e9cits de vie avec Emmanuel Ryser, tr\u00e8s vite suivi par un laboratoire sur le clown aussi avec avec Micheline 22 l'de Bruxelles voil\u00e0 pif, il s'agissait de tisser quelque chose, une cr\u00e9ation un voyage, un r\u00eave, \u00e7a, c'est pour la 1\u00e8re \u00e9tape parce qu'effectivement on met en perspective l'ann\u00e9e prochaine, on part sur les routes, on va jusqu'en Bulgarie \u00e0 la capitale europ\u00e9enne de la culture, donc on va vraiment vivre un voyage j'esp\u00e8re pas trop Odyss\u00e9e et puis le retour dans 3 ans, ben c'est nos 20 ans on fera une f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [91%] :\r\nBien m\u00e9rit\u00e9, c'est aussi un peu ce que vous faites pas la f\u00eate, bien \u00e9videmment, mais pour vous- m\u00eame pour les com\u00e9diens, pour vous, metteur en sc\u00e8ne et pour la troupe, on a m\u00eame les ArTpenteurs en tant que th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rant sans racines, vous \u00eates volontairement sans racines, c'est aussi pour vous aider \u00e0 mieux trouver votre identit\u00e9 pour mieux la la d\u00e9clarer l'a d\u00e9montr\u00e9 l'identit\u00e9 du th\u00e9\u00e2tre lui- m\u00eame du th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:26) [91%] :\r\nOui, et puis c'est vrai que j'chez les itin\u00e9rant, on a ce concept de, comment dire, convivialit\u00e9 hospitalit\u00e9 r\u00e9ciproque, on arrive au coeur d'un village ou sur la place dans un quartier chez les gens et puis apr\u00e8s on installe notre barda notre campement et apr\u00e8s on accueille ces gens -l\u00e0 chez nous et il y a un rapport tr\u00e8s Direct avec les gens et \u00e7a c'est vraiment quelque chose tr\u00e8s, tr\u00e8s important, c'est-\u00e0-dire comment ce rapport h\u00e9 ben disons que notre pr\u00e9sence par exemple ne se limite pas \u00e0 l'heure et demie de repr\u00e9sentation, on est l\u00e0 pour une semaine, donc il y a, il y a, il y a des choses qui se passent, que les habitants les les badauds, il y a aussi beaucoup de de d'\u00e9l\u00e8ves qui viennent voir les spectacles, on est en contact avec les soci\u00e9t\u00e9s locales, les \u00e9coles, il y a un travail de m\u00e9diation qui fait aussi avec Corinne notamment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [87%] :\r\nMais ce n'est pas un spectacle qu'un d\u00e9but, qu'il y a une fin, vous \u00eates l'\u00c9tat sur le terrain avec les gens, apr\u00e8s le spectacle, \u00e7a continue encore \u00e0 discuter, j'imagine, oui l'Odyss\u00e9e l'Odyss\u00e9e ou s'Fantasy c'est ce nouveau sa nouvelle cr\u00e9ation que vous pr\u00e9sentez les ArTpenteurs on parle de cet exil c'est une fuite forc\u00e9e, c'est tr\u00e8s douloureux de prendre cette d\u00e9cision imp\u00e9rative et en plus tr\u00e8s souvent \u00e0 contrecoeur, son parcours de vie, comme Olivier tout \u00e0 l'heure, Thierry Crozat, on n'y a pas le choix, faut assumer et vivre avec, c'est-\u00e0-dire pas de solutions, pas de retour en arri\u00e8re possible et probable la trag\u00e9die grecque \u00e7a finalement la trag\u00e9die qui montre l'\u00e9pop\u00e9e qui raconte la trag\u00e9die, elle existe tous les jours, c'\u00e9tait : c'est le propre de la trag\u00e9die grecque, vous vouliez l'illustrer aussi de cette mani\u00e8re -l\u00e0, avec une actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [87%] :\r\nOui, alors bon, sans pr\u00e9tention, mais s'il s'agit d'une fantaisie assez onirique et po\u00e9tique et puis c'est vrai que chez les Grecs, ben les dieux joue un peu avec les petits hommes mais les dieux sont pas tr\u00e8s eux- m\u00eames sont sont tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s humain, quoi, alors voil\u00e0, enfin c'est oui, un voyage ssp. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:35) [93%] :\r\nTackle va plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la com\u00e9die que du c\u00f4t\u00e9 de la trag\u00e9die, il y a des personnages burlesques, clownesques c'est pas, c'est pas vraiment une trag\u00e9die grecque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [89%] :\r\nEt le c\u00f4t\u00e9 burlesque aussi proche de l'univers de Tim Burton, qui est le fantasmagorique, mais toujours li\u00e9e \u00e0 la mort de fa\u00e7on plut\u00f4t positif, plus positive humoristique, c'est ainsi que vous avez d\u00e9cid\u00e9 de, de, de raconter l'exil de ce qui peut apporter de positif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:59) [89%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que c'est on OK, on fait un un grand \u00e9cart entre 2 cultures, mais en fait on est riche de de ces 2 cultures et puis les personnages que les spectateurs vont d\u00e9couvrir, c'est des na\u00effs, c'est des innocents, et c'est vrai que dans mon parcours th\u00e9\u00e2tral, j'ai beaucoup, j'ai toujours appr\u00e9ci\u00e9, c'est ces personnages qui ne sont pas donneur de le\u00e7ons, c'est le spectateur qui va tirer les le\u00e7ons et puis, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 sa propre histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:25) [85%] :\r\nOn parlait de langage invent\u00e9 en Valais \u00e9coutez ce langage invent\u00e9 en les ArTpenteurs qui nous pr\u00e9sentent Odysseus Fantasy, sa derni\u00e8re cr\u00e9ation, une trilogie et ce 1er volet \u00e0 d\u00e9couvrir apr\u00e8s- demain jusqu'au 10 juin \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:40) [62%] :\r\nD\u00e8s et ancienne boxer de Damas et entend chez Rodin Tulle et Gava brouter un dernier bien abonder un vernis, une gare \u00e0 inventer un vermeil Gava et ancienne, donc si il a encore de la sc\u00e8ne est enclench\u00e9, Rodolphe un Bombay mais gardons et il est maire du maire Labont\u00e9 Gilbert Meunier garde amend\u00e9 en torchis Occident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:25) [83%] :\r\nPourtant, cet angle imaginaire Corinne Galland on comprend. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:29) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait ce qu'ils disent oui, oui, alors donc c'est parti vraiment du de la traduction de du grec ancien, donc la traduction soit de Victor B\u00e9rard soit de Philippe Jaccottet o\u00f9 j'ai vraiment repris certaines phrases en fran\u00e7ais que j'ai adapt\u00e9 aux musiques l\u00e0 pour la premi\u00e8re fois, j'ai \u00e9crit les musiques pour les champs avant les textes qui, d'habitude je fais l'inverse et puis apr\u00e8s on a chang\u00e9 et on a fait du du Fran\u00e7ais charabia, quoi, on a, on a, on a chang\u00e9 les mots pour que \u00e7a soit jamais explicatif mais \u00e9vocateur pour qu'on reconnaisse quelques mots que \u00e7a d\u00e9gage une atmosph\u00e8re qu'on vend par exemple ce Champ -l\u00e0, c'est un moment d'exploration de d\u00e9couverte d'une nouvelle \u00eele mais on on on comprend sans comprendre et c'est un peu le le projet de de spectacle qui est plus visuel musical que vraiment r\u00e9ellement explicatif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:20) [83%] :\r\nVolontairement sans racines Oliseh tout \u00e0 l'heure, la troupe de th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rante, les ArTpenteurs, c'est ce que \u00e7a vous a aid\u00e9e \u00e0 vraiment trouv\u00e9 cette tandis, vous l'avez trouv\u00e9 Thierry Crozat votre identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:30) [88%] :\r\nAlors, de fait, c'est le chemin qu'il nous a forg\u00e9 cette identit\u00e9 voil\u00e0 c'est c'est oui j'aurais une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:40) [90%] :\r\nOui, oui, je crois que c'est on avance avec le chemin avec les rencontres avec, en fait on on a l'impression de pas trouver et puis tout \u00e0 coup, quand on se retourne, on dit ah bah oui en fait c'est la oui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [91%] :\r\nVous parlez du 2\u00e8me volet de cette trilogie, vous serez sur la route sur le chemin inverse de l'ancienne route des Balkans de ce qu'en Bulgarie, et puis le 3\u00e8me et dernier volet un voyage du retour aux sources de l'avenir de la terre, expliquez -nous Thierry Crozat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:10) [89%] :\r\nOui, alors c'est aussi cette projection de passer le relais de transmettre patios, ouf, on se trouve avec un savoir tr\u00e8s particulier et unique en Romandie et on a envie de transmettre, il est question, pour le futur, c'est c'est 2 m\u00e8tres cette Odyss\u00e9e sur le plan de la plan\u00e8te, donc voil\u00e0, il y a tout un projet qui est en train de se se faire avec l'id\u00e9e que, au fond, les arbres se mettent en marche parce qu'on ne fait pas grand chose, alors il y a de la po\u00e9sie, mais aussi des questions sur le d\u00e9veloppement durable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:42) [93%] :\r\n3\u00e8me 4\u00e8me volet peut-\u00eatre alors ce que l'Odyss\u00e9e se poursuit avec cette th\u00e9matique sur l'exil, c'est une th\u00e9matique qui qui germe dans votre cerveau alors pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:54) [97%] :\r\nLes horizons sont ouverts et donc on n'a pas choisi ce qu'on allait faire dans 3 ou 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:00) [92%] :\r\n\u00e0 d\u00e9couvrir donc Odyss\u00e9e ou s'Fantasy, la derni\u00e8re cr\u00e9ation du th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rant des ArTpenteurs \u00e0 d\u00e9couvrir donc d\u00e8s apr\u00e8s- demain, jusqu'au 10 juin \u00e0 Yverdon et puis ensuite une tourn\u00e9e qui se poursuit et \u00e0 Rome, \u00e0 M\u00f4tiers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:13) [88%] :\r\nRomain du 23 c'est confirm\u00e9 ao\u00fbt oui c'est confirm\u00e9 donc au festival les sc\u00e8nes du chapiteau, puis on sera \u00e0 la hauteur de plan de paix en septembre, du 12 au 16 septembre et puis \u00e0 Sion, les 28 et 29 septembre aussi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:32) [90%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous Corinne Galland Thierry Crozat des ArTpenteurs excellente repr\u00e9sentation \u00e0 vous, bonne suite mais souvent pour un \u00e9ni\u00e8me volet merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T11:04:20Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crozat, Thierry", "role": "metteur en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBCF464F-CDE5-4BDD-80DC-EB2D18381E01", "internalArchiveId": "BBCF464F-CDE5-4BDD-80DC-EB2D18381E01", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La banque Postfinance va supprimer jusqu'\u00e0 500 postes d'ici 2020", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Postfinance compte supprimer jusqu'\u00e0 500 postes \u00e0 plein temps d'ici fin 2020, a annonc\u00e9 mardi le bras financier de La Poste. Deux tiers des suppressions seront absorb\u00e9es par la fluctuation naturelle.\r\n\r\n* * La banque Postfinance va supprimer jusqu'\u00e0 500 postes d'ici 2020  \r\nPostfinance compte supprimer jusqu'\u00e0 500 emplois \u00e0 plein temps d'ici fin 2020. Les deux tiers le seront via des fluctuation naturelles, pr\u00e9cise ce matin la filiale bancaire de La Poste. Pour les autres, une proc\u00e9dure de consultation sera mise en oeuvre. Dans le m\u00eame temps, de nouveaux postes seront cr\u00e9\u00e9s. PostFinance dit se trouver \u00e0 un tournant d\u00e9cisif, raison pour laquelle elle prend ces mesures. Olivier Schorderet\r\nLa publication la semaine derni\u00e8re de ses r\u00e9sultats trimestriels, avec une rentabilit\u00e9 en chute libre, n'augurait rien de bon. L'annonce de ce matin confirme les difficult\u00e9s actuelles de PostFinance, devenue moins comp\u00e9titive. Rester sans rien faire n'est pas une option, explique-t-elle ce matin. Car sa licence, rappelons-le, ne lui permet pas d'octroyer des cr\u00e9dits ou des hypoth\u00e8ques. Ce qui, dans un contexte marqu\u00e9 par des taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs, p\u00e8se sur ses marges et sur ses recettes. Voil\u00e0 pourquoi PostFinance doit r\u00e9duire ses co\u00fbts. \r\n*** Mais il y a aussi l'impact de la transformation num\u00e9rique\r\nLes besoins et les comportements de la client\u00e8le \u00e9voluent. La concurrence fait rage sur le march\u00e9 du trafic des paiements et de la banque de cr\u00e9dit, avec des soci\u00e9t\u00e9s issues d'autres secteurs et m\u00eame parfois de l'\u00e9tranger. Aujourd'hui acteur financier classique, PostFinance entend donc devenir d'ici fin 2020 un pilier de la banque num\u00e9rique en Suisse. En exploitant \u00e0 l'avenir de nouvelles sources de revenus, ind\u00e9pendantes des taux, et avec \u00e0 la cl\u00e9 la cr\u00e9ation de nouveaux postes de travail. \r\n*** Mais cel\u00e0 ne suffit pas \u00e0 calmer les syndicats\r\nSyndicom d\u00e9nonce des erreurs de gestion et d'ancipation de la part de la direction, qui n'a pas pris suffisamment t\u00f4t la mesure de cette transformation num\u00e9rique. Sans parler de la strat\u00e9gie dite du salami poursuivie par PostFinance, avec d\u00e9j\u00e0 des dizaines d'emplois supprim\u00e9s l'an dernier. D'ailleurs, m\u00eame si Syndicom y participera activement,  la proc\u00e9dure de consultation ne trouve pas totalement gr\u00e2ce \u00e0 ses yeux, le syndicat rappellant qu'elle aura lieu en pleine p\u00e9riode de vacances.", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604204", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La banque Postfinance va supprimer jusqu'\u00e0 500 postes d'ici 2020 / 12H30_2018-06-05T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 05.06.2018"], "alternativeSummary": ["Postfinance compte supprimer jusqu'\u00e0 500 postes \u00e0 plein temps d'ici fin 2020, a annonc\u00e9 mardi le bras financier de La Poste. Deux tiers des suppressions seront absorb\u00e9es par la fluctuation naturelle."], "variantIds": ["ece-9604204"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T10:48:29Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMerci Postfinance compte supprimer jusqu'\u00e0 500 emplois \u00e0 plein temps d'ici fin 2020 les 2 tiers le seront via des fluctuation naturelle pr\u00e9cise ce matin, la filiale bancaire de La Poste et pour les autres, une proc\u00e9dure de consultation sera mise en oeuvre dans le m\u00eame temps, de nouveaux postes seront cr\u00e9\u00e9s Postfinance dit se trouver un tournant d\u00e9cisif, raison pour laquelle elle prend ces mesures olivier Schorderet oui la publication la semaine derni\u00e8re de ses r\u00e9sultats trimestriels, avec une rentabilit\u00e9 en chute libre n'augurait rien de bon, l'annonce de ce matin confirme les difficult\u00e9s actuelles de PostFinance devenue moins comp\u00e9titive rester sans rien faire n'est pas une option, explique -t-elle, car sa licence, rappelons -le, ne lui permet pas d'octroyer des cr\u00e9dits ou des hypoth\u00e8ques, ce qui, dans un contexte marqu\u00e9 par des taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs p\u00e8se sur ses marges et sur ses recettes voil\u00e0 pourquoi PostFinance doit r\u00e9duire ses co\u00fbts, mais il y a aussi Olivier, l'impact de la transformation num\u00e9rique oui les besoins et les comportements de la client\u00e8le \u00e9voluent, la concurrence fait rage sur le march\u00e9 du trafic des paiements et de la banque de cr\u00e9dit avec des soci\u00e9t\u00e9s issues d'autres secteurs, et m\u00eame parfois de l'\u00e9tranger, aujourd'hui acteur financier classique PostFinance entend donc devenir d'ici fin 2020 ans, pilier de la banque num\u00e9rique on suisse en exploitant \u00e0 l'avenir, de nouvelles sources de revenus ind\u00e9pendantes des taux et avec \u00e0 la cl\u00e9 la cr\u00e9ation de nouveaux postes de travail mais est -ce que cela va suffire \u00e0 calmer les syndicats n'pas forc\u00e9ment Syndicom d\u00e9nonce en tout cas ce matin des erreurs de gestion d'anticipation et de transparence de la part de la direction qui n'auraient pas pris suffisamment t\u00f4t la mesure de cette transformation num\u00e9rique, sans parler de la strat\u00e9gie dite du salami poursuivie par PostFinance avec d\u00e9j\u00e0 des dizaines d'emplois supprim\u00e9s ont dernier d'ailleurs, m\u00eame si Syndicom y participera activement la proc\u00e9dure de consultation ne trouve pas totalement gr\u00e2ce \u00e0 ses yeux, le syndicat, rappelant qu'elle aura lieu en pleine p\u00e9riode de vacances, bah ce levier Schorderet pour ces pr\u00e9cisions la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T10:41:11Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-025D44C4-2998-42C6-9ACF-F85A67D64C44", "internalArchiveId": "025D44C4-2998-42C6-9ACF-F85A67D64C44", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Roland Garros: rencontre tr\u00e8s attendue entre Dominic Thiem et Alexander Zverev", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Les quarts de finale de Roland Garros d\u00e9butent ce mardi. Parmi les quatre affiches au programme, la rencontre entre l'Autrichien Dominic Thiem et l'Allemand Alexander Zverev, deux jeunes joueurs de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, est tr\u00e8s attendue.\r\n\r\n* * Roland Garros: rencontre tr\u00e8s attendue entre Dominic Thiem et Alexander Zverev *** En tennis, \u00e0 Roland Garros, c'est le d\u00e9but aujourd'hui des quarts de finale, si le temps le permet. Et parmi les quatre affiches au programme, une rencontre tr\u00e8s attendue entre deux jeunes joueurs de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. Laurent Bastardoz, vous \u00eates en direct de Paris. Ce match entre l'Autrichien Dominic Thiem (Tim) et l'Allemand Alexander Zverev sera tr\u00e8s instructif \u00e0 plus d'un titre ? \r\nOui car tous les deux, \u00e2g\u00e9 de 21 ans pour Zverev et 25 pour Tim font partie de cette g\u00e9n\u00e9ration qui grandit dans l'ombre du club des 5 :  Nadal, Federer, Djokovic, Murray et Wawrinka qui depuis 2003 ont cueilli 54 des 61 titres en jeu en Grand Chelem. Autant dire que tous deux br\u00fblent d'impatience de pouvoir reprendre le flambeau et d\u00e9tr\u00f4ner ce quintet prestigieux. Pour Zverev, num\u00e9ro 3 mondial, mais t\u00eate de s\u00e9rie No 2 \u00e0 Paris en raison de l'absence de Federer, l'occasion est belle car il est dans la bonne partie du tableau. Entendez par l\u00e0, qu'il ne pourra pas rencontrer Nadal avant la finale. Son jeu est solide. Ses attaques en coup droit peuvent \u00eatre d\u00e9vastatrices et son jeu de d\u00e9fense est en place. Des points positifs pour l'Allemand. \r\n*** Et il semble fort \u00e9galement dans sa t\u00eate Zverev cette ann\u00e9e \u00e0 Paris ? \r\nAbsolument et \u00e7a c'est nouveau.  Il sort de 3 matches en 5 sets et 11 heures de jeu lors des 7 derniers jours. La question est donc : sera-t-il suffisamment affut\u00e9 aujourd'hui pour se qualifier pour sa premi\u00e8re  \u00bd finale d'un tournoi majeure. R\u00e9ponse d\u00e8s 14h sur le court Philippe Chatrier. \r\n*** Son adversaire, Dominique Thiem (Tim) a plus d'exp\u00e9rience, Laurent, il est un v\u00e9ritable joueur de terre battue. Thiem (Tim) qui reste sur deux demi-finales sur la terre parisienne ?\r\nDeux demi-finales perdues contre Djokovic en 2016 et contre Nadal l'an dernier ! C'est le favori des bookmakers pour ce face \u00e0 face. Mais comme Zverev et alors qu'il accuse 4 ans de plus, Dominic Tim n'a jamais gagn\u00e9 ni un Masters 1000 ni un Grand Chelem alors qu'il fait partie du TOP 10 depuis 2016. Tim, c'est un tennis spectaculaire, tr\u00e8s puissant et s\u00e9duisant. En d\u00e9but de carri\u00e8re, il \u00e9tait plut\u00f4t un pur d\u00e9fenseur qui jouait sur la longueur des matches. Il est devenu avec son entra\u00eeneur Gunther Bresnik plus agressif et plus port\u00e9 vers l'avant ! Tim-Zverev Un quart de finale de r\u00eave donc Yves d\u00e8s 14h sur le Central de Roland Garros. Les deux petits Princes de Paris, pr\u00eats \u00e0 avancer dans ce tournoi en esp\u00e9rant \u00e0 la fin d\u00e9fier le Roi Nadal ! \r\n***les petits princes face au roi.... merci Laurent Bastardoz, match \u00e0 suivre en direct sur RTS2 et dans nos diff\u00e9rents r.v d'information", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604205", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Roland Garros: rencontre tr\u00e8s attendue entre Dominic Thiem et Alexander Zverev / 12H30_2018-06-05T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 05.06.2018"], "alternativeSummary": ["Les quarts de finale de Roland Garros d\u00e9butent ce mardi. Parmi les quatre affiches au programme, la rencontre entre l'Autrichien Dominic Thiem et l'Allemand Alexander Zverev, deux jeunes joueurs de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, est tr\u00e8s attendue."], "variantIds": ["ece-9604205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T10:46:29Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn tennis \u00e0 Roland Garros, c'est le d\u00e9but aujourd'hui des quarts de finale, si le temps le permet et parmi les quatre affiches au programme une rencontre tr\u00e8s attendue entre 2 jeunes joueurs de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, Laurent Bastardoz, vous \u00eates en Direct de Paris, ce match entre l'Autrichien Dominic Tim l'Allemand Alexander Zverev sera tr\u00e8s instructif, \u00e0 plus d'un titre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [93%] :\r\nOui, car tous les deux \u00e2g\u00e9 de 20 ans ou 21 ans pousse vers fait 25 pour Tim font partie de cette g\u00e9n\u00e9ration que l'on nomme la Next-Gen qui grandit dans l'Homme du club des 5, Nadal, Federer, Djokovic, Murray et Wawrinka qui depuis 2003 ont cueilli, tenez -vous bien, 54 des 61 titres en jeu en Grand Chelem, autant dire que tous deux br\u00fblent d'impatience de pouvoir reprendre le flambeau et d\u00e9tr\u00f4ner ce quintet prestigieux href num\u00e9ro 3 mondial mais t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 2 \u00e0 Paris en raison de l'absence de Federer, l'occasion est belle car il est dans la bonne partie du tableau, entendez par l\u00e0 qu'il ne pourra pas rencontrer Nadal avant la finale, son jeu est solide, ses attaques en coup droit peuvent \u00eatre d\u00e9vastatrices et son jeu de d\u00e9fense est en place, des points tr\u00e8s positifs pour l'Allemand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [90%] :\r\nL'Allemand semble fort \u00e9galement dans sa t\u00eate, Zverev cette ann\u00e9e \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [94%] :\r\nAbsolument, et \u00e7a c'est nouveau, hein, il sort de 3 matchs en 5 sets et 11 heures de jeu sur les 7 derniers jours, la question est donc : sera -t-il suffisamment affut\u00e9 aujourd'hui pour se qualifier pour sa premi\u00e8re demi- finale d'un tournant majeur r\u00e9ponse d\u00e8s 14 heures sur le court central Philippe Chatrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [90%] :\r\nSon adversaire Dominique Tim a plus d'exp\u00e9rience, Laurent, il est un v\u00e9ritable joueur de terre battue tim qui reste sur 2 demi- finales sur la terre parisienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [91%] :\r\nOui 2 demi- finale perdue contre Djokovic en 2016 et contre Nadal l'an dernier, c'est le favori des bookmakers pour ce face \u00e0 face mais comme Zverev fait alors qu'il accuse 4 ans de plus Dominic Tim n'a jamais gagn\u00e9 ni en master 1000 n\u00e9 en Grand Chelem, alors qu'il fait partie du top 10 depuis 2016 tim c'est un tennis spectaculaire tr\u00e8s puissant s\u00e9duisant en d\u00e9but de carri\u00e8re, il \u00e9tait plut\u00f4t un pur d\u00e9fenseur qui jouait sur la longueur des matches, il est devenu avec son entra\u00eeneur, Gunther Bresnik, plus agressif, plus port\u00e9 vers l'avant, teams, bref en quart de finale de r\u00eave donc Yves d\u00e8s 14 heures sur le Central de Roland Garros, comme le disait hier Marc Rosset, les 2 petits princes de Paris sont pr\u00eats \u00e0 avancer dans ce tournoi en esp\u00e9rant \u00e0 la fin, d\u00e9fier le Roi Nadal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [93%] :\r\nLes petits princes face au roi merci Laurent Bastardoz un match \u00e0 suivre en Direct sur RTS deux dont nos diff\u00e9rents rendez- vous d'information. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T10:53:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-143CF367-DC7B-4B9F-8964-6949F6ED08E2", "internalArchiveId": "143CF367-DC7B-4B9F-8964-6949F6ED08E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Augmentation des effectifs policiers \u00e0 Lausanne contre le deal de rue: interview de Pierre-Antoine Hildbrand", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e8s le 15 juin, six zones du centre-ville de Lausanne pris\u00e9es par les dealers seront quadrill\u00e9es par la police entre 8h et 22 heures. Est-ce suffisant d'augmenter la pr\u00e9sence polici\u00e8re pour lutter contre le deal de rue? Interview de Pierre-Antoine Hildbrand, municipal en charge de la police.\r\n\r\n* * Augmentation des effectifs policiers \u00e0 Lausanne contre le deal de rue: interview de Pierre-Antoine Hildbrand  \r\nAlors que le d\u00e9bat sur le deal de rue est en pleine \u00e9bullition, les autorit\u00e9s lausannoises ont pr\u00e9sent\u00e9 en fin de matin\u00e9e leurs solutions. Parmi celles-ci, augmenter la pr\u00e9sence polici\u00e8re. D\u00e8s le 15 juin, 6 zones du centre-ville, occup\u00e9es par les dealers seront quadrill\u00e9es par la police, entre 8h et 22heures. 20 postes \u00e0 plein temps seront d\u00e9volus \u00e0 cette t\u00e2che, et les effectifs pourraient augmenter dans un second temps.\r\nPlus de pr\u00e9sence polici\u00e8re, est-ce suffisant pour lutter contre le deal de rue ? on en parle avec vous Pierre-Antoine Hildbrand, bonjour, vous \u00eates conseiller municipal en charge de la police, directeur de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie...\r\n-Ce n'est pas la premi\u00e8re fois que les effectifs policiers augmentent, en quoi ce sera diff\u00e9rent?\r\n-est-ce que vous ne risquez pas de reporter le probl\u00e8me plus loin en focalisant la police sur des zones concr\u00e8tes?\r\n-Vous garantissez qu'il n'y aura pas de zones de deal?\r\n-augmenter la r\u00e9pression, ce n'est pas contre-productif? \r\n-d'autres villes ont des dealers, mais on \u00e9voque \u00e0 lausanne le probl\u00e8me de la surpopulation carc\u00e9rale qui emp\u00eache les incarc\u00e9rations. Quelles solutions P-A.H face \u00e0 ce probl\u00e8me?\r\n-le sujet est tr\u00e8s \u00e9motionnel, l'exasp\u00e9ration de la population est palpable, l'image de lausanne en prend un coup. Est-ce que ce sera suffisant pour ramener le calme?", "durationSec": 210, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604199", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Augmentation des effectifs policiers \u00e0 Lausanne contre le deal de rue: interview de Pierre-Antoine Hildbrand / 12H30_2018-06-05T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 05.06.2018"], "alternativeSummary": ["D\u00e8s le 15 juin, six zones du centre-ville de Lausanne pris\u00e9es par les dealers seront quadrill\u00e9es par la police entre 8h et 22 heures. Est-ce suffisant d'augmenter la pr\u00e9sence polici\u00e8re pour lutter contre le deal de rue? Interview de Pierre-Antoine Hildbrand, municipal en charge de la police."], "variantIds": ["ece-9604199"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T11:45:02Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAlors que le d\u00e9bat sur le deal de rue est en pleine \u00e9bullition, les autorit\u00e9s lausannoises ont pr\u00e9sent\u00e9 en fin de matin\u00e9e, leurs solutions parmi celles -ci : augmenter la pr\u00e9sence polici\u00e8re d\u00e8s le 15 juin six zones du centre- ville, occup\u00e9es par les dealers seront quadrill\u00e9es par la police, entre 8 heures et 22 heures 20 postes \u00e0 plein temps seront d\u00e9volus \u00e0 cette t\u00e2che et les effectifs pourraient augmenter dans un second temps, plus de pr\u00e9sence polici\u00e8re, est-ce suffisant pour lutter contre le deal de riz de l'Lille le deal de riz rue Alsace vous y arriver, on en parle avec vous, Pierre-Antoine Hildbrand, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [100%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [98%] :\r\nVous \u00eates conseiller municipal lausannois en charge de la police, directeur de la s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00e9conomie, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que les effectifs policiers augmentent en quoi ce sera diff\u00e9rent cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [89%] :\r\nOui, nous avons annonc\u00e9 par le pass\u00e9 plusieurs renforcement ici nous aurons v\u00e9ritablement des policiers en uniforme, pr\u00e9sent dans la rue et qui me quitteront par la rue, m\u00eame lorsque des op\u00e9rations ou des arrestations auront lieu il y a donc une pr\u00e9sence continue garantie 7 jours sur 7 qui est d\u00e9cid\u00e9e et voulue par la municipalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [86%] :\r\nMais Pierre-AntoineM. ils vont est-ce que vous ne risquez pas de reporter le probl\u00e8me plus loin en focalisant la police sur ces fameuses zones tr\u00e8s concr\u00e8te ces 6 zones du centre- ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [90%] :\r\nNous voulons tenir un langage de v\u00e9rit\u00e9, nous avons d\u00e9fini 6 points d'intention ou la police sera pr\u00e9sente, nous sommes aussi attentifs \u00e0 l'entre- terrain, c'est-\u00e0-dire tout ce qui entoure ces ces endroits o\u00f9 la police agira \u00e0 la fois en uniforme faisant recours aux diff\u00e9rentes divisions de la police, \u00e9galement en civil pour pratiquer des des arrestations pour \u00e9viter les ph\u00e9nom\u00e8nes de d\u00e9placement auquel il faut \u00e9videmment s'attendait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [82%] :\r\nVous parlez d'arrestations, vous parlez \u00e9galement dans ces mesures d'augmenter la r\u00e9pression est ce que ce n'est pas contre- productif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [87%] :\r\nAlors, dans un 1er temps, la police a agira de fa\u00e7on pr\u00e9ventive, puisque face \u00e0 celle qui va pr\u00e9sence elle perturbera les \u00e9changes entre dealers et acheteurs et puis nous sommes nous aussi conscients des difficult\u00e9s \u00e0 mener un certain nombre d'arrestations faire purger directement un certain nombre de peines et nous visons donc sur cette bascule des forces entre le r\u00e9pressif et le pr\u00e9ventif par la la pr\u00e9sence en uniforme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [91%] :\r\nUne Pierre-Antoine Hildbrand on parle effectivement de de mesures concr\u00e8tes, ce qu'on n'a pas l'impression aussi que ce sont des mesures qui ne sont pas des mesures \u00e0 long terme, d'autres villes ont des dealers, on \u00e9voque \u00e0 Lausanne ce fameux probl\u00e8me de la surpopulation carc\u00e9rale, qui emp\u00eache les incarc\u00e9rations alors quelle solution Pierre-Antoine Hildbrand face \u00e0 ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [89%] :\r\nAlors que la la question de la p\u00e9nitentiaire rel\u00e8ve \u00e0 la fois du du du du canton et des politiques qui sont men\u00e9es, c'est tout, c'est ce point lors du \u00e0 la fois de la cha\u00eene du sud, la coordination nationale p\u00e9nale et du conseil cantonal de s\u00e9curit\u00e9 et puis de de l'autorit\u00e9, il faut constater que les politiques de ce type ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Berne et il y a pas de raison que l'on ne puisse pas les gens de mener \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [93%] :\r\nLe sujet est tr\u00e8s \u00e9motionnel, peut-\u00eatre en conclusion, Pierre-Antoine Hildbrand l'exasp\u00e9ration de la population est palpable et l'image de Lausanne en prend coup est -ce que cela sera suffisant, ces mesures pour ramener le calme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [91%] :\r\nNous esp\u00e9rons nous sommes attentifs \u00e9videmment \u00e0 l'exasp\u00e9ration d'une partie de la la population nous sommes si nous sommes nous-m\u00eames par ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne et nous voulons r\u00e9agir de fa\u00e7on une forte et durable, le dispositif est pr\u00e9vu pour, pour durer plusieurs plusieurs mois, on fera un point de situation dans dans 12 mois, pas pr\u00e9vu pour l'instant de modifier quoi que ce soit \u00e0 la baisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [96%] :\r\nPierre-Antoine Hildbrand municipal en charge de la police, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants, excellente journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T10:39:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hildbrand, Pierre-Antoine", "role": "conseiller municipal PLR Lausanne", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 18900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer HRmYji1ftmWx4CjL3VBMrV5pA16M"}]