[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=21800&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=21825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=21775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-79A66D74-B4D7-46C2-9052-FBFF31070DF8", "internalArchiveId": "79A66D74-B4D7-46C2-9052-FBFF31070DF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journal des sports", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "Par Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n\r\n* * Par Patrick D\u00e9l\u00e9troz.", "durationSec": 328, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9509301", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Le journal des sports / 69S_2018-05-05T07:13:44_le-journal-des-sports", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 05.05.2018"], "alternativeSummary": ["Par Patrick D\u00e9l\u00e9troz."], "variantIds": ["ece-9509301"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-12T04:39:12Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi et le sport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [94%] :\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz en cyclisme, le N\u00e9erlandais Tom Dumoulin vainqueur sortant du Tour d'Italie, a remport\u00e9 la 1\u00e8re \u00e9tape de l'\u00e9dition 2018, un contre- la-montre dans les rues de J\u00e9rusalem, il a devanc\u00e9 l'Australien Ron Dennis et le belge Victor campanaire Chris Froome qui avait chut\u00e9 lors des reconnaissances du matin a perdu 37 secondes 4 de plus que le Fran\u00e7ais Thibaut Pinot et les 3 Suisses en lice n'avait aucune ambition, hier, qu'il y a une Frankiny perd une minute 20 les 2 autres Valaisans S\u00e9bastien Reichenbach et Steve Morabito une minute 9, ce dernier a dit \u00e0 Jo\u00ebl Robert, son \u00e9tonnement face au succ\u00e8s de l'\u00e9preuve en Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:41) [79%] :\r\nBah, \u00e7a c'\u00e9tait une grande interrogation concernait pas conquis \u00e0 ce qu'on allait vraiment \u00eatre de la tr\u00e8s attendue, \u00eatre avoir avoir des spectateurs et qui est d\u00e9j\u00e0 tout de suite \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve parce que les les secrets isra\u00e9liens et les contr\u00f4les de douanes sentiers qui qui savaient qu'on arrive et qu'on qu'on \u00e9tait les coureurs du Tour d'Italie, donc personne \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d'un sur on arrivant ici il y a pas mal de choses qui sont 11, il y a avec des panneaux, des virements type un petit peu partout, c'est clair que c'est pas un peu ce qui fait du v\u00e9lo qu'on va, on pense pas beaucoup de, de, de cyclistes \u00e0 passer les v\u00e9los, les tripes pour visiter la ville mais l\u00e0 aujourd'hui encore l'objet vraiment bluff\u00e9 avec beaucoup de monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [93%] :\r\nAu niveau s\u00e9curit\u00e9, au niveau transfert au niveau organisation, \u00e7a se passe finalement comme si vous \u00e9tiez n'importe en Europe, \u00e0 vous \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:30) [85%] :\r\nOui, m\u00eame, m\u00eame des fois un peu mieux, franchement, je pense que c'est pas une phrase que Jeanson air comme \u00e7a en disant que moi je ne sont PA ces derniers jours \u00e0 ax\u00e9e sur la m\u00eame encore plus en s\u00e9curit\u00e9 que dans les rues de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [86%] :\r\n\u00e7a prouve quand m\u00eame l'exceptionnel militer de ce d\u00e9part, vous pouvez aller voir le mur des lamentations avant d'entreprendre un tour de 3 semaines, \u00e7a rime en plus chaque ann\u00e9e, \u00e7a, donc il y a aussi l'aspect Jean-Louis dire culturel \u00e9motionnelle politique qui entoure toute fa\u00e7on, il ne compte quand on \u00e0 J\u00e9rusalem. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:58) [79%] :\r\nEt avec tout, avec ces contrats ce avec les contrats, ce n'est gu\u00e8re civile \u00e9tait pas tr\u00e8s loin des conflits avec comme l'\u00e9v\u00e9nement sportif qui devrait normalement \u00eatre politique qui qui qui vient les la l\u00e0 l\u00e0 au milieu, donc c'est c'est c'est c'est un d\u00e9part en cas de dire avec des contrastes et puis il y a un mois, c'est positif de notre jeu bien bien avant les bonnes choses et puis l\u00e0 je changeantes ont un permis restreint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [92%] :\r\nLes 2 \u00e9tapes en ligne sont au programme encore en Isra\u00ebl, la premi\u00e8re aujourd'hui sur 167 kilom\u00e8tres entre Ha\u00effa et Tel-Aviv en hockey sur glace, les championnats du monde ont d\u00e9but\u00e9 hier \u00e0 Copenhague avec notamment les victoires des \u00c9tats-Unis sur le Canada 5 A4 et de la Russie sur la France 7 \u00e0 0, la Suisse, elle entre en lice \u00e0 la mi- journ\u00e9e, face \u00e0 l'Autriche Alain Th\u00e9baud, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial au Danemark, l'Autriche, nation, n\u00e9o- promu dans le groupe mondial et d\u00e9j\u00e0 un match pi\u00e8ge pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [94%] :\r\nOui d\u00e9j\u00e0 un match pi\u00e8ge et reste \u00e0 voir si la Suisse a retenu la le\u00e7on des 2 \u00e9ditions pr\u00e9c\u00e9dentes aux Mondiaux- 2016 \u00e0 Moscou, elle s'\u00e9tait inclin\u00e9e en lever de rideau face au Kazakhstan 3 \u00e0 2 apr\u00e8s tirs au but et rebelote l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Paris o\u00f9 la Suisse avait \u00e9t\u00e9 battue par la Slov\u00e9nie 5 \u00e0 4 apr\u00e8s tirs au but alors qu'elle menait 4 \u00e0 0 2 d\u00e9faites qui avait laiss\u00e9 des traces, face \u00e0 des nations promu mais ces histoires appartiennent au pass\u00e9, apr\u00e8s le fiasco des Jeux et la non- qualification pour les quarts de finale, les 9 rescap\u00e9s de la s\u00e9lection veulent montrer ce dont ils sont capables, l'attaquant du CP Berne Tristan Scherwey \u00e0 tourner la page, Pyongyang. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:33) [86%] :\r\nJe pense que il y a 2 solutions : je peux avoir peur, peur de perdre bien tu peux avoir enfin \u00eatre convaincu que tu vas chercher ces victoires et puis je pensais vraiment la mentalit\u00e9 que l\u00e0, ils nous ont ils nous ont dit depuis le d\u00e9but de de la avoir de l'avoir dans la t\u00eate, il y a beaucoup de de bons joueurs aura de de gros calibres qui vont arriver, mais \u00e7a sera un monument nous montrer que, on a du respect oui mais on a des capacit\u00e9s aussi chez nous, en Suisse et d'\u00eatre pr\u00eat \u00e0 affronter ces grosses Kiev. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [96%] :\r\nDans ces tournois internationaux, l'esprit d'\u00e9quipe fait souvent la diff\u00e9rence, cet esprit avait d'ailleurs permis \u00e0 la Suisse de d\u00e9crocher la m\u00e9daille d'argent, il y a 5 ans aux Mondiaux de Stockholm selon le s\u00e9lectionneur Patrick Fischer qui \u00e9tait l'adjoint de Sean Simpson en 2013, ce sont les succ\u00e8s qui forment un esprit d'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:18) [85%] :\r\nOn a toujours un bon esprit mais le meilleur, ma vie c'est c'est toujours conna\u00eet et appr\u00e9cie l'esprit de ce secret et pour \u00e7a, c'est tr\u00e8s important comme on commence contre Autriche : on veut bien commencer on sait, c'est une travers\u00e9e, pas facile, c'est clair, on veut un on doit gagner contre contre l'Autriche pour pour se cr\u00e9aient encore meilleur Spirit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:41) [91%] :\r\nFid\u00e8le \u00e0 ses principes Patrick Fischer n'a rien d\u00e9voil\u00e9 de sa formation, le coach national 17 licences se garde quelques Djoker selon les r\u00e9sultats NHL 2 joueurs susceptibles de renforcer la Suisse au Danemark, le d\u00e9fenseur taisons des de cet essai -l\u00e0 Jens Desoutter est l'un des joueurs qui devra prendre son mal en patience avant d'effectuer son bapt\u00eame dans ces championnats du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [91%] :\r\nSuisse- Autriche \u00e0 suivre sur RTS deux et dans nos rendez- vous d'information d\u00e8s 12 heures 15 et puis ne manquez pas sports premi\u00e8res ce soir d\u00e8s 19 heures \u00e0 suivre la rencontre de Super League entre Sion et Young Boys, le point sur le Giro \u00e9galement et puis une rencontre avec les meilleurs espoirs romands 2017 de l'Aide sportive suisse, prix d\u00e9cern\u00e9 hier soir \u00e0 Lausanne \u00e0 la skieuse cam\u00e9ras et aux cyclistes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-05T05:25:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9BD373DA-76AB-4856-8F61-D274D0BFEEA9", "internalArchiveId": "9BD373DA-76AB-4856-8F61-D274D0BFEEA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archives: Fernandel en 1941", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "Fernandel aurait eu 115 ans mardi prochain : il est n\u00e9 le 8 mai 1903 \u00e0 Marseille. En tout, Fernandel aura attir\u00e9 dans les salles de cin\u00e9ma 200 millions de spectateurs. Le G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle d\u00e9clarait m\u00eame qu'il \u00e9tait le seul Fran\u00e7ais plus c\u00e9l\u00e8bre que lui ! Imaginez donc la joie du reporter de Radio Lausanne quand, en novembre 1941, il a l'occasion d'interviewer cette superstar.\r\n\r\n* * Fernandel aurait eu 115 ans mardi prochain : il est n\u00e9 le 8 mai 1903 \u00e0 Marseille. En tout, Fernandel aura attir\u00e9 dans les salles de cin\u00e9ma 200 millions de spectateurs. Le G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle d\u00e9clarait m\u00eame qu'il \u00e9tait le seul Fran\u00e7ais plus c\u00e9l\u00e8bre que lui ! Imaginez donc la joie du reporter de Radio Lausanne quand, en novembre 1941, il a l'occasion d'interviewer cette superstar.", "durationSec": 406, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9509304", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Archives: Fernandel en 1941 / 69S_2018-05-05T06:39:27_archives-fernandel-en-1941", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 05.05.2018"], "alternativeSummary": ["Fernandel aurait eu 115 ans mardi prochain : il est n\u00e9 le 8 mai 1903 \u00e0 Marseille. En tout, Fernandel aura attir\u00e9 dans les salles de cin\u00e9ma 200 millions de spectateurs. Le G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle d\u00e9clarait m\u00eame qu\u02b9il \u00e9tait le seul Fran\u00e7ais plus c\u00e9l\u00e8bre que lui ! Imaginez donc la joie du reporter de Radio Lausanne quand, en novembre 1941, il a l\u02b9occasion d\u02b9interviewer cette superstar\u2026"], "variantIds": ["ece-9509304"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-12T04:42:40Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nVoil\u00e0 6 heures 9 heures archives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [96%] :\r\nFernandel aurait eu 115 ans mardi prochain puisqu'il est n\u00e9 le 8 mai 1903 \u00e0 Marseille en tout Fernandel aura attir\u00e9 dans les salles de cin\u00e9ma 200 millions de spectateurs, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, d\u00e9clarait m\u00eame qu'il \u00e9tait le seul Fran\u00e7ais plus c\u00e9l\u00e8bre que lui imaginez donc la joie du reporter de Radio Lausanne quand, en novembre 1941 il a l'occasion d'interviewer cette superstar. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [87%] :\r\nOui, chers auditeurs, nous l'avons capt\u00e9 et capter ici n'est pas qu'une image qui mais vous l'avez devin\u00e9, tout le monde en parle \u00e0 Lausanne Fernandel et tr\u00e8s gentiment, il m'a dit : viens, si vous avez votre microphone dans votre portefeuille d'accord sortez vite dress\u00e9 je r\u00e9ponds pour merci sinon merci \u00e0 votre gouvernement, dites -moi monsieur Fernandel, nous avons une petite question indiscr\u00e8te \u00e0 vous poser, je vous en prie, on pose tellement aux h\u00e9 bien nous le ferons, une fois de plus, oui voil\u00e0 alors Fernandel ce nom qui a maintenant un succ\u00e8s mondial, c'est bien le v\u00f4tre il vous appartient en propre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [85%] :\r\nAh non, non, non, non, pas du tout, non non Fernandel d'un pseudonyme, un nom de guerre de guerre, c'est une fa\u00e7on de parler, c'\u00e9tait le tournant de pour le music-hall cin\u00e9ma pour pour le th\u00e9\u00e2tre, enfin bon, tout ce qu'on fait dans au point de vue artistique mais \u00e7a voil\u00e0, non, non, je m'appelle, tenez -vous bien, c'est assez dr\u00f4le, c'est tellement bien Marseille content d'un fer n'y aurait a 2 autres non mais cela, on le dit jamais Joseph D\u00e9sir\u00e9, oui, je suis n\u00e9 le jour de la f\u00eate de ma m\u00e8re, mais alors d'o\u00f9 vient, Fernandel, avant de me marier, j'avais ma future belle-m\u00e8re qui me disait toujours : \u00e9coutez Fernand, vous \u00eates un gar\u00e7on charmant, \u00e7a vous para\u00eetra peut-\u00eatre normal avec la gueule chevaline Cog\u00e9ma mais enfin c'est exact, et chaque fois qu'elle voyait arriver ma fianc\u00e9e, ma femme actuelle me recevait, elle me disait toujours \u00e0 voil\u00e0 Fernand non et ma belle-m\u00e8re ajout\u00e9 voil\u00e0 le Fernandel, oui, c'est un jeu de mots peut-\u00eatre mais ce jeu de mots m'a servi, je lui valent la reconnaissance puisque gr\u00e2ce \u00e0 elle, gr\u00e2ce \u00e0 votre belle-m\u00e8re que j'aime comme une m\u00e8re, ce qui est un peu une exception pour les belles m\u00e8res, c'est \u00e0 elle que je dois mon nom, c'est-\u00e0-dire que je dois Fernandel, j'en ai profit\u00e9 et voil\u00e0 comment, mon nom est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [90%] :\r\nEst ce que vous pr\u00e9f\u00e9rez l'\u00e9cran ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez la Seine le music-hall. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je vais vous expliquer moi je suis n\u00e9 au music-hall, le cin\u00e9ma est venu me chercher lorsque je faisais du tour de chant, je faisais \u00e0 ce moment -l\u00e0, du tour de chant militaire, c'\u00e9tait un 31 que j'ai d\u00e9but\u00e9 au cin\u00e9ma, d\u00e9couvert par Sacha Guitry dans le blanc et le noir, le 1er film de Rennes, alors j'ai toujours eu une reconnaissance et une affection profonde pour le tour de chant depuis, je suis arriv\u00e9 au cin\u00e9ma, j'ai fait beaucoup de films quelques-uns qui ne sont pas mal quelques-uns qui sont bien beaucoup de mauvais mais dans une carri\u00e8re, on appelle \u00e7a en mati\u00e8re cin\u00e9matographique des navets, moi j'ai fait quelques concombres, oui, oui \u00e0 l'heure actuelle pas alors j'ai un peu laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 le music-hall pour le cin\u00e9ma, car on n'a pas beaucoup de temps \u00e0 soi lorsqu'on tourne pour l'\u00e9cran, mais j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire malgr\u00e9 tout et \u00e7a avant la guerre, quelques tourn\u00e9es th\u00e9\u00e2trale de music-hall, parce que \u00e7a se conjugue l'\u00e9cran la sc\u00e8ne, les gens qui ont vu au cin\u00e9ma sont tr\u00e8s heureux de vous retrouver en Chair et en os, suivant l'expression consacr\u00e9e, sur une sc\u00e8ne, or c'est mon cas en ce moment, je fais une tourn\u00e9e en Suisse et puis alors, vous savez ce que c'est, les gens viennent en foule naturellement et je les en remercie sinc\u00e8rement pour me voir sur la sc\u00e8ne, car ils ont l'habitude de me voir au cin\u00e9ma, d'ailleurs, je dois reconna\u00eetre que m\u00eame en France, lorsque je suis pass\u00e9 sur une sc\u00e8ne tr\u00e8s souvent d\u00e9cid\u00e9ment des films profitant de mon passage mais, vous savez ce que c'est, malgr\u00e9 tout, le public ne s'y trompe pas, il sait lorsque Fernandel sur une sc\u00e8ne, rench\u00e9rit annonce, c'est une occasion unique et qu'il verra pendant 2 ou 3 jours, un film, il enverra toute l'ann\u00e9e, c'est mon cas en ce moment, j'en suis tr\u00e8s heureux et je remercie le public suisse de me r\u00e9server cet accueil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:07) [93%] :\r\nAlors, faites -lui une derni\u00e8re petite gentillesse pour, comment dirais -je, l'amener \u00e0 \u00eatre convaincu de ce que vous venez de nous dire Jean Todt ou quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:17) [86%] :\r\nJe ne peux pas leur refuser \u00e7a je leur enchant\u00e9e une aujourd'hui ils entendront plusieurs les autres jours, et je vais vous chanter une chanson sur les restrictions actuelles en France \u00e7a s'intitule les jours sans voulez -vous Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [82%] :\r\nNous avions dans le temps des jours grad\u00e9s jour maigre des jours ensoleill\u00e9s des jours pluvieux au 5 maintenant \u00e0 date fixe pour parler petit n\u00e8gre, nous avons les jours sans oublier les jours avec des jours, \u00e7a on le sait, sur les autres domine, il y a des jours sans, bon les gens sans cervelle les jours sans p\u00e2tisserie comme les jours sans fil n'y a que les jours sans facture que nous ne connaissons pas et quand il manque ce qui manque, on se console en disant : c'est un jour sans, parmi tous les jours sans, il en est, c'est dommage, or rien ne r\u00e9ussit car tous vous fait d\u00e9faut, vous l'avez le matin et vous \u00eates sans courage, comme il a gel\u00e9 la nuit est un jour sans eau au Parc, les environs sans faire votre toilette, vous savez bien envie de prendre un petit-d\u00e9jeuner, mais c'est la fin du mois, c'est un jour sans galettes vous d\u00e9jeunez par coeur et vous, vous raisonnez de toute fa\u00e7on que vous dites, j'aurais pas eu de croissants, c'est un jour sans, avec une si charmante, une amie rencontre, vous avez rendez- vous l'attend 120 puis au bout de 3 heures, consultant votre montre, vous dites : je ressens volailles mais pas toujours sans la lapin enfin de sa manoeuvre tenter joli pour vous dire mon ch\u00e9ri, je ne peux pas rester ce soir \u00e0 Bercy sur le coin de l'oeil et la voil\u00e0 partie tandis que l'orchestre joue S\u00e9r\u00e9na et SP\u00d6 tant pis si vous aviez des \u00e9lans renfort 800 c'est un jour sans les jours sont malgr\u00e9 tout et l\u00e0 je suis sinc\u00e8re, tous les supporters bien et ferment Notre-Dame carton nous compenser de nos petites mis\u00e8res nous avons heureusement par mois 30 jours avec ce sont les heureux jour mesdames et la, faut le dire, que vous nous faites passer gr\u00e2ce \u00e0 votre beaut\u00e9 car tant que nous aurons la joie de vos sourire les joueurs sans esp\u00e9rance, nous pourrons les compter l\u00e0- dessus, si vos bravo ne sont pas retentissant, tant pis, c'est un jour sans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:24) [95%] :\r\nJe vous remercie 1000 fois mes chers auditeurs au microphone de Radio Lausanne Fernandel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [89%] :\r\n\u00e0 droite, extraordinaire, ces archives Fernandel dans une \u00e9mission diffus\u00e9e sur cette m\u00eame antenne sur la premi\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9poque s'appelait Radio Lausanne en novembre 1941 une interview s\u00e9lectionn\u00e9 dans nos tr\u00e9sors sonores par V\u00e9ronique Rabou de l'\u00e9quipe de RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-05T04:53:03Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-424008A2-7723-46ED-A03E-E420AB45D8E1", "internalArchiveId": "424008A2-7723-46ED-A03E-E420AB45D8E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Balivernes, sornettes et billeves\u00e9es : comment les fake news se propagent", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "La confusion entre r\u00e9alit\u00e9 et fiction est partout : comment d\u00e9m\u00ealer le vrai du faux, les balivernes en ligne des vraies infos, les complots des situations complexes ? Mensonge, opinion, parodie et d\u00e9nonciation impr\u00e8gnent le web, les r\u00e9seaux sociaux, en se propageant plus vite et plus loin que la v\u00e9rit\u00e9. Mais voulons-nous r\u00e9ellement d\u00e9m\u00ealer le vrai du faux ? C'est remettre en cause nos certitudes. Chronique : Didier Bonvin et Anouck Merz. Invit\u00e9e : Nathalie Courtine, ma\u00eetre d'enseignement HES \u00e0 la Haute \u00e9cole de gestion de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * La confusion entre r\u00e9alit\u00e9 et fiction est partout : comment d\u00e9m\u00ealer le vrai du faux, les balivernes en ligne des vraies infos, les complots des situations complexes ? Mensonge, opinion, parodie et d\u00e9nonciation impr\u00e8gnent le web, les r\u00e9seaux sociaux, en se propageant plus vite et plus loin que la v\u00e9rit\u00e9. Mais voulons-nous r\u00e9ellement d\u00e9m\u00ealer le vrai du faux ? C'est remettre en cause nos certitudes. Chronique : Didier Bonvin et Anouck Merz. Invit\u00e9e : Nathalie Courtine, ma\u00eetre d'enseignement HES \u00e0 la Haute \u00e9cole de gestion de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 1537, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9509299", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Balivernes, sornettes et billeves\u00e9es : comment les fake news se propagent / 69S_2018-05-05T08:32:44_balivernes-sornettes-et-billevesees-comm", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 05.05.2018"], "alternativeSummary": ["La confusion entre r\u00e9alit\u00e9 et fiction est partout : comment d\u00e9m\u00ealer le vrai du faux, les balivernes en ligne des vraies infos, les complots des situations complexes ? Mensonge, opinion, parodie et d\u00e9nonciation impr\u00e8gnent le web, les r\u00e9seaux sociaux, en se propageant plus vite et plus loin que la v\u00e9rit\u00e9. Mais voulons-nous r\u00e9ellement d\u00e9m\u00ealer le vrai du faux ? C\u02b9est remettre en cause nos certitudes. Chronique : Didier Bonvin et Anouck Merz. Invit\u00e9e : Nathalie Courtine, ma\u00eetre d\u02b9enseignement HES \u00e0 la Haute \u00e9cole de gestion de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9509299"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-12T04:46:13Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [68%] :\r\nEstival. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\n6 heures 9 heures le \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [90%] :\r\nC'est la nouvelle expression \u00e0 la mode sec News mais n'avait jamais Abega. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [89%] :\r\nComment d\u00e9m\u00ealer le vrai du faux, rumeurs, fausses informations, th\u00e9orie du complot, message de haine \u00e0 chaque attentat, par exemple, les r\u00e9seaux sociaux s'affole. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:28) [90%] :\r\nOn paraissent d'ailleurs de plus en plus r\u00e9el, les technologies sont devenus tr\u00e8s performante des logiciels qui imite le visage de personnalit\u00e9s publiques existent d\u00e9j\u00e0 en y ajoutant du son, on peut faire dire n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [95%] :\r\n\u00e0 n'importe qui, il faut se m\u00e9fier de notre envie d'interpr\u00e9ter, c'est la diff\u00e9rence entre la r\u00e9alit\u00e9 et le mensonge de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [89%] :\r\nLa confusion entre r\u00e9alit\u00e9 et fiction est partout comment d\u00e9m\u00ealer le vrai du faux, les balivernes en ligne des vrais infos les complots des situations complexes Mensonge opinion parodie sornettes et autres billeves\u00e9es impr\u00e8gne le web des r\u00e9seaux sociaux en se propageant plus vite et plus loin que la v\u00e9rit\u00e9 mais d\u00e9m\u00ealer le vrai du faux, c'est remettre en cause nos certitudes, c'est faire un effort aussi celui de rechercher la v\u00e9rit\u00e9, une v\u00e9rit\u00e9 autrement plus complexe que blanc ou noir, 0 ou 1 une v\u00e9rit\u00e9 analogique plut\u00f4t que num\u00e9rique \u00e0 la chronique ce matin Didier Bonvin bonjour Antoine et Anouck Merz bonjour, notre invit\u00e9 Nathalie Courtine bonjour bonjour Nathalie Courtine, vous \u00eates ma\u00eetre d'enseignement HES \u00e0 la Haute \u00c9cole de gestion de Gen\u00e8ve vous y donner notamment en cours intitul\u00e9 Business Day digital coaching en cours, vous \u00e9voquez les bas de base, les faits que nous, il y aura d'ailleurs en un symposium intitul\u00e9 Fekih News qui croire le 31 mai \u00e0 la HEG Gen\u00e8ve Campus Batel c'est \u00e0 Carouge, pourquoi c'est important pour une autre \u00e9cole de gestion d'informer ses \u00e9tudiants sur l'effet que News. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:00) [94%] :\r\nAlors c'est important pour plusieurs choses, certaines \u00e9tudes parues r\u00e9cemment explique que \u00e7a fait partie \u00e0 pr\u00e9sent des des capacit\u00e9s que doivent avoir les personnes par rapport au march\u00e9 du travail, il faut toujours \u00eatre capable de r\u00e9soudre des questions difficiles, \u00e7a c'est quelque chose qui change pas de 2015 \u00e0 \u00e0 2020 par rapport au crit\u00e8re de d'emploi qui sont recherch\u00e9s par contre on demande maintenant un esprit critique, notamment en raison de toutes les nouvelles auxquelles on est sans cesse expos\u00e9s via diff\u00e9rents m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [84%] :\r\nEt vous, vos \u00e9tudiants en 2018 quel \u00e2ge ils ont entre 20 et 30 ans avec dire \u00e7a comme \u00e7a, ils sont sensibles \u00e0 ces, \u00e0 ces faits que nous quand il a le coup, ils ont, ils apportent quel int\u00e9r\u00eat \u00e0 votre cours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [90%] :\r\nAlors ils sont sensibles au fait que News, je dirais que dans le cadre du cours y sont sensibles \u00e0 un certain nombre de choses, on a les m\u00eames, on a les diff\u00e9rentes th\u00e9ories du complot, on a un certain nombre de de choses qui tournent autour des faits qui nous et, de ce type de nouvelles qu'on a maintenant bon donc donc il d\u00e9couvre pas d\u00e9couvre pas compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [82%] :\r\nBon, ben c'est bien, vous voulez je suis super vous peut-\u00eatre, j'esp\u00e8re aussi pour eux, ils sont tous sur les r\u00e9seaux sociaux, ils sont tous avides de de sa de partage, on va en parler d'ici 9 heures mais ils sont tous avides de \u00e7a, de la rue ce contact num\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [92%] :\r\nIls sont pas tous sur les r\u00e9seaux sociaux je je remarque dans ma branche, en informatique, certains qui d\u00e9sirent s'exclure des r\u00e9seaux sociaux mais c'est g\u00e9n\u00e9ralement parce qu'ils ont fait ce 1er pas de se rendent compte \u00e0 quel point on a expos\u00e9, que ce soit aux nouvelles ou m\u00eame de s'exposer soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [90%] :\r\nUne nouvelle tendance qui ont qu'on pourra peut-\u00eatre creuser un samedi matin, ici m\u00eame, Nathalie Courtine, vous restez \u00e0 avec nous sur la premi\u00e8re bien s\u00fbr jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 9 heures Anouck Merz, alors quand on parle de faits qui News de fausses nouvelles, en bon fran\u00e7ais dans le texte de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [89%] :\r\nParle -t-on, oui, il est peut-\u00eatre importante distinguer les mauvaises informations, la diffamation, la parodie, la fiction, on a tendance \u00e0 tout mais dans le m\u00eame panier, mais l'intention n'est pas la m\u00eame, je vous donne un petit exemple, souvenez -vous en 2006, peut-\u00eatre vous en souvenez pas, la RTBF a fait un grand coup, elle a mis en place une fiction qu'elle intitul\u00e9 Bye Bye Belgium, tr\u00e8s bri\u00e8vement, je vous raconte la 1\u00e8re cha\u00eene nationale annonce dans une \u00e9dition sp\u00e9ciale de son journal sur le coup des 19 heures 30 que la Flandre d\u00e9clare son ind\u00e9pendance, \u00e7a se passe donc en Direct, mais avec des s\u00e9quences pr\u00e9enregistr\u00e9es, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que malgr\u00e9 un logo comique, hein, c'est un chien qui est tenu en laisse par une dame avec les cheveux au vent, un bon dos, ceci est une fiction qui n'arr\u00eate pas de passer le public y croit le Standard m'arr\u00eate pas cr\u00e9pit\u00e9 toute la soir\u00e9e et puis en plus il y a d'autres signes, l'\u00e9mission se passe le 23 d\u00e9cembre le soir donc, si on regarde, on est cens\u00e9 voir nuit noire, la limite quelques quelques lampadaires allum\u00e9s par compte bien les images qu'on voit \u00e0 l'antenne, c'est plein soleil journ\u00e9e donc, voil\u00e0, mais tout le monde y croit, \u00e7a va faire m\u00eame un petit scandale en Belgique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [88%] :\r\nMais pourquoi est -ce qu'on y croit, pourquoi -ce qu'on on ne voit pas, on ne veut pas voir peut-\u00eatre les signes d'une parodie, on se fait avoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [90%] :\r\nBen d\u00e9j\u00e0, alors l\u00e0 dans Toskala c'\u00e9tait tr\u00e8s bien fait, il y avait des indices, mais c'\u00e9tait tout \u00e0 fait cr\u00e9dible il y a des hommes politiques, des artistes qui ont jou\u00e9 le jeu, mais surtout je crois qu'on y croit, parce que \u00e7a nous touche l'\u00e9motion joue un grand r\u00f4le, l'\u00e9motion extr\u00eame qu'entra\u00eener ce programme a emp\u00each\u00e9, au fond, le cerveau de la majorit\u00e9 des t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e0 \u00e0 faire son travail pour distinguer le vrai du faux, c'\u00e9tait tr\u00e8s fort, si on veut bien, c'est comme si cette fiction venait cristallis\u00e9 quelque chose qui \u00e9tait dans le dans le coeur des belges, quelque chose de tr\u00e8s profond, c'\u00e9tait leur difficult\u00e9 \u00e0 vivre ensembles, donc si on sch\u00e9matise, \u00e7a voudrait dire que la fiction des fois exprime mieux les probl\u00e9matiques soci\u00e9taux que la Real. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:39) [91%] :\r\nDidier Bonvin le le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne s'est pass\u00e9 d'ailleurs sur une cha\u00eene am\u00e9ricaine sur Fox News, o\u00f9 ils ont diffus\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, faux sur l'alunissage en disant, voil\u00e0 que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 totalement la plupart des gens y ont cru et continuer \u00e0 y croire encore maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:54) [92%] :\r\nNathalie Corre de Nathalie Courtine page Wikip\u00e9dia de fait que News informations d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment fausses ou truqu\u00e9es et maintenant en g\u00e9n\u00e9ral d'un ou de plusieurs m\u00e9dias d'un organisme ou d'un individu, elle participe \u00e0 des tentatives de d\u00e9sinformation, que \u00e7a soit via les m\u00e9dias traditionnels ou via les m\u00e9dias sociaux avec l'intention d'induire en erreur dans le but d'obtenir un Avantage financier ou politique, du coup, cette op\u00e9ration de la RTBF il y a 12 ans fait que News ou ou pas, fait que nous en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:24) [92%] :\r\nAlors j'on pourrait dire, fait que News dans le sens o\u00f9 \u00e7a a eu un effet f\u00e9d\u00e9rateur pour un certain nombre de personnes, \u00e7a les a convaincus de quelque chose qui \u00e9tait au plus profond de d\u00e9j\u00e0 et \u00e7a finalement cristalliser la d\u00e9fiance qu'on pouvait avoir ou les attentes m\u00eame que certains avaient, dans le cadre de cette nouvelle, puisque certaines personnes \u00e9taient finalement content d'y croire et content de voir en r\u00e9alit\u00e9 ce qu'il percevait depuis un petit moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [85%] :\r\nOui, et puis avait c'\u00e9tait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment faux, hein, donc il savait le le m\u00e9dia, en l'occurrence la RTBF savaient que ce qu'elle faisait, c'\u00e9tait une fausse information et puis bon, c'est peut-\u00eatre dans le but d'obtenir un Avantage politique ou en tout cas de faire bouger la situation et c'est vrai qu'apr\u00e8s, \u00e7a a quand m\u00eame fait bouger beaucoup les choses, en en Belgique, Anouck Merz cette limite en avec nous et fiction, elle est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:11) [89%] :\r\nTr\u00e8s t\u00e9nue absolument, m\u00eame si on est dans des registres diff\u00e9rents, la la RTBF, ils ont \u00e9t\u00e9 assez clair sur le message, il y a 20 bandeau mais le probl\u00e8me c'est qu'il faut avoir les codes pour pouvoir les d\u00e9coder. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [91%] :\r\nVous avez fait r\u00e9cemment un reportage, une s\u00e9rie de reportages vacarme sur le vrai d\u00e9m\u00ealer le vrai du faux, vous \u00eates d'ailleurs aller \u00e0 la RTBF il le referait \u00e7a 12 ans plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:30) [87%] :\r\nMais alors, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9 comme un un neveu ni t\u00e9l\u00e9visuel \u00e0 l'\u00e9poque des contacts Yves Bigot qui, actuel directeur de TV5 Monde, \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait directeur des antennes TV de la RTBF, lui, clairement il dit que dans le contexte actuel d\u00e9faite News \u00e0 -t-elle \u00e9v\u00e9nements une telle \u00e9mission serait difficilement imaginable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:49) [88%] :\r\nNathalie Courtine quand est -ce que \u00e7a s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 et toute cette histoire de fric, nous on arrive \u00e0 dater un peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:54) [86%] :\r\nAlors quand est -ce que \u00e7a s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 avec finalement tout ce qui a trait aux r\u00e9seaux sociaux, c'est-\u00e0-dire que de nos jours, gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux \u00e0 cause des r\u00e9seaux sociaux, je voulais \u00eatre sujet les faits que nous se sont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s puisque elles arrivent \u00e0 \u00eatre transmises 70 pourcent je crois 2 fois plus qu'on va l'\u00e9voquer tout Alain oui oui exactement aussi la vitesse c'est aussi 6 fois plus rapide pour une fait que News. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [87%] :\r\nOui, les dit bon ben c'est vrai que 2006 \u00e0 l'\u00e9poque du capsules de la RTBF, c'\u00e9tait la pr\u00e9histoire en mati\u00e8re de, de, de r\u00e9seaux sociaux, on rappelle quand m\u00eame que c'est cette ann\u00e9e- l\u00e0 que Facebook a ouvert son acc\u00e8s aux moins de 13 ans c'est c'est termin\u00e9 l\u00e0 que Twitter a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 2600 il y a \u00e0 peine 12 ans aujourd'hui les derni\u00e8res avanc\u00e9es num\u00e9riques facilite encore plus la cr\u00e9ation et la diffusion de ces faits que nous tous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:43) [88%] :\r\nOui, \u00e0 ce propos, une vid\u00e9o r\u00e9cente circulent sur les r\u00e9seaux sociaux on voit Barack Obama dire pardon pour ce que je r\u00e9p\u00e8te le pr\u00e9sident Trump est un gros tas de merde alors la vid\u00e9o date de fin avril, elle interdit relay\u00e9 plusieurs millions de fois sur le web, c'est bien s\u00fbr en faux mais c'est quasi impossibles \u00e0 d\u00e9tecter les intonations et la voie sont exactement celles du pr\u00e9sident et cette vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 faite par le r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Jordan Peele pour montrer les dangers et la facilit\u00e9 avec laquelle un fou peut-\u00eatre cr\u00e9er il s'est film\u00e9 avec des outils qu'on trouve sur le web, du fait, Scam capture de visage et du Voice clown in clonage de voix et en quelques clics, on peut ainsi remplacer son visage par celui d'un autre, je pourrais par exemple vous cloner mon cher Antoine vous faire dire n'importe quoi, moi, \u00e7a arrive des fois de toute fa\u00e7on, comme Claude, nous sommes tout comme l'donc, le message de Dordogne pile qui appara\u00eet \u00e0 la fin de la vid\u00e9o est un avertissement, il le dit, c'est une \u00e9poque dangereuse, nous devons \u00eatre plus Vili plus Villiers plus vigilants, je vais y arriver avec ce qu'on trouve sur le web, on a besoin de se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 des sources fiables et v\u00e9rifi\u00e9es dans l'\u00e2ge de l'information, \u00e7a fera la diff\u00e9rence entre notre survie est une foutue dystopie c'est une citation et avec de tels outils les dangers sont sont bien r\u00e9els pour la d\u00e9mocratie oui c'est \u00e9dit\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 avec des logiciels en acc\u00e8s libre sur le web se constitue une r\u00e9elle menace, \u00e7a pourrait d\u00e9stabiliser un \u00c9tat ou tromper un \u00e9lectorat d'ailleurs aux \u00c9tats-Unis, on est encore en gueule de bois post- \u00e9lections et on se demande comment ces faits que nous ont pu amener 30 \u00e0 la Maison Blanche et leurs 2 des \u00e0 Gen\u00e8ve l'ann\u00e9e pass\u00e9e D'coeur ce sont d'ailleurs amus\u00e9s \u00e0 cloner Darius Rochebin, alors o\u00f9 va -t-on si on ne peut m\u00eame plus fit ah non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:19) [89%] :\r\nLa rue puis national Nathalie Courtine, qu'avez -vous pens\u00e9 de cette mani\u00e8re assez r\u00e9cent de truquer des vid\u00e9os, vous l'avez vu comme nous et surtout la Table cette vid\u00e9o de de Barack Obama qui insultent Donald Trump, si on y croit spontan\u00e9ment si on la voit sur son portable comme \u00e7a \u00e0 la va-vite non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:34) [91%] :\r\nAlors je pense effectivement qu'en terme de m\u00e9dias suivant o\u00f9 les personnes se renseigne aussi au suivant les personnes consultent les r\u00e9seaux sociaux, on n'a pas forc\u00e9ment soit le temps soit l'opportunit\u00e9 sur un petit \u00e9cran de v\u00e9rifier qu'il s'agit de vrai ou faux, dans le cadre de cette vid\u00e9o, en plus, c'est extr\u00eamement bien fait, donc je pense que le fait que \u00e7a r\u00e9ponde quelque part, o\u00f9 que \u00e7a trouve \u00e9cho en la personne, c'est que cette personne aura tendance \u00e0 transmettre cette cette vid\u00e9o cette information. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:04) [88%] :\r\nMais qu'est -ce que vous vous dites quand vous voyez cette cette vid\u00e9o se c'est c'est encore une \u00e9tape de plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:10) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est encore une \u00e9tape de plus et d'apr\u00e8s ce que j'ai lu en rapport avec ce logiciel, \u00e7a devrait s'acc\u00e9l\u00e9rer puisque c'est des outils libres comme vous l'avez mentionn\u00e9 et puis ces outils ne semblerait avoir besoin que de d'une soixantaine de secondes de votre discours pour \u00eatre \u00e0 m\u00eame de de calquer ce que vous faites et la mani\u00e8re dont vous le dites, donc je pense que \u00e7a peut devenir un outil assez redoutable en termes de fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:35) [90%] :\r\nSi Didier Bonvin qu'est ce que vous dites \u00e0 vos \u00e9tudiants face \u00e0 des vid\u00e9os aussi r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:40) [92%] :\r\nAlors, malheureusement, c'est tr\u00e8s d\u00e9licat, d'agir sur l'\u00e9tudiant ou sur la personne puisque, encore une fois, il s'agit pas d'un ph\u00e9nom\u00e8ne juste pour les \u00e9tudiants, mais pour toutes les personnes, peut-\u00eatre m\u00eame les personnes de la g\u00e9n\u00e9ration plus \u00e2g\u00e9e qui seront encore plus impact\u00e9s par ce genre de choses la seule remarque o\u00f9 l\u00e0 le seul conseil qu'on peut donner, c'est de v\u00e9rifier les sources de v\u00e9rifier d'o\u00f9 vient la vid\u00e9o de v\u00e9rifier \u00e0 quel moment elle est cens\u00e9e avoir \u00e9t\u00e9 mise en ligne par qui et de confronter finalement cette vid\u00e9o esquisse pourrait se passer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:11) [90%] :\r\nD'autant plus que il suffit pas de faire une vid\u00e9o, on peut tr\u00e8s bien en imitant je sais pas moi la la la la la mise en page d'un journal, vous me donnez -les cet exemple avec Antonio Hodgers \u00e0 Gen\u00e8ve, en imitant raconte une histoire alors facile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:27) [90%] :\r\nEn fait ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'on a eu une imitation d'un article du 20 Minutes avec Antonio Gers souligner ou sous- titr\u00e9 plut\u00f4t une pr\u00e9f\u00e9rence aux \u00e9trangers pour les appartements ou quelque chose de similaire, finalement, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien fait, la typologie et la photo respecter exactement ce qui se passait dans le 20 Minutes il suffisait de faire une recherche sur 20 Minutes avec Antonio Gers pour se rendent compte que l'article \u00e9tait un faux, mais maintenant \u00e7a fait plus de 9 mois que cet article, il a \u00e9t\u00e9 repris en ce moment dans le cas des \u00e9lections, c'est vrai que c'est quelque chose qui recommence \u00e0 tourner sur le Net, quelques secondes pour pour le d\u00e9crypter, mais personne ne prend ces secondes -l\u00e0 pour le faire, oui, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9menti depuis 9 mois, cela a \u00e9t\u00e9 d\u00e9menti, mais \u00e7a n'a pas suffi p\u00eache pas, \u00e7a n'emp\u00eache pas que \u00e7a continue de tourner, donc il y avait une th\u00e9orie comme quoi \u00e0 partir d'un certain temps une fait que News devrait d'elles-m\u00eames s'\u00e9tendre et puis mourir un flou rire mais, mais, l\u00e0, \u00e7a fait 9 mois donc visiblement cette th\u00e9orie commence \u00e0 \u00eatre mise \u00e0 mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:29) [91%] :\r\nAnouck Merz est ce que vous attirez l'attention de vos \u00e9tudiants sur le contexte, on est dans des contextes de campagne \u00e9lectorale de campagne politique avec des enjeux \u00e9conomiques, il y a peut-\u00eatre des contacts plus sp\u00e9cifiques qui motive les gens \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:43) [88%] :\r\n\u00e0 poster des fausses informations alors clairement, \u00e7a fait partie des pistes finalement pour d\u00e9cortiquer ces faits que News, c'est pour se rendre compte que qu'il s'agit pas d'une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:54) [87%] :\r\nIls vont d'ailleurs, il y a encore des articles d'Hugo Rafiki qui sont pris lors des \u00e9lections par des \u00e9lus en pensant que c'est vrai, donc \u00e7a \u00e7a arrive toujours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:00) [84%] :\r\nLe coeur Point FR bon un ainsi \u00e0 redit alors par s\u00e9rie class\u00e9e encore diff\u00e9rent c'est \u00e7a ouvertement satirique parodique s'est expliqu\u00e9 mais \u00e7a emp\u00eache pas effectivement c'est : c'est une nouvelle de de de ce site parodique de de d'\u00eatre circuler puis en quelque quelque part valid\u00e9 par par la communaut\u00e9 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures 47 nous sommes en compagnie de Nathalie Courtine ma\u00eetre d'enseignement HES \u00e0 la Haute \u00c9cole de gestion de Gen\u00e8ve, on parle de la mani\u00e8re dont ces fait qui nous, moi j'aime, j'adore ce terme de balivernes Ciss\u00e9 s'en remettait pas mal non plus, Bill, c'est encore plus de charme, mais l'enjeu est tr\u00e8s s\u00e9rieux, l'enjeu est tr\u00e8s inqui\u00e9tant parce que, en plus, Didier Bonvin, selon la science, la fausse information se propagent beaucoup plus vite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:42) [86%] :\r\nQue la v\u00e9rit\u00e9 oui notre invit\u00e9 l'avocat, c'est une \u00e9tude r\u00e9cente du MIT, qui le dit sur les r\u00e9seaux sociaux, les faits qui nous sont bien plus partag\u00e9s que l'information v\u00e9rifi\u00e9e alors pour arriver \u00e0 ce constat, les datacenters sont rassembl\u00e9es 12 ans de donn\u00e9es sur Twitter, nouveau leader et scientifiques qui s'occupe de donner les d\u00e9cisions qui fixe des dauphins donc et on parle de fausses nouvelles, voil\u00e0 de Bill et ils ont retenu 12000 billeves\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 partag\u00e9s plus de 4 millions de fois, donc \u00e7a en fait des balivernes, ils ont analys\u00e9 la vitesse \u00e0 laquelle \u00e7a, \u00e7a va, pendu par rapport aux infos r\u00e9elles, r\u00e9sultat une fausse information se r\u00e9pand, 6 fois plus vite qu'une vraie information il ne fait que News \u00e0 70 pourcent plus de chances d'\u00eatre retweet\u00e9 qu'une vraie information. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:22) [90%] :\r\nCette \u00e9tude du MIT, elle explique pourquoi une fausse info ce serait pas mieux et plus vite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:27) [89%] :\r\nOui, la r\u00e9ponse est \u00e0 chercher dans la nature humaine, tout simplement pour Soroush vosu Guy, l'auteur de cette \u00e9tude, l'internaute n'est pas enclin \u00e0 partager une info v\u00e9rifi\u00e9e puisqu'elle a d\u00e9j\u00e0 fait la une de tous les journaux, au contraire, il va pr\u00e9f\u00e9rer propager une information diff\u00e9rente, nouvelle, moralement, m\u00eame si cette info n'est pas v\u00e9rifi\u00e9e et je vous donne la recette d'une bonne f\u00e9e que News d'une bonne balivernes pour qu'elles soient partag\u00e9es, il faut que ce soit choquant surprenant et que \u00e7a joue sur l'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:52) [86%] :\r\nOn a d'ailleurs, il y a un exemple de \u00e7a chez nous avec le magazine Nouvo de la RTS son poisson d'avril l'ann\u00e9e derni\u00e8re, poissons mais, avril 2017 a \u00e9t\u00e9 pris, paru pour une vraie info oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:04) [84%] :\r\nPour une vraie info sur le web, les poils, les poissons d'avril surnage bien apr\u00e8s le 1er rang Real l'ann\u00e9e pass\u00e9e, en guise de vrai poisson nouveau avait fait un faux reportage il montrait qu'en Suisse on recyclait les pets de vache, pour faire de l'\u00e9lectricit\u00e9 en leur accrochant des ballons \u00e0 l'anus, les images sont tr\u00e8s jolies, c'\u00e9tait bien s\u00fbr en faux mais cette info a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 reprise par des B ses usines clic \u00e0 la recherche de gros titres et on retrouve m\u00eame cette fait que News dans le livre de 240 pages de l'antisp\u00e9ciste Virginia Markus ce conseil au passage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:34) [90%] :\r\nNathalie Courtine je vous voyez cette vid\u00e9o et enfin vous avez retrouv\u00e9 vous celle de du poisson d'avril de l'ann\u00e9e pass\u00e9e tout \u00e0 fait et et nouveau, l'\u00e9quipe de nouveau c\u00e9libat, c'est-\u00e0-dire l'enfant, on ne fait pas de poisson d'avril et on explique dans une vid\u00e9o, pourquoi on ne fait pas de poisson d'avril, ils ont racont\u00e9 cette histoire que ce qu'est ce qui s'est pass\u00e9 en fait la la fausse nouvelle, elle a quelque part \u00e9t\u00e9 blanchi avec le le le temps qui a pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:56) [88%] :\r\nAlors la fausse nouvelle a \u00e9t\u00e9 blanchi avec le temps qui a pass\u00e9 clairement et en plus la difficult\u00e9, c'est-\u00e0-dire que le premier avril, les, les gens sont normalement enclin \u00e0 chercher des fausses nouvelles dans les journaux, c'est m\u00eame un jeu pour certains, mais l\u00e0 il s'agissait d'une vid\u00e9o, ce qui fait que le m\u00e9dia a pu \u00eatre partag\u00e9 quelques jours apr\u00e8s le 1er avril et ne b\u00e9n\u00e9ficiait plus de ce que vous avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire un contexte par exemple dans le cas d'\u00e9lections autour de d'hommes politiques et le fait de sortir de ce contexte, l'antisp\u00e9ciste d'ailleurs l'explique dans dans la 2\u00e8me partie du reportage finalement cette fille News n'\u00e9tait, ne semblait pas plus \u00e9trange que d'autres choses qui se serait fait dans le domaine et c'est pour \u00e7a que la difficult\u00e9 d'une f\u00e9e que nous, c'est que parfois la Afrique nous a l'air bien r\u00e9elle et m\u00eame plus r\u00e9el que certaines v\u00e9ritable nouvelle, d'o\u00f9 la difficult\u00e9 de de trier entre le faux et le vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:52) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que la vid\u00e9o est post\u00e9e le premier avril le 2 avril les d\u00e9mentis dans les commentaires sur les r\u00e9seaux sociaux, mais elle commence de tourner, elle a vu le 3 avril et les vu le 5 avril on s'\u00e9loigne justement du contexte parodique de de du fameux poisson d'avril, elle est reprise au Canada, je crois, hein c'est \u00e7a au Qu\u00e9bec quelqu'un la reprend au Qu\u00e9bec, donc du coup, elle commence de tourner, et puis les gens au Qu\u00e9bec s'est dit mais attendez qu'LS m\u00e9dia il v\u00e9rifie pivot RTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse bon on est le 25 juin je vois une vid\u00e9o qui n'est pas dat\u00e9e d'un m\u00e9dia cr\u00e9dible, ben je consid\u00e8re qu'elle est cr\u00e9dible, c'est \u00e7a qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:29) [90%] :\r\nExactement, et la RTS a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 comme un m\u00e9dia extr\u00eamement cr\u00e9dible, ce qu'on a donc vous, il est bien s\u00fbr non non je ne remettait pas en question par compte, c'est vrai que \u00e7a fait partie de la difficult\u00e9 des des cl\u00e9s et des m\u00e9thodes pour distinguer la FECQ News de la vraie News, c'est-\u00e0-dire qu'un m\u00e9dia, tout \u00e0 fait cr\u00e9dible peut lui aussi \u00e0 un certain moment, dans le contexte du 1er avril faire passer une nouvelle physique ou falsifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:56) [90%] :\r\nQuel est le r\u00f4le de la masse dans tout \u00e7a, information partag\u00e9e \u00e9gal information v\u00e9rifi\u00e9e, c'est ce qu'on pourrait avoir tendance \u00e0 se dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:05) [92%] :\r\nAlors je crois que de nos jours, il faut se dire exactement le contraire, oui, parce que si vous partagez une information pour pour \u00eatre int\u00e9ressant finalement, comme vous l'avez mentionn\u00e9, il faut que cette information ne touche, il faut qu'elle soit un peu choquante, il faut qu'elle qu'elle cr\u00e9e le buz comme on dit maintenant, et pour \u00e7a il faut qu'elle soit soit noir soit blanche n'est plus dans la demi- mesure et parfois la v\u00e9rit\u00e9 est un peu un peu triste, un peu grise, donc c'est pas ce qu'on a envie de partager si on veut \u00eatre suivi par plusieurs personnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:36) [84%] :\r\nLe puis, en plus, on se dit les m\u00e9dias nous monte donc si personne n'en a parl\u00e9 de cette nouvelle c'est au c'est vrai c'est on pourra je vais en parler parce qu'ils veulent nous cacher quelque chose, \u00e7a c'est l'histoire du du complot Anouck, mais enfin on amont pose le constat l\u00e0 depuis une vingtaine de minutes sur : qu'est ce que c'est, comment \u00e7a se propage maintenant on peut aussi \u00e7a ne comment est -ce qu'on lutte contre ces fausses nouvelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:57) [87%] :\r\nAlors je pense qu'il y a plusieurs niveaux, mais peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 laissons faire leur job journaliste ou en tout cas on peut esp\u00e9rer qu'ils le fassent bien v\u00e9rifier les infos croiser les sources et surtout \u00eatre peut \u00eatre vigilant et traquer les bizarreries un an ce ce terme bizarre est venu plusieurs fois dans nos discussions pour arriver petit \u00e0 petit a des faits irr\u00e9futables, mais pour \u00e7a il faut donner des moyens aux r\u00e9dactions parce que v\u00e9rifier les sources, faire du fact-checking \u00e7a prend du temps, donc \u00e7a co\u00fbte de l'argent pour m'reportage on va quand m\u00eame, je suis all\u00e9 \u00e0 la r\u00e9daction de La Tribune de Gen\u00e8ve, qui, eux, consacrent tous les jeudis, un encart sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9e \u00e0 cette action activit\u00e9 du fact-checking et on se rend bien compte en les \u00e9coutant que ils arrivent souvent au constat qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment d'informations approximatives, pas forc\u00e9ment fausses mais approximative, les chiffre sont pas correct, les chiffres sont souvent manipul\u00e9s par des politiques dont la au co\u00fbt aussi vigilance, \u00e7a semble \u00eatre un peu le leb.a-ba de la v\u00e9rification des f\u00eates, des fois, il s'agit aussi, simplement, de redonner du contexte \u00e0 une information des fois on, on minimise un peu les choses et puis les raccourcis sont vite fait mais \u00e7a monte bien que c'est pas toujours simple \u00e0 faire et, surtout, ben il y a souvent des enjeux derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:06) [79%] :\r\nOui, il y a, il y a quand m\u00eame des politiques, hein, qui se r\u00e9veille, typiquement, le pr\u00e9sident Macron en France, il veut faire quoi, lui, veut travailler dans la tribunal des faits que nous en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:15) [87%] :\r\nOui mais disons, il veut donner une certaine autorit\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat nous sommes innocents voir le pouvoir vite le pouvoir au juge de fond de d\u00e9terminer ce qui est vrai et ce qui est faux, et l\u00e0, bien s\u00fbr, par certains crient au scandale parce qu'il peut y avoir atteinte \u00e0 la d\u00e9mocratie sous quelle pour quelles raisons est -ce que des juges seraient plus \u00e0 m\u00eame de d\u00e9cider ce qui doit \u00eatre vrai ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:36) [89%] :\r\nC'est une promesse de campagne serait que News. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:38) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre, et en Europe, alors en Europe, c'est c'est une autre initiative qui est en train d'\u00e9merger, la Commission europ\u00e9enne a mis sur pied un groupe de travail constitu\u00e9 \u00e0 la fois de directeurs d'agence de journalistes de certains patrons des grands groupes Facebook Twitter Google pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'on peut, \u00e0 ce qu'on doit mettre en place pour lutter contre ces fausses nouvelles et \u00e0 leur prolif\u00e9ration et voir aussi ce qui a derri\u00e8re justement ce financement, ce qu'il faut absolument prendre en compte, l\u00e0 je trouve que \u00e7a a plus de sens, imaginer des choses au niveau international et pas uniquement nationale, on sait qu'Internet n'a pas de fronti\u00e8res, on finit par la Suisse, alors l\u00e0 \u00e7a soit ici, c'est parce que chez nous pour lutter en Suisse bat le d\u00e9bat \u00e9tait tr\u00e8s virulent, par rapport \u00e0 toute la probl\u00e9matique m\u00e9diatique li\u00e9 \u00e0 nous bilingue, donc, les esprits sont en train de se calmer un peu, on peut esp\u00e9rer que les filles, nous devrons \u00eatre empoign\u00e9 \u00e0 l'heure actuelle, on a plut\u00f4t l'impression qu'on attend de voir ce qui se passe chez les voisins, au niveau de l'Union europ\u00e9enne pour voir ce qui va se faire, ce qui est aussi important \u00e0 faire, c'est lutter contre l'effet nous ne peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e9duquer justement \u00e9duquer mais peut-\u00eatre tr\u00e8s petits aux m\u00e9dias \u00e0 d\u00e9celer le vrai du faux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:45) [89%] :\r\nDidier juste mentionner aussi qu'au au Canada, on a d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter leur donne la redevance pour avoir plus de poids face au fait que News, donc il y a une tendance mondiale dans chaque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:53) [81%] :P. Nathalie Courtine, une r\u00e9action, on fait rien en Suisse, enfin, est -ce que c'est est ce qu'il faut qu'il ait une volont\u00e9 politique \u00e9tatique institutionnel de de lutter contre contre l'effet, il les les faits que nous ou est -ce que l'Internet peut se r\u00e9guler tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:09) [89%] :\r\nAlors je pense que si on d\u00e9cide de l\u00e9gif\u00e9rer dans ce domaine, il peut y avoir de biais le 1er billet, ce sera de savoir dans quelle mesure on peut reprendre quel un discours par exemple qu'on sait \u00eatre faux puisque sur l'ar\u00e8ne politique aussi, l'effet que News suivant les partis ont \u00e9t\u00e9 largement relay\u00e9es et puis la 2\u00e8me chose c'est dans le cadre de certaines th\u00e9ories du complot, le fait de l\u00e9gif\u00e9rer d'interdire la parole \u00e0 ces th\u00e9ories l\u00e0 ne ferait que renforcer cet effet, on nous cache tout, on nous dit rien, et donnerait plus de cr\u00e9dits finalement \u00e0 certains complots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:47) [88%] :\r\n\u00e7a a commenc\u00e9 quand ce ce quand est que \u00e7a a bascul\u00e9, il est o\u00f9 le point de bascule entre l'avant avant c'\u00e9tait mieux avant, y avait pas, on a vu les r\u00e9seaux sociaux, il y a eu, il y a une autre \u00e9poque, qui a cristallis\u00e9 en quelque sorte cette m\u00e9fiance du public. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:02) [94%] :\r\nAlors l\u00e0, je vais me tourner vers Monsieur Bonvin pour dire qu'effectivement de tout ce que j'ai trouv\u00e9 cet il a commenc\u00e9 \u00e0 avoir de gros doutes et une grande d\u00e9fiance par rapport aux m\u00e9dias entre les attentats du 11 septembre et puis ce qui s'est pass\u00e9 par rapport \u00e0 la guerre du Golfe, o\u00f9 les citoyens se sont rendu compte que finalement leur avait cach\u00e9 un certain nombre de choses, on leur ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:24) [89%] :\r\nDonc en fait il y a cette m\u00e9fiance du public qui datent de cette \u00e9poque l\u00e0 o\u00f9 effectivement les m\u00e9dias de relayer de fausses informations sur Colin Powell, avec son avec Safia, sa sa fiole d'anthrax alors que c'\u00e9tait autre chose, oui toujours, parce que c'est exactement ce dont, quoi, en tout cas pas de l'anthrax et puis \u00e7a alli\u00e9e \u00e0 la surpuissance et des r\u00e9seaux sociaux bon m'arrive \u00e0 une \u00e9poque actuelle o\u00f9 vraiment il faut un peu se m\u00e9fier de tout, on en parlerait pendant des heures, Nathalie Courtine mais on arrive au terme de cette, de cette \u00e9mission, je rappelle ce symposium intitul\u00e9 Fekih News qui croire, c'est le 31 mai \u00e0 la HEG Gen\u00e8ve Campus Battles c'est \u00e0 Carouge, vous y serez oui avec d'autres sp\u00e9cialistes de cette question pour apporter un \u00e9clairage en 3D, politique, \u00e9conomique et scientifique Nathalie Courtine ma\u00eetre d'enseignement HES \u00e0 la Haute \u00c9cole de gestion de Gen\u00e8ve, merci beaucoup, bon week- end vous Anouck Merz, on vous retrouve le dimanche d\u00e8s 17 heures sur la premi\u00e8re avec Simon Mattel aurait pour altitude altitude voil\u00e0 en montagne en montagne et puis Didier Bonvin on vous entend aussi r\u00e9guli\u00e8rement on en parle, je vous souhaite, je vous dis \u00e0 tous bient\u00f4t \u00e0 tous les 2, et puis je rappelle notre site internet what de fait et que penser H un jeu cr\u00e9\u00e9 par \u00c9ric Bourgault nous c'est leurs r\u00e9seaux sociaux qui vous permet de tester vos connaissances en mati\u00e8re de fait que News what de fait Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-05T07:08:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Courtine, Nathalie", "role": "Ma\u00eetre d'enseignement", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4E3E0E9-82ED-4FF6-BF49-E6E8AB41D8BC", "internalArchiveId": "E4E3E0E9-82ED-4FF6-BF49-E6E8AB41D8BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "Par Sandra Zimmerli avec le kiosque de Thierry Fischer.\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli avec le kiosque de Thierry Fischer.", "durationSec": 532, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9509291", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse / 69S_2018-05-05T08:10:21_la-revue-de-presse", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 05.05.2018"], "alternativeSummary": ["Par Sandra Zimmerli avec le kiosque de Thierry Fischer."], "variantIds": ["ece-9509291"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-12T04:46:13Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi, revue de presse 8 heures 10 bonjour Sandra Zimmerli bonjour, on commence avec ces jeunes atteints psychiquement qui ne devraient plus b\u00e9n\u00e9ficier de l'AI l'assurance Invalidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [93%] :\r\nPas de rente pour des moins de 30 ans, c'est ce que demande la commission sociale du National selon le Tages-Anzeiger elle exige d'Alain Berset Ministre de la Sant\u00e9, un concept concret d'ici la mi- mai, l'objectif c'est d'int\u00e9grer ces Jonathan psychiquement au march\u00e9 du travail, il faut savoir qu'\u00e0 l'heure actuelle, la il enregistre chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 3000 nouveaux cas chez les moins de 30 ans, or les 2 tiers, soit 2000, si mes calculs sont justes, en raison de troubles psychiques, l'UDC le PLR une partie du PDC soutiennent le projet, selon le journal, il pourrait bien passer en pl\u00e9num les adeptes insiste bien : il ne s'agit pas d'\u00e9conomiser sur le dos de ces jeunes, mais bien de les int\u00e9grer alors \u00e0 gauche, on n'en croient pas un mot, ils atterriront tout simplement \u00e0 l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [96%] :\r\nRestons dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale, avec la fin des sp\u00e9culations \u00e0 propos de Gerhard Pfister. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident du PDC renonce au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il ne sera pas candidat \u00e0 la succession de Doris Leuthard comme Jorane SchneiderAmmann, tout r\u00e9cemment, il le confie \u00e0 la NZZ je ne me sens pas irrempla\u00e7able, mais ce n'est pas bon si un parti change de pr\u00e9sident avant des \u00e9lections, dit car de Pfister, comprenez les \u00e9lections nationales de 2019 ma mission c'est \u00e7a et la Suisse a besoin du PDC, ajoute l'\u00e9ditorialiste du journal, c'est le parti du milieu par excellence, il tisse des alliances pour obtenir des majorit\u00e9s, une fois \u00e0 gauche une fois \u00e0 droite, vu comme \u00e7a, c'est le parti le plus suisse, mais surtout \u00e7a \u00e9vite les blocages comme aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [93%] :\r\nPar contre, il y a des jours o\u00f9 m\u00eame \u00e0 Berne, on pourrait se croire \u00e0 Hollywood. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [87%] :\r\nUn homme s'effondre en larmes et s'enfuit de la salle pas parce qu'il a tellement mal \u00e0 quelque part, pensant d\u00e9c\u00e8s ou que sais -je, non \u00e0 cause des critiques de ces coll\u00e8gues mais oui, c'est arriv\u00e9 \u00e0 Annecy Ali Fox coll\u00e8gues de Marc n'est -ce pas P Fox fertig les coll\u00e8gues ach\u00e8ve d\u00e9truisent le conseiller national UDC z\u00fcrichois, titre le Blick, ironie du sort, pr\u00e9cise le journal, c'est justement un des leaders d'un parti, connu pour ses \u00e9clats Hunzinger Lee Anne Griffey attaque peu regardante, qui cette fois est victime de telles attaques, en r\u00e9sum\u00e9, la gauche accuse soit les phoques d'abuser de son pouvoir de faire de la propagande UDC dans les commissions, mais m\u00eame un coll\u00e8gue du PBD l'admet de telles attaques aussi sont en commission, je n'ai jamais vu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [97%] :\r\nLa journ\u00e9e d'orientation de l'arm\u00e9e ne deviendra pas obligatoire pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [92%] :\r\nLa proposition de Guy Parmelin, avait fait grand bruit, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de faire fructifier le potentiel f\u00e9minin \u00e0 l'arm\u00e9e, or hier, comme le rapporte la Luzerner Zeitung, les directeurs cantonaux de l'arm\u00e9e ont d\u00e9cid\u00e9 de renoncer au projet, elles pourront mais ne devront pas participer \u00e0 cette journ\u00e9e d'ailleurs, ajoute l'\u00e9ditorialiste du journal l'arm\u00e9e ferait mieux de s'adapter au mode de vie et de travail actuel des jeunes plus de femmes se d\u00e9cidait alors, pour une carri\u00e8re en uniforme GAN honn\u00eatement son aucune obligation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [68%] :\r\nTerme qui sonne aussi assez militaires bombard\u00e9 de fait que News le Serme m'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [88%] :\r\nR\u00e9plique : c'est le titre de La Tribune de Gen\u00e8ve \u00e0 lire aussi demain 4 c'est qu'avec son impressionnant au grand collisionneur de hadrons LHC et autres installations monumentales, le CERN cr\u00e9erait des trous noirs et mettrait de la radioactivit\u00e9 causerait des tremblements de terre ou encore alt\u00e9r\u00e9 la m\u00e9t\u00e9o, rien que \u00e7a, autrement dit il n'alimente pas seulement la recherche fondamentale et le progr\u00e8s scientifique non il nourrit aussi Rumor Fa\u00efk News et autres racontars colport\u00e9 par des complotistes patent\u00e9 en route, on sur le web, alors pour couper court, alors que le 15 juin d\u00e9marre le chantier qui rendra le collisionneur encore plus puissant Arnaud mars porte- parole rassure tout ce que le CERN fait existe dans la nature et \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [89%] :\r\nPlus grande \u00e9chelle, on parlera d'ailleurs de sornettes de Bill voeux et et d'autres balivernes tout \u00e0 l'heure sur la premi\u00e8re d\u00e8s 8 heures 30 nous serons en compagnie de Nathalie Courtine ma\u00eetre d'enseignement HES \u00e0 la Haute \u00c9cole de gestion de Gen\u00e8ve, on se demandera notamment comment naissent justement c'est fait que News Science toujours dans la revue de presse : Sandra Zimmerli avec elle, l'analyse des diamants venus de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [92%] :\r\nBen \u00e7a c'est l'antenne valaisanne de l'EPFL, qui a particip\u00e9 \u00e0 l'analyse par microscope de la m\u00e9t\u00e9orite de diamants tomb\u00e9s dans le d\u00e9sert de Nubie au Soudan, c'\u00e9tait en 2008 conclusion des chercheurs : les diamants contenu dans la m\u00e9t\u00e9orite ne peut avoir qu'une seule origine la pression g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par une plan\u00e8te de notre syst\u00e8me solaire, c'est \u00e0 lire dans Le Nouvelliste qui revient aussi bien s\u00fbr sur le sondage oui Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est la une aujourd'hui dans plusieurs m\u00e9dias valaisans exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [90%] :\r\nEt puis alors, entre la science et la r\u00e9alit\u00e9 du terrain, les dr\u00f4nes Rove, une commune lucernoise les utiliserait pour d\u00e9busquer des constructions ill\u00e9gales pas joli, joli, le Tribunal cantonal lucernois oblige, la commune a effac\u00e9 toutes les photos, \u00e7a c'est \u00e0 lire dans la libert\u00e9, Le Nouvelliste et les journaux de l'Arc jurassien et puis on termine Sandra avec l'eau l'eau qui divise, mais pas la Sarine rassurez -vous, mais probl\u00e8me bien Suisse aussi rapport\u00e9e par Le Matin, ce sont les fontaines de Del\u00e9mont trop bruyantes, ou trop silencieuse sont la source de 2 interventions parlementaires cette semaine au Conseil de la ville, donc apr\u00e8s les cloches des vaches et des \u00e9glises, voici donc les fontaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [89%] :\r\nEt si on faisait d'abord un truc pour les motos trop bruyante \u00e0 3 heures du matin au 5 revient on ah c'est pas grave, \u00e7a musique excusez -moi alors c'est vrai qu'on a tous le droit d'avoir une moto, c'est vrai que l\u00e0 il y a aucun probl\u00e8me, il parlait comme \u00e7a, merci beaucoup Sandra ni pour cette revue de presse apr\u00e8s la revue de presse du jour justement, voici votre kiosque de la semaine, Thierry Fischer bonjour Antoine, le bimensuel fran\u00e7ais Society, \u00e7a c'est vraiment fran\u00e7ais Society absolument, bon d'accord, les si on sait exactement et \u00e7a marche Society publie le portrait d'une dizaine d'inconnus, un \u00e9chantillon de troll, ces gens qui polluent le web avec haine et violence verbale sur les forum et les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a s'appelle le vrai visage des trolls. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [89%] :\r\nAlors les trolls, c'est-\u00e0-dire ces gens qui interviennent dans les discussions en ligne pour faire volontairement d\u00e9railler le dialogue vers des \u00e9changes brutaux extr\u00e9mistes et polarisant toujours anonymes, il se nomme aussi cyber Warrior et donne souvent la naus\u00e9e par l'usage usuel de la vulgarit\u00e9, l'insulte, la menace et parfois m\u00eame l'appel au Crime, exemple : il s'appelle Robert Jackson, il a 50 ans mari\u00e9, une fille exerce la profession de m\u00e9tallurgistes et vit en Angleterre voici sont des mois t\u00e9moignage \u00e0 visage d\u00e9couvert, je passe plusieurs heures par jour a comment\u00e9 les sujets sur l'immigration, un jour, j'ai \u00e9crit qu'il fallait pendre le 1er ministre Tony Blair je serais moi- m\u00eame assez content de lui passer la corde au cou moi- m\u00eame plus loin, indique AINS 42 ans mari\u00e9, 5 enfants, chauffeurs routiers, aux \u00c9tats-Unis, il d\u00e9clare voter pour Hillary, c'est tuer ses propres enfants, je suis pr\u00eat \u00e0 la guerre civile, si cette salope remporte l'\u00e9lection, ce citoyen am\u00e9ricain passe plusieurs heures par jour sur le Net pour r\u00e9pandre ses convictions, je vous passe la suite des portraits je risquerais \u00e0 mon tour de vous donner la note. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [91%] :\r\nAller \u00e0 la rencontre de ces gens par d\u00e9finition anonyme a sans doute r\u00e9clamer une \u00e9norme recherche non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:28) [90%] :\r\nOui en fait Society publie le travail d'un photographe norv\u00e9gien queer, Liliane a parcouru le monde pendant 3 ans, 2 interrogations simples comme point de d\u00e9part de sa recherche, qui sont les gens qui se mettent ainsi en col\u00e8re en ligne, pourquoi choisissent t'de harceler les gens de les menacer de pousser la libert\u00e9 d'expression jusqu'\u00e0 ses limites, les scientifiques admettent, il faut le savoir que plus d'un tiers des usagers d'Internet participe pr\u00e9cis\u00e9ment au d\u00e9bat en ligne, alors notre photographe a plong\u00e9 dans les forum \u00e9lu des dizaines de milliers de commentaires \u00e0 contacter les auteurs pour r\u00e9aliser ensuite une m\u00e9ticuleux s\u00e9lection repr\u00e9sentatifs statistiquement des personnes qui les bases sur sur le Net, ils nous proposent donc aujourd'hui d'aller \u00e0 la rencontre de ceux qu'il nomme les guerriers d'Internet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [93%] :\r\nC'est un dossier d'ailleurs compl\u00e9t\u00e9 par l'interview d'un journaliste gallois qui est all\u00e9 \u00e0 la rencontre des victimes d'humiliations sur le Net. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [90%] :\r\nLe probl\u00e8me, dit -il, avec 8 heures par exemple, c'est que plus vous \u00eates extr\u00eame a, bien entendu, plus vous \u00eates populaire sur Twitter comme sur d'autres r\u00e9seaux sociaux bien entendu celui qui calomnie ne voit pas le vrai visage de la victime et quand un voyou du Net rencontrent sa victime, il commence toujours par s'excuser constate enfin un brin taquin, le journaliste John Rh\u00f4ne sonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [93%] :\r\nLe vrai visage de ce qui se cache derri\u00e8re leur \u00e9cran pour r\u00e9pandre des ignominies sur le Net, c'est un dossier sp\u00e9cial propos\u00e9 par la revue fran\u00e7aise Society. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-05T06:25:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21910DE5-223B-4262-9DF9-F12C6E3DE4DF", "internalArchiveId": "21910DE5-223B-4262-9DF9-F12C6E3DE4DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Solo\", le nouveau spectacle d'Arturo Brachetti", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "Arturo Brachetti et sa houpette changent de personnages en un clin d'oil, jusqu'\u00e0 80 en une heure et demi. L'acteur-transformiste italien est de passage \u00e0 Lausanne jusqu'au 6 mai avec son nouveau spectacle \"Solo\", qui m\u00e9lange magie, illusions et jeux de lumi\u00e8res. Au centre de la sc\u00e9nographie : une maison, sans lieu ni temps, qui rythme les num\u00e9ros. \u00c0 voir au Th\u00e9\u00e2tre de Beaulieu. Extrait de l'\u00e9mission Vertigo diffus\u00e9e le 1er mai 2018 sur La 1\u00e8re. Par Pierre-Philippe Cadert.", "durationSec": 454, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9509302", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["\"Solo\", le nouveau spectacle d\u02b9Arturo Brachetti / 69S_2018-05-05T06:00:00_solo-le-nouveau-spectacle-d-arturo-brach", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 05.05.2018"], "alternativeSummary": ["Arturo Brachetti et sa houpette changent de personnages en un clin d\u02b9\u0153il, jusqu\u02b9\u00e0 80 en une heure et demi. L\u02b9acteur-transformiste italien est de passage \u00e0 Lausanne jusqu\u02b9au 6 mai avec son nouveau spectacle \"Solo\", qui m\u00e9lange magie, illusions et jeux de lumi\u00e8res. Au centre de la sc\u00e9nographie : une maison, sans lieu ni temps, qui rythme les num\u00e9ros. \u00c0 voir au Th\u00e9\u00e2tre de Beaulieu. Extrait de l\u02b9\u00e9mission Vertigo diffus\u00e9e le 1er mai 2018 sur La 1\u00e8re. Par Pierre-Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-9509302"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-12T04:53:21Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVous avez sans doute d\u00e9j\u00e0 vu ce dr\u00f4le d'artistes \u00e0 la houpette qui change de costume en un clin d'oeil, il s'appelle Arturo Brachetti, cet acteur transformiste italien poss\u00e8de une galerie de plus de 350 personnages en tourn\u00e9e avec son dernier spectacle solo il est de passage \u00e0 Lausanne encore aujourd'hui et demain au Th\u00e9\u00e2tre de Beaulieu, Arturo Brachetti, \u00e9tait de passage dans Vertigo cette semaine sur la premi\u00e8re, il a d\u00e9taill\u00e9 la m\u00e9canique de son spectacle solo spectacle qui m\u00e9lange magie illusions et jeux de lumi\u00e8re au centre de la sc\u00e9nographie, une maison sans lieu ni temps une maison qui rythme les num\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [85%] :\r\n\u00e7a se d\u00e9roule autour d'une petite maison, qu'il y a sur sc\u00e8ne, c'est une maison tr\u00e8s belle cour comme une maison de de de poup\u00e9es mais en effet c'est fait par des gens qui font du cin\u00e9ma, donc c'est vrai mod\u00e8le et c'est un peu la maison m\u00e9taphorique pour user un mot sur un peu culturel qui chacun de nous a dans sa t\u00eate, donc on a la chambre des souvenirs, la chambre de de la peur, la chambre de l'amour, le charme de la musique, et chaque fois que j'ouvre une porte de cette maison parce qu'ils on rentre avec une cam\u00e9ra, donc une GoPro francs arrive et chaque fois qu'on rentre, on d\u00e9couvre un petit monde donc num\u00e9ro dans lequel je me plonge alors par exemple, je rentre \u00e0 la maison de l'enfance, je deviens chef loup chaperon rouge Aladin Blanche-Neige, Cendrillon Shrek et puis par exemple de l'arm\u00e9e dans la chambre de la musique, je viens Pavarotti Elvis Presley Marie- Claude Jackson la la la la, autre Edith Piaf qui devient pas semblable Renard l'autre ben oui, parce que qui C\u00e9g\u00e9tel manque personnages des fois justice et 60 et heureusement que je la routine, parce que si je dois penser toutefois que je dois faire, je je p\u00e8te les plombs, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [95%] :\r\nAlors il y a cette bo\u00eete \u00e0 souvenirs symbolis\u00e9e par cette maison, c'est plus de 50 personnages sur sc\u00e8ne 57 un minimum lorsqu'on va voir un spectacle d'Arturo Brachetti, on s'attend \u00e0 un minimum de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [84%] :\r\n60 ann\u00e9es faire 160 plus le num\u00e9ro de chapeaux, on va dire que c'est 81 oui c'est assez schizophr\u00e9nique sur une heure et demie de de spectacle, il y a une surprise tous les 25 ans de c'est c'est vraiment un spectacle con\u00e7u avec des avec le vid\u00e9o Mapping laser et tout \u00e7a avec le langage un peu Internet pour dire un peu, un mot qui ne fait pas trop, tu vas faire moderne mais enfin c'est pas vraiment la grande Lebrun param\u00e8tres maintenant c'est \u00e7a, c'est les films, les, les, les, les, qui sur Internet, donc la vitesse \u00e0 laquelle on en consume une promotion c'est c'est tr\u00e8s vite, \u00e7a va tr\u00e8s vite et \u00e7a, \u00e7a il y a beaucoup de changements de d\u00e9cor de personnages de magie surprise \u00e0 la \u00e0 la fin, c'est quand m\u00eame \u00e9puisant, mais il y a un petite touche pour le coeur parce que Vuk et moi je suis un Peter Pan de 61 ans, qui va, h\u00e9 oui je j'ai 61 oui oui Dubois le les les matchs suivants bonjour quand m\u00eame dans les aires anim\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [90%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [87%] :\r\nQuel que soit votre direction soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne car un pi\u00e9ton est toujours signal\u00e9s entre le pont sur la Versoie \u00e9coper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [83%] :\r\nJ'ai quand m\u00eame une ombre et l\u00e0 l'ombre c'est la partie rationnelle parce que nombreux par terre, qui voient l'ombre l'ombre et les les sur terre tout le temps, elle me ram\u00e8ne toujours sa terre, alors j'ai fait la paix avec mon ombre et le long proc\u00e8s interpr\u00e9t\u00e9 pendant une guerre sans danseurs noirs qui fait qui fait l'ombre avec la couette bon la la la sienne et postiches la mienne dirait c'est une nous spectacle pleine de postiches mais mais et et \u00e0 la fin, j'ai fait la paix avec mon nombre c'est-\u00e0-dire \u00e0 mon \u00e2ge on va dire oui, c'est beau voler parce que je veux encore voler dans ma vie, mais seul, mais il faut quand m\u00eame \u00eatre un petit peu rationnelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [89%] :\r\nVotre sp\u00e9cialit\u00e9 Artaud Brachetti c'est le le la transformation transformisme, c'est-\u00e0-dire que vous changer de costume en un clin d'oeil quand Gignac c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [82%] :\r\nLes le le Guiness Book Oracle et la mesur\u00e9 \u00e7a sera un second et ennemis ce que c'est, c'est une pour une connerie parce que c'est qu'toutes c'est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 alors mais mais c'est c'est c'est pas seulement \u00e7a, mais, mais, c'est que c'est s\u00fbr c'est pas du tout, maintenant il y a des gens qui me copies dans le monde \u00e0 l'\u00c9tat, m\u00eame chose, mais on s'en fout, parce que moi j'ai 300 aussi le personnage, alors il faut changer d'arme, pas seulement de costumes, sinon \u00e7a devient un exercice de Style, assez st\u00e9rile du grand ph\u00e9nom\u00e8ne pardon chose non alors que si tu veux faire un spectacle d'une heure et demie, il faut donner des goodies \u00e9motion auront la motion de de la nostalgie ou de du rire aux du jeu, pas de pas seulement la surprise, la surprise un peu c'est comme seul fait une, tu vois il faut descendre peu qu'est -ce qu'il y a \u00e0 voir que ce qu'il y a sous la Isbergues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [91%] :\r\nQu'est -ce qui vous a quand m\u00eame donn\u00e9 envie au-del\u00e0 de la l\u00e9gende et qu'il est vrai, par ailleurs, de ce livre sur Fregoli sur l'illusionnisme le transforme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [81%] :\r\nLa ville va nommer que oui justement question alors imaginez aussi compl\u00e8tement gratuit \u00e0 13 ans, mais tous les jours, poubelle pour rigoler, pas un petit peu de Bulis isme, comment on appelle en fran\u00e7ais le mot crise d\u00e9mocratiquement gris mais je ne suis all\u00e9e jusqu'alors alors cette esp\u00e8ce de juste des petits malins seulement que vous en revanche jouer oui quand m\u00eame \u00e9tudier aussi mais assez mineur, c'\u00e9tait gentil parce que la poubelle \u00e9tait vide, parce qu'on arrive \u00e0 des \u00e9coles publiques, la poubelle est pleine alors, alors, j'\u00e9tais comme \u00e7a, timide, peu pigeons tu vois alors alors quand tu as 13 ans, tu vois que tu es nullards en m\u00eame surtout au football Anita lire j'\u00e9tais nul au football, bon j'aimais pas du tout, alors quand tu passes tout adolescence \u00e0 \u00eatre un peu humili\u00e9s, tu cherches moyen de te r\u00e9ponds j'non comprend le fran\u00e7ais, la Vend\u00e9e va sociale, alors j'ai vu les tours de magie, c'\u00e9tait mal ma chance, m'a, dans la Manche et et justement dit ah tiens, il y a eu Nulle partout mais quand m\u00eame il me devine la carte et alors, alors, \u00e0 la fin, j'ai compris que je pouvais m\u00eame charm\u00e9 des, des, des, des, des jeunes filles des gens autour de moi avec les tours de magie et \u00e0 la fin je je me je dis je me d\u00e9guiser, parce que j'avais peur, monter sur sc\u00e8ne, alors on faisait les spectacle Paris semble, pour le directeur pour le spectateur, il y a les bonnes soeurs qui nous maquiller, j'ai vu les photos, c'est terrifiant parce que et de maquis avec les les num\u00e9ros, tu sais, num\u00e9ro 2 bleus sur le num\u00e9ros roses rose les jours alors c'est horrible, j'ai vu les photos quand j'avais 15 ans marqu\u00e9 par les bonnes soeurs, c'est le \u00e0 c'est du collage qui fasse des trac\u00e9s qu'avant mais j'ai j'ai j'ai quand m\u00eame Hambourg un num\u00e9ro \u00e0 3 personnages \u00e0 ces moments -l\u00e0, les autres magiciens parce qu'il sait qu'il y avait des clubs de partout dans le monde, ici \u00e0 Lausanne aussi hein et s\u00e9duction peu ne d'un c'est un peu comme les amis du rouble cube mais quand m\u00eame, et je m'ont tous dit : il faut que tu continues dans la m\u00e9tamorphose d'intervention il y a personne au monde \u00e0 l'\u00e9v\u00eaque en 1978 quand j'ai commenc\u00e9, je suis parti pour Paris mais valises mais si costume parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, je faisais que 6 personnages, et tout de suite, a pris parce parce que j'\u00e9tais le meilleur parce que j'\u00e9tais le seul au monde des depuis monsieur rigoler, qui est mort depuis 60 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [85%] :\r\nPartout rouvre qui \u00e9tait interrog\u00e9 sur la premi\u00e8re, voire Pierre-Philippe avait \u00e0 voir sur sc\u00e8ne, encore aujourd'hui et demain au Th\u00e9\u00e2tre de Beaulieu \u00e0 Lausanne retrouvez cet entretien en int\u00e9gralit\u00e9 sur RTS Point Serge qu'Vertigo. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-05T09:20:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-042A6ECF-093B-4E81-96C7-500CE30EAB97", "internalArchiveId": "042A6ECF-093B-4E81-96C7-500CE30EAB97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "6h-9h, les chroniqueuses", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "Cinquantenaire des \u00e9v\u00e9nements oblige, les hommages et c\u00e9l\u00e9brations se multiplient en souvenir de Mai 68. Mais peut-on comm\u00e9morer ces mouvements sans les nier ? Et que signifie \"comm\u00e9morer\" ? Par Anne Laure Gannac.\r\n\"Mai 68 et apr\u00e8s ?\", s'interrogent 19 \"camarades genevois-e-s\" en \u00e9voquant leurs souvenirs d'alors (Ed. des Sables). Combin\u00e9s \u00e0 la visite des squats genevois offerte par Maryelle Budry (\"K-Squat-Balade\", Ed. Encre fra\u00eeche) ces t\u00e9moignages nous rem\u00e9morent Mai 68. Par Genevi\u00e8ve Bridel.  \r\nL'univers sombre de l'\u00e9tat totalitaire de Gilead vous avait d\u00e9j\u00e0 plomb\u00e9 le moral dans la s\u00e9rie \"The Handmaid's Tale : La Servante \u00e9carlate\". Pascal Bernheim se demande jusqu'o\u00f9 ira la deuxi\u00e8me saison, puisque selon Elisabeth Moss, la premi\u00e8re \"n'\u00e9tait qu'un promenade\".\r\n\r\n* * Cinquantenaire des \u00e9v\u00e9nements oblige, les hommages et c\u00e9l\u00e9brations se multiplient en souvenir de Mai 68. Mais peut-on comm\u00e9morer ces mouvements sans les nier ? Et que signifie \"comm\u00e9morer\" ? Par Anne Laure Gannac.\r\n\"Mai 68 et apr\u00e8s ?\", s'interrogent 19 \"camarades genevois-e-s\" en \u00e9voquant leurs souvenirs d'alors (Ed. des Sables). Combin\u00e9s \u00e0 la visite des squats genevois offerte par Maryelle Budry (\"K-Squat-Balade\", Ed. Encre fra\u00eeche) ces t\u00e9moignages nous rem\u00e9morent Mai 68. Par Genevi\u00e8ve Bridel.  \r\nL'univers sombre de l'\u00e9tat totalitaire de Gilead vous avait d\u00e9j\u00e0 plomb\u00e9 le moral dans la s\u00e9rie \"The Handmaid's Tale : La Servante \u00e9carlate\". Pascal Bernheim se demande jusqu'o\u00f9 ira la deuxi\u00e8me saison, puisque selon Elisabeth Moss, la premi\u00e8re \"n'\u00e9tait qu'un promenade\".", "durationSec": 1462, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9509295", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["6h-9h, les chroniqueuses / 69S_2018-05-05T07:33:02_6h-9h-les-chroniqueuses", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 05.05.2018"], "alternativeSummary": ["Cinquantenaire des \u00e9v\u00e9nements oblige, les hommages et c\u00e9l\u00e9brations se multiplient en souvenir de Mai 68. Mais peut-on comm\u00e9morer ces mouvements sans les nier ? Et que signifie \"comm\u00e9morer\" ? Par Anne Laure Gannac.\n\"Mai 68 et apr\u00e8s ?\", s\u02b9interrogent 19 \"camarades genevois-e-s\" en \u00e9voquant leurs souvenirs d\u02b9alors (Ed. des Sables). Combin\u00e9s \u00e0 la visite des squats genevois offerte par Maryelle Budry (\"K-Squat-Balade\", Ed. Encre fra\u00eeche) ces t\u00e9moignages nous rem\u00e9morent Mai 68. Par Genevi\u00e8ve Bridel.  \nL\u02b9univers sombre de l\u02b9\u00e9tat totalitaire de Gilead vous avait d\u00e9j\u00e0 plomb\u00e9 le moral dans la s\u00e9rie \"The Handmaid's Tale : La Servante \u00e9carlate\". Pascal Bernheim se demande jusqu\u02b9o\u00f9 ira la deuxi\u00e8me saison, puisque selon Elisabeth Moss, la premi\u00e8re \"n\u02b9\u00e9tait qu\u02b9un promenade\"\u2026"], "variantIds": ["ece-9509295"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-12T04:46:14Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [99%] :\r\nEn Valais. \r\nPascal Bernheim Genevi\u00e8ve Bridel oui un de leurs camarades, j'ai eu peur c'est bien vous, parce que j'ai cru que tr\u00e8s \u00e9tonnant non non non c'est pas vous la faites bien, bah \u00e9coutez on renie pas ses enfants, Pascal Bernheim je ne Bridel Anne-Laure Gannac sont nos chroniques, cette semaine, nous allons parler de Mai 68 avec 2 livres qui s'int\u00e9resse aux \u00e9v\u00e9nements tels qu'ils ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9cues \u00e0 Gen\u00e8ve il y a 50 ans va questionner l'id\u00e9e m\u00eame de comm\u00e9moration de ces \u00e9v\u00e9nements, mais tout d'abord, parlons s\u00e9rie TV comme on dit dans les meilleurs jeux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, vous revenez en 2\u00e8me semaine Pascal, vous, vous revenez en 2\u00e8me saison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [88%] :\r\nNon mais le pire c'est que je reviens m\u00eame pas arriver en fait parce que j'ai pas parl\u00e9 de la premi\u00e8re saison de cette s\u00e9rie fondamental La Servante \u00e9carlate en anglais et en fran\u00e7ais branch\u00e9 ben Handmaid's st\u00e9rile et enfin en addict c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [88%] :\r\nComment, de votre part d'ailleurs que vous ne nous en n'ayez pas parl\u00e9 car comme vous le dites si bien, c'est une s\u00e9rie fondamental oui bah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [88%] :\r\nPersonne n'est parfait sur le nouveau vrai surtout pas les mecs d'ailleurs, comme le d\u00e9montre assez sauvagement La Servante \u00e9carlate alors n'essayez pas de voir dans ce que je vais vous dire maintenant une excuse, mais plut\u00f4t une explication cette s\u00e9rie est tellement dure -t-elle elle mais pr\u00e9cis\u00e9ment le doigt l\u00e0 o\u00f9 notre soci\u00e9t\u00e9 va tout droit, si on ne se r\u00e9veille pas que j'ai l\u00e2chement abandonn\u00e9 apr\u00e8s avoir vu le premi\u00e8re \u00e9pisode de la premi\u00e8re saison, alors pourquoi c'est c'est le \u00e7a, la question que je me pose est -ce que c'est dit par d\u00e9pit, par l\u00e2chet\u00e9 ne pas vouloir regarder les choses en face, enfin bon je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [92%] :\r\nJustement quelque chose, vous ne vouliez pas ou vous n'osiez pas regarder en face. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [86%] :\r\nVoil\u00e0, La Servante \u00e9carlate, \u00e7a raconte une soci\u00e9t\u00e9 comme la n\u00f4tre, sauf que, probablement, pour cause de pollution \u00e0 tous les \u00e9tages et de maladies sexuellement transmissibles, la fertilit\u00e9 des femmes est tomb\u00e9 presque \u00e0 0 et pour sauver le monde, entre guillemets bien s\u00fbr gros guillemets une secte religieuse restauration Nice des fondamentalistes je parler de rentrer dans les d\u00e9tails du restera sionisme du fondamentalisme, disons qu'ils sont r\u00e9trograde et fascisant voil\u00e0, comme \u00e7a on comprend, h\u00e9 bien cette secte prend le pouvoir, et elle va transformer les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, en un pays qui s'appelle Guy ou Guilad je sais plus, enfin ce vaut mieux oublier le nom alors \u00e7a commence par l'argent des femmes qui est confisqu\u00e9 et confi\u00e9 \u00e0 leur mari pour autant qu'elles en disant si elles n'en ont pas, h\u00e9 bien c'est le c'est le l'\u00c9tat qui est pas qui, qui, empochant interdiction de travailler pour les femmes et elles vont se r\u00e9partir en 4 castors, la premi\u00e8re, ce sont les \u00e9pouses des ma\u00eetres de l'\u00c9tat bien s\u00fbr qu'on vaguement un peu de pouvoir, parce qu'elle r\u00e8gne sur la maison pour qu'elle reste au foyer il y a ensuite les Martin, qui sont esclaves des \u00e9pouses et s'occupe des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res et de la cuisine, les tentes qui \u00e9duquent Les la 4\u00e8me casse la plus importante Les Servante \u00e9carlate, qui sont les rares femmes rest\u00e9es f\u00e9conde et donc vraiment tr\u00e8s rares et qui sont fertilis\u00e9s par les ma\u00eetres, voil\u00e0, \u00e7a \u00e7a \u00e7a chaise encore cague id\u00e9al, les homosexuels, qu'on n'appelle pas des gays, parce que le mot est interdit h\u00e9 bah, ce sont des tra\u00eetres au genre, h\u00e9 bien les homosexuels comme les pr\u00eatre s'catholiques, on les pend on les pendra des potences qui sont plus nombreuses que les lampadaires au bord des rues et ces gens g\u00e9n\u00e9ralement sont d\u00e9nonc\u00e9es par les yeux qui sont les espions \u00e0 la solde des ma\u00eetres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [88%] :\r\nPour moi, jusqu'ici, je passe, bonne matin\u00e9e, j'ai entendu diversit\u00e9 total, il y a un an, y avait -il Abribus qui avait un petit peu tout \u00e7a, l\u00e0 vous plomber un peu vous plomber un peu un peu l'ambiance heureusement Pascal qu'un pays comme \u00e7a, \u00e7a n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [90%] :\r\nOui, certes, certes, \u00e7a n'existe pas, mais avec des dirigeants aussi brillant et pathologiquement d\u00e9ficient que Trump Poutine Erdogan un ou encore Kim Jong 01,5, entre autres, on y va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [90%] :\r\nTous droits \u00e0 bon \u00e7a c'est votre c'est votre avis et je le partage pas, comme on a vu, parce que quand m\u00eame, La Servante \u00e9carlate, c'est une fiction qui plus est une fiction 10 Topic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [87%] :\r\nAlors, au pied de la lettre oui hein, en tout cas en ce qui concerne la f\u00e9condit\u00e9 dus \u00e0 la pollution ok cette dystopie quoique moins mais ce krach, \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, \u00e7a c'est c'est tir\u00e9 d'un livre cette cette s\u00e9rie qui s'appelle La Servante \u00e9carlate aussi qui est sorti en 1985 et alors justement lors de la sortie de ce roman de Margaret Atwood la dystopie elle \u00e9tait peut-\u00eatre plus \u00e9vidente \u00e0 l'\u00e9poque, quoique et aujourd'hui enfin oui aujourd'hui c'est c'est vrai il y a pas de pays qui r\u00e9unit tout \u00e7a mais il y a plein de pays qui se r\u00e9partissent plein petit bout de l'horreur de la soci\u00e9t\u00e9 de La Servante \u00e9carlate, on va faire un jeu je vous donne une caract\u00e9ristique, vous me donner le nom du pays par exemple, les femmes ne peuvent pas conduire, je ne vais Arabie Saoudite voil\u00e0, bon \u00e7a, plus pour longtemps, mais voil\u00e0, \u00e0 partir de juin 2018, elle pourra \u00e0 nouveau conduire en a voil\u00e0, mais je pense pas qu'elles pourront avoir un compte bancaire au nom de \u00e7a si c'est pas seul, etc, les homosexuels assassin\u00e9 : Russie, Tch\u00e9tch\u00e9nie, chez toi, l\u00e0, il y en a plusieurs, surveillance, police, police politique d\u00e9lation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [80%] :\r\nSurveillance des citoyens, vous voulez ouais Chine Washington connaissant spacieux sociale asocial, oui, il y a 2 mois, oui il y en a plein, oui je matin j'ai bien en Chine maintenant il les notes, chaque citoyen est not\u00e9e pour obtenir des, des, des services ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [91%] :\r\nVoil\u00e0, alors l\u00e0, je vous conseille toutefois garder une autre s\u00e9rie qui s'appelle Black Mirror mais on va s'arr\u00eater l\u00e0 parce que sinon, on est encore l\u00e0 ce soir, donc 50 ans apr\u00e8s Mai 68 j'y viens aussi la lutte doit continuer contre le harc\u00e8lement sexuel compte les pour l'\u00e9galit\u00e9 des salaires pour les droits LGBT il faut lutter toujours et encore contre l'obscurantisme et la haine, c'est un peu le sujet de Dan Made c'\u00e9tait La Servante \u00e9carlate Anne-Laure Gannac. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [93%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant aussi dans cette s\u00e9rie, c'est ce rapport entre st\u00e9rilit\u00e9 et soumission des femmes qui nous rappelle que l'\u00e9tat de la la condition f\u00e9minine est intrins\u00e8quement li\u00e9e \u00e0 la question de la fertilit\u00e9, sans doute parce que c'est le pouvoir le plus grand, celui de cr\u00e9er la vie dont elles ont l'exclusivit\u00e9, alors il y a nombre de th\u00e9ories pour dire que ce qui a incit\u00e9 les hommes frustr\u00e9s \u00e0 compenser en prenant du pouvoir sur elle pendant des si\u00e8cles, on va parler de 68 juste apr\u00e8s, or, mai 68 est arriv\u00e9, c'est-\u00e0-dire la lib\u00e9ration des moeurs, la remise en cause de l'autorit\u00e9 du patriarcat traditionnel notamment notamment justement parce que les ann\u00e9es 60 ont \u00e9t\u00e9 celles de la diffusion de la pilule, on pourrait aussi le voir comme \u00e7a, il faut rappeler que la pilule a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 en 56 aux \u00c9tats-Unis par un m\u00e9decin, Docteur Gr\u00e9gory Pink, un Am\u00e9ricain, un homme, mais qui n'aurait absolument rien pu faire sans insistance et le soutien financier d'une femme, un m\u00e9c\u00e8ne Dexter McCormick, une f\u00e9ministe tr\u00e8s riche, la pilule, commercialis\u00e9e en 56 en Allemagne en 60 aux \u00c9tats-Unis en 61 en Suisse, donc le contr\u00f4le de sa fertilit\u00e9 ne plus vivre avec l'angoisse de de la grossesse non d\u00e9sir\u00e9e, c'\u00e9tait l'un des \u00e9l\u00e9ments indispensables pour oeuvr\u00e9 \u00e0 cette lib\u00e9ration des moeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [80%] :\r\nJe me disais : je ne vais plus elle d'autres romans dystopie comme celui de de Margaret Atwood \u00e0 signaler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:54) [90%] :\r\nBen je pensais \u00e0 une grande f\u00e9ministe aussi, morte en 2013, Doris Lessing, grande femme de lettres britanniques qui, elle, alors c'est pas concentr\u00e9s sur le r\u00f4le des hommes et des femmes dans la soci\u00e9t\u00e9, mais sur les ressources, l'\u00e9puisement des ressources, un livre qui \u00e9tait sorti d'abord en en 2007 et puis un 2\u00e8me en 2013 l'ann\u00e9e de sa mort, le cycle de l'eau de romans qui montrent des gens chass\u00e9s de chez eux en exode \u00e0 cause de p\u00e9riodes de s\u00e9cheresse, donc une dystopie je dirais plus une anticipation qu'une dystopie l'histoire d'un fr\u00e8re et d'une soeur s\u00e9par\u00e9s parce que l'un, celui des hommes qui vont \u00e0 la recherche de l'eau, un monde apocalyptique tic mais en m\u00eame temps une vision tr\u00e8s simple profonde du monde telle qu'il pourrait devenir c'est c'est de Doris Lessing qui est peut-\u00eatre un des derniers prix Nobel puisqu'il y a plus de prix Nobel, maintenant qu'elle a eu des histoires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [88%] :\r\nLe harc\u00e8lement sexuel, voil\u00e0, pendant ce temps, en Iowa, je vous recommande le le dessin Chapatte en une ou 2 \u00e0 propos de \u00e7a c'est difficile \u00e0 d\u00e9crire, mais j'ai dit que j'\u00e9tais install\u00e9 bon juste avant de conclure sur cette s\u00e9rie parce qu'l\u00e0 il y a que je comprends vraiment pas si vous aviez lu le livre, si vous saviez de quoi aller causer la s\u00e9rie c'est difficilement envisageable d'un point de vue tout \u00e0 fait r\u00e9aliste, cr\u00e9dible incontournable difficilement envisageable que vous ayez au la premi\u00e8re fois, apr\u00e8s le 1er \u00e9pisode de la saison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [84%] :\r\nOui et figurez -vous que j'avais m\u00eame vu l'adaptation de Schl\u00f6ndorff en 1990 premi\u00e8res adaptations au cin\u00e9ma du du roman de Margaret Atwood, bon c'\u00e9tait assez rat\u00e9 donc pas tellement cr\u00e9dible mais en lisant le livre, je m'\u00e9tais tricot\u00e9 mes propres images dict\u00e9e par mon surmoi afin que mon salaire ne submerge pas mon moi, enfin vous voyez, je crois bien ailleurs \u00e0 bon, alors que la s\u00e9rie elle n'\u00e9pargne rien et et les cristallis\u00e9, mais l\u00e0 c'est vraiment un point positif parce que du coup, je me suis rattrap\u00e9, vraiment, il faut regarder cette s\u00e9rie est cristallis\u00e9 autour de La Servante \u00e9carlate, jou\u00e9e par \u00c9lisabeth Moss qui propose par l'Intelligence de son air, pr\u00eate \u00e0 interpr\u00e9tation, un personnage de femme universelle et complexe qui nous touche qui nous transpercent \u00e0 la fois le coeur et l'esprit elle est absolument bouleversante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:02) [89%] :\r\nLa Servante \u00e9carlate 1\u00e8re et 2\u00e8me saison c'est sur OCS via l'abonnement \u00e0 Teleclub 7 heures 42 sur la premi\u00e8re, mai 68 et apr\u00e8s une question titre une question assez logique que se pose plein commentateur, 50 ans apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements, en l'occurrence, c'est le titre d'un recueil de t\u00e9moignages de camarades Genevois comme il est mentionn\u00e9 sur le livre publi\u00e9 par l'\u00e9ditrice genevoise, Huguette Junod, responsable des \u00c9ditions des sables Genevi\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:29) [88%] :\r\nExactement et c'est t\u00e9moignages sont transcrits dans une sorte de joyeux m\u00e9lange assez assum\u00e9e h\u00e9t\u00e9roclite, on va dire de styles de point de vue de ton de registre m\u00eame de longueurs, il y en a qui font 8 pages d'autres 15, voil\u00e0 le seul fil rouge, c'est 4 questions par rapport \u00e0 mai 68 qu'ai -je fait en 68 et quand, mais je fais dans ma vie et aujourd'hui et demain et tout \u00e7a est sorti des bistrots psy qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 2008 pour le 40\u00e8me de 68 par 2 femmes Maryelle Budry et Bernadette Vialle, des soir\u00e9es o\u00f9 il fallait ou enfin on conviait des camarades Genevois \u00e0 raconter leurs souvenirs personnels, on \u00e9tait plus dans la rem\u00e9moration que dans la comm\u00e9moration et \u00e7a a dur\u00e9 ce bistrot psy jusqu'en 2017 donc quasiment 10 ans de rem\u00e9morations mais surtout d'\u00e9changes conviviaux, avec plus de 50 participants alors rassurez -vous, ils sont pas tous dans le recueil, il y en a qu'environ la moiti\u00e9 et on nous annonce la suite pour cet Automne, c'est-\u00e0-dire qu'on aura de Tom au lieu d'un seul \u00e9norme pav\u00e9 bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:37) [85%] :\r\nQui aurait pu \u00eatre de, de, de circonstance en ceci dit, on a compris l'origine du livre maintenant passant son contenu est ce qu'il y a plus de points communs ou diff\u00e9rences entre ces ces 19 r\u00e9cits sur Mai 68 et apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:50) [91%] :\r\nAlors il y a des il y a du commun et il a d\u00fb s\u00e9parer et je dirais que l\u00e0 o\u00f9 les camarades se rejoignent, c'est sur les r\u00e9percussions sur et sur le monde de 68 d'apr\u00e8s 68, plut\u00f4t que sur leur participation aux \u00e9v\u00e9nements, et c'est logique parce que c'est apr\u00e8s que les choses ont eu lieu, ensuite il y a eu le vote des femmes en 71 il y a eu la d\u00e9p\u00e9nalisation de l'avortement, bon \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une longue affaire qui s'est vraiment conclu en 2002 il y a, il y a eu la pilule il y a eu les manifs anti- nucl\u00e9aires il y a eu l'initiative Schwarzenbach celle pour une Suisse sans arm\u00e9e, bref, tout cela n'aurait sans doute pas eu lieu 168 et tous ces t\u00e9moignages disent tous t\u00e9moins que ce 68, \u00e7a les a chang\u00e9 et \u00e7a a chang\u00e9 aussi leur vision du monde des rapports hommes- femmes, de l'\u00e9cologie de la famille de la religion, bref de de tout ce qui nous relie, sur terre et que tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9, pour eux, et m\u00eame si dans plusieurs des t\u00e9moignages, on sent des d\u00e9ceptions par rapport \u00e0 une \u00e9volution politique et un peu r\u00e9gressive une d\u00e9t\u00e9rioration des des rapports sociaux, tous continue aujourd'hui en 2018 d'agir \u00e0 diff\u00e9rents niveaux et \u00e0 croire que les prises de conscience ont eu lieu il y a aucune amertume dans ces t\u00e9moignages, au contraire, on dirait que le sentiment de camaraderie, de joie, d'\u00e9change de convivialit\u00e9 n\u00e9e pendant ces \u00e9v\u00e9nements s'est prolong\u00e9e pour eux \u00e0 diff\u00e9rents \u00e9chelons et selon des pertes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:24) [97%] :\r\nBon, \u00e7a c'est pour les points communs des diff\u00e9rences puisqu'il y en a aussi Genevi\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:28) [88%] :\r\nLes diff\u00e9rences, elle touche plut\u00f4t \u00e0 la mani\u00e8re et aux causes de l'engagement de chacun de ses camarades dans les \u00e9v\u00e9nements de 68 il y a ce par exemple les enfants de la haute bourgeoisie qui ne voulait pas d'un avenir trac\u00e9 pour eux, il y a ceux qui \u00e9taient des apprentis Pasteur ou cur\u00e9 qui soit, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7ue de l'action de l'\u00e9glise, \u00e0 la fin de ces ann\u00e9es 60, soit au contraire avait envie de s'inspirer des mod\u00e8les de leur camarade cur\u00e9 au Pasteur, comme ceux de la Trinit\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actifs par rapport aux migrants, il y a les enfants, militant pour qui c'\u00e9tait logique de militer et puis allez hasard ceux qui sauront se sont trouv\u00e9s embarqu\u00e9s, mais ensuite conquis, puis il y a, et \u00e7a \u00e9largit, se trouve le point de vue, ce qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9tranger et qui ont \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9s \u00e0 Prague, en Colombie, aux \u00c9tats-Unis, bref tout ce qu'il sentait que \u00e7a bougeait et qui voulait en faire partie, puis il y a les locataires aussi les locataires qui sont descendus dans la rue parce qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s par leur propri\u00e9taire qui voulait mettre en valeur leurs biens immobiliers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:34) [82%] :\r\nIl est bon, transition toute trouv\u00e9e pour parler du 2\u00e8me livre oui vous avez retenu Genevi\u00e8ve, celui qui s'intitule \u00e0 la Lettre de l'alphabet donc squats balade presque envie de le prononcer \u00e0 l'allemande gr\u00e2ce squats, l\u00e0 voil\u00e0 2 Maryelle Bru Burti oui absolument. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:51) [91%] :\r\nBudry il y a parce que cardiaque de de de communaut\u00e9s, c'\u00e9tait le 1er squats \u00e0 Berlin ouest et qui a \u00e9t\u00e9 l'anc\u00eatre de tous les squats d'Europe \u00e0 Gen\u00e8ve, on voit plut\u00f4t avec sa corne rouge mais en fait, le squat p\u00e8re nous explique Maryelle Budry, c'est le prieur\u00e9 une immense b\u00e2tisse pas loin de la gare de 50 pi\u00e8ces qui a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e en d\u00e9but des ann\u00e9es 70 par toutes sortes d'habitants qui ont fait de tr\u00e8s belles choses des cr\u00e8ches pour les enfants de migrants des centres artistiques, une biblioth\u00e8que anarchistes des restos v\u00e9g\u00e9tariens et m\u00eame des chambres r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 l'amour, peinte en rose est Maryelle Budry nous explique tout \u00e7a, nous explique comment il a eu Des hauts et des bas, pour les squats mais qu'au fond le mouvement persiste avec des initiatives qui voit le jour maintenant d'habitat communautaire de lutte contre le repli et en fait ce qui relie ces 2 Live, c'est sans doute le combat contre l'individualisme, le refus du repli et il y a un camarade qui cite Camus qui dit chaque g\u00e9n\u00e9ration sans doute se croit vou\u00e9e \u00e0 refaire le monde, la mienne, c'est pourtant qu'elle ne le refera pas mais sa t\u00e2che est peut-\u00eatre plus grande, elle consiste \u00e0 emp\u00eacher que le monde se d\u00e9fasse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:04) [97%] :\r\nAnne-Laure Gannac sur cette question r\u00e9currente de l'h\u00e9ritage de Mai 68 Mai 68 et apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:09) [90%] :\r\nOui, on voit bien que c'est une question qui fait d\u00e9bat, on l'on constate \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s partout au monde n'est pas d'accord 9 qui disent que le meilleur en est sorti, d'autres le pire et peut-\u00eatre que pour mettre un peu plus, tout le monde d'accord se poser l'autre question qui est Mai 68 et avant qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 pour qu'on en mai 68 arrive et, l\u00e0, sur ce th\u00e8me, je conseillerai le le documentaire r\u00e9alis\u00e9 par Alex Mayenne fiche qui est encore disponible sur le site de la RTS jusqu'au 29 mai et qui remonte le temps de 60, donc \u00e0 68 pour analyser tous ces \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9curseurs des \u00e9v\u00e9nements avec des t\u00e9moins et des acteurs de cette p\u00e9riode suisse dans tout, c'est tout, c'est quand on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:48) [87%] :\r\nAlex \u00e0 Mayenne qui sera d'ailleurs l'un de vos invit\u00e9s la semaine prochaine dans Versus sur peut rien vous cacher, mardi, donc, de 9 heures \u00e0 10 heures et puis d\u00e9j\u00e0, lundi, vous, vous avez invit\u00e9 un autre historien nous Pereira bon cas squats balade je rappelle les 2 livres, hein oui Genevi\u00e8ve un squats balade 2 Maryelle Budry publi\u00e9 aux \u00e9ditions Encre fra\u00eeche et puis Mai 68 et apr\u00e8s publi\u00e9 aux \u00c9ditions des sables, on va rester sur cette m\u00eame th\u00e9matique, hein, vu la masse de films documentaires d'articles de discours politique d'\u00e9missions de radio, TV, on s'est rendu compte cette semaine qu'il \u00e9tait impossible d'\u00e9chapper \u00e0 cette comm\u00e9moration du cinquantenaire de Mai 68 Anne-Laure Gannac une fa\u00e7on de prendre un peu de hauteur par rapport \u00e0 cet engouement soixante-huitards, en tout cas m\u00e9diatique serait de se demander pourquoi finalement qu'est -ce qui fait de cette p\u00e9riode de l'histoire, pas seulement fran\u00e7aise, hein, un moment m\u00e9ritant de comm\u00e9moration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:42) [90%] :\r\nOui \u00e0 la question et peut-\u00eatre de ce pourquoi elle est peut-\u00eatre d'autant plus pertinente qu'on a affaire \u00e0 un mouvement qui, alors certes est tr\u00e8s disparate en est plurielle, selon qu'on le regarde de France 2 du Canada, des \u00c9tats-Unis ou de la Suisse, mais qui garde un socle commun qui est cet esprit de contestation et du rejet de ce qui fait autorit\u00e9, or, mais c'est quand m\u00eame un immense paradoxe parce qu'une comm\u00e9moration, c'est un acte officiel, un acte qui fait autorit\u00e9 et qui est pos\u00e9e par les autorit\u00e9s en place, donc c'est une machine \u00e0 \u00e0 broyer l'impertinence et la dissidence, donc on peut se demander si comm\u00e9morer 68, \u00e7a n'est pas finalement ni\u00e9 68. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:18) [95%] :\r\nOui, c'est aussi donner \u00e0 cette p\u00e9riode une importance historique comment d\u00e9cide -t-on qu'un \u00e9v\u00e9nement ou une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements m\u00e9ritent d'entrer dans l'histoire avec un grand H. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:27) [90%] :\r\nC'est vrai, comm\u00e9morer, c'est d'abord oui donner un poids historique \u00e0 un fait du pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a lui donner un sens, mais \u00e0 tous les sens du terme, sens, c'est-\u00e0-dire l'inscrire dans une dynamique et lui reconna\u00eetre une signification sp\u00e9cifique, c'est dire en m\u00eame temps l'\u00e9v\u00e9nement n'est survenu, ni par hasard ni pour rien et il a chang\u00e9 les choses, alors le crit\u00e8re donc qui fait entrer les \u00e9v\u00e9nements dans l'histoire, c'est sans doute cet impact qu'il a eu par la suite, or il est ind\u00e9niable que que dans une grande partie du monde, les ann\u00e9es 60 avec cet acm\u00e9 symbolique, hein, de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale fran\u00e7aise en mai 68 a eu un impact hein, Genevi\u00e8ve le soulign\u00e9 d\u00e9j\u00e0 aussi, mais dans ce rapport au travail \u00e0 l'autorit\u00e9 au corps \u00e0 l'\u00e9ducation entre hommes et femmes, aux traditions, c'\u00e9tait un autre monde avant, c'est une banalit\u00e9 de le dire, mais voil\u00e0, c'est quand m\u00eame ce mouvement d'abord de de Lib\u00e9 rat\u00e9 de libert\u00e9 et d'autonomisation incontestable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:18) [88%] :\r\nBon, ceci dit il existe aussi quelques raisons de relativiser l'impact positif de 68, je pars individualisme oui lib\u00e9ralisation \u00e0 outrance, il perd comme somme hyperconsommation, c'est autant de mots issus de Mai 68 et ce que nous profit\u00e9 depuis partent \u00e0 la retraite, s\u00e9jour, les poches pleines apr\u00e8s eux le d\u00e9luge, or m\u00eame si cette approche plus critique propos\u00e9 ici et l\u00e0 dans les divers de Kuerti qu'on a de la peine \u00e0 la discerner dans le flot de comm\u00e9moration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:47) [86%] :\r\nAlors en th\u00e9orie comm\u00e9morer, \u00e7a ne devrait pas signifier, hein, il devrait avoir une place pour la critique \u00e9tymologiquement comm\u00e9morer, c'est se retrouver autour d'un fait en partager la m\u00e9moire mais je pr\u00e9cise bien, en th\u00e9orie, parce que comm\u00e9morer, c'est aussi, voire surtout pos\u00e9e donc un acte politique au sens 1er, c'est-\u00e0-dire ceux qui font de la police la cit\u00e9 Hegel, d\u00e9j\u00e0, avait insist\u00e9 sur cette n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9unir r\u00e9guli\u00e8rement un peuple autour de f\u00eate sont pass\u00e9 pour nourrir le sentiment national, donc chaque comm\u00e9moration permet en quelque sorte de r\u00e9- instituer une nation or pour \u00e7a mais il faut que ce souvenir soit admis valid\u00e9 par tous comme une identit\u00e9 partag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:28) [90%] :\r\nPascal Bernheim oui justement \u00e0 propos de Hegel et c'est cette n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9unir r\u00e9guli\u00e8rement un peuple autour des des \u00e9v\u00e9nement de son pass\u00e9 pour nourrir le sentiment national, quoi de mieux que la f\u00eate nationale, hein, c'est, c'est vraiment le truc qui revient \u00e0 chaque fois et \u00e7a me fait penser \u00e0 un film qui a un petit OVNI qui a sorti en 2013, qui s'appelle La Fille du 14 juillet alors il y a le 14 juillet bien s\u00fbr mais surtout, c'est un film qui se passe de nos jours, mais qui a vraiment une couleur et une saveur ann\u00e9es 70, c'est comme si Godard s'\u00e9tait mis \u00e0 faire du du du cin\u00e9ma avec Max pk c'et puis, sur un sc\u00e9nario de Wolinski c'est c'est tr\u00e8s jouissif, c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, c'est vraiment un film comique, plus qu'une com\u00e9die, et il y a Vincent Macaigne, qui est un des r\u00f4les principaux, qui est \u00e0 hurler de rire, enfin c'est c'est vraiment un truc qui nous met de bonne humeur avec les valeurs nationales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:23) [91%] :\r\nBon, Anne-Laure le souvenir doit \u00eatre admis valid\u00e9 par tous comme une identit\u00e9 partag\u00e9e alors vous le disiez il y a quelques secondes, \u00e7a veut dire aussi il ne faut pas le nier qu'a un fort risque de r\u00e9cup\u00e9ration politique de la comm\u00e9moration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:37) [89%] :\r\nOuais, c'est s\u00fbr, derri\u00e8re fin 2017 comment Macron d\u00e9cide qu'il y aura des comm\u00e9morations de Mai 68 en France, il sait que \u00e7a peut le servir politiquement ratisser \u00e0 gauche c\u00e9l\u00e9braient la jeunesse, l'esprit de contestation pour contrebalancer un peu cette image plut\u00f4t rigide et conservatrice qui a, sur bien des aspects, et puis, m\u00eame parmi les citoyens eux- m\u00eames, d'une certaine fa\u00e7on, ce d\u00e9sir de communier autour de 2 moments du pass\u00e9 peut inciter \u00e0 refuser le d\u00e9bat parce que on se met finalement juste, on se retrouve, parce que \u00e7a fait du bien de se r\u00e9unir autour du pass\u00e9 de serait que pour cette saveur doucement nostalgique que que \u00e7a procure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:11) [84%] :\r\nBon, en l'occurrence et t\u00e9moins de cette p\u00e9riode dite aujourd'hui historiques sont nombreux, ils sont partout autour de nous, ils sont cach\u00e9s, hop, quoi, oui ils sont cach\u00e9s sous et puis sort au moment o\u00f9 s'y attend pas, donc ils ont tout le loisir de confronter leurs souvenirs, c'est \u00e7a, ou alors ce qu'on fait les amis, les camarades Genevois que vous citiez tout \u00e0 l'heure vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:29) [89%] :\r\nAmandine meurt c'est \u00e7a ou de refuser la version officielle que des historiens en donnerai et \u00e7a c'est pas nouveau du tout hein, c'est la difficult\u00e9 des historiens du contemporain, Paul Ricoeur, le philosophe fran\u00e7ais disparu en 2005 le soulignait d\u00e9j\u00e0 Paul Ricoeur, dont Macron insistant puisqu'on en parlait, ouvrage majeur de Paul Ricoeur, la m\u00e9moire, l'histoire l'oubli qui aborde cette question c'\u00e9tait c'est-\u00e0-dire que c'est \u00e0 travers l'exemple de l'occupation allemande en France face \u00e0 ceux qui en ont la m\u00e9moire encore vive et br\u00fblante et face \u00e0 ceux qui veulent oublier, mais la t\u00e2che de l'historien et d'autant plus complexe mais aussi d'autant plus n\u00e9cessaire pour tenter de ce sera pour leurs proches, et au plus pr\u00e8s de la v\u00e9rit\u00e9 des faits au-del\u00e0 des tentations d'un c\u00f4t\u00e9 de trop de m\u00e9moire un Ricoeur critique beaucoup cette tendance aux comm\u00e9morations d\u00e9multipli\u00e9es et de l'autre de trop d'oubli qui n'est jamais d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e m\u00eame manipul\u00e9 un Mai 68 ce qui invita \u00e0 \u00e0 oublier, mai 68 le font au nom d'une id\u00e9ologie de conviction en tout cas particuliers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:28) [88%] :\r\nEn guise de conclusion alors que rigueur en ces temps de de comm\u00e9moration quand m\u00eame de Mai 68. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:34) [86%] :\r\nAlors je ne sais pas, peut-\u00eatre qu'il soulignerait les les les trois abus \u00e0 \u00e9viter un m\u00e9moire emp\u00each\u00e9e m\u00e9moire manipul\u00e9e et m\u00e9moire obliger ces expressions sont lui contre lesquels il pr\u00f4ne une une politique de la juste m\u00e9moire, c'est-\u00e0-dire de la prudence et puis peut-\u00eatre il soufflerait en bon philosophe de se questionner et de questionner ce processus de la m\u00e9moire, quoi, comment, qui, de quoi se souvient -on comment nous souvenons -nous et qui se souvient sont 3 questions qui peuvent encore nous servir aujourd'hui, patatras, garder une juste distance par rapport \u00e0 toute comm\u00e9moration ou c\u00e9l\u00e9brations ou au contraire de n\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:09) [86%] :\r\nMai 68 sera encore \u00e0 l'honneur sur Espace 2 la semaine prochaine, l'\u00e9mission s'appelle versus penser 7 \u00e0 9 heures avec avec vous Anne-Laure Gannac \u00e0 proprement d'espace de, je ne peux pas m'emp\u00eacher de vous recommander ses \u00e9missions de Christian Chocat consacrer \u00e0 l'h\u00e9ritage de Karl Marx, dont on c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui m\u00eame le bicentenaire de la naissance un le 5 mai 1818 RTS fran\u00e7ais je br\u00fble, notez que le groupe Vaudois de philosophie organise d'ailleurs ce week- end un cycle intitul\u00e9 Penser avec et apr\u00e8s Marx, d'abord on n'en sort pas avant, apr\u00e8s, pendant, voil\u00e0 et puis y a pas une esp\u00e8ce de relent de c'\u00e9tait mieux avant, dans tout ces \u00e9t\u00e9 alors qu'on est en train de livres, ce qui va changer notre soci\u00e9t\u00e9 de fond en comble roi bon c'est int\u00e9ressant si vous savez moi je voulais parler de masque encore mais vous voulez pas il y a aussi, et c'est \u00e7a, c'est une fois et donc le groupe Vaudois de philosophie organise ce week- end, ce cycle -l\u00e0, h\u00e9 bien moi aussi dans la radio Pascal Bernheim et Genevi\u00e8ve Bridel \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 venir bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:19) [94%] :\r\nPenses -tu que je suis responsable. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-05T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8F85997-6ECD-4B9B-945A-2701DBCD0491", "internalArchiveId": "B8F85997-6ECD-4B9B-945A-2701DBCD0491", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Magyd Cherfi + Barcella", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nCette semaine, Magyd Cherfi et Barcella sont au 20\u00b0 festival \"Voix de f\u00eate\" de Gen\u00e8ve. Leurs concerts sont enregistr\u00e9s par la RTS, le 22 mars 2018 au Casino-th\u00e9\u00e2tre. Une \u00e9mission pr\u00e9sent\u00e9e par Cassien Brey.", "durationSec": 3363, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9508984", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224101.image", "alternativeTitle": ["Label Sc\u00e8ne du 05.05.2018", "Magyd Cherfi + Barcella / LSC_2018-05-05T12:04:00_label-scene", "Label Sc\u00e8ne du 05.05.2018", "Magyd Cherfi + Barcella / LSC_2018-05-05T12:04:00_label-scene"], "alternativeSummary": ["Cette semaine, Magyd Cherfi et Barcella sont au 20\u00b0 festival \"Voix de f\u00eate\" de Gen\u00e8ve. Leurs concerts sont enregistr\u00e9s par la RTS, le 22 mars 2018 au Casino-th\u00e9\u00e2tre. Une \u00e9mission pr\u00e9sent\u00e9e par Cassien Brey.", "Cette semaine, Magyd Cherfi et Barcella sont au 20\u00b0 festival \"Voix de f\u00eate\" de Gen\u00e8ve. Leurs concerts sont enregistr\u00e9s par la RTS, le 22 mars 2018 au Casino-th\u00e9\u00e2tre. Une \u00e9mission pr\u00e9sent\u00e9e par Cassien Brey."], "variantIds": ["ece-9508985", "ece-9508984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-12T11:56:01Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [69%] :\r\nDonc il y a tout juste de toutes les Turcs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:06) [67%] :\r\nMonsieur Musique, Label sc\u00e8ne Cassien, bref c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [93%] :\r\nSemaine revenons un peu plus d'un mois en arri\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve au Casino th\u00e9\u00e2tre avec la 20\u00e8me \u00e9dition du festival Voix de f\u00eate et une soir\u00e9e, le jeudi 22 mars consacr\u00e9 \u00e0 la chanson \u00e0 la chanson fran\u00e7aise, mais assez Hip-Hop quand m\u00eame avec 2 artistes \u00e0 la diction parfaite, avec des textes engag\u00e9s, bien s\u00fbr, mais aussi po\u00e9tique, il y avait, Barcella et pour commencer la soir\u00e9e Medicare dont nous avons d\u00e9j\u00e0 entendu dans cette \u00e9mission, la belle sc\u00e8ne un large extrait du concert, mais nous avons encore 3 chansons sous le coude, 3 titres qui ont permis \u00e0 Madrid Cherfi de pr\u00e9senter en rimes, toute l'\u00e9quipe qui l'accompagne, mais aussi de descendre dans le public pour raconter des histoires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [92%] :\r\nJe ne Stijn. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [64%] :\r\nLa belle sc\u00e8ne, festival. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:01:01) [58%] :\r\nSinon il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:02) [74%] :\r\nPoint d'un compliment, il y a aucune id\u00e9e point mais la Coupe point sur cette base, vous \u00e9coutez non donc d'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:21) [64%] :\r\nEt que la grippe A \u00e0 Bamako, c'est-\u00e0-dire d'ailleurs de secours de la plaindre, c'est peu, de la d\u00e9couverte \u00e0 la bordure d'Orl\u00e9ans, c'est un d\u00e9part de s\u00e9rieux en m\u00eame pourquoi comporte point avec un mot anglais, s'il y avait pas mati\u00e8re \u00e0 un peu n'avait de si on reste parce que qu'est -ce qui congressistes, m\u00eame quand ils passent au sens de mauvais Cherfi c'\u00e9tait pour pas que tu restes et tous les de savoir quand se ressemblent, les chefs des partis, c'\u00e9tait ensemble et je me Carlotti source monsieur Tremblay Le Pen politique droiti\u00e8re ou d'point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:07) [70%] :\r\nD'Abidjan \u00e0 Ouagadougou oui tout et donc ajout\u00e9 quant m\u00eame d'ailleurs du point de vue de la naissance \u00e0 la mort pas voulait garder ce pr\u00e9dateur qui se moquait ob\u00e9it \u00e0 parler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:20) [66%] :\r\nDe Manchester, a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 les 4 lettres qui pompe et avait pens\u00e9 dans les je ne peux quand il faut un effort, la r\u00e9ponse est pas qui c'est, c'est toujours la loi du plus fort, les avocats, \u00e7a \u00e7a prend peur d'appel, c'est par Chteauroux anglais point et c'est vrai qu'\u00e0 disposition et si on prend en fait, moi, c'est un d\u00e9bat politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:57) [62%] :\r\nEt de confier \u00e0 jeter c\u00f4t\u00e9 on est celui qui a faut\u00e9, on est toujours pourcent quoi, c'est un point, c'est c\u00f4t\u00e9 que dit souhaiter que la mer r\u00e9\u00e9dit\u00e9 lundi le voleur oui, beaucoup d'atouts qui il soit l\u00e0 je savais le savent, l'homme est un jour ou est -ce que j'avais jamais surtout une sortie pour v\u00e9cu \u00e7a, donc il suffit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:26) [75%] :\r\nOui, l'homme \u00e9tait pour celui qui un Delbourg apparemment, l'homme \u00e9tait un gros pour saluer qui est pas rigoureuse vraiment lui mais \u00e7a va pas, \u00e7a ressemble \u00e0 une paix je savais pas que c'\u00e9tait l'ensemble et \u00e7a \u00e0 petit c'est vraisemblable une abstention. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:57) [76%] :\r\nEt je vous ceux qui vont trouver pour asseoir Barbara pas encore oui beaucoup, je me suis pas rendu compte que \u00e7a dure une \u00e9ternit\u00e9, asseyez -vous, je vous en prie, c'\u00e9tait bouteilles d'eau \u00e9tait de quelle c'est-\u00e0-dire quand vous \u00eatre distribu\u00e9s M6 c'est marrant, vous y croyez pas bonjour madame, monsieur, comment est -ce que je pourrais pr\u00e9senter oui il joue du Debussy sans partage au clavier, \u00e7a veut dire la rage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:06) [70%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:08) [76%] :\r\nMerci beaucoup, je vous la refait oui je vous la il est mort, il, il, il aime la probit\u00e9 de la vie, mais aussi le fado \u00e0 la guitare, S\u00e9bastien, c'est pas la ferveur mais enfin \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:07) [71%] :\r\nEt au l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:10) [80%] :\r\nBoutin : j'ai toujours casser la gueule \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9, \u00e0 la batterie, Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:11) [68%] :\r\nD'enfants, point de plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:17) [83%] :\r\nIl r\u00eave d'avoir une carri\u00e8re \u00e0 la fa\u00e7on Vladimir Cosma, oui je suis costaud, oui \u00e0 la baisse, Pascal Selma. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:55) [74%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque nous avions cong\u00e9 le jeudi, je veux dire par l\u00e0 que j'ai pas pr\u00e8s de 67 ans, bon ok, nous savions qu'aussi logique et donc j'ai dit il y a accompagn\u00e9 ma m\u00e8re \u00e0 la Poste elle arriv\u00e9e devant la question d'habitude, oui, mais il n'a pas peur, donc c'est pas pour \u00e7a oui pour recevoir la guicheti\u00e8re, elle s'approche de la question Reality TV, donc de l'argent qui est maintenant plus l'affiche. \r\nJe dois dire par la jupe, pardon Monsieur anti- Patureaux TiVo et pr\u00e9sent\u00e9 moi \u00e7a dur\u00e9e le traumatisme et croyez -moi, les psychanalystes et Doliprane n'ont pas suffi \u00e0 me gu\u00e9rir une \u00e9ni\u00e8me fois, elle arrive devant la guicheti\u00e8re et lui qui qui m'\u00e9tonne pas rempli la fiche et qui, qu'on allait partir, c'est quoi, c'est, on l'a perdu. \r\nJe te qui ont qui p\u00e2turent il faut et un jour je prends 2 claques \u00e0 la sortie de la Poste qui mais qu'est -ce qui a fait, c'est-\u00e0-dire dit antipathie on dit vous et l\u00e0 elle me r\u00e9pond : mais, c'\u00e9tait combien. \r\nSi vous avez des adresses, je prendrais pour les psychanalystes en Suisse, j'en connais pas voici c'\u00e9tait donc la version maternel, voici la version paternel tutoiement et \u00e7a s'appelle tu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:32) [75%] :\r\nDevant quelques fleurs, je me rappelle d'un tu j'appellerai pas pas de rappel du. \r\nCe de l'\u00eatre sans piti\u00e9, venu l\u00e0 pour te tutoyer. \r\nJamais, \u00e0 aucun \u00e0 voter rendez- vous Benjamin \u00e9tait \u00e0 eu droit \u00e0 vous dire oh qu'est -ce qui est gentil, je ne suis jamais intervenu 3, monsieur, pas une seule fois et je pense que tout est peut-\u00eatre et sans cesse question du toi jamais vous- m\u00eame sur ton tour. \r\nPetit peu grandir, c'est le petit continuer ce. \r\nUn jour, on a dit \u00e0 mon p\u00e8re du haut, on lui a dit tu es c'est une le peuple tout le terrain sans parler il. \r\nQue cet \u00e9trange \u00e0 mon p\u00e8re, parce qu'au moins, c'\u00e9tait son fr\u00e8re de -ce comme moi, c'\u00e9tait pour qu'il se le soit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:05) [58%] :\r\nEt ce qu'ils ont fait les commissions. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:10) [85%] :\r\nSi tu vas -y le coup. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:13) [76%] :\r\nCe comprenez j'ai, je suis tomb\u00e9. \r\nLe petit feu continu ce four le petit feu on ce point. \r\nSur le chemin de retour \u00e0 ce rendez- vous, je me suis qui, \u00e0 quoi \u00e7a sert au presqu'\u00eele existe que pour. \r\nEst ce qu'il faut de Dieu pour faire ah les ricains voyez. \r\nLe milieu de pour, une fois chez les Gaulois. \r\n\u00e0 l'approche certaine familiarit\u00e9. \r\nLe petit corps conduisent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:27) [78%] :\r\nMerci, merci beaucoup, mais qu'est -ce que j'ai envie de vous dire oui tout de suite l'avenir c'est dans mon lit, passera la nuit, j'en fais le serbe, bon il y a au second, il s'appelle Simon. \r\nIl est bon que quand il est venu, il est aussi au sort qui s'appelle Manu. \r\nOui, nous apprenons que c'est moi qui le touche \u00e0 la lumi\u00e8re, il y a nous. \r\nJ'ai toujours dans la \u00e0 force de faire ces pr\u00e9sentations tout \u00e7a finira par tout \u00e7a, parce que moi, et justement le \u00e7a va jamais pardon, pardon pour une chanson l\u00e0 pour finir en beaut\u00e9, tout de suite trucs sympas, une chanson que j'ai pas particuli\u00e8rement, mais que les 4 musiciens adorent donc c'est vous dire, je suis capable de sortir de ce qui me fait gerber, apr\u00e8s c'est pas. \r\nJe suis tout mon coeur, parce que se qui se doivent se donner \u00e0 son public et je me donne \u00e9parpill\u00e9s moi quelqu'donc lundi vous la discipline celle -ci oui donc vous dites qu'elle est sympa, autant par ses pairs encore quand m\u00eame, non pour l'ben mon cher Fred mon cher fr\u00e8re de petits pr\u00eats oui c'est trop le tableau, c'est mois sacr\u00e9, j'ai pas vous suivez pas tant pis \u00e9coutez continue \u00e0 dormir le vote probl\u00e8me quand ils me voient le matin il se p\u00e9trifie Auchan Magyd Cherfi. \r\nJe pense faire une carri\u00e8re qui s'appelle double c'est avec ma carte bleue qui faisait retrait \u00e0 la batterie, Fr\u00e9d\u00e9ric Petit. \r\nVers sont comme de la pornographie obstination Magyd Cherfi. \r\nEt nul saliver, l\u00e0 je pense que c'est Bianchi donc enfant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:42) [69%] :\r\nLe rythme dans la peau de 50 pour \u00e0 \u00e0 toutes, \u00e7a c'est la papeterie, \u00e7a \u00e7a ne va pas d\u00e9conner par le le V de la victoire cette capacit\u00e9, je comprends, je ne parle pas 3\u00e8me tour Skopje toutes les origines, tous les bons services rendus dans la c\u00f4te il paraissait plut\u00f4t avait conclu que les hommes de de solitaire que dans les banques sont peu saluer tous les ce qui a 38 ans au stage apr\u00e8s les tr\u00e8s tr\u00e8s situ\u00e9 au et encore, c'est sur les accords de Kyoto, le parti pris ressortira, celui de la course qui 2 les comportements, les de d\u00e9baucher David la sur le carr\u00e9 de volont\u00e9 et ici on fait il veut simplement surtout facile qui n'est pas facile \u00e0. \r\nServices pour et puis il y a quelques le nouvel essai avec la \u00e0 la beaut\u00e9 cette \u00e9cole militaire de West sans femme et qui qui n'ont pas essentiel, je n'ai pas le tout cette parti qui bien dirigiste d'Harry Potter, le tri en disant : c'est l'\u00e9tat de l'histoire avec un enfant, d'ailleurs moi j'appartiens pas du monde quand on a dans les yeux des comptables qui font peur, ma carte bleue \u00e0 par le grand jury comme plus modestes qui ont tout fait front pour demander s'adresser ajouter tous les la beaut\u00e9, c'est carr\u00e9ment de cr\u00e9dit donc de baisser les d\u00e9put\u00e9s, Monsieur le tableau de ce type, quant \u00e0 l'autre et puis sinon une IVG simplement sur facile \u00e0 dire, elle n'est pas facile \u00e0 \u00e7a. \r\nC'est-\u00e0-dire qu'un certain de pressions de et la Bakassi dans certains le dollar qui, dans son rapport sur les rangs d'c\u00f4t\u00e9 la terre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:50) [66%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai, ben oui, c'est vrai, mais bon c'est \u00e7a quoi, c'est vrai, c'est vrai pour cette quoi qu'il arrive \u00e0 Vivendi puis bravo oui oui, bah oui pourquoi il arrive \u00e9videmment vous allez beaucoup, il va partir au Dala\u00ef-Lama, bref maintenant tendance \u00e0 \u00e0 pas mama Mama va qui partent donc \u00e7a, pas dans un partenariat qui \u00e0 quoi, pourquoi, pourquoi par Mama, mama Mama Mama et c'est la des partis politiques DVD ben plus de quitter le territoire, c'est vrai qu'il avait \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:35) [90%] :\r\nMagid Cherfi pendant le 20\u00e8me festival Voix de F\u00eate qui a termin\u00e9 son concert avec cette chanson \u00e0 dire ou \u00e0 terre, extrait d'un album sorti en 2007, il y a 10 ans, donc maintenant un peu plus, pas en vivant avec son chien, c'est son titre, sachant que la rengaine et tu que nous avons \u00e9cout\u00e9 juste avant, il est extrait de son dernier disque qui vient de sortir et qui s'appelle cat\u00e9gorie reine, nous sommes sur la sc\u00e8ne du Casino th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve, le jeudi 22 mars et apr\u00e8s Magid Cherfi, un ancien de Zebda. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:03) [88%] :\r\nIl y avait, Barcella qui lui pr\u00e9senter son nouvel album, soleil, c'est le 4\u00e8me de cet artiste qui est connu pour faire du Hip-Hop mettrait chansons vous allez l'entendre passe- passe la chanson avec laquelle nous commen\u00e7ons et justement extrait de ce dernier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:19) [73%] :\r\nLa belle sc\u00e8ne l'\u00e9mission concerts samedi \u00e0 midi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:54) [76%] :\r\nQuasiment. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:38) [64%] :\r\nEt ne me sens bien Antoine V\u00e9zina quand l'emploi m\u00eame de Toulouse il y a, c'est une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:28) [87%] :\r\nPas de remords imm\u00e9diats. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:38) [58%] :\r\nUne femme qui est autour de moi un abandon m\u00eame vous dites Oxford vendredi Week-End la toujours demandant traumato se doter aujourd'hui comme d'Diabrotica moi- m\u00eame qu'on a prospect\u00e9 quelle joie le festival pour un mois, la bombe a prospective. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:28) [70%] :\r\nBen non, il y a. \r\nMoi non au monde. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:36) [74%] :\r\n\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:40) [65%] :\r\nNon, non, pas cette ann\u00e9e \u00e0 bien. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:44) [71%] :\r\n\u00e0 qui pour tout le monde ou \u00e0 la 5 a continu\u00e9 ensuite il y a pas au point, \u00e0 droite, telle est la position du sort d'avoir la maladie de la terreur d'infarctus, la troupe de peur d'avoir on a promis de de d'la de d'avoir mal poursuite autour d'un toit. \r\nMoi ma promettre tout autour. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:23) [72%] :\r\nEt puis quand m\u00eame de dissociation motrice, on n'est pas la m\u00e9decine vous Direct \u00e0 vous \u00e9chauffer un peu avec des tours de poignet oui et on avance. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:31) [59%] :\r\nL\u00e0-dessus inutile de pr\u00e9ciser que je peux y enverra la sortie \u00e0 celui ou \u00e0 celle qui sont encore les couples avec moi, effectivement, il y a de la place qui peut venir des marges quand tu demandes pas sur notre espace vital, parfois vous en fait, on y va, c'est-\u00e0-dire derri\u00e8re des et puis des m\u00e9lomanes bel et bien baisser les Middle \u00e9vident dans minables par la gr\u00e8ve \u00e0 l'habitat dire aussi rapide rappel sentimental Tel-Aviv d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment je pr\u00e9suppose des partis comme avant, et puis la past\u00e8que ce rapport Gallo pas s\u00fbr c'est il y a les po\u00e8tes encore une g\u00eane par sur il y a des ann\u00e9es par les mais \u00e0 Brasov pour dans l'homme qui la personne n'des galipettes data-date on habite quand m\u00eame, \u00e7a n'est pas la de soir\u00e9e par il y avait balivernes ainsi Alexakis il de conseiller de sur les fid\u00e8les et ce que je pensais, ce qu'il s'agissait de c\u00e9l\u00e9brer qui des d\u00e9g\u00e2ts des grands au b\u00e9n\u00e9fice \u00e9norm\u00e9ment de pour les mol\u00e9cules les le les moins bonnes, et puis d'un d'ann\u00e9es donc, vous pouvez en Malaisie du braquage, Edmund moribonde implacable qui a la capacit\u00e9 normative oui c'est-\u00e0-dire il de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:28) [72%] :\r\nMerci pour les petits bambins, cela donne des sponsors certaines sortes perdre il distinguait de comme profession durant Catherine Benguigui donc donc c'est beau et ce que le que pr\u00e9sident de cette pratique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:49) [63%] :\r\nSitu\u00e9 dans ma voiture n'acc\u00e9l\u00e8rent pas connaissent la crise avec audition sur l'homologue marocain la ou salamalecs pour enfin sera, par la cour, il est parti parce que organiser \u00e0 la d\u00e9fense parce qu'il faut alors il ne fallait pas je donc Calimero qui compara\u00eet pour cela permet au bout, \u00e7a se pr\u00e9pare le plus de fait comme le aussi les animaux j'par par les gamins peut parler d\u00e9barrass\u00e9 par l'ancienne banque, les premiers touch\u00e9s mais ce c'est le Grenelle dans la peine, m\u00eame des Minguettes dans la noblesse, c'est-\u00e0-dire \u00e7a va mal se passer, au moins il existe justement pas la Boukersi estime Jacques Charrier non mais en fait, une de l'argent encore. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:31:35) [71%] :\r\nIsabelle et qu'il faut, Isabelle de provocateur que. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:41) [67%] :\r\nApr\u00e8s cette d'\u00e0 propulsion bien d\u00e9sol\u00e9, est -ce qu'un Capitaine sachant fort planter donc Christophe un certain vertige donc quand pour faire beau, il a fait. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:10) [72%] :\r\nPour \u00e7a, je veux ce qui nous \u00e9coutent, directement sur la radio, il faut incroyable, les gens se sont dit \u00e0 arracher les yeux, on a \u00e7a les voir suisse aucun nom quand m\u00eame Gen\u00e8ve, capitale europ\u00e9enne de la jeunesse, de la culture du beaucoup et puis la distinction, on pourrait imaginer, acc\u00e9l\u00e9rant peu parce qu'on va finir par ces vendeurs nous-m\u00eames oui pour parce que de bonnes id\u00e9es, tu arrives \u00e0 suivre la trace que monsieur Lamy. \r\nAlors cette le qui nous avons je pense devoir d'aller leur visage et l\u00e2che m'\u00e9motionnel, c'est passer par logement, les primes attention. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:58) [60%] :\r\nAudrey sur leur influence environnementale et il bon \u00e9videmment pas d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves, il y avait dans les minable voil\u00e0 Mesdames, c'est l'avis d'Alain Deleu, qui proposent leur aide peut-\u00eatre \u00e0 Paris, d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment par pas sur la photo, tout au plus grand plaisir la place que vous leur satisfont pas le saviez -vous, elle va conf\u00e9rer mais pas invent\u00e9 le pouvoir fait volont\u00e9 je voudrais rappeler quand m\u00eame une personne qu'elle passe \u00e0 la un grand service de casting, ce n'est pas la main sur les Rhodaniens derri\u00e8re un lyc\u00e9en a souhait\u00e9 ce qu'ils vendent plus \u00e9lev\u00e9 que vous le d\u00e9fendez -vous aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:50) [80%] :\r\nIl y a un sentiment de contr\u00f4le tout, vous pouvez vous inscrire, on a, \u00e7a me rappelle quand on \u00e9tait un r\u00e9gal, \u00e0 pr\u00e9sent, vous pouvez vous asseoir, levez -vous, Monsieur, directeur arrive c'est lent des trucs les moins coh\u00e9rent que j'ai compris de ma vie. \r\nMonsieur le Directeur arrive, je veux dire le gars frustr\u00e9 avec son costard cravate et pour cela, etc, mais il a perdu toute sa cr\u00e9ativit\u00e9, monsieur le directeur, il veut pas qu'on marche sur la pelouse, c'est important de le dire \u00e0 la radio, on a \u00e9cout\u00e9 par des millions de personnes. \r\nC'est une \u00e9mission interplan\u00e9taire je je voil\u00e0 non, parce qu'on s'amuse bien, mais qu'on avait sur la feuille de route que le timing de ce soir \u00e9tait une heure et quart, question d'\u00e9quit\u00e9 avec la l'imaginer et nous allons devoir \u00e9tait de parler de raconter toutes ces b\u00eatises comme \u00e7a \u00e0 l'antenne. \r\nC'est \u00e7a, oui c'est c'est vrai que c'est une soci\u00e9t\u00e9 plus douce. \r\nJe sais pas si j'ai vraiment le temps de m'\u00e9tendre sur sur sur. \r\nOui, moi je me, je veux bien parler avec vous, je veux dire \u00e0 un moment, il faudrait, mais tous les soirs, \u00e7a ressemble \u00e0 une forme de psychoth\u00e9rapie comme \u00e7a o\u00f9 je parle, un peu \u00e0 m\u00eame si Mekhissi qui psychanalyste non il faudra encha\u00eener, alors je suis un petit peu emb\u00eat\u00e9s parce que c'est toi qui paye. \r\nQui paye combien par curiosit\u00e9. \r\nVa savoir c'est que du bonheur, d'accord, \u00e7a chante \u00e9tait toi une empathie sont peut-\u00eatre d'accord des 3 baisses les yeux mais regarde, moi quand je pars, je comprends, je comprends. \r\nLa raconte que je viens de passer de chansons a parl\u00e9, hein, c'est en m\u00eame temps moi je : je me nourris, je veux dire, je suis venu chercher mon \u00e9motion espace quelque chose quand m\u00eame essayer d'avancer un petit peu. \r\nCeci \u00e9tant dit, j'ai quand m\u00eame envie de faire une petite interversion dans la statistique, puisqu'on parle un peu des, des, des douleurs que la vie nous faites s\u00e9curit\u00e9 que le montage, j'ai \u00e9crit un jour une chanson qui je l'esp\u00e8re sera rembours\u00e9 par la S\u00e9curit\u00e9 sociale, sous r\u00e9serve que la s\u00e9curit\u00e9 sociale existe encore l'ann\u00e9e prochaine \u00e7a pour le coup, \u00e7a rappelle qu'on ne qu'on qu'on qu'on lance et on peut pas, on peut se poser la question de mani\u00e8re l\u00e9gitime mais voil\u00e0 j'ai j'ai j'ai \u00e9crit cette chanson et comme je sais que je l'\u00e9cris sur sur celle sans qui nous ne serions pas par niveau et comme je sais aussi qu'elle est pr\u00e9sente dans la salle et bien ensemble et et et gr\u00e2ce \u00e0 la radiodiffusion nous allons lui rendre ce petit hommage cette chanson s'intitule salope. \r\nAlors, cette zone de d\u00e9licieuses incertitude entre ceux qui la connaissent n'est -ce pas qui se r\u00e9jouissent de l'instant po\u00e9tique et les geeks, nous allons passer et celles et ceux qui la d\u00e9couvrent et qui se disent : mais pourquoi il fait \u00e7a s'non mais tu m'a lanc\u00e9 : moi, je parle du monde, je m'en fous, c'est celle, je pense que la RTS perd des auditeurs \u00e0 quoi si c'est une chanson que l'on va l'expliquer qu'on \u00e0 la douleur \u00e0 la maladie \u00e0 la cruaut\u00e9 \u00e0 la mort, \u00e0 la plus \u00e0 toutes ses \u00e9pines qu'on nous enfonce dans le pied, qui rendent la vie parfois tr\u00e8s ind\u00e9licate \u00e9videmment \u00e0 ce il y a, il y a moins d'enfants qu'\u00e0 l'habitude, mais si si vous n'avez pas encore tout \u00e0 fait 18 ans la possibilit\u00e9 vous est offerte, avec une autorisation parentale de chanter sur leur pour le reste, lib\u00e9rons -nous car si j'avais une lettre \u00e0 \u00e9crire \u00e0 ta douleur sans doute lui \u00e9crirai je ce joli petit pas. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:02) [58%] :\r\nJe l'comminatoire vocation peut-\u00eatre comme une cour fumeurs \u00e9tait souriante, comme il y a des ann\u00e9es de prison que c'est quand m\u00eame dingue de quinquag\u00e9naires. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:17) [68%] :\r\nPeter homme sans \u00e9toile des petits comme de l'h\u00f4pital flacons qui prend aux tripes comme une \u00e9pave baisse finale op\u00e9ration commen\u00e7ons ben voyons \u00e7a l\u00e0 bas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:33) [77%] :\r\nL'\u00c9tat, c'est l\u00e0 que vous devriez essayer, savoir bien pour tout le monde et si. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:37:38) [63%] :\r\nL'pas de taille derri\u00e8re \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:45) [66%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que pour une telle de il est temps jadis comme d'un exercice d\u00e9licat pour comme un Crime contre l'humanit\u00e9 des chemins comme une d\u00e9claration qui a l'entretien comme qui me d'affectueuse comme un bichon m\u00eame dress\u00e9 du r\u00e9seau pour moi silence-radio et Dieu appelle comme Lagard\u00e8re Salah ben de petites tailles, la City il y a forc\u00e9ment papa non pas directement, \u00e7a a de taille et pardonnez pour la majorit\u00e9 des apr\u00e8s quelques jours de la maladie. \r\nLa arr\u00eat d'Allemagne repartir d\u00e8s maintenant sur l'amour sur la sale point d'ailleurs point au point de sage comme une image de ce que c'est le point de vue, j'esp\u00e8re que Chambily, on dit qu'il a panafricanisme Massissi de cette communaut\u00e9, les d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:57) [70%] :\r\nPour dire c'est est -ce qu'un tour d'honneur du parti jusqu'\u00e0 dire et d'habitude puisqu'il y a, dans la province tentent actifs Mahmoud Isma\u00efl, c'est-\u00e0-dire des des bless\u00e9s grippe pour la question de temps. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:26) [75%] :\r\nQui vois ma douleur 3 ma faiblesse ma promise, j'ai pas de triste jour en attendant je penche comme la tour de Pise. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:37) [71%] :\r\n\u00e0 peine plus de po\u00e9sie, je trouve, mais dans le jeu compliqu\u00e9 surtout au bout d'un an apr\u00e8s, au-del\u00e0 m\u00eame des r\u00e9elles, hein, mais d'un peu plus peur de l'eau coliques la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:06) [81%] :\r\nMais il y avait beaucoup de tendresse dans ce. \r\nMunicipaliser la marche aussi pour les plages sang semblait en France, c'est-\u00e0-dire avec ah c'est vrai qu'en francs suisses ont souffrant demande France cette dignit\u00e9, on y va tous \u00e0 Paris avait juste pour renforcer tous ceux qui nous \u00e9coutent, qui n'ont pas d'image, pour bien montrer que c'est pas une chanson misogyne, j'aimerais vraiment pouvoir parce qu'on a fait quelque 6 heures et demie de route pour \u00eatre avec vous est -ce qu'on pourra voir uniquement la voix des femmes et si \u00e7a vous d\u00e9range pas, mesdames, en me regardant dans les yeux. \r\nD\u00e9tails voil\u00e0 c'\u00e9tait quelque chose de plus sensuel, \u00e7a vous d\u00e9range, il a m\u00eame pour l'image de la sensualit\u00e9, monsieur, je prends, je prends continuer donc cette ann\u00e9e c'est le moment de taille, \u00e7a c'\u00e9tait de la garde \u00e0 vue : c'est une superbe fait beaucoup frissons dans le dos, avec toute la toute la classe, la diplomatie et le d'actes que nous poussons \u00e0 pr\u00e9sent est -ce qu'on pourra voir la testost\u00e9rone de la salle des barytons les hommes d'\u00e9viter \u00e9ventuellement et puis avec \u00e9l\u00e9gance, ni de dans la dignit\u00e9, messieurs, c'est-\u00e0-dire rien, ah, alors j'ai le sentiment qu'\u00e9tage, il a un monsieur qui souffre un peu, qui a besoin de se confier, c'est le moment de prendre une bonne inspiration et de rendre tout \u00e7a, la terre, on y va pour ou de taille, on n'est pas un dollar valait quelque chose pour la s\u00e9rie, le jour o\u00f9 on va les parce qu'on est bien, \u00e7a fait longtemps quand arrivent tous ensemble, tous ceux qui, m\u00eame demand\u00e9, c'\u00e9tait pareil, et donc du bon, c'est quelque chose qui ne va pas \u00e0 la c'est maintenant Salah de taille qui devraient commencer \u00e0 sentir qu'on doive se mouvoir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:12) [58%] :\r\nL'heure du BTP et la radio, bon moi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:19) [68%] :\r\nLa cour d'eau l'. \r\nBien la participation au \u00e7a c'est la corde. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:02) [85%] :\r\nDans la belle sc\u00e8ne sur option Musique Barcella pendant le festival Voix de f\u00eate avec \u00e0 l'instant de salope. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:13) [77%] :\r\nParce qu'il \u00e9tait l\u00e0- dessus parce qu'il y oui bon \u00e7a glisse bien quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:20) [80%] :\r\nOui, on va se quitter en douceur, c'est une chanson, celle -ci, on l'aime beaucoup, on voit limite sa soir\u00e9e vous \u00e9coutez la chanter, alors oui c'est vrai et on va voil\u00e0 on va on va chanter avec vous ici \u00e0 sinon j'ai pay\u00e9 ma place, a suivi. \r\nPeux pas me sentir bien tout, j'ai pu lire dans la. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:43:56) [92%] :\r\nJe suis un petit peu peur. \r\nNoirceur est \u00e0 Gen\u00e8ve, pourquoi pas, mais que perturbateurs \u00e0 l'ouverture, c'est un plaisir la pollution 11 avril ne sera pas excessivement dangereux beaucoup, je sais que j'attends du tout d'appels l\u00e0- bas disent avec on a -t-il martel\u00e9, donc un gouvernement qui est en baisse nationale pour son consolidation passera par barge estime alors c'est \u00e7a que j'ai pour certains Mathis et je ne sais. \r\nC'est une joie pour se trouvent un jardin. \r\nBonjour consolidation ou bonsoir \u00e0 estime alors c'est que j'aime profond\u00e9ment son p\u00e8re. \r\nNon mais \u00e7a c'est valable entre rouge orange au savoir chez estime \u00e0 l'entra\u00eenement 12 pour \u00e7a \u00e7a que j'ai Morning pour. \r\nC'est l'c'est que j'ai pas immense, peut-\u00eatre qu'elle peut \u00eatre pr\u00e9sent et c'est un m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:22) [59%] :\r\n\u00e0 cause de sont engag\u00e9s sur la dose rendre lui- m\u00eame, s'assoit pas voil\u00e0 oui nous aujourd'hui, c'est que je rendez- \u00e7a fait peur, peut-\u00eatre certains b\u00e9guin Agadir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:30) [62%] :\r\nEt puis tout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:03) [87%] :\r\nBarcella avec ma douce, un de ses succ\u00e8s, une chanson qui a d'ailleurs tourn\u00e9 sur option musique, extrait de l'album charabia s'\u00e9tait en 2012 il \u00e9t\u00e9 pendant le 20\u00e8me festival Voix de F\u00eate au Casino Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve, tout comme Magic Cherfi que nous avons \u00e9cout\u00e9, juste avant la prise de son de ses 2 concerts et sign\u00e9 pour la RTS remis \u00e0 la COB, un grand merci aussi Arnaud Beauvoir l'attach\u00e9 de production de cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:30) [89%] :\r\nMarcela accompagn\u00e9 par Philippe bilan au clavier Romain Darbon \u00e0 la batterie et Julien Jacquin \u00e0 la base, qui vient de sortir son nouvel album Soleil dont nous allons entendre encore une chanson pour terminer cette \u00e9mission, la belle sc\u00e8ne cette semaine soleil2,0 la semaine prochaine, nous irons au Th\u00e9\u00e2tre de Poche pour suivre encore le concert de Nicolas Jules et puis, nous vous ferons peut-\u00eatre d\u00e9couvrir un festival qui s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel, le week- end dernier, le festival tourner la meule consacr\u00e9e \u00e0 l'art vocal et nous aurons le plaisir de vous proposer la prestation de mardi, et l\u00e0 c'est un duo de filles qui vient d'Yverdon et qui chante \u00e9videmment extr\u00eamement bien puisque ce festival tourner la meule est consacr\u00e9e \u00e0 l'art vocale. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:23) [65%] :\r\nCelle -ci avaient facile, c'est surtout une chanson programm\u00e9e Turrettini cette boucherie, tous les membres une extraordinaire de l'association souffle dans monde autres il y a cet artisanat une fois effectivement de. \r\nVeillons aussi d'une cha\u00eene crapahute. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:50:47) [73%] :\r\nCela et \u00e7a \u00e0 un groupe, j'ai con\u00e7u sur chanson comme un m\u00e9dicament communaut\u00e9 dans ce pays et la pour une amnistie sans surtaxe de mettre au point de tout petits points mardi comme un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:51:02) [56%] :\r\nDissip\u00e9, c'est une sorte d'humanit\u00e9, toute petite d\u00e9j\u00e0, personne ne pas compliquer alors voil\u00e0 \u00e9videmment sur les salari\u00e9s, 12 avocats. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:51:28) [68%] :\r\nSi tout les savoirs ben je prenais le temps tout le temps, quel symbole dit pas si souvent, mais si les Bagdad pour donner le sens bon pour, mais ce n'est pas si certains in\u00e9galit\u00e9 Paloma inhumanit\u00e9 bonjour solidarit\u00e9 BioM\u00e9rieux a permis d'Airbus. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:51:52) [49%] :\r\nBernard de salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:55) [75%] :\r\nVoyons, et je vous verriez, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 au rayon d\u00e9fenseur jamais \u00e0 l'op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:52:30) [58%] :\r\nBonsoir, pas \u00e0 pas \u00e0 pas dans comme par un jeu de la paix qui fait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 et pas cela fait 7 venait sur la p\u00e9riode donc soleil rouge sur l'il serait c'est la crise interne et certaines Johnson et ben bon, c'est-\u00e0-dire au CSA la f\u00eate c'est \u00e7a m'appelle tous les salari\u00e9s, comme \u00e7a, c'est celle a \u00e9t\u00e9, c'est cela, et c'est cela, c'est-\u00e0-dire aussi soleil de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:56) [89%] :\r\nAh, il est 13 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-05T11:19:00Z", "program": {"href": "/programs/91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "id": "91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "name": "Label sc\u00e8ne"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6DF9821-D55D-4217-8CBE-97224AF808C3", "internalArchiveId": "D6DF9821-D55D-4217-8CBE-97224AF808C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Course d'orientation : un sport m\u00e9connu en Suisse romande", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "Le Tessin accueille les championnats d'Europe de course d'orientation du 5 au 18 mai. La Suisse vise six m\u00e9dailles dans un sport o\u00f9 elle excelle. Un sport tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 en Suisse al\u00e9manique.  Mais beaucoup moins en Suisse romande, \u00e0 l'exception de Neuch\u00e2tel. Les explications de Baptiste Rollier, champion du monde de relais et membre de l'encadrement de la F\u00e9d\u00e9ration Suisse.\r\n\r\n* * Le Tessin accueille les championnats d'Europe de course d'orientation du 5 au 18 mai. La Suisse vise six m\u00e9dailles dans un sport o\u00f9 elle excelle. Un sport tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 en Suisse al\u00e9manique.  Mais beaucoup moins en Suisse romande, \u00e0 l'exception de Neuch\u00e2tel. Les explications de Baptiste Rollier, champion du monde de relais et membre de l'encadrement de la F\u00e9d\u00e9ration Suisse.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9509324", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Course d\u02b9orientation : un sport m\u00e9connu en Suisse romande / SP_2018-05-05T20:03:45_course-d-orientation-un-sport-meconnu-en", "Sport-Premi\u00e8re du 05.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le Tessin accueille les championnats d\u02b9Europe de course d\u02b9orientation du 5 au 18 mai. La Suisse vise six m\u00e9dailles dans un sport o\u00f9 elle excelle. Un sport tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 en Suisse al\u00e9manique.  Mais beaucoup moins en Suisse romande, \u00e0 l\u02b9exception de Neuch\u00e2tel. Les explications de Baptiste Rollier, champion du monde de relais et membre de l\u02b9encadrement de la F\u00e9d\u00e9ration Suisse."], "variantIds": ["ece-9509324"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-12T17:38:29Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [91%] :\r\n32 ans qu'il attendait un successeur, autant dire que Jean-Marie Cohen soulag\u00e9 depuis samedi pass\u00e9, on ne lui r\u00e9p\u00e9tera plus qu'il \u00e9tait le dernier Capitaine de Huambo avoir soulev\u00e9 la coupe de champion suisse de football, nous sommes all\u00e9s \u00e0 la rencontre du Jurassien cette semaine \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 il travaille au si\u00e8ge de la FIFA Jean-Marie Cohen \u00e9voquera son quotidien, son amour du football et ces souvenirs de joueurs mais aussi les tourments qu'a travers\u00e9e la FIFA ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e9coutez jusqu'\u00e0 21 heures en alternance avec le match en Direct opposant Sion \u00e0 Young Boys justement la 2\u00e8me mi- temps vient de reprendre au stade de Tourbillon Bernard d'aller mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [85%] :\r\nLa 2\u00e8me mi- temps a repris en effet depuis 3 minutes, pas de changement toujours 0 \u00e0 0, on esp\u00e8re avoir une partie aussi int\u00e9ressante que la premi\u00e8re mi- temps, mais surtout des occasions en un peu plus nettes et tranchantes que ce qu'on a eu en premi\u00e8re mi- temps parce que par la t\u00eate de Nike est mal contr\u00f4l\u00e9e par le gardien W\u00f6lfli, y a pas eu de beaucoup de 2 grosses occasions, m\u00eame si Sion essaye vraiment d'aller marquer ce but d'aller chercher les 3 points, ce qui comprend que ce n'est pas dr\u00f4le Young Boys en face il y a tr\u00e8s peu de titulaires habituels de cette \u00e9quipe de de Young Boys et les joueurs habituellement rempla\u00e7ants qui joue ce soir le monde pour l'instant pas grand chose, emb\u00eat\u00e9 aussi par une \u00e9quipe de Sion particuli\u00e8rement joue \u00e0 l'image d'ailleurs de ses de ses derni\u00e8res sorties de Monsieur doit pas toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s souvent r\u00e9compens\u00e9s de 2 succ\u00e8s pour le FC Sion, mais bon, l'\u00e9quipe, l'\u00e9quipe les Anna aussi jou\u00e9e de de malchance et puis l\u00e0, pas toujours tr\u00e8s bien su g\u00e9rer non plus ces rencontres notamment dimanche dernier au Letzigrund face \u00e0 Z\u00fcrich le l'\u00e9quipe bernoise est \u00e0 l'attaque avec Fasnacht sur le c\u00f4t\u00e9 gauche Fasnacht \u00e7a mais qui va se heurter \u00e0 ma \u00e0 \u00e0 ceux de l'emb\u00eater, il a un joueur bernois sur le, sur le dos, c'est la tombe \u00e0 l'ancien Lausannois les se sort bien Massira c'est se retrouve au sol voulait accroch\u00e9 indiscutablement et Monsieur N I va pouvoir mettre le cycle \u00e0 la \u00e0 la bouche, pardon pour aller \u00e0 permettre au FC Sion d'obtenir ce franc de repartir \u00e0 l'attaque avait gu\u00e8re Geek Yazghi, je sais bien jou\u00e9 la part de gueule Gates va chercher Matth\u00e4us sur la gauche, ah oui, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien donner les coud\u00e9es n'arrivera pas \u00e0 aller chercher ce ballon qui va sortir en touche donc en faveur de l'\u00e9quipe de Young Boys va repartir de plus la droite, le gardien W\u00f6lfli qui donne, c'est une indication \u00e0 ses joueurs audois et l\u00e0 qu'aimerait robuste, d'\u00e9quipes aussi aussi faible Marco W\u00f6lfli depuis le d\u00e9but de cette saison, Dubosc qui est invaincue depuis 15 journ\u00e9es de championnat, m\u00eame si 7 matchs si on consid\u00e8re aussi la la Coupe de Suisse tous les matchs, la Coupe d'Europe aussi, apr\u00e8s 17 matches d'invincibilit\u00e9 pour cette \u00e9quipe de Young Boys qui veut vraiment une saison 2017, 2018 absolument admirable aller 50 minutes de disputer \u00e0 Tourbillon toujours 0 0 entre le FC Sion et Young Boys et comme pour l'instant de Lugano \u00e7a clean \u00e0 Lucerne a possibilit\u00e9 aussi, pour s\u00fbr de revenir sur les \u00e9quipes devant m\u00eame si bien s\u00fbr c'est surtout derri\u00e8re la position de Lausanne qui int\u00e9resse l'\u00e9quipe de Maurizio Iacob assis attention Young Boys avec une possibilit\u00e9 plus et but l'ouverture du score pour les BST, vous savez que la d\u00e9fense de Sion, qui se fait surprendre par cette balle en profondeur et c'est Jean-Pierre \u00e7a mais qui peut lober le gardien, Kevin Fickentscher, Jean-Pierre, une femme et qui permet donc \u00e0 Young Boys d'ouvrir la marque \u00e0 la 51\u00e8me minute Piazza mais c'est lui qui avait donn\u00e9 le le but de la victoire inscrit boudent la victoire contre Lucerne la semaine derni\u00e8re \u00e0 la 89\u00e8me minute qui avait provoqu\u00e9 \u00e9videmment le le d\u00e9lire \u00e0 Berne, h\u00e9 bien c'est lui qui ouvre la marque donc \u00e0 Alain ce c\u00f4t\u00e9 9\u00e8me minute \u00e0 pour You Boys 0 pour Sion, peut-\u00eatre que cette partie d\u00e9marre v\u00e9ritablement maintenant oui sous l'avait dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [87%] :\r\nSi allemand champion de Suisse depuis une semaine, Bernardin, on se souvient de du match de samedi pass\u00e9 plein d'\u00e9motion l'a v\u00e9cu en Direct dans dans ce premi\u00e8res avec vous et, parmi les nombreuses personnalit\u00e9s qui \u00e9taient pr\u00e9sentes au Stade de Suisse, samedi dernier, il y avait Jean-Marie compte sur le dernier Capitaine d'eBay \u00e0 avoir soulev\u00e9 le troph\u00e9e, c'\u00e9tait en 1986 32 ans qu'il attendait un successeur, le Jurassien qui travaille aujourd'hui au si\u00e8ge de la FIFA \u00e0 Z\u00fcrich c'est l\u00e0 d'ailleurs qu'il nous a re\u00e7us cette semaine pour \u00e9voquer tout d'abord, la belle soir\u00e9e de samedi dernier au Stade de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait une soir\u00e9e fantastique d\u00e9j\u00e0 rien que de par le fait que la d\u00e9cision du match, \u00e7a fait un radin 89\u00e8me donc le stade a explos\u00e9 et puis c'est un peu l\u00e0 qu'on a retrouv\u00e9 toutes les grandes \u00e9motions que le football peut nous amener, mais dans l'ensemble, le match \u00e9tait assez \u00e9quilibr\u00e9e avec des occasions de Paris d'autres et c'est un tr\u00e8s bon match quand \u00e7a fait, on a eu beaucoup de plaisir \u00e0 Sup ce match, mais justement, la fin du de de cette rencontre \u00e9tait fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:54) [95%] :\r\nVous l'avez v\u00e9cu comment vous personnellement vous a explos\u00e9 de joie comme tout le monde dans le stade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [88%] :\r\nAlors, je dois dire que j'ai d\u00e9couvert quelque chose samedi, c'est que moi je l'\u00e9tais jour v\u00e9cu en tant que jour mais quand vous \u00eates sur le terrain et puis vous vous pr\u00e9parez pour entrer sur le terrain, vous ne vivez pas \u00e7a parce que quand on est dans les spectateurs comme avec rivaux stade convoie cette ambiance, on a une autre vue d'un match de football, alors bon je vais pas dire que j'ai saut\u00e9 de joie quoi j'ai eu du plaisir parce que le public bernois attend \u00e7a depuis 32 ans, et puis avec tous les sacrifices qui ont \u00e9t\u00e9 faits durant en tout cas, adh\u00e9rent les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, depuis que Lost, le nouveau stade existe, il y a eu beaucoup d'investissements, de fait, il m\u00e9ritait une fois de faire le titre, il ne faut pas oublier qu'il y a quelques ann\u00e9es, \u00e9tait tout pr\u00e8s du titre 13 points d'avance et puis l'ont quand m\u00eame loup\u00e9, mais enfin c'est certainement de leur faute, mais je pense qu'en gros le la ville le canton, les spectateurs m\u00e9rite a, une fois ce titre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:48) [87%] :\r\nVous l'attribuez \u00e0 quoi vous souhaitez de certains parlent de Christophe Spincer, le directeur sportif d'autre part, le temps d'iris, aussi parce que l'on met en avant, surtout c'est, voil\u00e0 la r\u00e9gularit\u00e9, la continuit\u00e9 sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [90%] :\r\nMoi je pense qu'il faut un peu de tout, hein, il faut des joueurs, il faut des bons joueurs, il faut un bon entra\u00eeneur il font un bon staff, il faut un bon directeur sportif qui a des visions, il faut des financements, il faut des sponsors si vous n'est pas cet amalgame et puis que tout le monde travaille dans la m\u00eame ligne, ce sera difficile, donc moi j'ai un peu de et un peu de peine de dire oui, c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, moi je pensais, c'est tous ces param\u00e8tres mis ensemble o\u00f9 tout le monde a tr\u00e8s tr\u00e8s bien travaill\u00e9, je crois que Monsieur Andy Rihs a mis la Pierre ou sur laquelle on a pu construire c'est-\u00e0-dire la Pierre, c'est le stade, le stade, il a fallu s'en occuper, il a fallu peut-\u00eatre boucler des Budgets peut-\u00eatre d\u00e9ficitaire, \u00e7a je n'en sais rien, mais simplement que l'argent \u00e9tait l\u00e0 pour pouvoir acqu\u00e9rir des joueurs, on a quand m\u00eame des super joueurs \u00e0 Young Boys, peut-\u00eatre y en a qui partiront, mais cette vision, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussi gr\u00e2ce \u00e0 monsieur Andy Rihs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:53) [87%] :\r\nParce qu'on peut dire que le mod\u00e8le ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'\u00e9tait le le FC B\u00e2le, on a vu les les succ\u00e8s les B\u00e2lois que il y en Boys a copi\u00e9 aussi avec succ\u00e8s ce ce mod\u00e8le -l\u00e0, tout le monde ne peut pas le faire, mais il y a un bosseur a pu le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:04) [89%] :\r\nBen disons que moi, je pense qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9quipe un peu l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mais ils avaient un peu plus de de probl\u00e8mes parce qu'on voyait beaucoup de changements dans l'on se t\u00e2tonner qui doit jouer \u00e0 ce poste, apr\u00e8s on aura chang\u00e9, je pense que c'\u00e9tait un manque de maturit\u00e9, on n'\u00e9tait pas encore s\u00fbr avec quels joueurs on pouvait avoir la meilleure \u00e9quipe si vous regardez les compositions des derniers matchs, ils sont quasiment toujours jou\u00e9 avec la m\u00eame \u00e9quipe, ce qui \u00e9tait le cas de montants aussi 86 lorsque l'on a \u00e9t\u00e9 champions jou\u00e9 quasiment qu'avec la m\u00eame \u00e9quipe, donc il faut avoir la chance de ne pas avoir de bless\u00e9s, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, si vous avez Hoirot bless\u00e9s, \u00e7a peut porter \u00e0 cons\u00e9quence mais on a vu que sur plusieurs matches, on pouvait le remplacer et que cette constance dans le fait de jouer ensemble, est un point positif pas \u00e7a donne \u00e9norm\u00e9ment confiance, \u00e7a donne la sensation que vous, vous pouvez gagner m\u00eame si vous courez contre le score si vous \u00eates maniant 0 vous aurez la sensation que vous allez retourner la situation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:04) [80%] :\r\nVous, c'est vrai qu'on a senti tout au long de la saison Boys tr\u00e8s fort pourtant les revenus, c'\u00e9tait juste avant No\u00ebl et on se disait : Hi, est ce que IB va \u00e0 nouveau craqu\u00e9 et l\u00e0 on a vu que l'\u00e9quipe \u00e9tait m\u00fbr qu'elle \u00e9tait solide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [89%] :\r\nAlors la diff\u00e9rence avec B\u00e2le pour moi c'est un peu sur l'aspect physique si vous regardez les buts que eBay marqu\u00e9 c'est souvent suite \u00e0 des balles arr\u00eat\u00e9es ou des centres et puis l\u00e0 on est vraiment alors tr\u00e8s compl\u00e9mentaire, j'ai encore vu conclut Serge encore observer \u00e7a, je me disais mais est -ce que c'est c'est le fait du hasard, etc, on a souvent jou\u00e9 des longues balles sur Hoarau et puis si on voit le 2\u00e8me but c'est un Centre sur Hoarau qui est remis de la t\u00eate qui am\u00e8ne l'autre le le 2\u00e8me but puis souvent sur les balles arr\u00eat\u00e9es, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s dangereux, puis durant toute la saison, eBay a pu amener le danger : soit par le jeu parce qu'ils ont d'excellents joueurs mais surtout sur les balles arr\u00eat\u00e9es ou sur les centres surtout venu de la droite parM. Gbagbo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:57) [95%] :\r\nEt \u00e7a, forc\u00e9ment, \u00e7a se travaille \u00e0 l'entra\u00eenement, les automatismes doivent s'acqu\u00e9rir, d'o\u00f9 l'exp\u00e9rience dont on parlait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:03) [88%] :\r\nVoil\u00e0, et puis c'est aussi le fait de l'entra\u00eeneur qui puisse aussi distingu\u00e9 et a encore am\u00e9liorer les points forts de l'\u00e9quipe Epinay, le point fort de cette \u00e9quipe qui est devenue une champion cette \u00e0 cette ann\u00e9e, pour moi, c'est les balles arr\u00eat\u00e9es, c'est l'impact physique de l'\u00e9quipe, c'est vous prenez Sanogo, ou bien le d\u00e9fenseur central, ils ont un impact physique assez impressionnant ce que B\u00e2le n'a pas et puis moi, j'ai vu eBay revenir dans des matchs sur une balle arr\u00eat\u00e9e ou sur une balle qui tra\u00eenait dans les 5 m\u00e8tres ou dans les 16 m\u00e8tres suite \u00e0 un 108 balles a\u00e9riennes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:37) [89%] :\r\nAlors la bonne nouvelle, avec cette victoire et ce titre- c'est qu'on va arr\u00eater de vous ressasser parce qu'on le fait depuis 32 ans, vous \u00eates le dernier Capitaine avoir soulev\u00e9 la coupe, \u00e7a c'est termin\u00e9 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:45) [85%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est termin\u00e9, mais peut-\u00eatre qu'on a dire c'\u00e9tait l'avant- dernier, non, je pense \u00e0 cette un c'est pas un probl\u00e8me pour moi j'entends c'\u00e9tait dans ma carri\u00e8re, longtemps je je suis presque \u00e0 la retraite, c'est, c'est c'est \u00e0 une \u00e9tape, mais il y a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T09:10:03Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rollier, Baptiste", "role": "Membre de l'encadrement de la F\u00e9d\u00e9ration Suisse de course d'orientation", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F279472B-038F-4B56-A29F-A0E9E7D50BF8", "internalArchiveId": "F279472B-038F-4B56-A29F-A0E9E7D50BF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Foot inter : l'OM va jouer \u00e0 quitte ou double", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "L'Olympique de Marseille peut tout gagner ou tout perdre cette saison. Les Marseillais se sont qualifi\u00e9s pour la finale de l'Europa League du 16 mai 2018 \u00e0 Lyon o\u00f9 ils affronteront l'Atletico Madrid. Une victoire les propulserait en Ligue des Champions la saison prochaine. En cas d'\u00e9chec, ils pourront encore compter sur le championnat. Mais leur marge d'erreur est faible, eux qui pointent \u00e0 la quatri\u00e8me place avant la venue de l'OGC Nice de Lucien Favre ce dimanche 6 mai 2018 au V\u00e9lodrome. Vincent Duluc nous livre son sentiment.\r\n\r\n* * L'Olympique de Marseille peut tout gagner ou tout perdre cette saison. Les Marseillais se sont qualifi\u00e9s pour la finale de l'Europa League du 16 mai 2018 \u00e0 Lyon o\u00f9 ils affronteront l'Atletico Madrid. Une victoire les propulserait en Ligue des Champions la saison prochaine. En cas d'\u00e9chec, ils pourront encore compter sur le championnat. Mais leur marge d'erreur est faible, eux qui pointent \u00e0 la quatri\u00e8me place avant la venue de l'OGC Nice de Lucien Favre ce dimanche 6 mai 2018 au V\u00e9lodrome. Vincent Duluc nous livre son sentiment.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9509323", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Foot inter : l\u02b9OM va jouer \u00e0 quitte ou double / SP_2018-05-05T19:38:45_foot-inter-l-om-va-jouer-a-quitte-ou-dou", "Sport-Premi\u00e8re du 05.05.2018"], "alternativeSummary": ["L\u02b9Olympique de Marseille peut tout gagner ou tout perdre cette saison. Les Marseillais se sont qualifi\u00e9s pour la finale de l\u02b9Europa League du 16 mai 2018 \u00e0 Lyon o\u00f9 ils affronteront l\u02b9Atletico Madrid. Une victoire les propulserait en Ligue des Champions la saison prochaine. En cas d\u02b9\u00e9chec, ils pourront encore compter sur le championnat. Mais leur marge d\u02b9erreur est faible, eux qui pointent \u00e0 la quatri\u00e8me place avant la venue de l\u02b9OGC Nice de Lucien Favre ce dimanche 6 mai 2018 au V\u00e9lodrome. Vincent Duluc nous livre son sentiment."], "variantIds": ["ece-9509323"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-12T17:38:29Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nUn succ\u00e8s face \u00e0 Young Boys qui le qui le fuit depuis l'\u00e9t\u00e9 2016 d'une \u00e9quipe qui ne convient pas vraiment FC Sion, qui notamment \u00e9t\u00e9 baiss\u00e9 cette ann\u00e9e, sur le score de 5 ans \u00e0 Berne, aujourd'hui c'est un autre match \u00e9videmment et pour l'instant, alors que la mi- temps approche, ce sera suffisant 6 minutes mais c'est toujours 0 \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [93%] :\r\nReviendra chez vous dans 6 minutes justement pour voir ce qu'il se passe dans les derni\u00e8res secondes de la premi\u00e8re mi- temps, d'ici l\u00e0, on va parler de l'Olympique de Marseille, dans notre rubrique foot inter avec vous Vincent Duluc, l'OM qui s'est qualifi\u00e9e jeudi \u00e0 Salzbourg pour la finale de l'Europa League, \u00e7a fait quand m\u00eame un un bon moment que la France attendait une finale europ\u00e9enne bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:37) [91%] :\r\nBonsoir, effectivement, c'est 14 ans, alors il y a 14 ans, on avait bien fait les choses avec la finale de Monaco contre Porto en Ligue des champions et la finale de Marseille contrebalan\u00e7ant Coupe de l'UEFA, mais il a donc fallu qu'attendent 14 ans on a longtemps pens\u00e9 que Lyon qui avait \u00e9t\u00e9 8 fois de suite 8\u00e8me de finaliste candide des Champions allaient parvenir jusqu'\u00e0 la finale en a pens\u00e9 ensuite au PSG du Qatar, mais en attendant c'est ce bon vieux Marseille qui va disputer sa 5\u00e8me finale europ\u00e9enne le 16 mai \u00e0 Lyon et finalement c'est pas plus surprenant que \u00e7a, que \u00e7a devienne de on va dire le club le plus chaud, le plus passionn\u00e9, le plus cyclothymique de notre championnat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [91%] :\r\nApr\u00e8s le match aller, on se disait : bon, la qualification est pratiquement dans la poche, mais Marseille a souffert quand m\u00eame au match retour jeudi \u00e0 Salzbourg, l'OM est pass\u00e9 tout proche de l'\u00e9limination. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:26) [87%] :\r\nOui, effectivement, on a l'impression que Marseillais commencent \u00e0 fatiguer un peu, alors c'est pas une bonne id\u00e9e, qu'en pense \u00e0 la finale, ce qui les attend quelque mais c'est vrai qu'il n'emp\u00eache, il commence \u00e0 perdre un peu des points en championnat, ils sont un petit peu moins bien Thauvin un peu du mal dans les grands matches paillettes a pas \u00e9t\u00e9 immense Luis Gustavo a peut-\u00eatre fait son plus mauvais match depuis qu'il y a marqu\u00e9 rame, il y a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon donc l'ensemble fait qu'effectivement, les cadres ont pas porter l'OM dans un match o\u00f9 justement ils auraient d\u00fb faire une diff\u00e9rence, h\u00e9 oui, l'OM seront fil\u00e9 et son regard de bien on se rend compte que finalement Marseillais a eu de la r\u00e9ussite avec l'arbitrage QPC n'a pas eu si peu derni\u00e8res ann\u00e9es puisque 3 des 5 buts marqu\u00e9s PSIG au retour aurait sans doute \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par la vid\u00e9o de hors- jeu plus une faute de Mitroglou et que l\u00e0, cette fois, le corner victorieux de l'OM, h\u00e9 ben, il y avait pas corner et qu'elle allait, il y avait un peu de la main de Thauvin donc voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait pas jouer son grand- chose, on a bien vu en plus que de du du mardi et mercredi la Ligue des champions, jusqu'au jeudi, repas, il y avait, c'\u00e9tait un changement de niveau absolument assez incroyable, mais malgr\u00e9 tout, m\u00eame en moins, on n'a pas envie de bouder notre plaisir, tr\u00e8s franchement, le retour de l'OM et avoir enfin un club fran\u00e7ais en finale de Coupe d'Europe, 14 ans apr\u00e8s, \u00e7a fait du bien, c'est le fait surtout du bien \u00e0 l'\u00e9quipe, parce que finalement c'est quand m\u00eame ce bout ce du journal qui a invent\u00e9 les coupes d'Europe, et jusque -l\u00e0, on les a surtout invent\u00e9 pour que les autres pays la gagne leur si \u00e7a pouvait changer, ce serait pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [92%] :\r\nOui, encore faut -il gagner la finale le 16 mai prochain le probl\u00e8me, c'est que ce ne sera pas \u00e0 Salzbourg en face mais l'Atletico Madrid si Marseille joue comme le le match retour, \u00e7a sera la d\u00e9faite assur\u00e9e, il va falloir changer le le niveau de jeu hausser le niveau du jeu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:01) [88%] :\r\nMais tr\u00e8s franchement, si on est honn\u00eate, \u00e7a sera une finale entre une \u00e9quipe de Ligue des champions et une \u00e9quipe de Ligue Europa, voil\u00e0 la saison derni\u00e8re, d\u00e9j\u00e0 le monde dans une de Mourinho ah mais un petit peu dessiner le le nouvel or de la Ligue Europa savoir, ce sont les les clubs revers\u00e9s depuis la Ligue des champions qui domine la comp\u00e9tition \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a une place en Ligue des champions \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, alors c'est pas ce qui motive l'Atletico Stanek est d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9, c'est ce qu'avait activ\u00e9 moi je sera pass\u00e9, mais on en a mais voil\u00e0 pour l'Atletico \u00e7a sera sa 4\u00e8me finale europ\u00e9enne depuis que Sim\u00e9one est arriv\u00e9 et 2 finales de Ligue des champions, le Real, plus la finale remport\u00e9e en 2012 donc f\u00e9licite \u00e0 l'exp\u00e9rience et mythique plus de bons joueurs dans chaque ligne, il faudra vraiment un environnement hors du commun pour pousser Marseille \u00e0 l'exploit en esp\u00e9rant quand m\u00eame justement que cet environnement \u00e0 Lyon ne soit pas trop hors du commun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [95%] :\r\nJustement, on est oblig\u00e9 de parler du du cadre finale qui se dispute en France \u00e0 Lyon, on conna\u00eet l'histoire d'amour entre les Marseillais et les Lyonnais franchement vous attendez \u00e0 quoi pour cette finale dans ce cadre -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:04) [89%] :\r\nTr\u00e8s franchement, je m'attends \u00e0 pas beaucoup de bonnes choses, je trouve que Les dirigeants des 2 clubs ont \u00e9t\u00e9 notoirement irresponsables que certains joueurs ont pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s intelligent, quand je vois que Benjamin Mendy depuis Manchester City \u00e0 chanter sur les r\u00e9seaux sociaux le refrain en disant : Jean-Michel Aulas son va tout casser chez toi, voil\u00e0, je trouve que c'est pas tr\u00e8s intelligent que ceux qui comme Mourad Boudjellal, le pr\u00e9sident l'Toulon, dit la m\u00eame chose en parlant 2\u00e8me degr\u00e9 sont d'extr\u00eame mauvaise foi et savent tr\u00e8s bien que le 2\u00e8me degr\u00e9 ne marche pas dans ce message -l\u00e0 que tout per\u00e7u au 1er degr\u00e9 par les supporters et c'est \u00e7a qui fait peur parce qu'effectivement il y a aujourd'hui une tr\u00e8s grande tension que les supporters lyonnais, les supporters marseillais, il y aura 11500 supporters marseillais le parcage des des tableau OM mais il y aura de toute Marseillais dans les autres ont droit du stade, j'ai peur que l'atmosph\u00e8re dans la ville ce jour- l\u00e0 un peu tendu, j'ai voil\u00e0 j'ai j'ai un peu peur de ce qui peut arriver, on on est vraiment \u00e0 l'abri de rien il y aura 6 \u00e0 7 fois plus de s\u00e9curit\u00e9, que d'habitude, il faut juste que les supporters marseillais qui pensent vouloir faire payer, Jean-Michel Aulas, des ann\u00e9es de subsidiarit\u00e9 d'arrogance ou de ou de ceux qui consid\u00e8rent des manigances soit lucide et se rendent compte que c'est pas Lyon ce est pas l'OL et c'est pas \u00e7a, monsieur le l\u00e0 ceux qui organise la finale mais c'est l'UEFA et que les supporters de l'OM ont vraiment int\u00e9r\u00eat \u00e0 bien se tenir, parce que le le l'UEFA pour les sanctionner grandement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [94%] :\r\nEffectivement, attention \u00e0 tout risque de d\u00e9bordement, alors on l'a dit Vincent Duluc il y a 2 possibilit\u00e9s pour l'OM de se qualifier pour la Ligue des champions la saison prochaine, la 1\u00e8re c'est \u00e9videmment de remporter cette finale ou alors terminer dans les 3 premiers du championnat, l'OM qui joue sur les 2 tableaux qui peut tout rafler, mais qui peut aussi tout perdre ces prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:44) [87%] :\r\nOui c'est, c'est \u00e7a qui est un petit peu vertigineux aujourd'hui c'est qu'effectivement, Marseille peut encore toupet Marseille que finir 4\u00e8me du championnat et puis peu perdent tout \u00e0 fait la finale de de l'Europa League, on va \u00eatre honn\u00eate, ils ont plus de chances d'\u00eatre sur le podium de la Ligue 1 les Marseillais que de remporter la Coupe de la Ligue, mais si permis un autre aspect pour football fran\u00e7ais pour l'heure, l'Europa Ligue pardon, il y a d'autres aspects pour le football fran\u00e7ais, c'est qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, comme l'Atletico Madrid et d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 directement pour la phase de poules, le 3\u00e8me du championnat de France ne sera pas oblig\u00e9 de passer par le trou pr\u00e9liminaires mais enfin qualifi\u00e9 directement pour la Ligue des champions pour la premi\u00e8re fois on aurait trop qualifi\u00e9s Directs de la Ligue 1 mais pour Marseille, le danger est r\u00e9el, ce qui \u00e0 la fois sa position en ce moment et pas la plus favorable puisque Lyon a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:24) [91%] :\r\n\u00e0 2 points d'avance et et que Monaco est encore l\u00e0, mais surtout parce que la fatigue commence un peu \u00e0 faire sentir que le pic l'\u00e9motion de cette temp\u00eate d'\u00e9motions qui leur est tomb\u00e9e dessus depuis cette semaine que se payer peut-\u00eatre demain contre Nice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [94%] :\r\nOui, c'est \u00e7a le le prochain match c'est demain soir d\u00e9j\u00e0, il y a peu de temps quand m\u00eame entre les sc\u00e8nes de liesse que l'on a vu jeudi et ce match contre l'OGC Nice de Lucien Favre \u00e7a sans danger quand m\u00eame demain au V\u00e9lodrome. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:51) [89%] :\r\nOui, c'est un vrai tournant, parce que si les Marseillais battre Nice demain soir, \u00e7a voudra dire vraiment qui sont capables de courir 2 li\u00e8vres \u00e0 la fois qui sont capables de se sont concentr\u00e9s sur l'objectif imm\u00e9diatement apr\u00e8s une performance qui les a vraiment port\u00e9 au sommet, donc vraiment s'arrivent \u00e0 se recentrer sur la Ligue 1 imm\u00e9diatement et abattre une des tr\u00e8s bonnes \u00e9quipes de Liga en ce moment parce que le le Nice de Lucien Favre, qui avait va \u00eatre d'ailleurs, l'arbitre de la fin de saison, puisqu'il finira la saison \u00e0 Lyon pour la derni\u00e8re journ\u00e9e, donc si march\u00e9 marseillais parvient, \u00e7a sera un vrai message adress\u00e9 \u00e0 Monaco et \u00e0 Lyon pour dire on est toujours l\u00e0 et on va essayer de nous emb\u00eater pour le podium. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [86%] :\r\nDe grosses \u00e9ch\u00e9ances en perspective pour l'Olympique de Marseille, merci beaucoup, Vincent Duluc, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans ce sport Premi\u00e8re vous souhaite une belle soir\u00e9e \u00e0 19 heures 46 ans s'focalisent \u00e0 nouveau sur le championnat suisse et la fin de la premi\u00e8re mi- temps \u00e0 Tourbillon entre Sion Hayom Boys Bernard Barr\u00e9 Man s'est m\u00eame termin\u00e9 sauf erreur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [86%] :\r\nOui c'est termin\u00e9 en effet premi\u00e8re mi- temps termin\u00e9e, pas de but, 0 \u00e0 0 entre le FC Sion, sp\u00e9cialiste de la coupe, il pourra peut-\u00eatre aider \u00e7a pique de Marseille et Young Boys qui lui est encore une finale, en effet, la finale de Coupe de Suisse face \u00e0 Z\u00fcrich, pas de but, d'autres 0 \u00e0 0 match assez \u00e9quilibr\u00e9 et qui ait des de, et d'abord par Sion, avant d'\u00eatre beaucoup plus \u00e9quilibr\u00e9e, pas beaucoup de grosses occasions pour l'instant se mettent sous la dent mais un beau match de foot, malgr\u00e9 tout, l'\u00e9quipe de Sion, qui pour l'instant est \u00e0 la hauteur de l'\u00e9v\u00e9nement sont qui a, on le rappelle, de poids, l'avance sur le dernier du classement, Lausanne, on vous retrouvera d\u00e8s 20 heures Bernardin poursuivre avec vous 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [90%] :M. mi- temps dans l'autre match de la soir\u00e9e DU 1 but pour Lucerne qui m\u00e8ne 1 \u00e0 0 face \u00e0 Lugano en Challenge League, c'est toujours 0 0 entre Servette et Vaduz et m\u00e8ne 1 \u00e0 0 face \u00e0 Rapperswil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:35) [72%] :\r\nSon soutien de ta jamais vu qui se bat sur le dauphin et je te montrerai comme je m'le charbon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:06) [76%] :\r\nOn souvent sans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:38) [77%] :\r\nQuel est ce que tu crois gestionnaire d\u00e9guis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:56) [85%] :\r\nJe pourrais bless\u00e9s dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T08:59:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duluc, Vincent", "role": "Sp\u00e9cialiste foot fran\u00e7ais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-071FD95D-245C-4231-BBD5-B2770386923B", "internalArchiveId": "071FD95D-245C-4231-BBD5-B2770386923B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football : Jean-Marie Conz en grand entretien", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "Jean-Marie Conz est le dernier capitaine de Young Boys \u00e0 avoir soulev\u00e9 la coupe de champion de Suisse de football. C'\u00e9tait en 1986. Le Jurassien aura d\u00fb attendre 32 ans pour avoir un successeur. Sport Premi\u00e8re est all\u00e9 \u00e0 sa rencontre \u00e0 Z\u00fcrich, au si\u00e8ge de la FIFA, l\u00e0 o\u00f9 il travaille au d\u00e9veloppement du football. L'occasion de ressasser quelques souvenirs, d'\u00e9voquer son quotidien et de revenir sur les tourments v\u00e9cus ces derni\u00e8res ann\u00e9es par la FIFA. C'est le grand entretien de la semaine.\r\n\r\n* * Jean-Marie Conz est le dernier capitaine de Young Boys \u00e0 avoir soulev\u00e9 la coupe de champion de Suisse de football. C'\u00e9tait en 1986. Le Jurassien aura d\u00fb attendre 32 ans pour avoir un successeur. Sport Premi\u00e8re est all\u00e9 \u00e0 sa rencontre \u00e0 Z\u00fcrich, au si\u00e8ge de la FIFA, l\u00e0 o\u00f9 il travaille au d\u00e9veloppement du football. L'occasion de ressasser quelques souvenirs, d'\u00e9voquer son quotidien et de revenir sur les tourments v\u00e9cus ces derni\u00e8res ann\u00e9es par la FIFA. C'est le grand entretien de la semaine.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9509321", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Football : Jean-Marie Conz en grand entretien / SP_2018-05-05T19:48:45_football-jean-marie-conz-en-grand-entret", "Sport-Premi\u00e8re du 05.05.2018"], "alternativeSummary": ["Jean-Marie Conz est le dernier capitaine de Young Boys \u00e0 avoir soulev\u00e9 la coupe de champion de Suisse de football. C\u02b9\u00e9tait en 1986. Le Jurassien aura d\u00fb attendre 32 ans pour avoir un successeur. Sport Premi\u00e8re est all\u00e9 \u00e0 sa rencontre \u00e0 Z\u00fcrich, au si\u00e8ge de la FIFA, l\u00e0 o\u00f9 il travaille au d\u00e9veloppement du football. L\u02b9occasion de ressasser quelques souvenirs, d\u02b9\u00e9voquer son quotidien et de revenir sur les tourments v\u00e9cus ces derni\u00e8res ann\u00e9es par la FIFA. C\u02b9est le grand entretien de la semaine."], "variantIds": ["ece-9509321"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-12T17:35:01Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [65%] :\r\nDans un unique qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [62%] :\r\nSur 100 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [85%] :\r\nTu t'imagines ceci aussi tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [91%] :\r\nLaval Luciani, de la grenade, on parlait tout \u00e0 l'heure des erreurs d'arbitrage en Europa League avec Vincent Duluc c'est vrai qu'il y en a eu beaucoup ces derniers temps, les arbitres sont devenus du coup des cibles pour de nombreux joueurs, dirigeants et supporters celui de R\u00e9al lui, Penthouse a m\u00eame \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 de mort, ainsi que son \u00e9pouse et du coup, le d\u00e9bat sur la vid\u00e9o ressurgit de plus belle, mais la vid\u00e9o peut -elle \u00e9viter les erreurs, les d\u00e9rapages et r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes ou le malaise est -il plus profond, on en d\u00e9bat avec vous, Jo\u00ebl Robert et Patrick D\u00e9l\u00e9troz au 1er constat pour vous Patrick, le football ne peut plus aujourd'hui ignorer la vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [90%] :\r\nNon, effectivement, il faut \u00eatre un petit peu moderne quand m\u00eame la vid\u00e9o est pr\u00e9sente partout, il y a des cam\u00e9ras partout, donc l'arbitre \u00e0 un certain moment, et forc\u00e9ment confront\u00e9 \u00e0 des images, il doit pouvoir les utiliser sur le, sur le terrain, lui ou un juge avoir d\u00e9velopp\u00e9 plus tard Saint-Lambert pour Voici, il faut aujourd'hui g\u00e9n\u00e9raliser la vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [87%] :\r\nNon, faut pas la g\u00e9n\u00e9raliser parce que s'il y a trop de vid\u00e9os, \u00e7a va tuer le foot, je prends un exemple concret : le match entre Marseille et Salzbourg, alors \u00e9videmment, qu'il a pas corner puisque le Tir du Marseillais d\u00e9vi\u00e9 par marseillais et non par quelqu'un de Strasbourg, mais sans le voir apr\u00e8s le 2\u00e8me, ou 3\u00e8me ralentit l'arm\u00e9e qu'une fraction de seconde pour d\u00e9cider ensuite y a corner et sur le corner, et l\u00e0 le but de Rolando mais c'est pas de la faute de l'arbitre, si le joueur de Marseille n'est pas marqu\u00e9 \u00e0 16 m\u00e8tres permet \u00e0 Marseille de Marquet et de se qualifier si vous arr\u00eatez \u00e0 chaque fois qu'il y a une question pour une touche pour un corner pour un hors- jeu et je ne sais quoi et ce qu'il y a faute est -ce qu'un carton rouge, les matchs vont durer 2 ou 3 heures, vid\u00e9o, oui, mais pour certains points bien pr\u00e9cis, est ce que le B\u00e2lois traversant la ligne de but est ce qu'il y a hors jeu ou pas \u00e0 ce qu'il y a penalty ou pas, \u00e7a d'accord, il y a pas de souci, mais si vous g\u00e9n\u00e9ralisez \u00e0 chaque question qu'on peut se poser dans un match, \u00e7a va \u00eatre interminable compliqu\u00e9 et le foot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [88%] :\r\nLa perte de sa substance, alors c'est pas chaque question qu'on se pose se poser tout d'abord ces chaque question que peut se poser l'arbitre qui aurait vraiment un gros doute sur sur un corner par voil\u00e0 la situation de de de ce match visiblement \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e messieurs c'est c'est c'est une c'est concret non c'est concret, l'arbitre a d\u00e9cid\u00e9 en son \u00e2me et conscience, tout de suite sans doute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [85%] :\r\nIl y a corner au Canada corner, selon elle, le penalty de ouvrait \u00e0 l'arbitre a d\u00e9cid\u00e9 dans son arm\u00e9e, conscience, moi je vais vous dire, il m'a fallu je pense une quinzaine ou une vingtaine de ralentis sur toutes les coutures pour qu'\u00e0 la fac, je me fasse une opinion, je me dis : oui, l'arbitre raison aussi siffl\u00e9 penalty sur la faute contre l'attaquant du Real l'arbitre une fraction de seconde, et c'est \u00e7a qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des par l\u00e0 des menaces de mort contre l'arbitre et d'ailleurs les Anglais l'ont nomm\u00e9 arbitre de la Cup cet arbitre pour dire \u00e9coutez, faut qu'un pas exag\u00e9rer trop qu'on va beaucoup trop loin alors dans son \u00e2me et conscience, arbitre a d\u00e9cid\u00e9 qu'il y avait penalty dans son arm\u00e9e conscience a d\u00e9cid\u00e9 qu'avait corner parce qu'il a peut-\u00eatre cru que c'\u00e9tait le jour de Strasbourg qu'il avait d\u00e9vi\u00e9, ce sont des petites choses comme \u00e7a, qui font des grandes palabres et depuis 2 ou 3 semaines, ce sont pas des faits \u00e9norme comme par exemple l'attribuant de fonctions, est ce qu'un but ou pas, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [85%] :\r\nMais on est heureux, l\u00e0 on est tout \u00e0 fait d'accord sur la vid\u00e9o pour la ligne de but \u00e7a, enfin, le syst\u00e8me fonctionne, ils sont l\u00e0, il y a pas de probl\u00e8me, on comprend et pour le reste oui sauf son fils, enfin quand il fonctionne, mais en principe, grande majorit\u00e9 fonctionne, on a de la vid\u00e9o, si l'arbitre a doute effectivement sur un penalty de l\u00e0, il n'en a pas eu, il y en a pas eu il demande pas la vid\u00e9o, prenons l'exemple, encore une fois, je sais pas pourquoi le foot ne veut pas prendre exemple sur le rugby, prenons l'exemple de rugby, l'arbitre a un doute, il montre, il fait un petit geste, je regarde la vid\u00e9o, en fait, il a un juge un autre arbitre qui lui dit : h\u00e9 c'est ou pas, ou l\u00e0, \u00e0 certains moments, oui, il y a eu une faute dans, dans, dans la m\u00eal\u00e9e ou pas point \u00e7a nous met \u00e0 l'autre dans les matchs, \u00e7a me rend longe pas les matches de de de rugby de, de, de, d'une demi- heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [90%] :\r\nPrenons le cas du penalty Real You ou Jo\u00ebl Robert a dit il m'a fallu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:13) [85%] :\r\nQu'mais il est flagrant pour l'arbitre, il fait l'arbitre n'a pas eu d'ao\u00fbt, mais ce qui alors soit pas ao\u00fbt alors voil\u00e0 qui fasse appel \u00e0 la vid\u00e9o et \u00e7a ne change pas cigarette sur visionnage, \u00e7a ne change pas \u00eatre dessus ou pas, est ce que le juge peut, mais s'il fait appel parce que s'il fait appel \u00e0 la vid\u00e9o, son, c'est la patrie de la m\u00eame mani\u00e8re, en son \u00e2me et conscience, sinon \u00e7a va rien changer les c'est 8 cam\u00e9ras, les 48 cam\u00e9ras qui Kiala vont de toute fa\u00e7on trouver un probl\u00e8me ailleurs, o\u00f9 un certain moment, qu'\u00e0 l'arbitre a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 son \u00e2me et conscience qu'il y avait penalty ou pas, qu'il ne r\u00e9clame pas la vid\u00e9o parce qu'il est certain de son fait, h\u00e9 bien il y aura 40 8 images qui prouveront ou pas qu'il y y avait penalty ou pas, comme \u00e7a se fait maintenant, mais simplement l'arbitre doit avoir la possibilit\u00e9 quand il a un doute quand il a un doute ou quand un de ses assistants dit et fais gaffe, je suis suis mieux plac\u00e9 toi l\u00e0, pour moi, il y a un probl\u00e8me, il doit pouvoir faire un ainsi et pour devant pour avoir un juge qui dit oui ou non il y a faute, il y a pas faute, il y a but il y a pas but, voil\u00e0 c'est aussi simple que \u00e7a, mais quand il a un doute pas quand il d\u00e9cide, \u00e0 son \u00e2me et conscience, gardons un peu l'humain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [84%] :\r\nSavez qu'il n'a pas choix aujourd'hui l'arbitre, il ne l'a pas, pour la plupart des matches, acc\u00e8s \u00e0 la vid\u00e9o : peut-\u00eatre que s'il avait cette possibilit\u00e9 l\u00e0 Jo\u00ebl Robert Salut simplifierait la vie et cela \u00e9viterait des menaces de mort para\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:23) [86%] :\r\nOui, sans doute, mais dans un match \u00e0 haute tension parce qu'on parle quand m\u00eame de matches \u00e0 haute tension, avec des r\u00e9percussions financi\u00e8res p\u00e9cuniaire des doutes comme \u00e7a il y en a peut-\u00eatre 10 par match 10 ou 12 il y en a beaucoup plus qu'en rugby, donc pour moi \u00e7a va absolument rallonger les matches, prenons l'exemple de hockey sur glace \u00e9galement quand on voit ces arbitres dans la petite cage en plexiglas, regardez la vid\u00e9o, \u00e7a prend des pour bronzer mais quand est -ce qu'ils vont arr\u00eater et il y en a tr\u00e8s peu le foot g\u00e9n\u00e8re tellement d'action litigieuse jusqu'au rugby, pour moi c'est Marlon rallong\u00e9 et puis un autre probl\u00e8me que l'exemple du rugby Patrick est tr\u00e8s bon dans le rugby, il y a le respect de l'arbitre, ce qui n'est pas dans le foot, il y a pas le m\u00eame respect par rapport \u00e0 l'homme qui dirige, par rapport \u00e0 l'homme qui est cens\u00e9 garder l'\u00e9quit\u00e9 dans le sport en rugby, alors que le Capitaine qui va parler, il y a pas 12 personnes au tour qu'essayer de l'influencer, vous avez jamais ou rarement 50000 personnes qui r\u00e2lent qui lancent des pi\u00e8ces de monnaie et j'en passe et bien d'autres, il y a pas la m\u00eame culture non plus de respect par rapport \u00e0 ce qui d\u00e9cide le foot est gangr\u00e9n\u00e9e beaucoup plus profond\u00e9ment que d'autres sports est paru \u00eatre parler du rugby, c'est pour \u00e7a que je vous dis que depuis toujours il y a des grosses injustices dans le foot un an par la Cour maintenant du but marqu\u00e9 alors cette fameuse finale en 66 en Angleterre et ce que les Anglais sont champions du monde, on en parle encore maintenant, il y aura toujours des injustices aura toujours des clubs qui sentiront l\u00e9s\u00e9s et qui montrent au cr\u00e9neau il y aura toujours bouffonne qui ira bataille apr\u00e8s l'arbitre, m\u00eame apr\u00e8s les matches, tout \u00e7a, \u00e7a existe depuis toujours dans le foot et il y en aura toujours, mais pourquoi, parce qu'on n'a pas le respect de l'arbitre n'accepte pas la d\u00e9cision, et une personne j'aimerais le relev\u00e9, c'est nous, pas une caisse, l'entra\u00eeneur, grand seigneur du Bayern qui aurait pu sentir l'autre jour Hintermann Marcelo dit ok, l'arbitre a Fun erreur mais ce n'est pas qualifi\u00e9e \u00e0 cause de nous parce qu'on a rat\u00e9 notre match, on a rat\u00e9 des matchs \u00e0 Marseille ou Salzbourg o\u00f9 l'entra\u00eeneur peu de de de Rome peut bien dire \u00e0 cause d'arbitre, ok, mais c'est pas l'arbitre qui fait donner la m\u00eame Golan la Passat alors aujourd'hui leur peau qui va seul au but dans une, dans un match les les \u00e9quipes font tellement de fautes sur une saison, c'est tellement r\u00e9tabli les erreurs d'arbitrage que je pense franchement, les joueurs, les clubs, les pr\u00e9sidents exag\u00e9r\u00e9, maintenant il n'a pas de bon ton de taper sur ces pauvres arbitres, bien s\u00fbr, qui font des erreurs, bien s\u00fbr qu'il faut la vid\u00e9o mais vous imaginez une famille perturb\u00e9e d\u00e9truites, une \u00e9pouse un arbitre, menac\u00e9 de mort pour un penalty siffl\u00e9 ou pas et moi je vous dis qu'il y a penalty, on va o\u00f9, mais on va o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:41) [88%] :\r\nLa journaliste que messieurs accord entre octobre donne en redonne du respect, on redonne l'importance \u00e0 l'arbitre parce que maintenant il est pas c'est une question d'\u00e9ducation, il est pas respect\u00e9 cette tout en c'est aussi une question de r\u00e8glement, hein, parce que quand on a 12 personnes autour de soi -m\u00eame, quand m\u00eame, un Capitaine qui vient vous insulter et que parce qu'il est Capitaine parce que c'est un arbitre qui m'a dit \u00e7a, oui, mais ce ce courant, c'est dans le match aller, et puis l'international, on va pas, on vous pas le sanctionner non, un mot de travers : rouge dehors, il faut des sanctions de vraies sanctions \u00e7a l\u00e0 on la sait le Pre l\u00e0 et probl\u00e8me du foot : d'abord, ensuite on remet on redonne \u00e0 l'arbitre, une chance de faire plus juste qu'il ne fait rien, pas ou je ne critique pas les armes, il y a des mondes et mauvaise orbite il y a des erreurs qui sont faites comme comme partout, je veux dire, chacun, vous et moi qui avons une fois arbitrer un match de JR, par exemple, on a eu des probl\u00e8mes avec les parents, on a eu des probl\u00e8mes avec les joueurs on a parce que voil\u00e0, parce qu'on essaye, parce qu'on essaie de faire juste et que parfois on fait faux imaginez -vous \u00e0 ce niveau -l\u00e0, imaginez -vous la pression aussi des, des, des arbitres, faut \u00eatre solide, ce sont des sportifs de haut niveau aussi ces arbitres donc voil\u00e0 c'est juste leur redonner ou leur donner une possibilit\u00e9 suppl\u00e9mentaire de faire juste de faire plus, jusqu', ce qu'il ne ne le font d\u00e9j\u00e0, maintenant, c'est juste \u00e7a et s'il y a d'autres solutions pour acc\u00e9l\u00e9rer le jeu et on reprend l'exemple du rugby quand un jour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T09:06:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Conz, Jean-Marie", "role": "Ancien capitaine d'YB et employ\u00e9 de la FIFA ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3C58725-2886-43AC-8627-F6D3CE6FA6BB", "internalArchiveId": "A3C58725-2886-43AC-8627-F6D3CE6FA6BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cyclisme : Ron Baron, l'homme qui a fait venir le Giro en Isra\u00ebl", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "Le coup d'envoi du 101\u00e8me Giro a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem le vendredi 4 mai 2018. Le peloton restera au total cinq jours en Isra\u00ebl. A la base de ce coup marketing, il y a un homme, Ron Baron, un financier isra\u00e9lien que notre correspondante en Isra\u00ebl, Aude Marcovitch, a pu rencontrer dans sa splendide maison d'une banlieue chic du nord de Tel-Aviv.\r\n\r\n* * Le coup d'envoi du 101\u00e8me Giro a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem le vendredi 4 mai 2018. Le peloton restera au total cinq jours en Isra\u00ebl. A la base de ce coup marketing, il y a un homme, Ron Baron, un financier isra\u00e9lien que notre correspondante en Isra\u00ebl, Aude Marcovitch, a pu rencontrer dans sa splendide maison d'une banlieue chic du nord de Tel-Aviv.", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9509322", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Cyclisme : Ron Baron, l\u02b9homme qui a fait venir le Giro en Isra\u00ebl / SP_2018-05-05T19:13:45_cyclisme-ron-baron-l-homme-qui-a-fait-ve", "Sport-Premi\u00e8re du 05.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le coup d\u02b9envoi du 101\u00e8me Giro a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem le vendredi 4 mai 2018. Le peloton restera au total cinq jours en Isra\u00ebl. A la base de ce coup marketing, il y a un homme, Ron Baron, un financier isra\u00e9lien que notre correspondante en Isra\u00ebl, Aude Marcovitch, a pu rencontrer dans sa splendide maison d\u02b9une banlieue chic du nord de Tel-Aviv."], "variantIds": ["ece-9509322"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-12T17:35:00Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAlors certains \u00e9voluent dans les ligues mineures d'autres d\u00e9j\u00e0 sont \u00e9tablis en NHL, mais dans un championnat du monde, St\u00e9phane, vous avez en 2 qu'\u00e0 une centaine, voire davantage, m\u00eame de de recruteurs d'\u00e9missaires de la NHL et \u00e7a permet vraiment de se mettre en vitrine parce que certains joueurs n'ont pas eu peut-\u00eatre l'occasion de s'exprimer, de montrer leur talent et c'est parfois lors des championnats du monde, j'ai toujours en m\u00e9moire, en 2013 lorsque la Suisse d\u00e9croche la m\u00e9daille d'argent cette ann\u00e9e la Romagne aussi \u00e9tait le MVP du tournoi Julien Vauclair, par exemple, \u00e9tait dans le Hall, Star Team, mais c'est vrai que Romagnoli c'est vraiment notamment lors de ce championnat du monde qui l'a aussi convaincu ses dirigeants \u00e0 en faire un jour de concession aujourd'hui les Capitaine et surtout a d\u00e9croch\u00e9 un tr\u00e8s bon contrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [85%] :\r\nAlors il y a beaucoup de joueurs entre guillemets am\u00e9ricain dans cette \u00e9quipe de Suisse puis \u00e9galement beaucoup de romance en disant non \u00e0 6 ou 7 heures roman, c'est du jamais vu depuis 2011 et m\u00eame une p\u00e9riode, vous \u00e9tiez seul vous en roman en \u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [89%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a m'arrivait de me trouver seul roman moyen, il y a bien quelques ann\u00e9es naturellement donc c'est r\u00e9jouissant de voir qu'il y a beaucoup de romans qu'on croit, roman parce qu'il y a toujours les \u00e9ternels discours entre 800 mon roman comme quoi on peut pas gouverner avec les Verts sur avec un roman qui sont faits mentalement et tout \u00e7a, donc \u00e7a fait plaisir de voir \u00e7a et puis je crois qu'on est un pays un peu sp\u00e9ciale, o\u00f9 il y a, il y a plusieurs cultures, plusieurs langues et puis on arrive \u00e0 r\u00e9unir, tout \u00e7a pour d\u00e9fendre le pays, et puis je trouve \u00e7a c'est chouette d'avoir SMIC c'est pire la terreur d'investir Saint-Germain \u00e9tait un probl\u00e8me, quelle que soit la langue du joueur et tout \u00e7a, je pense, tout le monde mais c'est qualit\u00e9s ses facult\u00e9s au service de l'\u00e9quipe et puis \u00e7a s'est toujours bien pass\u00e9 et puis pour nous, naturellement suiveur, c'est toujours int\u00e9ressant, il est plus int\u00e9ressant d'avoir des joueurs qui parlent notre langue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [88%] :\r\nLa peu ol\u00e9-ol\u00e9 le roman le dit souvent, du coup, comme il y en a beaucoup, Alain Th\u00e9bault, elle peut aller jusqu'o\u00f9 cette \u00e9quipe de Suisse, quart de finale, c'est l'objectif minimum que l'on peut exiger de cette formation ou est -ce que ben cette victoire apr\u00e8s prolongation contr\u00f4le Otis rabaisse l'objectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [92%] :\r\nNon je pense pas l'objectif initial a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 les les quarts de finale, l\u00e0 aussi, on peut trouver que c'est un peu minimaliste, mais compte tenu des circonstances la Suisse qui, lors des 9 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 rater les quarts de finale \u00e0 5 reprises \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse qui se pr\u00e9sente ici \u00e0 Copenhague avec 12 n\u00e9ophytes 12 joueurs qui disputent leur 1er Championnat du monde, je crois que c'est un objectif r\u00e9aliste, c'est s\u00fbr qu'on attend quand m\u00eame davantage, \u00e7a devrait \u00eatre une syst\u00e9matique parce que les joueurs suisses la la F\u00e9d\u00e9ration surtout \u00e0 tout le monde clamer haut et fort que la Suisse avait progress\u00e9 que jouer pour une m\u00e9daille, c'\u00e9tait presque logique, or l'\u00e9pop\u00e9e 2013 de Stockholm, \u00e7a reste quand m\u00eame un exploit il faut dans un 1er temps que la F\u00e9d\u00e9ration et surtout l'\u00e9quipe nationale trouve une certaine r\u00e9gularit\u00e9 affiche de bonnes bases, confirme d'ann\u00e9e en ann\u00e9e et apr\u00e8s on pourra effectivement peut-\u00eatre franchir un palier et parler, pourquoi pas de demi- finales mais les quarts de finale c'est possible \u00e7a reste quand m\u00eame difficile parce que si vous prenez ce groupe St\u00e9phane les grands favoris, ils sont connus, c'est surtout la la Russie qui a d\u00e9j\u00e0 inflig\u00e9 une correction \u00e0 la France, c'est aussi la, la R\u00e9publique tch\u00e8que qui sera l'adversaire de l'\u00e9quipe de Suisse mardi soir et et la Su\u00e8de, souvent, la Su\u00e8de, c'est un peu le bourreau, c'est la b\u00eate noire de l'\u00e9quipe de Suisse, donc on va dire que 3 des 4 qualifi\u00e9s sont sur le papier, d\u00e9j\u00e0 connu apr\u00e8s le faut toujours jouer il y a parfois des des surprises, c'est ce qui fait la beaut\u00e9 du sport et il y a plusieurs nations qui vont se battre pour cette 4\u00e8me place l'\u00e9quipe de Suisse et garant point aujourd'hui mais reste quand m\u00eame fortement lice pour aller chercher son billet pour les quarts de finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [88%] :\r\nUn match apr\u00e8s l'autre, comme on dit dans ces cas -l\u00e0, prochain match c'est demain d\u00e9j\u00e0 \u00e0 20 heures 15 contre la Slovaquie, bon la Slovaquie aussi son du journal, c'est une belle formation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [90%] :\r\nOuais, tout \u00e0 fait, mais je pense que c'est une formation qui doit \u00eatre \u00e0 la port\u00e9e de l'\u00e9quipe de Suisse, si l'\u00e9quipe de Suisse veut \u00eatre ambitieux, c'est une \u00e9quipe qu'elle doit pas, surtout avec le point aujourd'hui donc sur le sur les confrontations directes, \u00e7a serait int\u00e9ressant de battre la Slovaquie, naturellement, je pense, l'\u00e9quipe de Suisse va progresser par rapport \u00e0 ce 1er match j'esp\u00e8re qu'elle va monter en puissance et moi j'ai un bon sentiment sur la suite du tournoi pour l'\u00e9quipe de suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [91%] :\r\nEt surtout progress\u00e9 Sandy St\u00e9phane sur le jeu de puissance \u00e0 \u00e7a reste quand m\u00eame le point n\u00e9gatif de cette \u00e9quipe de Suisse, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le probl\u00e8me aux Jeux olympiques de Pyongyang et c'est surtout ce qui fait la diff\u00e9rence dans des grands rendez- vous Championnats du monde, Jeux olympiques, le jeu de puissance, le peuple est encore aujourd'hui, la Suisse a rat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [92%] :\r\nQuoique oui aujourd'hui, c'\u00e9tait pas prolifique, \u00e7a marche pas 5 matchs, il faut savoir l'accepter, peut-\u00eatre m\u00eame depuis, demain \u00e7a peut tourner et je pense m\u00eame que \u00e7a va tourner, je pense qu'aujourd'hui il y avait les petites au mauvais endroit, le gardien autrichien qui \u00e9tait sur la braise, comme on dit, et puis je pense que demain il va y avoir de la r\u00e9ussite, je pense qu'il faut garder patience Patrick Fischer a quand m\u00eame eu lui aussi \u00e9voluer dans ses choix par rapport aux Jeux olympiques, il a d\u00e9cid\u00e9 de mais des joueurs qui font le portrait des autres qui font le l'inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T08:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baron, Ron", "role": "Industriel isra\u00e9lien \u00e0 la base de la venue du Giro en Isra\u00ebl", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66DCB0A1-6714-46C0-97EF-221EAFAE7B62", "internalArchiveId": "66DCB0A1-6714-46C0-97EF-221EAFAE7B62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey sur glace: le debriefing de Suisse - Autriche", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace a entam\u00e9 ses championnats du monde au Danemark le samedi 5 mai 2018 contre l'Autriche. Alain Th\u00e9voz et Sandy Jeannin analysent la performance des joueurs de Patrick Fischer.\r\n\r\n* * L'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace a entam\u00e9 ses championnats du monde au Danemark le samedi 5 mai 2018 contre l'Autriche. Alain Th\u00e9voz et Sandy Jeannin analysent la performance des joueurs de Patrick Fischer.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9509330", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace: le debriefing de Suisse - Autriche / SP_2018-05-05T19:03:45_hockey-sur-glace-le-debriefing-de-suisse", "Sport-Premi\u00e8re du 05.05.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace a entam\u00e9 ses championnats du monde au Danemark le samedi 5 mai 2018 contre l\u2019Autriche. Alain Th\u00e9voz et Sandy Jeannin analysent la performance des joueurs de Patrick Fischer."], "variantIds": ["ece-9509330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-12T17:38:30Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nSur glace dans le temps r\u00e9glementaire 4 ans que \u00e7a dure, r\u00e9ponse avec Alain Th\u00e9bault et Sandy Jandun Bernard d'Alema lui nous fera vivre en Direct le match de Super League de football entre Sion ayant Boys IB champion de Suisse depuis 7 jours, rencontre avec son ancien Capitaine, le Jurassien Jean-Marie Collin, qui travaille aujourd'hui \u00e0 la FIFA, ce sera entre 20 heures et 21 heures, Claude Giraud qui part d'Italie et c'est un joli coup marketing \u00e0 sa base, un homme, l'industriel isra\u00e9lien Ron baronne Aude Marcovitch a pu le rencontrer Steve Morabito lui nous dira comment le peloton a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u \u00e0 J\u00e9rusalem et Tel-Aviv, on parlera \u00e9galement de l'Olympique de Marseille ce soir de course d'orientation, de fitness et un nouveau sport cr\u00e9\u00e9 en Suisse, le fou parce qu'il et puis en fin d'\u00e9mission, vous entendrez les 2 meilleurs espoirs romands de l'ann\u00e9e 2017, la skieuse kamikazes, le cycliste Lloris rouill\u00e9 c'est Matthias Brinkmann qui est en r\u00e9gie, ce soir, Jean Baptiste Romain la programmation musicale nous sommes ensembles jusqu'\u00e0 22 heures 30 soyez les bienvenus 1\u00e8re. \r\nEt on prend tout de suite \u00e0 la direction du Stade 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [89%] :\r\nTourbillon o\u00f9 le FC Sion re\u00e7oit Lyon Boys pour le compte de la 33\u00e8me journ\u00e9e du championnat de Super League bonsoir Bernard d'Aleman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [98%] :\r\nBonsoir St\u00e9phane bonsoir tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [95%] :\r\nEBay est le nouveau champion suisse en titre conquis il y a tout juste une semaine, alors on va pas dire que les Bernois seront d\u00e9mobilis\u00e9s ce soir mais on ne peut s'emp\u00eacher de penser que c'est quand m\u00eame le bon moment pour les Valaisans d'affronter cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:21) [82%] :\r\nSeulement, il y a d\u00e9j\u00e0 de l'ambiance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [86%] :\r\nSi vous constatez \u00e0 \u00e7a siffle tourbillon, le public est d\u00e9j\u00e0 en d\u00e9saccord avec l'arbitre Monsieur Haenni oui en effet il y a beaucoup de changements : Los cette \u00e9quipe de Young Boys par rapport \u00e0 l'\u00e9quipe align\u00e9e samedi pass\u00e9 et qui a permis \u00e0 Young Boys arracher le titre face \u00e0 Lucerne, il y a que Marco W\u00f6lfli Steve von Bergen Michel Aebischer avec Christian Fassnacht, sur la pelouse, ce soir du Bol d'ailleurs s'amuse avec un tweet envoy\u00e9 une petite demi- heure Young Boys amis du Best IB ersatz donc \u00e0 l'heure \u00e0 Eton, le meilleur banc des rempla\u00e7ants de l'histoire de Big Boys en effet avec Hoarau sur le banc Sal\u00e9 Souleimani Sanogo nous oui Babou tous ces ces Stars habituelles ses titulaires habituels sont sur le banc et puis voil\u00e0, parmi ceux qui sont sur la pelouse de vieilles seront de toute mani\u00e8re \u00e0 aller f\u00eater cette semaine Young Boys \u00e0 lib\u00e9rer ses joueurs, c'est-\u00e0-dire 2 jours \u00e0 Barcelone f\u00eater d'ailleurs, les joueurs se retrouvent dans le m\u00eame h\u00f4tel que le PS fait Eindhoven qui lui aussi fait tr\u00e8s t\u00f4t quittent national, donc voil\u00e0 \u00e9videmment ces ces, ces joueurs- l\u00e0 ne sont pas enti\u00e8rement enti\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:26) [85%] :\r\nDevant quelques mois, l'\u00e9quipe de Young Boys m\u00eame cette \u00e9quipe, elle a 4 tr\u00e8s belle allure et puis, comme le rappelait St\u00e9phane Chapuisat d'Forum tout \u00e0 l'heure, il y a une Coupe de Suisse et puis \u00e0 gagner encore avec une finale le 27 mai \u00e0 Berne d'ailleurs pas \u00e7a, Z\u00fcrich et les joueurs qui le juge g\u00e9n\u00e9ralement pas de l'occasion ce soir de se montrer et pourquoi pas de d'avoir une place de titulaire en tout cas de de rempla\u00e7ants, pourtant le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [86%] :\r\n27 mai pour cette finale de la Coupe de Suisse donc Young Boys lui on le sait, champion Sion \u00e0 2 points d'avance sur le dernier Lausanne qui va jouer demain \u00e0 Z\u00fcrich, si on a peut-\u00eatre cet Avantage de jouer avant de mettre une grosse pression sur Lausanne demain ce qui reste quand m\u00eame sur une grosse performance avec le 3 partout, dimanche dernier, \u00e0 Z\u00fcrich, alors que 3 \u00e0 2 et et joue avec un homme de plus son qui franchement va assez bien actuellement au niveau du jeu donc Sion qui normalement devraient s'en sortir \u00e0 ce que le maillot de bain, ils savaient qu'une attaque une premi\u00e8re attaque des jours de deuil Fox \u00e0 la 7\u00e8me minute mais si si la capacit\u00e9 de se mettre tout seul en difficult\u00e9 un peu d'ailleurs que l'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace donc nous autres cadres apr\u00e8s \u00e0 la TV, donc voil\u00e0, pour l'instant, tout reste \u00e0 faire, il reste 4 matches et le FC Sion a d\u00e9j\u00e0 un match tr\u00e8s important ce soir, pense tout poursuit son titre le assez Djouba et 7 minutes de jouer \u00e0 Tourbillon toujours 0 \u00e0 0 encore plus cette occasion pour le FC Sion avec un centre de 1500 familles la reprise dans ce conflit oh 10 m\u00e8tres au dessus, la reprise de gauche et ob\u00e9it sur cette tr\u00e8s belle attaque de cavalier sur le c\u00f4t\u00e9 droit, toujours 0 0 \u00e0 Tourbillon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [86%] :\r\nBelle ambiance ce soir au Stade de Toby ont visiblement dans l'autre match de la soir\u00e9e c'est 00, toujours entre Lucerne et Lugano et en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [93%] :\r\nChallenge League 0 0 entre Servette et Vaduz enqu\u00eate sur place, on l'a dit, c'est aujourd'hui que l'\u00e9quipe de Suisse faisait son entr\u00e9e aux championnats du monde au Danemark, les Suisses ont l\u00e2ch\u00e9 un point \u00e0 l'Autriche en s'imposant 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations, alors on va analyser cette prestation avec vous Alain Th\u00e9bault et Sandy Jeannin, merci d'\u00eatre avec nous depuis Copenhague, on va commencer par la bonne nouvelle, peut-\u00eatre Alain Th\u00e9voz c'est que la Suisse n'a pas perdu bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [90%] :\r\nBonsoir St\u00e9phane bonsoir \u00e0 tous, oui, effectivement, la Suisse n'a pas perdu alors voil\u00e0, il y a 2 mani\u00e8res de voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein et \u00e0 moiti\u00e9 vide, c'est vrai que la Suisse aurait d\u00fb quand m\u00eame s'imposer dans le temps r\u00e9glementaire, elle menait 2 \u00e0 0, elle avait le match en main, elle dominait et puis il y a eu soudainement une punition de match \u00e0 l'encontre donc de g\u00e2teau avec 5 minutes de punition plus match et l'Autriche, en a profit\u00e9 pour r\u00e9duire le score sur le jeu de puissance et voil\u00e0 apr\u00e8s une \u00e9quipe qui, qui n'a qu'une longueur de retard elle presse elle presse la Suisse a \u00e9t\u00e9 sous pression, a conc\u00e9d\u00e9 sur une mauvaise relance l'\u00e9galisation le le 2 \u00e0 2 et il y a eu ensuite la prolongation avec Corvis qui peut d\u00e9livrer les joueurs helv\u00e9tiques, c'est prot\u00e9ger son \u00e9quipe apr\u00e8s 3 minutes et 18 secondes donc, l'essentiel est assur\u00e9, la Suisse n'a pas perdu elle 2 points, c'est un point de plus que lors des oeufs 2 \u00e9ditions pr\u00e9c\u00e9dentes apr\u00e8s son entr\u00e9e en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:21) [92%] :\r\nVous l'avez dit Alain Th\u00e9bault il y a le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein ou le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide, 2 fa\u00e7ons de voir cette partie reste une constante 110 en Inde depuis 2014, la Suisse ne sait plus gagner dans le temps r\u00e9glementaire lors de son son entr\u00e9e en lice au Mondial, c'est probl\u00e9matique quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [89%] :\r\nC'est vrai que les David tournoi sont probl\u00e9matiques ces derni\u00e8res ann\u00e9es, je pense que moi, j'ai quand m\u00eame trouv\u00e9 une \u00e9quipe de Suisse, qui a fait un bon d\u00e9but de match aujourd'hui, qui a fait une bonne partie qui s'est cr\u00e9\u00e9 beaucoup d'occasions, on savait que c'est une \u00e9quipe qui a pas \u00e9norm\u00e9ment d'exp\u00e9rience internationale qui est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, beaucoup de joueurs, d\u00e9couvrir le championnat du monde d'aujourd'hui, donc il y a eu vraiment du bon m\u00eame du tr\u00e8s bon et puis par moments du du moins bien, on s'y attendait, malheureusement, l'\u00e9quipe de Suisse \u00e0 mon go\u00fbt, a relanc\u00e9 l'Autriche quelque part la p\u00e9nalit\u00e9, a \u00e9t\u00e9 un moment d\u00e9clencheur qui a redonn\u00e9 de l'\u00e9nergie \u00e0 l'Autriche qui a, en perdant un joueur ont repris des forces quelque part et du courage et apr\u00e8s l'\u00e9quipe de Suisse, un petit peu jouer un petit peu plus compliqu\u00e9, a commenc\u00e9 \u00e0 perte peu qu'un peu plus b\u00eatement et a eu moins la ma\u00eetrise sur le match et et un petit peu perdu son OK, mais je pense que sur le contenu de ce match l\u00e0 la Suisse m\u00e9rite quand m\u00eame sa victoire mais il faudra qu'elle apprenne de ses erreurs et puis pas donner gratuitement des opportunit\u00e9s \u00e0 \u00e0 ses adversaires de de marquer quelques temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:36) [83%] :\r\nOn va parler de de cette p\u00e9nalit\u00e9 Alain Th\u00e9bault la Suisse men\u00e9 2 \u00e0 0, tout se passait bien, et puis il y a cette faute de semaines Andr\u00e9 Ughetto, qui \u00e9tait l'envoy\u00e9 un gros coup de genou inutile dans un adversaire exclusion suspension est -ce qu'on peut parler de faute professionnelle \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:50) [89%] :\r\nFaute professionnelle non, \u00e7a fait partie du hockey sur glace faute qui m\u00e9ritait effectivement 5 minutes plus Mathieu oui, c'est vrai que le joueur doit prendre une d\u00e9cision dans une fraction de seconde, alors c'est malheureux, hein, parfois, c'est vrai que je suis en robe l'importance, les moments cl\u00e9s, la Suisse menait 2 \u00e0 0 cette faute n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire, mais voil\u00e0, il n'a pas fait expr\u00e8s, Andr\u00e9 g\u00e2teau il va aussi \u00e0 prendre, c'est un joueur important, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sents, il y a 2 ann\u00e9es \u00e0 \u00e0 \u00e0 Moscou et c'est vrai qu'il avait \u00e9t\u00e9 l'Inde et meilleur joueur de de la nation, c'est un joueur qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9 de de Montr\u00e9al \u00e0 Colorado, qui avait connu un bond d'abus de 2 saisons qui ensuite un peu cal\u00e9, mais c'est surtout un joueur sur lequel la Suisse mise pour cette \u00e9dition et aussi pour les les \u00e9ditions futures donc voil\u00e0, il y avait pas d'intention de de bless\u00e9s, c'\u00e9tait un peu irr\u00e9fl\u00e9chi c'est vrai et il a puni, il p\u00e9nalise son \u00e9quipe et l'\u00e9quipe de Suisse qui au final n'empochent pas les les 3 points la totalit\u00e9 de l'enjeu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:53) [85%] :\r\nBonjour, qui \u00e9tait bon aujourd'hui sont des gens minces et Nino Niederreiter, auteur du 1 0 c'est un peu la Star de l'\u00e9quipe, on peut lieu il prend ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:01) [85%] :\r\nOui, exactement, je crois qu'il a, il a r\u00e9pondu pr\u00e9sent, tout simplement, on s'attendait \u00e0 Luc cuit avec lui qu'il prenne un r\u00f4le de leader, il offrira un vent n'maintenant qu'il monte le chemin offensivement, il a pris la la fin pas s\u00fbr sur le bus, on over Time donc il est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que il sait ou celle, il y a le but, il va au but, il a la pr\u00e9sence physique, il a une force, il a, il a l'instinct du buteur, donc il a amen\u00e9 beaucoup de bien \u00e0 cette \u00e9quipe, mais par rapport Andr\u00e9 il a amen\u00e9 son Leadership ont pu s'il a amen\u00e9 du cas il Cam tandis que Patrick G\u00e2teau, sur le moment, la trouver un petit peu frustr\u00e9, un petit peu d\u00e9\u00e7u, tu sais pas quoi, et quelque part, mais on a vu que \u00e7a, \u00e7a roulait pas pour lui aujourd'hui et puis comme l'a dit Alain je pense pas qu'il voulait faire mal \u00e0 l'adversaire, le hockey, des fois il y a je pense quand l'adversaire, l'a vu arriver, il a baiss\u00e9 son \u00e9paule et la impact s'est trouv\u00e9 entre les 2 genoux et puis comme l'a dit Alain justement, il s'est fait expulser mais c'\u00e9tait aucunement envie de de blesser l'adversaire c'est jusqu'il avait manqu\u00e9 son Tir de 5 secondes auparavant il aurait pas r\u00e9ussi, peut-\u00eatre dans cette chose pendant ce match et puis \u00e7a me fait penser un petit peu allemand de jeux olympiques, ce surplus de de frustration, d'\u00e9nergie, a a co\u00fbt\u00e9 quelque part \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:12) [86%] :\r\nPatrick Fischer peut compter sur six renfort d'Am\u00e9rique du Nord sur ce tournoi cette avec Noah Rod, qui a termin\u00e9 la saison avec le club ferme de de San Jos\u00e9 est -ce que c'est positif, Alain Th\u00e9bault est ce qu'il y a du coup un bon mix au sein de cette \u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:24) [93%] :\r\nOui, moi je pense qu'il y a un tr\u00e8s bon mix c'est vrai que c'est la premi\u00e8re fois qu'il y en a autant, et ses joueurs suisses entre guillemets Nord-Am\u00e9ricains voil\u00e0, ils apportent de l'intensit\u00e9 alors parfois un peu mal plac\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 le cas Andr\u00e9 g\u00e2teau mais quand m\u00eame, ce sont des joueurs qui ont l'habitude de jouer tr\u00e8s physique, ce sont des joueurs aussi qui \u00e9volue avec des programmes d\u00e9mentiels, parfois il y a 4 voire 5 matches par semaine et c'est un peu le le programme dans un championnat du monde, donc je pense que que c'est positif et aussi il ne faut pas oublier quand m\u00eame, c'est cet aspect Business NHL alors certains. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T08:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jeannin, Sandy", "role": "joueur professionnel suisse de hockey sur glace, Consultant RTS Hockey", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F4AF6C0-C9C3-46CA-875D-292C4BAC7B78", "internalArchiveId": "4F4AF6C0-C9C3-46CA-875D-292C4BAC7B78", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fitness : pourquoi payer dans le vide ?", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "Les Suisses sont friands de salle de fitness. Mais la moiti\u00e9 d'entre eux ne renouvellent pas leur abonnement apr\u00e8s un an. Pour pallier ce ph\u00e9nom\u00e8ne, la Vaudoise Marion Argi a lanc\u00e9 ''wellwhere'', une plateforme ou le client peut choisir sa salle et sa discipline \u00e0 la carte.\r\n\r\n* * Les Suisses sont friands de salle de fitness. Mais la moiti\u00e9 d'entre eux ne renouvellent pas leur abonnement apr\u00e8s un an. Pour pallier ce ph\u00e9nom\u00e8ne, la Vaudoise Marion Argi a lanc\u00e9 ''wellwhere'', une plateforme ou le client peut choisir sa salle et sa discipline \u00e0 la carte.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9509327", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Fitness : pourquoi payer dans le vide ? / SP_2018-05-05T20:13:45_fitness-pourquoi-payer-dans-le-vide", "Sport-Premi\u00e8re du 05.05.2018"], "alternativeSummary": ["Les Suisses sont friands de salle de fitness. Mais la moiti\u00e9 d\u02b9entre eux ne renouvellent pas leur abonnement apr\u00e8s un an. Pour pallier ce ph\u00e9nom\u00e8ne, la Vaudoise Marion Argi a lanc\u00e9 \u02b9\u02b9wellwhere\u02b9\u02b9, une plateforme ou le client peut choisir sa salle et sa discipline \u00e0 la carte."], "variantIds": ["ece-9509327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-12T17:38:29Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nMais il est venu encore beaucoup de choses apr\u00e8s mes 35 ans durant 30 ans, j'ai v\u00e9cu d'autres \u00e9pop\u00e9es c'est on veut dire car je l'ai entra\u00een\u00e9 en Arabie Saoudite, j'ai entra\u00een\u00e9 en \u00c9gypte, j'ai v\u00e9cu un petit peu le monde mais surtout le fait de travailler \u00e0 la FIFA mais en fait d\u00e9couvrir beaucoup de choses m'a fait d\u00e9couvrir que le football n'est pas seulement une victoire dans un match, mais aussi \u00e7a peut \u00eatre la victoire de donner un ballon, un jeune enfant pour le rendre heureux durant une heure et demie, \u00e7a c'est aussi une victoire dans la vie tout est relatif, chacun a ses objectifs et chacun sait c'est propre plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [80%] :\r\nOr, pour les du du travail que vous faites actuellement la FIFA revenir un peu sur ma cette p\u00e9riode de 32 ans quand m\u00eame, parce qu'on se disent incroyable Boys qui doit en 32 ans pour un titre, vous- m\u00eame vous le dis tout cette bien toi \u00e0 la retraite, \u00e7a fait quand m\u00eame un bail et 32 tanches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e9norme, mais bon, quand on regarde derri\u00e8re et sans que \u00e7a hier moi je me vois encore monter sur le grillage \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans la vie, on a des clich\u00e9s et puis ces clich\u00e9s, une fois que vous les avez ancr\u00e9 dans vous y reviennent toujours alors a par exemple ben le quatrain de Neuch\u00e2tel, il y a l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, il y a eu la victoire en finale de Coupe contre Servette et puis il y a eu la Coupe d'Europe, quart de finale contre Ajax, puis apr\u00e8s, moi j'ai eu ben la mont\u00e9e en Ligue B avec Del\u00e9mont, j'ai eu des matches avec l'Arabie Saoudite en qualifications de la Coupe du monde, j'ai eu des cours de d\u00e9veloppement au Groenland, j'ai eu des cours en Namibie j'ai o\u00f9 j'entends vous rencontrer chaque fois des situations ou qui vous laisse des clich\u00e9s et puis la victoire en 86, ben c'est clair c'est vaut, c'est un clich\u00e9 qui revient tout le temps, mais j'ai d'autres clich\u00e9s dans ma t\u00eate, c'est-\u00e0-dire pas celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [87%] :\r\nLes 2 vous avez quel sont en t\u00eate parce que nous quand on se souvient de 86 c'est vous qui lui la coupe forc\u00e9ment pouvait pas vous voir, vous voyez quoi de de ce match de ce titre de 95. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [85%] :\r\nAlors moi je me rappelle surtout la victoire d'\u00e9quipe apr\u00e8s bon c'est clair et il y en a un qui est d\u00e9sign\u00e9 pour aller chercher la coupe, mais on ne peut pas aller la chercher \u00e0 11 donc on cherch\u00e9, et puis voil\u00e0, et puis on la le soul\u00e8ve, repr\u00e9sentant de l'acte de l'\u00e9quipe, c'est tout, c'est le clich\u00e9 que je regarde, et puis apr\u00e8s, ben vous \u00eates l\u00e0, les photographes vous photographie mais bon c'\u00e9tait moi, parce peut-\u00eatre, j'\u00e9tais le plus \u00e2g\u00e9 mais j'\u00e9tais le plus j'\u00e9tais le gars qui repr\u00e9sentait la plus les \u00e9quipe ou bien, si bien que j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Capitaine par les joueurs et puis \u00e7a, \u00e7a a dur\u00e9 peut-\u00eatre combien j'\u00e9tais peut-\u00eatre 10 ans Capitaine arriv\u00e9 j'\u00e9tais relativement jeune Capitaine d'eBay et puis voil\u00e0, je suis rest\u00e9e 15 ans eBay fid\u00e8le, c'\u00e9tait pas comme maintenant le football y a 30 ans, on ne parlait pas de tous ces transferts, on parlait pas d'argent, moi j'ai toujours un peu de travail \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du foot ont charm\u00e9 \u00e9tait vraiment professionnel, comme la plupart des joueurs d'eBay, lorsqu'on \u00e9tait champion alors bon ben c'est une \u00e9poque et puis voil\u00e0, maintenant c'est une autre \u00e9poque et puis j'entends on vit cette \u00e9poque, on est heureux, comme tous les autres, et puis on est comme samedi, vraiment heureux pour tous les gens qui ont travaill\u00e9 oeuvrer pour avoir ce titre champion Smith. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [92%] :\r\nEt \u00e7a continue pour Young Boys, ce qui est fait de nouveau la course en t\u00eate ce soir au Stade de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:57) [83%] :\r\nTourbillon le FC Sion \u00e0 0 pour les Bernois Bernard d'aller mal. \r\nOui, il a 0 toujours ce but de la 51\u00e8me minute qui, finalement, h\u00e9 bien c'est \u00e0 contre son camp c'est un auto- but de Jan Bamert Toma s'am\u00e9liorait pas touch\u00e9 le cuir, c'est lui, 1000 dangers du coup bah m\u00e8re s'est pr\u00e9cipit\u00e9, c'est lui qui a tromp\u00e9 malencontreusement propre gardien, le d\u00e9fenseur du du FC Sion Sion qui essaye de r\u00e9agir 4\u00e8me corner pour le FC Sion au ballon qui est renvoy\u00e9 par la d\u00e9fense bernoise, il y a eu de belles occasions pour les Valaisans dans ces derni\u00e8res minutes attention casse- seul Cavani \u00e7a passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et hors- jeu hors- jeu signal\u00e9 par le l'arbitre assistant Kassam, il y a quelques instants, il s'est retrouv\u00e9 seul face au gardien W\u00f6lfli il a \u00e9chou\u00e9 face \u00e0 ce dernier et puis quelques instants auparavant, h\u00e9 bien c'est Mboyo Pel\u00e9 Mboyo qui s'est cr\u00e9\u00e9 une belle possibilit\u00e9 sur la droite avec le ballon qui a fr\u00f4l\u00e9 la ligne de but de Marco W\u00f6lfli donc 2 possibilit\u00e9s int\u00e9ressantes voire plus qu'int\u00e9ressante pour le FC Sion, mais pas de r\u00e9ussite pour l'instant pour l'\u00e9quipe de Mao sur Jacobacci lors de jouets pass\u00e9 en joue depuis 61 minutes les 30 secondes et toujours ce score de 1 \u00e0 0 en faveur de Young Boys Sion qui mais \u00e9videmment de la pression maintenant mais qui a exhort\u00e9 \u00e0 une bonne \u00e9quipe de Young Boys, mais il y a eu quelques occasions depuis il y a eu ce changement, donc Mboyo, qui est entr\u00e9 pour Schneuwly, Marco, je n'oublie, il y a eu de belles possibilit\u00e9s donc il devrait n'avoir. \r\nSaint-Charles en octobre qui va commettre la faute qui va surtout se prendre un carton jaune c'est Ebit cher qui se donner \u00e0 coeur joie l'assure Gard guide qui s'est retrouv\u00e9 logiquement au sol et l'arbitre Monsieur Haenni qui va intervenir, qui va donner le carton jaune au joueur de Young Boys chic tout \u00e0 l'heure, c'est \u00e9galement carton jaune du c\u00f4t\u00e9 de Young Boys et donc coup franc pour le FC Sion avec Birgit Yargelis qui cherchaient Mboyo Epica Samy Sami qui stoppe son effort le ballon et repris par la d\u00e9fense de Young Boys avec Burki mais si on peut r\u00e9cup\u00e9rer rapidement avec ma sera sur le c\u00f4t\u00e9 droit, c'est qui va centrer passa race et ce sera un corner pour le FC Sion, le 5\u00e8me corner un seul pour l'instant, du c\u00f4t\u00e9 du Boys 5\u00e8me corner pour le FC Sion il devrait le jouer rapidement non parce qu'il y a du ballon sur la pelouse n'pas si ces Gates qui va l'effectuer cette ce corner ce coup de poing sur la gauche des buts de Marco W\u00f6lfli nous sur la droite de la tactique conf\u00e9rer du du FC Sion c'est parti 2\u00e8me poteau la t\u00eate de la \u00e7a passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, le ballon au-dessus de lui, un peu trop fort de la part de guerrier et pas de grosses de grosses occasions l\u00e0 pour le le FC Sion la \u00e9tiquette mais le cuir d'or 27 minutes encore \u00e0 disputer dans le temps r\u00e9glementaire et pour l'instant \u00e7a Young Boys. \r\nComptabilise au 7\u00e8me 16\u00e8me match cons\u00e9cutif en Super League sans conna\u00eetre la d\u00e9faite une bosse qui pour l'instant mais \u00e0 Tourbillon sur le score d'un 0 et dans l'autre match de la soir\u00e9e c'est de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:55) [87%] :\r\n\u00e0 0 pour Lucerne face \u00e0 Lugano d\u00e9sormais en Challenge League toujours 0 0 entre Servette et bah, d'autres sont parle d'ailleurs Boys, ce soir de ce titre de champion depuis samedi pass\u00e9 le dernier, c'\u00e9tait en 86 alors en 1986 le club \u00e9voluer dans un sur un tout autre niveau 1 les joueurs n'\u00e9taient pas professionnels, ils ne vivaient pas du football, il ne touchait pas des millions comme certains joueurs aujourd'hui mais Jean-Marie Cohen ce qui \u00e9tait le Capitaine de l'\u00e9pique de l'\u00e9quipe, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, ne s'en plaint pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [86%] :\r\nBah pour moi j'\u00e9tais dans une ou disons, ceux qui travaillaient on on s'occupe, on s'occupait c'est pas qu'on travaillait parce qu'il fallait gagner de l'argent etc, c'est parce qu'on on voulait cr\u00e9er une situation pour l'apr\u00e8s- football parce qu'on des axes est important maintenant, on en parle d\u00e9j\u00e0 dans la formation en pas de notre temps n'en parlait pas, alors on travaille pour \u00e7a et puis on on \u00e9tait moi je trouvais que c'\u00e9tait quand m\u00eame, on n'\u00e9tait plus en forme, si on \u00e9tait occup\u00e9 maintenant moi je rencontrer des joueurs professionnels qui arrivait au stade et puis qu'il \u00e9tait fatigu\u00e9 mais pas fatigu\u00e9 physiquement, c'est fatigu\u00e9 mentalement, parce qu'on s'ennuie, on sait pas quoi faire et puis tout \u00e0 coup, mais il faut \u00eatre concentr\u00e9 et puis faut commencer courir, il faut quand m\u00eame et puis \u00e7a on on est, on est dans un autre \u00c9tat, ce qui n'\u00e9tait pas le cas chez nous, la plupart ont travaill\u00e9, on arrive au stade, on \u00e9tait content d'arriver, on sort changer en cours et sur le stade pour faire un 52 on \u00e9tait tous fous de pouvoir toucher le ballon, c'est encore autre chose, c'\u00e9tait, maintenant je veux pas comparer les 2, hein, j'entends aide ces 2 p\u00e9riodes totalement diff\u00e9rentes, mais c'est un peu pour expliquer comment nous on ressentait \u00e7a non, aller au stade parce qu'on attend en croyant, on \u00e9tait venu ont travaill\u00e9 un petit peu marre avec \u00e9tait, comment dire, des horaires r\u00e9gl\u00e9s, c'est si on avait l'entra\u00eenement le matin on pouvait venir \u00e0 l'entra\u00eenement le matin, si vous voulez au niveau heures on s'entra\u00eener autant que maintenant, mais peut-\u00eatre moins intensif et puis peut-\u00eatre moins professionnel que maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [93%] :\r\nPour le patron vous a donn\u00e9 cong\u00e9 quand m\u00eame le lendemain du titre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [90%] :\r\nPourra, je ne me souviens plus mais bon c'\u00e9tait pas tr\u00e8s important, si on n'allait pas, on n'allait pas et puis voil\u00e0 un on f\u00eatait \u00e7a mais ce moi je me rappelle pas avoir eu fait une f\u00eate au point de ne pas aller travailler le lendemain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [85%] :\r\nAlors aujourd'hui, le, le joueur de foot et est fatigu\u00e9e, mentalement, par contre il est riche, enfin, la plupart sans risque quand m\u00eame, \u00e7a aussi \u00e7a a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [88%] :\r\nBon, je vais pas dire qu'il est fatigu\u00e9 mentalement, il y a des joueurs qui adorent hein, moi j'avais v\u00e9cu par exemple dans le cas de ma licence pro j'avais fait mon travail \u00e0 l'Inter de Milan, j'\u00e9tais tous les jours avec Ronaldo ben le 1er \u00e0 \u00eatre sur le terrain, c'\u00e9tait Ronaldo qui aimait jouer le tennis- ballon alors \u00e7a d\u00e9montre qu'il y a quand m\u00eame des la plupart ils sont heureux d'aller au stade, mais il y a dans l'a des joueurs qui arrivait, qui \u00e9tait fatigu\u00e9, qu'il fallait un certain temps pour \u00eatre dans le bain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [92%] :\r\nEt l'argent, \u00e7a vous fait r\u00eaver, aujourd'hui de voir les salaires de certains joueurs, ils ont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [88%] :\r\nOn a l'argent, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me ou une jalousie longtemps c'est moi l'argent, c'est \u00e7a, un moyen de vivre, moi j'ai pas besoin de millions pour vivre comme je vis moi je vis avec normalement, comme tous les Suisses pense et puis je suis tr\u00e8s heureux, j'ai une famille, je suis tr\u00e8s heureux avec ma famille, moi il me manque rien si j'ai des millions ou bien j'ai pas de Millon, \u00e7a change rien pour moi, alors bon il y en a peut-\u00eatre qui calcule, qui collecte cet argent qu'il garde bien mais enfin si c'est leur fa\u00e7on de voir la vie tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [85%] :\r\nAlors vous vivez entre le Jura pour entrer et Z\u00fcrich ici, s'il y avait de la FIFA ou travailler, qu'est ce que vous faites Jean-Marie comme \u00e7a au sein de la FIFA aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [92%] :\r\nAlors bon, je travaille dans le d\u00e9veloppement du foot, alors bon, c'est un grand chapitres qu'est, est-ce que le d\u00e9veloppement du foot, si vous parlez de d\u00e9veloppement, c'est en Europe, \u00e7a c'est une chose mais si vous parlez de d\u00e9veloppement du foot en Afrique ou bien en Oc\u00e9anie sont un peu diff\u00e9rents, alors notre travail, c'est \u00e0 la FIFA, c'est de trouver des programmes de d\u00e9veloppement qui puisse toucher tout le monde, si vous voulez, on va pas expliquer au Bayern de M\u00fcnich ou bien au Real Madrid commence qu'on d\u00e9veloppe des acad\u00e9mies sont super organis\u00e9s, on n'a rien \u00e0 faire avec ce genre de football et puis il est toujours difficile de prendre \u00e7a et puis d'essayer de l'amener dans un autre pays on peut pas faire du copier/coller, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a, on essaie d'aider les f\u00e9d\u00e9rations, il y en a 211 dans le monde, on essaie de soutenir ces f\u00e9d\u00e9rations en leur donnant des moyens pour pouvoir d\u00e9velopper leur faute et puis d'avoir du sucre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T09:10:02Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Argi, Marion", "role": "Cr\u00e9atrice de la plateforme wellwhere", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E498602E-CE06-49F6-ADC2-504EA0DF4AB3", "internalArchiveId": "E498602E-CE06-49F6-ADC2-504EA0DF4AB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Foobaskill : un nouveau sport cr\u00e9e en Suisse", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "Prenez une salle de gymnastique et s\u00e9parez l\u00e0 en deux. Sur une moiti\u00e9 de terrain vous jouez au basket, sur l'autre au football. C'est le principe du foobaskill. Un jeu d\u00e9velopp\u00e9 en 2015 par trois professeurs de gymnastique \u00e0 l'occasion d'un camp de sport. Aujourd'hui, il est pratiqu\u00e9 dans de nombreuses \u00e9coles du pays. Pr\u00e9sentation en compagnie de l'un de ses concepteurs, Piero Quaceci.\r\n\r\n* * Prenez une salle de gymnastique et s\u00e9parez l\u00e0 en deux. Sur une moiti\u00e9 de terrain vous jouez au basket, sur l'autre au football. C'est le principe du foobaskill. Un jeu d\u00e9velopp\u00e9 en 2015 par trois professeurs de gymnastique \u00e0 l'occasion d'un camp de sport. Aujourd'hui, il est pratiqu\u00e9 dans de nombreuses \u00e9coles du pays. Pr\u00e9sentation en compagnie de l'un de ses concepteurs, Piero Quaceci.", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9509325", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Foobaskill : un nouveau sport cr\u00e9e en Suisse / SP_2018-05-05T19:03:45_sequence-9", "Sport-Premi\u00e8re du 05.05.2018"], "alternativeSummary": ["Prenez une salle de gymnastique et s\u00e9parez l\u00e0 en deux. Sur une moiti\u00e9 de terrain vous jouez au basket, sur l\u2019autre au football. C\u2019est le principe du foobaskill. Un jeu d\u00e9velopp\u00e9 en 2015 par trois professeurs de gymnastique \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un camp de sport. Aujourd\u2019hui, il est pratiqu\u00e9 dans de nombreuses \u00e9coles du pays. Pr\u00e9sentation en compagnie de l\u2019un de ses concepteurs, Piero Quaceci."], "variantIds": ["ece-9509325"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-12T17:38:32Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nSur place, dans le temps r\u00e9glementaire 4 ans que \u00e7a dure, r\u00e9ponse avec Alain Th\u00e9bault et sans des gens d'un Bernard les lui nous fera vivre en Direct le match de Super League de football entre Sion ayant Boys eBay champion de Suisse depuis 7 jours, rencontre avec son ancien Capitaine, le Jurassien Jean-Marie Collin ceux qui travaille aujourd'hui \u00e0 la FIFA, ce sera entre 20 heures et 21 heures, Claude Giraud qui par d'Italie, c'est un joli coup marketing \u00e0 sa base, un homme, l'industriel isra\u00e9lien Ron baronne Aude Marcovitch a pu le rencontrer Steve Morabito lui nous dira comment le peloton a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u \u00e0 J\u00e9rusalem et Tel-Aviv parlera \u00e9galement de l'Olympique de Marseille ce soir de course d'orientation, de fitness et d'un nouveau sport cr\u00e9e en Suisse Le foobaskill et puis en fin d'\u00e9mission, vous entendrez les 2 meilleurs espoirs romands de l'ann\u00e9e 2017, la skieuse Camille le cycliste, le risque routier, c'est Matthias qui est en r\u00e9gie, ce soir, Jean-Baptiste \u00e0 la programmation musicale nous sommes ensembles jusqu'\u00e0 22 heures 30 soyez les bienvenus dans Sport 1\u00e8re. \r\nEt on prend tout de suite \u00e0 la direction du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [87%] :\r\nStade de Tourbillon ou le FC Sion re\u00e7oit il y en base pour le compte de la 33\u00e8me journ\u00e9e du championnat de Super League bonsoir Bernard dans Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [80%] :\r\nBonsoir St\u00e9phane Boudsocq, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [96%] :\r\nLib\u00e9 est le nouveau champion suisse un titre conquis il y a tout juste une semaine, alors on va pas dire que les Bernois seront d\u00e9mobilis\u00e9s ce soir mais on ne peut s'emp\u00eacher de penser que c'est quand m\u00eame le bon moment pour les Valaisans d'affronter cette \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:21) [89%] :\r\nT\u00e9moignage d\u00e9j\u00e0 de l'ambiance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [83%] :\r\nStrat\u00e9gie siffle tourbillon, le public est d\u00e9j\u00e0 en d\u00e9saccord avec l'arbitre, Monsieur Eddy oui en effet il y a beaucoup de changements : Los des types de l'humoriste par rapport \u00e0 l'\u00e9quipe align\u00e9e samedi pass\u00e9, qui a permis \u00e0 l'Humboldt arracher le titre face \u00e0 Lucerne, il y a que Marco W\u00f6lfli Steve von Bergen Michel et Michel et Christian Fassnacht, sur la pelouse, ce soir, les Boys d'ailleurs s'amuse avec un tweet envoy\u00e9 une petite demi- heure d'une bonne famille du Best IB Herzog \u00e0 alors \u00e7a \u00e9tonne le meilleur banc des rempla\u00e7ants de l'histoire de Big Boys en effet avec Hoarau sur le banc \u00e0 Sal\u00e9 Sueleyman du Sanogo nous ilibabu tous ces ces Stars habituels titulaires habituels sont sur le banc et puis voil\u00e0, parmi ceux qui sont sur la pelouse bien ils seront de toute mani\u00e8re, aller f\u00eater cette semaine \u00e0 lib\u00e9rer ses joueurs a lieu 2 jours \u00e0 Barcelone f\u00eater d'ailleurs, les joueurs se sont retrouv\u00e9s de m\u00eame h\u00f4tel complet Spider-Man, qui lui aussi fait tr\u00e8s t\u00f4t pipe national donc l\u00e0 \u00e9videmment ces ces, ces joueurs- l\u00e0 ne sont pas enti\u00e8rement enti\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:25) [73%] :\r\nConserver le mot que je vois l'\u00e9quipe de m\u00eame c'est \u00e9quip\u00e9 et la 4\u00e8me, mais la puis, comme le rappelait St\u00e9phane Chapuisat d'enfants remplissent leur il y a une Coupe de Suisse et puis \u00e0 Dakar gagner encore une finale de b\u00e2tir \u00e0 Berlin d'ailleurs pas sa dur\u00e9e et joueurs qu'il n'y a g\u00e9n\u00e9ralement pas \u00e0 l'occasion ce soir montrer et pourquoi pas de d'avoir une place de titulaire en tout cas de rempla\u00e7ants important. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [84%] :\r\n27 mai pour cette finale de la Coupe de Suisse, donc nous Boys lui on le sait, un champion si on a 2 points d'avance sur le dernier Lausanne qui va jouer demain Z\u00fcrich : si on a peut-\u00eatre cet Avantage de jouer avant de mettre une grosse pression sur Lausanne demain son qui reste quand m\u00eame sur une autre performance avec le 3 partout dimanche dernier \u00e0 Z\u00fcrich alors que sont men\u00e9s 3 \u00e0 2 et joue avec un homme de plus sont qui franchement pas assez bien actuellement au niveau du jeu, donc si on qui normalement devraient s'en sortira t\u00f4t sous le maillot Boyce avec une attaque les premi\u00e8res attaques des jours de Boris \u00e0 la 7\u00e8me minute si a aussi la capacit\u00e9 de se mettre tout seul en difficult\u00e9 un peu d'ailleurs comme l'\u00e9quipe de Suisse de hockey-sur-glace nous autres tiendra pr\u00eat \u00e0 lat\u00e9raux, donc voil\u00e0, pour l'instant, tout reste \u00e0 faire, il reste 4 matches et le FC Sion a d\u00e9j\u00e0 un match tr\u00e8s important ce soir face se poursuit son titre le bless\u00e9s Young Boys 7 minutes de jouer \u00e0 Tourbillon toujours 0 \u00e0 0 quand plus, occasion pour le FC Sion avec un centre de 15, on l'a dit, mettre au dessus, la reprise de gauche je fait oblig\u00e9 toute cette tr\u00e8s bel impact qu'travailler sur le c\u00f4t\u00e9 droit, toujours 0 0 \u00e0 Tourbillon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [88%] :\r\nBelle ambiance ce soir au stade de Tourbillon visiblement dans l'autre match de la soir\u00e9e c'est 00, toujours entre Lucerne \u00e0 Lugano et en Challenge League 0 0 entre Servette et \u00e0 d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [91%] :\r\nHockey sur glace : on l'a dit, c'est aujourd'hui que l'\u00e9quipe de Suisse faisait son entr\u00e9e aux championnats du monde au Danemark, les Suisses ont l\u00e2ch\u00e9 un point \u00e0 l'Autriche en s'imposant 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations, alors on va analyser cette prestation avec vous Alain Th\u00e9bault et Sandy journal merci d'\u00eatre avec nous depuis Copenhague, on va commencer par la bonne nouvelle, peut-\u00eatre Alain Th\u00e9bault c'est que la Suisse n'a pas perdu bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [90%] :\r\nBonsoir St\u00e9phane bonsoir \u00e0 tous, souhaitent effectivement la Suisse n'a pas perdu alors voil\u00e0, il y a 2 mani\u00e8res de voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein et \u00e0 moiti\u00e9 vide, c'est vrai que la Suisse aurait d\u00fb quand m\u00eame s'imposer dans le temps r\u00e9glementaire, elle menait 2 \u00e0 0, elle avait le match en main dominait et puis il y a eu soudainement une punition de match \u00e0 l'encontre donc des ghettos avec 5 minutes de punition plus match et l'Autriche, en a profit\u00e9 pour r\u00e9duire le score sur au jeu de puissance et voil\u00e0 apr\u00e8s une \u00e9quipe qui, qui n'a qu'une longueur de retard, elle Pressel prestation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sous pression, a conc\u00e9d\u00e9 sur une mauvaise relance l'\u00e9galisation le le 2 \u00e0 2 il y a eu ensuite. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T09:16:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Quaceci, Piero", "role": "Cr\u00e9ateur du foobaskill", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3EDE479E-231E-4D82-9A8B-CCF8F9323B6D", "internalArchiveId": "3EDE479E-231E-4D82-9A8B-CCF8F9323B6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Divers : les laur\u00e9ats de l'Aide Sportive", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "La 18\u00e8me soir\u00e9e romande de l'Aide Sportive s'est tenue le vendredi 4 mai 2018 au Mus\u00e9e Olympique de Lausanne. Trois filles et trois gar\u00e7ons \u00e9taient en lice pour d\u00e9crocher les 6'000 francs r\u00e9compensant les meilleurs espoirs romands de l'ann\u00e9e 2017. Ecoutez les laur\u00e9ats.\r\n\r\n* * La 18\u00e8me soir\u00e9e romande de l'Aide Sportive s'est tenue le vendredi 4 mai 2018 au Mus\u00e9e Olympique de Lausanne. Trois filles et trois gar\u00e7ons \u00e9taient en lice pour d\u00e9crocher les 6'000 francs r\u00e9compensant les meilleurs espoirs romands de l'ann\u00e9e 2017. Ecoutez les laur\u00e9ats.", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9509329", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Divers : les laur\u00e9ats de l\u2019Aide Sportive  / SP_2018-05-05T19:03:45_sequence-10", "Sport-Premi\u00e8re du 05.05.2018"], "alternativeSummary": ["La 18\u00e8me soir\u00e9e romande de l\u2019Aide Sportive s\u2019est tenue le vendredi 4 mai 2018 au Mus\u00e9e Olympique de Lausanne. Trois filles et trois gar\u00e7ons \u00e9taient en lice pour d\u00e9crocher les 6'000 francs r\u00e9compensant les meilleurs espoirs romands de l\u2019ann\u00e9e 2017. Ecoutez les laur\u00e9ats."], "variantIds": ["ece-9509329"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-12T17:13:18Z", "webPublicationDate": "2018-05-06T09:18:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rast, Camille", "role": "Skieuse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5672AE48-6058-43FC-B74D-D0B9A4E81F09", "internalArchiveId": "5672AE48-6058-43FC-B74D-D0B9A4E81F09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football : la vid\u00e9o va-t-elle r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes ?", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "Des fautes de mains ignor\u00e9es, des penaltys son siffl\u00e9s, un but inscrit sur un corner inexistant : les erreurs d'arbitrage ont marqu\u00e9 la semaine en Ligue des Champions et en Europa League ce printemps. Les arbitres sont devenus des cibles pour de nombreux joueurs, dirigeants et supporters. Celui de Real - Juventus a m\u00eame \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 de mort ainsi que son \u00e9pouse. La vid\u00e9o peut-elle \u00e9viter ces d\u00e9rapages et r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes ou le malaise est-il plus profond ? On en d\u00e9bat avec Jo\u00ebl Robert et Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n\r\n* * Des fautes de mains ignor\u00e9es, des penaltys son siffl\u00e9s, un but inscrit sur un corner inexistant : les erreurs d'arbitrage ont marqu\u00e9 la semaine en Ligue des Champions et en Europa League ce printemps. Les arbitres sont devenus des cibles pour de nombreux joueurs, dirigeants et supporters. Celui de Real - Juventus a m\u00eame \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 de mort ainsi que son \u00e9pouse. La vid\u00e9o peut-elle \u00e9viter ces d\u00e9rapages et r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes ou le malaise est-il plus profond ? On en d\u00e9bat avec Jo\u00ebl Robert et Patrick D\u00e9l\u00e9troz.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9509328", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Football : la vid\u00e9o va-t-elle r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes ? / SP_2018-05-05T19:28:45_football-la-video-va-t-elle-resoudre-tou", "Sport-Premi\u00e8re du 05.05.2018"], "alternativeSummary": ["Des fautes de mains ignor\u00e9es, des penaltys son siffl\u00e9s, un but inscrit sur un corner inexistant : les erreurs d\u02b9arbitrage ont marqu\u00e9 la semaine en Ligue des Champions et en Europa League ce printemps. Les arbitres sont devenus des cibles pour de nombreux joueurs, dirigeants et supporters. Celui de Real - Juventus a m\u00eame \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 de mort ainsi que son \u00e9pouse. La vid\u00e9o peut-elle \u00e9viter ces d\u00e9rapages et r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes ou le malaise est-il plus profond ? On en d\u00e9bat avec Jo\u00ebl Robert et Patrick D\u00e9l\u00e9troz."], "variantIds": ["ece-9509328"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-12T17:13:22Z", "webPublicationDate": "2018-05-06T09:02:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D06665F9-7B16-463C-8C55-29E01CDA9812", "internalArchiveId": "D06665F9-7B16-463C-8C55-29E01CDA9812", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cyclisme : Steve Morabito salue l'accueil re\u00e7u en Isra\u00ebl", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Morabito, Steve\r\nLe Tour d'Italie cycliste se dispute du 4 au 27 mai 2018. Particularit\u00e9 cette ann\u00e9e : le Giro s'est \u00e9lanc\u00e9 de J\u00e9rusalem avec un prologue exotique. Le Valaisan Steve Morabito y a particip\u00e9. Il nous livre ses impressions et d\u00e9voile ses objectifs pour les trois semaines \u00e0 venir.\r\n\r\n* * Le Tour d'Italie cycliste se dispute du 4 au 27 mai 2018. Particularit\u00e9 cette ann\u00e9e : le Giro s'est \u00e9lanc\u00e9 de J\u00e9rusalem avec un prologue exotique. Le Valaisan Steve Morabito y a particip\u00e9. Il nous livre ses impressions et d\u00e9voile ses objectifs pour les trois semaines \u00e0 venir.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9509320", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Cyclisme : Steve Morabito salue l\u2019accueil re\u00e7u en Isra\u00ebl / SP_2018-05-05T19:18:45_cyclisme-les-favoris-du-101eme-giro", "Sport-Premi\u00e8re du 05.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le Tour d\u2019Italie cycliste se dispute du 4 au 27 mai 2018. Particularit\u00e9 cette ann\u00e9e : le Giro s\u2019est \u00e9lanc\u00e9 de J\u00e9rusalem avec un prologue exotique. Le Valaisan Steve Morabito y a particip\u00e9. Il nous livre ses impressions et d\u00e9voile ses objectifs pour les trois semaines \u00e0 venir."], "variantIds": ["ece-9509320"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-12T17:13:19Z", "webPublicationDate": "2018-05-06T09:07:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brunel, Philippe", "role": "Journaliste L'Equipe sp\u00e9cialis\u00e9 cyclisme", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D424E83-C36E-4D97-AC17-E8018558A483", "internalArchiveId": "7D424E83-C36E-4D97-AC17-E8018558A483", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nez \u00e0 nez avec Helen Bieri-Thomson", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "Les Indiennes, c'est coton ! Le mus\u00e9e national suisse de Prangins pr\u00e9sente une exposition exceptionnelle r\u00e9unissant des indiennes. Tissus r\u00e9volutionnaire, un des premiers produits mondialis\u00e9s, son histoire \u00e9toff\u00e9e offre une lecture aussi bien \u00e9conomique, politique qu'esth\u00e9tique du XVII et XVIII\u00e8me si\u00e8cle en \u00e9cho avec notre \u00e9poque. La directrice du mus\u00e9e ainsi que commissaire d'exposition Helen Bieri-Thomson s'est passionn\u00e9e pour ce sujet, elle est au micro de Florence Grivel.", "durationSec": 1587, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9509165", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949771.image", "thematicThemes": ["histoire", "exposition th\u00e9matique", "coton (fibre)", "industrie textile"], "alternativeTitle": ["Nez \u00e0 nez du 05.05.2018", "Nez \u00e0 nez avec Helen Bieri-Thomson / NEZ_2018-05-05T10:03:00_nez-a-nez", "Nez \u00e0 nez du 05.05.2018", "Nez \u00e0 nez avec Helen Bieri-Thomson / NEZ_2018-05-05T10:03:00_nez-a-nez"], "alternativeSummary": ["Les Indiennes, c\u02b9est coton !\nLe mus\u00e9e national suisse de Prangins pr\u00e9sente une exposition exceptionnelle r\u00e9unissant des indiennes.\nTissus r\u00e9volutionnaire, un des premiers produits mondialis\u00e9s, son histoire \u00e9toff\u00e9e offre une lecture aussi bien \u00e9conomique, politique qu\u02b9esth\u00e9tique du XVII et XVIII\u00e8me si\u00e8cle en \u00e9cho avec notre \u00e9poque.\nLa directrice du mus\u00e9e ainsi que commissaire d\u02b9exposition Helen Bieri-Thomson s\u02b9est passionn\u00e9e pour ce sujet, elle est au micro de Florence Grivel.", "Les Indiennes, c\u02b9est coton !\nLe mus\u00e9e national suisse de Prangins pr\u00e9sente une exposition exceptionnelle r\u00e9unissant des indiennes.\nTissus r\u00e9volutionnaire, un des premiers produits mondialis\u00e9s, son histoire \u00e9toff\u00e9e offre une lecture aussi bien \u00e9conomique, politique qu\u02b9esth\u00e9tique du XVII et XVIII\u00e8me si\u00e8cle en \u00e9cho avec notre \u00e9poque.\nLa directrice du mus\u00e9e ainsi que commissaire d\u02b9exposition Helen Bieri-Thomson s\u02b9est passionn\u00e9e pour ce sujet, elle est au micro de Florence Grivel."], "variantIds": ["ece-9509166", "ece-9509165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-16T12:41:37Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt Nice Nicolas Julliard bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, rencontre aujourd'hui avec Helen Bieri Thomson. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:13) [86%] :\r\nFleurs stylis\u00e9es teinture coloris et motifs exotiques d\u00e9couverte au XVIIe si\u00e8cle par les Europ\u00e9ens, les Indiennes ses toiles de coton finement d\u00e9cor\u00e9s s'arrache de par le monde, un tissus r\u00e9volutionnaire pour ses 20 ans, le mus\u00e9e national de Prangins pr\u00e9sente une Exposition d\u00e9di\u00e9e aux indiennes premiers produits mondialis\u00e9s success Story 100 pourcent coton ou la Suisse se d\u00e9marque une histoire racont\u00e9e \u00e0 travers la collection Xavier petits cols dont le mus\u00e9e a acquis plus d'une centaine de pi\u00e8ces, Florence Grivel a rencontr\u00e9 la passionnante, directrice et commissaire de l'Exposition Helen Bieri Thomson qui nous dit, d'abord en quoi ces indiennes sont r\u00e9volutionnaire justement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:51) [89%] :\r\nOn a intitul\u00e9 cette Expo indienne en tissu r\u00e9volutionne le monde est vraiment le verbe r\u00e9volutionner n'est pas usurp\u00e9e puisque c'est tissus de coton imprim\u00e9 ont vraiment marqu\u00e9 tr\u00e8s durablement la soci\u00e9t\u00e9, l'\u00e9conomie, la mode pendant pr\u00e8s de 200 ans ils \u00e9taient consomm\u00e9s sur les 4 continents \u00e0 l'\u00e9poque, on dit que c'est le 1er produit mondialis\u00e9s de tous les temps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:16) [91%] :\r\nEt c'est vrai qu'ils ont jou\u00e9 un r\u00f4le incroyable et c'est vraiment cette histoire passionnante qu'on a eu envie de raconter ici une histoire qui trouve ses origines en Inde, mais ces tissus vont \u00eatre copi\u00e9, imit\u00e9 en Europe et suscite untel engouement qui vont faire concurrence \u00e0 d'autres textiles Allen le par exemple, du coup, ils vont \u00eatre prohibe, il va y avoir 73 ans de prohibition en France, ce qui va faire le beurre des Suisses et il y a toute une histoire de contrebande l\u00e0, autour aussi donc vraiment \u00e0 partir d'un tout petit bout de tissu, on peut retracer une parcelle de l'histoire du monde et c'est ce qu'on a essay\u00e9 de faire dans cette Expo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:56) [83%] :\r\nCes indiennes, elle d\u00e9barque en Suisse, de quelle fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:01) [96%] :\r\nLes Indiennes d\u00e9barque en Europe \u00e0 la fin du XVIe si\u00e8cle dans les cales des navires portugais et de l\u00e0 vont avoir assez rapidement, beaucoup de succ\u00e8s pour de multiples raisons dont alors les principales raisons, c'est vraiment que le coton, c'est une nouveaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:21) [82%] :\r\nNon \u00e0 l'\u00e9poque en Europe, on se V qui de de laine de lin de chanvre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [87%] :\r\nSi on est ais\u00e9 de soi mais la laine \u00e7a gratte la soit, \u00e7a, c'est pas \u00e7a, ne se lavent pas les couleurs des teigneux et quand on d\u00e9couvre les coton, on d\u00e9couvre une fibre qui est super agr\u00e9able \u00e0 porter qui est l\u00e9g\u00e8re et plus on la lave et mieux l'couleur r\u00e9siste plus belle, plus vive deviennent et \u00e7a, c'est le secret de fabrication des Indiens et c'est quelque chose qu'on d\u00e9couvrait qu'un \u00e9merveillement impressionnant, et du coup, on va tout faire pour imiter \u00e7a ou pour se l'approprier en plus, \u00e7a c'est que \u00e7a Indiennes lorsqu'elles arrivent en Europe, elles arrivent dans une tr\u00e8s large gamme de produits, donc il y en a pas pour toutes les bourses, mais quand m\u00eame c'est pas r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lite, ce qui fait que, rapidement, m\u00eame les classes moyennes, la petite bourgeoisie les femmes d'artisans vont pouvoir s'habiller en indiennes et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:17) [88%] :\r\nD'\u00e7a va contribuer \u00e0 leur popularisation on amorce l'Exposition avec surtout des v\u00eatements, ce me semble, oui, dans cette premi\u00e8re, on a voulu vraiment donner une id\u00e9e de cet engouement incroyable qu'ont suscit\u00e9 les Indiennes avec des v\u00eatements, mais \u00e9galement des tentures et alors vous n'avez encore pas passer, chambre \u00e0 coucher tout un lit en on indiennes exactement pour montrer que ces Indiennes vont investir et les int\u00e9rieurs et la mode donc jouer sur un tr\u00e8s large panel de la vie quotidienne et il y en a pour tous les go\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:57) [89%] :\r\nVous voyez par exemple les belles robes \u00e0 la fran\u00e7aise sur tissus clairs sur fond clair avec des gros gros motif de roses, \u00e7a \u00e9videmment c'est pour les \u00e9lites, mais vous avez aussi des petits caraco donc des petits veston \u00e0 hauteur de taille pour les femmes, mais avec des fonds qu'on appelait ramoneur par exemple ces fonc\u00e9, \u00e7a c'\u00e9tait pour les femmes d'artisans, c'est pas sa licence et facile \u00e0 laver, on perd pas la coupe donc vraiment pour tous les go\u00fbts, et puis alors ce qui est spectaculaire avec le nid ici c'est : imaginez -vous dormir dans un lit qui repr\u00e9sente une base. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:35) [89%] :\r\nTaille Naval entre la France et l'Angleterre en 1708 en 2 au large de l'\u00eele de Ceylan et c'est comme si nous aujourd'hui on dormait dans des les bombardiers dans des bombardiers ou la guerre en Iran, en Irak, pas pour les gens \u00e0 l'\u00e9poque d'avoir l'actualit\u00e9 chez eux, \u00e7a passait aussi par les tissus et puis alors pour r\u00e9pondre \u00e0 la 1\u00e8re question : comment est -ce qu'elles arrivent en Suisse alors la Suisse importe aussi des Indiens des hein, j'ai pu montrer \u00e7a apr\u00e8s, mais c'est plut\u00f4t au moment o\u00f9 les Indiennes ou \u00eatre interdite en France, que la production de ces va se d\u00e9placer dans des pays limitrophes et des pays protestants pour quelle raison, parce qu'en fait les Indiennes heures sont presque tous des Huguenots et du coup c'est huguenot lorsque Louis XIV r\u00e9voque l'Edit de Nantes et qu'ensuite une ann\u00e9e plus tard, il interdit les Indiennes, h\u00e9 bien tous ces Indiennes heures quitte la France avec leur savoir- faire, avec leurs capitaux et avec leurs r\u00e9seau et ils vont aller s'installer le long des fronti\u00e8res donc principalement en Suisse, o\u00f9 ils vont s'implanter, cr\u00e9er des manufactures et de la alimenter le march\u00e9 de contrebande vers la France. \r\nC'est une vraie success Story et les Suisses ont \u00e9t\u00e9 amplement gagnant de ce double- autogoal que Louis XIV a marqu\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:03) [86%] :\r\nOn trouve les plus grandes, on appelle \u00e7a des filatures ou des Cotonou disent non, on appelle \u00e7a soit des manufacture d'Indiennes soient des indiennes je crois de Neuch\u00e2tel \u00e9tait \u00e0 l'imp\u00f4t, l'imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:13) [89%] :\r\nOui, d'abord les manufacturiers s'installe \u00e0 Gen\u00e8ve et de jeunes filles qui vont essaimer \u00e0 Neuch\u00e2tel, qui deviendra, \u00e0 un moment donn\u00e9 dans les ann\u00e9es 1700 du temps, le plus grand centre en Europe de production d'indiennes et de l\u00e0, \u00e7a va continuer aussi \u00e0 B\u00e2le Bienne mais \u00e9galement Z\u00fcrich, Berne et ensuite Glaris aussi Mulhouse qui a suisse donc surtout le long de l'Arc jurassien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:39) [90%] :\r\nDonc les Indiennes fil du du bon coton en m\u00eame temps que l'horlogerie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:45) [91%] :\r\nLes 2 industries sont le fait de huguenots, si ce n'est qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 un moment donn\u00e9 on va d\u00e9cider d'investir plus dans l'horlogerie et de ne pas faire des investissements dans les Indiennes, ce qui explique le d\u00e9clin des indiennes \u00e0 Gen\u00e8ve, alors qu'elle continue de prosp\u00e9rer un chasse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:04) [81%] :\r\nAlors l\u00e0, on s'est approch\u00e9 d'une d'une dame qui n'est pas habill\u00e9 en indiennes ce me semble, qui s'qui est -ce. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:10) [89%] :\r\nC'est le portrait de Mathilda Gigu\u00e8re qui vivaient ici au ch\u00e2teau de Prangins, dans les ann\u00e9es 1770 huitante. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:18) [85%] :\r\nEt on l'a convoqu\u00e9 ici parce qu'en fait elle introduit les Indiennes \u00e0 Prangins, elle est anglaise en Angleterre, ce qu'on appelait alors les jeans ces hein, c'est comme \u00e7a qu'on nommait ses indiennes \u00e9tait tr\u00e8s populaire et elle lorsqu'elle arrive \u00e0 Prangins, h\u00e9 bien elle va en mettre partout et par exemple les enfants du couple Gigu\u00e8re dorment et ces cit\u00e9 dans 3 petits lits d'indiennes, donc on imagine Pau des tentures au salon, il y en a sur les couvertures des lits, il y en a vraiment partout c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:46) [88%] :\r\nC'est la mode de l'\u00e9poque, ben non justement je rebondis sur ce mot mode Helen Bieri Thomson qui dit mode dit d\u00e9mod\u00e9 obsolescence, ce qui motive a quand m\u00eame dur\u00e9 qui va d\u00e9passer le si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:56) [92%] :\r\nC'est une mode qui va comme les modes qui dure, elle va en fait s'adapter au go\u00fbt qui \u00e9volue et les manufacturiers vont tout faire justement pour coller au go\u00fbt de l'\u00e9poque et vont donc adapter les motifs les l'iconographie mais la composition et aussi d'\u00e9toile pour essayer de rester \u00e0 la mode le plus longtemps possible, on est quand m\u00eame dans un mode plus souple qu'on peut adapter un peu plus facilement, surtout quand c'est de la planche de bois, et donc on peut mieux suivre l'\u00e9volution de la mode. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:27) [92%] :\r\nEt on peut aussi imaginer que c'est une technique qui va extr\u00eamement bien pour des artistes qui seraient des peintres qui seraient des dessinateurs, on imagine qu'il y a aussi tout un march\u00e9 qui, qui doit \u00eatre win-win, comme on dit aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:39) [90%] :\r\nIl y a \u00e9norm\u00e9ment de d'artisans dans les manufactures \u00e0 tous les \u00e9chelons, les mieux pay\u00e9s sont les dessinateurs et les graveurs et la manufacture qui est le plus que la plus connue, encore de nos jours c'est jouit pr\u00e8s de Versailles, et jouit doit son succ\u00e8s notamment au fait que Oberkampf, le directeur \u00e0 engager de vrais artistes notamment Jean-Baptiste, qui \u00e9tait un peintre animalier tr\u00e8s connu \u00e0 l'\u00e9poque et c'est lui qui va r\u00e9volutionner les motifs de Jouy et faire leur succ\u00e8s clairement on passe la porte. \r\nAlors l\u00e0 on est dans la salle des indiennes des Indes pour que le public puisse voir mais \u00e0 quoi ressemblent les Indiennes pro- original les originale produite en Inde et en fait ce qui fascinait les gens, on voit ici, h\u00e9 bien c'est d\u00e9j\u00e0 la qualit\u00e9 extr\u00eame du coton en coton extr\u00eamement enfin d'une trame extr\u00eamement serr\u00e9 et ensuite ces motifs exub\u00e9rant, foisonnant de plantes, de fleurs, plus ou moins exotiques exotique fantaisistes, c'est la vivacit\u00e9 des couleurs et puis si vous regardez de pr\u00e8s, et un petit peu de le tissus, vous voyez qu'il a encore son apr\u00e8s d'origine, c'est-\u00e0-dire qu'il est un peu brillant et c'\u00e9tait une mani\u00e8re de faire briller le le tissu avant de le vendre cette tissus n'en prend ma Douai \u00e9tait utilis\u00e9 et on les a, dans l'\u00e9tat o\u00f9 ils sont sortis de l'atelier indien du XVIIIe si\u00e8cle, mais les Indiens, contrairement \u00e0 ce que feront les Europ\u00e9ens par la suite, h\u00e9 bien il n'imprime pas les tissus en tout cas pas ce que nous pr\u00e9sentons ici mais les peines \u00e0 la main, et \u00e7a on le voit tr\u00e8s tr\u00e8s bien sur un rideau, c'est en montage du XVIIIe si\u00e8cle qui mettent ensemble de tissus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:52) [88%] :\r\nUne authentique toiles des Indes et une impression de jouer qui imite la indiennes des Indes et l\u00e0 quand tout regarder le tissu indien o\u00f9 il y a une succession de rose, de loin, elles paraissent toutes identiques, mais si vous regardez de pr\u00e8s, chacune diff\u00e9rente parce que peinte \u00e0 main lev\u00e9e, alors que dans la toile de Jouy h\u00e9 bien comme cet imprim\u00e9 \u00e0 la planche de bois, les fleurs sont rigoureusement identiques, et c'est vrai que les Europ\u00e9ens vont tout de suite passer \u00e0 l'impression, en estimant qu'ils n'ont pas le temps pour le faire, armement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:26) [84%] :\r\nQu'est ce qui vous passionne, ce que je sais que vous avez pass\u00e9 plus de 2 ans, a pr\u00e9par\u00e9 cette cette Exposition gr\u00e2ce \u00e0 une collection qui est arriv\u00e9 ici au ch\u00e2teau de Prangins, mus\u00e9e de Prangins, au sortir de 2 ben voil\u00e0, de toutes ces ann\u00e9es de d'\u00e9tude d'approfondissement de mise en place de l'Exposition qu'est -ce qui vous frappe le plus, ce qu'est ce qui reste comme note de t\u00eate, aurais -je envie dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:51) [91%] :\r\nMoi ce qui m'a le plus frapp\u00e9, c'est de voir qu'\u00e0 partir d'un bout de tissu en fait, on peut raconter tellement d'histoires diff\u00e9rentes, on peut s'int\u00e9resser au motif, on peut s'int\u00e9resser \u00e0 la technique, \u00e0 la mani\u00e8re dont ces motifs ont \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9s, on peut s'int\u00e9resser \u00e0 la fibre au coton, on peut s'int\u00e9resser au r\u00f4le que ces tissus enjou\u00e9e dans les \u00e9changes \u00e9conomiques de l'\u00e9poque, on peut s'int\u00e9resser : ben par exemple ou \u00e0 la th\u00e9matique de de l'esclavage, puisque cette issue \u00e9tait tr\u00e8s souvent \u00e9chang\u00e9 compte des esclaves, enfin c'est on d\u00e9roule un fil et on a toute l'histoire du monde qui se d\u00e9roulent et c'est d'une complexit\u00e9 incroyable donc, en fait, \u00e7a \u00e7a \u00e7a nous fait r\u00e9fl\u00e9chir, a \u00e9norm\u00e9ment d'chose \u00e0 la fois, donc c'est tr\u00e8s stimulant, mais voil\u00e0, il faut aussi s'accrocher, hein, c'est il y a vraiment beaucoup, beaucoup de de de choses que cela suscite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:51) [95%] :\r\nQuel lien vous feriez avec notre \u00e9poque contemporaine par rapport justement l'objet mondialis\u00e9s l'esclavagisme3,0 parce qu'on est toujours dans ce genre de th\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:01) [92%] :\r\nOui, je pense qu'il y a beaucoup de comparaison qu'on peut faire, je pense que le travail dans les manufactures de l'\u00e9poque, m\u00eame si on a des repr\u00e9sentations toujours idyllique o\u00f9 on en pr\u00e9sente dans l'Exposition h\u00e9 bien c'\u00e9tait un travail dur c'est des familles enti\u00e8res qui s'activaient dans ses manufactures, beaucoup d'enfants en bas \u00e2ge, il travaillait 12 heures par jour, et quand on sait comment sont produits ben Ali les coton qu'on a un peu ach\u00e8te aujourd'hui hein dans les les grands magasins, on est dans la m\u00eame situation, on est toujours dans ce probl\u00e8me d'un qu'on ach\u00e8te bon march\u00e9, mais en fait qui c'est sur le dos de beaucoup de personnes qui, qui peut sacrifier leur vie pour que nous on puisse le faire, donc je crois que l\u00e0 il y a, il y a des th\u00e9matiques qui sont encore tout \u00e0 fait d'actualit\u00e9 dans l'Exposition, on interroge une historienne sur la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:55) [89%] :\r\nPas de l'esclavage alors mais encore aujourd'hui, et c'est impressionnant de voir trop souvent les gens pensent que l'ex- Caravage n'existe plus, mais pas du tout, malheureusement, il est tr\u00e8s tr\u00e8s actuel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:13) [91%] :\r\nOn poursuit cette visite passionnante, au coeur des indiennes et qui d\u00e9roule en file indienne, une quantit\u00e9 de th\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:20) [91%] :\r\nAlors l\u00e0 aussi on est devant une reproduction d'une manufacture \u00e0 grande \u00e9chelle une manufacture qui a \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 Orange, dans le sud de la France part en Suisse Jean Rodolphe Vetter qu'on voit ici dans le son manteau ray\u00e9 et ce qui est passionnant dans cette tu sais qu'on a vraiment une vision de l'int\u00e9rieur de la manufacture en l'occurrence de la salle d'impression et on voit bien le nombre de gens qui s'activent l\u00e0 beaucoup d'enfants, beaucoup, beaucoup d'enfants qui sont vraiment tr\u00e8s jeune, on sait qu'\u00e0 Cortaillod \u00e0 Neuch\u00e2tel, les enfants devraient avoir 6 ans avant de pour aller travailler, mais cela on nous on nous paraissent bien plus jeune encore leur r\u00f4le c'\u00e9tait on les appelait les tireurs parce qu'une fois que le coton \u00e9taient imprim\u00e9s par l'imprimeur, h\u00e9 bien eux tiraient le tissu pour le faire avancer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:10) [94%] :\r\nGauche, droite, donc l\u00e0 il y a une salle qui ira. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:13) [89%] :\r\nBelle justement cette histoire de ce 1er produit mondialis\u00e9s, o\u00f9 on parle du coton, la mani\u00e8re dont il est transform\u00e9 pour en faire de la toile, mais aussi les grands \u00e9changes \u00e0 l'aide d'une carte du monde o\u00f9 on voit bien l'importation depuis l'Inde des tissus de coton par les compagnies des Indes et puis ensuite ces tissus qui s'inscrivent dans un commerce triangulaire qui am\u00e8ne les tissus d'abord en Afrique de l'Ouest o\u00f9 ils vont \u00eatre \u00e9chang\u00e9s compte des esclaves, les esclaves ensuite d\u00e9port\u00e9s aux Am\u00e9riques ou \u00e0 leur tour, ils sont \u00e9chang\u00e9s compte du sucre, du de l'indigo, du caf\u00e9, du cacao et les navires retourne en Europe, il faut savoir que comptent les navires quittait l'Europe la cargaison se composait jusqu'\u00e0 7. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:00) [91%] :\r\nEn tout 8 ans pour 100 d'indiennes, donc c'est vraiment la principale monnaie d'\u00e9change, compte les esclaves et c'est quelque chose dont on se rend pas bien compte en visitant l'Expo parce que ce que nous pr\u00e9sentons ce sont les belles indiennes qui ont surv\u00e9cu, celles qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es en Europe par des personnes d'un certain un une certaine classe, on a une indiennes dans l'Exposition qui est absolument, c'est la seule connue au monde, qui est une authentique indiennes de traite donc destin\u00e9s au march\u00e9 africain et pour une raison inconnue, n'a pas quitt\u00e9 la France a \u00e9t\u00e9 matelass\u00e9e pour \u00eatre utilis\u00e9s probablement commis couvre- lit, mais \u00e7a c'est vraiment une de ses indiennes qui devaient partir pour l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:44) [88%] :\r\nBon il finalement prohibition contrebande, ce sont des mots qui tout de suite nous alerte vous avez esquiss\u00e9 tout \u00e0 l'heure, bri\u00e8vement \u00e0 ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, mais je pense, \u00e7a serait bien plonger un peu dans dans ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:56) [92%] :\r\nC'est tr\u00e8s important de comprendre comment ces Indiennes vont g\u00e9n\u00e9rer de la jalousie, autant qu'elle g\u00e9n\u00e8re de l'enthousiasme et c'est vrai que les grandes manufactures de soi, penser \u00e0 Lyon par exemple, mais aussi de laine ou de lin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:12) [89%] :\r\nVoir vraiment dans l'arriv\u00e9e de ces indiennes, une concurrence d\u00e9loyale et vont exercer une pression \u00e9norme sur Louis XIV pour les faire interdire donc il y a vraiment un lobby qui se met en place et qui atteindra son but puisque les Indiennes seront interdites en 1608 tente 5 et il toute une s\u00e9rie d'Eddie d'arr\u00eat du Conseil d'\u00c9tat du roi, on en pr\u00e9sente ici dans l'Exposition, qui essaye d'alerter les gens sur le fait qu'il est interdit de les importer de les fabriquer, mais aussi de les porter ou les utiliser une censure \u00e0 tous niveaux sur \u00e0 tous niveaux, en m\u00eame temps tout le monde sait que Madame de Pompadour, dans son ch\u00e2teau de Bellevue cette am\u00e9nag\u00e9 en salon qui en indiennes donc si Madame de Pompadour le fait toute la cour a envie de le faire et on a une tr\u00e8s belle citation l\u00e0 dans l'Exposition, o\u00f9 on voit bien que tout le monde les portes toutes les femmes encore depuis les femmes de jusqu'au domestiques et m\u00eame les enfants et quelqu'un, ce fut de ceux -l\u00e0 et remonte vers la hi\u00e9rarchie en disant : on doit faire, qu'elle soit, faites comme si mon avis rien vu, j'en fais de m\u00eame, on n'arrive pas \u00e0 stopper cet engouement n'arrive pas \u00e0 le freiner, et du coup, h\u00e9 bien ces indiennes produites alors \u00e0 l'\u00e9tranger vont entrer en France par la contrebande et on a la une un portrait d'un Des contrebandiers les plus c\u00e9l\u00e8bres de l'\u00e9poque Mandrin, dont on sait tr\u00e8s bien par des documents d'archives qui venaient s'approvisionner \u00e0 Gen\u00e8ve pour ensuite retourner dans le Dauphin\u00e9 ou dans la et puis aller les vendre, \u00e7a devait \u00eatre extraordinairement lucratif, c'\u00e9tait tr\u00e8s lucratif effectivement et \u00e7a en valait largement le jeu en valait largement la chandelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:51) [89%] :\r\nAlors, pourquoi pas, voil\u00e0, il y a bien s\u00fbr que l'on n'a pas encore mais loin d'un d'avoir termin\u00e9 l'Exposition Helen Bieri Thomson mais quand on voit \u00e7a, quand on fait ce parall\u00e8le avec l'horlogerie qui qui voil\u00e0 c'est 12 entreprises industrielles les plus importantes et plus pr\u00e9gnante l'horlogerie garde ses Lettres de Noblesse les Indiennes tombant des \u00e9tudes, alors on a parl\u00e9 de de mode mais c'est parce qu'il y a d'autres raisons pour lesquelles \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:16) [91%] :\r\nIl y a beaucoup de facteurs \u00e0 Gen\u00e8ve par exemple le d\u00e9clin est amorc\u00e9 parce qu'il est Indiennes heures ne vont pas faire l'investissement dans l'impression, la plaque de cuivre, ils en reste \u00e0 la planche de bois, la plaque de cuivre, \u00e7a permet de faire d'autres types de toile, genre toile de Jouy avec des personnages, mais \u00e7a co\u00fbte cher, il y a le mat\u00e9riau cuivre qui co\u00fbte cher, il y a la gravure qui co\u00fbte cher, donc il faut une presse aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, on fait pas cet investissement, bon ben voil\u00e0, du coup, on n'arrive plus \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 une certaine demande \u00e0 Neuch\u00e2tel, on le fera, les raisons du d\u00e9clin des indiennes, c'est plut\u00f4t dans les d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, mais il y en a plusieurs, il y a par exemple pour les les manufactures suisses en 1708 ans de 5 ans un d\u00e9cret du ministre des Finances qui va taxer tr\u00e8s lourdement les Indiennes qui proviennent de Suisse, c'est un coup de massue pour les les neuch\u00e2telois, par exemple, il y a aussi la mode, on aime \u00e0 partir de la fin du XVIIIe si\u00e8cle, d\u00e9but 19\u00e8me on aime les robes de coton mousseline blanche pass\u00e9e \u00e0 Marie- Antoinette, en chemise comme \u00e7a, donc on a peut-\u00eatre plus forc\u00e9ment envie d'avoir ces toiles de couleur, bref, il y a, il y a beaucoup de raisons comme \u00e7a qui font qu'\u00e0 partir des ann\u00e9es 1830 le le le go\u00fbt a \u00e9volu\u00e9 et certaines manufactures se maintiennent jusqu'\u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, par exemple en Alsace, mais ce sont les plus rares. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:47) [77%] :\r\nPersonne n'aurait que le p\u00e8re et les Indiennes font plut\u00f4t bon m\u00e9nage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:51) [86%] :\r\nOui, parce que l'op\u00e9ra, c'est aussi une de ses actualit\u00e9s \u00e0 laquelle Kohl les Indiennes heures et 18\u00e8me si\u00e8cle c'est le grand si\u00e8cle, du th\u00e9\u00e2tre, et notamment de l'op\u00e9ra et donc les op\u00e9ras qui sont alors tr\u00e8s populaire, tr\u00e8s couru vont aussi s'inspirer les Indiennes heures. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:08) [92%] :\r\nEt nous avons cr\u00e9\u00e9 ici une sorte de petite salle de on a choisi un certain nombre d'Oeuvres qui repr\u00e9sentent des op\u00e9ras c\u00e9l\u00e8bres dont Les noces de Figaro ou bien Armide de Gluck, ou bien la caravane du Caire de Gr\u00e9try et on peut entendre les airs d'op\u00e9ra qui vont \u00e0 avec et puis surtout \u00e0 essayer de de d\u00e9cortiquer les sc\u00e8nes pour bien les comprendre, mais \u00e0 l'\u00e9poque, les gens connaissaient ses op\u00e9ras et donc reconnaissez imm\u00e9diatement les sc\u00e8nes sur les tissus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:46) [90%] :\r\nMoi je crois que ce qui me tenait le plus \u00e0 coeur dans cette Expo, c'\u00e9tait vraiment de montrer l'implication des Suisses dans cette histoire incroyable des indiennes parce qu'on les trouve \u00e0 tous les \u00e9chelons, ils peuvent \u00eatre pourvoyeur de fonds, ils peuvent \u00eatre simples imprimeurs ou dessinateur, ils peuvent ressuscit\u00e9 l'industrie des indiennes en France, ils ont jou\u00e9 un r\u00f4le colossal tr\u00e8s, tr\u00e8s important, \u00e7a aussi \u00e9tait une industrie tr\u00e8s importante pour la Suisse, et on le sait pas bien les historiens l'ont pourtant tr\u00e8s bien \u00e9tudi\u00e9 mais c'est jamais sorti au-del\u00e0 des livres d'histoire et ce qui m'a fascin\u00e9, c'est de raconter cette histoire avec des tr\u00e8s belles choses have a montr\u00e9 en fait de voir ces tissus et de se rendre compte que derri\u00e8re la toile de Jouy derri\u00e8re l'\u00e9toile de Nantes il y a des Suisses bah, je pense que c'est bon de le dire parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, toutes les publications omettait se fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:13) [88%] :\r\nLa musique de Rameau, l'auteur des Indes galantes pour illustrer les propos d'Helen Bieri Thomson, directrice du ch\u00e2teau de Prangins, rencontr\u00e9s par Florence Grivel, l'Exposition indiennes un tissus r\u00e9volutionne le monde est \u00e0 d\u00e9couvrir au ch\u00e2teau de Prangins, jusqu'au 10 octobre merci Dominique Stalder qui \u00e9tait \u00e0 la r\u00e9alisation merci Jacqueline Pierce notre attach\u00e9 de production, je vous souhaite un excellent week- end \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de et je vous donne rendez- vous lundi \u00e0 midi dans nectar allez tchao. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:45) [91%] :\r\nFort de son exp\u00e9rience de la sc\u00e8ne, le quatuor Var\u00e8se a acquis une v\u00e9ritable reconnaissance en se distinguant dans les plus grands concours internationaux de quatuor, accord. \r\nRetrouvez le autour de Debussy et de Dvorjak au Studio Ansermet de la RTS \u00e0 Gen\u00e8ve dimanche 6 mai \u00e0 17 heures dans la tribune des jeunes musiciens sur Espace 2. \r\nLe concert est diffus\u00e9 en Direct, l'entr\u00e9e est libre, rejoignez -nous le 6 mai \u00e0 17 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:17) [98%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 il est 10 heures 30 la matin\u00e9e se poursuit en musique. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-05T08:44:00Z", "program": {"href": "/programs/FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "id": "FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "name": "Nez \u00e0 nez"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bieri Thomson, Helen", "role": "commissaire de l'exposition et directrice du Ch\u00e2teau de Prangins-Mus\u00e9e national ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-094B9FF6-B6CC-473A-A464-4F20FC1B0FD1", "internalArchiveId": "094B9FF6-B6CC-473A-A464-4F20FC1B0FD1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Richard Bonynge et Joan Sutherland : un destin lyrique d'exception (1/2)", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "Richard Bonynge et Joan Sutherland ont marqu\u00e9 la sc\u00e8ne lyrique du XXe si\u00e8cle. A travers le monde et dans des productions d'une qualit\u00e9 exceptionnelle, ce couple de l\u00e9gende a su restituer la magie des grands op\u00e9ras mais aussi exhumer des oeuvres comme \u00ab Esclarmonde \u00bb de Jules Massenet. Avant-sc\u00e8ne met en lumi\u00e8re ces deux artistes avec Richard Bonynge et Paul-Andr\u00e9 Demierre au micro de Serene Regard.", "durationSec": 1804, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9509180", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423769.image", "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["op\u00e9ra (oeuvre)"], "thematicPersons": ["Bonynge, Richard", "Sutherland, Joan"], "alternativeTitle": ["Avant-sc\u00e8ne du 05.05.2018", "Richard Bonynge et Joan Sutherland : un destin lyrique d\u2019exception / AVS_2018-05-05T19:30:00_avant-scene", "Avant-sc\u00e8ne du 05.05.2018", "Richard Bonynge et Joan Sutherland : un destin lyrique d\u2019exception / AVS_2018-05-05T19:30:00_avant-scene"], "alternativeSummary": ["Richard Bonynge et Joan Sutherland ont marqu\u00e9 la sc\u00e8ne lyrique du XXe si\u00e8cle. A travers le monde et dans des productions d\u2019une qualit\u00e9 exceptionnelle, ce couple de l\u00e9gende a su restituer la magie des grands op\u00e9ras mais aussi exhumer des \u0153uvres comme \u00ab Esclarmonde \u00bb de Jules Massenet. Avant-sc\u00e8ne met en lumi\u00e8re ces deux artistes avec Richard Bonynge et Paul-Andr\u00e9 Demierre au micro de Serene Regard.", "Richard Bonynge et Joan Sutherland ont marqu\u00e9 la sc\u00e8ne lyrique du XXe si\u00e8cle. A travers le monde et dans des productions d\u2019une qualit\u00e9 exceptionnelle, ce couple de l\u00e9gende a su restituer la magie des grands op\u00e9ras mais aussi exhumer des \u0153uvres comme \u00ab Esclarmonde \u00bb de Jules Massenet. Avant-sc\u00e8ne met en lumi\u00e8re ces deux artistes avec Richard Bonynge et Paul-Andr\u00e9 Demierre au micro de Serene Regard."], "variantIds": ["ece-9509181", "ece-9509180"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:14Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [59%] :\r\nAvant- sc\u00e8ne Soeren regard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nBonsoir, soyez les bienvenus pour cette avant- sc\u00e8ne une \u00e9mission consacr\u00e9e aujourd'hui \u00e0 de grands noms du r\u00e9pertoire lyrique Richard Burning et Joan sauteur Land, alors c'\u00e9tait une avant- sc\u00e8ne un peu particuli\u00e8re, j'ai le plaisir de ne pas \u00eatre seul ce soir et de recevoir un nom que l'on conna\u00eet ici c'est Paul-Andr\u00e9 Demierre, bonsoir, bonsoir Richard b\u00e9nigne et Jones, auteur Land, un couple \u00e0 la sc\u00e8ne comme \u00e0 la ville, c'est le titre d'un livre que vous avez consacr\u00e9 \u00e0 ces 2 musiciens Paul-Andr\u00e9 Demierre, un ouvrage paru aux \u00c9ditions Papillon il y a quelque temps, et un ouvrage qui retrace, je dirais, avec beaucoup de fid\u00e9lit\u00e9 l'histoire musicale de ce couple alors de noms de l'histoire lyrique que vous connaissez bien votre premi\u00e8re rencontre d'ailleurs assez cocasse, racontez -nous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [90%] :\r\nEh bien, effectivement, c'\u00e9tait 2 artistes qui \u00e9tait difficile \u00e0 rep\u00e9rer, en Europe, si vous n'alliez pas en Angleterre, \u00e0 Covent garden r\u00e9guli\u00e8rement, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile de les voir o\u00f9 vous alliez aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 vous alliez en Australie autrement dans ce les ann\u00e9es 80, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile alors par chance une production a eu un grand succ\u00e8s \u00e0 Covent Garden, c'\u00e9tait Lucrezia Borgia et donc Jones, Adam chanter le r\u00f4le de Loup chr\u00e9tien face \u00e0 Alfredo Kraus et la production a \u00e9t\u00e9 reprise imm\u00e9diatement \u00e0 l'Op\u00e9ra de Rome, malheureusement sans Alfredo Kraus mais bon Jones adore Land \u00e9tait l\u00e0, c'est la premi\u00e8re fois que je l'entendais r\u00e9ellement en sc\u00e8ne et je vous avoue que c'\u00e9tait quelque chose d'absolument incroyable, j'ai cru que l'Op\u00e9ra de Rome s'effondreraient, \u00e0 la fin de la repr\u00e9sentation, tellement les gens hurlaient parce que, une grande voix n\u00e9gociait les ornements avec une facilit\u00e9 d\u00e9concertante et des contre- ut, vous savez, des traits de vocalises \u00e0 faire p\u00e2lir n'importe qui le th\u00e9\u00e2tre c'\u00e9tait tout simplement du d\u00e9lire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [92%] :\r\nAlors ce soir on va revenir sur cette rencontre sur l'art de la Stoop Henda c'est le nom qu'on donne \u00e0 Joan Sutherland dans le milieu de l'Op\u00e9ra \u00e0 le faire avec vous Paul-Andr\u00e9 Demierre tr\u00e8s volontiers aujourd'hui et samedi prochain, on va d\u00e9cliner \u00e7a en 2 volets, prendre le temps et se faire plaisir et puis, bien s\u00fbr, on va aussi parler du Maestro Richard Burning parler de lui et l'\u00e9couter, puisque nous avons eu la chance de le rencontrer, cette \u00e9tude, il y a quelques temps dans sa maison en Suisse, on va lui donner la parole pour ouvrir cette avant- sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [84%] :\r\nLa musique c'est une une chaude soit personnel vraiment tous les soirs, \u00e7a doit -on vivre sa joie diff\u00e9rentes sur l'aide les soirs et si on ne peut pas faire de la magique dans le moment mieux faire de choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [87%] :\r\nFaire de la magie, nous dit Richard Burning et \u00e0 propos de musique, alors bien s\u00fbr, Paul-Andr\u00e9 Demierre il y a les enregistrements et quand on les \u00e9coute, on se rend compte de ce que nous dit Richard Bonnet mais c'est aussi le Direct et rien ne le remplace, vous avez -vous \u00e9cout\u00e9, entendu et vu ses 2 grands interpr\u00e8tes selon vous qu'est ce qui est magique dans l'interpr\u00e9tation que propose Richard Bonynge \u00e0 l'op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [90%] :\r\nEh bien, \u00e9coutez, c'est tout simplement d'abord c'\u00e9tait un homme qui avait une culture lyrique absolument ph\u00e9nom\u00e9nal, c'est quelqu'un qui passait son temps dans les biblioth\u00e8ques \u00e0 rechercher des Oeuvres extr\u00eamement rare et je crois que c'est \u00e7a qui lui donnait l'int\u00e9r\u00eat, c'est-\u00e0-dire quand il avait d\u00e9couvert quelque chose, sa grande passion, c'\u00e9tait justement de pouvoir reprendre une oeuvre et de l'exposer au public, alors je crois qu'il mettait, mais tout ce qu'il avait tout ce qu'il avait d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 au piano, ensuite il passait sa dans sa direction et il emportait son plateau et bon, \u00e9videmment, les chanteurs \u00e9taient rassur\u00e9s parce qu'il avait une telle connaissance de la partition qu'\u00e9videmment il n'y avait jamais de probl\u00e8me et il m'a toujours dit qu'il s'adaptait par rapport aux moyens du chanteur le moment m\u00eame c'est-\u00e0-dire il se rendait bien compte qu'un jour, par exemple, si c'\u00e9tait le cas de son \u00e9pouse Jones adore Landes qu'un jour, ben elle \u00e9tait peut-\u00eatre un peu moins en forme, alors il fallait essayer d'adapter un peu le th\u00e8me Tempo, ce qui est possible dans le r\u00e9pertoire de bel Canto et je trouve \u00e7a c'est extraordinaire, c'est le v\u00e9ritable chef de th\u00e9\u00e2tre, il comprenait tr\u00e8s bien ce qu'il fallait faire avec en plateau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [87%] :\r\nAlors \u00e9coutons apr\u00e8s cette introduction, \u00e9coutons Richard Bruning \u00e0 la t\u00eate d'un orchestre particuli\u00e8rement fourni, puisque cette Haendel Alcina et puis sa femme Jones auteur Land. \r\nThor Namias vague d\u00e9j\u00e0 un extrait d'Alcina l'op\u00e9ra d'Haendel enregistr\u00e9 ici en 1962 avec, \u00e0 la voix facilement reconnaissable de Jones, auteur Land l'orchestre symphonique de Londres \u00e9tait quant \u00e0 vue plac\u00e9 sous la baguette de Richard Burning alors un enregistrement dont on fait entendre un air ce soir mais qui est extrait d'une int\u00e9grale et int\u00e9grale Paul-Andr\u00e9 Demierre parce qu'il y a des noms comme Teresa Bergkamp Luidgi Alva Mirella fr\u00e9mit tout \u00e7a, c'est une \u00e9poque aussi Cap Richard Bonynge, aux c\u00f4t\u00e9s de son \u00e9pouse, une \u00e9poque qui valorisait les plateaux vocaux, une \u00e9poque o\u00f9 le chef pouvait encore choisir telle ou telle voie en fonction \u00e9videmment du r\u00e9pertoire une \u00e9poque dont se souvient tr\u00e8s volontiers Richard Bonnet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:08) [78%] :\r\nEh ben, c'\u00e9tait il y a fabuleux la Callas formidable quand on interpr\u00e8te bien le gagner, sinon beaucoup Nash meubles l\u00e0 peut-\u00eatre la plus grande la schlague, stade, elle \u00e9tait la chanteuse f\u00e9vrier de de ma femme, bon c'est magnifique embarque apr\u00e8s cela Einstein personne pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [88%] :\r\nJustement, vous dites : je crois qu'apr\u00e8s l'avoir entendu dans Kundry, vous n'\u00eates plus jamais aller entendre un Parsifal parce que vous vouliez conserv\u00e9 le souvenir de Kerstin stade c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:41) [87%] :\r\nJ'ai toujours dans la junte vraiment vraiment Genevi\u00e8ve jamais entendu quelqu'un ordre chanter \u00e7a, elle faisait de la magie, qu'elle \u00e9tait une vraie, vraie artiste oui parce qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s calme dans la Seine, elle chantait vraisemblablement sans effort, naturellement, c'\u00e9tait faire une demande informelle, on ne le voyait pas, elle s'en \u00e9tait magnifique et \u00e0 la fin de l'op\u00e9ra, \u00e0 la fin du Che, Staline, par exemple, elle pouvait chanter encore une fois d'et certes, c'\u00e9tait une femme incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:21) [85%] :\r\nLes propos du ministre Richard de Boeing en citant et destin\u00e9 \u00e0 ni Maria Callas et Birgit Nilsson, \u00e9videmment, il cite une \u00e9poque des chanteurs qui l'ont impressionn\u00e9, il parle aussi de kir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:32) [82%] :\r\nCe n'. Stade avec cette qualit\u00e9, hein, qu'il attribue \u00e0 cette chanteuse cette facilit\u00e9 Flach stade \u00e0 la sc\u00e8ne et qu'on retrouve \u00e9videmment chez Joan Sutherland Paul-Andr\u00e9 Demierre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:42) [87%] :\r\nOui c'est \u00e7a parce que Joan n'adorait que les grandes voix, il me disait toujours en parlant de chanteuses de notre \u00e9poque, ce sont de petites voix \u00e7a l'int\u00e9ressait pas ma femme, donc voil\u00e0, l\u00e0 \u00e9videmment il \u00e9tait servi avec des chanteuses hors du commun et c'est sur que qui fera c'\u00e9tait une personnalit\u00e9 semble -t-il extraordinaire, c'\u00e9tait quelqu'un qui donnait l'impression d'\u00eatre impavide, mais la qualit\u00e9 de voix \u00e9tait hors du commun. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:07) [91%] :\r\nAlors, un couple \u00e0 la sc\u00e8ne et \u00e0 la ville, c'est ce que vous nous apprenez Paul-Andr\u00e9 devenir \u00e0 travers votre ouvrage consacr\u00e9 \u00e0 Joan Sutherland et Richard Burning \u00e9videmment la question qu'on se pose, c'est quand on a comme \u00e7a 2 musiciens aussi embl\u00e9matique qui partagent leur temps, m\u00eame en dehors de la sc\u00e8ne, on voudrait savoir ce que \u00e7a prenne ces 2 personnages, comment est -ce qu'ils se nourrissent l'un l'autre, de leur exp\u00e9rience, ce qu'ils apportent, en d\u00e9finitive, c'est la question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 Richard Bonynge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:40) [87%] :\r\nJohn avait une voix. \r\nDu m\u00e9dical extraordinaire, j'avais la chance d'\u00eatre j'avais avec elle n'a pas \u00e9tudi\u00e9 la musique Poko vraiment peur mais elle savait chanter vraiment dans une mani\u00e8re qui est presque impossible paum\u00e9 touchant de terre pouvait chanter Valter pouvait chanter dans les directives, tout ce qu'elle voulait, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s s'est int\u00e9ress\u00e9e dans le pass\u00e9 dans l'\u00e9l\u00e9gant chanteur du pass\u00e9, j'ai lu beaucoup et j'ai, j'ai d\u00e9couvert des op\u00e9ras qu'on chante le choc par exemple mal h\u00e9 ben la grands chanteurs du pass\u00e9 et \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, dans les 56 Vincent c'est s\u00fbr Pierre a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9 compl\u00e8tement oubli\u00e9, alors j'ai \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 un peu avec John ces choses, elle avait l'instinct de le faire pouvez l'affaire quelquefois avec beaucoup de difficult\u00e9s, naturellement, bam mais elle voulait le faire et on a d\u00e9couvert beaucoup de peine \u00e0 oublier pour le moment, les appels \u00e0 des des berlines et de Donizetti et de ma m\u00e8re, c'est \u00e7a, mais on avait la chance de le faire au th\u00e9\u00e2tre, preuve que la la voix de John c'\u00e9tait tellement extraordinaire que quelquefois laiti\u00e8re actuelle permettait de faire ce qu'elle vous n'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:43) [76%] :\r\nAu Metz plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:45) [99%] :\r\nDevant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:01) [75%] :\r\nIl y a de quoi \u00eatre p\u00e9trifi\u00e9e en entendant Jones ce talent, esprit de l'air, esprit de Londres, au 1er r\u00e9ac. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:07) [88%] :\r\nD'Esclarmonde l'oeuvre de Massenet avec l'orchestre philharmonique national plac\u00e9 sous la baguette de Richard Boeing alors une raret\u00e9, on en parlait, et l\u00e0, on l'entend Paul-Andr\u00e9 Demierre cette notamment au Maestro, que l'on doit d'avoir ressorti cette partition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:21) [88%] :\r\nAlors absolument c'est-\u00e0-dire il s'int\u00e9ressait \u00e0 ce type de r\u00e9pertoire et il y a r\u00e9ussi \u00e0 acheter la partition compl\u00e8te m\u00eame le manuscrit qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 acheter dans une vente aux ench\u00e8res et donc c'\u00e9tait sa grande fiert\u00e9 d'avoir d\u00e9couvert Esclarmonde et \u00e0 San Francisco, Kant Kurt Adler, le directeur a dit \u00e0 John, qu'est ce que vous voulez faire Richard glisser dans l'oreille, Esclarmonde, le directeur a dit : mais qu'est -ce que Esclarmonde et bon, si vous voulez monter sans montera alors ils ont trouv\u00e9 une fondation quelqu'tr\u00e8s riche, qui a donn\u00e9 une somme invraisemblable en milliers de dollars je n'ose pas vous dire le chiffre pour pouvoir monter Esclarmonde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:58) [90%] :\r\nTant mieux, parce que c'est vraiment une oeuvre magnifique reste un r\u00e9pertoire fran\u00e7ais qui est toujours difficile \u00e0 appr\u00e9hender, puis surtout \u00e0 restituer, j'ai l'impression par seulement il y a une finesse dans l'\u00e9criture, il y a une clart\u00e9 dans l'expression qui est quand m\u00eame essentiel \u00e0 cette musique fran\u00e7aise et ce qui frappe beaucoup, l\u00e0, on l'a entendu, avec la voix tr\u00e8s propre, tr\u00e8s pur, toujours de 7, Landes c'est aussi la qualit\u00e9 des passages, la propret\u00e9, la nettet\u00e9 et la ligne quand m\u00eame qu'on ne perd jamais leur cas c'est l'orchestre qui soutient tout cela derri\u00e8re effectivement mais j'ai presque on vit, dire que c'est pas forc\u00e9ment une surprise quand on conna\u00eet les talents de sauteurs Land pour le r\u00e9pertoire du bel Canto et le bel Canto ce r\u00e9pertoire qu'elle n'a pas abord\u00e9 forc\u00e9ment tr\u00e8s naturellement, ou du moins tout de suite au d\u00e9but de sa carri\u00e8re, c'est ce que nous dit Richard Bonnet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:44) [82%] :\r\nJe sentais que et au d\u00e9but, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile parce qu'elle avait dans la t\u00eate que la musique de Wagner, elle est la plus importante chose et sa m\u00e8re me disait vous ruiner la voix de ma fille, alors on avait eu un peu de guerre quelquefois mais pour finir, elle a accept\u00e9 ce que j'ai dit c'est parce qu'elle a trouv\u00e9 un success \u00e9norme quand elle chantait c'est chose en public au th\u00e9\u00e2tre parce que Paul Chambers a quand m\u00eame gars on ne voulait quand elle arriver un comme garde on a donn\u00e9 le match hymne de Charles et d'autres choses de chasse avec de vagues c'est Gl\u00e9nat en la voulez fini avec Benil d'moi, j'ai entendu dans la voix d'autre chose aussi, en ce moment, il y avait les grandes peu \u00e0 de d\u00e9bats, on a chant\u00e9 avec plus s\u00fbrement avec de petites voix mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit pour des grandes voix importante et on a l'actualit\u00e9 beaucoup, on a vraiment fait un grand d'accord et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien parce que ces appels \u00e0 c'\u00e9tait dans la voie de dans la rame de John peuvent -elles le campement elle adorait la musique, la seule chose qu'elle veut voler faire aient \u00e9t\u00e9 chant\u00e9e et d\u00e9chantent aime vraiment bien, elle l'a fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:18) [90%] :\r\nAlors vous avez travaill\u00e9 avec elle ce r\u00e9pertoire plus l\u00e9ger d'une fa\u00e7on assez malicieuse d'ailleurs vous racontez que vous aviez transpos\u00e9e dans ton sup\u00e9rieur pour lui faire travailler ces sc\u00e8nes, notamment celle de la folie, de Lucia et elle ne se rendait pas compte et pourtant elle atteignait ces extr\u00eames aigus avec une grande facilit\u00e9 c'est tr\u00e8s ing\u00e9nieux de votre part, vous l'aviez \u00e9videmment penser cette mani\u00e8re de travailler, c'\u00e9tait un SSD comme un laboratoire de la voix pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:43) [77%] :\r\nAu d\u00e9but on a exp\u00e9riment\u00e9 beaucoup parce que moi je n'\u00e9tudiais jamais la voix j'avais seulement mes oreilles, je savais ce que G\u00e9rard, vous entendez, je voulais faire enseigner \u00e0 Jiang de faire les choses que je je rends tenter d'Omar t\u00eate et \u00e9t\u00e9 extraordinaire un pouvait comprendre ces choses avec pour que d'efforts d\u00e9but mai, elle pouvait le faire \u00e0 une Covadonga on voulait la d'un \u00e9l\u00e8ve un peu tard, tr\u00e8s dramatique seulement au BBC on a donn\u00e9 beaucoup de choses tr\u00e8s int\u00e9ressant ou du 18\u00e8me du s\u00e9v\u00e8re du p\u00e8re, le capteur de et des des choses pas connue, elle a une grande MCEE ces normes avec ces choses et on a demand\u00e9 \u00e0 Covent Garden de une pour Air Lincoln de Jean p\u00e9nal de dalles, clame -t-on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:43) [86%] :\r\nRichard Bonningre nous parlant de sa femme Joan sauteur landais et de ce laboratoire de la voie qu'il a cr\u00e9\u00e9e \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s \u00e7a Paul-Andr\u00e9 Demierre c'est aussi une chose qui caract\u00e9rise la relation de ce couple, c'est ce travail en commun cette recherche permanente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:57) [92%] :\r\nOui, absolument, un jour, il m'a dit : vous savez, on a lu des milliers de pages de musique et il m'a dit : quand vous me parlez de ma carri\u00e8re, vous me rappelez des fois des choses que j'ai totalement oubli\u00e9, c'est donc dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:07) [85%] :\r\nOn va \u00e9couter Richard Bonynge et Joan Sutherland dans ce r\u00e9pertoire, il vous propose un duo extrait du 2\u00e8me acte de 6 mias Hamid c'est le fameux le fameux quoi la Ricord Dati. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:20:29) [58%] :\r\nEn repr\u00e9sailles au. \r\nR\u00e9my o\u00f9 on est mort, Soro et les bons efforts non plus ce vous de de. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:21:20) [71%] :\r\nPour une gloire \u00e0 reprendre les des mouroirs. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:22:22) [78%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:22:32) [86%] :\r\nEt jusqu'au rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:22:51) [100%] :\r\nNous verrons revues point. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:07) [91%] :\r\nLe duo entre ces Mir Hamid et \u00e0 au d\u00e9but du 2\u00e8me acte de l'op\u00e9ra de Rossini Am\u00e9d\u00e9e \u00e9videmment ici avec l'orchestre symphonique de la RAI de Rome sous le geste de Richard Boeing et nous \u00e9tions en 1968. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:23) [86%] :\r\nOn entendait Joan Sutherland dans le r\u00f4le-titre et la basse Mario Petri avec cette orchestration aussi qui est rendu ici de fa\u00e7on magistrale, c'est vrai qu'\u00e0 l'op\u00e9ra on \u00e9coute peut-\u00eatre trop souvent la voie Paul-Andr\u00e9 Demierre mais on doit s'int\u00e9resser aussi \u00e0 ce qui se passe \u00e0 l'orchestre et l\u00e0 on a emploi on a une noirceur qui envahissent cette sc\u00e8ne, petit \u00e0 petit pour quand m\u00eame traduire ce ce souvenir du meurtre Donnini sans perp\u00e9tu\u00e9e par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:45) [86%] :\r\nEt puis, vous avez vu que \u00e7a avance tout le temps, c'est-\u00e0-dire c'est pas une musique statique quand on l'\u00e9coute comme \u00e7a, \u00e7a avance, c'est ce que Charles boulet absolument. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:53) [91%] :\r\nAlors, en d\u00e9but d'\u00e9mission, je vous demandais ce qui faisait que Richard Bonynge \u00e9tant grand chef d'op\u00e9ra pour moi c'est \u00e7a effectivement c'est cette pulsation c'est cette couleur, c'est cette mani\u00e8re de rendre je crois de fa\u00e7on tr\u00e8s vrai, une musique qui peut para\u00eetre simple mais on sait que c'est g\u00e9n\u00e9ralement ce qui est simple, c'est difficile \u00e0 faire et je crois que si des gens comme \u00e7a ont vou\u00e9 leur vie \u00e0 ce genre de r\u00e9pertoire, \u00e7a veut dire \u00e9videmment beaucoup d'chose alors on sait, on l'entend, Richard Bonynge, c'est un homme de spectacle et un homme de spectacle, bien au-del\u00e0 de la sc\u00e8ne lyrique, c'est aussi un homme de ballet et vous avez choisi Paul-Andr\u00e9 parce que je vous ai demand\u00e9 d'amener de la musique dans cette \u00e9mission, vous avez choisi Adam et le ballet Gis\u00e8le pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:35) [91%] :\r\nEh bien tout simplement, c'est le ballet, je crois que Richard bonne pr\u00e9f\u00e9raient, on lui a demand\u00e9 plusieurs fois de le diriger \u00e0 la sc\u00e8ne et il m'a dit, notamment \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris et il a d\u00fb refuser parce qu'il y avait longtemps qu'il avait un contrat pour autre chose, il a toujours avec sa femme, ils ont toujours respect\u00e9 les contrats en disant on a d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9, on ne peut pas \u00eatre \u00e0 disposition, ce qui explique par exemple qu'il n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent lors de la r\u00e9ouverture de l'Op\u00e9ra de Sydney, tout simplement parce qu'ils avaient un contrat depuis longtemps pour autre chose et on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 respecter le contrat et l\u00e0 aussi, dit la mort dans l'\u00e2me, j'ai d\u00fb dire non, je n'ai pas pu diriger Gis\u00e8le \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris, et je crois qu'on lui a demand\u00e9 aussi au Bolcho\u00ef apr\u00e8s pour les m\u00eames motifs, il a d\u00fb, \u00e0 dire non, alors il a enregistr\u00e9 des kilom\u00e8tres de ballet, mais il n'en a que tr\u00e8s tr\u00e8s peu dirig\u00e9 \u00e0 la sc\u00e8ne, notamment pour le Ballet national de Cuba ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais, autrement, ce sont des disques et non pas des choses qu'il a r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:27) [91%] :\r\nOn va \u00e9couter pour refermer cette avant- sc\u00e8ne quelques notes d'Adam, Gis\u00e8le, vous avez choisi un extrait en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:34) [90%] :\r\nOui, c'est le pas de 2, parce que bon, c'est \u00e9videmment la gloire du ballet romantique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:38) [88%] :\r\nOn va \u00e9coutez ces quelques notes d'Adam avec un orchestre en particulier Paul-Andr\u00e9 demi- heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:42) [83%] :\r\nAlors que symphonique de Londres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:15) [89%] :\r\nLa musique d'Aden avec ce grand pas de de dirig\u00e9e par Richard b\u00e9nigne \u00e0 la t\u00eate de l'orchestre symphonique de Londres, bien \u00e9videmment, c'est le ballet Gis\u00e8le que nous \u00e9coutions Paul-Andr\u00e9 Demierre je le plaisir de vous avoir au micro ce soir j'ai le plaisir \u00e9galement de vous retrouver samedi prochain parce qu'on va poursuivre ce parcours autour de ce couple de l\u00e9gende, Richard Baning et Jones, auteur Land, vous revenez pour nous parler, entre autres, de vos recherches, \u00e0 travers ce livre que vous publiez le 1er ouvrage en langue fran\u00e7aise Richard Bonynge Jones, auteur Land, un couple \u00e0 la sc\u00e8ne comme \u00e0 la ville, je reviendrai avec plaisir, vous en parler la semaine prochaine je vous retrouve tout de suite pour votre soir\u00e9e lyrique Lauriane \u00e0 une offre de Britten, juste apr\u00e8s les informations vous \u00e9coutez Espace 2 il est 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-07T05:56:00Z", "program": {"href": "/programs/6A13AAD2-2199-4D4F-964B-D62777E54BD3", "id": "6A13AAD2-2199-4D4F-964B-D62777E54BD3", "name": "Avant-sc\u00e8ne"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Regard, Serene", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Demierre, Paul-Andr\u00e9", "role": "ancien collaborateur/trice RTS, sp\u00e9cialiste de l'op\u00e9ra", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Regard, Serene", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7151DBE0-9AC2-4072-8573-9D43976E9F00", "internalArchiveId": "7151DBE0-9AC2-4072-8573-9D43976E9F00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "F\u00eate Cantonale 2018, en direct de Conthey : Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "Contributeurs hors th\u00e9saurus : Ulrich, G\u00e9raldine\r\nProduction et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\r\nConseiller musical: Thierry Dagon\r\nR\u00e9alisation: G\u00e9raldine Ulrich\r\nTechnique: St\u00e9phane Tornare & Eric Saugy\r\nAccueil: Yasmine Leu\r\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\r\nFORMATIONS:\r\nPEP (Psalmodia Ensemble Paroissial)\r\nCello's in Concert \r\nNot'Soss\r\nChoeur d'hommes \"L'\u00e9cho\" de Mi\u00e8ge\r\nChoeur de Muzot \r\nChoeur des Jeunes de Nendaz\r\n\r\n* Infotrafic: 11:25:05-11:25:20 / Infotrafic: 11:37:40-11:37:56 / Infotrafic: 12:04:01-12:04:38 / * Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\r\nConseiller musical: Thierry Dagon\r\nR\u00e9alisation: G\u00e9raldine Ulrich\r\nTechnique: St\u00e9phane Tornare & Eric Saugy\r\nAccueil: Yasmine Leu\r\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\r\nFORMATIONS:\r\nPEP (Psalmodia Ensemble Paroissial)\r\nCello's in Concert \r\nNot'Soss\r\nChoeur d'hommes \"L'\u00e9cho\" de Mi\u00e8ge\r\nChoeur de Muzot \r\nChoeur des Jeunes de Nendaz", "durationSec": 5173, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9509256", "imageURL": "http://www.rts.ch/9512858.image", "thematicThemes": ["musique populaire"], "alternativeTitle": ["Le kiosque \u00e0 musiques du 05.05.2018", "F\u00eate Cantonale 2018, en direct de Conthey / KAM_2018-05-05T11:03:45_le-kiosque-a-musiques", "Le kiosque \u00e0 musiques du 05.05.2018", "F\u00eate Cantonale 2018, en direct de Conthey / KAM_2018-05-05T11:03:45_le-kiosque-a-musiques"], "alternativeSummary": ["Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\nConseiller musical: Thierry Dagon\nR\u00e9alisation: G\u00e9raldine Ulrich\nTechnique: St\u00e9phane Tornare & Eric Saugy\nAccueil: Yasmine Leu\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\n\nFORMATIONS:\nPEP (Psalmodia Ensemble Paroissial)\nCello\u02b9s in Concert \nNot\u02b9Soss\nCh\u0153ur d\u02b9hommes \"L\u02b9\u00e9cho\" de Mi\u00e8ge\nCh\u0153ur de Muzot \nCh\u0153ur des Jeunes de Nendaz", "Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\nConseiller musical: Thierry Dagon\nR\u00e9alisation: G\u00e9raldine Ulrich\nTechnique: St\u00e9phane Tornare & Eric Saugy\nAccueil: Yasmine Leu\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\n\nFORMATIONS:\nPEP (Psalmodia Ensemble Paroissial)\nCello\u02b9s in Concert \nNot\u02b9Soss\nCh\u0153ur d\u02b9hommes \"L\u02b9\u00e9cho\" de Mi\u00e8ge\nCh\u0153ur de Muzot \nCh\u0153ur des Jeunes de Nendaz"], "variantIds": ["ece-9509257", "ece-9509256"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:19:28Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MT9 (00:00:00) [74%] :\r\nLa preuve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, d'abord je dis bonjour \u00e0 celles et ceux qui sont ici sont quand il y en a pas eu le temps, il faut dire que les corps sont arriv\u00e9s en courant ce matin parce qu'ils \u00e9taient devant jury merci donc au coeur, merci au jury de les avoir lib\u00e9r\u00e9 assez t\u00f4t, nous sommes dans un contexte que nous appr\u00e9cions tout particuli\u00e8rement bien s\u00fbr c'est le Valais on ne parlera pas de jeux olympiques, c'est promis ce matin mais on parlera de coton du soleil le Coteaux du soleil ou les coteaux du soleil, c'est aussi l\u00e0 que vous avez que nous avons rendez- vous, alors nous nous sommes \u00e0 compter, mais il faut quand m\u00eame qu'on explique, parce que c'est peut-\u00eatre un petit peu compliqu\u00e9 mais contestait pas compl\u00e8tement, enfin voil\u00e0, nous sommes \u00e0 compter, et nous sommes dans le cas de la f\u00eate Cantonale de chance 2018 du Valais tout entier plus de sans- coeur plusieurs milliers de chanteuse et de chanteurs que vous entendrez pour une partie d'entre eux tout \u00e0 l'heure, mais aussi 4 communes des 5 villages et \u00e7a c'est tr\u00e8s original, Michel ce pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation nous en parlera tout \u00e0 l'heure, il \u00e9tait l\u00e0 \u00e9galement \u00e0 la t\u00eate de l'Union chorale du Centre, qui organise cette manifestation gr\u00e2ce \u00e0 cinq Th\u00e9obald plan comptait Sainte-C\u00e9cile d'Ardon et Sainte-C\u00e9cile de chameau, \u00e7a nous on sait pas des saintes 1 des coeurs d'accord cinq partout ici en Valais, j'ai pas des maisons, soit 6 5, \u00e7a c'est une autre histoire, bon et donc nous avons rendez- vous ici \u00e0 contester, sous chapiteau et on va commencer avec un groupe qui va nous proposer une reprise en mode festif dans le titre c\u00e9l\u00e8bres dans le monde entier et qui a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par un punk, l'un des tout premiers enfin, on a dit qu'il \u00e9tait interpr\u00e9t\u00e9 par lui, mais on n'a jamais vraiment su c'\u00e9tait lui qui l'interpr\u00e9tait \u00e7a plane pour moi et \u00e7a plane pour nous, bienvenue dans le casque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:30) [73%] :\r\nMoins d'un \u00e7a c'est un peu sa langue vivant qui campe un moment un peu privil\u00e9gi\u00e9, j'ai d\u00fb dormir en r\u00e9alit\u00e9 j'ai vu leur t\u00e2che. \r\nEn tout, le matin de chez moi pour d\u00e9noncer la paxologie passe par une gueule de bois un d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:58) [79%] :\r\nPour des raisons souligne \u00e7a, pas pour moi, \u00e7a vous savez pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [70%] :\r\nY a pas assez du avec qui nous arrivent en quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:32) [74%] :\r\n\u00e7a, pour qui nous arrive, \u00e7a \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [72%] :\r\nEh bien, tout \u00e0 fait de tomber \u00e0 ce et que lundi le du. \r\nC'est tir\u00e9 c'est marrant \u00e0 tout casser dans l'essence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:48) [74%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a pour moi, \u00e7a, pour moi \u00e7a c'est \u00e7a, pourquoi, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [88%] :\r\nQuel triomphe pour Not'Soss ils sauront le 16 juin \u00e0 la f\u00eate de la musique \u00e0 Sion et le 22 juin au web. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [90%] :\r\nPix festival \u00e0 Payerne, nous avons rendez- vous avec le violoncelle et avec une femme qui fait beaucoup pour d\u00e9velopper la pratique du violoncelle en Valais c'est route Bovier qui est l\u00e0 et qui, avec son ensemble de violoncelliste Michel une compte certes \u00e7a commence tr\u00e8s jeune, \u00e0 8 ans et puis \u00e7a s'arr\u00eate pas avant 80 je crois, si je ne me trompe, sont donc des amateurs \u00e9clair\u00e9s et passionn\u00e9 de violoncelle avec une interpr\u00e9tation de all\u00e9luia. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:44) [86%] :\r\nLe bonheur de route Bonucci \u00e0 Libreville qui dirige cet ensemble il y a des toutous jeune mais il y avait beaucoup moins jeunes c'est tr\u00e8s touchant, vous verrez la vid\u00e9o sur pop suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:54) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, de ce morceau d'un autre, juste le temps pour eux de s'installer dans l'ensemble, psalmodiant ensemble paroissial, on en parlera tout \u00e0 l'heure, cet ensemble, le temps de se d\u00e9tendre, de respirer 3 secondes, vous \u00eates pr\u00eate en plus y aller, on y va avec un titre de folklore du nord du Br\u00e9sil c'est PEP. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:50) [95%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique, nous sommes en terre valaisane \u00e0 la f\u00eate Cantonale de avec Michel Barras, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:58) [88%] :\r\nPr\u00e9sident de l'Union chorale du Centre, \u00e7a repr\u00e9sente quoi l'Union chorale du sang dont on imagine comptaient tous ces villages mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:05) [85%] :\r\nC'est juste le plus petit des groupements du Valais, on compte 16 soci\u00e9t\u00e9s adultes et 3 corps d'enfants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:12) [86%] :\r\nAlors, \u00e0 propos de coeur d'enfants incroyable journ\u00e9e hier en terre valaisane \u00e0 compter avec des milliers d'enfants qui sont dus chanter. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:20) [96%] :\r\nOui, une quantit\u00e9 incroyable, c'\u00e9tait inesp\u00e9r\u00e9, c'\u00e9tait vraiment la grande surprise avec 7250 enfants qui ont particip\u00e9 \u00e0 cette f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:28) [89%] :\r\nAlors la f\u00eate c'est quand m\u00eame plus de sans- coeur, on a dit, qui sont l\u00e0, qui sont r\u00e9unis ici, pourquoi avoir choisi plusieurs villages plusieurs communes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:35) [86%] :\r\nTout simplement parce que mon groupement n'a pas de ville \u00e0 l'int\u00e9rieur propre de cette affaire et pour moi, c'\u00e9tait important de comme c'est la premi\u00e8re fois client convalescente organise cette f\u00eate Cantonale c'est important pour moi de faire \u00e7a, vraiment au coeur des Terres de lyc\u00e9e si. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:53) [88%] :\r\nEn 1906 a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 la premi\u00e8re faite \u00e0 Sion couler beaucoup d'eau sous les ponts, mais on voit que l'art choral et on en parlera tout \u00e0 l'heure avec le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration valaisanne encore bien pr\u00e9sente vous comment vous avez senti les Choristes les coeurs, ils sont plein d'enthousiasme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:08) [94%] :\r\nAlors oui, c'est vraiment exceptionnel, tous les gens sont contents, il y a pas eu de remarques n\u00e9gatives, mais vraiment tout le monde est heureux de participer \u00e0 cette f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:17) [95%] :\r\nOn va peut-\u00eatre souligner un \u00e9v\u00e9nement peut-\u00eatre qui r\u00e9unit tout le monde au-del\u00e0 bien s\u00fbr des concerts dans les diff\u00e9rents villages. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:22) [89%] :\r\nAlors ce sera demain la journ\u00e9e officielle qui d\u00e9roulera ici \u00e0 Ch\u00e2teauneuf avec la partie officielle, le matin, Metz et puis l'apr\u00e8s- midi, des op\u00e9ras et des ateliers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:35) [89%] :\r\nMerci pour votre accueil je cherchais quelqu'un pour faire le punk Plastic Bertrand, vous et moi, \u00e7a va pas marcher par compte, le chef de choeur Jonas Rossa avec sa belle chemise bleu magnifique et une chemise qui ressemble \u00e0 celle que portent les joueurs du Lausanne- Sport, du reste, quand ils jouent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:51) [88%] :\r\nNon, j'ai dit rien d'autre, j'ai pas dit que je soutenais et donc et mais il va diriger maintenant son coeur enfin le choeur d'hommes l'\u00e9cho de Mi\u00e8ge avec un titre de Serge Gainsbourg suspends ton violent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:08) [76%] :\r\nNaturellement bon et je dirais que les tours nous laisse aussi diable raison j'ai l'\u00e9coute un mois pratiquement \u00e0 cela, bon c'est pour rentrer dans la ronde est au fond et il a rappel\u00e9 que les copains de rouler soucis Diablerets \u00e7a dure. \r\nLa petite d'ann\u00e9e sur la route mais pas. \r\nEh oui, \u00e7a craint, mais si on avait un jambon, il a \u00e9t\u00e9 appris que 50 euros, l'espace et dans le cas de la saison, c'est \u00e7a. \r\nAlors que dans un monde o\u00f9 ce qu'on a un S comme on si auront jambon et tu verras et que les copains gros les soucis, il y a 10 ans, j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:11) [88%] :\r\nLe choeur d'hommes les c\u00f4tes Mi\u00e8ge remercie par la m\u00eame aussi tous les coeurs qui participe ce matin, ils sont arriv\u00e9s, mais \u00e0 la derni\u00e8re seconde ce qui passait devant jury et \u00e7a devait \u00eatre un peu stress\u00e9, merci beaucoup, merci infiniment, on retrouve maintenant Ruth Monicelli Bovier ou violence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:10) [91%] :\r\nSur la sc\u00e8ne devant un chapiteau qui peut contenir quelque chose comme 2000 personnes j'imagine une sc\u00e8ne \u00e9galement bien occup\u00e9 ce matin par des querelles d'autres ensembles magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:21) [83%] :\r\nBravo \u00e0 autre bonne Shalit Bovier et \u00e0 son interpr\u00e9tation de bar, Claude, pr\u00e9sident de l'Union suisse des chorales avec un invit\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, merci d'\u00eatre l\u00e0, il y a les en fait fort de nouveau aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:34) [92%] :\r\nUne fois de plus, effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:35) [96%] :\r\nAlors vous nous pr\u00e9sentez l'homme qui est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:37) [88%] :\r\nOui, alors il s'agit de Alex br\u00fbleur a exprim\u00e9 leur et pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation de la prochaine F\u00eate suisse, festival de \u00e0 gauche, roule en 2022 du 21 au 28 mai et il est ici comme visiteur \u00e0 la t\u00eate d'une importante d\u00e9l\u00e9gation d'ailleurs de son comit\u00e9 d'organisation pour voir un peu comment \u00e7a se passe ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:00) [74%] :\r\nHackman Festival de chant, il y a pas \u00e7a comme \u00e7a vs afin de 16 juin \u00e0 une caisse annonce Festival. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:09) [86%] :\r\nMerci d'\u00eatre l\u00e0 aujourd'hui, vous \u00eates venus regarder. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:13) [64%] :\r\nMais bien s\u00fbr vire CDAC \u00e9conomique c'est par les sols signe qui est quand m\u00eame au Midem, souvent mal homme a brave tous ces publics d\u00e9sire organiser optimiste c\u00f4t\u00e9 Sartre et fera une \u00e7a serait aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:26) [90%] :\r\nVoil\u00e0 un bel exemple donc que l'organisation ici qui est tout \u00e0 fait remarquable, on se r\u00e9jouit de venir \u00e0 Gossau, un mot sur les Kings sur les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:36) [61%] :\r\nDe C\u00f4te Ouest la optimiser la l'\u00e9vite ainsi parle s'5\u00e8me devenir les sous serment que Roman ont Ferron \u00e0 une grossesse tire \u00e0 Rennes et ben phase facile par Zune Clinton en soi un \u00e9mir furent d'enseignants en en fait parce que les ghettos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:50) [77%] :\r\nOn voulait hors d'Asmara une comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:55) [61%] :\r\nMais bien s\u00fbr et Quetta \u00e0 sa s\u00e9rie p\u00e9quistes Astiz Human vice- Calista ce qui mangent after on atteint soir\u00e9e l'\u00e9couter \u00e7a rime, la question des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:06) [88%] :\r\nIls ont vu des choses magnifiques, c'est un bel exemple : on va essayer de faire la m\u00eame chose \u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale merci film All merci donc jeune alors que mes coll\u00e8gues pour la 20\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:14) [80%] :\r\nFemme Francine qui a une inforoute et on y arrive, on y est un font \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:20) [82%] :\r\nInfo trafic RTS soyez vigilant si vous circulez sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve 40 cyclistes et signal\u00e9 entre Morges ouest et aux bonnes en direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:31) [84%] :\r\nSacha, vous faites expr\u00e8s, chaque fois que vous venez, vous avez un cycliste sur l'autoroute, pour une fois en animal non, ben oui, ben oui, c'est aussi dangereux, un des uns et des autres et surtout pour le cycliste concern\u00e9s, merci beaucoup, revenez quand vous voulez vous annoncer une bonne nouvelle que le CIF cycliste et et puis, sur l'autoroute, voil\u00e0 merci infiniment, alors on va retrouver donc le kiosque \u00e0 musique tout \u00e0 l'heure, vous avez entendu le choeur d'hommes l'\u00e9cho de Mi\u00e8ge on va pas tr\u00e8s loin g\u00e9ographiquement avec le coeur de Muzot tu dit \u00e7a comme \u00e7a Muzot c'est un lieu-dit de la commune et c'est Sandrine Barras, Barack il y en a partout de ces barrages si son impressionnant quand m\u00eame Sandrine Bas-Rhin ceux qui dirige une danse de Colombie color\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:21) [78%] :\r\nDepuis, depuis 2002. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:29) [89%] :\r\nSandrine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:31) [88%] :\r\nIl y a la chemise bleue du chef du coeur de l'\u00e9cho de Mi\u00e8ge et puis alors il y a des bottes roses de Sandrine \u00e7a \u00e7a va rester si vous pouvez prendre des photos, il Spinetta lors des 2 pour qu'on puisse les mettent sur la page Facebook pop suisse o\u00f9 vous retrouvez la vid\u00e9o de ce titre comme la vid\u00e9o du 1er titre interpr\u00e9t\u00e9 par le choeur de Mi\u00e8ge comme tous les groupes auront une vid\u00e9o sur la page comme suit sa pole la page des associations de musique populaire et de la RTS Sandrine un mot \u00e7a, c'\u00e9tait dans les ateliers, ce ce ce morceau l\u00e0 dans les ateliers de de cette f\u00eate, \u00e7a faisait partie des int\u00e9r\u00eats de la f\u00eate Cantonale. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:02) [89%] :\r\nOn a choisi d'chanter qu'on a interpr\u00e9t\u00e9 hier soir avec 4 ou 5 autres coeurs et c'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, dites. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:11) [85%] :\r\nC'est Sandrine qui vous a mordu le doigt l\u00e0 ai vu non c'est bien, c'est c'est la future maman non, \u00e7a c'est un gag interne qu'il a un sparadrap roses, alors c'est magnifique, aujourd'hui on est tous dans les apparences \u00e0 vous prenez la photo du sparadrap Yasmina aussi tout \u00e7a pour vous dire qu'on retrouve avec plaisir maintenant Modja ensemble paroissial, avec le temps, Street. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:12) [74%] :\r\nLe corps d'hommes les \u00e9cho de Mi\u00e8ge dirig\u00e9 par Jonas Rossa, il fait trop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:17) [97%] :\r\nL'ann\u00e9e prochaine, leur 100\u00e8me anniversaire 2000. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:21) [83%] :\r\n19 membres ces messieurs, magnifique, superbe l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:26) [86%] :\r\nProchaine en attendant vous \u00e9coute interpr\u00e9ter un air populaire tessinois avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:27:38) [94%] :\r\nC'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:56) [77%] :\r\nEt c'est vrai, c'est \u00e7a dure, \u00e7a dure que mardi, et l\u00e0 j'ai, c'est \u00e7a, disons que. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:18) [79%] :\r\nOn peut pas faire face Isra\u00ebl \u00e7a il y a une il y a une mani\u00e8re pourquoi pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:46) [71%] :\r\nLes raisons. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:28:49) [67%] :\r\nMais non, pas sur sc\u00e8ne, or 5 pour 100 \u00e0 la mesure du sur cette savoure. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:11) [76%] :\r\nOn peut comprendre que \u00e7a le soir il y a, y a rien pour comprendre pourquoi il n'est pas int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:46) [76%] :\r\nC'est pas \u00e7a, mais ce ne sera pas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:11) [67%] :\r\nMoi j'ai vient pour \u00e7a et \u00e7a serait bien venir pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:31) [74%] :\r\n100 5 heures, pr\u00e9sents \u00e0 cette f\u00eate Cantonale de 200 2018, voici notre sens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:37) [90%] :\r\nAvec les prix du bord de mer. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:41) [70%] :\r\nJe me souviens du Bordelais avec les filles, authentique \u00e7a hospitali\u00e8re c'\u00e9tait parfait pour les prend autant qu'elles \u00e9taient, on pouvait lire dans leur prix n'les maladies qui h\u00e9las pas tout regard\u00e9 comme que je d\u00e9nonce, c'est l'\u00e2ge. \r\nBush, on a eu, c'\u00e9tait grave pour le repli est en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:07) [74%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:49) [87%] :\r\nSuperbe gros non et on va prendre des nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:55) [85%] :\r\nInfo trafic RTS soyez prudents sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve en signale toujours la pr\u00e9sence d'un cycliste entre Morges Ouest et aux bonnes en direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:06) [85%] :\r\nBon, \u00e7a \u00e7a \u00e7a chasse, il va jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on en a pour un moment, un certain merci beaucoup, merci \u00e0 tout \u00e0 l'heure \u00e0 plus tard on a servi de long choriste on se disait, quand m\u00eame, avec Laurent, que c'est quand m\u00eame assez rare de voir des Valaisans qui le beau mais n'auront pas vrai mais l\u00e0 et boivent de l'eau, c'est quand m\u00eame rassurant et tout, parce que le matin, enfin il y a presque \u00e0 midi mais c'est bien pour chanter : voil\u00e0, nous sommes donc avec Laurent Boguet, qui est le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration cantonale valaisanne de chant, ben on peut d\u00e9j\u00e0 dire que c'est une r\u00e9ussite, hein, parce qu'au niveau organisation c'est remarquable ici. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:34:41) [89%] :\r\nAh, c'est vraiment honteux, on a eu une grosse journ\u00e9e avec les enfants, hier 7200 enfants, on a une tr\u00e8s grosse journ\u00e9e aujourd'hui avec tous les coeurs qui passent dans les jurys, les hommes, les ateliers, ce soir, c'est vraiment au top et en est content d'avoir tous ces groupes au casque aussi avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:58) [94%] :\r\nLaurent, un mot sur disons l'\u00e9nergie, la vigueur de l'art choral dans votre. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:35:04) [92%] :\r\nQuand on en ce moment, on va juste dire qu'il est au top, il se porte \u00e0 merveille, on a envie, en pleine expansion et je pense que certains cantons sont peut-\u00eatre jaloux mais c'est \u00e9gal, il faut qu'on aille encore plus haut, il faut toujours aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:18) [94%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est ce que vous dites dans votre \u00e9ditorial, on pourrait rester sur les acquis mais vous, vous avez envie que \u00e7a \u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:35:23) [93%] :\r\nC'est quand m\u00eame si les choses vont plut\u00f4t bien, qu'on qu'on doit prendre les mesures pour que \u00e7a puisse \u00eatre p\u00e9renne et continue donc c'est maintenant qu'on va prendre des mesures pour que tout aille bien encore longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:36) [89%] :\r\nMerci beaucoup, je signale, c'est une petite parenth\u00e8se que vous trouverez sur la page pop suisse, donc la page des musiques populaires avec la RTS, vous trouverez des informations sur un concours qui vient d'\u00eatre lanc\u00e9, attention, les d\u00e9lais sont courts pour les coeurs, les chorales maximum 30 pour 3 \u00e9missions qui auront lieu en Automne, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est un concours donc de coeur, \u00e7a s'appelle Corus et vous avez des informations pour vous inscrire au vous renseigner, bien s\u00fbr, sur la page pop suisse, vous trouverez aussi sur cette page, c'est important, notre concours d'harmonisation de d'arrangement des m\u00e9lodies No\u00ebl que nous avons lanc\u00e9e avec les associations de musique populaire tout \u00e7a sur la page donc on attendant, place \u00e0 la musique et place au coeur de Muzot ce qui sera le 25 mai \u00e0 l'\u00e9glise de Veyras, pour ceux et celles qui ne connaissent pas verra c'est aberrant, voil\u00e0 et c'est Sandrine Barras, qui dirigent printemps Hiver, \u00e9t\u00e9, Automne, elle fait tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:13) [86%] :\r\nMagnifique je dois quand m\u00eame dire une chose, c'est que les pr\u00e9sidents du comit\u00e9 d'organisation, et si on va aller pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:21) [84%] :\r\nOui porte m\u00eame les partitions, vous avez une photo sur la page, pas de Suisse alors non seulement aller vite vous mettre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du chef de du coeur d'hommes de Mi\u00e8ge on va faire cette photo avec les potes et puis le la chemise bleue pour la page peuvent suisse, \u00e7a faisait un petit aper\u00e7u du c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s sympa de cette matin\u00e9e qui continue avec Michel hot et comme certains direction Ruth Bonner Thierry Bovier avec plaisir et toute la pi\u00e8ce est jou\u00e9e son archet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:47) [85%] :\r\nOn vous a piqu\u00e9, vous ou quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:49) [65%] :\r\nAh la la, il pique tout. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:08) [80%] :\r\nEt donc c'est il n'est, et c'est l\u00e0 alors. \r\nBon plus donc il y a une. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:47) [92%] :\r\nTr\u00e8s original, tr\u00e8s agr\u00e9able, alors au cours de mandat de nous expliquer un petit peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:53) [86%] :\r\nPassion pour le violoncelle Ruth Bonucci Libreville, vous avez cr\u00e9\u00e9 cet ensemble avec des tout jeunes, hein, il y a de tr\u00e8s jeunes filles qui sont l\u00e0 et il y a d\u00e9j\u00e0 un petit peu plus \u00e2g\u00e9, l'id\u00e9e c'\u00e9tait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:43:05) [83%] :\r\nC'est de faire la musique ensemble, partager la l'amour par le violoncelle il Lib\u00e9 principal c'est de faire que tous les Valaisans puissent essayer une fois dans leur vie de jeu du c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:17) [90%] :\r\nC'est mieux d'en jouer que d'y \u00eatre, au violoncelle, c'est ce que je veux dire, donc peut-\u00eatre un mot aussi sur l'autre ensemble avec lequel vous collaborez un bel ensemble, guitares, percussions, clarinette. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:43:28) [81%] :\r\nAlors le psalmodiait ensemble semble protestant, on est, on a, on travaille davantage de l'\u00c9glise protestante du Valais : c'est une, un projet de musique pour amateurs autour les chambres tous les instrumentistes sont bienvenues pour animer l'occulte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:46) [90%] :\r\nDites -moi si les cultes sont tous anim\u00e9s comme \u00e7a, il y aura plus personne dans l'\u00e9glise catholique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:50) [81%] :\r\nBon non mais il y a aussi, \u00e0 l'\u00e9glise qui explique peut-\u00eatre que je r\u00eave, on va laisser comme \u00e7a, non, je pars \u00e0 midi, hein, je dirais, directe, tout \u00e7a pour vous dire et bienvenue que nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:01) [87%] :\r\nAllons retrouver maintenant les puisque c'est 20 pour le principe, ici \u00e0 compter que nous nous sommes install\u00e9s avec la f\u00eate Cantonale de chant et que nous avons 3 coeurs, vous en entendez de ce matin et puis cet apr\u00e8s- midi 3 coeurs en notre compagnie le coeur de Muzot d'\u00e0 Sandrine Barras dirige une marche de l'Himalaya, c'est pas ce que \u00e7a donne, parce que c'est long de monter l\u00e0- haut hein quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:40) [73%] :\r\nIl y a une actrice, il me semble. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 battu si personne chacun. \r\nTechnique donc une chance. \r\n\u00e0 Bricquebec, donc d'une chose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:31) [86%] :\r\nComposition de pensionnaires pour passer commande, je suis pas s\u00fbr d'avoir compris toutes les paroles, \u00e0 part le yen \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:40) [89%] :\r\nMais il y en a pas, vous pouvez pas comprendre le texte juste de lire un tout petit bout du texte, vous mademoiselle au hasard, c'est vous \u00eates parce que vous \u00eates plus faciles d'acc\u00e8s que les autres qui, \u00e7a, \u00e7a va comment. \r\nPas besoin de chanter juste parler. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:47:52) [69%] :\r\nOK, donc son l'action valaisan, on est d'accord, vous arrivez \u00e7a son accent faisant vous essayez quelle pour autant glauque, il y a eu ces clients Gaoua telle \u00e9tait tripl\u00e9 Kaifu lointain ou d\u00e8s qu'il y a un Django telle \u00e9tait \u00e9tait prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:07) [83%] :\r\nEt qu'est -ce que \u00e7a et vous savez ce que \u00e7a veut dire je vous expliquerai apr\u00e8s passait un peu comme simple parce qu'il y a des enfants qui \u00e9coutent, voyez, voil\u00e0 donc le alors qu'il y avait avec le coeur d'hommes l'en 2013, ils vous proposent d'aller bras-dessus bras-dessous, on les retrouve dirig\u00e9 par Jonas Resa. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:48:50) [72%] :\r\nEt 2 et le 1er jour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:58) [72%] :\r\nPour nous, les je veux dire \u00e7a recommence quand c'est pour notre amour \u00e7a au. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:09) [66%] :\r\nSi je des labos. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:31) [73%] :\r\nAh urnes au monde n'a pas toujours encore autre nous avons de. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:49:46) [68%] :\r\nLa la. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:51) [70%] :\r\nLa guerre moi. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:50:06) [75%] :\r\nIl 2 \u00e9coliers jour de carence. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:14) [70%] :\r\nAlors nous, les gens derri\u00e8re, c'est de rejoindre commence et quand c'est bon, donc, \u00e0 mon sens. \r\nLa la commande nous avons \u00e7a pour corps \u00e0 de gros mouvement\u00e9e nous n'pas de morale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:10) [81%] :\r\nMerci Sandrine Mercier Jonas merci aux de coeur qui ont \u00e9t\u00e9 remarquables ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:15) [90%] :\r\nOn les laisse repartir parce qu'ils vont manger je crois et tout \u00e0 l'heure, on aura le coeur des jeunes de Nimda d'pour la 2\u00e8me partie de cette \u00e9mission, vous retrouverez les vid\u00e9os, bien s\u00fbr, ainsi que des photos sur la page pop suisse, la page Facebook de l'association des musiques populaires, ainsi bien s\u00fbr que du kiosque \u00e0 musique et de la RTS pop suisse en attendant note avec Les Mains d'or. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:40) [87%] :\r\nUn grand soleil noir. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:53:37) [71%] :\r\nJe n'existait. \r\nAssez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:52) [95%] :\r\nPas d\u00e9couvrir le 16 juin la f\u00eate de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:54) [86%] :\r\nQue donc \u00e0 Sion et puis 22 juin Raid Pizza du c\u00f4t\u00e9 de Payerne, c'est sympa, vous \u00eates des musiciens qui viennent de nous d'univers et d'horizon diff\u00e9rent j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:04) [78%] :\r\nOui, oui, on dirait du voile, moi je la Belgique plus on sait tout m\u00e9langer, on a fait une grosse source l'histoire de cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:11) [88%] :\r\n\u00e7a donne tr\u00e8s sympa Bravo et c'est tr\u00e8s plaisant de vous avoir ce matin \u00e0 allez on les applaudit encore une fois tr\u00e8s fort merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:16) [92%] :\r\nD'\u00eatre l\u00e0, super note et nous on va se retrouver pour la 2\u00e8me partie de ce kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:23) [90%] :\r\nLaurent les jeunes maintenant, enfin, il y avait des jeunes aussi dans les coeurs de tout \u00e0 l'heure, mais \u00e7a c'est des jeunes que l'on retrouve tout \u00e0 l'heure avec le coeur des jeunes de Lynda et on a dit \u00e7a va tr\u00e8s bien la jeunesse avec le nombre d'enfants, vous avez eu, hier, vous \u00eates optimiste pour la suite, en quelques secondes. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:55:37) [84%] :\r\nAlors tr\u00e8s optimiste : oui, je pense que \u00e7a, \u00e7a va continuer de se d\u00e9velopper il y chante, on a plus de g\u00e9n\u00e9ration en aime dire que c'est tous les chanteurs avant tout et \u00e7a c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:49) [88%] :\r\nOui, vous avez fait tomber les barri\u00e8res interg\u00e9n\u00e9rationnelle ou g\u00e9n\u00e9rationnel, justement : allez, on va se retrouver juste apr\u00e8s les informations, nous sommes \u00e0 compter, merci aux organisateurs, merci \u00e0 l'\u00e9quipe que je citerai tout \u00e0 l'heure, on se retrouve apr\u00e8s midi puisqu'il a justement. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:56:04) [83%] :\r\nLeur avec la f\u00eate de la t\u00eate de Moine du 4 au 6 mai \u00e0 bel et Mehdi rtsinfo, Sandra de synergie. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:56:15) [92%] :\r\nHommes charismatiques, il \u00e9tait connu bien au-del\u00e0 de sa ville et du monde politique, Alexandre Tsch\u00e4pp\u00e4t, l'ancien maire socialiste de Berne, toujours conseiller national est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier, il avait 66 ans et souffrait d'un cancer et avec cette disparition, Coraline Pauchard Berne perd aussi l'un de ses plus grands fans. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:56:35) [91%] :\r\nOui, Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t, le r\u00e9p\u00e9tait \u00e0 qui voulait l'entendre : Berne \u00e9tait la plus belle ville de Suisse, \u00e0 ses yeux, une cit\u00e9 qu'il connaissait par coeur ses rues elle ces paradoxes mais aussi sa population, que ce soit sur les bords des supporters du club de football de Young Boys ou dans son costume d'\u00e9lu il \u00e9tait \u00e0 l'aff\u00fbt de la vie, qui faisait sa ville et une vie \u00e0 laquelle il aura largement particip\u00e9, conseiller national entre 1991 et 2003, il avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en 2015 et en parall\u00e8le et dans la droite ligne de son p\u00e8re, il est entr\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville en 2001, puis \u00e0 briguer sa pr\u00e9sidence, l'ann\u00e9e derni\u00e8re le \u00e0 l'Exxon Graffenried lui succ\u00e8de, mais pas question de quitter la politique, le d\u00e9mocrate jovial, comme l'appelaient ses d\u00e9tracteurs, a suivi sa devise jusqu'\u00e0 la fin en f\u00e9vrier dernier, alors qu'il confirmait \u00e0 la presse l'existence sournoise de son cancer, Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t avait dit vouloir parler de la vie plut\u00f4t que de la maladie, il s'\u00e9tait ensuite rendu \u00e0 la session parlementaire pour y d\u00e9fendre ses id\u00e9es, mais aussi sa ville. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:57:31) [94%] :\r\nCoraline Pauchard, merci, je ne serai pas candidat \u00e0 la succession de Doris l\u00e0 et Tarbes Gerhard Pfister met fin aux sp\u00e9culations de ces derni\u00e8res semaines de la NZZ du jour, le pr\u00e9sident du PDC explique que ce n'est pas une bonne strat\u00e9gie pour un parti de changer de pr\u00e9sident, juste avant les \u00e9lections nationales de 2019, je connais mes limites, ajoute garde Pfister, on m'a donn\u00e9 des ambitions que je n'ai pas plusieurs dizaines de partisans de l'opposant russe Alexe\u00ef Navalny, ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s aujourd'hui lors de diverses manifestations en Russie, et ceci \u00e0 2 jours de l'investiture de Vladimir Poutine pour un 4\u00e8me mandat d\u00e9clar\u00e9 in\u00e9ligible, le principal opposant russe n'avait pas pu se pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Alexe\u00ef Navalny a appel\u00e9 \u00e0 une contestation \u00e0 travers le pays aujourd'hui l'Allemagne a donn\u00e9 le coup d'envoi ce matin aux c\u00e9l\u00e9brations du bicentenaire de la naissance de Karl Marx, une Exposition permanente a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e dans la maison natale de l'auteur du capital \u00e0 la tr\u00eave, une ville proche de la France et du Luxembourg o\u00f9 Marx a vu le jour le 5 mai 1818 expositions, concerts, th\u00e9\u00e2tre, conf\u00e9rences, pas moins de 600 \u00e9v\u00e9nements sont pr\u00e9vus d'ici la fin de l'ann\u00e9e, Donald Trump a annonc\u00e9 hier que la date et le lieu de son sommet historique avec le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Young ne sont pr\u00eats et qu'ils seront rendus publics bient\u00f4t mais ce rendez- vous sera pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par la visite du pr\u00e9sident de la Cor\u00e9e du Sud, \u00e0 Washington, S\u00e9oul s'inqui\u00e8te d'un \u00e9ventuel retrait des troupes am\u00e9ricaines stationn\u00e9es sur son sol 21 films sont en comp\u00e9tition pour la Palme d'or \u00e0 Cannes cette ann\u00e9e le festival commence ce mardi 8 mai le livre d'images du cin\u00e9aste franco- suisse Jean-Luc Godard, en fait partie, il s'agit d'une r\u00e9flexion sur le monde arabe \u00e0 travers des images documentaires et de fiction, il n'\u00e9tait plus en comp\u00e9tition \u00e0 Cannes depuis 2014, elle doit bien renoncer au tournoi de Madrid et Rome Timea Bacsinszky souffre d'une l\u00e9sion musculaire au mollet, elle s'est bless\u00e9e mardi \u00e0 l'\u00e9chauffement \u00e0 Rabat, la Vaudoise esp\u00e8re toujours \u00eatre remise pour Roland Garros dans 3 semaines, l'Autriche est le premier adversaires des Suisses au championnat du monde hockey-sur-glace \u00e0 Copenhague, un match \u00e0 suivre en images d'ici moins d'un quart d'heure \u00e0 pr\u00e9sent midi et quart sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o, le soleil domine aujourd'hui, malgr\u00e9 quelques passages nuageux entre 23 et 25 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, avec toujours une faible bise sur le plateau. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:00:09) [77%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec des Vilar et puis quoi Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:00:16) [90%] :\r\nInfotrafic RTS sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve, il n'y a plus de danger li\u00e9 aux cyclistes pr\u00e9c\u00e9demment signal\u00e9es entre Morges Ouest et Aubonne en direction de Gen\u00e8ve sur l'axe Gen\u00e8ve- poste il faut patienter environ une heure et demie au p\u00e9age fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction de l'Italie, sur l'axe Lucerne qui assauts des colonnes de 6 km s'\u00e9tendre en train de Amsteg l'entr\u00e9e nord du tunnel du Gothard en direction du Tessin, ce qui correspond \u00e0 plus d'une heure d'attente et en sens inverse, un bouchon de 2 kilom\u00e8tres et une attente d'une demi- heure, sont annonc\u00e9s aux abords du portail sud de l'ouvrage. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:00:48) [93%] :\r\nAvant m\u00eame l'\u00e9dition de la f\u00eate 2019 notre histoire Point CH s'associer \u00e0 la confr\u00e9rie des vignerons et \u00e0 la RTS et lance une nouvelle plateforme participative d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'histoire des f\u00eates des vignerons. \r\n\r\nLocuteur MT1 (01:01:02) [78%] :\r\nQuelqu'un chante vraiment le rendez- vous, la radio, il y a du papier, un croate. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:01:08) [92%] :\r\nVous avez des photos, des vid\u00e9os ou des enregistrements sonores partager les sur la plateforme, f\u00eate des vignerons et contribuez vous- m\u00eame \u00e0 enrichir ses archives d\u00e8s le 29 avril donner une nouvelle vie \u00e0 vos souvenirs en les partageant sur notre histoire Point CH. \r\nLe kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:02:00) [89%] :\r\nDe retour en Valais bien s\u00fbr pour la f\u00eate Cantonale de 2018, vous trouvez des d\u00e9tails sur le site internet mais il y aura bien s\u00fbr des rendez- vous \u00e0 ne rater aucun prix c'est ici \u00e0 comptait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la salle polyvalente pour celles et ceux qui connaissent, il y a 2 magnifiques o\u00f9 3 magnifique chapiteau qui ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s, superbe dans lesquels nous sommes nous aussi install\u00e9 ce matin pour le kiosque \u00e0 musique, donc des rendez- vous, aujourd'hui, demain et puis un peu partout, puisqu'il y a 4 communes et 5 villages qui sont de la partie pour cette manifestation 30\u00e8me \u00e9dition donc de la f\u00eate Cantonale de champs sur les coteaux du soleil ici \u00e0 compter et dans la r\u00e9gion \u00e0 noter, peut-\u00eatre aussi que cette \u00e9mission a \u00e9t\u00e9 magnifiquement r\u00e9alis\u00e9e compte tenu des circonstances aussi par G\u00e9raldine riche et l'\u00e9quipe technique et fantastique aujourd'hui St\u00e9phane TornareX.J. on doit aussi une pr\u00e9sence au Studio \u00e0 Jonathan \u00e0 celle d'Ach\u00e8res et puis notre conseiller musical, c'est Thierry Dagon qui n'est pas la lui parce que depuis 7 heures et quart ce matin, il est dans le jus, oui, donc du coup et peut pas \u00eatre pr\u00e9sent, mais il a fait le travail avec Laurent bouvier et vous \u00eates remerci\u00e9 messieurs pour cet excellent travail de pr\u00e9paration et programmation c'est jamais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:03:07) [86%] :\r\nTellement \u00e9vident dans une f\u00eate Cantonale parce que les gens doivent passer dans les juristes qui a \u00e9t\u00e9 votre cas, vous avez d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 les jeunes de Nadav \u00eates pass\u00e9, \u00e7a s'est bien pass\u00e9 cette basse ou autres Nimda parce qu'il para\u00eet qu'il faut faire attention c'est parce Inter mais vous donnez le concert \u00e0 haute Nimda j'ai vu \u00e7a, hein, c'est juste, et ce sera quand le concert sera le 24 novembre on a le temps, oui on est un peu le temps mais ce matin, on n'a pas beaucoup de temps, donc on va, je vais me taire pour vous \u00e9couter avec plaisir la page Paul VI pour les vid\u00e9os bien s\u00fbr et les photos et tout de suite sur la premi\u00e8re, le coeur des jeunes de Nimda direction et le dites Zermatten avec une chanson de Victor c'est gentil. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:04:15) [78%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:04:18) [93%] :\r\nQui. \r\nNous, venez \u00e0 garder d\u00e8s on il y a 2 ans, n'est, \u00e0 la Poste en mairie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:05:55) [89%] :\r\nIls f\u00eateront leur disons en Automne justement enfin parler chanteurs et les chanteuses, mais le coeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:06:01) [90%] :\r\nVous avez des jeunes, \u00e7a veut dire quoi Jeunes parce que bon, vous vous \u00eates jeune et les jeunes aussi qui sont dans le coeur, ils ont \u00e0 peu pr\u00e8s quel \u00e2ge \u00e0 quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:06:07) [86%] :\r\nAlors le budget dont 14 15 ans et \u00e7a va jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 30 32 ans, comme \u00e7a, ce jeune encore jeune, toujours jeune jeune jusqu'\u00e0 quel \u00e2ge ce jeune jusque taisez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:06:19) [84%] :\r\nAttention. \r\nQue \u00e7a vous avez pas de soucis avec d'autres, avec plaisir, voici PEP salle Modja paroisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:08:39) [85%] :\r\nLes flics, merci beaucoup, psalmodiant ensemble paroissial avec Ruth. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:08:46) [85%] :\r\nC'est l'immobilier la au violoncelle et Fr\u00e9d\u00e9ric Karoutzos \u00e0 la clarinette, en particulier, on va retrouver le coeur des jeunes de on va les retrouver en Direct donc dans ce kiosque \u00e0 musique en vous rappelant que vous avez aussi des images, des photos et des vid\u00e9os sur la page pop suisse, la page Facebook, vous \u00eates tous Facebook ou bien non, oui, vous avez un compas, oui, oui, et vous pourrez donc partager tout \u00e7a, on vous voit, vous \u00eates magnifique les gar\u00e7ons avec le chapeau, \u00e7a vous va super bien, il y a 7 ans adopt\u00e9 tous le Style c'est parti, on vous \u00e9coute avec grand plaisir, Pocket au sein. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:09:40) [66%] :\r\nEt. \r\nEt. \r\nC'est dit. \r\nDonc, le single donc est aussi \u00e7a moi. \r\nMais si. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:12:11) [78%] :\r\nLe coeur des jeunes demandant avec pour samba oui refaire le cri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:12:17) [97%] :\r\nAu micro, le 1er le 1er. \r\nEt le 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:12:26) [74%] :\r\nNon, le 2 qui n'avait pas 2\u00e8me ont fait. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:12:28) [87%] :\r\nIl y avait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:12:30) [83%] :\r\nEt le tout est de 3 et le 3\u00e8me et voil\u00e0, comme \u00e7a, vous avez tout bien vous faites \u00e0 la maison, tous les jours si jamais appelez -moi la ligne de coeur ainsi, ceci \u00e9tant, et donc c'est avec plaisir que nous allons retrouver maintenant en saluant nos amis de Suisse italienne qui ont entendu tout cela ce qui reprennent ce passage de notre \u00e9mission en ce moment et \u00e7a donc on les salue journ\u00e9e et on accueille chez l'autre une comme certains avec New-York, New-York. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:17:29) [87%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:18:59) [86%] :\r\nJe voudrais faire la fin aujourd'hui de la journ\u00e9e et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:19:16) [59%] :\r\nMais cet ensemble magnifiques. \r\nNotre pr\u00e9sence, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:19:22) [87%] :\r\nJ'lanc\u00e9 une grande certes et leur New-York New-York voil\u00e0 va arriver au terme de ce qui risque \u00e0 musique Laurent merci beaucoup de votre accueil et puis bonne suite pour l'art choral, on voit qu'avec les jeunes, on a envie d'avoir des choses tr\u00e8s diversifi\u00e9es, s'int\u00e9ressant vous le point, Thierry Dagon, on se rendait compte que finalement les coeurs de jeunes chantent moins de vari\u00e9t\u00e9s qu'avant, hein, donc c'est peut-\u00eatre qu'on revient des choses un peu diff\u00e9rentes, mais eux, \u00e0 l'horizon une dynamique, une \u00e9nergie incroyable, c'est un peu \u00e0 l'image de de l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:19:48) [87%] :\r\nOui, et je crois qu'avec les chefs qui qui sont, qui sont au point qui qui a, qui sont form\u00e9s de plus en plus, on a aussi une d\u00e9couverte du r\u00e9pertoire qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante, on est tr\u00e8s ouvert, les Valaisans, faut pas croire, oui, mais en le relais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:20:01) [85%] :\r\nConrad ouvert en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 tout \u00e0 fait, moi, je me permettrais pas de dire que les maisons. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:20:05) [76%] :\r\nRichesse des r\u00e9pertoires qui est \u00e0 relever. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:20:07) [89%] :\r\nC'est vrai, une richesse du r\u00e9pertoire une richesse du terroir aussi toutes les richesses possibles coteaux du soleil, c'est donc un comptait que la f\u00eate Cantonale de continue encore aujourd'hui et demain, avoir un petit peu partout dans les communes aux alentours, bien s\u00fbr, mais aussi ce soir \u00e0 20 heures et puis en fin d'apr\u00e8s- midi si sous cette magnifique cantine sous ce chapiteau \u00e0 manger, \u00e0 boire, en fait, tout est organis\u00e9, remarquablement pour des milliers de chanteuses et des chanteurs et pour plus de 100 que sans coeur au 105 coeurs presque \u00e7a, c'est plus joli comme \u00e7a, effectivement, la semaine prochaine, vous retrouverez Philippe Robin, qui sera \u00e0 la commande aux commandes du kiosque \u00e0 musique, votre serviteur paralyse bonne pour l'Eurovision pendant une semaine, on pourrait nous suivre sur les diff\u00e9rents r\u00e9seaux, SRF et RSI donc RSI mardi pour la demi- finale avec la Suisse avec le commentaire fran\u00e7ais sur le canal de SRF zwei jeudi pour la 2\u00e8me demi- finale RTS pour la grande finale \u00e0 laquelle nous les Suisses, nous esp\u00e9rons participer, hein, c'est quand m\u00eame 500 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, on se r\u00e9jouit d'\u00eatre aussi voil\u00e0, \u00e7a c'est pour la semaine prochaine, en attendant, voici le dernier titre baba, il y a tout avec le quart des jeunes de Nadal. \r\n\r\nLocuteur FT31 (01:21:23) [90%] :\r\nJ'ai, je ne suis pas \u00e0 pas. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:21:41) [65%] :\r\nPhoto permet aux Tch\u00e8ques ou la Turquie Tri-Nations \u00c9tats-Unis de sa m\u00e8re, quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:21:48) [51%] :\r\nMais c'\u00e9tait des samedi. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:21:50) [73%] :\r\nC'est ce que je dis que qu'un agent du goulag. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:22:40) [99%] :\r\nQuand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:23:38) [54%] :\r\nLes routes chocolatier Nacho \u00e9tag\u00e9e \u00e7a mais accorde. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:23:45) [96%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:24:29) [85%] :\r\nToute interpr\u00e9tation bravo, f\u00e9licitations au coeur des jeunes venant de la direction et le 10 \u00e0 ma Toner, on peut citer aussi Jean-Baptiste rebord le t\u00e9nor depuis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:24:40) [87%] :\r\nUne petite jeune fille qui \u00e9tait pas cit\u00e9 dans les t\u00e9nors dans les dans les solistes et c'est votre pr\u00e9nom \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:24:45) [80%] :\r\nAng\u00e9lina. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:24:45) [88%] :\r\nVoil\u00e0, alors c'est d\u00e9j\u00e0 tout un programme : Ang\u00e9line et nous on se retrouve donc avec l'\u00e9preuve \u00e0 la semaine prochaine, dans le cas du 20\u00e8me de l'Acad\u00e9mie suisse de cor des Alpes, moi je vous retrouverai le 19 mai \u00e0 la salle du coll\u00e8ge Sainte-Croix \u00e0 Fribourg pour un kiosque nationale autour de Mario Pacquiao lit et puis ensuite Belfaux la c\u00e9l\u00e8bre 31\u00e8me F\u00eate du giron des musiques de la Sarine, le 26 mai en attendant je vous souhaite une tr\u00e8s bonne fin de journ\u00e9e, un bon week- end oubliez pas RTS Point CH par oblique pour le concours d'arrangements d'harmonisation des compositions de No\u00ebl et puis il y a pas, je peux me suspend Savoir plus sur le casting des coeurs, lanc\u00e9e par la RTS, voil\u00e0, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, les musiques populaires et \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:26:04) [90%] :\r\nLeur avec la f\u00eate de la t\u00eate de Moine du 4 au 6 mai \u00e0 Belley, c'est la fin de ce que ce que musique en Direct de compter, vous avez rendez- vous pour le journal de la mi- journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-05T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "id": "2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "name": "Kiosque \u00e0 musiques"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9872D420-2FDE-482E-BD47-8CB0BDD5ED66", "internalArchiveId": "9872D420-2FDE-482E-BD47-8CB0BDD5ED66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mai 68 et la presse", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "La presse fut le grand t\u00e9moin de Mai 68. Une r\u00e9volution populaire qui a aussi bouscul\u00e9 les pratiques journalistiques et fait na\u00eetre de nouvelles publications. \u00c0 la presse politique de l'\u00e9poque succ\u00e8dera la presse dite d'information, d'investigation. Quel regard la presse romande a-t-elle port\u00e9 sur Mai 68 ? Comment Mai 68 a chang\u00e9 la presse et qu'en reste-t-il aujourd'hui ? Regards crois\u00e9s avec deux historiens. Avec Alain Clavien, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et auteur de \"La presse romande\" et avec Olivier Meuwly, docteur en droit et sp\u00e9cialiste en histoire des m\u00e9dias et des partis politiques.", "durationSec": 1686, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9509243", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Mai 68 et la presse / MED_2018-05-05T09:10:45_mai-68-et-la-presse", "M\u00e9dialogues du 05.05.2018"], "alternativeSummary": ["La presse fut le grand t\u00e9moin de Mai 68. Une r\u00e9volution populaire qui a aussi bouscul\u00e9 les pratiques journalistiques et fait na\u00eetre de nouvelles publications. \u00c0 la presse politique de l\u02b9\u00e9poque succ\u00e8dera la presse dite d\u02b9information, d\u02b9investigation. Quel regard la presse romande a-t-elle port\u00e9 sur Mai 68 ? Comment Mai 68 a chang\u00e9 la presse et qu\u02b9en reste-t-il aujourd\u02b9hui ? Regards crois\u00e9s avec deux historiens. Avec Alain Clavien, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et auteur de \"La presse romande\" et avec Olivier Meuwly, docteur en droit et sp\u00e9cialiste en histoire des m\u00e9dias et des partis politiques."], "variantIds": ["ece-9509243"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:14Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [99%] :\r\nLa r\u00e9volution de Mai 68 dans la presse romande et ses cons\u00e9quences dans la recomposition de la presse et de l'exercice du journalisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [89%] :\r\nOui, il est interdit d'interdire, l'ann\u00e9e 1968 une explosion mondiale partout la contestation \u00e9tudiante sous cette saison au nom des libert\u00e9s individuelles dans les d\u00e9mocraties et de celle des peuples dans les dictatures, elle enflamme la jeunesse mondiale aux portes de la Sorbonne, la premi\u00e8re bataille, les premiers pav\u00e9s les premi\u00e8res grenades la premi\u00e8re barricades. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:41) [83%] :\r\nEn atmosph\u00e8re ont pu entrer par les gardes lacrymog\u00e8nes, les policiers continuent de Rallye vouloir de Michel dans la r\u00e9gression la banquise vraiment \u00e0 coups de matraque, d'accord sur malodorante voyage avec dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [82%] :\r\nRefusant, ni m\u00eame d'\u00eatre cette car ces cha\u00eenes garde comme on dit souvent de la province. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [91%] :\r\n1000 \u00e9tudiants sont dans les rues, dans une lutte acharn\u00e9e avec l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [84%] :\r\nAujourd'hui parce que personne ne veut, qui s'occupe des pr\u00e9fets sait jamais ce qui se passe simplement ce qu'on veut qui parce que c'est comme \u00e7a que les choses Anguissa clinique de ses camarades traduisaient pas de vous faire la r\u00e9volution parce que nous voulons la plus d'un sur 2 ne voit que les sp\u00e9culateurs sc\u00e9l\u00e9rat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [91%] :\r\nUne r\u00e9alisation de Christophe et va Mai 68 et la presse romande quel a \u00e9t\u00e9 son r\u00f4le, qu'en reste -t-il aujourd'hui, Olivier Meuwly, Alain Clavien bonjour \u00e0 tous les 2, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct dans les studios de Mai dialogue Alain Clavien, vous \u00eates professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et auteur d'un ouvrage r\u00e9cent intitul\u00e9 la presse romande, on en avait d\u00fb rester il y a quelques mois par les dans, dans cette m\u00eame \u00e9mission, Olivier Meuwly, Docteur en droit, sp\u00e9cialiste en histoire des m\u00e9dias et des partis politiques aussi l'auteur de nombreux ouvrages, chroniqueur \u00e9galement dans la presse romande de mani\u00e8re \u00e9pisodique, je vous ai vu sourire \u00e0 la \u00e0 la diffusion de cette Terres \u00e9l\u00e9ments \u00e9l\u00e9ments souvenir, une sorte de carte postale des \u00e9v\u00e9nements qu'est ce que cela va \u00e9voque pour vous, bon le sourire \u00e0 entendre \u00e9videmment cette petite carte postale sonore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:22) [86%] :\r\nLe sourire \u00e9videmment cette remarque extraordinaire attention il y a un pav\u00e9 qui est assez, assez caract\u00e9ristique d'un de de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:31) [97%] :\r\nBon sinon voil\u00e0 c'est un peu ce qu'on a entendu beaucoup sur les sur les radios, ces derniers temps, \u00e7a donne quand m\u00eame toute une toute une ambiance Olivier Meuwly. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:41) [91%] :\r\nOui c'est clair dans cette carte postale apparaissent les les 2 tendances : les 2 \u00e9l\u00e9ments forts, les 2 piliers \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du de chez nous, on se focalise, bien s\u00fbr, sur les \u00e9v\u00e9nements parisiens sur les pav\u00e9s qui volent dans les airs, mais au d\u00e9but de ce clip, il a justement \u00e9t\u00e9 dit que c'est une r\u00e9volution, je pense que le mot est assez juste mondial et \u00e7a, c'est tellement important dont on n'avait pas forc\u00e9ment conscience \u00e0 l'\u00e9poque dans sa globalit\u00e9, \u00e9videmment le recul permet de telles analyses mais c'est bel et bien, sous cet aspect l\u00e0 qu'il faut voir les choses, il y a pas le 68 fran\u00e7ais et c'est tout, contrairement \u00e0 ce que pr\u00e9tend Pascal Ory, \u00e7a c'est une globalit\u00e9 qui commence bien avant et qui a des suites ult\u00e9rieures assez intense et \u00e7a, \u00e7a montre bien, c'\u00e9tait dualit\u00e9 : on ne peut pas avoir 68 uniquement \u00e0 travers le prisme des \u00e9v\u00e9nements parisiens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [89%] :\r\nAlain Clavien vous le sous- entendiez les kiosques sont inond\u00e9s de num\u00e9ros sp\u00e9ciaux, les quotidiens \u00e9gr\u00e8ne page r\u00e9trospectif, radios et t\u00e9l\u00e9visions tout autant les souvenirs, donc on le voit bien de Mai 68 reste assez vivace, je me suis un petit peu demand\u00e9 s'il n'y avait pas de la part de la corporation journalistique, une sorte de nostalgie aussi \u00e0 \u00e9voquer ces \u00e9v\u00e9nements, c'est votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:53) [90%] :\r\nC'est un peu la mani\u00e8re de faire habituelle de la presqu'au fond par rapport \u00e0 l'histoire sont on comm\u00e9more voil\u00e0 donc 68 pour \u00e7a, je pense que c'est un an t'aime int\u00e9ressant pour les journalistes, il y a et il y a des t\u00e9moins, c'est un peu tout en elle- m\u00eame, mais enfin il y a des t\u00e9moins, de nombreuses personnes ont un avis l\u00e0- dessus, donc \u00e7a permet effectivement de, de, de, de nourrir la machine, ceci dit, inondations, je sais pas, enfin, encore une fois, si on pense \u00e0 19 heures 14 par exemple, on a eu droit \u00e0 des \u00e9missions t\u00e9l\u00e9 \u00e0 des dossiers, ensuite il y a eu 17, maintenant il y a Mai 68 il y aura \u00e0 la fin de la guerre, il y aura, c'est un peu le mode de faire de la de la presse actuellement que de jouer sur les sur les comm\u00e9morations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [91%] :\r\nLes journalistes seraient -ils nostalgiques d'une certaine \u00e9poque, en tout cas d'avoir bris\u00e9 quelque part des des les Liens du conformisme journalistiques, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:45) [90%] :\r\nOui, sans doute, ce qui est s\u00fbr, je pense que la presse a raison d'insister sur ces \u00e9v\u00e9nements, une fois de plus, si on ne se focalise pas uniquement sur les \u00e9v\u00e9nements fran\u00e7ais mais qu'on les englobe dans la g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 dans les \u00e9tangs ensemble des \u00e9v\u00e9nements qui se d\u00e9roulent, y compris au-del\u00e0 du rideau de de faire \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 \u00e0 Prague, par exemple, donc c'est vraiment tr\u00e8s large, donc il y a vraiment une c\u00e9sure, c'est la vraie g\u00e9n\u00e9ration de l'apr\u00e8s- guerre qui s'invite dans le d\u00e9bat politique et le fait sous d'autres formes, et la presse en effet devient une de ces formes d'expression contre les syst\u00e8mes, \u00e7a va de des partis politiques, bien s\u00fbr, qui commencent leur d\u00e9crue \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est contre l'\u00c9tat a forc\u00e9ment \u00e9tiquet\u00e9s de de bourgeois et autoritaire, compte les \u00e9glises etc et la presse devient subitement d'un outil du pouvoir entre guillemets, un \u00e9l\u00e9ment de cette opposition extraparlementaire pour utiliser le terme qui \u00e9tait courant la cochl\u00e9e, qui avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [90%] :\r\nAlors justement, qu'est ce qui caract\u00e9rise \u00e0 l'\u00e9poque, le regard journalistique Romand sur cette r\u00e9volution mondiale Alain Clavien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:49) [90%] :\r\nBon, les journaux se rendent compte au fond tr\u00e8s rapidement de de ce qui se passe, puisqu'au fond d\u00e8s le lundi 6, la plupart des journaux consacrent leur leur une alors \u00e9ditorial \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement, bon alors il y a un peu des rythmes diff\u00e9rents, \u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment chaque fois de de l'\u00e9conomie r\u00e9dactionnelle du journal la cassette Lausanne Journal de Gen\u00e8ve, qui sont les journaux qui s'int\u00e9ressent beaucoup \u00e0 l'\u00e9tranger en r\u00e9agir plus rapidement que la libert\u00e9 que l'Express par exemple, mais pratiquement tout le mois de mai, l\u00e0 j'ai feuillet\u00e9s rapidement la une de de le de la feuille, la ville de Lausanne en fait tout le mois de mai, pratiquement chaque jour, il y a quelque chose en une, donc la presse romande est tr\u00e8s tr\u00e8s concern\u00e9 par ce qui se passe en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [97%] :\r\nOn sent d\u00e9j\u00e0 chez les journalistes, la prise de conscience que ces \u00e9v\u00e9nements sont particuli\u00e8rement importants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:33) [94%] :\r\nOn se rend compte assez vite que c'est quelque chose de singulier oui effectivement oui, sans m\u00eame sans sans pouvoir m'vraiment d\u00e9taill\u00e9 et mesurer la chose mais on se rend compte que c'est qu'il se passe quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [78%] :\r\nEt que c'est mondial, pas dans encore tout \u00e0 fait bonne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:46) [91%] :\r\nSinc\u00e8rement, non, non, sans \u00e7a, la presse romande \u00e0 ce moment -l\u00e0, ne s'en rend pas tr\u00e8s bien quand elle est vraiment focalis\u00e9 sur ce qui se passe \u00e0 Paris, faut dire que c'est assez spectaculaire m'enl\u00e8ve v\u00e9ritablement focaliser l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:55) [87%] :\r\nOlivier Meuwly oui, c'est le sentiment que, que j'ai aussi, c'est qu'on se rend pas encore compte qu'il se passe beaucoup chose ailleurs je je suis pas certain que la presse romande s'\u00e9ternise sur l'amour ou bien sur l'attentat de doute, par exemple, enfin par \u00e9tudier en d\u00e9tail toutes les une moi que Alain Clavien par rapport aux 2 grands journaux romands d'alors, mais \u00e7a c'est cette vision donc \u00e9videmment c'est tout comme un puzzle ont petit \u00e0 petit, il y a des choses qui viennent, de m\u00eame que les \u00e9l\u00e9ments italiens sont assez mal connues, alors que c'est peut-\u00eatre en Italie que les \u00e9v\u00e9nements ont \u00e9t\u00e9 les plus les plus vieux, \u00e0 la fois les plus violents et les plus durables de par une vraie alliance entre le monde ouvrier et le monde estudiantin, ce que les Fran\u00e7ais voulaient faire avec une r\u00e9ussite moyenne en r\u00e9alit\u00e9, en revanche, l'Italie a vraiment ne fallait -il les mouvements, la nouvelle gauche italienne, les mao\u00efstes, etc, ont vraiment construit ce travail d'usine et on en dans les facult\u00e9s, les \u00e9tudiants allaient o\u00f9 certains d'entre eux travailler en usine \u00e0 l\u00e8ve men\u00e9 la fronde en usine je suis pas s\u00fbr que beaucoup d'\u00e9tudiants fran\u00e7ais soit all\u00e9 r\u00e9ellement en usine \u00e0 part pour les photographes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [92%] :\r\nMais les journaux romands ont probablement raconter ces \u00e9v\u00e9nements \u00e0 travers le prisme de leurs correspondants, il n'avait pas n\u00e9cessairement des correspondants partout pour avoir une id\u00e9e disons globale de de ces \u00e9v\u00e9nements, c'est peut-\u00eatre une des cons\u00e9quences aussi de ce qui a \u00e9t\u00e9 racont\u00e9 dans la presse romande \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:17) [86%] :\r\nBon, les grands journaux romands enfin Gazette de Lausanne Journal de Gen\u00e8ve on des correspondant \u00e0 Paris, donc ils r\u00e9agissent imm\u00e9diatement la feuille d'avis va aussi envoyer un correspondant \u00e0 Paris et puis apr\u00e8s les petits journaux comme L'\u00e9v\u00e9nement ou aussi envoyer des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, je veux dire, Paris n'est pas si loin, mais c'est vrai que c'est \u00e7a explique aussi pourquoi on est fourni focalis\u00e9 sur Paris, Paris, \u00e7a reste quand m\u00eame une capitale culturelle importante, les journaux ayant des correspondants, donc on met un peu l'accent sur ce qui se passe l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [92%] :\r\nOn regarde \u00e7a d'une mani\u00e8re particuli\u00e8re de mani\u00e8re \u00e0 distance comme on analyse \u00e7a dans la presse romande, on prend \u00e7a un petit peu de o\u00f9 on voit vraiment qu'il y a quelque chose de g\u00e9opolitique qui se joue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:57) [82%] :\r\nJe crois que les rappels qui ont \u00e9t\u00e9 faits dans dans la presse de des principes \u00e0 coup de commentaires des adh\u00e9sifs surr\u00e9aliste, il y a \u00e7a peut n'mots fran\u00e7ais et, l\u00e0 aussi, les Fran\u00e7ais une fois de plus qui se r\u00e9invente la r\u00e9volution et voil\u00e0 60. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [91%] :\r\nSurprise Bangham de voir que des \u00e9v\u00e9nements par r\u00e9percussion se d\u00e9roule aussi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:18) [91%] :\r\nPas tellement dans la presse romande, on n'en est pas tellement conscient en fait \u00e9videmment chaque journal r\u00e9agit avec avec sa coloration politique alors dans la presse romande, si on prend des journaux qui sont quand m\u00eame assez extr\u00e9miste du Style nouvelliste malaise en il y a un discours anti- \u00e9tudiant qui est tout de suite mis en place, c'est pas des vrais \u00e9tudiants c'est des \u00e9nergum\u00e8nes manipul\u00e9s par Moscou, ils viennent de l'\u00e9tranger Cohn-Bendit on l'\u00e9crit avec Ankara pour bien montrer sa germanit\u00e9 sugg\u00e9rait m\u00eame salle je l\u00e9talit\u00e9 etc, la libert\u00e9, c'est un peu le m\u00eame discours, dit au fond, le pouvoir politique fran\u00e7ais devront prendre ces \u00e9nergum\u00e8nes par le cou et les rapports envoy\u00e9s de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re \u00e7a calmerait le jeu, \u00e7a c'est un peu les journaux qui sont que les positions politiques tr\u00e8s tr\u00e8s marqu\u00e9, le reste de la presse romande au fond il y a, il y a de temps dans un 1er temps, on est plut\u00f4t bienveillant face aux \u00e9tudiants un peu paternaliste, on regrette un peu les exc\u00e8s et la violence, mais on comprend, on comprend notamment la v\u00e9tust\u00e9 de l'universit\u00e9 fran\u00e7aise, il y a peut-\u00eatre aussi un sentiment qui est assez fr\u00e9quent en Suisse romande, on peut critiquer le voisin fran\u00e7ais, donc voil\u00e0 nos universit\u00e9s \u00e0 marche bien, les universit\u00e9s fran\u00e7aises ne marchent pas bien, ils ont raison de se r\u00e9volter et puis apr\u00e8s le le basculement le basculement intervient \u00e0 la mi- mai lorsque interviennent les gr\u00e8ves ouvri\u00e8res lorsque la France commence \u00e0 \u00eatre compl\u00e8tement d\u00e9sorganis\u00e9, l\u00e0 on vous de recul, on trouve plus les \u00e9tudiants aussi sympathique l'intervention de de Gaulle le 24 mai on la trouve assez faible, on se fait vraiment beaucoup de soucis et puis on va d'autant plus applaudir le retour de de Gaulle qu'on s'\u00e9tait fait du souci, donc \u00e0 la fin du mois, on applaudit \u00e0 la manifestation pro- trop gaullienne, donc il y a une il y a une sorte d'\u00e9volution comme \u00e7a de la presse romande qui suit un petit peu l'\u00e9volution d'une partie de l'opinion fran\u00e7aise pareil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:57) [87%] :\r\nVia les m\u00e9dias, la soci\u00e9t\u00e9 romande ce qu'elle s'interroge \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\nAu regard des interrogations dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise Olivier Meuwly. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:06) [91%] :\r\nJe ne suis pas s\u00fbr seulement la prise de conscience qu'il se passe quelque chose est indiscutable, mais savait que petit \u00e0 petit que cette cette r\u00e9volution culturelle que j'appelle souvent prend son ampleur et qu'on commence \u00e0 se dire que la c\u00e9sure de 68 comme le symbole que justement les \u00e9v\u00e9nements r\u00e9els d\u00e9passe largement cette seule date et bien que les mutations qui se produisent dans la soci\u00e9t\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 puis 80 h\u00e9 bien pourrait avoir comme source c'est cette rupture des ann\u00e9es 60 et on commence \u00e0 peu \u00e0 voir les \u00e9v\u00e9nements dans la longue dur\u00e9e et \u00e7a d\u00e9bouchera sur les ann\u00e9es 90 avec un discours anti- soixante-huitards alors qui prend corps notamment avec en Suisse Blocher qui tr\u00e8s vite focalise son combat sur l'anti- 68 elle alors que lui- m\u00eame \u00e9tait 1er dans le monde universitaire z\u00fcrichois \u00e0 avoir d'entr\u00e9e de cause pris la le Leadership des des adversaires de des \u00e9tudiants en col\u00e8re et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:05) [95%] :\r\nEn somme, des revendications scand\u00e9es par les \u00e9tudiants en 68 en France ne sont pas n\u00e9cessairement celle des \u00e9tudiants en Suisse je comprends correctement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:15) [91%] :\r\nPour une partie d'entre elles, on retrouve les m\u00eames revendications contre la guerre du Vietnam par exemple c'est l'revendication qui est tr\u00e8s largement partag\u00e9 dans tout le monde occidental compris aux \u00c9tats-Unis du reste donc il y a des choses qu'on retrouve apr\u00e8s en Suisse c'est vrai que le le le le ph\u00e9nom\u00e8ne d'une d'une d'une v\u00e9tust\u00e9 de l'universit\u00e9 n'est pas si fort qu'en France il y a, il y a eu augmentation du nombre des \u00e9tudiants, mais pas autant qu'en France et puis en France, il y a tout de m\u00eame un certain nombre d'erreurs politiques qui ont \u00e9t\u00e9 commises par les recteurs qui ne seront pas reprises en Suisse, les recteurs ensuite sur l'Intelligence de jamais appel\u00e9 la police, m\u00eame quand elle les \u00e9tudiants occupent certains locaux, on les laisse occupaient les locaux, les locaux et puis on attend que qui se fatiguer, donc l\u00e0 il y a des choses qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 reprises qui fait que les les r\u00e9actions ne va pas \u00eatre les m\u00eame en Suisse que qu'en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:02) [93%] :\r\nAlors, cette r\u00e9volution \u00e0 la Clavien, historien \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, Olivier Meuwly, sp\u00e9cialiste de l'histoire de la presse et des partis politiques en Direct ce matin dans mes dialogues Regards crois\u00e9s sur le r\u00f4le de la presse dans apr\u00e8s ces \u00e9v\u00e9nements, j'imagine que les pratiques journalistiques ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9s parce que Dieu sait si il y a eu, j'allais dire, \u00e9clatement des conventions journalistiques de l'\u00e9poque, quelles cons\u00e9quences aujourd'hui Olivier Meuwly. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:36) [88%] :\r\nToutes les conventions sont mises en discussion, voire contest\u00e9e je pense en effet que la presse va \u00eatre un de ces instruments de ceux qui vont non seulement illustr\u00e9 mais porter ce ce changement, il y a, il y a diff\u00e9rents aspects, la presse est assez traditionaliste jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:55) [87%] :\r\nEn m\u00eame temps, la presse, comme le disait, \u00e0 la fois et le vecteur, mais en m\u00eame temps acteur de ce ces changements avec la vie avec le monde journalistique reproduit les changements au sein du monde universitaire, les facult\u00e9s des sciences sociales, on fait terriblement, c'est en France et en Italie, c'est dans ces secteurs -l\u00e0 que la contestation n\u00e9e, or les journalistes qui vont travailler 2 ann\u00e9es suivantes et encore passablement jusqu'\u00e0 aujourd'hui, parfois sont issus de ses facult\u00e9s l\u00e0 qui sont les porteuses de cette nouvelle soci\u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e souvent par une relecture du marxisme qui qui na\u00eet \u00e0 ce moment -l\u00e0 et il est bon, \u00e7a va former des esprits et l\u00e0, la presse va retrouver un esprit militant qui n'est plus celui des partis politiques, comme le rappelait avant d'\u00eatre une multitude de titres Lib\u00e9ration pourtant plus et, bien s\u00fbr, c'est un des symboles en effet d'une presse qui se qui s'inscrit directement \u00e0 la premi\u00e8re version Lib\u00e9ration avec Sartre et Serge July \u00e7a serait directement dans le message soixante-huitard que la qu'elle veut porter et d\u00e9fendre mais cette globalement, c'est une culture nouvelle qui \u00e9merge et la presse va retrouver un sens politique \u00e0 certains \u00e9gards, qui n'est plus celui rattach\u00e9 \u00e0 un parti, mais dans cette de ce soir, le porte- parole de la soci\u00e9t\u00e9 qui change la presse devient contre- pouvoir en tout cas, elle s'\u00e9rige, elle veut s'\u00e9riger comme telle, alors avec aussi une nouvelle lecture du politique droite- gauche, comment la presse s'installa dans et le monde enseignant seront aussi touch\u00e9s parce que le monde enseignant est aussi form\u00e9 souvent dans ses facult\u00e9s l\u00e0 et aussi, c'est une autre forme de voir le monde avec des cons\u00e9quences politiques qui seront mal per\u00e7u au d\u00e9but parce qu'en Suisse aussi et m\u00eame surtout la surface politique reste plane, il ne se passe pas, il y a le m\u00eame la France d\u00e9j\u00e0 arrive \u00e0 bloquer la r\u00e9volution, la Suisse, maman, papa, m\u00eame pas ailleurs, la seule diff\u00e9rence, c'est qu'on voit que le nom d'initiatives progressivement Bara\u00efev exploser donc, moi, que la soci\u00e9t\u00e9 se trouvent de nouveaux canaux d'expression, de nouvelles fa\u00e7ons de d'appui d'imposer ouvrait de dialoguer avec le politique, alors les chiffres sont tr\u00e8s clairs : r\u00e9f\u00e9rendums et initiatives explose \u00e0 partir des ann\u00e9es 70, c'est une fa\u00e7on de dire : on ne veut plus passer par les canaux officiels parlement non on va d\u00e9cider directement alors la Suisse conna\u00eet aussi ces \u00e9meutes et d'ailleurs, les milieux d'extr\u00eame- gauche alors h\u00e9site d'abord \u00e0 utiliser la d\u00e9mocratie directe, qui est consid\u00e9r\u00e9 comme un outil normale, trop normale mais petit \u00e0 petit livre qui vont constater que c'est tr\u00e8s utile et que \u00e7a peut permettre d'aller assez loin quand m\u00eame, sans passer par les combats de rue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:31) [91%] :\r\nC'est ce qui se passe en Suisse romande, Alain Clavien, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:34) [89%] :\r\nAlors si on revient \u00e0 la question de la presse, je pense qu'il est, les ventes de lib\u00e9ration va augmenter, non pas directement, enfin ce qui se vend beaucoup en Suisse, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est plut\u00f4t le c'est plut\u00f4t le monde non mais ce qui se passe dans la presse romande c'est que on est depuis quelques ann\u00e9es dans un dans un tournant, c'est-\u00e0-dire que pendant qu'il faut lire un bon si\u00e8cle ce qui a domin\u00e9 la presse romande c'est une presse politique dans sa version partisane pendant longtemps cette presse, elle est en train de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:00) [91%] :\r\nPerdre son r\u00f4le de leader et un certain nombre de titres qui vont dispara\u00eetre, les gens commencent \u00e0 se dire que, ils ont, ils ont un autre pouvoir \u00e0 la politique, ils veulent plus se contenter des mots d'ordre des partis de pouvoir d\u00e9cider par eux- m\u00eames, dans ce qui se passe dans ces ann\u00e9es 60, c'est que la presse politiquement neutre, la presse d'information va commencer \u00e0 prendre la t\u00eate de la de la presse et puis l\u00e0, il y a un mouvement qui est en toute nouvelle d\u00e9ontologie \u00e7a cristallise voil\u00e0 il y a une nouvelle d\u00e9ontologie qui va se mettre en place et \u00e7a, \u00e7a commence avant 68, donc je pense que les \u00e9v\u00e9nements de 68 Saba Saba pouss\u00e9 \u00e0 cette transformation, alors effectivement, comme le disait Olivier Meuwly il y a une nouvelle presse qui va se mettre en place, alors je pense qu'on peut, on peut pointer un ou 2 \u00e9l\u00e9ments : d'une part dans la foul\u00e9e de 68 parce que 68 en Suisse, c'est pas tr\u00e8s important, c'est plut\u00f4t dans les ann\u00e9es 70 qu'il se passe des choses et dans les ann\u00e9es 70, il y a tout plein de petites revue de petit fanzine qui vont na\u00eetre \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne \u00e0 Yverdon La Chaux-de-Fonds \u00e0 Fribourg, etc, qui souvent ne durent pas tr\u00e8s longtemps, la pilule de Narcisse Praz le feu information aux contacts etc mais il y a un journal qui se d\u00e9tachent tout de m\u00eame, c'est un journal qui s'appelle le qui a un titre assez ironique qui s'appelle, tout va bien et tout va bien, va para\u00eetre de, de, de, de 72 sauf erreur \u00e0 83 et c'est un journal qui se d\u00e9finit comme un journal de contre- information avec 2 objectifs : d'une part, il faut faire des enqu\u00eates sur le pouvoir, il faut montrer qu'est ce qui se cache l\u00e0 il y a le pouvoir et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, il faut parler des luttes pour dirait -on aujourd'hui, organiser une sorte de convergence de ce de ces luttes mais. \r\nJe pense que tout va bien est un journal important il y a d'abord, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un mod\u00e8le pour certains journalistes, il y a un certain nombre de jeunes gens qui vont aussi former notamment sous la houlette de 2 journalistes qui sont \u00e0 peine plus \u00e2g\u00e9s comme qui sont un peu plus aguerris, je pense \u00e0 Genk Steinauer je pensais Ariel herp\u00e8s par exemple et c'est des gens qui vont au fond, donner une sorte de mod\u00e8le de nouveau journalisme et puis les gens qui ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s dans tout va bien, ils vont, ils vont migrer dans d'autres titres plus classique et ils vont d\u00e9fendent cette id\u00e9e du journalisme investigation, or ce qu'il a d'int\u00e9ressant, c'est que les enqu\u00eates et l'investigation, il y en avait d\u00e9j\u00e0 eu un peu dans les ann\u00e9es 50 mais les nouvelles enqu\u00eates elles vont \u00eatre beaucoup plus virulente beaucoup plus habit\u00e9 par l'id\u00e9e qu'il faut aller aller fouiller derri\u00e8re le pouvoir que le pouvoir ontologiquement et discret, si ce n'est menteur et que le r\u00f4le du journaliste, c'est de braquer les projecteurs l\u00e0 dessus, donc on passe effectivement je du journalisme d'investigation qui peut \u00eatre assez assez virulent et puis on passe \u00e0 l'id\u00e9e que soulevait Olivier Meuwly tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire que la presse pendant longtemps, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une pi\u00e8ce du pouvoir et puis l\u00e0, tout d'un coup la presse va se d\u00e9finir comme un contre- pouvoir, donc effectivement \u00e7a change dans l'imaginaire journalistiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:39) [95%] :\r\nEt \u00e0 tout va bien, va succ\u00e9der l'hebdo, c'est aussi un signe de l'\u00e9poque, c'est peut-\u00eatre un effet, par effet domino, ce qui a suivi l'\u00e9lan de Mai 68 dans l'exercice de la presse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:52) [85%] :\r\nOui, c'est dur de mettre, c'est Thierry Ardisson a a, directeur de l'hebdo de l'h\u00e9ritier de Mai 68, me semble au beau temps de Luciano, vous avez dit, je dirais que l\u00e0 ou votre question ou votre remarque \u00e0 son c'est que justement, c'est cette mutation globale de la presse avec ce m\u00e9tier qui se r\u00e9invente s'ouvre avec des gens form\u00e9s 12 un certain moule intellectuel et qui, d\u00e8s lors, voient le monde et pure, donc la droite dira \u00e0 la presse et de passer enti\u00e8rement \u00e0 gauche et c'est insupportable la gauche dira Albert oui mais de quelle gauche on parle, en effet, on sait que la social- d\u00e9mocratie est largement aussi contest\u00e9 dans les ann\u00e9es 60 70 que les partis dits bourgeois, donc c'est cette culture qui change et ce, comme disait la Clavien ce r\u00f4le de la presse qui qui \u00e9volue, et aussi le reflet alors sur cette petite nouvelle pens\u00e9e politique qui reprennent le dessus 60 70 \u00e0 peu sorte de n\u00e9o- anarchisme cette relecture du marxisme avaient dans cette contestation tr\u00e8s nette de l'autorit\u00e9 et de l'or, aller au-del\u00e0 de l'autorit\u00e9, c'est rendre entre guillemets le pouvoir au peuple, c'est presque cette extr\u00eame gauche alors l\u00e0 ce c'est un analyste allemand qui avait dit la la la d\u00e9cennie de gauche des ann\u00e9es 70, moment qui qui est nourrie par tous ces mouvements intellectuels dont les pr\u00e9mices avaient \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s auparavant bien entendu de rien \u00e9merge comme \u00e7a rien ne surgit de nulle part, mais il n'emp\u00eache, les 70 sont nourris par ce de cette nouvelle gauche et qui va toucher, je dirais toutes les couches de la soci\u00e9t\u00e9, le r\u00f4le de la femme va finir par aussi \u00eatre accept\u00e9 par les partis plus conservateurs, donc c'est clair que les id\u00e9es qui \u00e9mergent sont sources sont marqu\u00e9 \u00e0 gauche, tr\u00e8s \u00e0 gauche mais finissent par je dirais irradi\u00e9s l'ensemble du corps social et aujourd'hui c'est pas que dire \u00eatre anti- sociaux quitta \u00e7a veut pas dire grand chose, parce que ceux qui le disent, ont souvent eux- m\u00eames de leur mode de vie, accepter des enseignements de 68. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:39) [94%] :\r\nMais est -ce que je peux d\u00e9duire que quand on dit que les r\u00e9dactions ont \u00e9t\u00e9 imbib\u00e9 par des journalistes de gauche c'\u00e9tait vrai \u00e0 une \u00e9poque finalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:47) [90%] :\r\nMoi je pense que oui, je pense que oui, moi je pense que non, voil\u00e0, mais c'est pas grave, mais le le le mais ce qui a chang\u00e9 c'est le c'est l'imaginaire du m\u00e9tier de journaliste, mais je veux dire quelqu'un qui \u00e9crit un livre qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s lu dans les ann\u00e9es 70 Jean Dumur salue journaliste je pense pas que ce soit un homme de gauche, mais on a une une nouvelle conception de ce m\u00e9tier, ce m\u00e9tier c'est l'investigation, c'est l'enqu\u00eate s'essayer de voir ce qui a d'ailleurs le pouvoir pas n\u00e9cessairement parce qu'on est des gauchistes, mais parce qu'on imagine les choses comme \u00e7a et c'est vrai que dans les ann\u00e9es 80 et l\u00e0, alors donc on peut rejoindre votre votre question sur l'hebdo, c'est vrai que l'hebdo, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des vecteurs de ce journalisme d'investigation dans les ann\u00e9es 80 et les ann\u00e9es 80, d\u00e9but des ann\u00e9es, fin des ann\u00e9es 70 des ann\u00e9es 80, d\u00e9but des ann\u00e9es 90, on voit bien que c'est que ce que le monde politique et \u00e9conomique suisse est tout de m\u00eame assez secou\u00e9 par ces enqu\u00eates, parce que c'est une succession, c'est une succession d'affaires hein l'affaire sabre l'affaire \u00e9pur\u00e9e, ex, l'affaire de la banque, la part vaudoise de cr\u00e9dit l'affaire comme l'affaire, l'affaire Mobutu, enfin, les affaires se se succ\u00e8dent et montre bien qu'il avait qui avait la \u00e0 probl\u00e8mes, il y avait quand m\u00eame des \u00e9lites qui \u00e9taient habitu\u00e9s \u00e0 travailler entre elles sans trop avoir de comptes \u00e0 rendre, et l\u00e0 il y a eu quelque chose, avec en contrepartie une r\u00e9action assez forte de ses \u00e9lites qui ont pas beaucoup aimer ce genre de journalisme, alors il est donc il y a une r\u00e9action au niveau au niveau parlementaire et judiciaire, on va, on va introduire un nouveau un nouvel article dans le dans le code dans le code pour le le le droit de r\u00e9ponse au Parlement lorsqu'on discute de, de, de, de l'Arctique de l'accord de la Constitution, qui d\u00e9fend la libert\u00e9 de la presse et qu'on voudrait y ajouter un paragraphe permettant de garantir le le le l'anonymat des sources, les parlementaires vont refuser et puis il y a une autre offensive donc une offensive politique et judiciaire et puis une offensive qui est une offensive au fond \u00e9conomique, je veux dire, \u00e7a va \u00eatre les grands proc\u00e8s hebdo et Ringier apr\u00e8s le proc\u00e8s \u00e7a fera apr\u00e8s le proc\u00e8s trembler, donc on va se d\u00e9roulera ces enqu\u00eates, \u00e7a nous co\u00fbte extr\u00eamement cher et donc il va y avoir une sorte de coup d'arr\u00eat dans les ann\u00e9es 90 \u00e0 ces enqu\u00eates, les enqu\u00eates continuent encore aujourd'hui mais je pense qu'aujourd'hui les choses ont beaucoup chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:51) [91%] :\r\nAlors, pr\u00e9cis\u00e9ment, que reste -t-il en 2018 de cet \u00e9lan -l\u00e0 de cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:59) [90%] :\r\n\u00e0 mon avis le le l'\u00e9tat d'esprit a chang\u00e9 quand m\u00eame et puis surtout ce qui a chang\u00e9 c'est les conditions de travail des journalistes parce qu'actuellement on ne leur donne plus v\u00e9ritablement les moyens de mener des enqu\u00eates, l'\u00e2ge d'or est termin\u00e9e, l'\u00e2ge d'or, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 me semble termin\u00e9e, je veux dire, quand on regarde certaines enqu\u00eates de l'hebdo autour de l'affaire, \u00e7a fera il y a des journalistes qui ont travaill\u00e9 des mois sur cette sur cette affaire, il me semble qu'il y a plus beaucoup de journaux qui offrent cette possibilit\u00e9, alors, journalistes, ce qui fait qu'aujourd'hui, au fond, comme il faut \u00e9crire vite et puis comme de l'autre c\u00f4t\u00e9, on a aussi compris comment les choses se passent toutes, toutes les institutions, toutes les grandes firmes ont d\u00e9conseill\u00e9 de communication qui sont souvent d'anciens journalistes, donc ils connaissent le m\u00e9tier qui savent comment faire, qui offre des textes qui sont pr\u00e9- m\u00e2ch\u00e9 et qui sont pr\u00e9- format\u00e9es et quand on n'a pas le temps, enfin, ben on reprend \u00e7a un peu sans trop r\u00e9fl\u00e9chir et sans trop v\u00e9rifier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:49) [93%] :\r\nOlivier Meuwly pessimiste aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:50) [85%] :\r\nOui alors tout \u00e0 ce que dire la parfaitement juste qui et d'autres \u00e9l\u00e9ments qui a commenc\u00e9 \u00e0 mon sens \u00e0 \u00e9merger \u00e0 partir des ann\u00e9es 90, ce que je l'ai v\u00e9cu quand j'\u00e9tais \u00e0 Berne, c'est que la presse, ce sera pour gauchedroite, qui est assez int\u00e9ressant, c'est que beaucoup de journalistes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:06) [87%] :\r\nC'est se rendait compte qu'ils \u00e9taient si cette syst\u00e9matiquement \u00e9tiquet\u00e9 \u00e0 gauche, ce qui leur d\u00e9plaisait parce que d'une part, c'\u00e9tait des gens de grande qualit\u00e9 et qui ne voulait pas \u00eatre attach\u00e9 \u00e0 partie par l'adversaire politique et petit \u00e0 petit une prise de conscience que peut-\u00eatre ce journalisme d'enqu\u00eate, certes, mais aussi souvent de revendications, il fallait peut-\u00eatre revoir cet \u00e9quilibre en ces 2 aspects du m\u00e9tier que il y a eu une sorte peut-\u00eatre de neutralisation qui progressive qui est revenu un peu avec une toute -t-il des journalistes de mieux faire le d\u00e9part entre ce qui pourrait appara\u00eetre comme un soutien indirect \u00e0 la partie et leur travail d'enqu\u00eate et saxonne \u00e9quilibre extr\u00eamement difficile, c'est ce que la presse voulait \u00e9tablir \u00e0 partir de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0 sortir de l'orbite politique, c'\u00e9tait beaucoup plus long en effet en Suisse via le f\u00e9d\u00e9ralisme \u00e0 la Clavien a souvent montr\u00e9 dans dans ses travaux, mais je pense que petit \u00e0 petit, \u00e0 une prise de conscience, \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle, notamment avec l'\u00e9mergence de l'UDC, qui a pos\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de questions aux journalistes pourquoi nous qui soutenons ceci ou cela, on se fait plus tellement prendre \u00e0 contre- pied par une population qui manifestement penser autre chose et on n'a rien vu et l\u00e0, subitement, il y a eu beaucoup de qu'est -ce qui se passe, on n'a rien vu venir et pour journaliste c'est la pire des reproches qui puisse se faire, je n'ai pas vu venir une \u00e9volution de social et \u00e7a amener d'autres r\u00e9flexions qui alors qui aurait fait rejoignent les probl\u00e8mes de du m\u00e9tier des rapports de force \u00e9conomique qu'\u00e9voquait \u00e0 la carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:35) [93%] :\r\nOlivier Meuwly, Alain Clavien, 2 historiens en Direct ce matin dans mes dialogues va conclure, on va mettre un point final, s'il fallait retenir un \u00e9l\u00e9ment positif de cette inertie qui a produit Mai 68 dans la presse romande comme \u00e7a, au d\u00e9bott\u00e9 pour conclure : Alain Clavien, que retiendrez vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:54) [86%] :\r\nJe pense qu'un des h\u00e9ritages \u00e7a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 de contribuer justement \u00e0 cette transformation de la presse d'une presse politique pi\u00e8ce agissante du pouvoir \u00e0 une presse \u00e0 l'presse d'information or qui a \u00e9t\u00e9 un temps une presse d'information assez investi g\u00e2teries s'maintenant peut-\u00eatre qu'il y en a moins les moyens mais je pense que \u00e7a, s'il y a effectivement un des h\u00e9ritages de mais ce changement de l'imaginaire politique Olivier Meuwly. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:20) [89%] :\r\nAlors quitte, \u00eatre un peu en contradiction avec ce que je viens de dire, je pense que malgr\u00e9 tout, c'est cette prise de conscience que la presse qu'il le veuille ou non, a toujours un r\u00f4le politique, elle a beau vouloir dire je suis neutre suis journaliste oui le la l'objectivit\u00e9 et la t\u00e9l\u00e9 l'honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle, \u00e9videmment, et la barre fabrique de grands nombres \u00e9videmment de professionnels du m\u00e9tier, mais que la presse, qu'on le veuille ou non, \u00e0 un r\u00f4le politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:44) [93%] :\r\nAlain Clavien, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et auteur donc du fameux ouvrage intitul\u00e9 la presse romande, Olivier Meuwly, Docteur en droit, sp\u00e9cialiste en histoire des m\u00e9dias et des partis politiques en Direct ce matin dans mes dialogue pour \u00e9viter, pour \u00e9voquer les effets de Mai 68 dans la presse romande mais dialogue vous souhaite \u00e0 tous de passer un excellent week- end merci merci \u00e0 revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-05T07:51:00Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clavien, Alain", "role": "Historien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "historien, Docteur en droit et \u00e8s lettres", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8FBFFA4-794B-470B-817F-D159147F19FD", "internalArchiveId": "B8FBFFA4-794B-470B-817F-D159147F19FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journal de Mai 68 r\u00e9\u00e9dit\u00e9", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "\"L'enrag\u00e9\" fut LE journal de Mai 68. 12 num\u00e9ros. Une publication \u00e9v\u00e9nementielle qui a accompagn\u00e9 d'un bout \u00e0 l'autre les \u00e9v\u00e9nements en France et qui connut un extraordinaire succ\u00e8s populaire. Les signatures : Sin\u00e9, Wolinski, Reiser, Topor. Willem ou Cabus parmi bien d'autres. Avec Catherine Sinet, r\u00e9dactrice en cheffe de Sin\u00e9 Hebdo et initiatrice de la r\u00e9\u00e9dition des 12 num\u00e9ro de \"L'enrag\u00e9\".", "durationSec": 655, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9509245", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Le journal de Mai 68 r\u00e9\u00e9dit\u00e9 / MED_2018-05-05T09:15:45_le-journal-de-mai-68-reedite", "M\u00e9dialogues du 05.05.2018"], "alternativeSummary": ["\"L\u02b9enrag\u00e9\" fut LE journal de Mai 68. 12 num\u00e9ros. Une publication \u00e9v\u00e9nementielle qui a accompagn\u00e9 d\u02b9un bout \u00e0 l\u02b9autre les \u00e9v\u00e9nements en France et qui connut un extraordinaire succ\u00e8s populaire. Les signatures : Sin\u00e9, Wolinski, Reiser, Topor. Willem ou Cabus parmi bien d\u02b9autres. Avec Catherine Sinet, r\u00e9dactrice en cheffe de Sin\u00e9 Hebdo et initiatrice de la r\u00e9\u00e9dition des 12 num\u00e9ro de \"L\u02b9enrag\u00e9\"."], "variantIds": ["ece-9509245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:14Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nL'enrag\u00e9 le journal qui a accompagn\u00e9 la r\u00e9volte, la r\u00e9volte bien entendu de Mai 68 12 num\u00e9ro, une publication \u00e9ph\u00e9m\u00e8re les signatures Sin\u00e9 Wolinski Reiser Topor vous dilemme ou Cabu parmi bien d'autres, Catherine Sinet, bonjour, bonjour, quelle bonne id\u00e9e d'avoir rassembl\u00e9 ses 12 num\u00e9ros et de l'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [87%] :\r\nEn fait, oui, c'\u00e9tait une super, c'est la fille de Pauvert qui a eu cette id\u00e9e avec, il y avait d\u00e9j\u00e0 eu d'autres personnes qu'il voulait et je trouve \u00e7a formidable parce qu'on a du mal \u00e0 les trouver, moi j'ai d\u00fb faire appel nous ench\u00e8res pour retrouver certains num\u00e9ros que je n'avais plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [92%] :\r\nCatherine Sinet, merci beaucoup d'\u00eatre en duplex avec nous et en Direct, depuis notre Studio de Paris merci \u00e0 mes coll\u00e8gues de vous avoir re\u00e7u Catherine Sinet, vous \u00eates la r\u00e9dactrice en chef de Sin\u00e9 hebdo et vous avez re\u00e7u Sin\u00e9 Mensuel et vous avez v\u00e9cu Mai 68, loin de Paris \u00e0 travers les lettres de votre grand amour, le dessinateur pol\u00e9miste et caricaturiste Sin\u00e9 qui nous a quitt\u00e9s, je le rappelle, il y a, il y a 2 ans \u00e0 peine, Sin\u00e9 2 engins d\u00e8s aujourd'hui, Sin\u00e9, l'enrag\u00e9 en chef de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait oui, en fait, il \u00e9tait fou de joie, ce que je peux vous dire \u00e0 tous petits textes absolument qu'il a \u00e9crit \u00e0 l'\u00e9poque tout \u00e0 coup je me suis senti, je ne suis plus sentie seule dans un monde hostile et incompr\u00e9hensible, j'\u00e9tais avec mes fr\u00e8res, mes amis, mes potes \u00e0 moment inoubliable vers 19 heures ce soir place \u00e0 Germain des Pr\u00e8s, j'ai eu l'impression d'\u00eatre pris pour la premi\u00e8re fois de ma vie, on va chez en march\u00e9 en dehors des clous, d'ailleurs il y en avait plus au chanter engueuler CRS-SS on commence en commenter, on \u00e9coute les transistors, on \u00e9tait bien, il est difficile, difficile parfaitement mon impression j'\u00e9tais heureuse, fier de il un peu moins honte de moi j'ai une sorte de r\u00eave les yeux bourr\u00e9s de gaz lacrymo le costume tremp\u00e9 d'eau des lances d'arrosage \u00e0 la s'est cass\u00e9 ma chaussure gauche vous incarnez tch\u00e8que perdue au cours d'une course avec les bandits de l'ordre les trousses voil\u00e0. \r\nLa r\u00e9volution dans la r\u00e9volution dans la gaiet\u00e9 et je crois que c'est vraiment ce qu'il a marqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, ce qui a marqu\u00e9 d'ailleurs tous ceux qui ont particip\u00e9 \u00e0 ma connaissance, \u00e0 part ce qui vient d'entendu dor\u00e9navant disent que c'\u00e9tait pas voil\u00e0 qui sont devenus qui sont rentr\u00e9s dans le syst\u00e8me, mais il reste quand m\u00eame pas mal de soixante-huitard attard\u00e9 et de tout vous 68. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [91%] :\r\nCatherine Sinet, ceux qui avaient 20 ans \u00e0 l'\u00e9poque, sont un petit peu plus \u00e2g\u00e9, aujourd'hui on va quand m\u00eame rappeler en quelques mots ce qui a \u00e9t\u00e9 l'enrag\u00e9, ce que vous r\u00e9\u00e9dit\u00e9 c'est c'est un assemblage, il s'en d\u00e9gage une fougue, une extr\u00eame vigueur une malice et une col\u00e8re absolument ph\u00e9nom\u00e9nal, il y a un \u00e9norme \u00e9lan d\u00e9crivez -nous le contenu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [88%] :\r\nAlors, Sin\u00e9 donc il cr\u00e9e \u00e7a avec Pauvert qui finance tout comme d'habitude, et en fait il avait d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec un cheval qui avait paru d\u00e8s le d\u00e9but qui \u00e9tait action et puis tout \u00e0 coup, il se lance et l\u00e0 il va suivre ce qui est int\u00e9ressant quand on regarde ce num\u00e9ros, c'est qu'on suit vraiment Mai 68 au jour le jour quasiment avec les r\u00e9actions et l'\u00e9coute, enfin tout ce qui se passe, on le retrouve et \u00e7a un petit peu oubli\u00e9 tout \u00e7a, mais quand on relit ses 12 num\u00e9ros quand on les regarde \u00e0 travers le dessin parce que vous savez, un bon descendre mieux discours c'est bien connu, on se on Revit totalement Mai 68 n'pas rep\u00e8re par par quasiment alors ce journal qui \u00e9tait formidable, en plus, c'est qu'\u00e9videmment il \u00e9tait imprim\u00e9 dans une imprimerie clandestine, les policiers chercher Sin\u00e9 partout qui finalement a fini par ce plan, qui est un petit peu partout avant de partir, mais joindre au Br\u00e9sil fin juin et et il \u00e9tait donc \u00e0 imprimer et les prix, le 1er num\u00e9ro s'est vendu \u00e0 plus de 100000 exemplaires il \u00e9tait vendu par des vrais par des vendeurs \u00e0 la cri\u00e9e, bien entendu, et \u00e7a, c'est que les choses qui qui qui laisse r\u00eaveur, de nos jours parce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [89%] :\r\nC'est un journal \u00e9crit, j'allais dire en Live, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'arrach\u00e9, c'\u00e9tait, il y avait pas de il y avait pas le temps de faire des s\u00e9ances de r\u00e9daction, hein, on r\u00e9unissait les \u00e9l\u00e9ments et au c'est \u00e0 l'imprimerie il y avait, il y avait une sorte de, de, de, de, de, de grande fougue et d'urgence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [87%] :\r\nAbsolument, on dormait pas, on est pass\u00e9 24/24h dans le voil\u00e0 tourne amener ses dessins choisir, partez vite dans une imprimerie, faire la mise en page et hop c'\u00e9tait parti, c'est-\u00e0-dire vendus \u00e9videmment les parutions \u00e9tait pas r\u00e9guli\u00e8re, une fois c'\u00e9tait au bout d'une semaine, 3 jours, puis apr\u00e8s ben \u00e0 la fin, c'\u00e9tait une fois par mois mais mais oui, il y avait d'urgence, urgence de raconter, de partager de et de changer le monde de pour fou quoi \u00e0 l'\u00e9poque un espoir fou un espoir libertaire libertaire totale, oui, oui, que reste -t-il de Catherine Sinet aujourd'hui alors qu'est ce qu'il en reste, je pense qu'il reste exactement le m\u00eame espoir, ce qui est plus contenue que dor\u00e9navant, on est quand m\u00eame dans une soci\u00e9t\u00e9 de de voil\u00e0 de consensus, tout le monde s'est remis un petit peu ou pas d'ailleurs, on voit bien les quelques journaux dont nous d'ailleurs, Sin\u00e9 Mensuel on essaye de faire bouger les choses, mais c'est pas, c'est pas \u00e7a que je vous entendez, c'est vrai que plus personne n'a d'argent pour faire des grands reportages des grandes enqu\u00eates, ensuite vous avez les r\u00e9gies publicitaires, tous les journaux qui appartient \u00e0 des grands groupes, c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 d'avoir une presse libre, nous on a encore cette chance, il faut se battre tout le temps, tout le temps, tout le temps, tous les jours pour survivre, pour, pour, en fait, puis bon il y a un petit peu un Blackout, c'est-\u00e0-dire que je sais que moi par exemple, que beaucoup de gens dans les r\u00e9dactions et bien journal mais enfin bon la r\u00e9daction en chef, il pr\u00e9f\u00e8re surtout pas en parler parce que \u00e7a allait, je sais pas, on d\u00e9range quoi mais ils oublient quand m\u00eame qu'il y a eu en France une soci\u00e9t\u00e9 civile tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s active, vous avez plus de 600000 associations, je vois pas d'association de p\u00e9tanque il chose comme \u00e7a, non, il y en a, bon, il y en a aussi, bien s\u00fbr, mais l'\u00e9norme masse c'est c'est des associations et c'est peut-\u00eatre vraiment l'espoir de demain avec des \u00e9cologistes, des gens qui n'acceptent plus le tout fric qui ne veulent plus \u00e9couter qu'il regarde peu la t\u00e9l\u00e9 qui se qui qui a vent qui essaye d'inventer un nouveau monde et j'esp\u00e8re qu'ils vont y y arriver parce que l'ancien avons il va pas tr\u00e8s bien quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [87%] :\r\nMais Catherine Sinet, vous n'\u00eates pas d\u00e9courager toute c'\u00e9tait nerfs GIR mise dans la d\u00e9nonciation du pouvoir bourgeois de l'\u00e9poque aujourd'hui Emmanuel Macron et pr\u00e9sident de la France, vous \u00eates pas d\u00e9courag\u00e9 \u00e7a correspond pas tout \u00e0 fait \u00e0 vos id\u00e9aux de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [85%] :\r\nNon, \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a c'est s\u00fbr qu'puisse sont laissons \u00e7a c'est s\u00fbr qu'ils sont tr\u00e8s puissants, plus, plus, beaucoup plus puissants que nous avons et d\u00e9courag\u00e9, non parce que je suis pas un esp\u00e8ce d'optimisme chevill\u00e9 au corps, on r\u00eave encore et oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [88%] :\r\nEncore insolent, aujourd'hui on peut \u00eatre encore insolent comme on l'a \u00e9t\u00e9 en 68 franchement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [89%] :\r\nFranchement, c'est tr\u00e8s difficile, mais on peut encore, il suffit de le vouloir et de pas avoir peur d'avoir un petit peu de courage et de et de passer, c'est faire on peut, on peut alors \u00e9videmment on est guett\u00e9 au coin du bois chaque pas qu'on fait, on est observ\u00e9e, mais d'un c\u00f4t\u00e9, comme dit que raconte Sin\u00e9 dans ces lettres, lui aussi, il \u00e9tait poursuivi, pourchass\u00e9 parce qu'il publiait l'enrag\u00e9, il faut pas, faut pas croire que c'\u00e9tait tellement plus facile \u00e0 l'\u00e9poque, mais je crois que quand tu les gens se r\u00e9volte, il y a une union comme il y a eu \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait aussi bien des intellos qui disait que des certains journalistes que les r\u00e9alisateurs que \u00e9videmment les ouvriers et les gr\u00e8ves g\u00e9n\u00e9rales etc, ce qui est la grande histoire de Mai 68 c'est la jonction entre les le mouvement \u00e9tudiant bien s\u00fbr et le mouvement des ouvriers les grands la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a c'est unique au monde, \u00e0 la connaissance et, \u00e9videmment, on en est, on en est pas l\u00e0, alors vous savez qu'en France, en ce moment, \u00e7a bouge un petit peu tout en appelle \u00e0 la convergence mais c'est compliqu\u00e9, c'est compliqu\u00e9, je ne suis pas s\u00fbr que c'est pour tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [92%] :\r\nLe grand soir peut-\u00eatre aujourd'hui \u00e0 Paris \u00e0 l'appel des syndicats, c'est un r\u00eave, vous pensez que \u00e7a va se r\u00e9aliser, je j'ai pas tellement aujourd'hui on, on, on verra, on va pas \u00e9crire l'histoire aujourd'hui voil\u00e0 vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:44) [82%] :\r\nVous savez j'ai on avait toujours beaucoup ri avec bah parce qu'il y a 21 dessinateur un illustrateur la paysannerie, je te vois nulle part, l\u00e0 qu'est-ce que tu fous dit pourquoi il se passe quoi et des cancers, il se passe quoi enfin, Paris est en feu, quoi, il a bon, enfin j'ai, je suis sur un boulot, j'aime pas \u00e9couter la radio, donc ils vont peut-\u00eatre finir par \u00e9couter ce qu'on leur dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [84%] :\r\nCatherine Sinet, vous allez cibles Catherine Sinet, vous allez publier donc en marge de des 12 num\u00e9ros r\u00e9unis dans un stade \u00e7a, j'ai mon num\u00e9ro Roger avec un avec merci de corriger, mais vous allez aussi vous allez mettre \u00e0 la disposition et \u00e7a va vite toutes les lettres que Sin\u00e9 vous a envoy\u00e9 lorsque il vous raconter Mai 68 lorsque vous \u00e9tiez au Br\u00e9sil et on va conclure avec sa Catherine Sinet qu'est -ce que vous retenez de cette correspondance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [93%] :\r\nJe retiens que j'\u00e9tais loin que l\u00e0- bas aussi se passer beaucoup d'chose Am\u00e9rique du Sud, je retiens qu'il une \u00e9motion beaucoup d'amour \u00e9videmment parce qu'on \u00e9tait \u00e0 une p\u00e9riode charni\u00e8re de notre vie commune le le regret, ne pas avoir \u00e9t\u00e9 avec \u00e0 Paris bien s\u00fbr, \u00e0 l'\u00e9poque mais je retiens un espoir fou et je me dis que pourquoi on renoncerait \u00e0 l'espoir qu'on a vu donc on est vivant, il y a d'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:11) [86%] :\r\nCatherine Sinet, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 ce matin mais dialogues en Direct depuis l'ancien Paris, \u00e7a m'a fait tr\u00e8s plaisir de vous recevoir et je rappelle que l'enrag\u00e9, mais j'esp\u00e8re qu'il est diffus\u00e9 en Suisse romande, vous avez certainement aussi \u00eatre vigilant, \u00e7a ce \u00e0 ce sujet, donc l'enrag\u00e9 12 nuls et je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:27) [84%] :\r\nFaire de la V\u00e9n\u00e9tie si les mensuels, mais il y a des extraits et je vous signale que toutes les dettes sont publi\u00e9es dans un hors- s\u00e9rie que nous, nous vendons encore de des m\u00e9moires de mon mari qui vont \u00eatre publi\u00e9s par l'id\u00e9e cahiers dessin\u00e9s en d'octobre je crois l'int\u00e9gralit\u00e9, \u00e7a fera 800 pages de lecture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:45) [88%] :\r\nLes auditeurs de RTS La Premi\u00e8re seront tr\u00e8s vigilants quand ils iront dans les kiosques, Sin\u00e9, bon week- end merci aussi \u00e0 voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-05T08:19:00Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sinet, Catherine", "role": "Redchef Sin\u00e9 Hebdo ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-157D4584-2CFE-4A16-857C-59435F586E18", "internalArchiveId": "157D4584-2CFE-4A16-857C-59435F586E18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le stress traumatique", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "Daniel Dufour a connu le fracas des combats durant de nombreuses ann\u00e9es. Chirurgien, il est intervenu dans des pays en guerre et a souffert de troubles du stress post traumatique.  Largement sous-diagnostiqu\u00e9, le trouble de stress post-traumatique (TSPT) affecte non seulement les soldats et les victimes de la guerre ou d'agressions, mais aussi d'innombrables policiers, ambulanciers, pompiers, m\u00e9decins et travailleurs sociaux qui, dans le cadre de leur m\u00e9tier, doivent affronter l'horreur au quotidien. Ce stress n'\u00e9pargne pas non plus les victimes de violences ou de faits traumatisants durant leur existence. Quand Daniel Dufour a compris ses souffrances, il s'est gu\u00e9ri en se lib\u00e9rant de sa col\u00e8re. De retour \u00e0 Geneve, il pratique une m\u00e9decine globale et propose \u00e0 ses patients une prise en charge prometteuse de lib\u00e9ration. \r\nDaniel Dufour a relat\u00e9 son parcours dans un premier livre \"J'ai failli y laisser mon \u00e2me\" et le second ou il d\u00e9taille la prise en charge \"Le bout du tunnel\", les 2 sont parus aux Editions de l'Homme.\r\n\r\n* Infotrafic: 13:29:32-13:30:17 / * Daniel Dufour a connu le fracas des combats durant de nombreuses ann\u00e9es. Chirurgien, il est intervenu dans des pays en guerre et a souffert de troubles du stress post traumatique.  Largement sous-diagnostiqu\u00e9, le trouble de stress post-traumatique (TSPT) affecte non seulement les soldats et les victimes de la guerre ou d'agressions, mais aussi d'innombrables policiers, ambulanciers, pompiers, m\u00e9decins et travailleurs sociaux qui, dans le cadre de leur m\u00e9tier, doivent affronter l'horreur au quotidien. Ce stress n'\u00e9pargne pas non plus les victimes de violences ou de faits traumatisants durant leur existence. Quand Daniel Dufour a compris ses souffrances, il s'est gu\u00e9ri en se lib\u00e9rant de sa col\u00e8re. De retour \u00e0 Geneve, il pratique une m\u00e9decine globale et propose \u00e0 ses patients une prise en charge prometteuse de lib\u00e9ration. \r\nDaniel Dufour a relat\u00e9 son parcours dans un premier livre \"J'ai failli y laisser mon \u00e2me\" et le second ou il d\u00e9taille la prise en charge \"Le bout du tunnel\", les 2 sont parus aux Editions de l'Homme.", "durationSec": 3377, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9509225", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067780.image", "thematicThemes": ["comportement", "psychologie appliqu\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Egosyst\u00e8me du 05.05.2018", "Le stress traumatique / EGO_2018-05-05T13:03:45_egosysteme", "Egosyst\u00e8me du 05.05.2018", "Le stress traumatique / EGO_2018-05-05T13:03:45_egosysteme"], "alternativeSummary": ["Daniel Dufour a connu le fracas des combats durant de nombreuses ann\u00e9es. Chirurgien, il est intervenu dans des pays en guerre et a souffert de troubles du stress post traumatique.  Largement sous-diagnostiqu\u00e9, le trouble de stress post-traumatique (TSPT) affecte non seulement les soldats et les victimes de la guerre ou d'agressions, mais aussi d'innombrables policiers, ambulanciers, pompiers, m\u00e9decins et travailleurs sociaux qui, dans le cadre de leur m\u00e9tier, doivent affronter l'horreur au quotidien. Ce stress n\u02b9\u00e9pargne pas non plus les victimes de violences ou de faits traumatisants durant leur existence. Quand Daniel Dufour a compris ses souffrances, il s\u02b9est gu\u00e9ri en se lib\u00e9rant de sa col\u00e8re. De retour \u00e0 Geneve, il pratique une m\u00e9decine globale et propose \u00e0 ses patients une prise en charge prometteuse de lib\u00e9ration. \n\nDaniel Dufour a relat\u00e9 son parcours dans un premier livre \"J\u02b9ai failli y laisser mon \u00e2me\" et le second ou il d\u00e9taille la prise en charge \"Le bout du tunnel\", les 2 sont parus aux Editions de l\u02b9Homme.", "Daniel Dufour a connu le fracas des combats durant de nombreuses ann\u00e9es. Chirurgien, il est intervenu dans des pays en guerre et a souffert de troubles du stress post traumatique.  Largement sous-diagnostiqu\u00e9, le trouble de stress post-traumatique (TSPT) affecte non seulement les soldats et les victimes de la guerre ou d'agressions, mais aussi d'innombrables policiers, ambulanciers, pompiers, m\u00e9decins et travailleurs sociaux qui, dans le cadre de leur m\u00e9tier, doivent affronter l'horreur au quotidien. Ce stress n\u02b9\u00e9pargne pas non plus les victimes de violences ou de faits traumatisants durant leur existence. Quand Daniel Dufour a compris ses souffrances, il s\u02b9est gu\u00e9ri en se lib\u00e9rant de sa col\u00e8re. De retour \u00e0 Geneve, il pratique une m\u00e9decine globale et propose \u00e0 ses patients une prise en charge prometteuse de lib\u00e9ration. \n\nDaniel Dufour a relat\u00e9 son parcours dans un premier livre \"J\u02b9ai failli y laisser mon \u00e2me\" et le second ou il d\u00e9taille la prise en charge \"Le bout du tunnel\", les 2 sont parus aux Editions de l\u02b9Homme."], "variantIds": ["ece-9509226", "ece-9509225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T15:24:44Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [79%] :\r\nL'\u00e9cosyst\u00e8me Florence parions. \r\nIl \u00e9tait une fois un jeune m\u00e9decin qui rend visite \u00e0 un ami en Zimbabwe Rhod\u00e9sie, nous sommes en 1979 cela fait d\u00e9j\u00e0 10 ans que la gu\u00e9rilla d\u00e9chire le pays il y a eu environ 20000 morts, on lui propose la visite d'un h\u00f4pital, il y va, peu par politesse, peut-\u00eatre, mais cette visite va litt\u00e9ralement le AP, il a vu le regard des enfants qui n'avait rien demand\u00e9 \u00e0 personne victime de la folie des adultes, le regard de la b\u00eate bless\u00e9e qui n'a rien d'hostile, les yeux qui disent \u00eatre moi, alors il est reparti en Suisse est revenu, 18 mois plus tard, quittant la m\u00e9decine de ville pour s'engager aux c\u00f4t\u00e9s des hommes et des femmes qui soigne l\u00e0- bas, il a op\u00e9r\u00e9 et op\u00e9r\u00e9 et op\u00e9r\u00e9 et puis un jour, il n'a plus pu sombrer ne lui permettait plus alors il \u00e9tait coordonnateur pour la Croix-Rouge, il a fait des missions qui l'ont emmen\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 la douleur et la folie humaine faisait des ravages et un jour, il en est sorti pas tr\u00e8s en forme, mais il a compris ce qu'\u00e9tait le syndrome post- traumatique et a fini par s'en sortir son dernier livre qui parle de ces troubles du stress post- traumatique, il n'est pas r\u00e9serv\u00e9 qu'aux t\u00e9moins de guerre, on en parle jusqu'\u00e0 14 heures soyez les miens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [91%] :\r\nBonjour Daniel Dufour bonjour, c'est vous, le Docteur dont je parlais, vous venez d'\u00e9crire le bout du tunnel, gu\u00e9rir du stress post- traumatique, paru aux \u00e9ditions de l'homme, c'\u00e9tait donc votre histoire de jeunes m\u00e9decins qui est parti avec votre baluchon sans forc\u00e9ment l'avoir l'intention d'y rester et vous y \u00eatre rest\u00e9 pendant des ann\u00e9es, vous avez fait de la m\u00e9decine humanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [88%] :\r\nDe la chirurgie au 1er temps et apr\u00e8s, comme vous l'avez mentionn\u00e9, j'ai eu un probl\u00e8me avec mon bras droit, je savais pas, \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce que c'\u00e9tait, on a parl\u00e9 de tendinite, on a parl\u00e9 de plein de choses et on m'a dit : il fallait que je repose mon bras pendant un certain temps et la douleur persistante, j'ai finalement arr\u00eat\u00e9 n'chirurgie et je me suis consacr\u00e9 \u00e0 finalement Austria chirurgicale, ce qui est aussi la chirurgie de guerre mais o\u00f9 on n'op\u00e8re pas, parce que c'est g\u00e9n\u00e9ralement la personne qui est un plus exp\u00e9riment\u00e9s qui elle fait le triage alors que les autres vont op\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [90%] :\r\nAlors moi, j'ai d\u00e9couvert ce mot dans votre r\u00e9cit, alors je le dis \u00e0 ce dernier livre et puis le pr\u00e9c\u00e9dent, j'ai failli y laisser mon \u00e2me qui \u00e9tait le reste justement de, de, de ces ann\u00e9es et de votre de votre traumatisme en fait et cette histoire de triage, c'est quelque chose que donc j'avais vaguement entendu parler comme \u00e7a sur les attentats \u00e0 Paris, notamment quand ils sont all\u00e9s au Bataclan, enfin dans toute dans tous ces quartiers o\u00f9 il y avait des bless\u00e9s partout et l\u00e0, j'ai appris ce que c'\u00e9tait que cette m\u00e9decine de triage, c'est-\u00e0-dire que vous l'homme de l'art devait d\u00e9cider face \u00e0 tous ces cas, ces bless\u00e9s, quelles sont les priorit\u00e9s, sous- entendu, ce qu'il veut donner la priorit\u00e9 laisse tr\u00e8s peu d'chance aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [91%] :\r\nAbsolument, et on a un peu ce ce pouvoir de vie et de mort, c'est un qui est une \u00e9norme responsabilit\u00e9, alors quand on le pratique sur le moment mais on on le fait du mieux possible et puis apr\u00e8s \u00e7a, \u00e9videmment, on a souvent, on se dit mais j'aurais d\u00fb y aurait fallu on n'en a pas sauv\u00e9 assez parce que chaque personne qui est perdu, bien \u00e9videmment, est un \u00e9chec entre guillemets pour la personne qui s'occupe de ce triage o\u00f9 toutes les \u00e9quipes qui op\u00e8rent et ainsi que les infirmi\u00e8res etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [93%] :\r\nOui, d'autant plus que \u00e7a, vous vous en avez conscience d'autant plus que ces bless\u00e9s seraient sauvable ailleurs \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [91%] :\r\nAbsolument avec des moyens, \u00e9videmment qu'on n'a pas dans sur ces terrains de guerre ou qui sont m\u00eame si on n'imaginait \u00e7a dans les pays europ\u00e9ens ou autres, il faut simplement on n'a pas des, des, des moyens illimit\u00e9s, donc il faut faire un choix et c'est un choix qui est qui est difficile \u00e9videmment \u00e0 faire mais qui se base sur des choses tr\u00e8s r\u00e8gles tr\u00e8s pr\u00e9cises mais qui est diff\u00e9rent de la chirurgie, que l'on pratique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [89%] :\r\nC'est de la chirurgie de guerre tout on \u00e0 Sabra et Chatila, Liban, Iran, Pakistan, \u00c9thiopie Kurdistan Tha\u00eflande- Cambodge : voil\u00e0, ce sont des pays que vous avez travers\u00e9 un pr\u00e9c\u00e9dent livre, on va faire votre r\u00e9cit comme finalement aussi jusqu'\u00e0 14 ans, mais parlez beaucoup de ce trouble du stress post- traumatique que vous d\u00e9taillez dans votre dernier livre, alors vous vous appelez \u00e7a le trouble du stress post- traumatique est -ce que c'est la m\u00eame chose que l'\u00e9tat de stress post- traumatique, j'ai trouv\u00e9 plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [87%] :\r\nOui, c'est des c'est des appellations diff\u00e9rentes : le trouble de stress besoin indique c'est plut\u00f4t la traduction du terme en anglais piti\u00e9 se dit oh somatique, soit c'est une drogue, donc c'est pour \u00e7a que j'ai adopt\u00e9 le trouble de stress post- traumatique, l'\u00e9tat de stress peut sans indiquer du tour pris par, je crois, l'OMS de piti\u00e9, dit c'est plut\u00f4t les psychiatres am\u00e9ricains et \u00e7a fait pas si longtemps qu'on en parle, on en parle, on a commenc\u00e9 \u00e0 en parler au retour des v\u00e9t\u00e9rans de la guerre du Vietnam en 6 ans mais qu'est ce que sont ces gens qui souffrent de choses bizarres, c'est l\u00e0 o\u00f9 on a commenc\u00e9 \u00e0 parler \u00e7a et on l'accusa class\u00e9e dans les troubles anxieux et c'est important de le souligner parce que pendant tr\u00e8s longtemps, finalement dit et de l'anxi\u00e9t\u00e9, on va traiter \u00e7a comme lui un trouble anxieux et on va donner des anxiolytiques et puis quelques d\u00e9marches psychanalytiques ou psychiatriques et \u00e7a marche pas, marche pas du tout, alors, depuis 2013 et psychiatres am\u00e9ricains ont \u00e7a dans comme trouble \u00e0 part enti\u00e8re, c'est-\u00e0-dire 10 ans il y a pas simplement de l'anxi\u00e9t\u00e9, il y a plein d'autres choses d'h\u00e9ro\u00efque Vicence, donc les gens revivent des des Hauts-de-Seine des flash-backs, c'est ce qui m'a du reste arrive, c'est comme \u00e7a, d\u00e9couvert au d\u00e9but que je souffrais d'un truc bizarre, mais je savais pas tr\u00e8s bien quoi, mais c'est aussi l'\u00e9viter tout ce qui est paralysant pour des gens qui ont v\u00e9cu des viols par exemple ben de dire je vais pas voir des \u00e9missions l\u00e0- dessus je pas \u00e9couter ce genre d'\u00e9vitement d'\u00e9vitement, ainsi que ce qu'on appelle les mousses l'engourdissement, c'est la personne se se retire sur elle- m\u00eame, se se se referme sur elle- m\u00eame, \u00e9videmment c'est difficile avec l'entourage mais aussi professionnels aussi ainsi voil\u00e0 et puis des signes qui sont un peu Des sympt\u00f4mes de stress, si vous voulez donc de Juniper vigilance les personnes ce matin Rayski \u00e7a, \u00e7a fait 7 ce qu'on appelle ce trouble de stress peut son \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [92%] :\r\nCette esp\u00e8ce de cocktail qui vous met en marge, voir revenir vraiment dans le d\u00e9tail, sur tout \u00e7a, on va essayer de le d\u00e9finir si, par exemple, je dois prendre un avion que cet avion s'\u00e9crase, bon voil\u00e0, je suis \u00e0 terre, je n'ai pas pris l'avion, on parle alors du syndrome du survivant, on est d'accord, oui, le stress post- traumatique, c'est pour celui qui conduisait l'avion s'ils sont des rescap\u00e9s parce qu'il aime part de responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:50) [90%] :\r\nOui et non parce que justement, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que pendant tr\u00e8s longtemps on a pens\u00e9 que \u00e7a ne touchait que les personnes qui \u00e9taient directement victime d'un accident d'une tornade mais aussi d'un acc\u00e8s en voiture mais c'est d'un viol de toute une s\u00e9rie de d'\u00e9v\u00e9nements traumatiques et puis on s'est rendu compte qu'il y avait des victimes qui n'avait jamais \u00e9t\u00e9 elles-m\u00eames expos\u00e9s \u00e0 un traumatisme, un \u00e9v\u00e9nement traumatique mais qui souffrait aussi de ce trouble de stress post- traumatique, alors moi, le syndrome du survivant, pour moi c'est ce genre ou Lebret disons dans ce que j'appellerais un trouble de stress peut Centrafrique parce qu'il va pr\u00e9senter \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames sympt\u00f4mes qu'une personne qui souvenons Stripes post- traumatiques mais vous avez aussi par exemple des personnes qui vont les travailleurs sociaux qui toute la journ\u00e9e, entendent des enfants qui racontent qu'ils ont \u00e9t\u00e9 battus ou des mauvais traitements intra- familial mais \u00e7a peut \u00eatre aussi des avocats, \u00e7a peut \u00eatre des personnes qui sont indirectement expos\u00e9es \u00e0 des traumatismes v\u00e9cus par d'autres, \u00e7a touche en fait un nombre \u00e9norme de personnes dont on parle pas ou pour ainsi dire pas, parce que, comme toujours en m\u00e9decine on a tendance \u00e0 se attaqu\u00e9 aux sympt\u00f4mes et pas tellement en cause il y a des cellules de crise qui sont mises en place, certains vont dire que \u00e7a aide, d'autres pas, quand vous parlez avec des gens qui ont suivi \u00e7a, certaines personnes disent : oui, moi \u00e7a m'a beaucoup aid\u00e9e mais c'est tout de m\u00eame tr\u00e8s limit\u00e9e, notamment sur l'\u00e9motion, principal et de base qui est la col\u00e8re, c'est le grand reproche qu'on pourrait faire, mais m\u00eame si on aurait simplement en disant : c'est bien, c'est, c'est c'est \u00e9videmment des choses qui sont mieux que de laisser les gens seuls dans la nature, il y a pas du tout de statistiques qui actuellement d\u00e9montre que ces techniques de d\u00e9briefing ou autres soulage finalement les gens soient vraiment c'est \u00e7a, pour l'instant dans c'est rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:51) [88%] :\r\nEn parlant de statistiques quelque chose que j'ai d\u00e9couvert gr\u00e2ce \u00e0 vous, c'est le moment des 22 aux \u00c9tats-Unis, je ne pouvais absolument pas imaginer ce chiffre de 22 v\u00e9t\u00e9ran par jour, alors j'imagine que c'est une moyenne qui se suicide, je suis all\u00e9 sur leur site internet effectivement ce sond\u00e9s voil\u00e0 des militaires, il a une sorte de m\u00e9morial comme \u00e7a, il y a aid\u00e9, il y a des assistances 22 hommes par jour qui saute la vie parce qu'il ne s'en sont jamais remis des douleurs de la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [89%] :\r\nAbsolument, c'est \u00e7a m'a aussi moi- m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 parce que c'est les chiffres qui sont \u00e9normes, mais si on creusait un peu, on parle l\u00e0 de militaires, il y a toutes les personnes qui vont souffrir, dont on parle jamais de d\u00e9pression qui ont \u00e9t\u00e9 mis comme d\u00e9pressive, psychotique et autres et si on n'\u00e9tudie un peu leur cas souvent en remontant \u00e0 la cause, il y a un \u00e9v\u00e9nement traumatique, mais c'est un mauvais diagnostic est pos\u00e9 du m\u00eame coup, si on regarde et c'est ici qu'Isra\u00ebl et c'est que soit \u00e9norme de personnes qui souffrent de ce trouble de stress post- traumatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:58) [91%] :\r\nDonc des journalistes, des photographes du personnel humanitaire des observateurs, quel qu'il soit de de la, de notre vie sociale, pompiers et autres qui sont aux prises avec ses difficult\u00e9s donc dans votre cas personnel, je reviens vous aviez 29 ans je ne m\u00e9decins c'est vous le racontez dans votre pr\u00e9c\u00e9dent ouvrage, Le le le visage d'une jeune femme d'une jeune fille au fond d'une salle qui ben je le disais voil\u00e0 dans ce pays Rhod\u00e9sie Zimbabwe o\u00f9 il y a eu des tortures et cette gamine \u00e9taient mutil\u00e9s et c'est son regard qui vous a accroch\u00e9s, c'est la premi\u00e8re fois que vous vous retrouviez pardon vous le m\u00e9decin de ville finalement dans une situation si aigu\u00eb. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:35) [88%] :\r\nAbsolument, c'est la premi\u00e8re fois que j'ai vu quelqu'un, je sais, je me souviens de cette jeune fille qui \u00e9tait au loin dans un ces grandes salles communes qui \u00e9tait encore le cas dans cet h\u00f4pital, elle a accroch\u00e9 mon regard aussi, c'est plut\u00f4t le m\u00f4me le mien qui accroch\u00e9 le sien, et quand je suis arriv\u00e9 devant le professeur et qui j'ai j'\u00e9tais a dit : ben voil\u00e0, elle a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9e, on lui a coup\u00e9 la langue et \u00e9l\u00e8ves et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 en fait le d\u00e9part de toute une vie qui a chang\u00e9 pour moi puisque j'\u00e9tais tranquillement peu planqu\u00e9 par grands c'est-\u00e0-dire que notre chose c'est ton on peut l'\u00eatre quand on est m\u00e9decin, mais voil\u00e0 enfin c'\u00e9tait l'orthop\u00e9die \u00e0 Gen\u00e8ve on on verrait avec des flux laminaire avec des moyens \u00e9normes, alors que l\u00e0 bas, on s'est retrouv\u00e9 avec 2 antibiotiques seulement pas de radiologie et il fallait et avec des bless\u00e9s de guerre, qui \u00e9tait encore une autre chirurgie donc 18 mois et vous avez r\u00e9gl\u00e9 votre vie ici et puis vous \u00eates retourn\u00e9s l\u00e0- bas oui, moi je vais au d\u00e9part, j'\u00e9tais pas parti pour plusieurs ann\u00e9es et je juste parti pour une petite ann\u00e9e et je me souviens non professeur d'orthop\u00e9die et traumatologie tu avait dit qu'une part que 12 mois parce que si je pars plus longtemps tu es perdu c'\u00e9tait en effet j'ai \u00e9t\u00e9 un peu perdu en tout cas pendant quelques ann\u00e9es pour la m\u00e9decine classique ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:02) [88%] :\r\nJe vous ai d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u non \u00e9cosyst\u00e8me, vous avez cr\u00e9\u00e9 au jeu en fait qui est une prise en charge aujourd'hui ici \u00e0 Gen\u00e8ve, mais qu'est -ce qu'on va dire de, de, de mani\u00e8re globale de vos patients, c'est-\u00e0-dire que vous avez r\u00e9uni la t\u00eate et le corps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:18) [90%] :\r\nOui, et puis surtout d'essayer de rechercher les causes qui sont \u00e0 la base des souffrances de la personne, plut\u00f4t que de traiter sympt\u00f4mes, c'est pour \u00e7a que je suis toujours consacr\u00e9 50 minutes \u00e0 chacun de mes patients, ce qui m'a valu quelques probl\u00e8mes avec les assurances, on imagine la tarification cher monsieur simplement, mais c'est une m\u00e9decine qui est passionnante parce qu'elle englobe justement non seulement les mots physiques mais les bobos de l'\u00e2me aussi, si on veut dire et et donc \u00e7a demande une un \u00e9change entre le m\u00e9decin et la personne qui \u00e9tait accompagn\u00e9, j'aime bien le mot d'accompagnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:57) [87%] :\r\nLe livre est paru aux \u00e9ditions de l'homme, nous sommes avec le Docteur Daniel Dufour jusqu'\u00e0 14 heures et on se retrouve apr\u00e8s sur la premi\u00e8re avec les faire ou fluide fleurs qui existent, pas ce qui est un programme tutsi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:22) [80%] :\r\nJ'ai gard\u00e9 \u00e9rotique, j'ai fait que \u00e7a les avis s'entassent Jacques personnelle et ce que j'ai un peu, j'ai les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:38) [91%] :\r\nDaniel Dufour 2\u00e8me partie de cette \u00e9mission, le bout du tunnel, gu\u00e9rir du trouble de stress post- traumatique, leT.S.P.T. c'est comme \u00e7a que nous allons l'appeler jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 14 heures parce que c'est beaucoup plus simple, votre livre est paru au des \u00e9ditions de l'homme, donc si on parle de ce trouble de stress post- traumatique, finalement, vous avez commenc\u00e9 c'est par votre cas personnel \u00e0 vous int\u00e9resser \u00e0 tout \u00e7a et c'est parti de votre mal de bras. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:01) [89%] :\r\nOui et non parce que j'aime dans ce ce ce douleurs au bras qui a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e comme une tendinite, point barre, qui vous emp\u00eacher en tout cas, octog\u00e9naires compte, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 douloureux de devoir arr\u00eater de op\u00e9rer mais finalement \u00e7a a permis de d\u00e9couvrir tout un Champ op\u00e9ratoire bien plus grand, c'est-\u00e0-dire des gens qui mouraient de faim, donc sur la fronti\u00e8re tha\u00eflandaise \u00e7a \u00e9largit disons mon mon mon horizon mais jusqu'\u00e0 la fin de mon activit\u00e9 dans le cas du comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, finalement, j'ai pas du tout r\u00e9alis\u00e9 que je souffrais de quoi que ce soit en reprenant, je me suis rendu compte en effet que ce bras a \u00e9t\u00e9 le 1er sympt\u00f4me mais j'\u00e9tais pass\u00e9 compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ainsi que la facult\u00e9 de m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:48) [92%] :\r\nQui, des ann\u00e9es plus tard, quand vous \u00e9tiez \u00e0 Londres que l\u00e0 ce sont des souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:53) [90%] :\r\nEt on commence \u00e0 la il y a une odeur qui m'a rappel\u00e9 des visages de personnes que j'avais tri\u00e9 dans le cas de mon travail et comme s'il avait vu ces personnes pendant 10 minutes, un quart d'heure, antillaise, avait vu quelques minutes m\u00eame pas et ce chaque visage est remont\u00e9 pendant \u00e0 peu pr\u00e8s une demi- heure avec une sensation d'horreur de grand vide int\u00e9rieur et d'une grande souffrance, moi je me suis demand\u00e9 ce qui m'arrivait, je pensais que j'\u00e9tais en prennent plein hallucinations ou je ne sais pas, et c'est petit \u00e0 petit que je me suis rendu compte que finalement tout au long de mon parcours dans le cas du CICR, je m'\u00e9tais je m'\u00e9tais -je devenue tr\u00e8s distant, surtout avec mes \u00e9motions mais \u00e9videmment avec les membres de la famille, enfin que je souffrais finalement de ce trouble de stress post- traumatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:45) [92%] :\r\nMais \u00e7a c'est un blindage aussi n\u00e9cessaire Daniel Dufour, vous \u00e9voquez une vous \u00e9voquiez nomme l'amputation d'un enfant de 8 ans double amputation et je crois que ce jour- l\u00e0, vous \u00eates quand m\u00eame questionner, vous n'aviez aucune \u00e9motion, mais en m\u00eame temps c'est pardon, j'ai l'envie de dire c'est n\u00e9cessaire quand on est dans ce genre, vous ne pouvez pas mettre votre coeur, votre \u00e2me toute votre \u00e9motion et vos sentiments au service de chaque patient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:09) [89%] :\r\nOui, sur le papier, je, je suis d'accord avec vous, ceci \u00e9tant, dit -on, m\u00eame si on est un professionnel, on a des \u00e9motions oui, autrement \u00e7a voudrait dire qu'on a eue soit morts soit devenu un robot et donc ayant des \u00e9motions, on lit : on est pour l'\u00c9tat c'est \u00e0 l'int\u00e9rieur de nous, \u00e9videmment qu'on va pas se mettre \u00e0 pleurer et hurler dans le cas notre m\u00e9tier mais ne le faisant pas non plus d\u00e8s qu'on sort de du ne ce cadre l\u00e0 au bout d'un moment, vous imaginez que c'est de l'\u00e9nergie qui est bloqu\u00e9 en soi puisqu'une \u00e9motion, c'est l'\u00e9nergie, et que cette \u00e9nergie ne circulant plus elle va forc\u00e9ment cr\u00e9er des d\u00e9g\u00e2ts t\u00f4t ou tard et c'est l\u00e0 la cause est la racine finalement du trouble de stress post- traumatique, mais pas simplement \u00e7a hein de toute maladie aussi, donc il faut aller essayer de la d\u00e9bloquer cette synergie et ce en je pense qu'on va en reparler bien s\u00fbr dans le traitement qui qu'il est possible de faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:10) [82%] :\r\nMais c'est un millefeuille d'\u00e9motion qui s'est accumul\u00e9e, c'est vraiment \u00e7a, c'est oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:13) [90%] :\r\nEt puis, non seulement \u00e7a s'accumule, puis en plus il y a aussi, soyons tr\u00e8s clairs, le c\u00f4t\u00e9 un peu macho, en tout cas si je parle de moi, c'\u00e9tait m\u00eame pas mal, chirurgien chaud, je souffre pas je suis dur il est totalement exclu que j'ai aie une quelconque \u00e9motion devant devant quelque chose qui est mon m\u00e9tier que j'aime, que je fais avec joie, donc, c'est cette esp\u00e8ce de truc tr\u00e8s bizarre o\u00f9, o\u00f9 on a des \u00e9motions, mais on les gommes au profit de la fonction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:44) [90%] :\r\nOn peut \u00eatre victime de ce syndrome et on le disait beaucoup dans les circonstances professionnelles peut-\u00eatre revenons aux circonstances personnelles, c'est-\u00e0-dire \u00e7a peut toucher aussi tout un chacun dans sa vie, parce que tous les accidents de vie potentiels peuvent devenir d\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s stress traumatique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:02) [91%] :\r\nAlors tout \u00e9v\u00e9nement traumatique peut \u00e9ventuellement d\u00e9boucher sur un trouble de stress post- romantique, on ne sait pas \u00e0 l'heure actuelle, pourquoi certaines personnes vont passer \u00e0 travers d'autres pas, on sait par contre que plus on est en phase d'un d'un nombre important de d'\u00e9v\u00e9nements traumatiques, plus il y a de chances que se trouve la paresse, policiers et pompiers, conducteur de train, un gardien de prison urgentistes et autres, mais on sait aussi qu'il y a une personne qui peut parfaitement avoir un \u00e9v\u00e9nement traumatique et quelques mois apr\u00e8s, ou quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, souffrir de ce trouble de stress de un ticket et puis, d'autres vont passer \u00e0 travers, on sait pas pourquoi et c'est mais ce qui est important de souligner, c'est que, parce que \u00e7a c'est souvent les gens qui en souffrent vous relier \u00e7a une faiblesse, c'est pas parce qu'on est faible ou parce qu'on a un terrain min\u00e9 d\u00e8s qu'on va souffrir ou pas de trouble de stress peut soigner, on ne sait pas la m\u00e9decine psychiatrique essaye de parler de m\u00e9moire traumatique, ceci \u00e9tant dit, \u00e7a a jamais \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9, on ne sait pas non plus pourquoi certains ont d\u00e9velopp\u00e9 dans les 3 mois qui suivent d'autres, cela va para\u00eetre dans 10 ans, 15 ans, 20 ans je dire d'une personne que j'ai suivi qui a \u00e9t\u00e9 abus\u00e9e tr\u00e8s longtemps par son p\u00e8re et tout, elle s'est mari\u00e9e, elle a eu un enfant et puis au d\u00e9c\u00e8s du p\u00e8re est remont\u00e9 toute cette histoire avec en souffrant d'un trouble de stress post- maladie excessivement s\u00e9v\u00e8re, on ne sortait plus l'abandonner sa propre fille etc donc pourquoi, 20 ans apr\u00e8s et pas avant, alors on sait qu'il y a certaines personnes qui vivent des \u00e9v\u00e9nements traumatiques et qui ont une amn\u00e9sie qui s'en souviennent pas ou partiellement, \u00e7a, c'est une sorte de protection, je dirai certainement qu'on a en nous de fa\u00e7on un peu inn\u00e9e tous le d\u00e9veloppement sur la m\u00e9moire traumatique, l\u00e0 j'ai quelques r\u00e9serves sur sur la th\u00e9orie qui soutient \u00e7a parce que si on va l\u00e0- dedans, si vous voulez, \u00e7a serait cette m\u00e9moire qui fait qu'on va souffrir ou pas, moi je crois pas \u00e0 \u00e7a, je pense que c'est simplement la l'\u00e9motion de base qui est bloqu\u00e9, qui fait qu'on va d\u00e9velopper un trouble de stress parce traumatique et cette \u00e9motion, c'est la col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:20) [90%] :\r\nIl n'y a pas de graduation dans les \u00e9v\u00e9nements, \u00e7a, c'est vous le disiez \u00e0 notre cerveau finalement peut r\u00e9agir sur un \u00e9v\u00e9nement qui peut para\u00eetre anodin et et faire revenir les choses dans votre cas personnel, c'\u00e9tait quoi, une vingtaine d'ann\u00e9es plus tard, m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:34) [83%] :\r\nNon, non, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 8 ans, 8 ans, c'\u00e9tait au moment o\u00f9, finalement, j'ai arr\u00eat\u00e9 d'aller en mission pensez c'est avec que je ne se retrouver \u00e0 Londres entre au calme en train de faire mes \u00e9tudes de m\u00e9decine tropicale et c'est l\u00e0 o\u00f9 une odeur \u00e9voqu\u00e9 tout d'un coup \u00e7a et puis apr\u00e8s il y a eu un bruit qui a aussi fait que des flash-backs sont remont\u00e9s, ou bien la Pierre, apr\u00e8s \u00e7a, c'est un peu encha\u00een\u00e9 parce que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:02) [89%] :\r\nEt l\u00e0 tout d'un coup, c'\u00e9tait la porte \u00e9tait ouverte, voil\u00e0 et \u00e7a c'est la d\u00e9ferlante de souvenirs et tous difficile qu'est ce que vous avez pu faire de \u00e7a au moment o\u00f9 \u00e7a vous est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:10) [87%] :\r\nRien, j'ai j'ai v\u00e9cu le moment en esp\u00e9rant que \u00e7a se termine au plus vite parce que c'\u00e9tait tr\u00e8s douloureux, j'ai l'impression que la qui pr\u00eaterait une et le ventre \u00e9tait compl\u00e8tement vide \u00e9clater, c'est un sentiment excessivement douloureux. \r\nIl y a un sentiment d'horreur, c'est, c'est c'est et vous vous demandez si vous devenez pas fou parce que et puis vous esp\u00e9rez simplement que \u00e7a se calme le plus vite possible, puis \u00e7a se calme, et puis \u00e7a revient apr\u00e8s et puis vous vous rendez compte aussi que vous \u00eates compl\u00e8tement ferm\u00e9 sur vous- m\u00eame que, \u00e9videmment, tout \u00e7a, vous allez surtout pas en parler parce que c'est pas, c'est pas, c'est pas bien, puis plus \u00eatre m\u00e9decin donc faire mais m\u00eame si on n'est pas m\u00e9decin on The Well cach\u00e9 parce qu'on a honte, on a honte de ce qui se pincer et puis on se pose la question de savoir ce qui nous arrive, alors m\u00eame si on vous dit : vous souffrez d'un trouble de stress peut somatiques, c'est pas pour \u00e7a que vous allez aller mieux mais au moins il y a un an, l'r\u00e9assurance voil\u00e0 et moi, \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai eu faim, j'ai lu de psychiatres je crois une fois chacun chacun et je suis parti en courant parce qu'ils essayent de m'expliquer que j'avais peut-\u00eatre des troubles un peu psychotique et autres ce qui \u00e9videmment n'a pas rassur\u00e9, encore moins, et puis je savais que ce n'est pas le cas, par contre, vous avez tout le temps aussi, dans le pass\u00e9, dans le futur, c'est-\u00e0-dire en train de vous dire, j'aurais d\u00fb, il aurait fallu ah si ou dans pourvu que \u00e7a revienne pas donc il y a cette peur constante cette culpabilit\u00e9 vous disant que vous devriez pas souffrir et puis en effet il y a tous les moyens pour essayer d'\u00e9viter de continuer \u00e0 souffrir alors c'est ce qui en appelle les co- morbidit\u00e9, c'est-\u00e0-dire on a consomm\u00e9 de l'alcool, on va conduire se conduire \u00e0 Lille fa\u00e7on dangereuse ont \u00e9videmment il y a des d\u00e9pressions, enfin il y a tous ces sports que morbidit\u00e9 qui sont excessivement avant et les suicides. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:05) [93%] :\r\nIl y a d'ailleurs un film qui raconte le parcours d'un g\u00e9n\u00e9ral Rom\u00e9o Dallaire au Rwanda qui j'ai serr\u00e9 la main du diable, o\u00f9 il raconte justement cette descente aux enfers alcool SDF apr\u00e8s cette histoire, on a beaucoup plus oser en parler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:18) [91%] :\r\nOui, il a, il a, il a beaucoup marqu\u00e9, notamment au Canada et c'est un homme tr\u00e8s connu, qui est en effet v\u00e9cu un trou le stress post- traumatique s\u00e9v\u00e8re et qui continue malheureusement \u00e0 en souffrir, m\u00eame s'il va mieux selon son dernier ouvrage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:32) [88%] :\r\nMoyen de s'en sortir, on va en parler apr\u00e8s, Paolo Conte, sur la premi\u00e8re les les troubles de stress post- traumatique, c'est le sujet d'\u00e9go syst\u00e8me aujourd'hui avec notre invit\u00e9 Daniel Dufour le Docteur Daniel Dufour le titre de son dernier ouvrage, le bout du tunnel, paru aux \u00e9ditions de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:51) [92%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve un accident bloque la voie de gauche et provoque un bouchon \u00e0 l'approche de l'\u00e9changeur du Vengeron en direction de Gen\u00e8ve, dans le canton de Vaud : un accident perturbe toujours fortement la circulation entre les localit\u00e9s de Gimel de Saint-Georges, sur l'axe Gen\u00e8ve- temps en attente d'une heure 3 quarts est annonc\u00e9 au p\u00e9age fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction de l'Italie, sur l'axe du CERN qui assaut la situation au tunnel du Gothard est la suivante : 6 kilom\u00e8tres en direction de bouchons en direction du Tessin pour une attente d'environ une heure et 2 kilom\u00e8tres enfin inverse soit une demi- heure de patience environ pour rejoindre le Tessin o\u00f9 l'Italie depuis la Suisse romande, les axes du sans- plomb ou du Grand Saint-Bernard sont recommand\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:01) [65%] :\r\nObispo litigieux Longuenesse joue tr\u00e8s jeunes Orl\u00e9anais Rennes traverse l'espoir, c'est le Viala des loups 30 leur domaine Herv\u00e9. \r\nBen \u00e7a Roger Quilliot et de ses soeurs, fr\u00e8res braver dans la cour une guerre Nodari hein oui. \r\nPouvez donc l'emp\u00eacher de Lens du jazz Lionel sont av\u00e9r\u00e9s libre \u00e0 cause apr\u00e8s les choses. \r\nPas sans mais Kellogg lors Thomas mais bien en force Grapo posez vos dieux. \r\nEntam\u00e9e quelle pomme qui finish dor\u00e9 comme jamais un pied ou fait sous une bombe au MacWorld au Michelin. \r\nLes coordonn\u00e9es ensuite su aussi bien nous allons Guerlain alors qui allons voir pas avoir creus\u00e9, vous voyez. \r\nAntoine est un choc a entra\u00een\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:48) [89%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me 3\u00e8me partie avec le Docteur Daniel Dufour le bout du tunnel, nous parlons des troubles de stress post- traumatique, on parlait de cet isolement juste avant d'\u00e9couter, Paolo Conte, je me suis pose \u00e9videmment la question de l'entourage parce que \u00e9gaux, syst\u00e8me, on y parle g\u00e9n\u00e9ralement du lien, \u00e7a met le relationnel et les personnes qui sont autour de la victime dans une situation tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:12) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait un c'est une situation difficile parce que d'une part, vous avez une personne qui souffre, qui est compl\u00e8tement ferm\u00e9e ferm\u00e9 et donc, \u00e9videmment, n'a strictement aucune envie de communiquer quoi que ce soit avec son entourage, de plus, soit une la personne se dit : mais de toute fa\u00e7on je vais fatigu\u00e9 mon entourage \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter toujours les m\u00eames choses, soit il se dit que de toute fa\u00e7on \u00e7a sert \u00e0 rien d'en parler parce que personne dans ma position, souvent, \u00e7a, c'est plut\u00f4t les victimes de d'\u00e9v\u00e9nements traumatiques Style guerre et autres veut pas non plus en parler pour ne pas affoler, disons l'entourage, donc il y a une personne qui est compl\u00e8tement ferm\u00e9e sur elle- m\u00eame et l'entourage qui ben se demande ce qui peut faire se rendent compte qu'il peut pas faire grand chose, et donc c'est entourage lui- m\u00eame ressent bien entendu des choses, des \u00e9motions ressentir certainement pas mal de col\u00e8re, \u00e7a pollue, donc \u00e7a fait une personne en col\u00e8re qui, enferm\u00e9e sur elle- m\u00eame, avec d'autres personnes en col\u00e8re qui essayent de dire \u00e0 l'autre mais il bouge -toi, essaye de, d'aller de l'avant, soit positive, arr\u00eate de revoir toujours les m\u00eames choses de ressasser de tout \u00e7a, le fameux l\u00e2cher prise, qui est une tarte \u00e0 la cr\u00e8me, que beaucoup de gens utilisant des emballages prise affiche toi \u00e7a va de l'avant, \u00e9videmment, la personne ne peut pas aller de l'avant, parce qu'elle est compl\u00e8tement bloqu\u00e9e et donc \u00e7a cr\u00e9e des grandes tensions et \u00e9videmment une \u00e7a peut d\u00e9boucher sur des gros probl\u00e8mes familiaux aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:47) [83%] :\r\nVouliez vous diriez que parler d\u00e9j\u00e0 la pouvoir verbaliser serait d\u00e9j\u00e0 un grand pas vers la gu\u00e9rison parler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:55) [87%] :\r\nC'est une belle chose on peut raconter qu'on souffrent important, c'est dire qu'est qu'est ce qu'on fait pour essayer de gu\u00e9rir quand on est simplement \u00e0 disposition de, de, de, de th\u00e9rapie, on parle, on parle mais est -ce que \u00e7a fait avancer les choses, en tout cas dans les statistiques, telles qu'elles ont d\u00e9montr\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, \u00e7a ne marche pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:18) [90%] :\r\nIl y a quand m\u00eame des techniques qui qui ont point\u00e9 en faisant une petite recherche on trouve tr\u00e8s facilement le MDR vous savez l\u00e0 avec les judicieux voil\u00e0, vous connaissez, et bien \u00e9videmment, comment vous expliquez \u00e7a c'est, enfin c'est difficile de ma\u00eetre des mots simples, quand, en fait, c'est on travaille quoi sur le mouvement des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:33) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est, c'est le mouvement accule qui suit soins doit, soit on tape sur les genoux, la personne un genoux et l'autre qui est cens\u00e9 faire que le cerveau droit et le cerveau gauche vont s'\u00e9quilibrer et que certaines \u00e9motions vont pouvoir ressortir alors \u00e7a marche, alors moi je vais utiliser aussi pour des gens que j'ai suivi pas en le faisant moi- m\u00eame en confiance cela une personne qui est excessivement capables de le faire, il faut un bon th\u00e9rapeute qui aide l'exp\u00e9rience et je dirais que c'est bien pour peut-\u00eatre l'\u00e9motion de tristesse mais pour la col\u00e8re, vous imaginez bien que quelqu'un commence \u00e0 sortir sa col\u00e8re dans un cabinet de th\u00e9rapeute, \u00e7a ne va pas se faire souvent ou alors il faut insonoriser la pi\u00e8ce et donc beaucoup de col\u00e8re de Jean col\u00e8re vont vont bloquer celle -ci, ce qui est \u00e0 mes yeux, encore plus dommage parce que quelque part on a touch\u00e9 \u00e0 la col\u00e8re, mais la belle enfin les sortir, et \u00e7a, c'est le grand reproche que je ferai le MDR, d'autres techniques sont sont sont utilis\u00e9s aussi nous sommes par exemple au le FC donc voil\u00e0 des choses qui am\u00e9liore un peu mais ne vont pas \u00e0 mes yeux, gu\u00e9rir permettra personne gu\u00e8re puisque la seule fa\u00e7on pour un guerri\u00e8re, c'est d'aller toucher cette col\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 en soi lors de l'\u00e9v\u00e9nement traumatique ou juste apr\u00e8s, et qui est compl\u00e8tement encapsul\u00e9 dans la personne, donc cette col\u00e8re est pas lib\u00e9r\u00e9 il y a de grands risques, les tensions ont perdu Richard dans la personne et une tension qui perdure, elle va amener forc\u00e9ment une fatigue peut amener aussi \u00e9videmment toutes les d\u00e9fenses immunitaires qui qui diminue au bout d'un moment, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9, et on sait qu'\u00e9videmment que si on Evans militaires sont pr\u00e9sentes mais qu'elles sont diminu\u00e9es on va arriver \u00e0 \u00eatre malade et finalement d'un souffrir d'autre chose que de trouble de stress post- traumatique, ce qui va amener, parce que le corps est une caisse de r\u00e9sonance voil\u00e0 bah amen\u00e9 des des diagnostics qui sont bas\u00e9s sur les sympt\u00f4mes pr\u00e9sent\u00e9s par la personne, on va dire Gbagbo vous souffrez, j'ai une personne qui souffrait d'un lymphome traitait lymphome puis finalement quand on montait \u00e0 la cause, on se rendait compte que c'\u00e9tait une personne qui avait v\u00e9cu plusieurs \u00e9v\u00e9nements traumatiques et en d\u00e9bloquant cette col\u00e8re, cette personne a r\u00e9ussi \u00e0 gu\u00e9rir son lymphome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:06) [86%] :\r\nLe bras tiens m\u00e9decine chinoise, vous avez vu plus tard, vous aviez votre tendinite, c'\u00e9tait la tristesse exemple m\u00e9decine chinoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:12) [88%] :\r\nDonc exactement le trajet de de 2 ans des m\u00e9ridiens la tristesse et je peux dire que aujourd'hui on souffre plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:20) [90%] :\r\nVoil\u00e0, mais la question que je me pose, c'est qu'\u00e9videmment, face \u00e0 un traumatisme donc notre corps va nous parler, va, va sortir quelque part quelque chose mais il n'y a pas d'endroit pr\u00e9cis en m\u00eame temps, voil\u00e0, vous parlez d'un lymphome, on peut sortir \u00e7a dans n'importe quelle partie de notre corps ou est -ce qu'il y a des pr\u00e9destination, c'est notre mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique qui va \u00eatre qui va nous affaiblir et il va permette de sortir ici ou l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:45) [89%] :\r\nFaut voir une chose, c'est qu'une \u00e9motion qui est bloqu\u00e9e, elle cr\u00e9e une tension, elle est bloqu\u00e9e par quoi parce que moi j'appelle le mental ou l\u00e9gaux et c'\u00e9tait go\u00fbt et il y a 3 grandes caract\u00e9ristiques premi\u00e8res caract\u00e9ristiques qui nous coupe du moment pr\u00e9sent en nous mettant soit dans le pass\u00e9, regrets, remords culpabilit\u00e9 sont dans le futur, Peur, anxi\u00e9t\u00e9 panique phobies, perte de confiance en soi, \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e une tension, l'autre caract\u00e9ristique du mental, c'est que celui qui nous coupe finalement de nos \u00e9motions, de joie, de tristesse, de col\u00e8re et on est d'accord que si on a envie de pleurer et puis qu'on pleure pas, on est tendu donc de nouveau caract\u00e9ristique num\u00e9ro 1 du mental, c'est une tension et une 3\u00e8me caract\u00e9ristique c'est de nous couper de la personne que nous sommes dans une cr\u00e9ativit\u00e9 notre enthousiasme etc et si on a une intuition qui nous disait \u00e0 droite et qu'on \u00e0 gauche aurait aussi tendue, donc ces tensions, on est totalement adapt\u00e9 \u00e0 faire avec, \u00e0 la condition qu'il il y a une d\u00e9tente parce que je veux dire par l\u00e0 si on rit parce qu'on en a ri et tout, on va \u00eatre d\u00e9tendu apr\u00e8s si on bloque le rire m\u00eame rire, on va \u00eatre tendu si ces tensions perdurent, c'est-\u00e0-dire que si il y a pas de moment d\u00e9tente, h\u00e9 bien on a notre syst\u00e8me immunitaire, c'est notre syst\u00e8me qui est charg\u00e9 de nous d\u00e9fendent contre les bact\u00e9ries, les virus, les cellules anormales co- produit tous les jours ce syst\u00e8me -l\u00e0 n'a plus assez d'\u00e9nergie parce que l'autre syst\u00e8me mange beaucoup d'\u00e9nergie, du coup le syst\u00e8me \u00e0 moins d'\u00e9nergie, du coup il devient moins efficace, \u00e7a peut aller d'une grippe simple \u00e0 des choses beaucoup plus importantes que les cancers et autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:25) [84%] :\r\nSelon les individus, \u00e7a va sortir, comme vous le dites en grippe en cancer, enfin, que c'est pas l\u00e0 tout est possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:30) [88%] :\r\nL\u00e0 il y a, apr\u00e8s, on peut aller plus loin mais, disons, et c'est ce qui fragilise c'est le blocage de l'\u00e9motion par notre mental et donc l'id\u00e9e c'est d'essayer de, de, de d\u00e9bloquer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:44) [91%] :\r\nMais typiquement, moi, je viens vous voir et je vous dis : voil\u00e0, j'ai pris conscience d'un traumatisme que j'ai v\u00e9cu et qui aujourd'hui m'emp\u00eache donc vous allez forc\u00e9ment d'\u00eatre, c'est de la col\u00e8re en moi m\u00eame si je ne l'ai pas verbalis\u00e9, elle sera l\u00e0 et \u00e0 partir de l\u00e0, comment me prenez -vous en charge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:00) [88%] :\r\nAlors moi je vous prends en charge je passe tellement ce terme alors comment accompagner voil\u00e0 ce prochain \u00e7a fait un peu directif mais dans 3 en cherchant bien, il y a un c\u00f4t\u00e9 aimable ou si vous prenez cette charge d'\u00e2mes oui je viens, je veux prendre un exemple d'une personne qui \u00e9tait suivi pour une psychose et qui avait des m\u00e9dicaments qu'il venait simplement pour essayer de r\u00e9duire ces m\u00e9dicaments chez moi et me parle d'un \u00e9v\u00e9nement que qu'il aille en fait pr\u00e9cipiter tout \u00e7a chez elle, c'est-\u00e0-dire d'un bruit \u00e9norme chez son voisin et il est intervenu tr\u00e8s violemment chez le voisin en question et, simplement, je lui ai dit mais trait\u00e9s depuis 10 ans, ce au m\u00e9dicament, on lui avait m\u00eame enlev\u00e9 la garde de sa fille, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout de m\u00eame quelque chose de s\u00e9rieux et elle me dit oui, j'ai p\u00e9t\u00e9 les plombs \u00e0 cause de ce voisin qui faisait trop de bruit, je lis mais ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 eu \u00e7a dans votre vie avant, je me dis non, ah bah si c'est vous savez, dans la cour, \u00e0 l'\u00e2ge de 4 ans, mon p\u00e8re a tout cass\u00e9 \u00e0 la maison, a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement embarqu\u00e9 par les policiers, j'ai jamais revu de ma vie, donc l'\u00e9v\u00e9nement \u00e9tait et est remont\u00e9 comme \u00e7a, suite d'un \u00e9change, donc c'est du dire qui qui est ce que vous ressentez, par rapport \u00e0 \u00e7a, alors \u00e9videmment ce qui ressort ses peurs culpabilit\u00e9 il faut expliquer ce que c'est que le mental et que faire un petit exercice qui se ressemblent, simple : porter son attention \u00e0 son corps physique porter son attention \u00e0 son camp sans r\u00e9el afin d'essayer d'\u00e9teindre ce mental pour revenir dans le moment pr\u00e9sent, parce que dans ce moment pr\u00e9sent, on va retrouver les \u00e9motions qui ont pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue, m\u00eame si elle date l'\u00e9v\u00e9nement traumatique remonte \u00e0 15 ans, 20 ans et c'est comme \u00e7a qu'on va amener la personne si vous voulez \u00e0 dialoguer, on est dans le moment pr\u00e9sent qu'est -ce que vous ressentez, par rapport \u00e0 ce bruit ou par rapport \u00e0 ce qui vous est arriv\u00e9 sans aller forc\u00e9ment dans la description de ce qui est arriv\u00e9, \u00e7a, c'est pas forc\u00e9ment utile du tout mais de relier \u00e7a \u00e0 une \u00e9motion et il va y avoir, c'est ce qui va sortir, parce que l\u00e0 c'est accepter ou acceptable d'\u00eatre en col\u00e8re, c'est une \u00e9motion qui est pas tellement acceptable au niveau de la soci\u00e9t\u00e9, donc les gens ont plus de peine \u00e0 mettre le mot col\u00e8re mais ils peuvent dire h\u00e9rit\u00e9 contrari\u00e9 ainsi un peu vulgaire, \u00e7a fait chier, l\u00e0 c'est des mots qui sont g\u00e9n\u00e9ralement plus accepter et ben dire maintenant qu'est -ce qu'on fait maintenant qu'on sait qu'on a la col\u00e8re mais apr\u00e8s, faut -il encore faire quelque chose avec cette col\u00e8re, c'est-\u00e0-dire la ressentir pour pouvoir, par la suite l'exprimer ce n'est pas non plus, je sais que je suis en col\u00e8re, je vais crier quelque part, \u00e7a c'est un exercice de cordes vocales o\u00f9 je suis triste et je vais pleurer en mettant des oignons dans les yeux, c'est \u00e9videmment pas l'expression de l'attrait \u00e7a il va falloir se permet de ressentir, alors on savait \u00e9videmment pas \u00e7a fait tr\u00e8s peur et puis c'est le m\u00eame mental, le petit v\u00e9lo comme un Label qui lui vient dire : attention, si tu retournes donc tu vas souffrir alors qu'en r\u00e9alit\u00e9, la souffrance, et bien non pas l'\u00e9v\u00e9nement traumatique, elle vient du fait que l'\u00e9v\u00e9nement traumatique a provoqu\u00e9 une \u00e9motion qui a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 par le m\u00eame mental qui fait qu'il y a, \u00e0 ce moment -l\u00e0 tout souffrances sympt\u00f4me et autres, mais elle s'est m\u00eame mental qui lui, je viens vous dire oulala attention ni retourne pas, tu vas souffrir, donc c'est c'est c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:23) [90%] :\r\nD\u00e9brouillez c'est c'est une lutte int\u00e9rieure, c'est une vraie lutte int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:26) [90%] :\r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 il y a un accompagnement particuli\u00e8rement la personne revient avec en disant ceci : mais on peut aussi s'accompagner tout seul c'est important de le dire, il n'y a pas forc\u00e9ment d'avoir besoin d'un th\u00e9rapeute et puis apr\u00e8s, mais il faut l'ex- 1er. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:37) [87%] :\r\nAlors c'est quoi, on va \u00e9couter on va \u00e9couter de la musique, et puis apr\u00e8s on va l'exprimer notre col\u00e8re je vous \u00eates en col\u00e8re que je vous ai coup\u00e9 Fabien Tara sur la premi\u00e8re, c'est un Yverdonnois chouette Fran\u00e7ois Piton on n'y pense plus, \u00e7a c'est une des choses que l'on dit sans doute aux personnes victimes de ce trouble et bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:52) [89%] :\r\nOn va leur dire de crier et de sortir leur col\u00e8re ce sera dans quelques 2 minutes 30, \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:58) [90%] :\r\nN'pense plus \u00e0 des prix verre un peu partout sur la surface de contact n'y pense plus vieux d\u00e9bris de verre, un peu partout sur la surface de contact n'y pense plus, il y a des prix de 20 ans un peu partout sur la surface de contact n'y pense plus de des bris de verre, un peu partout sur la surface de contact, et il y a plus d'argent dans la machine, tu fais comme tu veux, ce soir c'est bon. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:35) [82%] :\r\n\u00e7a fait qu'on peut encore fl\u00e9chissement connaissent la semaine prochaine, il fait beau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:50) [82%] :\r\nJe peux juste juste sans cynisme j'ai j'ai CMS Stoltz ce qui sans cynisme, je peux juste c'\u00e9tait sans cynisme j'ai j'ai j'aimais \u00e7a, c'est j'ai aim\u00e9 \u00e7a, vraiment, je n'y pense. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:05) [76%] :\r\nCe l\u00e0 sa sont plut\u00f4t sur pense plus juste pour voir ce qui se cache t'en pose plus combien co\u00fbte la colline France Prioux, des bruits de verre, un peu partout sur la surface et prend dans ce que je veux -tu la demande, on n'y pense plus vite pour voir ce qu'il s'agit pas comians avec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:31) [86%] :\r\nFrance puis \u00e0 des bris de verre, un peu partout sur la surface de contact mais il pense que il y a des bris de verre, un peu partout sur la surface de contact. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:51) [80%] :\r\nEn tout cas moi je fais de giratoires, j'ai les cheveux qui semble en tout cas moi je faisais les ou de giratoires, j'allais cheveux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:16) [67%] :\r\nJe thomiste licence cynisme j'je h\u00e9 ben \u00e7a je te le seul, je te dis sans cynisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:22) [95%] :\r\nDaniel Dufour on est rest\u00e9s sur notre app\u00e9tit pour sortir justement du tunnel et voir le bout du tunnel, votre dernier livre donc gu\u00e9rir du trouble de stress post- traumatique, on a parl\u00e9 de col\u00e8re, donc il faut sortir cette col\u00e8re, \u00e0 partir de l\u00e0, on a tout dit, on n'a rien dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:37) [87%] :\r\nOui, en effet, mais au d\u00e9but, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal quand on on arrive \u00e0 reconna\u00eetre qu'il a de la col\u00e8re, c'est d\u00e9j\u00e0 un pas immense : en avant, mais comme vous le dites tr\u00e8s bien, c'est pas pour \u00e7a qu'on veut, on hier : il va falloir s'occuper de cette col\u00e8re, non pas en parler pendant des heures, expliquer le pourquoi, le comment de la col\u00e8re parce que \u00e7a c'est c'est un travail totalement inutiles et superflues et c'est un peu le reproche sujets et de parler du pourquoi on est en col\u00e8re, \u00e7a \u00e7a peut \u00e9ventuellement faire du bien ce \u00e7a il attendait \u00e7a permet pas vraiment la gu\u00e9rison, c'est-\u00e0-dire l'Express qui de va devoir passer par l'expression de la col\u00e8re, c'est une sorte de grand nettoyage auquel vos invit\u00e9s, en fait, tout \u00e0 fait c'est vomir cette col\u00e8re, c'est la premi\u00e8re chose c'est d\u00e9j\u00e0 des de la ressentir cette col\u00e8re ressentir mais \u00e7a veut dire de nouveau se remettent dans le moment pr\u00e9sent et ce petit exercice de se remettent en nommant pr\u00e9sent va \u00eatre excessivement utile, il va devoir accompagner tout le trajet vers la gu\u00e9rison de la personne et pour se remettent dans le moment pr\u00e9sent, h\u00e9 bien on va toujours utiliser notre corps physique quand r\u00e9el ce qui dans toute plein de th\u00e9rapie m\u00e9ditation et autre chose, on utilise ce ce ce moyen l\u00e0, et puis une fois qu'on a ressenti et ressentir cela veut dire retourner dans le Helmand et revivre l'\u00e9v\u00e9nement, alors vous me direz, mais il y a plein de gens qui, ayant v\u00e9cu un \u00e9v\u00e9nement traumatique, ne s'en souviennent pas c'est all\u00e9 juste apr\u00e8s mais juste apr\u00e8s, dans le lit, les minutes qui est l\u00e0, les gens g\u00e9n\u00e9ralement et s'en souvient parfaitement et de retrouver cette \u00e9motion -l\u00e0, mais il s'le probl\u00e8me, c'est qu'en la retrouvant on va ressentir une boule ne quelque chose d'assez d\u00e9sagr\u00e9able dans notre corps physique qui souhaitent entre la gorge et le bas-ventre et puis cette boule, ce n'est, en fait, c'est cette col\u00e8re, bloqu\u00e9 par le mental, on va retrouver physiquement c'est vraiment physique, il va falloir, \u00e0 ce moment -l\u00e0, sortir cette boule ce ne en criant parce que quand on est en col\u00e8re mais on crie tout enfant qui na\u00eet, c'est faire donc on a tous su faire pas on nous au-del\u00e0 il veut donc on a perdu, on se civiliser la sph\u00e8re et on a perdu l'habitude de le faire, donc \u00e7a veut dire vraiment le faire soi -m\u00eame pour soi -m\u00eame, seul, ce n'est pas devant les autres, c'est pas sur les autres, c'est pas \u00e0 l'encontre des autres vraiment quelque chose qu'on fait ou me direz -vous, ben et voitures il y a la nature, il y a son oreiller aussi on peut crier dedans, c'est vraiment quelque chose de physique et \u00e7a se bouche ouverte, parce qu'il faut vraiment sortir le son, alors vous me direz que c'est un peu primaire bien entendu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:14) [87%] :\r\nAlors ces primaires, c'est simple, j'allais vous le dire : voil\u00e0, il y a plein il y a plein d'images, parce que \u00e7a para\u00eet tellement simple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:19) [89%] :\r\nOui, et puis c'est tellement difficile \u00e0 faire parce que notre mental, toujours le m\u00eame, h\u00e9 bien revient \u00e0 toutes les sauces, les voisins, nous t'as l'air ridicule, mais franchement, \u00e7a sert \u00e0 quoi et on repart avec ce m\u00eame ill\u00e9gaux qui va nous dire mais l\u00e2che prise soit positif va de l'avant et tout, donc il va falloir continuer \u00e0 essayer d'\u00e9teindre pour sentir de nouveau la col\u00e8re remettre \u00e7a parce que \u00e7a ne marche pas seulement du 1er coup, non \u00e7a ne marche pas du 1er coup d'autant plus que quand on est, on a v\u00e9cu cela, ben, vous imaginez que le mental et depuis se renforce \u00e9norme \u00e9norm\u00e9ment apr\u00e8s un \u00e9v\u00e9nement traumatique alors quand l'\u00e9v\u00e9nement traumatique remonte \u00e0 l'enfance par exemple pour des enfants battus ou des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es ou harcel\u00e9es, ils ont gard\u00e9 tout \u00e7a en eux, ils ont gard\u00e9 tout \u00e7a, on ne gr\u00e2ce, entre guillemets, gr\u00e2ce \u00e0 leur mental, donc il est tr\u00e8s fort et c'est \u00e7a qui est difficile, c'est d'essayer d'\u00e9teindre ce mental pour retrouver cette \u00e9motion pour apr\u00e8s pouvoir vraiment l'exprimer compl\u00e8tement et totalement, et l\u00e0 le mental revient, voil\u00e0 ce qu'il dit, mais t'as pas envie de tuer tout de m\u00eame la personne qui t'a fait du mal, alors oui, soyons tr\u00e8s clair, on a envie de tuer la personne qui avait du mal, on n'a pas envie simplement de lui dire tu sais c'est pas bien ce que tu m'as fait et tout, donc tout le travail il est principalement finalement d'\u00e9teindre ce mental cet \u00e9go d'o\u00f9 la m\u00e9thode envers de Lego exact pour dire : ben oui, il faut, je vais aller essayer de me faire du bien, moi, mais on n'est pas habitu\u00e9 \u00e0 faire du bien \u00e0 soi, on a plut\u00f4t tendance, soit demander aux autres nous faire du bien \u00e0 nous, soit on fait beaucoup de bien aux autres et puis on ne sait pas tr\u00e8s bien comment se faire du bien, \u00e7a m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:04) [98%] :\r\nParce que le le Graal Daniel Dufour c'est de se retrouver dans un \u00e9tat de paix comme celui que l'on pouvait ressentir avant ce traumatisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:14) [88%] :\r\nOui, ou m\u00eame mieux qu'avant, m\u00eame mieux qu'avant, on a fait tout un travail de personnel sur soi -m\u00eame et en effet, c'est de se retrouver en d\u00e9tendu et gu\u00e9ri des troubles dont souffrent parce que \u00e7a, \u00e7a part en m\u00eame temps \u00e7a para\u00eet magique \u00e7a, rien de magique du tout, c'est un gros travail, \u00e7a para\u00eet simple, \u00e7a allait sur le papier, quand on en parle ou quand on \u00e9crit, c'est plus compliqu\u00e9, moi \u00e7a fait 30 ans que je fais \u00e7a avec mes patients sortir sa col\u00e8re voil\u00e0 voil\u00e0 sortir sa col\u00e8re et alors vous avez vu, c'est pas simple finalement parce qu'on mental est tr\u00e8s tr\u00e8s dou\u00e9 et se redonner de la valeur, oui, il faut voir ce qu'on a \u00e9t\u00e9 sali, on a \u00e9t\u00e9 \u00e7a \u00e9t\u00e9 sali, c'est \u00e7a, et du m\u00eame coup il faut essayer de retrouver l'amour le chaque fois qu'on se donne l'autorisation finalement d'\u00e9teindre notre mental de sommet dans leur pr\u00e9sent, on se donne un peu d'amour que chaque fois qu'on se donne le droit de vie et nos \u00e9motions se donne aussi de l'amour et on retrouve du m\u00eame coup la personne que l'on est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:18) [86%] :\r\nMais Daniel Dufour, de par ce alors ce r\u00e9cit et puis, et puis le pr\u00e9c\u00e9dent o\u00f9 vous racontez justement votre travail de terrain, j'ai failli laisser mon \u00e2me, ou vous avez c\u00f4toy\u00e9 ces gens justement dans l'extr\u00eame mis\u00e8re, pauvret\u00e9 souffrance ce stress du quotidien, c'est leur peau chaque jour qui qu'il jouait comment m\u00e9tabolise -t-il, j'ai envie de dire l\u00e0 leur drame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:40) [86%] :\r\n\u00e9coutez, il y a une \u00e9tude qui est sortie assez derni\u00e8rement sur notamment les migrants qui ont un vivent g\u00e9n\u00e9ralement des traumatismes pour les uns apr\u00e8s les uns apr\u00e8s les autres, h\u00e9 bien on sait qu'il y a un nom excessivement important de personnes qui sauve l'\u00e9t\u00e9 souhait\u00e9 il le m\u00e9tabolisme, pas plus que nous, ils ont peut-\u00eatre une une philosophie de vie qui est diff\u00e9rente, pass\u00e9 ce qui m'ont appris, en tout cas \u00e0 travers munitions, il y a beaucoup plus le le moment pr\u00e9sent, est beaucoup plus important que chez nous, parce que finalement, alors on dit qu'ils sont fatalistes ou pas, moi je crois pas \u00e0 \u00e7a, et simplement qui sont beaucoup plus dans le moment pr\u00e9sent, et du m\u00eame coup ils acceptent peut-\u00eatre plus ces choses mais par contre est traumatisant et des traumatismes soit africains, asiatiques, europ\u00e9ens, sud- am\u00e9ricains ou de quelconques race, couleur et religion un traumatisme laisse la trace de la col\u00e8re qui est bloqu\u00e9 et du m\u00eame coup la seule fa\u00e7on d'en gu\u00e9rir cette d\u00e9bloquer cette col\u00e8re, c'est un peu l'image que je j'\u00e9voque dans le livre de l'Impala qui est possible, poursuivi par par une lionne et qui va figer compl\u00e8tement quand la lionne, voil\u00e0 pour la tient dans ses griffes, si par hasard la lionne va chasser un autre rime pas la SIM Palace rel\u00e8ve s'\u00e9broue et d'abord, il tremble, il s'\u00e9broue et rejoint le troupeau s'\u00e9brouer dans notre cas, \u00e7a veut dire vive la col\u00e8re que l'on a en sort au fond de soi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:13) [85%] :\r\nEt il y a quelque chose en plus d'\u00eatre tellement transg\u00e9n\u00e9rationnelle dans le traumatisme tout \u00e0 fait, il y a, il y a 7, pas tr\u00e8s optimiste \u00e0 ce qu'on est en train de dire mais s\u00e9lect est une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:23) [89%] :\r\nMais je me souviens avoir parl\u00e9 avec des des personnes qui avaient v\u00e9cu certains traumatismes quelque part, ils \u00e9taient tr\u00e8s heureux de pouvoir cette sortie de l\u00e0 en disant ben justement, j'ai pas l\u00e9guer cela mais \u00e0 mes enfants et je crois que c'est tr\u00e8s juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:39) [94%] :\r\nEn vous lisant, c'est vrai que je me suis demand\u00e9 comment on on garder foi en l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:45) [87%] :\r\nBen moi, alors moi je ben \u00e7a existe, \u00e7a ne m'a jamais l\u00e2ch\u00e9 une seconde, je vole d'une seconde peut-\u00eatre si a d\u00fb faire, moi j'ai une grande foi en l'humanit\u00e9 parce que je, je, je suis certain qu'on a les outils pour pouvoir gu\u00e9rir, je parle gu\u00e9ri en une gu\u00e9rison globale, \u00e0 la condition que on ne qu'on s'attaque aux causes et non pas aux sympt\u00f4mes parce qu'on perd beaucoup de temps, beaucoup d'\u00e9nergie, beaucoup d'argent aussi, en tant que les sympt\u00f4mes en ne l'ont pas la cause, la cause est souvent immat\u00e9riel, c'est l\u00e0 o\u00f9, \u00e9videmment, en tant que m\u00e9decin, ce compte de toutes les \u00e9tudes que j'ai, j'ai fait tout con toute la formation qu'on m'a inculqu\u00e9 mais inculquer que le cerveau \u00e9tait \u00e0 l'origine de tout, je peux dire aujourd'hui que c'est faux, dur\u00e9e \u00e7a rejoint toute la physique quantique et autres, qui dit que c'est vous, finalement cette intransigeance, acteur de quelque chose qui est dans l'univers auquel on est reli\u00e9, on serait des sortes de v\u00e9hicules vous mort et que finalement c'est c'est plus loin, qu'il faut aller chercher et trouver la cause et \u00e0 ce moment -l\u00e0 la m\u00e9decine devient, d'une part, passionnante et c'est l\u00e0 o\u00f9 on retrouve, je crois \u00e0 la foi en l'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:02) [92%] :\r\nMerci infiniment Daniel Dufour, d'avoir accept\u00e9 notre invitation, le bout du tunnel, gu\u00e9rir du trouble de stress post- traumatique, le livre est paru aux \u00e9ditions de l'homme et puis votre r\u00e9cit, votre histoire, vous l'aviez publi\u00e9 juste avant les 2 livres sont vraiment intimement li\u00e9s, \u00e9videmment, j'ai failli y laisser mon \u00e2me, et vous avez racont\u00e9 les sources de tout \u00e7a, merci beaucoup d'avoir accepter encore une fois notre invitation et puis je vous souhaite encore de Bouzigues ou \u00e0 l'envers. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:54:49) [73%] :\r\nEn Chine, comme ce n'est pas son temps et ce, sur des zones mosqu\u00e9es assurent, j'ai de d\u00e9sert, ap\u00f4tres sont all\u00e9s l'enfant qu'il a fait, non mais vous savez, il est nomm\u00e9 un revient au moins 20 les Mauves veut que nous, a lanc\u00e9, sur les 21 ans au moment Kerber mais une baisse, ce qui est venu, qui du situ\u00e9 mais des classes, c'\u00e9tait moi, Joojoo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:41) [87%] :\r\nPour se qui quitter, chanteuse et guitariste australienne ah chouette de Fran\u00e7ois Piton, merci pour votre fid\u00e9lit\u00e9, nous nous retrouverons bien entendu la semaine prochaine, d\u00e8s 13 heures sur ces m\u00eames zones si vous voulez plus d'informations, vous pouvez aller sur la page d'\u00e9cosyst\u00e8mes, via le site RTS Point CH r\u00e9\u00e9couter pass\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux ainsi qu'acc\u00e9der \u00e0 toutes nos archives et vous y retrouverez m\u00eame l'\u00e9mission \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9mission que l'on avait fait avec Daniel Dufour, pass\u00e9 un excellent week- end \u00e0 l'\u00e9coute des jeunes du cessez votre rendez- vous radiophonique qui suit les infos sur la premi\u00e8re, il est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 14 heures bye. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-05T12:17:00Z", "program": {"href": "/programs/877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "id": "877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "name": "Egosyst\u00e8me"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farion, Florence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE454775-1A28-4B3B-9576-5545F6D73E0D", "internalArchiveId": "CE454775-1A28-4B3B-9576-5545F6D73E0D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Elsa Dorlin, professeure de philosophie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris-8 : A propos de son ouvrage \"Se d\u00e9fendre. Une philosophie de la violence\" (Ed. de la D\u00e9couverte, 2018)", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "En 1685, le Code noir d\u00e9fendait \"aux esclaves de porter aucune arme offensive ni de gros \"b\u00e2tons\" sous peine de fouet. Au XIXe si\u00e8cle, en Alg\u00e9rie, l'\u00c9tat colonial interdisait les armes aux indig\u00e8nes, tout en accordant aux colons le droit de s'armer. Aujourd'hui, certaines vies comptent si peu que l'on peut tirer dans le dos d'un adolescent noir au pr\u00e9texte qu'il \u00e9tait \"mena\u00e7ant\". Une ligne de partage oppose historiquement les corps \"dignes d'\u00eatre d\u00e9fendus\" \u00e0 ceux qui, d\u00e9sarm\u00e9s ou rendus ind\u00e9fendables, sont laiss\u00e9s sans d\u00e9fense. Ce \"d\u00e9sarmement\" organis\u00e9 des subalternes pose directement, pour tout \u00e9lan de lib\u00e9ration, la question du recours \u00e0 la violence pour sa propre d\u00e9fense. Des r\u00e9sistances esclaves au ju-jitsu des suffragistes, de l'insurrection du ghetto de Varsovie aux Black Panthers ou aux patrouilles queer, Elsa Dorlin retrace une g\u00e9n\u00e9alogie de l'autod\u00e9fense politique. [Source: extrait du 4\u00e8me de couverture]", "durationSec": 3420, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9509159", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949792.image", "thematicThemes": ["philosophie", "violence", "auto-d\u00e9fense", "histoire"], "alternativeTitle": ["Sous les pav\u00e9s du 05.05.2018", "Elsa Dorlin: une philosophie de l\u02b9autod\u00e9fense politique / SLP_2018-05-05T17:03:00_sous-les-paves", "Sous les pav\u00e9s du 05.05.2018", "Elsa Dorlin: une philosophie de l\u02b9autod\u00e9fense politique / SLP_2018-05-05T17:03:00_sous-les-paves"], "alternativeSummary": ["En 1685, le Code noir d\u00e9fendait \"aux esclaves de porter aucune arme offensive ni de gros \"b\u00e2tons\" sous peine de fouet. Au XIXe si\u00e8cle, en Alg\u00e9rie, l\u02b9\u00c9tat colonial interdisait les armes aux indig\u00e8nes, tout en accordant aux colons le droit de s\u02b9armer. Aujourd\u02b9hui, certaines vies comptent si peu que l\u02b9on peut tirer dans le dos d\u02b9un adolescent noir au pr\u00e9texte qu\u02b9il \u00e9tait \"mena\u00e7ant\".\nUne ligne de partage oppose historiquement les corps \"dignes d\u02b9\u00eatre d\u00e9fendus\" \u00e0 ceux qui, d\u00e9sarm\u00e9s ou rendus ind\u00e9fendables, sont laiss\u00e9s sans d\u00e9fense. Ce \"d\u00e9sarmement\" organis\u00e9 des subalternes pose directement, pour tout \u00e9lan de lib\u00e9ration, la question du recours \u00e0 la violence pour sa propre d\u00e9fense.\nDes r\u00e9sistances esclaves au ju-jitsu des suffragistes, de l\u02b9insurrection du ghetto de Varsovie aux Black Panthers ou aux patrouilles queer, Elsa Dorlin retrace une g\u00e9n\u00e9alogie de l\u02b9autod\u00e9fense politique. [Source: extrait du 4\u00e8me de couverture]\nAvec Elsa Dorlin, Professeur de philosophie.\nUne \u00e9mission de Laurence Dif\u00e9lix, et la collaboration de Nicole Corpataux", "En 1685, le Code noir d\u00e9fendait \"aux esclaves de porter aucune arme offensive ni de gros \"b\u00e2tons\" sous peine de fouet. Au XIXe si\u00e8cle, en Alg\u00e9rie, l\u02b9\u00c9tat colonial interdisait les armes aux indig\u00e8nes, tout en accordant aux colons le droit de s\u02b9armer. Aujourd\u02b9hui, certaines vies comptent si peu que l\u02b9on peut tirer dans le dos d\u02b9un adolescent noir au pr\u00e9texte qu\u02b9il \u00e9tait \"mena\u00e7ant\".\nUne ligne de partage oppose historiquement les corps \"dignes d\u02b9\u00eatre d\u00e9fendus\" \u00e0 ceux qui, d\u00e9sarm\u00e9s ou rendus ind\u00e9fendables, sont laiss\u00e9s sans d\u00e9fense. Ce \"d\u00e9sarmement\" organis\u00e9 des subalternes pose directement, pour tout \u00e9lan de lib\u00e9ration, la question du recours \u00e0 la violence pour sa propre d\u00e9fense.\nDes r\u00e9sistances esclaves au ju-jitsu des suffragistes, de l\u02b9insurrection du ghetto de Varsovie aux Black Panthers ou aux patrouilles queer, Elsa Dorlin retrace une g\u00e9n\u00e9alogie de l\u02b9autod\u00e9fense politique. [Source: extrait du 4\u00e8me de couverture]\nAvec Elsa Dorlin, Professeur de philosophie.\nUne \u00e9mission de Laurence Dif\u00e9lix, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9509160", "ece-9509159"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-24T11:28:46Z", "speechToTexts": ["12.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [69%] :\r\nEst ce que j'estime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:07) [90%] :\r\nSous les pav\u00e9s, Laurence Diff\u00e9. \r\nLaurence dit F\u00e9lix quand le pouvoir est injuste, la r\u00e9volte est un devoir des propos dans des manifestations depuis bien longtemps et encore ces derniers jours lors des manifestations du 1er mai la r\u00e9volte, celle qui fait prendre les armes pour se d\u00e9fendre contre l'injustice pour devenir un sujet \u00e0 l'acteur de sa vie, un acteur de la soci\u00e9t\u00e9 aussi la r\u00e9volte et sont n\u00e9cessaires : recours \u00e0 la violence, voil\u00e0 ce dont nous allons parler avec vous aujourd'hui \u00e0 Dorlin bonjour, bonjour, vous \u00eates philosophe, vous \u00eates professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Paris VIII vous avez \u00e9crit des essais \u00e9clairant, qui met en lumi\u00e8re les m\u00e9canismes du pouvoir que ce soit dans le contexte colonial dans des contextes de s\u00e9gr\u00e9gation raciale ou simplement dans les rapports entre les hommes et les femmes, et vous faites des Liens surtout entre ces diff\u00e9rents terrains de domination pour en comprendre les m\u00e9canismes bien huil\u00e9 elle va Dorlin, le livre dont nous allons parler aujourd'hui s'intitule se d\u00e9fendre une philosophie de la violence, il est paru aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte est -ce que pour aborder ce th\u00e8me, celui de la violence, vous en tant que femme, vous avez d\u00fb commencer par \u00eatre au clair avec votre rapport \u00e0 la violence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:36) [92%] :\r\nC'est une belle question pour commencer, oui enfin, forc\u00e9ment je trouve effectivement que de toute fa\u00e7on c'est c'est c'est aussi une posture par rapport au au au savoir et au fait de de faire de la recherche de produire des contenus de savoir, d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 voil\u00e0 comme une intellectuelle, je pense que c'est de toute fa\u00e7on fondamentale d'\u00eatre de r\u00e9fl\u00e9chir le monde mais depuis une position situ\u00e9e depuis aussi une certaine r\u00e9flexion sur soi et de prendre, y compris sa propre exp\u00e9rience v\u00e9cue comme un mat\u00e9riau qu'on a cru au m\u00eame titre que les autres, je pense que \u00e7a pr\u00e9serve par exemple de certaines postures surplombant qui voudrait que l'on regarde les choses avec distance et de fa\u00e7on d\u00e9sincarn\u00e9e et sur le sujet, la violence et c'est un sujet finalement qui est tellement \u00e0 la fois compliqu\u00e9 effrayant et en m\u00eame temps tellement commun tellement prosa\u00efque tellement quotidien, c'\u00e9tait tr\u00e8s important pour moi justement de de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 partir des archives et y compris \u00e0 partir de de ma propre finalement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:47) [86%] :\r\nMais vous ne parlez pas dans le livre de cette propres archives, elle est faite de quoi si on ose vous demandez dans votre rapport \u00e0 la violence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:58) [88%] :\r\nEh bien, je dirais que comme voil\u00e0 je suis situ\u00e9 historiquement, socialement en tant que enfin de Vanity en tant que femme, \u00e9videmment je dans une histoire aussi familial qui fait quoi, l'histoire avec un grand H puisque mon p\u00e8re est est d'origine guyanaise donc mes arri\u00e8re- grands- parents sont guyanais sont noirs, noir, donc j'ai je porte aussi cette culture, cette inscription cette cette archive justement et puis du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re, je dirais : il y a \u00e9galement des une culture politique tr\u00e8s importante de r\u00e9sistance et du c\u00f4t\u00e9 de ma grand- m\u00e8re maternelle des origines juives ashk\u00e9nazes donc voil\u00e0 c'est tout, avec tout \u00e7a que je me positionne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:45) [91%] :\r\nDans le monde, les \u00e9thers insens\u00e9 dans lesquels nous allons -nous nous promener ensemble pour d\u00e9couvrir, comprendre ces mouvements d'auto- d\u00e9fense qui ont pu voir le jour dans les champs de coton des \u00c9tats-Unis ou dans le ghetto de Varsovie o\u00f9 dans les manifestations des suffrages East anglaise au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, ce sont quelques-uns des des terrains que vous nous proposez de d\u00e9couvrir dans ce livre- et qui vous permettent de mettre en \u00e9vidence une ligne de partage entre 2 cat\u00e9gories d'\u00eatre humain, donc c\u00f4t\u00e9 il y a ceux qui sont dignes d'\u00eatre d\u00e9fendus et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a ce que l'on laisse sans d\u00e9fense et qui n'ont donc pas tellement d'autres choix de se taire ou de se battre pour en parler, vous \u00eates donc \u00e0 Paris, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, il y a Bertrand Bichot ici, je suis avec Jean-Philippe Zwahlen en r\u00e9gie et si Dominique Stalder qui nous a pr\u00e9par\u00e9 ceci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [61%] :\r\nAlors ce qu'on fout mais de brume \u00e0 faire dans que fait Wajdi si c'est \u00e7a, j'aime la centaine de souhaite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:45) [70%] :\r\nMinute Jean-Luc le m\u00eame chemin pour voir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:49) [80%] :\r\nC'est complet Aeropers monsieur s'y a un autre choix de soci\u00e9t\u00e9, la croissance \u00e0 tout prix, beaucoup de gens n'en veulent plus, j'ai d\u00e9cid\u00e9, surveille report inutile de me foutre dehors les paysages au Larzac, c'\u00e9tait le m\u00eame probl\u00e8me, moi, les manifestations, sinc\u00e8rement, j'y crois pas, on y va parce que vous le faire si on ne fait pas \u00e7a serait bien, bien, ce qu'ils veulent, c'est pas comme \u00e7a qu'on y arrivera, il faut envisager d'autres m\u00e9thodes de sabotage. \r\nJe ne voudrais pas que ces actions se transforme demain en une forme de jihadisme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:31) [61%] :\r\nC'est bien, mais un devoir finir les Irma elle noir, monsieur, il y avait 2 effets commune lui a ainsi peu vent mais juste ce mais qui nous sommes, ne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:48) [89%] :\r\nOn termine avec un de la Davis \u00e9tait une interview en 1972 elle expliquait \u00e0 l'intervieweur lui disait mais enfin si vous \u00eates une personne arrive tous les jours en sortant de chez vous, les policiers blancs vous contr\u00f4le vous osez me demander \u00e0 moi si j'approuve la ou ou si j'approuve pas la violence, mais cette question n'a aucun sens Elsa Dorlin commen\u00e7ons peut-\u00eatre justement par ce mot violence, celui qui est violent, c'est toujours celui qui est en face. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:15) [90%] :\r\nJe pense que il y a une histoire de la violence qui est construit dans un cadre qui masque un peu cette id\u00e9e justement effectivement de, de, de la qualification de ce qui est violent et ce qui n'est pas violent par exemple qui est violent et qu'il n'est pas et cette ligne de partage elle renvoie une histoire politique et qui montre que une partie des mouvements r\u00e9volutionnaires, mais aussi de contestation, les luttes de lib\u00e9ration d'\u00e9mancipation constamment finalement d\u00fb supporter l'accusation de la violence parce que c'est un gros mot, de violents, c'est forc\u00e9ment une accusation, c'est une valeur n\u00e9gative, la violence, oui \u00e0 la une charge n\u00e9gative parce qu'elle s'oppose \u00e0 la puissance, elle s'oppose \u00e0 la force, elle s'oppose, voil\u00e0 des formes plut\u00f4t je dirais de d\u00e9monstration de soi, et alors que la violence, il y a une dimension barbare l'ensauvagement la sauvagerie, c'est l'irrationalit\u00e9, c'est aussi l'immaturit\u00e9 politique, par exemple, donc en fait c'est tout l'ensemble de ces stigmatisations de ces qualifications, la violence qui fait que finalement dans l'histoire politique moderne, on voit bien que, au nom de le f\u00e9minisation des moeurs lorsque la construction \u00e9videmment de soci\u00e9t\u00e9 civile pacifi\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 justement \u00e0 un \u00e9tat de droit, qui pr\u00e9tend lui assurer justement cette th\u00e8se et donc exercer la violence qu'en cas de n\u00e9cessit\u00e9 pour pour maintenir cette paix, mais on voit bien que, de fait, la violence n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9radiqu\u00e9e du politique, c'est-\u00e0-dire que c'est toujours des elle est toujours l\u00e0, elle traverse la sph\u00e8re sociale et que, d'abord et avant tout celui ou celle qui est qualifi\u00e9e de violente ou de ou de violence et celui qu'on veut faire taire c'est celui qu'on veut ma\u00eetriser, c'est celui qu'on veut discipliner celui \u00e0 qui on refuse le droit de se soulever le droit de se soulever au sens le droit de relever la t\u00eate, sinon les m\u00eame ind\u00e9pendamment de toute m\u00eame question autrement fait c'est la question m\u00eame de relever la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:30) [93%] :\r\nEt de se d\u00e9fendre seul type de votre livre se d\u00e9fendre une philosophie de la violence dans le cadre de la l\u00e9gitime d\u00e9fense, on peut tol\u00e9rer la violence, vous parlez d'autod\u00e9fense, on n'est pas dans le m\u00eame concept. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:43) [91%] :\r\nLa l\u00e9gitime d\u00e9fense et l'autod\u00e9fense, moi j'ai essay\u00e9 de le comprendre dans une m\u00eame g\u00e9n\u00e9alogie dans une m\u00eame dans la m\u00eame description d'une d'un dispositif de pouvoir en fait qui qui marque la modernit\u00e9, la l\u00e9gitime d\u00e9fense dans la plupart des traditions juridiques et politiques moderne et contemporaine, c'est vraiment d'abord l'aller, par exemple la la d\u00e9fense l\u00e9gitime des \u00c9tats \u00e0 se pr\u00e9server, par exemple, d'incursion \u00e9trang\u00e8re afin d'\u00c9tats \u00e9trangers, donc c'est l'int\u00e9grit\u00e9 des fronti\u00e8res, c'est le droit de r\u00e9pondre, donc en fait c'est toute la question du droit international et du droit d'aucune aura de la guerre en fait et la guerre juste et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dans cette sph\u00e8re l\u00e0 par rapport \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile, la l\u00e9gitime d\u00e9fense, si je prends notamment la plupart des traditions mettons West europ\u00e9enne, on va plut\u00f4t avoir un droit \u00e0 la l\u00e9gitime d\u00e9fense qui est tr\u00e8s circonscrit et qui est vraiment en cas d'absolue n\u00e9cessit\u00e9 dans une r\u00e9ponse imm\u00e9diate, proportionn\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que l'\u00c9tat la voie bien que parfois il peut faillir \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 de tous et que dans certaines situations, finalement, on est confront\u00e9 \u00e0 devoir se d\u00e9fendre l\u00e9gitimement dans une certaine mesure, c'est un peu, voil\u00e0 le r\u00e9cit mythologique de cet \u00e9tat de droit moderne mais lorsque l'on est -ce qu'\u00e0 une histoire plus sourde, plus, plus sombres, on voit que, dans ces m\u00eames traditions juridiques la l\u00e9gitime d\u00e9fense, c'est-\u00e0-dire le droit donn\u00e9 \u00e0 certains d'user de la violence en toute l\u00e9gitimit\u00e9 et concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire user de tous les moyens n\u00e9cessaires \u00e0 leur conservation, voire de se faire justice m\u00eame h\u00e9 bien \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 du tout circonscrit \u00e0 des circonstances absolument exceptionnelles, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s de fa\u00e7on syst\u00e9matique par exemple en contexte colonial aux populations de couleur, c'est le cas dans les codes noir durant la p\u00e9riode de l'esclavage, que ce soit en France ou en Espagne, c'est un peu pr\u00e8s \u00e9quivalents, c'est-\u00e0-dire que les colons ont un droit d'user de tous les moyens possibles pour se conserver et de se faire justice soi -m\u00eame en face \u00e9videmment les esclaves sont absolument dans enfin tout est fait pour qu'il soit d\u00e9sarm\u00e9, il a le d\u00e9sarmement, c'est \u00e9videmment l'interdiction de porter une arme et c'est m\u00eame l'interdiction de porter quelle un quelconque objet qui pourrait \u00e9ventuellement servir \u00e0 se d\u00e9fendre, c'est aussi l'interdiction, par exemple, de rassemblement, de nuit, c'est l'interdiction des danses parce que l'\u00e9cole, on soup\u00e7onne que lorsque les esclaves se rassembler, en fait, ils sont en train de s'entra\u00eener \u00e0 des arts martiaux occulte donc c'est toute cette question l\u00e0, en fait, qui est pos\u00e9e dans le cadre de l'ensemble des l\u00e9gislations par exemple qu'on retrouve rassembl\u00e9e dans ce qu'on appelle le code de l'indig\u00e9nat pour ce qui concerne la France, et notamment la p\u00e9riode de la colonisation de l'Alg\u00e9rie, l\u00e0 encore, tous les colons ont un droit absolu finalement \u00e0 la l\u00e9gitime d\u00e9fense, c'est-\u00e0-dire \u00e0 se conserver et \u00e0 se faire justice soi -m\u00eame, donc en fait si on prend cette histoire imp\u00e9riale de l'\u00c9tat moderne, en tout cas, ce qui, en ce qui concerne notamment le cas fran\u00e7ais, on voit bien que la l\u00e9gitime d\u00e9fense, a \u00e9t\u00e9 octroy\u00e9 ou v\u00e9ritable sujet de droit, c'est-\u00e0-dire aux populations, aux groupes sociaux qui de fait ont \u00e9t\u00e9 mis dans des positions de domination et de privil\u00e8ges puisqu'il jouissait \u00e9videmment de tous les droits civils et civiques, que l'on conna\u00eet bien, mais aussi de ce droit \u00e0 se d\u00e9fendre l\u00e9gitimement c'est-\u00e0-dire toujours a priori l\u00e9gitimement, quelles que soient leurs argent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:36) [87%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire qu'ils sont doublement prot\u00e9g\u00e9s on pourrait dire \u00e0 la fois par l'\u00c9tat qu'il est l\u00e9gitime, plus par leurs propres mains 2 sujets propri\u00e9taire de m\u00eame l\u00e9gitime a exerc\u00e9 par m\u00eame la violence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:47) [92%] :\r\nExactement, c'est tout \u00e0 fait juste parce que finalement il s'est vraiment je pense que la position de privil\u00e8ges dans ce cadre -l\u00e0, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce redoublement du droit \u00e0 la d\u00e9fense l\u00e9gitime qui va donner finalement la formule suivante, c'est-\u00e0-dire c'est un sujet qui est toujours d\u00e9j\u00e0 d\u00e9fendue par l'\u00c9tat, mais qui est toujours d\u00e9j\u00e0 l\u00e9gitime \u00e0 se d\u00e9fendre lui- m\u00eame, donc il y a cette esp\u00e8ce de redoublement du privil\u00e8ge de la d\u00e9fense de soi et qui qualifie tr\u00e8s bien en fait l'histoire de la l\u00e9gitime d\u00e9fense et effectivement oppos\u00e9 \u00e0 \u00e7a, on a un certain nombre de et de l\u00e9gislation mais aussi de pratiques sociales \u00e9videmment ou de techniques de pouvoir \u00e0 proprement parler qui ont emp\u00each\u00e9 d'autres sujets d'autres corps d'autres individus, d'autres groupes, ne serait -ce que faire le moindre geste pour se d\u00e9fendre et ce moindre geste \u00e9videmment ne sera jamais consid\u00e9r\u00e9 comme l\u00e9gitime et sur moindre geste dans la d\u00e9fense, tout simplement de de sa vie, en fait, h\u00e9 bien va \u00eatre r\u00e9prim\u00e9s justement consid\u00e9r\u00e9 comme un geste d'agression de violence va \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme la cause justement d'une d'une violence d\u00e9cupl\u00e9e qui doit s'abattre sur sur ce corps qui osent se soulever. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:10) [91%] :\r\nElle est dans l'vous commenc\u00e9 d'ailleurs votre livre par un exemple de ce que vous nous dites ici, c'est l'histoire de Rodney King qui a marqu\u00e9 les m\u00e9moires en 1991 il avait fait un exc\u00e8s de vitesse, il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la police, plusieurs voitures l'avait suivi dans un 1er temps il a refus\u00e9 de sortir de son v\u00e9hicule et puis il a accept\u00e9 la la r\u00e9action des des policiers a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9mesur\u00e9, 5 ou 6 policiers qui sont mis sur lui qui vont tra\u00eener au sol qui l'ont pass\u00e9 \u00e0 tabac \u00e0 coup de tazer \u00e0 coups de matraque, ils ont bris\u00e9 la m\u00e2choire, il se trouve que toute la sc\u00e8ne avait \u00e9t\u00e9 film\u00e9e par un voisin depuis son balcon et au proc\u00e8s, et c'est \u00e7a qui \u00e9tait \u00e9tonnant quand la vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 visionn\u00e9e par le jury tous les gestes de d\u00e9fense de Rodney King ont \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9es au contraire comme des gestes d'agression comme si c'\u00e9tait un homme il. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:58) [88%] :\r\nCertes puissant hyper dangereuse et \u00e0 aucun moment on a interpr\u00e9t\u00e9 ces gestes comme de la l\u00e9gitime d\u00e9fense en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:07) [88%] :\r\nJustement, on est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de ceux que j'ai appel\u00e9 l'autod\u00e9fense pour ces groupes, notamment : voil\u00e0 \u00e9videmment les esclaves, les populations colonis\u00e9es ou des populations dans une p\u00e9riode post- esclavagiste qui sont \u00e0 proprement parler, race is tenu en respect finalement non dans la minorit\u00e9, h\u00e9 bien la question de la d\u00e9fense n'est m\u00eame pas la question de se d\u00e9fendre puisqu'il il est m\u00eame compliqu\u00e9 de consid\u00e9rer qu'il y a d\u00e9j\u00e0 un sujet, en fait, le sujet est tellement annihil\u00e9 dans le rapport de pouvoirs qui le tient en respect que la d\u00e9fense, c'est-\u00e0-dire ce geste qui qui qui va \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 s'organiser ou cette \u00e9lan vital en fait qui va faire que, effectivement, on va tenter de de survivent de fa\u00e7on active, h\u00e9 bien c'est dans cette dynamique se produit quelque chose comme un sujet politique, donc l\u00e0 l'autod\u00e9fense, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce mouvement fait quasiment musculaire fait de de d\u00e9fense de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:09) [91%] :\r\nVous revendiquez de partir du muscle, plut\u00f4t que de partir de la loi, un moment dans votre texte Dorlin, c'est important de revenir \u00e0 l'aspect corporels \u00e0 l'aspect physique du sujet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:20) [89%] :\r\nOui, parce que peut-\u00eatre philosophie politique ou en th\u00e9orie politique sur la question de la violence, o\u00f9 on a souvent eu tendance \u00e0 contourner la question sur justement ce point de l\u00e9gitimit\u00e9 de la violence et du recours \u00e0 la violence ou ill\u00e9gitimit\u00e9 de survenue recours \u00e0 la violence et dans une certaine mesure, c'est ind\u00e9cidable si on cherche un crit\u00e8re normatif en fait a priori pour savoir est -ce que c'est l\u00e9gitime la parce que c'est l\u00e9gitime, \u00e0 quel moment, etc, moi j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 faire un pas de c\u00f4t\u00e9, en allant m'inscrire dans des traditions philosophiques plus ancr\u00e9e avec cette m\u00e9moire des vaincus pour non, cette histoire des vaincus, Benyamin quoi, il est all\u00e9 voir que nous attachons vraiment \u00e0 une histoire des corps une ce que \u00e7a veut dire que d'\u00eatre travers\u00e9e par la violence que qui survivent, dit r\u00e9sister en reprenant cette archive l\u00e0 h\u00e9 bien il y avait quelque chose \u00e0 mon sens d'in\u00e9dits, c'\u00e9tait de voir \u00e0 quel point les corps, les gestes, les muscles oui et porter cette dimension politique et cette histoire, cette m\u00e9moire des r\u00e9sistances \u00e7a Dorlin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:31) [91%] :\r\nHeure de votre \u00e9tude se d\u00e9fendre une philosophie de la violence, on trouve donc tous ces groupes subalternes que vous \u00e9voquez \u00e0 droite \u00e0 gauche, les noirs am\u00e9ricains, les peuples indig\u00e8nes, les femmes, les juifs aussi, on va s'y arr\u00eater un peu ces cat\u00e9gories de population, elles ont toutes ces cat\u00e9gories, une fois ou l'autre il eu recours \u00e0 cette violence, mais comment est -ce que vous au moment de lancer cette \u00e9tude, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de vous arr\u00eater sur ces groupes -l\u00e0 parce qu'on a l'impression que ce recours \u00e0 l'autod\u00e9fense comme une esp\u00e8ce de force vitale, on doit le trouver \u00e0 peu pr\u00e8s en tout temps et dans toute situation de de domination. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:05) [90%] :\r\nC'est pas certain justement je, je, je pense pas que alors en tout temps, je sais pas, \u00e7a c'est une question \u00e0 laquelle on peut jamais r\u00e9pondu, mais en tout cas dans toutes les situations de domination, je ne pense pas, c'est pas une histoire exhaustive de l'autod\u00e9fense, c'est vrai que les histoires que que que je je porte et que je travaille entre elles rien et un rapport presque citation parce que la question de l'autod\u00e9fense des esclaves qui probablement histoire la la plus longue en fait du film ce carnage, c'est cette question fondamentale qui va placer l'autod\u00e9fense pr\u00e9cis\u00e9ment, non pas dans l'id\u00e9e selon laquelle il aurait fallu avoir de longs d\u00e9bats pour savoir si on allait passer \u00e0 l'autod\u00e9fense et donc \u00e9galement, ce qui comprend \u00e9galement la violence mais justement, ce sont des mouvements qui ont pour caract\u00e9ristique, il n'y a pas eu d\u00e9bat parce que que ce soit les esclaves, les soul\u00e8vements esclaves les soci\u00e9t\u00e9s marron, que ce soit les populations colonis\u00e9es et \u00e9videmment je m'attache notamment \u00e0 aux \u00e9quipes de Frantz Fanon et mouvement de lib\u00e9ration nationale en Alg\u00e9rie o\u00f9 que ce soit aux \u00c9tats-Unis, l'ensemble du mouvement noir \u00e0 la fois contre l'esclavage, puis contre le lynchage et contre la s\u00e9gr\u00e9gation et d'un et des mouvements qui m'a le plus interpell\u00e9 a \u00e9t\u00e9 les groupes d'autod\u00e9fense dans le sud des \u00c9tats-Unis qui qui qui tentaient de survivre face aux aux agressions meurtri\u00e8res du Klux Klan Black Panther Party for serve d\u00e9fense en Californie, il a, il s'agissait avant tout de d\u00e9fendre contre une police visc\u00e9ralement raciste qui qui finalement avait outrepass\u00e9 compl\u00e8tement \u00e9videmment sa fonction et il y avait comme un intermittent tu\u00e9s en fait c'est : c'est l'id\u00e9e selon laquelle on n'est pas menac\u00e9e en raison par exemple de de son positionnement social ou de ses prises de position politiques on est menac\u00e9e pour ce que l'on est on est menac\u00e9 parce que dans la trame des rapports de pouvoir le corps qui est le n\u00f4tre est consid\u00e9r\u00e9 comme un corps tu\u00e9s h\u00e2bleur comme encore agr\u00e9e sable comme encore qui peut \u00eatre violent\u00e9 en toute impunit\u00e9 et donc l\u00e0 le passage \u00e0 l'autod\u00e9fense, encore une fois, ne fait pas, ne rentre pas dans un d\u00e9bat politique, on peut pas dire non plus que c'est spontan\u00e9, c'est, c'est c'est pas exactement \u00e7a \u00e7a rel\u00e8ve vraiment du d'une forme d'\u00e9thique de vie quasiment et l'autre point qui est tr\u00e8s important, c'est que dans le cas par exemple des femmes dans le cas des populations colonis\u00e9es, dans le cas des personnes African am\u00e9ricaines carib\u00e9ennes, afro- descendantes en fait la domination ne s'arr\u00eatent pas quand vous sortez par exemple d'un mouvement social ce quand vous sortez de la manifestation que la manifestation est finie, la politique ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 vous rentrez sur le chemin, vous pouvez \u00eatre agress\u00e9 parce que vous \u00eates lorsque vous \u00eates au travail, vous pouvez \u00eatre agress\u00e9 dans la rue, vous pouvez \u00eatre assassin\u00e9, c'est cette violence raciste, sexiste, homophobe Lesbos fable dont il faut, il fallait aussi restituer la dimension absolument tragique en fait et et puis la derni\u00e8re chose pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, je parlais de rapports citation Neil j'ai pas parl\u00e9 justement de de l'antis\u00e9mitisme et de la de la r\u00e9sistance juive \u00e0 l'antis\u00e9mitisme notamment et \u00e0 l'insurrection du ghetto de Varsovie, mais par exemple, l'insurrection du ghetto de Varsovie qui va \u00eatre men\u00e9e par principalement pas que est en grande partie par des militants du Bund, c'est-\u00e0-dire du parti ouvrier juif russe et polonais qui est un parti qui pratique l'autod\u00e9fense commune techniques de survie depuis des d\u00e9cennies, notamment qu'il avait mis en place face au programme en Russie, h\u00e9 bien l'insurrection du ghetto de Varsovie, les insurg\u00e9s du ghetto de Varsovie, c'est une des r\u00e9f\u00e9rences majeures par exemple du mouvement africain am\u00e9ricain et des groupes d'autod\u00e9fense dans le sud des \u00c9tats-Unis au moment de la s\u00e9gr\u00e9gation et au moment de l'acm\u00e9 en fait des lynchages par exemple Black Panther Party fran\u00e7aise d\u00e9fense est une r\u00e9f\u00e9rence pour le mouvement courir GBT dans les ann\u00e9es 70 80 et dont on retrouve m\u00eame d'ailleurs des r\u00e9f\u00e9rences importantes dans les ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:34) [88%] :\r\nTout \u00e7a s'encha\u00eene donc avec 9 coh\u00e9rence et une r\u00e9f\u00e9rence, j'aimerais bien qu'on entre un petit peu dans certaines de ces luttes Elsa Dorlin, j'aimerais bien qu'on s'arr\u00eate, par exemple sur ce mousser mouvements de femmes qui ont saisi les outils de la violence dans cette situation d'autod\u00e9fense, comme vous le d\u00e9criviez tout \u00e0 l'heure, ses suffrages East anglaise qui faisait du juge ju-jitsu alors \u00e7a para\u00eet presque marrant quand on conna\u00eet pas la situation de se dire qu'on a des anglaises au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, qui vont s'emparer d'un art martial asiatique mais racontez -nous dans quel contexte \u00e0 quelle fin et avec quels r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:09) [90%] :\r\n\u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, il faut savoir qu'effectivement les les arts martiaux asiatiques vont se diffuser en Europe et, principalement, d'ailleurs, en tout cas de fa\u00e7on importante en Angleterre et en France et au gr\u00e9 justement d'ailleurs d\u00e8s de la situation imp\u00e9rial finalement donc ces arts martiaux arrive en Angleterre et en Angleterre, il y a tout un d\u00e9bat pour savoir si les armes, les arts martiaux asiatiques sont -ils vraiment efficaces et surtout -ce qui ne porte pas atteinte finalement \u00e0 la virilit\u00e9 de l'homme anglais, c'est-\u00e0-dire cet art de la ruse ce cette id\u00e9e selon laquelle, pour vaincre, il faut retourner la force de l'autre contre lui- m\u00eame, donc c'est un petit peu, finalement, une sorte de, de, de privil\u00e8ge des faibles qui peuvent vaincre des g\u00e9ants et dans ce contexte en fait le jiu-jitsu on va bien saisir son efficacit\u00e9 mais il va \u00eatre consid\u00e9r\u00e9, on va consid\u00e9rer que c'est une technique qui est pas tr\u00e8s viril et on va pr\u00e9f\u00e9rer, enfin en tout cas les hommes anglais vont pr\u00e9f\u00e9rer continuer \u00e0 pratiquer la boxe et aussi parce qu'il y a une certaine noblesse du point enfin il y a toute cette mythologie en fait du combat et de et de la culture de la rixe et du coup, les femmes sont de tels actes exactement quelques donjons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:36) [86%] :\r\nQuelques 2 jours vont s'ouvrir et vont \u00eatre ouverts aux femmes, c'est-\u00e0-dire les femmes ne vont pas, justement, on va consid\u00e9rer que c'est plus ou moins inoffensif que c'est de la gymnastique am\u00e9liorer donc \u00e7a ne va pas g\u00e2t\u00e9s, la nature f\u00e9minine ou d\u00e9form\u00e9 le corps f\u00e9minin \u00e0 une vis tout est vraiment une des techniques de combat r\u00e9el vraiment parmi les plus efficaces, donc que certaines femmes vont commencer \u00e0 pratiquer \u00e0 devenir m\u00eame de non, tr\u00e8s bonne pratiquante mais de tr\u00e8s bonne instructrice de g\u00eete sous l'et un groupe de suffrages East, qui est l'union politique et sociale des femmes qui est plut\u00f4t un groupe tr\u00e8s important mais tr\u00e8s, tr\u00e8s engag\u00e9 dans sur des positions \u00e0 la fois socialiste d'abord, c'est un groupe qui est tr\u00e8s largement compos\u00e9e d'ouvri\u00e8res et de femmes issus de la classe populaire, engag\u00e9 dans le mouvement anarchiste et aussi non la seconde et la 3\u00e8me internationale et il y a une critique tr\u00e8s forte en fait d\u00e9j\u00e0 dans le mouvement, o\u00f9 les militants disent : \u00e7a suffit, maintenant il faut arr\u00eater demander, il faut arr\u00eater de parler, il faut arr\u00eater de qu\u00e9mander un droit et donc il veut, il faut agir, il faut, il faut passer du dire offert et, progressivement, elles vont commencer \u00e0 mettre en pratique des actions de l'Action directe sans aux grilles du Parlement Ferdi sitting, occuper des lieux vraiment manifest\u00e9 alors que les rassemblements sont interdits et elles vont subir une r\u00e9pression polici\u00e8re extr\u00eamement violente, faire quand j'extr\u00eamement violentes, elles vont \u00eatre vraiment tabass\u00e9s, on va les mettre en prison, elles vont demander le statut de prisonni\u00e8res politiques concours leur refusent parce qu'elles sont des femmes, elles vont du coup pour protester, faire des gr\u00e8ves de la faim, et l\u00e0, le gouvernement d\u00e9cide de les nourrir de force de les gaver en prison, donc \u00e7a va faire un scandale en Angleterre, enfin il y a vraiment vraiment contexte, je veux dire de brutalisation tr\u00e8s tr\u00e8s important de de des, des militants de f\u00e9ministes et \u00e0 ce moment -l\u00e0, tr\u00e8s vite, en fait, la n\u00e9cessit\u00e9 d'acqu\u00e9rir des outils en fait pour justement passer au geste f\u00e9ministe, mettre en pratique justement cette cette cette cette en acte cette cette r\u00e9volte f\u00e9ministe, h\u00e9 bien, elles ont commenc\u00e9 \u00e0 pratiquer le jiu-jitsu o\u00f9 elles vont \u00eatre entra\u00een\u00e9s et tr\u00e8s bien entra\u00een\u00e9, elles vont constituer, elles vont toutes \u00eatre entra\u00een\u00e9, aujourd'hui tout le donc 2 fois par semaine, elles se rassemblent mardi et le jeudi, elle pratique elle pratique ensemble elles pratique etc, \u00e0 telle point que pour \u00e9videmment elles enl\u00e8vent leur corset elles enl\u00e8vent leurs talons, elle le les jupes et elle commence \u00e0 agir leur corps \u00e0 r\u00e9animer leurs muscles et elle elle comprennent bien que, en fait, en faisant \u00e7a, c'est non seulement contre la police, quelles seront davantage arm\u00e9 pour pour \u00e9viter la violence polici\u00e8re, mais elles comprennent bien aussi qu'elles sont en train d'acqu\u00e9rir des outils qui leur donne une puissance face au sexisme de la soci\u00e9t\u00e9 au sexisme \u00e0 la violence domestique, la violence masculine au patron au mari aux fr\u00e8res op\u00e8rent etc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:41) [85%] :\r\nMais c'est pour \u00e7a justement, quand on va r\u00e9primer aussi durement leur leur protestation est -ce que c'est parce qu'elle quitte les attributs n\u00e9cessaires de la f\u00e9minit\u00e9 qui contiennent justement la faiblesse, la douceur on ne tol\u00e9rera pas et qu'elles seront si durement r\u00e9prim\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:57) [92%] :\r\nDe toute \u00e9vidence, et pr\u00e9cis\u00e9ment parce que elles ne sont plus dans un r\u00e9pertoire d'action qui consiste \u00e0 demander gentiment et poliment \u00e0 l'\u00e9tat civil serait \u00e9ventuellement d'accord pour donner aux femmes quelques droits. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:12) [88%] :\r\nOn le dit dans dans votre livre se d\u00e9fendre une philosophie de la violence Elsa Dorlin, la faiblesse des femmes et volontiers utilis\u00e9 par les hommes, en particulier dans un contexte raciste, c'est une des raisons syst\u00e9matique des lynchages aux \u00c9tats-Unis et lynchages c'est des milliers de morts, c'est une logique c'est pas quelques cas isol\u00e9s, c'est 4000 afro- am\u00e9ricains qui ont \u00e9t\u00e9 lynch\u00e9s, la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et le milieu du 20\u00e8me si\u00e8cle et souvent avec cet argument qu'ils agressaient les femmes blanches des hommes blancs pouvait donc s'appuyer sur la faiblesse des femmes pour lyncher les Noirs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:44) [90%] :\r\nOui, je crois que l\u00e0, c'est vraiment un extr\u00eamement important parce que il y a vraiment eu cette utilisation de l'argument de il faut d\u00e9fendre nos femmes il faut d\u00e9fendre les femmes, les femmes sont faibles, etc, d'ailleurs, elles sont victimes, on ne peut pas, elles ne peuvent pas se d\u00e9fendre, d'ailleurs on les maintient dans ce statut de sans d\u00e9fense, mais ce qui permet de les agresser d'ailleurs tr\u00e8s facilement, mais il se trouve que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement utilis\u00e9 dans alors aux \u00c9tats-Unis, dans le cas du lynchage, c'est la moiti\u00e9, on estime \u00e0 un peu pr\u00e8s et des meurtres qui sont ont \u00e9t\u00e9 commis sous couvert d'une accusation m\u00eame pas Dieu, l'agression d'une femme blanche mais \u00e7a pouvait \u00eatre l'accusation que un homme noir ou m\u00eame \u00e0 un un adolescent avait regard\u00e9 une femme blanche donc et que, et que, ne serait -ce que dans ce regard cette personne pouvait la police comme la population civile pouvaient aller le chercher chez lui le tirer dans la rue le tra\u00eener le torturer basculer le prendre et festoyer en dessous en rassemblant la population pour faire un banquet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:57) [90%] :\r\nPour les hommes noirs ainsi injustement, j'allais dire, mais ils ne sont pas justement lynch\u00e9 comment r\u00e9pondre par la violence, alors que justement, on leur reproche d'\u00eatre violent, on est quand m\u00eame l\u00e0, au niveau d'un homme qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9, on reproche au noir des violents par nature et il faudrait qu'ils aient la force d'utiliser la violence pour se battre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:17) [94%] :\r\nMais vous voyez bien que l\u00e0, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le fait de reprocher \u00e0 des groupes d'\u00eatre violent, c'est une technologie, une technique rh\u00e9torique extr\u00eamement efficace pour maintenir pour emp\u00eacher ces groupes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:33) [91%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment de se d\u00e9fendre et de d\u00e9fendent leur vie puisque on cr\u00e9e une sorte de pi\u00e8ge en fait puisque d\u00e8s lors qu'ils vont se d\u00e9fendre cet acte va venir confirmer l'\u00e9nonc\u00e9 de d\u00e9part, donc c'est un pi\u00e8ge absolu, mais dans le cas des lynchages et du mouvement africain am\u00e9ricain qui a qui qui a utilis\u00e9 l'autod\u00e9fense, mais vraiment, encore une fois, il s'agissait de d\u00e9fendre des enfants qui \u00e9taient accus\u00e9s et qui est con mena\u00e7ait de pendre, il s'agissait de sauver ou enfin de son fils, son mari ou m\u00eame soit enfin, il y a des femmes qui ont \u00e9t\u00e9 lynch\u00e9s pendus, donc si vous voulez on on est vraiment dans des questions de vie ou de mort, il y a pas le choix de passer ou pas \u00e0 la violence et c'est une violence encore une fois d\u00e9fensive pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 c'est survivre \u00e0 cette situation, il n'y avait pas d'autre choix, et le risque de du du stigmate, il faut le prendre parce que. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:30) [91%] :\r\nDans la balance, il y a sa propre vie en fait tout le mouvement africain am\u00e9ricain aussi d\u00e9ploy\u00e9 une philosophie, une des journaux une pens\u00e9e, une th\u00e9orie justement pour d\u00e9construire cette accusation de violence et cette cette ce racisme id\u00e9ologique qui consid\u00e8re que finalement un homme noir et tu\u00e9 est un pr\u00e9dateur sexuel par rapport aux femmes blanches et dans la situation y compris contemporaine, on reste en fait compl\u00e8tement marqu\u00e9e par cette cet argument raciste mais je pense que l\u00e0 il y a eu, c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:10) [92%] :\r\nIl y a aussi une responsabilit\u00e9 intellectuelles et th\u00e9oriques, d'exercices sa critique et de d\u00e9construire, en fait, ce cadre d'intelligibilit\u00e9 qui fait que, pour certains, la violence est \u00e0 la fois une n\u00e9cessit\u00e9 et en m\u00eame temps ce qui va constamment recr\u00e9er les conditions de leur de leur stigmatisation. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:31) [92%] :\r\nCe pi\u00e8ge et j'adore, moi j'aimerais qu'on \u00e9voque avec vous notre actualit\u00e9 europ\u00e9enne puisqu'elle est aussi, elle fait de violence, on l'a vu tout r\u00e9cemment les manifs du 1er mai cette semaine et puis la violence, elle existe dans nos foyers, elle existe dans les rues, on y revient dans un tout petit instant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:48) [75%] :\r\nEt moi, en ligne, terrines et c'\u00e9tait comme un fl\u00e9au, c'est ce qui est une liste que l'on avait \u00e0 la flotte et j'ai r\u00e9sum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:28) [69%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:37) [68%] :\r\nEt si peu, on esp\u00e8re que ce qu'un dauphin ni c'est comme \u00e7a et qu'est -ce qu'y Mbapp\u00e9 qu'elle a. \r\nIl y a, s'ouvre, qui fait \u00e7a, mais il n'y a chez tr\u00e8s voyez \u00e7a n\u00e9cessite, mais il y a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:34:23) [100%] :\r\nUn homme. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:30) [75%] :\r\nSimba p\u00e8re qui th\u00e8se mais oui, j'ai fui hier. \r\nEt juste. \r\nUn essai, si je respect et j'ai instruit et m\u00eame \u00e0 la demande oui b\u00e9b\u00e9 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:03) [73%] :\r\nGuy utile toujours mais si vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:12) [77%] :\r\nCr\u00e9\u00e9e en instant oui mais il y on arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:21) [85%] :\r\nM\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:27) [68%] :\r\nSi Mbapp\u00e9 ce qu'\u00e0 maison. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:34) [71%] :\r\nEt qui est. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:38) [75%] :\r\nElle ce qui \u00e7a et que il y a l\u00e0, il y en a, il y a entre Wallonie en temps, mais quand m\u00eame c'est. \r\nEt \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\nSi avait qu'\u00e0 ce qui est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:29) [89%] :\r\nUne chanson \u00e9crite par Tori Amos, \u00e7a s'appelait mi- moi et un Revolver c'est une chanson qu'elle a \u00e9crite juste apr\u00e8s le viol dont elle a \u00e9t\u00e9 victime, Elsa Dorlin se d\u00e9fendre une philosophie de la violence et le type de cet essai paru aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, dont on parle aujourd'hui ensemble vous y \u00e9voquez diff\u00e9rentes situations historiques ou les cat\u00e9gories de population \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de leurs droits \u00e0 la d\u00e9fense de soi, on pourrait dire \u00e7a comme \u00e7a, vous faites une sorte de g\u00e9n\u00e9alogie \u00e9taient ces luttes d'autod\u00e9fense et puis vous faites quelques incursions dans l'actualit\u00e9 et justement cette figure de la femme viol\u00e9e ou de la femme battue, elle vous interpelle en tout cas dans la mani\u00e8re qu'on a arr\u00eate de se la repr\u00e9senter, pourquoi, qu'est ce qui vous g\u00eane. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:15) [90%] :\r\nJe j'ai essentiellement utilis\u00e9s l'ensemble des campagnes, enfin des visuels, des campagnes de pr\u00e9vention de la violence faite aux femmes d'ailleurs, qu'on peut voir en Suisse, en France, en Belgique, en mai, au Luxembourg, enfin je veux dire, vraiment c'est c'est des visuels qui sont assez commun en fait, non dans dans l'espace public ou dans dans notre univers et qui constamment fait de depuis pr\u00e8s de 30 ans repr\u00e9sentent constamment fait les femmes victimes de violences, de fa\u00e7on soit comme soit avec des visages tum\u00e9fi\u00e9s les les corps pour les ecchymoses etc, c'est-\u00e0-dire que c'est pas la r\u00e9alit\u00e9 de la violence avait juste dire que finalement on repr\u00e9sente la violence faite aux femmes, en montrant que les femmes sont des des choses absolument sans d\u00e9fense et qui ne sont que le r\u00e9ceptacle mutique impuissants face \u00e0 une violence qui est meurtri\u00e8re, en l'occurrence qui est d\u00e9cha\u00een\u00e9, mais le but, alors m\u00eame que d'ailleurs p\u00e2ti de faire exister le sujet de stigmatiser, alors moi je pense que personne, aucune femme ne peut se reconna\u00eetre l\u00e0- dedans mais quand bien m\u00eame on est victime de violence parce que il y a quelque chose d'assez insupportable de se repr\u00e9senter soi -m\u00eame comme une une une pauvre chose mutique impuissante alors que concr\u00e8tement si on traverse ces ces \u00e9v\u00e9nements, enfin si on y survit, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment qu'on r\u00e9siste \u00e0 \u00e7a, donc il y a une puissance aussi et l'id\u00e9e c'est que ce que \u00e7a montre au fond, c'est surtout la puissance des agresseurs, c'est la toute puissance des agresseurs finalement et donc j'ai un jugement quasiment le s\u00e9mantique sur le sens de \u00e7a qui est tr\u00e8s dur, c'est que je pense que ce sont des campagnes qui finalement encense la puissance des agresseurs, plut\u00f4t que de donner des moyens aux femmes de se sentir suffisamment entendues, comprises et surtout suffisamment port\u00e9 dans leur, dans leur puissance dans la r\u00e9sistance, pour mettre fin \u00e0 cette violence, mais alors qu'est -ce qu'on devrait montrer Dorlin des femmes fortes, je suis pas je suis pas s\u00fbr que \u00e7a soit \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que ce serait \u00e7a serait trop simple d'inverser, c'est : pas question de montrer des femmes fortes parce que d'abord il faut pas culpabiliser non plus celles qui ne le serait pas et, \u00e0 mon sens, fuir, ne rien faire, parfois c'est aussi de l'autod\u00e9fense, vous comprenez, il y a pas de de de s'agit pas de faire des des super- h\u00e9ro\u00efnes en fait c'est pas la question, mais peut-\u00eatre de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la fa\u00e7on dont est -ce que c'est vraiment un visuel qui va pr\u00e9venir la violence faite aux femmes concr\u00e8tement est -ce que c'est \u00e7a en fait leur mission en termes de politique publique, par exemple, est -ce que c'est les visuels qui, qui sont l'Alpha et l'om\u00e9ga de de l'agenda politique des mouvements f\u00e9ministes, ce que on peut pas mettre en place, en fait, hein, d'autres choses aussi pour donner des outils de pr\u00e9vention sur la question de l'\u00e9ducation, sur la question du corps de de l'estime de soi, de l'amende soit effectivement aussi de la de la fa\u00e7on dont l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 per\u00e7oit sa violence et \u00e0 la fois on a des visuels comme \u00e7a qui sont tragiques, mais le moindre fait divers o\u00f9 une femme est assassin\u00e9 par son mari par des coups, un coup de fusil, on va parler justement pr\u00e9cis\u00e9ment de faits divers et non pas de Crime sexiste, c'est un Crime sexiste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:34) [94%] :\r\nIl faudrait aussi briser un tabou autour de la violence possible des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:40) [89%] :\r\nCertainement en fait jusqu'ici la les les femmes violentes ont \u00e9t\u00e9 de toute fa\u00e7on, r\u00e9primer et on les a bien tenus dans des formes d'hyst\u00e9risation de marginalisation d'exception, donc, la violence des femmes fait tr\u00e8s peur et \u00e0 raison puisque, vu la situation, en fait des sexiste qui est la n\u00f4tre, y compris aujourd'hui, y compris dans des d\u00e9mocraties qui pourrait se pr\u00e9valoir d'\u00eatre des d\u00e9mocraties avec des droits, on se demande pourquoi il y a pas plus en fait de, de, de r\u00e9volte de caf\u00e9, lanc\u00e9 \u00e0 la figure de gifles, de coups de hurlements de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale des femmes de sabotage comme on l'entendait tout \u00e0 l'heure donc, oui, bien s\u00fbr, et ce qui est incroyable, finalement c'est que on laisse aussi les femmes dans donc plut\u00f4t dans la parole, voil\u00e0, on attend qu'elle qu'elle brise le silence, et donc il y a des injonctions comme \u00e7a fait \u00e0 certains mouvements de bien r\u00e9sister dans les mots et puis il y a des injonctions fait \u00e0 d'autres mouvements de de cesser d'\u00eatre aussi violent que c'est incroyable que ces sauvages que c'est insupportable, mais voyez, on voit bien encore l\u00e0 qui une distribution in\u00e9gale en fait du privil\u00e8ge de l'affirmation de soi en fait et et du du recours \u00e0 la violence. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:01) [92%] :\r\nAujourd'hui il y a quelques situations d'urgence qui nous agitent je parlais tout \u00e0 l'heure du 1er mai mais aussi de cette, de ce Champ de violence dans lequel vivent les habitants de la ZAD de Notre-Dame-des-Landes -l\u00e0 ZAD qui occupaient depuis 10 ans maintenant, par un groupe d'opposants \u00e0 la construction d'un a\u00e9roport, un groupe qui a gagn\u00e9 en janvier puisque l'a\u00e9roport ce ne se fera pas, ils ont gagn\u00e9 leur leur combat et puis l'\u00c9tat leur a demand\u00e9 de partir d'ici le printemps et le 9 avril \u00e0 une \u00e9vacuation a commenc\u00e9 de mani\u00e8re muscl\u00e9e excessivement muscl\u00e9 \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:36) [85%] :\r\nD\u00e9mesur\u00e9ment on brutale d\u00e9mesur\u00e9ment brutale enfin puisque c'est un arsenal sans pr\u00e9c\u00e9dent sur le sol hexagonal fran\u00e7ais c'\u00e9tait ailleurs un dispositif pour militaro- policier qui est tr\u00e8s commun, par contre, dans les d\u00e9partements et les territoires d'outre- mer pour. \r\nR\u00e9primer les mouvements sociaux, mais l\u00e0, c'est sans pr\u00e9c\u00e9dent et c'est vrai que d'un point de vue, enfin les images vraiment sont effrayantes sur l'impression que c'est la guerre, en fait, qui a eu lieu tout au long de ce mois d'avril face \u00e0 des personnes qui n'ont pas, certes, il n'y a pas d'a\u00e9roport, mais sur ce sur lieu qui a \u00e9t\u00e9 et qui est toujours Notre-Dame-des-Landes d'autres formes de vie se sont imagin\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 construites, d'autres fa\u00e7ons de vivre ensemble qui ne consiste pas seulement \u00e0 se rassembler dans descendent commerciaux pour consommer ont \u00e9t\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9s, donc c'est aussi des des fa\u00e7ons de de repenser en fait il y a une vie politique qui, finalement, la s\u00e9ance a que Notre-Dame-des-Landes c'est c'est un lieu important c'est : voil\u00e0, c'est une, c'est un lieu d'exp\u00e9rimentation d'autre vie politique que celle que nous propose finalement le contexte qui est le n\u00f4tre, il est d'avoir droit de manger des choses qu'on cultiv\u00e9 et qui sont des produits qui ne nous empoisonnent pas l'id\u00e9e d'\u00eatre dans des habitats qui ne sont pas contraints l'id\u00e9e de pouvoir circuler \u00e0 pied de d'avoir de l'espace d'euros construire des relations avec l'environnement, qui est le n\u00f4tre et que nous partageons, je pense que c'est c'est en \u00e7a que Notre-Dame-des-Landes est un lieu tr\u00e8s pr\u00e9cieux en terme de r\u00e9pression et les personnes qui sont sur Notre-Dame-des-Landes on rend leur vie concr\u00e8tement invivable en fait par la r\u00e9pression, mais en fait, nous avons un pr\u00e9c\u00e9dent tout \u00e0 l'heure, vous parliez des mouvements et des mobilisations actuelles, on peut, on peut parler des \u00e9tudiants en Angleterre ou en France des autres lieux d'occupation, je pense aussi aux mouvements squat \u00e9videmment pour ce qui concerne la Suisse et qui est tr\u00e8s important, mais il y a aussi une chose qui participe de l'ensemble de ce soul\u00e8vement et qui est probablement \u00e0 l'avant- garde parce que ce sont les mouvements de lutte dans les quartiers populaires contre les crimes racistes, vous avez une mobilisation tr\u00e8s importante aujourd'hui en France, notamment par le collectif V\u00e9rit\u00e9 pour Adama Traor\u00e9 par rapport au d\u00e9c\u00e8s de de ce jeune Noir lors d'une une \u00e0 une interpellation par la police ou o\u00f9 il est mort asphyxi\u00e9 parce que personne ne lui a port\u00e9 secours que il a subi des coups, etc, je pense, \u00e9videmment, pour lequel la Suisse au d\u00e9c\u00e8s de l'une de Ma\u00efdan Petter \u00e0 Lausanne, l\u00e0 encore, lors d'une interpellation par la police. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:29) [90%] :\r\nIl peine Peters nig\u00e9rian qui est mort en mars dernier, suite \u00e0 un contr\u00f4le de police, qui a tr\u00e8s tr\u00e8s mal tourn\u00e9 en gare de Lausanne, il a fait un malaise et puis les d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans la nuit qui a suivi, c'\u00e9tait au tout d\u00e9but du du mois de mars \u00e9tait tout r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:43) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire aussi qu'il y a des personnes parce qu'elles sont noires et des hommes sous pr\u00e9texte que ils sont noirs qui risquent leur vie lorsqu'ils sont interpell\u00e9s par la police, l\u00e0 on comprend bien ce que \u00e7a veut dire rendre la vie invivable, c'est exposer Les la vie \u00e0 untel risque de mort que m\u00eame dans un \u00e9tat de droit, en fait, quelle que soit d'ailleurs la situation certains meurent en fait, on risque de mourir s'ils sont interpell\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:10) [88%] :\r\nEt c'est toujours aussi \u00e7a de la l\u00e9gitime d\u00e9fense, que ce soit dans l'Azad, o\u00f9 les manifestants Lisa 17 sont per\u00e7us montrer dans les m\u00e9dias, mais aussi la communication officielle \u00e9tatique comme des gens tr\u00e8s dangereuse, que ce soit dans lesquels vous mentionniez de 2 personnes interpell\u00e9es qui cherche \u00e0 s'opposer et puis qui finissent par \u00eatre tu\u00e9es, ce sera toujours au nom d'une d\u00e9fense l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:33) [93%] :\r\nExactement, c'est en fait que ce soit dans le cas des des hommes noirs, par exemple en Suisse ou en France ou que ce soit dans dans le cas des zadistes, mais de fa\u00e7on gradu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:45) [93%] :\r\nEt de fa\u00e7on il ne faut pas non plus le mettre au m\u00eame niveau, c'est une Exposition \u00e0 la violence \u00e0 la blessure, voire \u00e0 la mort pour certains, au nom du r\u00e9tablissement de l'\u00c9tat de droit, au nom du r\u00e9tablissement de l'ordre au nom du r\u00e9tablissement justement de la lutte contre la violence, mais c'est pour moi quelque chose qui nous renvoie aussi nous tous \u00e0 notre responsabilit\u00e9 sur par exemple ce que lorsqu'on parle du r\u00e9tablissement de l'ordre ou du r\u00e9tablissement de l'\u00c9tat ne droit ou lorsque lors du d'une interpellation en fait des hommes noirs mineurs. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:19) [87%] :\r\nEt que la police, par exemple, \u00e9voque la question de la l\u00e9gitime d\u00e9fense c'est disproportionn\u00e9, vous comprenez bien que l'\u00e9tat de droit mais de des droits de qui, par exemple, les droits de quoi et quels droits sont compl\u00e8tement fous et quels droits sont compl\u00e8tement oubli\u00e9es par exemple le droit de circuler librement le droit de vivre en dehors par exemple de du syst\u00e8me ultra consum\u00e9risme que l'on nous proposer et qui est, et auquel il est compliqu\u00e9 d'\u00e9chapper ou le droit de pour une femme de rentrer chez elle, sans \u00eatre menac\u00e9s, agress\u00e9s ou viol\u00e9s, enfin, de quel droit on parle en fait, voyez donc c'est on revient un peu \u00e0 ce qu'on disait au tout d\u00e9but de l'entretien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:59) [87%] :\r\nC'est cette vraiment ce double standard ce double discours qui d\u00e9montrent en fait un m\u00e9canisme du pouvoir qui, par sa disproportion de r\u00e9actions, t\u00e9moigne en fait que certains enfin certains corps sont sont privil\u00e9gi\u00e9s sont vraiment des des sujets justement pleinement de droits et que d'autres sont venus sont du sujet de seconde zone. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:23) [91%] :\r\nJ'ai ador\u00e9, on l'a bien compris, vous trouvez l\u00e9gitime que des \u00e9tudiants puissent r\u00e9pondre par la violence \u00e0 l'\u00e9vacuation muscl\u00e9e par exemple d'un amphith\u00e9\u00e2tre que des zadistes puisse r\u00e9pondre \u00e0 cette charge par de la violence est -ce qu'il y a parfois des des mouvements de r\u00e9ponses que vous trouvez ill\u00e9gitime est -ce que les Black Blocks du 1er mai vous paraissent aussi l\u00e9gitimes que les zadistes qui d\u00e9fendent la zone par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:50) [90%] :\r\nAlors que vous disiez ce que je trouve enfin, je, je consid\u00e8re que les \u00e9tudiants etc, peuvent r\u00e9pondre \u00e0 la violence, encore une fois c'est une la violence ici se r\u00e9volter c'est violent, \u00eatre se dire que la vie va \u00eatre rendu plus difficile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:10) [90%] :\r\nPar des mesures qui touchent directement nos vies et qui sont prises par des personnes qui vraisemblablement n'ont aucune id\u00e9e c'est violent aussi que vous voyez ce que je veux, je pense que, en tout cas ce que vous avez cit\u00e9s, ce sont des pratiques d'autod\u00e9fense que soit les indices, que ce soit les \u00e9tudiants, que ce soit \u00e9galement les mouvements de lutte contre le racisme ou les mouvements f\u00e9ministes, il y a 2 des des pratiques d'autod\u00e9fense, mais qui sont tr\u00e8s vari\u00e9s et qui peuvent \u00eatre violente ou non violente, peu importe en fait la continuit\u00e9, c'est que c'est surtout l'id\u00e9e d'une conversion de la violence qui qui traverse des des personnes qui annihile des personnes pour faire quelque chose pour tenter de changer, en fait, le rapport de de force et de et de faire histoire dont sur le cas que vous citez, sur le 1er mai sur les Blackhawks il y aurait beaucoup, beaucoup \u00e0 dire parce que la violence, l\u00e0 encore, en ce qui concerne les Black Blocks organis\u00e9, il s'agit de destruction de biens mat\u00e9riels, \u00e7a s'inscrit dans une histoire de l'anarchisme qui est une histoire, je veux dire qu'il est riche, th\u00e9oriquement politiquement qui a toujours \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte en Europe notamment, et la question de la destruction, par exemple, de bien sur la voie de biens publics ou ou de d'ailleurs de magasins ou plus, plus largement, de banques ou de ou de d'enseignes de de fastfood, tr\u00e8s connu est -ce que c'est violent parce que v\u00e9ritablement c'est violent ou c'est un mode de contestation qui oui est un mode de plus de contestation qui passe par la destruction des biens et qui a toujours exist\u00e9, en tout cas dans tous les mouvements contemporain ou moderne, ce qui me choque, pour ma part, ou en tout cas, ce qui me semble vraiment une violence ill\u00e9gitime, c'est que des repr\u00e9sentants des institutions de l'\u00c9tat par par leurs repr\u00e9sentants, enl\u00e8ve les chaussures ou confisque les couvertures de personnes en exil ou de personnes migrantes pour qu'elle ne puisse pas tout simplement se r\u00e9chauffer lorsqu'elles n'ont pas de toit et elles attendent d'avoir l'autorisation de de traverser un pays ou d'y rester, de pouvoir enfin vivre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:34) [90%] :\r\nDe fa\u00e7on digne, je pense que \u00e7a c'est si vous voulez, c'est tr\u00e8s violent, je pense que c'est tr\u00e8s violent, en fait, de voir qu'il y a des personnes par centaines et centaines et centaines qui d\u00e9c\u00e8dent dans la mer M\u00e9diterran\u00e9e parce que aucun \u00c9tat d\u00e9mocratique n'est capable d'organiser une v\u00e9ritables d\u00e9fense de Sylvie \u00e7a pour moi, c'\u00e9tait la violence insupportable et ill\u00e9gitime \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:57) [89%] :\r\nMerci beaucoup Dorlin d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir dans dans notre Studio parisien pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qui est violent, \u00e0 ce qu'il est pas aux diff\u00e9rentes m\u00e9thodes de r\u00e9ponses possibles : l'autod\u00e9fense d\u00e9fense l\u00e9gitime, je rappelle le titre de ce livre foisonnant passionnant dont nous avons parl\u00e9 aujourd'hui se d\u00e9fendre une philosophie de la violence, c'est paru aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, et j'adore, il para\u00eet que Mal comme X, a d\u00e9clar\u00e9 un jour : je ne crois pas que nous allons triompher par des chansons qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:31) [93%] :\r\nJe pense que \u00e7a sera peut-\u00eatre pas suffisant, mais que c'est malgr\u00e9 tout n\u00e9cessaire aussi d'avoir des formes d'autod\u00e9fense festive, joyeuse et qui me donne la force que peut donner rien que le le fait de chanter ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:48) [87%] :\r\nAlors on va \u00e9couter une des chansons qui a \u00e9t\u00e9 chant\u00e9 ensemble, comme vous dites oui le voir comme chanson reprise par 250000 personnes lors de la grande marche sur Washington vaincre la peur oui annote fois et voil\u00e0 ce que dit cette chanson, merci beaucoup, bon vent \u00e0 vous Elsa Dorlin merci. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:53:57) [66%] :\r\nEt. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:24) [90%] :\r\nJohn Baez pour se quitter et cette chanson qui avait retourn\u00e9 ce coeur de Martin Luther King et qui avait accompagn\u00e9 la grande marche pour les droits civiques oui Charles overcome sous les pav\u00e9s, c'est termin\u00e9, merci \u00e0 tous, Nicole corps pataud, Jean-Philippe Zwahlen, Aleksandr Lemierre Dominique Stalder et merci \u00e0 l'\u00e9quipe de la documentation samedi prochain annexion recevra la journaliste et auteur, qui est une id\u00e9e Mourad, elle viendra nous parler d'un pays qu'elle conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien, qu'elle fr\u00e9quente depuis de longues ann\u00e9es en tant que le grand reporter le Pakistan, elle a r\u00e9cemment choisi la forme du roman pour nous faire d\u00e9couvrir ce pays de contrastes et son livre vient de para\u00eetre chez Fayard, il s'appelle au pays des purs, une \u00e9mission qui vous sera propos\u00e9 par ann\u00e9e samedi prochain 17 heures sur Espace 2, voil\u00e0 pour le programme tr\u00e8s bon week- end \u00e0 vous sur Espace 2 il est presque 18 heures. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:56:15) [98%] :\r\nConnaissez -vous le monde du compositeur Mao. \r\nUn monde riche, raffin\u00e9, truff\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rences et d'humour ou la musique contemporaine se d\u00e9ploie dans toute sa singularit\u00e9, le festival les amplitudes vous invite \u00e0 explorer l'univers de ce compositeur inventif et d\u00e9routant, du 16 au 20 mai en divers lieux de La Chaux-de-Fonds. \r\nTous les programmes sur les amplitudes poids ACH retrouvez le Festival des amplitudes en Direct dans magn\u00e9tique, jeudi 17 mai \u00e0 17 heures sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:56:50) [71%] :\r\nApr\u00e8s les informations retrouvez jazz avec Yvan est cher espace 2 il est 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-05T16:18:02Z", "program": {"href": "/programs/3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "id": "3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "name": "Sous les pav\u00e9s"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dorlin, Elsa", "role": "professeure de philosophie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-510CCDD1-5F8A-454D-AFAD-62580FC36CA4", "internalArchiveId": "510CCDD1-5F8A-454D-AFAD-62580FC36CA4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plusieurs organisations \u00ab Lesbiennes, gays, bisexuels et trans \u00bb (LGBT), regroup\u00e9es dans le projet \"Hate crime\", ont publi\u00e9 un rapport sur le nombre de crimes de haine recens\u00e9s et demandent aux autorit\u00e9s de les r\u00e9pertorier: interviews des conseillers nationaux Mathias Reynard, socialiste et Philippe Bauer, PLR", "publicationDate": "2018-05-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018\r\nPlusieurs organisations LGBT regroup\u00e9es dans le projet \"Hate crime\" ont publi\u00e9 un rapport sur le nombre de crimes de haine recens\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re et demandent aux autorit\u00e9s de les r\u00e9pertorier. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS) et Philippe Bauer (PLR/NE).\r\n\r\n* * Faut-il r\u00e9pertorier les crimes de haine contre les LGBT? D\u00e9bat entre Mathias Reynard et Philippe Bauer 18h Faut-il r\u00e9pertorier les crimes de haine contre les homosexuels ? - D\u00e9bat Reynard/Bauer\r\nLa communaut\u00e9 \u00ab Lesbiennes, gays, bisexuels et trans \u00bb (LGBT) LGBT de Suisse est souvent victime de crimes de haine : injures, insultes, agressions verbales et physiques...\r\nPlusieurs organisations gays, lesbiennes, bi- et transsexuelles, regroup\u00e9es dans le projet \u00ab hate crime \u00bb, a publi\u00e9 hier un rapport sur le nombre de crimes de haine recens\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n95 incidents homophobes, dont moins de 20% seulement ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s \u00e0 la police... D'o\u00f9 cet appel aux autorit\u00e9s : il faut r\u00e9pertorier ces d\u00e9rapages, tenir des statistiques polici\u00e8res.\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... Le socialiste valaisan Mathias Reynard, bonsoir... Vous \u00eates l'auteur d'une initiative parlementaire qui propose de compl\u00e9ter l'article luttant contre la discrimination raciale (norme antiraciste), en y ajoutant la discrimination bas\u00e9e sur l'orientation sexuelle et l'identit\u00e9 de genre. Les infractions pourraient ainsi \u00eatre punies de trois ans de prison.\r\nEgalement avec nous, en direct de notre studio de Neuch\u00e2tel, et je l'en remercie... le PLR neuch\u00e2telois Philippe Bauer, bonsoir... Vous \u00eates membre de la Commission des affaires juridiques du Conseil national.\r\n- Philippe Bauer, des citoyens sont agress\u00e9s dans nos rues parce qu'ils sont gais, bi, ou trans. Ces crimes de haine, la police, les cantons refusent de les r\u00e9pertorier, de tenir des statistiques... N'est-ce pas une fa\u00e7on de nier la criminalit\u00e9 et la discrimination homo-, bi- et transphobes ?\r\n- Mathias Reynard : Les cantons ne sont pas favorables \u00e0 la tenue de statistiques sur les crimes de haine homophobes. Ils disent que \u00e7a repr\u00e9senterait une charge administrative suppl\u00e9mentaire inutile. Est-ce que la Suisse a vraiment int\u00e9r\u00eat \u00e0 multiplier les statistiques ? Les membres de la communaut\u00e9 LGBT qui subissent des agressions peuvent porter plainte, avec ou sans statistiques.\r\n- Philippe Bauer : Sans chiffres, difficile de faire de la pr\u00e9vention. Or vous \u00eates le premier \u00e0 dire que pour lutter contre l'homophobie, il faut \u00e9duquer les enfants.\r\n- Mathias Reynard : Vous \u00eates favorable \u00e0 une base statistique... Un postulat allant dans ce sens que vous aviez d\u00e9pos\u00e9 a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 aux Chambres... Mais au-del\u00e0 des chiffres, vous proposez surtout de modifier la loi antiraciste pour qu'elle prot\u00e8ge aussi la communaut\u00e9 LGBT. La commission juridique du Conseil national vient de transmettre votre projet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Les chambres vont se prononcer peut-\u00eatre encore cette ann\u00e9e. Si vous gagnez, vous pensez vraiment que \u00e7a modifiera durablement la situation pour la communaut\u00e9 ?\r\n- Philippe Bauer : Pouvoir condamner l'homophobie au m\u00eame titre que le racisme, n'est-ce pas l\u00e9gitime ?... Vous \u00eates membre de la commission juridique du Conseil national qui, avant-hier, a transmis la proposition de Mathias Reynard au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Et vous \u00eates l'un des rares \u00e0 vous y opposer. Pourquoi ?\r\n (inutile de citer chaque crit\u00e8re de discrimination dans la loi, le texte ne changera rien)\r\n- Mathias Reynard : C'est en multipliant les lois qu'on am\u00e9liore la soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n- Philippe Bauer : Refuser une protection juridique \u00e0 la communaut\u00e9 LGBT, est-ce que \u00e7a n'est pas la discriminer ? Traiter quelqu'un de sale p\u00e9d\u00e9, n'est-ce pas aussi grave que de traiter quelqu'un de sale juif ?", "durationSec": 728, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9527579", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["jurisprudence", "homosexualit\u00e9", "discrimination \u00e0 l'\u00e9gard des homosexuels"], "alternativeTitle": ["Faut-il r\u00e9pertorier les crimes de haine contre les LGBT? D\u00e9bat entre Mathias Reynard et Philippe Bauer / FOR_2018-05-05T18:12:00_developpement-7", "Forum du 05.05.2018"], "alternativeSummary": ["Plusieurs organisations LGBT regroup\u00e9es dans le projet \"Hate crime\" ont publi\u00e9 un rapport sur le nombre de crimes de haine recens\u00e9s l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re et demandent aux autorit\u00e9s de les r\u00e9pertorier. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS) et Philippe Bauer (PLR/NE)."], "variantIds": ["ece-9527579"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:37Z", "webPublicationDate": "2018-05-05T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "conseiller national valaisan socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bauer, Philippe", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 21800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer ebOnmeFjZjMQm00G50Vq2cqUcg3G"}]