[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=32800&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=32825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=32775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1643752", "internalArchiveId": "AA1712644053", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Open d'Australie 2018 - 1er tour messieurs : Ricardas Berankis (LTU) - Stan Wawrinka (SUI)", "publicationDate": "2018-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 11157, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8720062.image", "alternativeTitle": ["Tennis", "Tennis, Open d'Australie, Ricardas Berankis (LTU) - Stan Wawrinka (SUI), 1er tour"], "alternativeSummary": ["Open d'Australie\nRicardas Berankis (LTU) - Stan Wawrinka (SUI)\n1er tour", "En direct de Melbourne (AUS)\nSeulement si suisse"], "variantIds": ["ece-9163336"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-18T22:16:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801652299", "durationSec": 8041, "title": "Open d'Australie 2018 - 1er tour messieurs : Novak Djokovic - Donald Young", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka, qui a battu le Lituanien Ricardas Berankis sur le score de 6-3 6-4 2-6 6-4 lors du 1er tour de l'Open d'Australie comptant pour l'ATP. Itw de Stan Wawrinka suite \u00e0 ce match, le 1er apr\u00e8s son retour \u00e0 la comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801652357", "durationSec": 101, "title": "MI STAN MELBOURNE_RTS000001368718", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka, qui a battu le Lituanien Ricardas Berankis sur le score de 6-3 6-4 2-6 6-4 lors du 1er tour de l'Open d'Australie comptant pour l'ATP. Itw de Stan Wawrinka suite \u00e0 ce match, le 1er apr\u00e8s son retour \u00e0 la comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["ATP", "OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652467", "durationSec": 107, "title": "SO VICTOIRE WAWRINKA_RTS000001369064", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka, qui a battu le Lituanien Ricardas Berankis sur le score de 6-3 6-4 2-6 6-4 lors du 1er tour de l'Open d'Australie comptant pour l'ATP. Itw de Stan Wawrinka suite \u00e0 ce match, le 1er apr\u00e8s son retour \u00e0 la comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["ATP", "OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652485", "durationSec": 103, "title": "SPDE 160118 TENN STAN", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["ATP", "OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1722292", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035506", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1650558", "internalArchiveId": "AA1801650879", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 1790, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9252398", "imageURL": "http://www.rts.ch/9252399.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "L\u2019invit\u00e9e culturelle: la com\u00e9dienne Jeanne Balibar \u00e9voque sa nouvelle pi\u00e8ce inspir\u00e9e de l\u2019histoire de Frankenstein", "La chanteuse de The Cranberries, Dolores O\u2019Riordan, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 46 ans", "M\u00e9lanie Pitteloud signe un documentaire sur le Rh\u00f4ne", "2 \u00e9tudiants de l\u2019EPFZ ont imagin\u00e9 des \u00e9lectrodes qui \u00e9vitent les irritations de la peau", "Tennis/Open d\u2019Australie: victoire en trois sets de Federer contre Alja\u017e Bedene", "Tennis/Open d\u2019Australie: Stan Wawrinka s\u2019est qualifi\u00e9 pour le second tour", "L'avenir de l'apprentissage fait l'objet d'une r\u00e9flexion strat\u00e9gique de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "Jura bernois: le sentier p\u00e9destre le plus connu de la r\u00e9gion d\u00e9vast\u00e9 par la temp\u00eate Eleanor", "France: Emmanuel Macron d\u00e9fend sa politique d\u2019immigration", "Californie: 13 fr\u00e8res et s\u0153urs vivaient enferm\u00e9s et affam\u00e9s par leurs parents", "12h45"], "variantIds": ["ece-9144770", "ece-9145454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-09T16:12:30Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT036096\r\nDate de transcription : 22-JAN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:17 > 0:03:29) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite le sommaire la terrifiante : d\u00e9couverte de la police californienne 13 fr\u00e8res et soeurs, dont un b\u00e9b\u00e9 de 2 ans, affam\u00e9s, certains encha\u00een\u00e9s vivant Reclus dans une maison familiale, les parents ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s pour torture et mise en danger d'la temp\u00eate Evi plut\u00f4t cl\u00e9mente cette nuit avec la Suisse romande, alors que dans plusieurs comptes fait encore le bilan du passage d'Eleanor, nous irons dans la r\u00e9gion du Chasseral sentier embl\u00e9matique a subi durement ces assauts l'entr\u00e9e en lice r\u00e9ussi de Stan Wawrinka et Roger Federer \u00e0 Melbourne, les 2 champions cyclistes dont le tenant du titre, ont pass\u00e9 ce matin sans encombres le cap du 1er tour \u00e0 l'Open d'Australie en Valais alors que d\u00e9butent les travaux de la 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne, nous nous pencherons sur le travail de la r\u00e9alisatrice, M\u00e9lanie, son documentaire dans le lit du Rh\u00f4ne s'int\u00e9resse \u00e0 tous ceux dont le destin se m\u00eale \u00e0 celui du fleuve et nous recevons aujourd'hui, la com\u00e9dienne fran\u00e7aise Jeanne Balibar pour la pi\u00e8ce La Fabrique des monstres inspir\u00e9s de Frankenstein \u00e0 l'affiche du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 la fin du mois, Jeanne Balibar, que l'on a vu r\u00e9cemment au cin\u00e9ma dans le film sur la chanteuse Barbara rencontre enfin c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:29 > 0:03:44) [87%] : \r\nL'un des enfants, une adolescente de 17 ans, qui est parvenu \u00e0 donner l'alerte, c'est \u00e9tait s\u00e9questr\u00e9e dans la maison familiale avec ses 12 fr\u00e8res et soeurs, \u00e2g\u00e9es de 2 \u00e0 29 ans, les victimes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es affam\u00e9es certaines encha\u00een\u00e9es dans l'obscurit\u00e9, les parents ont \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9s, Mathieu plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:46 > 0:04:36) [91%] : \r\nC'est dans cette maison qu'ils ont v\u00e9cu l'horreur 13 fr\u00e8res et soeurs, dont un b\u00e9b\u00e9 de 2 ans, ils vivaient enferm\u00e9s et affam\u00e9s par leurs parents, certains \u00e9taient encha\u00een\u00e9s \u00e0 leur lit dans le noir et dans une odeur pestilentielle, les parents, \u00e2g\u00e9s de 49 et 57 ans ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, ils sont pr\u00e9venus de torture et de mise en danger d'enfants, enfant, le p\u00e8re sur directeur d'une \u00e9cole priv\u00e9e dans les environs, le couple n'a pas expliqu\u00e9, pour l'heure, les raisons de ces agissements, c'est l'une des soeurs qui a mis fin au cauchemar de la fratrie, explique la police locale, elle est parvenue \u00e0 ses et a alert\u00e9 les secours gr\u00e2ce \u00e0 un t\u00e9l\u00e9phone portable, a trouv\u00e9 dans la maison, amaigri, souffrant d'un retard de d\u00e9veloppement, comme ses fr\u00e8res et soeurs, cette jeune fille de 17 ans non paraissait que 10 dans cette paisible zone r\u00e9sidentielle du comt\u00e9 de Riverside, c'est la consternation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:36 > 0:04:56) [89%] : \r\nC'est tellement triste, tellement horrible, je ne peux vraiment pas et croire Very Very puis les enfants \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement comme s'il n'avait jamais vu la lumi\u00e8re du jour, j'en ai vu certains parmi les plus \u00e2g\u00e9es, surtout des filles, elles \u00e9taient vraiment tr\u00e8s flou comme sous- aliment\u00e9s par les chercheurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:56 > 0:04:59) [96%] : \r\nMais certains voisins ont trouv\u00e9 le comportement de la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:00 > 0:05:13) [88%] : \r\nJ'ai toujours eu des soup\u00e7ons car voyait presque aucune activit\u00e9 autour de leur maison, les enfants n'\u00e9taient pas du tout sociable ils \u00e9viter de regarder les gens ce qu'ils avaient \u00e0 faire en \u00e9vitant tout contact avec la soci\u00e9t\u00e9, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:13 > 0:05:25) [92%] : \r\nComment 13 fr\u00e8res et soeurs, dont 7 adultes de 18 \u00e0 29 ans ont pu ainsi rester enferm\u00e9 sans que les services sociaux sans soit \u00e0 l'arm\u00e9e, les autorit\u00e9s locales auront \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 de nombreuses questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:26 > 0:05:31) [95%] : \r\nLe pape Fran\u00e7ois est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Santiago du Chili 1\u00e8re \u00e9tape d'un voyage destin\u00e9 \u00e0 ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:31 > 0:05:43) [96%] : \r\nNear une \u00c9glise confront\u00e9e \u00e0 plusieurs scandales li\u00e9s \u00e0 la p\u00e9dophilie parmi les dizaines de milliers de personnes mass\u00e9es sur le chemin du cort\u00e8ge, de nombreux manifestants venus demander des comptes au souverain pontife ce matin sur le chemin de la mention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:43 > 0:05:46) [67%] : \r\nUn des chapitres plus au bain de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:48 > 0:06:00) [91%] : \r\n2 morts, 14 bless\u00e9s en Belgique, dans le centre ville d'Anvers, suite \u00e0 l'explosion d'un immeuble, une fille de gaz pourrait \u00eatre \u00e0 l'origine de l'accident, dont la violence a \u00e9t\u00e9 telle qu'on moins 7 b\u00e2timents du quartier ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, une enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:02 > 0:06:19) [92%] : \r\nEn France, Emmanuel Macron est \u00e0 Calais ce matin o\u00f9 la situation autour des migrants restent tendue \u00e0 2 jours d'un sommet Franco britannique o\u00f9 il doit \u00eatre notamment question de la fronti\u00e8re entre les 2 pays, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a d\u00e9fendu sa politique controvers\u00e9e en mati\u00e8re d'immigration aupr\u00e8s des autorit\u00e9s et des associations Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:21 > 0:06:46) [92%] : \r\nApr\u00e8s 2 d\u00e9cennies d'\u00e9checs dans la politique migratoire de la France et son abc\u00e8s de fixation, dans le nord, autour de Calais, la visite d'Emmanuel Macron et les solutions qu'il propose, seront scrut\u00e9s de pr\u00e8s dans cette ville symbole de la crise des migrants en Europe en campagne, le candidat macro- on a senti l'une des cl\u00e9s est \u00e0 Londres avait Anne-Marie Moulin je r\u00e9affirme ma volont\u00e9 d'avoir une application ferme d\u00e9saccord du Touquet et voir ce que nous pouvons am\u00e9liorer car il y a des choses \u00e0 am\u00e9liorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:46 > 0:06:47) [81%] : \r\nLa vie politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:48 > 0:07:38) [94%] : \r\nEn clair, selon l'accord du Touquet, la fronti\u00e8re britannique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Calais en 2004 et c'est la France qui la garde face \u00e0 l'afflux ininterrompu de migrants qui souhaitent gagner la Grande-Bretagne, la jungle ras\u00e9e plusieurs fois, dont la derni\u00e8re en 2016 est aujourd'hui \u00e9parpill\u00e9s pour y faire face, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais entend appliquer son programme, la France doit \u00eatre \u00e0 la hauteur de sa tradition historique d'accueil tout en se montrant dans des conditions toujours digne inflexible avec les personnes qui ne remplissent pas les conditions de s\u00e9jour sur notre territoire, en clair, les migrants \u00e9conomiques, la plupart des observateurs le disent : la politique d'asile de maquereau et la plus intransigeante que la France est connue depuis des d\u00e9cennies d'intransigeance, il en sera question dans 2 jours \u00e0 Londres au sommet franco- britannique \u00e0 l'air du break Paris demande \u00e0 Londres, un effort pour financer le d\u00e9veloppement de Calais et se montrer plus g\u00e9n\u00e9reux en mati\u00e8re d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:39 > 0:07:57) [92%] : \r\nEn Suisse, la petite soeur de la temp\u00eate, Eleanor s'appelle Evi cette nuit, elle a souffl\u00e9 \u00e0 plus de 130 kilom\u00e8tres heure sur les cr\u00eates de l'arc jurassien, on d\u00e9plore de nombreuses chutes d'arbres, la route reliant Saint-Blaise \u00e0 Ligni\u00e8res dans le canton de Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement coup\u00e9e ce matin, tout comme le courant \u00e9lectrique, la nuit derni\u00e8re dans le Val.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:00 > 0:08:20) [93%] : \r\nMais, dans le Jura bernois ont fait encore les comptes des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par Eleanor le 3 janvier dernier la temp\u00eate n'a pas \u00e9pargn\u00e9 le sentier p\u00e9destre le plus couru de la r\u00e9gion, celui de la congr\u00e8s d'entre Villeret Chasseral des dizaines d'arbres ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s et des passerelle d'acier ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s par la chute de blocs de rochers Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment et Daniel Bachmann nous dresse l'\u00e9tat des lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:21 > 0:08:34) [93%] : \r\n\u00e9t\u00e9 comme hiver, Jean Rodolphe vient au moins une fois par mois parcourir le sentier de la congr\u00e8s au d\u00e9part de Villeret, 2 jours apr\u00e8s le passage de la temp\u00eate, Eleanor il s'y rend, mais le spectacle est d\u00e9solant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:34 > 0:09:01) [83%] : \r\nIl y a une semaine, je voulais aller voir s'il y avait de la glace dans les cascades donc de cascades, tout en haut et \u00e0 moins grande surprise en arrivant au d\u00e9but de la Colombie Sylvain bah, j'ai vu tous ces d\u00e9g\u00e2ts la horloger fait quelques photos comme souvenir, j'\u00e9tais vraiment surpris, depuis lors, elle temps \u00e7a fait bient\u00f4t 30 ans que, une fois par mois je fais cette compl\u00e8te que j'ai jamais vu autant d'D\u00c9G\u00c2T Lampre, l'accord, la passerelle \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:02 > 0:09:15) [90%] : \r\nUn bloc de Pierre s'est a battu sur une passerelle des dizaines d'arbres arrach\u00e9s sur quelques centaines de m\u00e8tres le sentier est impraticable pour randonneurs du dimanche, les travaux de remise en \u00e9tat, s'annonce compliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:15 > 0:09:29) [75%] : \r\nOK, les b\u00fbcherons ses arm\u00e9es ou ceux qui vont les entr\u00e9es, les entreposer, parce que dans le lit de la la rivi\u00e8re ben \u00e7a va pas moi \u00e7a faire des savoir l'obstru\u00e9, et puis \u00e7a faire des barrages dangereusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:29 > 0:09:40) [96%] : \r\nM\u00eame si le sentier n'appartient pas \u00e0 la commune, les autorit\u00e9s de Villeret sont responsables de la s\u00e9curit\u00e9, elles ont donc pris la d\u00e9cision, hier soir, de fermer officiellement le trac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:40 > 0:10:03) [92%] : \r\nJe pense que le conseil communal de Villeret a pris la d\u00e9cision qu'il fallait, c'est de fermer ce sentier suite \u00e0 cette temp\u00eate Eleanor, donc il y a des appels qui sont tomb\u00e9s, des enfants sont travers le sentier des armes en d\u00e9s\u00e9quilibre, il peut-il y avoir des chutes de pierres etc etc, donc ne vous aventurez surtout pas sur ce sentier, par les temps qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:03 > 0:10:14) [96%] : \r\nPour la prochaine \u00e9tape, il s'agira d'\u00e9valuer le montant des d\u00e9g\u00e2ts et ensuite mettre en place des mesures pour commencer les travaux dans cet endroit impossible \u00e0 atteindre, avec des v\u00e9hicules motoris\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:14 > 0:10:30) [90%] : \r\nOn attend de la solidarit\u00e9 dans seulement une moyenne mais aussi financi\u00e8re de la part du canton, voire du Parc r\u00e9gional Chasseral parce qu'il faut pas oublier que ce sentier, c'est l'une des principales attractivit\u00e9 touristique du Jura bernois et c'est la porte d'entr\u00e9e au Chasseral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:30 > 0:10:35) [87%] : \r\nLes autorit\u00e9s esp\u00e8rent donc c'est un appel \u00e0 la solidarit\u00e9 soit entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:37 > 0:11:12) [92%] : \r\nEn Valais, les Montheysans ont \u00e0 nouveau acc\u00e8s au chauffage et \u00e0 l'eau chaude, la conduite d'alimentation qui avait \u00e9t\u00e9 accidentellement perfor\u00e9 hier apr\u00e8s- midi lors de travaux, a pu \u00eatre provisoirement r\u00e9par\u00e9 durant la nuit, le remplacement d\u00e9finitif du morceau de conduite \u00e9ventr\u00e9e aura lieu ces prochains jours il sera effectu\u00e9e en journ\u00e9e pour limiter les d\u00e9sagr\u00e9ments, l'avenir de l'apprentissage, en Suisse, au coeur d'une r\u00e9flexion strat\u00e9gique de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration, nom de code Vision 2030, une vision qui n'est pas partag\u00e9 par l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, la fa\u00eeti\u00e8re des PME souhaite une meilleure valorisation de la formation duale logistique un appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:14 > 0:11:25) [94%] : \r\n2 tiers des jeunes choisissent aujourd'hui l'apprentissage comme voie professionnelle un syst\u00e8me suisse qui a fait ses preuves mais qui manque encore de consid\u00e9ration, estime l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:25 > 0:11:49) [92%] : \r\nTraditionnellement, en Suisse, on a d\u00e9velopp\u00e9 avec succ\u00e8s aussi puisqu'on a eu plusieurs prix Nobel, la formation acad\u00e9mique et puis maintenant on a une autre histoire \u00e0 succ\u00e8s, c'est celle de la formation professionnelle et on voudrait donner des moyens pour atteindre aussi la Nobel Sion qui \u00e9videmment n'existe pas dans notre domaine mais l'\u00e9quivalent dans dans dans la formation professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:49 > 0:12:04) [91%] : \r\nPour y arriver Lusa m'appuie ces revendications, elle souhaite un renforcement de la formation professionnelle, renforcement des organisations du monde du travail puis une \u00e9quivalence et une \u00e9galit\u00e9 de traitement avec les fili\u00e8res universitaires Lusa souhaite plus de latitude qu'aujourd'hui face \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:05 > 0:12:27) [85%] : \r\nLes associations de branches ne \u00eatre \u00e9cout\u00e9s, mieux avec leurs positionnements et aujourd'hui, on a quand m\u00eame pas mal de prescription du c\u00f4t\u00e9 du secr\u00e9tariat d'elle est acquis, qui nous prescrit, comment il faut fr la formation ce qui peut Taylor ethniquement parce qu'elles sont pas assez proches du march\u00e9 de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:27 > 0:12:56) [89%] : \r\nL'examen critique le projet formation professionnelle 2030, de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat en charge du dossier rappelle que le projet n'est pas encore boucl\u00e9 et que l'usage, il y avait aussi associ\u00e9 usage avait et a encore suffisamment d'opportunit\u00e9s pour s'exprimer pour convaincre les autres partenaires, mais c'est de g\u00e9n\u00e9rer une pression publique pour ses demandes qui ne sont pas toutes partag\u00e9 par les autres partenaires, les prochaines s\u00e9ances de travail entre Lusa mais la Conf\u00e9d\u00e9ration sur la formation professionnelle s'annonce dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:57 > 0:13:14) [90%] : \r\nOn passe au tennis les suisse d\u00e9cid\u00e9ment forme \u00e0 Melbourne apr\u00e8s B\u00e9linda 28 hier, c'est au tour de Stan Wawrinka s'\u00eatre qualifi\u00e9 pour le second tour, au petit matin le Vaudois, qui a battu le Lituanien Ricard s'Berankis parle de l'une de ses plus grandes victoires, le r\u00e9cit de Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:15 > 0:13:21) [91%] : \r\nL'encouragement pour Stan Wawrinka qui retrouvait \u00e0 Melbourne, l'ambiance de la comp\u00e9tition, 6 mois apr\u00e8s son dernier match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:21 > 0:13:33) [77%] : \r\nJ'attendais impatiemment de pouvoir justement entrer sur le terrain, je dois dire qu'il n'ait rejet\u00e9 juste content ne pourra retrouver la comp\u00e9tition retrouv\u00e9 grand terrain du monde des familles tout donc c'\u00e9tait c'\u00e9tait prenant plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:35 > 0:13:46) [94%] : \r\nPlaisir d'autant plus grand que les sensations sont bonnes, le niveau de jeu est excellent et face aux Lituaniens Berankis le Vaudois m\u00e8ne rapidement 2 sets \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:50 > 0:13:58) [94%] : \r\nEt en tennis, le plus dur reste toujours \u00e0 faire Berankis profite d'une baisse de r\u00e9gime de Wawrinka et revient \u00e0 2 sets \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:02 > 0:14:10) [87%] : \r\nLe 4\u00e8me set et serr\u00e9, mais on conna\u00eet Stan il ne l\u00e2che rien, voici le plus beau point du match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:17 > 0:14:27) [95%] : \r\nApr\u00e8s 2 heures et 48 minutes de jeu balle de match au terme d'un jeu d\u00e9cisif de tous les dangers, c'est une victoire magnifique obtenus par Stan Wawrinka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:31 > 0:14:49) [87%] : \r\nJe suis vraiment tr\u00e8s satisfait d'avoir pu faire pour gagner ce match, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grosse bataille, c'est clair que bah forc\u00e9ment les \u00e9motions \u00e0 la fin sont sont sont tr\u00e8s fortes, je sais pas par quoi je suis pass\u00e9 ces 6 derniers mois, j'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s loin de pouvoir penser jouer ici unanime au 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:49 > 0:14:54) [91%] : \r\nProchain match contre l'Am\u00e9ricain tennis anglais 97\u00e8me \u00e0 l'ATP, \u00e7a devrait passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:55 > 0:15:07) [94%] : \r\nQuant au tenant du titre Roger Federer, il s'est montr\u00e9 en grande forme ce matin, passant le 1er tour sans encombre face au slov\u00e8ne Aljaz Bedene, une heure 40 de jeu et une victoire en 3 sets 6 3 6 4 6 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:12 > 0:15:35) [85%] : \r\nL'ann\u00e9e pass\u00e9e c'\u00e9tait un conte de f\u00e9es, l'une de mes saisons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e sur le circuit, mais justement, le probl\u00e8me c'est que c'\u00e9tait l'ann\u00e9e pass\u00e9e, \u00e7a 2\u00e8me de se tromper de Stella fait maintenant, je dois seulement esp\u00e9rer rester en bonne sant\u00e9, me donner des chances de jouer encore des grands matches dans des ambiances aussi extraordinaire qu'avec vous ici \u00e9gal du gazon et bon j'y travaille et on verra ce qui arrivera \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:40 > 0:15:49) [81%] : \r\nEt l'Open Australie c'est toujours assez sur RTS 2 et sur tous les \u00e9crans RTS vous signaler que le monde de l'hippisme est en deuil Lecavalier soleurois Vili M\u00e9lie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:49 > 0:16:10) [92%] : \r\nPierre est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, le double m\u00e9daill\u00e9 olympique d'Atlanta et de Sydney avait 64 ans, il avait connu ses plus grands succ\u00e8s avec son cheval blanc Calvaro depuis sa retraite, son retrait de la comp\u00e9tition, il y a 7 ans, il transmettait son savoir comme coach des juniors et des jeunes sauteurs Vili militaire \u00e9tait dans le coma depuis une attaque c\u00e9r\u00e9brale subie le 13 d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:11 > 0:16:26) [89%] : \r\nOn se rend \u00e0 l'\u00e9cole polytechnique de Z\u00fcrich o\u00f9 2 \u00e9tudiants imaginer des \u00e9lectrodes r\u00e9volutionnaires, elles permettent d'\u00e9viter des irritations de la peau, pas de produits adh\u00e9sifs, mais un syst\u00e8me de mini- vont Toulouse inspir\u00e9s par la nature, les explications de coll\u00e8gues al\u00e9maniques et No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:28 > 0:16:42) [92%] : \r\nParticules d'argent et caoutchouc de siliconne ce sont les composants de nouvelles \u00e9lectrodes d'un genre nouveau : Ces \u00e9lectrodes ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us par 2 \u00e9tudiants en sciences de la vie de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich leur mod\u00e8le la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:42 > 0:16:59) [89%] : \r\nDamien Vaner aussi une Sperisen nous nous sommes inspir\u00e9s de la nature, en particulier des sauterelles qui peuvent grimper sur n'importe quel mur sans produits adh\u00e9sifs artificiel, cela ne repose que sur la g\u00e9om\u00e9trie et nous avons eu l'id\u00e9e de reproduire ce ph\u00e9nom\u00e8ne sur nos \u00e9lectrodes pour 2 tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:59 > 0:17:17) [87%] : \r\nCar son col les \u00e9lectrodes traditionnelles Paint \u00e0 tenir au corps pour \u00e9viter de tels produits adh\u00e9sifs, les 2 \u00e9tudiants ont donc d\u00e9velopp\u00e9 des mini- ventouse, comme sur cet agrandissement, soit un syst\u00e8me similaire aux semelles des pattes de sauterelles pour peaufiner leur invention, les 2 \u00e9tudiants ont travaill\u00e9 avec des sp\u00e9cialistes du coeur et du cerveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:17 > 0:17:30) [83%] : \r\nCes chiens \u00e0 Rome la semaine \u00e9lectrodes avec l'id\u00e9e que le patient puisse porter sur une p\u00e9riode relativement longue, ces \u00e9lectrodes par exemple un patient qui souffrirait d'\u00e9pilepsie de Bayern Tati annuaire ne se mais je paye et puis les pieds pas tiennent t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:31 > 0:17:49) [90%] : \r\nCes \u00e9lectrodes sont \u00e9galement adapt\u00e9es au test d'endurance, elles Servent par exemple \u00e0 mesurer les performances cardiaques de la triathl\u00e8te Lydia Steinbach lors de son entra\u00eenement en basse avec la cr\u00e9ation d'une Start-Up, les 2 chercheurs en bio censeurs de 25 et 26 ans sont convaincus du potentiel de ses nouvelles \u00e9lectrodes qu'ils esp\u00e8rent commercialiser d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:52 > 0:18:05) [91%] : \r\nH\u00e9l\u00e8ne essentiel pour nous, c'est de montrer que notre technologie fonctionne, ce n'est pas important de savoir si nous sommes des \u00e9tudiants ou des businessman d\u00e8s le moment o\u00f9 le produit est fonctionnel, cela permet de convaincre les gens d'utiliser ce syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:07 > 0:18:12) [89%] : \r\nUne invention qui semble en tous les cas, r\u00e9sister aux tests des 113 grammes de ce t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:13 > 0:18:30) [85%] : \r\nDans le lit du Rh\u00f4ne, c'est le titre d'un documentaire sign\u00e9 M\u00e9lanie Picsou cartographie humaine biologique et po\u00e9tique du fleuve alors que les travaux de la 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne d\u00e9bute la r\u00e9alisatrice valaisanne, il rencontre ceux dont le destin \u00e9tait 30 morts li\u00e9 \u00e0 celui du fleuve Yvon Elie Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:32 > 0:18:44) [87%] : \r\nIl y omnipr\u00e9sent dans le paysage, pourtant, on ne lui accorde que peu d'attention il coupe le Valais dans sa longueur plonge dans le L\u00e9mant serpentent la France et va mourir dans les mar\u00e9cages de cam\u00e9ras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:47 > 0:18:53) [83%] : \r\nFleuve m\u00e9connu, la r\u00e9alisatrice M\u00e9lanie Pidoux voulait lui donner enfin un peu de lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:53 > 0:19:12) [91%] : \r\nOn a eu plut\u00f4t un rapport je dirais un rapport compliqu\u00e9 avec ce fleuve puisque, jusqu'\u00e0 il y a 150 ans il prenait toute la plaine c'\u00e9tait un petit peu le froid qui r\u00e9gnait en tyran et qui emp\u00eachait finalement les habitants de de vraiment s'\u00e9tablir puisque le Rh\u00f4ne d\u00e9bordaient toujours d'un c\u00f4t\u00e9, d'un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:16 > 0:19:26) [86%] : \r\nDepuis les ann\u00e9es 60 depuis qu'il est vraiment canalis\u00e9 emmur\u00e9s telle qu'il est aujourd'hui, on l'a, on l'a mis de c\u00f4t\u00e9 comme un prisonnier d'antan s'en \u00e9tait un petit peu d\u00e9barrass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:26 > 0:19:34) [92%] : \r\nAujourd'hui \u00e0 coups de millions, on lui enl\u00e8ve son corset, on lui offre un lit beaucoup plus large pour qu'il cesse enfin de d\u00e9border.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:36 > 0:19:46) [88%] : \r\nLes pieds dans l'eau, elle a arpent\u00e9 le r\u00f4le de Martigny \u00e0 Brigue R\u00e9gine Bernard l'hydro- biologiste en quelque sorte le Docteur du fleuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:46 > 0:20:06) [93%] : \r\nLe projet 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne est avant tout un projet de s\u00e9curisation de la mais on doit y mettent des \u00e9l\u00e9ments d'harmonie, \u00e0 la fois paysag\u00e8re \u00e0 la fois biologique pour qu'on retrouve une valeur qui a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement perdu au jour d'aujourd'hui, le Rh\u00f4ne est une autoroute d'\u00e9vacuation des eaux, ce n'est pas un fleuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:09 > 0:20:17) [92%] : \r\nLe film, on pose des hommes oppose, des id\u00e9es, chacun s'exprime avec d\u00e9termination en d\u00e9fendant sa vision du fleuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:17 > 0:20:28) [92%] : \r\nPersonne n'a eu le droit de regard sur le montage, ils ont d\u00e9couvert tous le film au moment de la 1\u00e8re \u00e0 Visions du r\u00e9el et j'ai pu vraiment me, je dois dire, me sentir libre de de mon propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:29 > 0:20:37) [93%] : \r\nDans le lit du Rh\u00f4ne, un film quasi introspectif \u00e0 d\u00e9couvrir ces prochaines semaines sur les \u00e9crans de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:40 > 0:20:56) [95%] : \r\nElle \u00e9tait la chanteuse Barbara au cin\u00e9ma cet Automne dans le film de Mathieu Amalric, elle sera sur sc\u00e8ne \u00e0 la fin du mois, \u00e0 Lausanne, au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy la pi\u00e8ce intitul\u00e9e La Fabrique des monstres ou d\u00e9mesure pour mesure, elle s'inspire de l'histoire de Frankenstein, la com\u00e9dienne Jeanne Balibar et votre invit\u00e9 vient Gabriel bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:56 > 0:21:13) [86%] : \r\nBonjour, il y a effectivement un changement d'univers, au revoir, Barbara, la dame on noir la chanson fran\u00e7aise, bonjour les exp\u00e9riences de savant un peu fou, la cr\u00e9ature de Frankenstein, bienvenue, Jeanne Balibar cet univers-l\u00e0, il vous inspire ah oui \u00e0 plusieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:13 > 0:22:45) [92%] : \r\nTitre d'ailleurs, d'abord parce que c'est des Anglais et que j'adore tout ce qui est anglais et puis je veux dire, Mary Shelley, qui a \u00e9crit Frankenstein, c'\u00e9tait elle a \u00e9crit \u00e7a, 18 ans faut imaginer \u00e7a, quand m\u00eame, on est toujours en France, tellement fier de Rimbaud, qui a \u00e9crit \u00e0 15 ans mais enfin ce roman incroyable comme \u00e7a \u00e0 18 ans, de la part d'une jeune fille en au tout d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est d\u00e9j\u00e0 incroyablement romanesque et puis c'\u00e9tait tout un groupe de gens autour d'elle, ses parents, son p\u00e8re qui \u00e9tait un philosophe anarchiste, sa m\u00e8re qui \u00e9tait la 1\u00e8re f\u00e9ministe qui a invent\u00e9 le f\u00e9minisme moderne son mari qui \u00e9tait un grand po\u00e8te romantique, enfin c'est tout un monde comme \u00e7a tr\u00e8s fascinant et puis cette histoire de Frankenstein, c'est un des rares mythes qui \u00e9tait un des grands mythes modernes quoi, il y en a tr\u00e8s peu, il y a fausse Frankenstein qui ont donn\u00e9 ensuite tous les films, toutes les histoires d'horreur elle a invent\u00e9 aussi Mary Shelley le le film d'horreur le roman gothique, elle a invent\u00e9, Michael Jackson, d'une certaine mani\u00e8re, donc c'est c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s passionnant et puis s'agit des questions philosophiques, politiques et scientifiques qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s forte et fascinante et et terrifiante, c'est pour \u00e7a aussi d'ailleurs que c'est devenu comme \u00e7a tellement important dans le cin\u00e9ma d'horreur qui sont qu'est-ce qui se passe quand on perd le contr\u00f4le de ce qu'on a fabriqu\u00e9 quoi que ce soit une r\u00e9volution ou une invention scientifique qui donnera la bombe atomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:46 > 0:22:54) [89%] : \r\nVous savez, il y a une distribution de 4 com\u00e9diens, vous \u00eates la seule femme sur sc\u00e8ne, \u00e7a vous donne une importance aussi particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:55 > 0:23:09) [88%] : \r\nOh, oh, non, non je crois pas je crois pas, mais vous \u00eates la voix on camarades je sais pas, non, non ce ce voil\u00e0 on est 4, 4 joueurs, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:09 > 0:23:16) [91%] : \r\nAlors avant de penser que cette discussion, je propose de revenir sur votre carri\u00e8re et \u00e7a c'est en compagnie de Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:17 > 0:23:37) [85%] : \r\nLe mois du r\u00e9cemment et la subjugu\u00e9 en incarnant Barbara dans le foie bio- pic de Mathieu Amalric semblant \u00eatre poss\u00e9d\u00e9s par la chanteuse Jeanne Balibar a ceci en commun avec la longue dame brune le myst\u00e8re et la fascination qu'elles exercent, et l'une et l'autre sur les autres vous quoi, c'est un film le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:44 > 0:23:53) [76%] : \r\nOui, je vous th\u00e9ologie et puis saison de vie modifier ces d\u00e9tails ce que tu veux, j'une grosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:53 > 0:23:54) [84%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:55 > 0:24:27) [88%] : \r\nMais ce qui caract\u00e9rise aussi l'\u00e9g\u00e9rie du cin\u00e9ma fran\u00e7ais des ann\u00e9es 90 port\u00e9 par Desplechin Assayas ou encore Rivette, c'est une voix envo\u00fbtante particulier et surtout une t\u00eate aussi bien faite que belle, c'est c'est en Mayenne de philosophie de physicienne a en effet une Intelligence son superbe, elle a men\u00e9 de front une agr\u00e9gation d'histoire et son concours d'entr\u00e9e au Conservatoire national sup\u00e9rieur d'art dramatique avec brio un conservatoire o\u00f9 elle ne s\u00e9journ\u00e9 que 3 mois avant d'\u00eatre engag\u00e9e comme pensionnaire \u00e0 la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise et AXA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:28 > 0:24:33) [46%] : \r\nC'est dire si tu peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:35 > 0:25:03) [90%] : \r\nLa sublime \u00e0 la peau translucide chanteuse les planches les plateaux de cin\u00e9ma travaille en fran\u00e7ais, en allemand, touche \u00e0 la r\u00e9alisation, bref son parcours de le tournis \u00e0 son actif, Jeanne Balibar totalise jusqu'ici et ce n'est pas fini une soixantaine de films, une cinquantaine de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, des disques de la danse, des r\u00e9citals, fid\u00e8le \u00e0 la troupe th\u00e9\u00e2trale de Frank Castorf \u00e0 la pop lunettes de Berlin, Jeanne Balibar a pos\u00e9 ses valises quelques semaines sur les bords du lac Cl\u00e9ment profitez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:05 > 0:25:12) [91%] : \r\nL'apr\u00e8s- Barbara, comment vous vivez cette p\u00e9riode apr\u00e8s ce film qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 quand m\u00eame par cette interpr\u00e9tation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:13 > 0:25:37) [87%] : \r\nBah, \u00e9coutez, j'ai pas imprim\u00e9 valises comme elle disait, d'ailleurs, on est des nomades nous donc voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait le tournage du film, c'\u00e9tait quand m\u00eame, il y a d\u00e9j\u00e0 un an, entre- temps, j'ai jou\u00e9 au moins 3 pi\u00e8ces \u00e0 la Volksb\u00fchne \u00e0 Berlin, donc, dans, dans une autre langue, dans un autre contexte, apr\u00e8s il y a m\u00eame lanc\u00e9 depuis l'\u00e9t\u00e9, les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:39 > 0:25:41) [76%] : \r\nJe vois l'arm\u00e9e, la vie d'une act.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:42 > 0:25:53) [87%] : \r\nC'est \u00e7a aussi, quoi, il faut mener tellement une chose de front qu'et qui sont tellement diff\u00e9rentes les unes des autres, qu'on est toujours dans l'instant, voil\u00e0 maintenant c'est c'est Lausanne Frankenstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:54 > 0:26:23) [87%] : \r\nAlors vous r\u00e9agissez quand on dit de vous que vous avez une aura, que vous avez quelque chose de tr\u00e8s fascinant co\u00fbter, j'ai du mal \u00e0 \u00e9cran \u00e0 vrai dire \u00e7a assez abstrait pour moi parce que moi je, je me trouve pas tellement fascinante moi- m\u00eame, alors on reproche, tous les \u00e9l\u00e8ves, les uns apr\u00e8s les autres, \u00e9voqu\u00e9 dans le sujet, il y a le succ\u00e8s dans les \u00e9tudes, le succ\u00e8s au th\u00e9\u00e2tre avec le conservatoire la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, \u00e9g\u00e9rie du cin\u00e9ma on un peu quand m\u00eame cette impression que tout vous r\u00e9ussit non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:23 > 0:27:02) [90%] : \r\nBah Hofmann non, non, pas du tout, non non, vous savez, Beckett disait rate et ensuite rate mieux, ben on pourrait dire en fait que c'est peut-\u00eatre parce que j'ai pas peur de rater, il y a plein de trucs qui c'est pas grave, c'est bien moi, j'ai quand je vois \u00e9videmment comme \u00e7a, esp\u00e8ce de r\u00e9sum\u00e9 de 25 ans c'est c'est \u00e9mouvant parce qu'on se souvient de toutes les personnes avec qui on a fait \u00e7a, mais je sais pas, c'est, c'est, je dirais c'est la hasard de la vie en fait \u00e9piler, hasard de l'\u00e9nergie qu'on a voil\u00e0, moi j'ai \u00e9nergie voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:02 > 0:27:15) [86%] : \r\nOn alors par rapport aussi \u00e0 ce qu'on dit de vous, on dit aussi qu'on vous met un peu dans une cat\u00e9gorie sais pas comment vous voulez les 2 com\u00e9diennes intellectuelle, \u00e7a, \u00e7a correspond \u00e0 l'image que vous faites de vous, ben c'est pareil, \u00e7a je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:15 > 0:27:40) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, si vous me demandez \u00e0 moi, je vous dire vous savez pas tellement, en fait, je connais tellement d'acteurs et d'actrices qui sont 100 fois plus cultiv\u00e9 que moi ou qui ont une Intelligence tellement plus rapide, et tout \u00e7a alors, intellectuel, je sais pas tr\u00e8s bien ce que \u00e7a veut dire, c'\u00e9tait parce que c'est vrai que j'ai commenc\u00e9 par faire des \u00e9tudes universitaires, alors \u00e7a donne une certaine mani\u00e8re de s'exprimer qui cache un peu le trou dans la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:41 > 0:28:02) [86%] : \r\nEt des fois je vais Maria t\u00e9moigne encore hier l\u00e0- dedans et vous vous exprimez, alors on l'a dit aussi dans le sujet, vous exprimez aussi en allemand, vous jouez en allemand, alors vous me corrigez si c'est faux, mais j'ai lu que c'\u00e9tait un voeu en fait de votre grand- p\u00e8re que dans la famille, vous parliez allemand, c'est vrai, oui, oui c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:02 > 0:28:46) [93%] : \r\nQue que une partie de ma famille, la famille de mon grand- p\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 extermin\u00e9s pendant la guerre par les Allemands, et que il y a eu une tradition comme \u00e7a apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale dans ma famille, qui \u00e9tait d'origine juive d'Ukraine, de, de, de se r\u00e9concilier avec ce qu'il y avait de beaux en Allemagne et donc moi j'ai bien appris l'allemand comme \u00e7a et puis j'ai mais bon, j'ai aussi aussi une passion pour l'apprentissage des langues \u00e9trang\u00e8res, j'ai aussi, c'est comme \u00e7a que j'ai appris mon m\u00e9tier d'actrice en fait en \u00e9tant moi- m\u00eame dans la langue des autres, c'est aussi pour \u00e7a que j'ai si bien appris l'allemand, pas seulement pour des histoires familiales et puis maintenant, comme je vis et travaille avec Frank Castorf, je suis beaucoup \u00e0 Berlin et \u00e7a m'a permis de r\u00e9- entra\u00eener.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:46 > 0:29:00) [94%] : \r\nMerci beaucoup en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Jeanne Balibar, je le rappelle, vous \u00eates au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy d\u00e8s la semaine prochaine le 23 janvier ce sera jusqu'au 4 f\u00e9vrier dans La Fabrique des monstres ou d\u00e9mesure pour mesure merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:00 > 0:29:16) [91%] : \r\nMerci \u00e0 vous, venez nous voir la plan\u00e8te pop est en deuil depuis l'annonce du d\u00e9c\u00e8s hier de le rester O'Riordan la voix du groupe Cranberries, la chanteuse irlandaise \u00e2g\u00e9 de 46 ans, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte sans vie dans un h\u00f4tel de Londres o\u00f9 elle enregistrait ces jours- ci s'ach\u00e8ve Katia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:22 > 0:29:23) [71%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:23 > 0:29:28) [78%] : \r\nZombie inquiets plan\u00e9taire, une voix unique, celle de Dolores lui a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:33 > 0:29:37) [68%] : \r\nAlternant notes cristallines les rugissements auquel s'est \u00e9teinte \u00e0 Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:46 > 0:29:56) [95%] : \r\nSon groupe The Cranberries avait vendu des millions d'albums dans les ann\u00e9es 90, port\u00e9 notamment par le succ\u00e8s de cette chanson repr\u00e9sentant la douleur et l'indignation des victimes du conflit Nord irlandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:57 > 0:30:05) [94%] : \r\nOriginaire de ce pays, l'artiste s'\u00e9tait engag\u00e9 contre la guerre civile qui a s\u00e9vi pendant 30 ans, notamment avec cette chanson sortie en novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:11 > 0:30:25) [82%] : \r\nVous plein de 40 millions de disons du et combien de compositrice pr\u00e9coce, l'artiste et la benjamine d'une famille de cette fille \u00e9lev\u00e9e dans la campagne irlandaise dans son environnement conservateur et catholique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:30 > 0:30:39) [88%] : \r\nEn accord avec ses croyances religieuses s'est plusieurs fois positionner fermement contre l'avortement \u00e9tait l'une des chanteuses pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es du pape Jean-Paul II qu'rencontre \u00e0 plusieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:43 > 0:30:51) [88%] : \r\nMaman de 3 enfants, elle est partie \u00e0 l'\u00e2ge de 46 ans, laissons derri\u00e8re elle le souvenir d'une fois et d'\u00e9tudes qu'on oubliera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:02 > 0:31:23) [91%] : \r\nCe soir, couleur locales, poursuit sa s\u00e9rie consacr\u00e9e au bruit avec le portrait d'un jardinier paysagiste qui vit \u00e0 quelques m\u00e8tres de la ligne CFF Neuch\u00e2tel Bienne 240 trains en 24 heures passe ainsi sous ses fen\u00eatre abri partiellement att\u00e9nu\u00e9e par des vitres sp\u00e9ciales mais la sant\u00e9 de ce retrait\u00e9 de sa famille en p\u00e2tit n\u00e9anmoins Rendez-vous donc ce soir 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:25 > 0:31:34) [92%] : \r\n\u00e0 19 heures 30 ce sera Darius rejoint tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret qui refera le point sur la temp\u00eate hivernale qui traverse le pays tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:43 > 0:31:46) [86%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:31:50 > 0:32:46) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:46 > 0:32:47) [69%] : \r\nQui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:53 > 0:33:13) [86%] : \r\nVoil\u00e0, merci la belle image de la tour de paix, de vous voir, oui je sais, oui, oui, mais leur co\u00fbt du diable, \u00e9coutez, il y avait tout \u00e0 coup il y a l\u00e0 il y a la lumi\u00e8re, il y a tout quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:27 > 0:33:33) [85%] : \r\nVoil\u00e0, l\u00e0 je, je, j'aime le fait un petit peu expr\u00e8s pour que c'est beaucoup mieux, c'est beaucoup mieux, oui je ai sorti un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:39 > 0:33:40) [98%] : \r\nEn effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:16 > 0:34:20) [64%] : \r\nAh ouais, c'est dans le jeu, toujours je chante pour la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:27 > 0:34:28) [95%] : \r\nC'est bon pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT27 (0:34:32 > 0:35:37) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:44 > 0:38:23) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour, il y a de belles trou\u00e9es de ciel bleu en ce moment, mais les conditions m\u00e9t\u00e9o resteront assez mouvement\u00e9e ces prochaines 48 heures m\u00e9t\u00e9o Suisse maintient ses avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s degr\u00e9 3 nous sommes depuis hier soir, sous un courant d'ouest sud- ouest particuli\u00e8rement rapide, les temp\u00e9ratures sont assez douces actuellement, mais les vents, les pr\u00e9cipitations sont assez soutenues des rafales \u00e0 pr\u00e8s de 180 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, ont \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9es tout \u00e0 l'heure au Titlis, ce soir, un front froid va passer sur la Suisse, et demain, nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re mais encore sous un ciel de tra\u00eene qui un vrai rester assez actif cet apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre sur tous les versants nord des Alpes, elles seront g\u00e9n\u00e9ralement mod\u00e9r\u00e9 en pleine mais ils pourront \u00eatre localement abondantes en montagne, la limite des chutes de neige se situera en moyenne entre 900 et 1200 m\u00e8tres le soleil sera souvent aux Albanais absent pour profiter des \u00e9claircies, il faudra se trouver au Tessin en soir\u00e9e, pas de grands changements dans cette situation, mais les temp\u00e9ratures vont peu \u00e0 peu s'abaisser la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers millim\u00e8tres, les temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi seront souvent de celui la norme, il pourra localement faire jusqu'\u00e0 9, voire 10 degr\u00e9s sur le Plateau ou bien encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, plut\u00f4t 4 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, moins 2 \u00e0 2000 m\u00e8tres enfin cette h\u00f4tesse attention enfin aux vent qui reste fort \u00e0 temp\u00e9tueux sur les cr\u00eates des Alpes, avec des rafales qui pourront d\u00e9passer les 160 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, vents forts \u00e9galement \u00e9tant \u00e0 temp\u00e9tueux le long du Jura vents forts aussi sur le nord du Plateau o\u00f9 les ronds-points, atteindre les 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure de fait m\u00e9t\u00e9o maintient ses avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s 3 en raison des forts vents ou des quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations abondantes attendues dans les Alpes, sur le Chablais, le Bas-Valais pourrait d\u00e9passer le ma\u00eetre de neige en 48 heures demain matin, nous serons donc sous un ciel de tra\u00eene assez actif, les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre sur tous les versants nord des Alpes, elle pourra encore \u00eatre forte en montagne, la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 600 m\u00e8tres car nous serons dans l'air plus froid quelques \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper au nord, mais plut\u00f4t sur les r\u00e9gions de plaine, elle devrait \u00eatre assez discr\u00e8te enfin le Tessin sera encore prot\u00e9g\u00e9e par la barri\u00e8re des Alpes l'apr\u00e8s- midi m\u00eame type de temps, nous serons dans un petit peu plus froid \u00e0 la limite des chutes de neige pourra localement s'abaisser jusque vers 400 m\u00e8tres et m\u00eame plus bas en soir\u00e9e, les temp\u00e9ratures seront l\u00e9g\u00e8re baisse mais demain au meilleur de la journ\u00e9e, on pourra encore atteindre les 5 \u00e0 7 degr\u00e9s sur le plateau, m\u00eame chose dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 0 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, moins 9 \u00e0 2 millim\u00e8tres enfin, attention aux vents qui seront cette fois de secteur nord- ouest ces vents resteront fort \u00e0 temp\u00e9tueux sur les cr\u00eates des Alpes ou bien encore le long du Jura, avec de bonnes rafales je rends qui pourront d\u00e9passer les 80 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs l'ouest du Plateau, le bassin l\u00e9manique ou bien encore sur l'entr\u00e9e de la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride se retrouvent ce soir, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bon apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-16T13:12:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801652345", "durationSec": 101, "title": "MI CALIFORNIE MAISON HORREUR 4_RTS000001368758", "excerpt": "12 fr\u00e8res et soeurs dont 5 enfants et 7 adultes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts attach\u00e9s, certains avec des cha\u00eenes, affam\u00e9s et sales \u00e0 Perris en Californie. Leurs parents, la famille Turpin ont \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9s pour torture.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUPELIN, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CALIFORNIE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "\u00c2GE ADULTE", "FAMILLE", "S\u00c9QUESTRATION DE PERSONNES", "MALTRAITANCE", "FAIT DIVERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652346", "durationSec": 28, "title": "MI PAPE CHILI_RTS000001368653", "excerpt": "La temp\u00eate Evi a souffl\u00e9 \u00e0 plus de 130 km/h dans l'arc jurassien provoquant des chutes d'arbres, des routes coup\u00e9es et des coupures d'\u00e9lectricit\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1801652347", "durationSec": 20, "title": "MI PC ANVERS_RTS000001368643", "excerpt": "le sentier p\u00e9destre le plus connude la r\u00e9gion, celui de la Combe-Gr\u00e8de, entre Villeret et Chasserala \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 par la temp\u00eate Eleanor. Des dizaines d\u00bfarbres ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s et des passerelle ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es par la chute de blocs de rochers."}, {"internalArchiveId": "AA1801652348", "durationSec": 79, "title": "MI MACRON MIGRANTS CALAIS_RTS000001368739", "excerpt": "L'USAM a exprim\u00e9 son d\u00e9saccord avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'avenir de l'apprentissage telle qu'elle est imagin\u00e9e dans la r\u00e9flexion strat\u00e9gique intitul\u00e9e \"Vision 2030\". L'USA souhaite une revalorisation de la formation \u00e0 deux que repr\u00e9sente l'apprentissage.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801652349", "durationSec": 30, "title": "MI TEMPETE NE_RTS000001368521", "excerpt": "\"dans le lit du Rh\u00f4ne\" est un film documentaire r\u00e9alis\u00e9 par la r\u00e9alisatrice M\u00e9lanie Pitteloup sur l'histoire du Rh\u00f4ne dans le canton du Valais. De son c\u00f4t\u00e9 l'hydrobiologiste R\u00e9gine Bernard arpente les rives du Rh\u00f4ne et t\u00e9moigne sa vision de la 3e correction du Rh\u00f4ne.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["TEMP\u00caTE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "VENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652350", "durationSec": 138, "title": "MI BILAN INTEMPERIES CHASSERAL_RTS000001368622", "excerpt": "Deux \u00e9tudiants de l'EPFZ ont con\u00e7u des \u00e9lectrodes originales, puisqu'ils se sont inspir\u00e9s de la nature:  Ces \u00e9lectrodes sont similaires \u00e0 des pattes de sauterelles. Avec la collaboration de sp\u00e9cialistes du coeur et du cerveau, ces 2 \u00e9tudiants ont d\u00e9j\u00e0 pu tester leur d\u00e9couverte avec des athl\u00e8tes de haut niveau.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VILLERET", "CHASSERAL"], "thematicThemes": ["SENTIER P\u00c9DESTRE", "TEMP\u00caTE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL"], "sequenceIds": ["1652153"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652351", "durationSec": 25, "title": "MI CHAUFFAGE MONTHEY RETABLI_RTS000001368609", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a battu le Slov\u00e8ne Aljaz Bedene sur le score de 6-3 6-4 6-3 lors du 1er tour de l'Open d'Australie comptant pour l'ATP."}, {"internalArchiveId": "AA1801652352", "durationSec": 105, "title": "MI USAM FORMATION DUALE_RTS000001368759", "excerpt": "Itw du joueur de tennis suisse Roger Federer suite \u00e0 sa victoire au 1er tour de l'Open d'Australie comptant pour l'ATP.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["APPRENTISSAGE PROFESSIONNEL"], "thematicCorporations": ["UNION SUISSE DES ARTS ET M\u00c9TIERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652353", "durationSec": 130, "title": "FRIGO VS LIT DU RHONE V2 PAD_RTS000001367493", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka, qui a battu le Lituanien Ricardas Berankis sur le score de 6-3 6-4 2-6 6-4 lors du 1er tour de l'Open d'Australie comptant pour l'ATP. Itw de Stan Wawrinka suite \u00e0 ce match, le 1er apr\u00e8s son retour \u00e0 la comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "RHONE"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652354", "durationSec": 106, "title": "MI ELECTRODE EPFZ_RTS000001368742", "excerpt": "Portrait de la com\u00e9dienne et chanteuse fran\u00e7aise Jeanne Balibar, avec des extraits de ses films, de chansons et de spectacle de th\u00e9\u00e2tre. Jeanne Balibar joue au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne d\u00e8s le 23 janvier 2018 la pi\u00e8ce \u00ab La Fabrique des monstres ou D\u00e9mesure pour mesure \u00bb, inspir\u00e9e par le personnage de Frankenstein.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9TUDIANT", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "D\u00c9COUVERTE SCIENTIFIQUE", "\u00c9LECTRODE"], "thematicCorporations": ["EPFZ"], "sequenceIds": ["1652163"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652355", "durationSec": 24, "title": "MI FEDERER_RTS000001368644", "excerpt": "La chanteuse de The Cranberries, Dolores O'Riordan, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 46 ans. Elle \u00e9tait connue pour la chanson \"Zombie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["ATP", "OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652356", "durationSec": 30, "title": "MI SONORE FEDERER_RTS000001368669"}, {"internalArchiveId": "AA1801652357", "durationSec": 101, "title": "MI STAN MELBOURNE_RTS000001368718", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["ATP", "OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652358", "durationSec": 56, "title": "MI WILLI MELLIGER DCD 3_RTS000001368734"}, {"internalArchiveId": "AA1801652359", "durationSec": 109, "title": "FRIGO PORTRAIT JEANNE BALIBAR 1001 PAD_RTS000001363609", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "COM\u00c9DIEN", "CHANTEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652360", "durationSec": 106, "title": "MI DOLORES CRANBERRIES 2_RTS000001368738"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801652454", "summary": "R\u00e9gion de Villeret et du Chasseral : troncs d'arbres arrach\u00e9s par la temp\u00eate Eleanor jonchant le sentier p\u00e9destre. Itw Jean-Rodolphe Kueng, randonneur. Troncs d'arbres jonchant le sentier p\u00e9destre. Bloc de pierre tomb\u00e9 sur une passerelle.\nBarri\u00e8res et cordons emp\u00eachant d'emprunter le sentier. Pancarte indiquant la fermeture du sentier. Itw Marc-Andr\u00e9 Sprunger, employ\u00e9s sentiers p\u00e9destres canton de Berne. Passerelles effondr\u00e9es. Itw Richard Habegger maire de Villeret.", "id": "1652153", "visualThemes": ["TEMP\u00caTE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "SENTIER P\u00c9DESTRE"], "visualGeographicals": ["VILLERET", "CHASSERAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652464", "summary": "Int laboratoire de l'EPFZ : \u00e9tudiants confectionnant de nouvelles \u00e9lectrodes avec des particules d'argent et de la silicone.\nItw S\u00e9verine Chardonnens, \u00e9tudiante en Science de la vie EPFZ.\nElectrodes pos\u00e9es sur le torse d'un patient. Gros plan de cette nouvelle \u00e9lectrode.\nTriathl\u00e8te suisse nageant dans un bassin lors d'un test d'endurance. Pose d'\u00e9lectrodes de ce nouveau type sur le torse de la triathl\u00e8te.\nItw Simon Bachmann, \u00e9tudiant EPFZ.", "id": "1652163", "visualThemes": ["\u00c9TUDIANT", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "D\u00c9COUVERTE SCIENTIFIQUE", "\u00c9LECTRODE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["EPFZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652553", "summary": "Plateau : Jeanne Balibar com\u00e9dienne et chanteuse, qui joue au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne d\u00e8s le 23 janvier 2018 la pi\u00e8ce \u00ab La Fabrique des monstres ou D\u00e9mesure pour mesure \u00bb, inspir\u00e9e par le personnage de Frankenstein.", "id": "1652252"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1725991", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036096", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1639357", "internalArchiveId": "AA1711639618", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Open d'Australie 2018 - 1er tour messieurs : Aljaz Bedene (SLO) - Roger Federer (SUI)", "publicationDate": "2018-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 8737, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9251766", "imageURL": "http://www.rts.ch/9251134.image", "alternativeTitle": ["Tennis", "Tennis, Open d'Australie", "Messieurs, 1er tour: la premi\u00e8re r\u00e9action de Roger Federer (SUI) apr\u00e8s sa victoire (3-6, 4-6, 3-6) au premier tour", "Messieurs, 1er tour: Bedene (SLO) battu par Federer (SUI) (3-6, 4-6, 3-6) qui se qualifie en trois manches", "Messieurs, 1er tour: Bedene (SLO) - Federer (SUI) (3-6, 4-6)", "Messieurs, 1er tour: Bedene (SLO) - Federer (SUI) (3-6)", "Messieurs, 1er tour: Djokovic (SRB) bat Young (USA) (6-1, 6-2, 6-4)", "Messieurs, 1er tour: Berankis (LTU) battu par Wawrinka (SUI) (3-6, 4-6, 6-2, 6-7) qui se qualifie en quatre manches", "Messieurs, 1er tour: l\u2019interview de Stan Wawrinka (SUI) apr\u00e8s sa victoire (3-6, 4-6, 6-2, 6-7)", "Messieurs, 1er tour: Djokovic (SRB) - Young (USA) (6-1, 6-2)", "Messieurs, 1er tour: Djokovic (SRB) - Young (USA) (6-1)", "Messieurs, 1er tour: Berankis (LTU) - Wawrinka (SUI) (3-6, 4-6, 6-2)", "Messieurs, 1er tour: Berankis (LTU) - Wawrinka (SUI) (3-6, 4-6)", "Messieurs, 1er tour: Berankis (LTU) - Wawrinka (SUI) (3-6)"], "alternativeSummary": ["Open d'Australie\n- Aljaz Bedene (SLO) - Roger Federer (SUI)\n- Ricardas Berankis (LTU) - Stan Wawrinka (SUI)", "Tennis - Open d'Australie", "Tennis - Open d'Australie", "Tennis - Open d'Australie", "Tennis - Open d'Australie", "Tennis - Open d'Australie", "Tennis - Open d'Australie", "Tennis - Open d'Australie", "Tennis - Open d'Australie", "Tennis - Open d'Australie", "Tennis - Open d'Australie", "Tennis - Open d'Australie", "Tennis - Open d'Australie"], "variantIds": ["ece-9144784"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-18T22:16:04Z", "webPublicationDate": "2018-01-16T10:47:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801652355", "durationSec": 24, "title": "MI FEDERER_RTS000001368644", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a battu le Slov\u00e8ne Aljaz Bedene sur le score de 6-3 6-4 6-3 lors du 1er tour de l'Open d'Australie comptant pour l'ATP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["ATP", "OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652469", "durationSec": 23, "title": "SO SERVICE_RTS000001368958", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer a plaisant\u00e9 durant son match comptant pour le 1er tour de l'Open d'Australie, alors qu'un b\u00e9b\u00e9 a hurl\u00e9 durant le match.", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "HUMOUR"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652486", "durationSec": 109, "title": "SPDE 160118 TENN FEDE", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a battu le Slov\u00e8ne Aljaz Bedene sur le score de 6-3 6-4 6-3 lors du 1er tour de l'Open d'Australie comptant pour l'ATP. Itw de Roger Federer suite \u00e0 son match.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["ATP", "OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652489", "durationSec": 35, "title": "SPDE 160118 TENN BB FED", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer a plaisant\u00e9 durant son match comptant pour le 1er tour de l'Open d'Australie, alors qu'un b\u00e9b\u00e9 a hurl\u00e9 durant le match.", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["B\u00c9B\u00c9", "HUMOUR", "OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1719801", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034864", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1653877", "internalArchiveId": "AA1801654158", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Vivre \u00e0 l'\u00e9cole", "publicationDate": "2018-01-16T00:00:00Z", "summary": "Dans le canton des Grisons, de nombreuses \u00e9coles ont du fermer car les enfants ne sont plus assez nombreux. Dans le village de Sumvitg, l'\u00e9cole \u00e0 \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en appartements \u00e0 prix mod\u00e9r\u00e9s destin\u00e9 aux jeunes afin d'\u00e9viter qu'ils ne quittent la commune.", "durationSec": 52, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "JEUNE (\u00c2GE)", "APPARTEMENT"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-29T09:14:07Z", "scripts": ["\nShort News SN016_ecole-appart.mp4 Date de Cr\u00e9ation 01/12/18\n\nVivre \u00e0 l\u2019\u00e9cole Date de Publication 01/16/18\n\nAlexandre Willemin\n\nTexte incrust\u00e9\n\nRTR / Internet / RTS\n\nFiche signal\u00e9tique NOUVO 01\n\nTitre de\npublication\n\nAuteurs(es)\n\nTexte de publication\nr\u00e9seau :\n\nComment retenir les jeunes qui partent du village ? Aux\nGrisons, on a peut-\u00eatre la solution. \ufffd\n\nJ\u2019habite \u00e0 l\u2019\u00e9cole    De nombreux petits villages en Suisse    ont d\u00fb fermer\nleur \u00e9cole    parce que les enfants ne sont plus assez nombreux    les cercles\nscolaires ont \u00e9t\u00e9 regroup\u00e9s    Que faire de ces b\u00e2timents d\u00e9saffect\u00e9s  ?    Le\npetit village de Sumvitg (GR)    a eu l\u2019id\u00e9e de transformer son \u00e9cole    en\nappartements    \u00e0 des prix mod\u00e9r\u00e9s    et destin\u00e9s prioritairement aux jeunes\n   le but:    \u00e9viter qu\u2019ils quittent la commune    pour s\u2019installer dans une ville\n+ grande       La solution \u00e0 la fuite des cerveaux    le retour sur les bancs de\nl\u2019\u00e9cole  ? \n\nSources : tournage, EVN archives\n\n\n"], "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1727802", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "MUS und / MUS und / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036429", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1652234", "internalArchiveId": "AA1801652535", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse National League 2017 - 2018 : Gen\u00e8ve Servette HC - CP Berne", "publicationDate": "2018-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 10087, "genres": ["Hockey sur glace enregistrement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-17T09:58:43Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712645125", "durationSec": 1200, "title": "SPDE 160118 HOCK GSHC SCB", "excerpt": "Victoire du CP Berne, qui a battu apr\u00e8s prolongations le Gen\u00e8ve Servette HC sur le score de 3 \u00e0 2 lors d'un match comptant pour la 41e journ\u00e9e du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie National League.", "speechToTexts": "UMID : ZT035594\r\nDate de transcription : 22-JAN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (22:42:50 > 22:43:19) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus en Direct sur RTS 2 dans cette \u00e9mission, nous vous proposons du tennis et du hockey sur glace mais tout d'abord place \u00e0 la petite balle jaune, direction l'Open d'Australie \u00e0 Melbourne avec l'entr\u00e9e et le retour r\u00e9ussi pour Stan Wawrinka il n'avait plus jou\u00e9 depuis le mois d'ao\u00fbt et son op\u00e9ration au genou, le Vaudois s'est rassur\u00e9 aujourd'hui avec une victoire en 4 sets face \u00e0 Berankis r\u00e9sum\u00e9 avec Marc Gisclon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:43:21 > 22:43:31) [96%] : \r\nLes \u00e9motions sont fortes, tr\u00e8s fortes pour Stan Wawrinka \u00e0 l'issue du match, ce n'est pourtant qu'un 1er tour mais un 1er tour qui n'a ressembl\u00e9 \u00e0 aucun autre jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:43:32 > 22:43:35) [68%] : \r\nSelon le commencement \u00e0 la fin sont sont tr\u00e8s forts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:43:35 > 22:43:44) [89%] : \r\nJe sais pas par quoi je suis pass\u00e9 ces 6 derniers mois, j'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s loin de pouvoir penser jouer ici unanime au 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:43:44 > 22:44:01) [94%] : \r\nUn 1er tour o\u00f9 tout le monde avait le regard fix\u00e9 sur ce genou gauche et son \u00e9norme cicatrice, 5 mois apr\u00e8s sa double op\u00e9ration cette, enfin l'heure de v\u00e9rit\u00e9, premi\u00e8res impressions : \u00e7a semble tenir Wawrinka un h\u00e9site pas \u00e0 prendre appui sur son genou pour l\u00e2cher ce fameux revers qui nous avait tant manqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:44:06 > 22:44:15) [91%] : \r\nLe Vaudois s'empare des 2 premiers sets : 6 3 6 4 avant de conna\u00eetre un gros passage \u00e0 vide dans le 3\u00e8me, son adversaire le Lithuanien Berankis inscrit cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:44:15 > 22:44:19) [91%] : \r\nBref, il y a de quoi croit-il instaurer le doute dans l'esprit de Staline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:44:20 > 22:44:26) [95%] : \r\nQue nenni, Wawrinka se ressaisit s'appuie une nouvelle fois sur son genou pour faire la diff\u00e9rence dans les moments importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:44:31 > 22:44:37) [92%] : \r\nEt c'est au tie-break de la 4\u00e8me manche qu'il conclut la partie de mani\u00e8re souveraine, bon, tr\u00e8s bon pour la confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:44:40 > 22:44:49) [89%] : \r\nMentalement dans la mani\u00e8re dont je me suis battue, donc j'ai r\u00e9ussi \u00e0 sortir les, les, les gros points au bon moment et voil\u00e0 par contre je je vois aussi et je essaie, je suis conscient de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:44:49 > 22:44:58) [89%] : \r\nLe travail qui, un peu, certes, le chemin est encore long, mais la r\u00e9action de Wawrinka une fois le match termin\u00e9 en dit long : cette victoire est l'une des plus importantes de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (22:45:03 > 22:45:17) [91%] : \r\nUn 1er tour facile pour l'autre Suisse engag\u00e9 Roger Federer, le tenant du titre, a eu droit aux honneurs de la night ces cha\u00eenes sur la Rod Lever Ar\u00e9nas o\u00f9 il n'est rest\u00e9 qu'une petite heure 39 minutes, on retrouve Marc Gisclon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:45:21 > 22:45:26) [91%] : \r\nLe retour du tenant du titre, salu\u00e9 comme il se doit, et m\u00eame si un 1er tour et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:45:26 > 22:45:39) [90%] : \r\nToujours particulier, Roger Federer n'a pas fait dans les d\u00e9tails aujourd'hui en t\u00e9moigne un 1er jeu de service boucl\u00e9 en 47 secondes seulement, pas grand chose \u00e0 dire dans ce d\u00e9but de match dans le B\u00e2lois domine dans l'\u00e9change, se permettant m\u00eame qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:45:39 > 22:45:42) [94%] : \r\nQu'eux Arabesque, \u00e0 l'image d'un danseur flottant dans l'Is\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:45:47 > 22:45:53) [97%] : \r\nLe 1er c'\u00e9tait boucl\u00e9 en 27 minutes 6 3 Federer n'a perdu que 3 points sur sa mise en jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:45:56 > 22:46:05) [85%] : \r\nImp\u00e9rial lorsqu'il sert le num\u00e9ro 2 mondial, s'est \u00e9galement serrer le jeu en retour d\u00e9but de 2\u00e8me manche le break sign\u00e9 d'entr\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 ce revers et ce match fulgurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:46:09 > 22:46:12) [95%] : \r\nUn break qu'il gardera jusqu'\u00e0 la fin du 7 remport\u00e9e 6 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:46:14 > 22:46:27) [93%] : \r\nPar la suite, Federer ne l\u00e2chera plus rien en face, le pauvre Bedene pourtant 51\u00e8me mondial tente tant bien que mal de compliquer la t\u00e2che du B\u00e2lois il appuie ses frappes mais les contres de son adversaire sont stup\u00e9fiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:46:28 > 22:46:32) [92%] : \r\nEt si le coup droit du Suisse est imparable, \u00e7a touche la ligne et c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:46:32 > 22:46:39) [89%] : \r\nSurtout synonyme de break, aucune surprise, donc, le tenant du titre, s'impose en une heure et 39 minutes elle d\u00e9montre \u00e0 tous ces femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:46:39 > 22:46:43) [91%] : \r\nEt adversaire qu'il faudra \u00e9videmment continuer avec lui pour la suite du tournoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (22:46:44 > 22:46:57) [81%] : \r\nOui, satisfait cette un bon 1er tour, je sais, je peux mieux jouer juste un peu surpris par la vitesse quand m\u00eame du rebond pour le tout ce qui est bien, mais sans plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:46:58 > 22:47:05) [92%] : \r\nComme toujours s\u00e9v\u00e8re avec lui- m\u00eame, Federer aura l'occasion d'am\u00e9liorer certains d\u00e9tails au prochain tour face \u00e0 l'Allemand, il y a les march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (22:47:07 > 22:47:24) [92%] : \r\nAlors si Roger Federer ne se satisfait pas plus que cela de ce 1er tour, il a tout de m\u00eame r\u00e9gal\u00e9 le public australien avec quelques magnifiques o\u00f9 la eu mais surtout avec un zeste d'humour dans le 3\u00e8me set lorsqu'il fait allusion \u00e0 ces enfants au moment o\u00f9 vous avez longtemps dans le public, un b\u00e9b\u00e9 s'est mis \u00e0 pleurer, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:47:38 > 22:47:44) [91%] : \r\nM\u00e9decine hautement, dit-il, ce n'est pas le mien, de quoi faire sourire Mirka alors est-ce que la famille de 6 Vincent grandir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (22:47:44 > 22:47:52) [95%] : \r\nPeut-\u00eatre vaut-il que Roger Federer, plaisante dans un match du Grand Chelem, c'est plut\u00f4t rare et cela prouve son bon \u00e9tat de forme de bonne augure pour la suite de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:47:52 > 22:47:56) [92%] : \r\nComp\u00e9tition o\u00f9 Novak Djokovic est en lice, apr\u00e8s une victoire face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (22:47:58 > 22:48:21) [91%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait pour l'image de Melbourne, qui voulait simplement int\u00e9resser Jean-Marc Rossier bonsoir, grand fan de tennis mais avant de parler, pas tennis on parlera ok avec vous un mot encore sur le programme tennistique hein qui vous attend avec le 2\u00e8me tour de B\u00e9linda Benchikh qui, apr\u00e8s sa victoire contre V\u00e9nus Williams \u00e0 affronter la Tha\u00eflandaise comme \u00e0 suivre d\u00e8s 3 heures du matin sur la th\u00e8se, vous serez en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:48:21 > 22:48:27) [82%] : \r\n2, 2 semaines de ses ennuis selon on va se contenter 7 premi\u00e8res semaines du diff\u00e9r\u00e9 demain matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (22:48:27 > 22:48:41) [92%] : \r\nC'est \u00e0 suivre \u00e9videmment ou pour le replay Jean-Marc on va commencer avant de parler sport et hockey sur glace : on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'avenir financier du Gen\u00e8ve Servette on sait, en proie \u00e0 des difficult\u00e9s financi\u00e8res importantes et dont les patrons ont mis la main au porte- monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:48:41 > 22:49:44) [89%] : \r\nOui, le communiqu\u00e9 est tomb\u00e9 \u00e0 18 heures ce soir, la rumeur bruissait cet apr\u00e8s- midi ou allait vendre ses actions au sein de Gen\u00e8ve Servette, h\u00e9 bien on eu Quennec va rester le propri\u00e9taire du club en tout cas jusqu'\u00e0 la fin de la saison, lui McGillis et Peter Yates, tous 3 membres du conseil d'administration injecte 1,2 1000000 de francs d'un 13 heures et du club pour les d\u00e9penses urgentes, y compris le loyer de la patinoire qui se monte \u00e0 240000 francs et qui est d\u00fb \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve et puis pour la 1\u00e8re fois c'est la seconde information de la soir\u00e9e, le club reconna\u00eet un gros d\u00e9ficit en fin de saison, une somme de 6 millions est avanc\u00e9 sans tenir compte, je cite, des revenus pendant les playoff et des \u00e9conomies qui sont en train d'\u00eatre mises en place, alors je peux pas vous non, c'est pas vraiment plus Olivier, on peut dire que c'est un pansement sur une plaie qui est importante maintenant \u00e0 moyen terme, on va voir comment le club effectivement on va se sortir de cette gal\u00e8re cette fin de saison Quennec comme souvent, n'a pas voulu s'exprimer \u00e0 notre micro, c'est pourquoi Marc-Andr\u00e9 Berset attendu effectivement de ce micro \u00e0 Pierre Alain R\u00e9gali le directeur g\u00e9n\u00e9ral du club premi\u00e8res questions : pourquoi 1,2 1000000 et pas 3 ou 4 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:49:45 > 22:49:58) [94%] : \r\nParce que c'est une somme qui nous permet de faire face \u00e0 mes obligations \u00e0 court terme, \u00e7a nous donne de l'oxyg\u00e8ne par rapport aux probl\u00e8mes de tr\u00e9sorerie que nous avons qui sont tendues et \u00e7a nous laisse le temps de trouver des solutions \u00e0 moyen et longtemps pour la p\u00e9rennit\u00e9 du club.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (22:49:59 > 22:50:08) [88%] : \r\nOui, moins qu'il y a 6 millions de t\u00eates dans ce communiqu\u00e9, \u00e7a fait des semaines qu'on eut dire pourquoi avoir menti jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:50:08 > 22:50:16) [87%] : \r\nNous n'avons jamais communiqu\u00e9 sur les dettes du club maintenant, on le dit pour par souci de transparence, mais nous allons nous n'avons jamais articul\u00e9 de chiffres un sujet l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (22:50:17 > 22:50:21) [89%] : \r\n6 millions c'est avant ou apr\u00e8s la d\u00e9duction d'1,2 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:50:21 > 22:50:27) [86%] : \r\nAvant la d\u00e9mission de 1,2 1000000 de en r\u00e9alit\u00e9 de de 4 de 4,8 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (22:50:28 > 22:50:34) [88%] : \r\nEst-ce que vous pensez que c'est un communiqu\u00e9 une somme qui est de nature \u00e0 rassurer tout le monde dans l'auto \u00e0 Gen\u00e8ve Servette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:50:35 > 22:50:50) [91%] : \r\nCe qui est un homme de nature \u00e0 rassurer tout le monde, c'est le fait que 3 membres du conseil dans lustration mettent de leur poche un virgule 2 millions \u00e7a c'est \u00e7a c'est le vrai message c'est : c'est parce que c'est personnels croit au projet, elles savent qu'on va trouver des solutions, mais qu'on a juste besoin d'un petit peu de temps pour les mettre en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (22:50:50 > 22:51:08) [90%] : \r\nVoil\u00e0 pour le contexte extra- sportifs, place \u00e0 la glace maintenant affaire \u00e0 suivre, \u00e7a c'est s\u00fbr, Gen\u00e8ve- Servette recevait le CP Berne c'est un match de contrats sont d'un c\u00f4t\u00e9 les Bernois qui se baladent dans championnat les pour qui chaque point compte en vue des playoff, c'est le grand format de cette \u00e9mission avec aux commentaires dans les conditions du Direct, Marc-Andr\u00e9 Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (22:51:14 > 22:51:24) [83%] : \r\nDe jouer et toujours ce score de 0 \u00e0 0, peut-\u00eatre une provocation pour Gen\u00e8ve- Servette non bonne intervention d\u00e9fensive Robert Gerber, elle comptera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (22:51:24 > 22:51:35) [62%] : \r\nClub les Bernois avec art coop\u00e9ratif et la accord du mal prend sa pens\u00e9e \u00e0 100 francs prophylaxie derri\u00e8re la voici la plus consciente consciente trop contraignant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (22:51:36 > 22:51:59) [83%] : \r\nLe sup\u00e9rieur mais sa formidable parce que, apr\u00e8s un peu plus de 3 buts par match de la saison moyenne est capable \u00e0 nos partenaires que marqu\u00e9 on on a eu l'illustration, il y a d'abord eu l'occasion pour les Genevois mais tout de suite la contre- attaque est certes Belochi affil\u00e9 face \u00e0 Robert Mayer qui a eu le dernier mot, cette fois-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (22:52:04 > 22:52:31) [82%] : \r\nComme on s'y attendait, durant ce 1er tiers les 12 \u00e9quipes, on a beau chercher \u00e0 se rassurer d\u00e9fensivement Gen\u00e8ve Servette explos\u00e9 \u00e0 Lugano samedi soir en perdant c'est un Berne encaiss\u00e9 notamment 4 buts lors de sa d\u00e9faite face \u00e0 Bienne, dans le 2\u00e8me tiers Edgardo ce 1er tiers, on a senti les \u00e9quipes qui cherchait d'abord \u00e0 bien d\u00e9fendre \u00e0 prot\u00e9ger leur quartier respectif et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 chose peut-\u00eatre, dont Robert Mayer pour Gen\u00e8ve Servette que Leonardo je donc pas eu \u00e0 faire du par premi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (22:52:38 > 22:52:43) [88%] : \r\nMaintenant la moiti\u00e9 de cette rencontre et Gen\u00e8ve- Servette tourne autour de la cage de Johnny.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (22:52:48 > 22:52:51) [73%] : \r\nLaurent, du moins, peut-\u00eatre, comme promis, buteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (22:52:56 > 22:52:58) [88%] : \r\n\u00e0 moi, que ce soit Guillaume Maillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (22:53:00 > 22:53:21) [80%] : \r\nAlors on va voir tout cela est Guillaume Maillard qui la porte, et je pense que Johnny fabrique lui- m\u00eame si but parce que tout touche somatique Gen\u00e8ve- Servette promet comment, de fa\u00e7on c'\u00e9tait d'ailleurs tout \u00e0 la touche pas, \u00e7a va donc \u00eatre accord\u00e9e \u00e0 Guillaume Maillard apr\u00e8s 30 minutes 5 secondes Gen\u00e8ve- Servette la 1\u00e8re \u00e9quipe \u00e0 marquer dans cette partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (22:53:25 > 22:53:47) [70%] : \r\nPort\u00e9 par les Bernois il parvient parler gag\u00e9 Ritschard Costa vraiment plus proche de 0 du parti Richard une nouvelle fois 15 pour faire \u00e9cran la passe tr\u00e8s bonne passe, m\u00eame dans le jardin pour Lacoste sur nouvelles \u00e9lections Dominique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (22:53:49 > 22:53:54) [85%] : \r\nGen\u00e8ve- Servette mettent la pression sur son adversaire nouvelle domination de la part de 6 Beck.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (22:53:58 > 22:54:03) [83%] : \r\nNe sonne et c'est une forme de pas avoir m\u00eame \u00e0 5 contre 5, les Bernois ont install\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (22:54:05 > 22:54:12) [88%] : \r\nJ'entendais le public, mais seulement 5133 spectateurs, ils sont toujours moins nombreux Vernets qui encourage ses prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (22:54:13 > 22:54:15) [82%] : \r\nDonc c'est un peu le Gen\u00e8ve Servette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (22:54:20 > 22:54:24) [82%] : \r\nLe signe d'un Mark va aller voir la vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (22:54:26 > 22:54:40) [86%] : \r\nMais en 2000 Etau secondes Thomas pendant la 2\u00e8me p\u00e9riode et Gen\u00e8ve- Servette a priori, a marqu\u00e9 un 2\u00e8me but prend 2 longueurs d'avance, on va attendre la confirmation de la part des officiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (22:54:54 > 22:54:58) [65%] : \r\nQuel genre trop sont-ils pris leur d\u00e9cision politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:55:03 > 22:55:03) [78%] : \r\nAntonio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (22:55:06 > 22:55:06) [79%] : \r\nJulien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (22:55:08 > 22:55:26) [78%] : \r\nProbablement aussi a perdu 12 sur France sp\u00e9ciaux avait Tierc\u00e9 Jacques Maire, c'est-\u00e0-dire que c'est quasiment le tout 1er perdent Francine qui manque \u00e0 Gen\u00e8ve Servette mais \u00e7a ne se voit pas ce soir le CP Berne n'arrive pas \u00e0 inqui\u00e9ter cette d\u00e9fense en tout cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (22:55:44 > 22:55:46) [73%] : \r\nVoil\u00e0 maintenant retrait Kamerzin qui va voir mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (22:55:46 > 22:55:48) [80%] : \r\nJe recommence dans la r\u00e9duction du score.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (22:55:51 > 22:55:56) [90%] : \r\nC'est la force du super avec pas grand- chose, \u00eatre capable de r\u00e9ussir beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (22:55:58 > 22:56:09) [89%] : \r\nEh bien les Bernois cr\u00e9atrice de la marque \u00e0 13 minutes 5 secondes de la fin de cette rencontre montre J\u00e9r\u00e9mie Kamerzin c'est en tout cas, lui qui a tir\u00e9 peut-\u00eatre que son envoi \u00e9t\u00e9 d\u00e9vi\u00e9 para\u00eet b\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (22:56:11 > 22:56:13) [97%] : \r\nCe n'est pas \u00e9vident comme cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (22:56:16 > 22:56:25) [79%] : \r\nEffectivement peut-\u00eatre pas tant des b\u00eates peut-\u00eatre pas tant de tuniques pr\u00eat faire l'essentiel pour les Bernois sur la r\u00e9duction du score 2 ans d\u00e9sormais pour les heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (22:56:32 > 22:56:38) [86%] : \r\n\u00e9tant moi- m\u00eame en gestion, l\u00e0 on va plus chercher tr\u00e8s tr\u00e8s haut, c'est surtout bien d\u00e9fendre, c'est logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (22:56:40 > 22:56:57) [77%] : \r\n\u00e7a, c'est clair, c'est la passe en retrait, le tiers de vraiment le parc encore jouable, \u00e7a revient avec Kamerzin contre \u00e9galement Ramon, bien qu'\u00e9tant \u00e9galement cher verra son c\u00f4t\u00e9 qui prendre peur acquis le transfert il y a l\u00e0 Letizia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (22:56:57 > 22:57:02) [75%] : \r\nQui peuvent \u00e9galiser \u00e0 2 de base vraiment dans 5 minutes \u00e0 10 secondes de la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (22:57:03 > 22:57:06) [78%] : \r\nIls sont capables de tous ces bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:57:06 > 22:57:12) [83%] : \r\nIl peut \u00eatre amen\u00e9 peuvent pendant 40 minutes, mais peuvent ensuite j'ai fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (22:57:13 > 22:57:16) [90%] : \r\nD\u00e8s qu'il le faut, dire que ce sera sauf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:57:18 > 22:57:30) [89%] : \r\nSon Tir est bien mais un monde entre les jambes de Robert Mayer parvient \u00e0 marquer le 2\u00e8me but tiens, les 2 \u00e9quipes sont d\u00e9sormais au coude-\u00e0-coude et c'est Berne, qui a le vent dans le dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (22:57:33 > 22:57:41) [80%] : \r\nIl reste une minute 51 dans cette partie et Gen\u00e8ve- Servette pas \u00e9volu\u00e9 pendant une minute 13 aussi nos marques 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (22:57:41 > 22:57:46) [86%] : \r\n4 l'opportunit\u00e9 est belle pour les hommes de Kongou compte aller chercher 3 points de la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (22:57:48 > 22:58:00) [90%] : \r\nEt Gen\u00e8ve- Servette Bienne chahut\u00e9 malmen\u00e9 en coulisses dans la rue, il y avait un certain doit absolument conserver le cap sur la glace et \u00e7a passe par une victoire ce soir face au CP Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (22:58:02 > 22:58:13) [76%] : \r\nEt le qui a sorti sur une 3\u00e8me voie celle de Franz hommes 25 il tire, il y avait estim\u00e9 que devant Lionel et le peuple aille d\u00e9gager, il y a d\u00e9gag\u00e9 par les Bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (22:58:14 > 22:58:27) [76%] : \r\nHanson pour la pouvoir d'incarner avec le faire toutes les g\u00e2chettes genevoises sont sur la glace, les meilleurs hommes \u00e0 5 contre 4 Richard en retrait pour 35 35 ans la 54 le Tir de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (22:58:27 > 22:58:54) [78%] : \r\nDirectement dans cher 20 obus \u00e0 Paris et \u00e7a sera encore une opportunit\u00e9 en Gen\u00e8ve Servette prendre le peuple on joue plonge \u00e7a termine \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais il y a le feu, le feu, le feu qui va jouer devant la cage, elle aurait pu transmettre \u00e0 prendre sonne le fait l'emp\u00eachera pas de sortir, c'est comme s'ils avaient 3 4 et le je, ce sport, mais au final, on a perdu la rondelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (22:58:57 > 22:59:01) [74%] : \r\nAssez permettent un nouveau complet aucun, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 chaudement Leonardo Di.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (22:59:03 > 22:59:15) [90%] : \r\nIl reste 30 secondes dans cette partie, mais cette fois-ci c'est \u00e0 5 entre 5 et \u00e7a permet \u00e0 jeunes ni de conserver le peu de cas, mais tout le monde, il a tenu la baraque, le portier du CP Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (22:59:16 > 22:59:22) [80%] : \r\nOn voit surgir avec qui reprend Richard qui plonge mais n'a pas aussi a touch\u00e9 avec 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (22:59:23 > 22:59:28) [96%] : \r\nGen\u00e8ve- Servette vraiment \u00e0 quelques centim\u00e8tres des 3 points de la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (22:59:37 > 22:59:55) [79%] : \r\nMoins de 2 minutes 30, on a pass\u00e9 la moiti\u00e9 du temps tu prolongations et Gen\u00e8ve- Servette peut aller chercher les 2 points de la victoire, mais qu'il manque toujours toute la qui doit utiliser la bande pourront prendre l'OPAC mais c'est bien en fait il y a mise \u00e0 volont\u00e9, il y aura ici m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (22:59:57 > 23:00:02) [85%] : \r\nBerlin que ma maison en retrait pour personne : attention il y a une possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (23:00:02 > 23:00:05) [81%] : \r\nChantal pour le terme raciste parce que je vous invite c'est chose faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (23:00:06 > 23:00:12) [69%] : \r\nAvec vraiment face mal qui peut dire l'attitude qu'fait dans l'entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (23:00:14 > 23:00:22) [75%] : \r\nBen je donne vraiment du 3\u00e8me, les arbitres ont fait je reste comme quoi la peur qui \u00e9tait rentr\u00e9 mais qu'il vont aller voir la vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (23:00:24 > 23:00:29) [80%] : \r\nParce que si on s'en \u00eatre certain que le CP Berne maintenant l'emporter ce soir on Vernets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:00:32 > 23:00:35) [77%] : \r\nOn a vu l'espace pour message vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (23:00:37 > 23:00:57) [80%] : \r\nSon d\u00e9fenseur, l'a \u00e9galement vu il a jou\u00e9 rapidement sur lui, qui a fonc\u00e9 en direction de mani\u00e8re il y a en 1\u00e8re arr\u00eat de Robert Mayer, regardez la tr\u00e8s bonne relance et l\u00e0 il y a tout billet maison vraiment passe par la gauche, \u00e7a termine derri\u00e8re et, ensuite, et c'est la assurance de ce que le qui a franchi la ligne, on verra bien, avec ce ralenti a priori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:01:03 > 23:01:10) [93%] : \r\nOui, pour moi, il y a pour moi, il habite, c'est la victoire du CP Berne au-del\u00e0 du temps r\u00e9glementaire en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (23:01:10 > 23:01:16) [82%] : \r\nProlongations confirmation maison vraiment d'un ici donc le doubl\u00e9 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:01:16 > 23:01:26) [86%] : \r\nEt puis Gen\u00e8ve- Servette qui ne tout \u00e0 0 apr\u00e8s 40 minutes s'incline finalement 3 \u00e0 2 il y aura des regrets \u00e0 nourrir pour l'\u00e9quipe d'aucun doute quoi apr\u00e8s cette 2\u00e8me d\u00e9faite cons\u00e9cutive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:01:27 > 23:01:44) [86%] : \r\nAlors qu'il menait apr\u00e8s 2 tiers temps Jean-Marc l'autre rencontre de la soir\u00e9e opposait zoologue \u00e0 Fribourg dimanche, derni\u00e8re les Dragons avaient humili\u00e9 les Suisses allemands 6 \u00e0 0 ou de v\u00e9lo comme au tennis, a command\u00e9, l'occasion pour l'\u00e9quipe de Suisse centrale d'essayer de prendre une revanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:01:44 > 23:01:52) [85%] : \r\nHomme donc demander 6 ou a tendu l'autre joue, mais je vais vous r\u00e9pond non, puisque les joueurs de centrales se sont impos\u00e9s sur le fil effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:01:52 > 23:02:15) [83%] : \r\nFace \u00e0 Fribourg, ce soir \u00e0 recr\u00e9er, si vous voulez une r\u00e9action de son groupe au coup d'envoi et d'ailleurs, ce sont les Zougois qui se cr\u00e9e la couleur occasion suite \u00e0 ce peut que r\u00e9cup\u00e9rions 11 d\u00e9fensive Martigny par les Fribourgeois dans la course et il faut une 1\u00e8re intervention d\u00e9cisive et d\u00e9cid\u00e9 de Brest pour que le score ne bouge pas, ben oui, Brest, redevenu un mur infranchissable tourne \u00e0 pr\u00e8s de 97 sur les 5 derniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:02:18 > 23:02:22) [74%] : \r\nLes Fribourgeois toujours son ce qui int\u00e9resse c'est-\u00e0-dire suspendu attendent la 12\u00e8me pour approcher la cage jusqu'\u00e0 la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:02:24 > 23:02:29) [72%] : \r\nApproch\u00e9 inqui\u00e9ter avec cet essai de Fritsche et laiss\u00e9 bien seul, par l'arri\u00e8re garde sous bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:02:32 > 23:02:36) [87%] : \r\nBien St\u00e9phane encore plus d\u00e9cisif quelques secondes plus tard, lorsque j'avais une cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:02:37 > 23:02:47) [79%] : \r\nBen, il r\u00e9cup\u00e8re le dans la canne de gaz aussi se demandent comment St\u00e9phane c'est 0 0 \u00e0 la pause en 1er tiers pour le moins timide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:02:49 > 23:02:57) [90%] : \r\nLe rythme va pourtant pas augment\u00e9 en 2\u00e8me p\u00e9riode la meilleure chance et pour Fribourg Gott\u00e9ron mais la reprise de Meunier tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:02:57 > 23:02:59) [93%] : \r\nTrouve la jambi\u00e8re de St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:03:01 > 23:03:07) [84%] : \r\nIl faut une 1\u00e8re P\u00e9nalit\u00e9 fribourgeoise pour assister \u00e0 l'ouverture du score souris ne cadre vraiment pas mais le rebond est Fabre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:03:08 > 23:03:11) [83%] : \r\nEt c'est Schlumpf qui pousse le propose aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:03:11 > 23:03:14) [76%] : \r\nSon 3\u00e8me, but de la saison pas Jones pour Free.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:03:17 > 23:03:20) [94%] : \r\nLes dragons r\u00e9agissent n\u00e9anmoins sans se poser trop de questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:03:21 > 23:03:31) [78%] : \r\nCe contrat permet \u00e0 Aamodt, bien servi par Milner, d'avoir le au bout de la Creuse et dernier sursaut St\u00e9phane annonce \u00e0 Cannes pour stopper la rondelle, il y a une beaut\u00e9 qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:03:31 > 23:03:36) [87%] : \r\nSur la table et 9 de prolongation d'un an de la par son club of sur laquelle il refuse pour l'instant de s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:03:37 > 23:03:42) [78%] : \r\nL'\u00e9galisation fribourgeoise 2 minutes plus tard ressemble au point 0 \u00e0 de gay cherche l'heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:03:42 > 23:03:47) [72%] : \r\nOn devrait fermer c'est Rossi est le plus prompt \u00e0 r\u00e9agir, somme toute assez logique, m\u00eame si c'est \u00e0 5 contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:03:53 > 23:04:03) [77%] : \r\nParis Beauvais, ce n'est pas en Gr\u00e8ce dans son duel \u00e0 distance avec St\u00e9phane qui veut dominer enfin 2\u00e8me s\u00e9rie de son de canadien qui maintient ce apr\u00e8s routi\u00e8re Marc French esp\u00e8re un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:04:04 > 23:04:07) [97%] : \r\nLa toute fin de match aurait pu d\u00e9boucher sur 3 points pour l'une ou l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:04:07 > 23:04:14) [76%] : \r\nL'\u00e9quipe mais Lindbergh qui disputera comme Stalder olympique, elle est persuad\u00e9 chute face \u00e0 Brest, \u00e0 moins de 2 minutes \u00e0 terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:04:15 > 23:04:22) [94%] : \r\n\u00e9chec aussi pour Laurent Meunier dans la 59\u00e8me minute avec cette reprise magnifique mais sur l'angle de quoi \u00eatre un peu fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:04:26 > 23:04:40) [85%] : \r\nPlace au prolongations que r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les Fribourgeois au final marchons alors le point de la victoire sur la canne encore un arr\u00eat de grande classe de Tobias St\u00e9phan qui visiblement avait cours des 6 \u00e0 0 on travers de la gorge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:04:41 > 23:04:52) [81%] : \r\nMonsieur le qui, avec quelques heures 5 quelqu'suspendu, c'\u00e9tait difficile, mais tout le monde a r\u00e9pondu pr\u00e9sent, on n'est pas tr\u00e8s content mais on veut aussi \u00e7a et faire mieux la prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:04:53 > 23:05:07) [86%] : \r\nLes hommes de Marc prennent s'\u00e9tait impos\u00e9 \u00e0 le 3 novembre il s'incline en effet \u00e0 53 secondes de la fin de la prolongation sur ce Tir de Berki sur un point, c'est bien, mais les Dragons avaient les moyens de faire mieux ce soir 4 points en 2 matches face \u00e0 Zoug le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:05:07 > 23:05:09) [93%] : \r\nN\u00e9anmoins, Olivier est quand m\u00eame positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:05:10 > 23:05:30) [83%] : \r\nMais un bilan pas contre moyen, on va dire pour les romans, hein, ce soir, parce qu'il n'y avait que 2 matches on va r\u00e9capituler 2 r\u00e9sultats de la soir\u00e9e, le CP Berne qui s'imposent en prolongation \u00e0 Gen\u00e8ve, qui menait pourtant 1 2 0 \u00e0 l'entame donn\u00e9s une p\u00e9riode depuis FAO de cette longue Fribourg Gott\u00e9ron de 1 aussi en prolongation au classement Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:05:30 > 23:05:45) [82%] : \r\nOn peut dire effectivement que Gen\u00e8ve a perdu 2 points face effectivement notamment \u00e0 Lausanne, Fribourg lui grappiller \u00e9galement 63 pour Fribourg 7\u00e8me Gen\u00e8ve 8\u00e8me Lausanne il y a un et 2 matches de moins sur ses 2 adversaires Directs, 7 points de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:05:45 > 23:05:59) [82%] : \r\nEn Suisse, League les matches 4 matches dont 2 pour les Romands Vi\u00e8ge Academy IV un adjoint qui Kibati nos enqu\u00eates sur le m\u00eame score \u00e0 la Chaudefond ne jouait pas ce soir au classement Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:05:59 > 23:06:12) [84%] : \r\nEh bien au classement Rapperswil avec 7 78, toujours une large avance sur l'Anglais ne pas l'\u00e9cole tonnes Ajoie aurait pu faire mieux effectivement ce soir, est toujours \u00e0 la 4\u00e8me place \u00e0 La Chaux-de-Fonds et lui 7\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:06:13 > 23:06:46) [92%] : \r\nMerci Jean-Marc, on ne pouvait pas se quitter sans rendre hommage \u00e0 Billie Melliger Lecavalier suisse un double m\u00e9daill\u00e9 olympique, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 64 ans des suites d'un AVC avec son hongre Calvaro il avait d\u00e9croch\u00e9 l'argent dans l'\u00e9preuve individuelle individuel, c'est en 1926 \u00e0 Atlanta et puis l'argent \u00e0 nouveau 4 ans plus tard \u00e0 Sydney dans l'\u00e9preuve par \u00e9quipes, nous tenons \u00e0 lui rendre hommage, voil\u00e0 un grand merci pour votre fid\u00e9lit\u00e9, merci Jean-Marc d'avoir \u00e9t\u00e9 avec moi en Direct une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e une douce nuit et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801652491", "durationSec": 619, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1726959", "comment": "Le fichier a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 ou supprim\u00e9 lors de l'archivage.", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "ZU083619", "position": "1"}}, {"id": "1726960", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU083620", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1644982", "internalArchiveId": "AA1712645283", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 282", "publicationDate": "2018-01-16T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1500, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9253973", "imageURL": "http://www.rts.ch/9253974.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "Jean-Fran\u00e7ois et Laurent vs Marie-Flore et Thierry"], "variantIds": ["ece-9145391", "ece-9145436"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T15:33:55Z", "webPublicationDate": "2018-01-16T18:07:03Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DIRANI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHNEITER, Jonas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1723043", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035622", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1615829", "internalArchiveId": "AA1708615970", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A l'ombre de l'Everest 2/2", "publicationDate": "2018-01-15T21:23:00Z", "durationSec": 2519, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-17T08:35:27Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:07  10:00:03:17\r\n     -Des histoires d\u2019amour,\r\n\r\n10:00:03:22  10:00:06:02\r\n    de pers\u00e9v\u00e9rance, d\u2019espoir\r\n\r\n10:00:06:07  10:00:09:19\r\n  et de grands r\u00eaves se tissent\r\n      autour de l\u2019Everest.\r\n\r\n10:00:10:00  10:00:15:01\r\nAu coeur des \u00e9v\u00e9nements, un couple:\r\nNorbu Sherpa et Andrea Zimmermann.\r\n\r\n10:00:15:06  10:00:19:19\r\nIl y a deux ans, ils s\u2019appr\u00eataient\r\n   \u00e0 gravir l\u2019Everest ensemble.\r\n\r\n10:00:20:00  10:00:22:14\r\nMais leurs plans ont \u00e9t\u00e9 chamboul\u00e9s.\r\n\r\n10:00:22:19  10:00:24:14\r\n        Le 25 avril 2015,\r\n\r\n10:00:24:19  10:00:26:19\r\n       la terre a trembl\u00e9.\r\n\r\n10:00:27:00  10:00:29:17\r\n     Le s\u00e9isme co\u00fbta la vie\r\n       \u00e0 9'000 personnes\r\n\r\n10:00:29:22  10:00:34:22\r\n      et laissa des traces\r\nde destruction dans tout le pays.\r\n\r\n10:00:37:11  10:00:41:04\r\n         Norbu et Andrea\r\n     ont renonc\u00e9 \u00e0 l\u2019Everest\r\n\r\n10:00:41:09  10:00:44:23\r\npour porter secours aux victimes.\r\n\r\n10:00:45:04  10:00:49:06\r\n   Ils ont apport\u00e9 des vivres\r\n   dans les vall\u00e9es recul\u00e9es.\r\n\r\n10:00:49:11  10:00:51:22\r\n       Ils ont \u00e9t\u00e9 proches\r\n        de la population.\r\n\r\n10:00:52:03  10:00:55:19\r\n  Des gens parlent en n\u00e9palais\r\n\r\n10:00:56:00  10:00:59:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:59:10  10:01:04:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:04:05  10:01:08:04\r\n    Un an et demi plus tard,\r\nils sont retourn\u00e9s sur les lieux.\r\n\r\n10:01:11:02  10:01:13:06\r\n{\\an3}      -C\u2019est ici qu\u2019\u00e9tait sa maison.\r\n\r\n10:01:13:11  10:01:14:19\r\n{\\an3}                 Il a plant\u00e9 du ma\u00efs\r\n\r\n10:01:15:00  10:01:18:11\r\n et empil\u00e9 les pierres sur les c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:01:21:09  10:01:23:13\r\n -Les habitants vivent toujours\r\n\r\n10:01:23:18  10:01:26:04\r\n   dans ces abris de fortune.\r\n\r\n10:01:27:18  10:01:29:16\r\n{\\an1}-Depuis un an et demi,\r\n\r\n10:01:29:21  10:01:31:18\r\n      il ne se passe rien.\r\n\r\n10:01:31:23  10:01:33:15\r\n     -Seuls ceux qui avaient\r\n\r\n10:01:33:20  10:01:36:18\r\nde l\u2019argent ont pu reconstruire.\r\n\r\n10:01:36:23  10:01:39:19\r\n   Norbu et Andrea ont rouvert\r\n\r\n10:01:40:00  10:01:42:18\r\n     leur agence de trekking\r\n\r\n10:01:42:23  10:01:47:11\r\n      et ils se sont mari\u00e9s\r\n  selon les traditions sherpas.\r\n\r\n10:01:47:16  10:01:51:17\r\n      Ils forment un couple\r\n      ouvert sur le monde.\r\n\r\n10:01:51:22  10:01:54:18\r\nEt puis ils ont r\u00e9alis\u00e9 leur r\u00eave:\r\n\r\n10:01:54:23  10:01:57:14\r\n    l\u2019ascension de l\u2019Everest.\r\n\r\n10:01:58:12  10:02:03:08\r\nLe 21 mai 2016, ils \u00e9taient ensemble\r\n       sur le toit du monde.\r\n\r\n10:02:06:16  10:02:09:07\r\n-Pour moi, c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s important,\r\n\r\n10:02:09:11  10:02:12:06\r\n{\\an3}non seulement d\u2019atteindre le sommet,\r\n\r\n10:02:12:11  10:02:14:15\r\n mais d\u2019en faire quelque chose.\r\n\r\n10:02:14:20  10:02:19:15\r\n    -Leur nouvel objectif est\r\nde construire une \u00e9cole \u00e0 Leptung\r\n\r\n10:02:19:20  10:02:21:20\r\n   gr\u00e2ce aux dons et \u00e0 l\u2019aide\r\n\r\n10:02:22:01  10:02:23:11\r\n      de b\u00e9n\u00e9voles suisses.\r\n\r\n10:02:34:18  10:02:36:22\r\n          Namche Bazar,\r\n\r\n10:02:37:03  10:02:40:11\r\n           la Zermatt\r\n   de la r\u00e9gion de l\u2019Everest,\r\n\r\n10:02:40:15  10:02:42:06\r\n       comme on l\u2019appelle.\r\n\r\n10:02:42:11  10:02:45:01\r\n    Andrea et Norbu savourent\r\n\r\n10:02:45:06  10:02:47:03\r\n  l\u2019un des rares moments \u00e0 eux.\r\n\r\n10:02:47:08  10:02:50:03\r\n    Namche Bazar s\u2019est remis\r\n\r\n10:02:50:08  10:02:52:01\r\n    du tremblement de terre.\r\n\r\n10:02:52:06  10:02:54:17\r\n         Les touristes\r\n     affluent comme jamais.\r\n\r\n10:02:54:22  10:02:58:11\r\n  Et l\u2019\u00e9cole a \u00e9t\u00e9 reconstruite\r\n\r\n10:02:58:16  10:03:01:21\r\n gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019aide internationale.\r\n\r\n10:03:02:02  10:03:04:13\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:03:04:18  10:03:08:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:08:18  10:03:13:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:13:23  10:03:19:00\r\nAndrea et Norbu veulent maintenant\r\n  pouvoir concr\u00e9tiser leur r\u00eave:\r\n\r\n10:03:19:05  10:03:20:23\r\n    ouvrir leur propre \u00e9cole.\r\n\r\n10:03:21:04  10:03:25:13\r\nIls ont trouv\u00e9 un architecte suisse\r\n    qui a rassembl\u00e9 des fonds.\r\n\r\n10:03:25:18  10:03:28:07\r\n   Il leur a aussi fait livrer\r\n\r\n10:03:28:11  10:03:31:07\r\ndes \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9fabriqu\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n10:03:31:11  10:03:33:14\r\n  Mais des probl\u00e8mes ont surgi.\r\n\r\n10:03:33:19  10:03:37:05\r\n   La marchandise est bloqu\u00e9e\r\n    alors que des b\u00e9n\u00e9voles\r\n\r\n10:03:37:10  10:03:41:01\r\n    doivent arriver de Suisse\r\n  pour aider \u00e0 la construction.\r\n\r\n10:03:41:06  10:03:45:04\r\n{\\an3}              -Je propose de stopper\r\n\r\n10:03:45:09  10:03:47:05\r\n{\\an3}                     ces b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n10:03:47:10  10:03:51:03\r\n      Qu\u2019est-ce qu\u2019ils feraient ici ?\r\n\r\n10:03:51:08  10:03:53:09\r\n{\\an1}-On ne peut pas faire \u00e7a.\r\n\r\n10:03:53:13  10:03:57:20\r\n    Les indig\u00e8nes\r\nne savent pas faire ce travail.\r\n\r\n10:03:58:01  10:04:04:20\r\n{\\an1}Il faut des sp\u00e9cialistes\r\npour g\u00e9rer ce mat\u00e9riel.\r\n\r\n10:04:05:01  10:04:07:09\r\n{\\an3}          -Mais il y a une solution.\r\n\r\n10:04:07:13  10:04:10:11\r\n{\\an3}D\u2019accord c\u2019est triste, tr\u00e8s triste,\r\n\r\n10:04:10:16  10:04:14:16\r\n{\\an1}mais qu\u2019est-ce\r\nqu\u2019on peut faire ?\r\n\r\n10:04:14:21  10:04:17:04\r\n{\\an3}      On a besoin de professionnels\r\n\r\n10:04:17:09  10:04:19:15\r\n{\\an1}pour cette construction.\r\n\r\n10:04:19:20  10:04:24:04\r\n{\\an1}-C\u2019\u00e9tait une erreur d\u2019avoir voulu\r\nimporter ce mat\u00e9riel de Suisse ?\r\n\r\n10:04:24:09  10:04:25:19\r\n{\\an3}              -Non, je ne pense pas.\r\n\r\n10:04:26:00  10:04:28:11\r\n{\\an3}                      On ne peut pas\r\n             planifier quelque chose\r\n\r\n10:04:28:16  10:04:30:07\r\n         avec pr\u00e9cision.\r\n\r\n10:04:30:11  10:04:32:08\r\n        On va nous livrer\r\n\r\n10:04:32:12  10:04:34:20\r\n                du tr\u00e8sbon mat\u00e9riel.\r\n\r\n10:04:35:01  10:04:37:11\r\n               Mais tu ne sais jamais\r\n\r\n10:04:37:16  10:04:39:17\r\n{\\an3}            comment \u00e7a va se passer.\r\n\r\n10:04:39:22  10:04:42:15\r\n{\\an3}   Un jour \u00e7a va, le lendemain plus.\r\n\r\n10:04:42:20  10:04:44:07\r\n{\\an3}                    C\u2019est compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:04:44:11  10:04:49:07\r\n   -A la prochaine r\u00e9union, la\r\nsituation aura peut-\u00eatre rechang\u00e9.\r\n\r\n10:04:49:11  10:04:51:17\r\n{\\an3}                        -Au revoir !\r\n\r\n10:04:51:22  10:04:53:15\r\n{\\an3}                           Bon vol !\r\n\r\n10:04:53:20  10:04:56:06\r\n     Ils parlent en anglais\r\n\r\n10:04:56:11  10:05:01:12\r\n-Le lendemain matin, Andrea se met\r\nen route avec son groupe de trek.\r\n\r\n10:05:01:17  10:05:06:16\r\nAndrea conduit ses h\u00f4tes au pays\r\ndes sherpas, pr\u00e8s de l\u2019Everest.\r\n\r\n10:05:06:21  10:05:10:05\r\n      Norbu ne la reverra\r\n    que dans quelques jours.\r\n\r\n10:05:17:16  10:05:20:12\r\nNorbu reste seul \u00e0 Namche Bazar.\r\n\r\n10:05:20:17  10:05:22:15\r\n    Il se rend au Caf\u00e9 8848.\r\n\r\n10:05:22:20  10:05:25:20\r\n       Depuis des ann\u00e9es,\r\n   on projette le documentaire\r\n\r\n10:05:26:01  10:05:28:10\r\nde la t\u00e9l\u00e9vision suisse al\u00e9manique\r\n\r\n10:05:28:15  10:05:31:12\r\n         \"Les sherpas,\r\n les vrais h\u00e9ros de l\u2019Everest\".\r\n\r\n10:05:31:17  10:05:34:05\r\nNorbu est l\u2019un des protagonistes.\r\n\r\n10:05:34:10  10:05:37:11\r\n        Il y a huit ans,\r\n  il \u00e9tait le chef des sherpas\r\n\r\n10:05:37:16  10:05:39:20\r\n pour une exp\u00e9dition helv\u00e9tique.\r\n\r\n10:05:40:01  10:05:41:06\r\n        Il avait 28 ans.\r\n\r\n10:07:03:11  10:07:06:15\r\n     Ils parlent en n\u00e9palais\r\n\r\n10:07:06:20  10:07:09:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:09:11  10:07:14:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:14:06  10:07:19:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:32:05  10:07:35:05\r\n           Ils crient\r\n\r\n10:07:35:10  10:07:39:01\r\n     -Apr\u00e8s cet exploit-l\u00e0,\r\n     six autres ont suivi.\r\n\r\n10:07:40:13  10:07:45:22\r\n{\\an1}-Des sentiments vari\u00e9s \r\nremontent \u00e0 la surface,\r\n\r\n10:07:46:03  10:07:48:10\r\n{\\an1}beaucoup d\u2019\u00e9motion.\r\n\r\n10:07:48:14  10:07:52:06\r\n{\\an1}Un de mes amis proches est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n10:07:52:11  10:07:59:16\r\n{\\an1}D\u2019autres sherpas quadrag\u00e9naires\r\nn\u2019ont plus trouv\u00e9 de travail\r\n\r\n10:07:59:21  10:08:04:11\r\n{\\an1}parce qu\u2019ils n\u2019\u00e9taient\r\nplus assez forts.\r\n\r\n10:08:04:16  10:08:10:20\r\n    J\u2019ai alors r\u00e9alis\u00e9\r\nque cela pourrait aussi m\u2019arriver.\r\n\r\n10:08:11:01  10:08:14:06\r\n{\\an1}J\u2019ai refus\u00e9 d\u2019en arriver l\u00e0:\r\n\r\n10:08:14:11  10:08:20:09\r\n   ne plus \u00eatre engag\u00e9\r\nparce je ne serais plus assez fort.\r\n\r\n10:08:20:13  10:08:28:15\r\n{\\an1}J\u2019ai donc d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ouvrir ma propre\r\nagence, c\u2019\u00e9tait la bonne d\u00e9cision.\r\n\r\n10:08:28:20  10:08:31:21\r\n         -Le lendemain,\r\n il va \u00e0 la rencontre d'Andrea.\r\n\r\n10:08:32:02  10:08:34:21\r\n           En chemin,\r\n il veut rencontrer deux sherpas\r\n\r\n10:08:35:02  10:08:38:13\r\n       qu\u2019il n\u2019a plus vus\r\n depuis le s\u00e9isme: Pasang Sherpa\r\n\r\n10:08:38:18  10:08:39:23\r\n        et Phurba Tashi.\r\n\r\n10:08:40:04  10:08:41:20\r\n      Au-dessus de Namche,\r\n\r\n10:08:42:01  10:08:46:12\r\nil d\u00e9couvre un panorama exceptionnel\r\n           sur l\u2019Everest.\r\n\r\n10:08:48:10  10:08:50:03\r\n        -C'est tr\u00e8s beau.\r\n\r\n10:08:53:13  10:08:56:14\r\n   On est l\u00e0 o\u00f9 on doit \u00eatre.\r\n\r\n10:08:56:19  10:09:00:22\r\n{\\an1}Je suis quelqu\u2019un de sentimental,\r\nj\u2019exprime mes sentiments.\r\n\r\n10:09:03:19  10:09:07:00\r\n         -Juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\n   de ce point d\u2019observation,\r\n\r\n10:09:07:05  10:09:10:12\r\n          il rencontre\r\n  le guide sherpa Phurba Tashi\r\n\r\n10:09:10:17  10:09:13:09\r\n qui est en route avec ses yaks.\r\n\r\n10:09:13:13  10:09:20:07\r\n     Ils parlent en n\u00e9palais\r\n\r\n10:09:20:19  10:09:23:20\r\n  Phurba Tashi est une l\u00e9gende.\r\n\r\n10:09:24:01  10:09:26:08\r\n      Avec un autre sherpa,\r\n\r\n10:09:26:12  10:09:29:19\r\nil d\u00e9tient le record d\u2019ascensions.\r\n\r\n10:09:30:00  10:09:33:18\r\n  Il a gravi l\u2019Everest 21 fois\r\n      et a atteint 36 fois\r\n\r\n10:09:33:23  10:09:35:15\r\n        un 8'000 m\u00e8tres.\r\n\r\n10:09:35:20  10:09:37:23\r\n       Au printemps 2016,\r\n\r\n10:09:38:04  10:09:41:05\r\nil \u00e9tait \u00e0 nouveau au camp de base.\r\n\r\n10:09:42:22  10:09:46:18\r\n       Pour Phurba Tashi,\r\n beaucoup de choses ont chang\u00e9.\r\n\r\n10:09:46:23  10:09:50:01\r\n           -En 2015,\r\n  j\u2019ai voulu gravir l\u2019Everest,\r\n\r\n10:09:50:06  10:09:52:16\r\n                      mais il y a eu\r\n                        ce s\u00e9isme\r\n\r\n10:09:52:21  10:09:57:01\r\n{\\an3}               qui a d\u00e9truit le camp\r\n                de base et le N\u00e9pal.\r\n\r\n10:09:57:06  10:10:01:22\r\n{\\an3}  Apr\u00e8s l\u2019avalanche de 2014, c\u2019\u00e9tait\r\n   la deuxi\u00e8me ann\u00e9e catastrophique.\r\n\r\n10:10:02:03  10:10:05:19\r\n{\\an3}   Je me suis donc dit que je devais\r\n              renoncer \u00e0 l\u2019escalade.\r\n\r\n10:10:06:00  10:10:08:19\r\n{\\an3}                   Mes parents aussi\r\n            m\u2019ont demand\u00e9 d\u2019arr\u00eater.\r\n\r\n10:10:09:00  10:10:12:15\r\n{\\an3}J\u2019avais d\u00e9j\u00e0 fait la 21\u00e8me exp\u00e9dition\r\n                    sans leur accord.\r\n\r\n10:10:13:20  10:10:16:11\r\n -Maintenant, il ne grimpe plus.\r\n\r\n10:10:16:16  10:10:20:21\r\nIl dirige les exp\u00e9ditions de sherpas\r\n        de son camp de base.\r\n\r\n10:10:21:02  10:10:23:19\r\n Il reste en contact par radio.\r\n\r\n10:10:24:00  10:10:28:02\r\n   Des gens parlent \u00e0 la radio\r\n\r\n10:10:31:02  10:10:34:12\r\n-Nos sherpas ont atteint\r\n   le sommet \u00e0 05h02,\r\n\r\n10:10:34:17  10:10:37:18\r\n       pour la premi\u00e8re fois\r\n         depuis deux ans.\r\n\r\n10:10:39:20  10:10:41:19\r\n      Je suis tr\u00e8s heureux !\r\n\r\n10:10:42:00  10:10:46:00\r\n            Un moment joyeux\r\n        qui nous permet d\u2019oublier\r\n\r\n10:10:46:05  10:10:48:19\r\n        le deuil de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n10:10:52:03  10:10:57:03\r\n -Phurba Tashi habite \u00e0 Khumjung\r\n   \u00e0 3'780 m\u00e8tres d\u2019altitude.\r\n\r\n10:10:57:08  10:11:01:01\r\n    Pour beaucoup de sherpas,\r\n       il est un exemple.\r\n\r\n10:11:01:06  10:11:06:14\r\n Dans sa grande maison o\u00f9 il vit\r\navec sa famille, il h\u00e9berge aussi\r\n\r\n10:11:06:19  10:11:11:19\r\ndes randonneurs ou des alpinistes\r\n    pendant la haute saison.\r\n\r\n10:11:12:00  10:11:15:10\r\n     Phurba explique \u00e0 Norbu\r\n         qu\u2019\u00e0 Khumjung,\r\n\r\n10:11:15:14  10:11:19:05\r\n        90 % des maisons\r\n      ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es.\r\n\r\n10:11:19:10  10:11:23:07\r\n          Il a aussi d\u00fb\r\n     reconstruire la sienne.\r\n\r\n10:11:23:11  10:11:28:13\r\n               -Apr\u00e8s le s\u00e9isme \r\n               de l\u2019an dernier,\r\n\r\n10:11:28:18  10:11:37:17\r\n{\\an3}            on a appris \u00e0 construire\r\n     selon les normes antisismiques.\r\n\r\n10:11:37:22  10:11:41:04\r\n{\\an3}                  Toutes les maisons\r\n         sont plus solides qu\u2019avant.\r\n\r\n10:11:41:09  10:11:45:16\r\n{\\an3} Cette petite salle \u00e0 manger r\u00e9siste\r\n            aux secousses de 6 ou 7,\r\n\r\n10:11:45:21  10:11:47:17\r\n          il me semble.\r\n\r\n10:11:47:22  10:11:52:02\r\n     -Phurba Tashi a utilis\u00e9\r\n   ses \u00e9conomies de l\u2019Everest,\r\n\r\n10:11:52:07  10:11:57:12\r\n        mais il a aussi\r\n     contract\u00e9 des cr\u00e9dits.\r\n\r\n10:11:57:17  10:12:01:03\r\n   Dans la commune de Kumjung,\r\n        2'000 habitants,\r\n\r\n10:12:01:08  10:12:04:03\r\n      les traces du s\u00e9isme\r\n      ont presque disparu.\r\n\r\n10:12:04:08  10:12:07:20\r\n        -Je suis b\u00e9n\u00e9vole\r\n     pour repeindre le stupa.\r\n\r\n10:12:08:01  10:12:11:20\r\n        Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit\r\n  par le tremblement de terre.\r\n\r\n10:12:12:01  10:12:15:12\r\n        On l\u2019a reconstruit\r\n\r\n10:12:15:17  10:12:18:20\r\n   et maintenant, on le peint.\r\n\r\n10:12:24:07  10:12:26:04\r\n         Pour ce stupa...\r\n\r\n10:12:29:06  10:12:33:19\r\n{\\an3}   On a re\u00e7u des dons de l\u2019\u00e9tranger.\r\n\r\n10:12:35:20  10:12:43:10\r\n{\\an3}        La Fondation pour l\u2019Himalaya\r\n        nous a donn\u00e9 10'000 dollars.\r\n\r\n10:12:44:05  10:12:46:13\r\n{\\an3}          Mais nous avons aussi re\u00e7u\r\n\r\n10:12:46:18  10:12:48:07\r\n         d\u2019autres fonds.\r\n\r\n10:12:49:20  10:12:53:11\r\n     -Le monast\u00e8re est aussi\r\n    en pleine reconstruction.\r\n\r\n10:12:53:16  10:12:57:22\r\n         150'000 dollars\r\nauraient \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s de l\u2019\u00e9tranger.\r\n\r\n10:13:00:16  10:13:02:18\r\n    Tout cela a \u00e9t\u00e9 possible\r\n\r\n10:13:02:23  10:13:05:06\r\n     gr\u00e2ce aux bons contacts\r\n\r\n10:13:05:11  10:13:07:16\r\n avec les alpinistes \u00e9trangers.\r\n\r\n10:13:07:21  10:13:12:20\r\nEn guise de symbole, ils ont \u00e9rig\u00e9\r\n au milieu du village une statue\r\n\r\n10:13:13:01  10:13:17:10\r\ndu premier homme \u00e0 avoir conquis\r\n l\u2019Everest, sir Edmund Hillary.\r\n\r\n10:13:17:14  10:13:20:00\r\n{\\an3}               -Hillary est pour moi\r\n\r\n10:13:20:05  10:13:21:14\r\n         comme un Dieu.\r\n\r\n10:13:21:19  10:13:25:10\r\n            Sans lui,\r\n nous n\u2019aurions pas d\u2019\u00e9cole ici.\r\n\r\n10:13:25:14  10:13:27:20\r\n                     C\u2019est un Dieu\r\n\r\n10:13:28:01  10:13:31:23\r\n       pour les habitants\r\n   de cette r\u00e9gion de Khumbu.\r\n\r\n10:13:34:09  10:13:39:16\r\n-Les yaks jouent un r\u00f4le particulier\r\n      dans la vie des sherpas,\r\n\r\n10:13:39:21  10:13:42:05\r\n    aussi pour Phurba Tashi.\r\n\r\n10:13:42:10  10:13:47:01\r\nIls fournissent le lait, la viande\r\n   et sont de robustes animaux\r\n\r\n10:13:47:06  10:13:51:02\r\n  pour transporter le mat\u00e9riel\r\n     lors des exp\u00e9ditions.\r\n\r\n10:13:54:12  10:13:57:12\r\n          Chaque soir,\r\n   les 70 yaks de Phurba Tashi\r\n\r\n10:13:57:17  10:14:01:23\r\n     retournent \u00e0 la maison\r\net passent la nuit dans la cour.\r\n\r\n10:14:02:04  10:14:03:22\r\n     C\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019Everest\r\n\r\n10:14:04:03  10:14:06:18\r\net aux yaks qu\u2019il s\u2019est enrichi.\r\n\r\n10:14:08:09  10:14:12:17\r\n  En toile de fond \u00e0 Khumjung:\r\n         l\u2019Ama Dablam,\r\n\r\n10:14:12:22  10:14:16:20\r\n      l\u2019une des plus belles\r\n       montagnes du monde.\r\n\r\n10:14:18:11  10:14:21:12\r\nPhortse, sur la route de Norbus,\r\n\r\n10:14:21:17  10:14:24:10\r\n      est \u00e9galement proche\r\n        de l\u2019Ama Dablam.\r\n\r\n10:14:24:14  10:14:27:05\r\n    C\u2019est un village typique\r\n           de sherpas\r\n\r\n10:14:27:10  10:14:30:08\r\n   \u00e0 3'860 m\u00e8tres d\u2019altitude.\r\n\r\n10:14:30:12  10:14:33:22\r\n          L\u2019an pass\u00e9,\r\n   75 hommes de cette commune\r\n\r\n10:14:34:03  10:14:35:14\r\n      ont gravi l\u2019Everest.\r\n\r\n10:14:35:19  10:14:37:05\r\n         Dans ce village\r\n\r\n10:14:37:10  10:14:40:19\r\n       de 400 habitants, \r\n      les traces du s\u00e9isme\r\n\r\n10:14:41:00  10:14:43:10\r\n      sont encore visibles.\r\n\r\n10:14:45:21  10:14:49:20\r\n        Norbu rend visite\r\n  \u00e0 la famille de Pasang Sherpa\r\n\r\n10:14:50:01  10:14:54:15\r\n     qu\u2019il avait rencontr\u00e9e\r\n avant le tremblement de terre.\r\n\r\n10:14:57:15  10:15:00:15\r\nPasang vit de fa\u00e7on traditionnelle\r\n\r\n10:15:00:20  10:15:05:04\r\n    avec femme, enfant, m\u00e8re\r\n  et tante dans le m\u00eame foyer.\r\n\r\n10:15:05:09  10:15:07:01\r\n         La famille vit\r\n\r\n10:15:07:06  10:15:11:08\r\n     des revenus de Pasang \r\n    qu\u2019il gagne comme sherpa\r\n\r\n10:15:11:12  10:15:13:13\r\n    lors de ses exp\u00e9ditions.\r\n\r\n10:15:13:18  10:15:16:21\r\n    Nima, la femme de Pasang,\r\n         \u00e9tait enceinte\r\n\r\n10:15:17:02  10:15:19:09\r\nlors du s\u00e9isme et seule \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:15:19:13  10:15:20:18\r\n      -La terre a trembl\u00e9.\r\n\r\n10:15:20:23  10:15:23:05\r\n    J\u2019ai couru\r\nhors de la maison\r\n\r\n10:15:23:10  10:15:24:21\r\n{\\an1}avec la tante.\r\n\r\n10:15:25:02  10:15:27:21\r\n             Dehors,\r\n  on a vu les murs s\u2019effondrer.\r\n\r\n10:15:28:02  10:15:29:07\r\n           On a appel\u00e9\r\n\r\n10:15:29:11  10:15:32:13\r\n{\\an1}le camp de base,\r\nmais \u00e7a ne fonctionnait pas.\r\n\r\n10:15:32:18  10:15:35:03\r\n{\\an1}J\u2019\u00e9tais soulag\u00e9e quand j\u2019ai appris\r\n\r\n10:15:35:08  10:15:38:11\r\n   que Pasang et ses coll\u00e8gues\r\n         allaient bien.\r\n\r\n10:15:38:15  10:15:40:11\r\n   -Pasang \u00e9tait \u00e0 l'Everest.\r\n\r\n10:15:40:16  10:15:41:22\r\n        Il y est retourn\u00e9\r\n\r\n10:15:42:03  10:15:45:00\r\n   une ann\u00e9e apr\u00e8s le s\u00e9isme.\r\n\r\n10:15:47:00  10:15:49:12\r\n    Il se souvient tr\u00e8s bien\r\n\r\n10:15:49:17  10:15:54:20\r\nde l\u2019avalanche qui a balay\u00e9 le camp\r\n   de base apr\u00e8s les secousses.\r\n\r\n10:15:55:01  10:16:01:11\r\n{\\an1}-L\u2019avalanche est descendue\r\nde ce c\u00f4t\u00e9-ci, mais aussi de l\u2019autre.\r\n\r\n10:16:01:16  10:16:04:11\r\n{\\an1}Je me trouvais dans ma tente.\r\n\r\n10:16:04:15  10:16:09:09\r\n    Mes amis criaient:\r\n\"Un tremblement de terre !\"\r\n\r\n10:16:09:13  10:16:13:22\r\n\u00c7a d\u00e9valait de partout,\r\n du haut et des c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:16:15:09  10:16:19:11\r\n   Le jour suivant,\r\non a couru \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:16:19:15  10:16:23:08\r\nEn route, j\u2019ai appris\r\n   que ma maison\r\n\r\n10:16:23:12  10:16:27:09\r\n{\\an1}\u00e9tait endommag\u00e9e,\r\nmais seulement sur deux murs.\r\n\r\n10:16:27:13  10:16:30:13\r\n      -\u00c7a a \u00e9t\u00e9 difficile\r\n    pour ta femme enceinte ?\r\n\r\n10:16:30:18  10:16:32:23\r\n{\\an3}                   -Par chance, non.\r\n\r\n10:16:33:04  10:16:36:19\r\n{\\an3}          -Comment as-tu reconstruit\r\n                         ta maison ?\r\n\r\n10:16:37:00  10:16:41:20\r\n{\\an1}-J\u2019ai rassembl\u00e9 des pierres et j\u2019ai\r\nreconstruit l\u2019avant et l\u2019arri\u00e8re.\r\n\r\n10:16:42:01  10:16:44:21\r\n   -Le gouvernement t\u2019a aid\u00e9 ?\r\n              -Non.\r\n\r\n10:16:45:02  10:16:47:15\r\n       -Sans les \u00e9conomies\r\n       de ses exp\u00e9ditions,\r\n\r\n10:16:47:20  10:16:49:21\r\n Pasang n\u2019y serait pas parvenu.\r\n\r\n10:16:50:02  10:16:52:01\r\n    Mais l\u2019argent est \u00e9puis\u00e9\r\n\r\n10:16:52:06  10:16:57:10\r\net la vie de cette petite famille\r\n de sherpas reste rudimentaire.\r\n\r\n10:16:57:14  10:16:59:00\r\n       Comme Phurba Tashi,\r\n\r\n10:16:59:05  10:17:02:23\r\n   Pasang esp\u00e8re un compl\u00e9ment\r\n   de revenu gr\u00e2ce \u00e0 des yaks.\r\n\r\n10:17:03:04  10:17:04:14\r\n         Pour l\u2019instant,\r\n\r\n10:17:04:19  10:17:07:07\r\n    il n\u2019a qu\u2019une seule b\u00eate.\r\n\r\n10:17:07:11  10:17:10:02\r\n          Mais compar\u00e9\r\n    aux populations \u00e9loign\u00e9es\r\n\r\n10:17:10:07  10:17:13:11\r\n         de l\u2019Everest,\r\n   il reste plut\u00f4t bien loti.\r\n\r\n10:17:13:15  10:17:17:21\r\n   Sans son salaire de sherpa,\r\n   il n\u2019aurait que les revenus\r\n\r\n10:17:18:02  10:17:21:12\r\n  de ses plantations de pommes\r\n    de terre pour survivre.\r\n\r\n10:17:21:17  10:17:31:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:32:03  10:17:36:09\r\n        Le jour suivant,\r\n     Norbu retrouve Andrea.\r\n\r\n10:17:36:13  10:17:39:17\r\nIls vont rendre visite \u00e0 Lama Geshe.\r\n\r\n10:17:40:21  10:17:46:07\r\n Avant le s\u00e9isme, il leur disait\r\n  qu\u2019ils auraient mieux \u00e0 faire\r\n\r\n10:17:46:11  10:17:49:01\r\n   que d\u2019escalader l\u2019Everest.\r\n\r\n10:17:50:05  10:17:54:13\r\n         Cette fois-ci,\r\nAndrea lui apporte quelque chose.\r\n\r\n10:17:54:18  10:17:57:03\r\n{\\an1}-Quelque chose de tr\u00e8s sp\u00e9cial.\r\n\r\n10:17:57:08  10:17:59:21\r\n{\\an1}Il nous donne toujours une carte.\r\n\r\n10:18:00:05  10:18:02:23\r\n{\\an1}Cette fois,\r\non lui rapporte un souvenir\r\n\r\n10:18:03:04  10:18:04:22\r\n      du sommet: ceci.\r\n\r\n10:18:07:14  10:18:12:04\r\n-En mai 2016, ils \u00e9taient ensemble\r\n      au sommet de l\u2019Everest\r\n\r\n10:18:12:09  10:18:15:18\r\n   et surplombaient les brumes\r\n          en contrebas.\r\n\r\n10:18:23:02  10:18:24:14\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:18:24:19  10:18:30:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:30:05  10:18:32:05\r\n{\\an1}-On y \u00e9tait ensemble.\r\n\r\n10:18:32:10  10:18:34:03\r\n         Lama Geshe prie\r\n\r\n10:18:34:08  10:18:40:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:40:16  10:18:44:01\r\n      -Lama Geshe les b\u00e9nit\r\n        et leur souhaite\r\n\r\n10:18:44:06  10:18:46:22\r\n          bonne chance\r\n    pour leur projet d\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n10:18:53:12  10:18:58:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:00:13  10:19:04:14\r\n         Tr\u00e8s confiant,\r\n  le couple quitte Lama Geshe.\r\n\r\n10:19:04:19  10:19:07:06\r\n{\\an1}Andrea rit\r\n\r\n10:19:13:03  10:19:14:19\r\n{\\an3}                    -C\u2019\u00e9tait super !\r\n\r\n10:19:15:00  10:19:17:19\r\n{\\an3}                      C\u2019est toujours\r\n                   tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n10:19:18:00  10:19:22:13\r\n{\\an3}              Je suis contente quand\r\n   je peux aller le voir avec Norbu.\r\n\r\n10:19:22:18  10:19:25:15\r\n{\\an3}      C\u2019est l\u2019histoire de l\u2019Everest.\r\n\r\n10:19:25:20  10:19:27:23\r\n{\\an3}               Et il y a cette \u00e9cole\r\n\r\n10:19:28:04  10:19:29:17\r\n{\\an3}               que nous construisons\r\n\r\n10:19:29:22  10:19:33:11\r\n{\\an3}         et les deux enfants sherpas\r\n           qui vont pouvoir y aller.\r\n\r\n10:19:33:15  10:19:37:21\r\n{\\an3}      Je n\u2019arrive pas \u00e0 l\u2019expliquer,\r\n      mais c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n10:19:39:02  10:19:41:20\r\n-Avec la b\u00e9n\u00e9diction de Lama Geshe,\r\n\r\n10:19:42:01  10:19:47:11\r\nils poursuivent leur nouveau projet:\r\n    la construction d\u2019une \u00e9cole.\r\n\r\n10:19:47:15  10:19:52:06\r\n      Quelque temps plus tard,\r\nils sont en route direction Dolakha,\r\n\r\n10:19:52:11  10:19:56:13\r\n       loin de l\u2019Everest,\r\n  pour leur projet humanitaire.\r\n\r\n10:20:00:17  10:20:04:06\r\n           En chemin,\r\n ils pr\u00e9voient un arr\u00eat \u00e0 Mude,\r\n\r\n10:20:04:11  10:20:08:17\r\n    un petit village o\u00f9 ils ont\r\nv\u00e9cu la plus forte r\u00e9plique, de 7,3.\r\n\r\n10:20:08:22  10:20:10:22\r\n    Au moment des \u00e9v\u00e9nements,\r\n\r\n10:20:11:03  10:20:14:17\r\n     ils voulaient apporter\r\n des biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n10:20:14:22  10:20:17:11\r\ndans les r\u00e9gions les plus d\u00e9truites.\r\n\r\n10:20:17:15  10:20:21:22\r\n          Contrairement\r\naux r\u00e9gions proches de l\u2019Everest,\r\n\r\n10:20:22:03  10:20:25:01\r\n    Mude est encore en ruine.\r\n\r\n10:20:25:06  10:20:28:19\r\n  Les travaux de reconstruction\r\n          ne commencent\r\n\r\n10:20:29:00  10:20:32:03\r\n        que maintenant,\r\n    18 mois apr\u00e8s le s\u00e9isme.\r\n\r\n10:20:37:18  10:20:41:23\r\n    Norbu et Andrea \u00e9taient\r\nsur cette route, le 12 mai 2015,\r\n\r\n10:20:42:04  10:20:44:17\r\nquand une r\u00e9plique les a surpris.\r\n\r\n10:20:44:22  10:20:46:03\r\n         -Il \u00e9tait midi.\r\n\r\n10:20:46:08  10:20:47:13\r\n          Je me disais\r\n\r\n10:20:47:18  10:20:51:10\r\n{\\an3}                   qu\u2019il \u00e9tait temps\r\n         de se d\u00e9gourdir les jambes.\r\n\r\n10:20:51:14  10:20:55:11\r\n{\\an3}       Je suis sortie de la voiture,\r\n                  j\u2019ai un peu march\u00e9\r\n\r\n10:20:55:16  10:21:00:01\r\n{\\an3}           et tout \u00e0 coup mes jambes\r\n       \u00e9taient comme sur des vagues,\r\n\r\n10:21:00:06  10:21:03:23\r\n{\\an3}         il y avait des cris partout\r\n                et on s\u2019est retrouv\u00e9\r\n\r\n10:21:04:04  10:21:07:15\r\n{\\an3}            comme dans une avalanche\r\n                 de neige poudreuse.\r\n\r\n10:21:07:20  10:21:13:02\r\n{\\an3}On ne voyait plus rien, et j\u2019ai tout\r\n    de suite pens\u00e9: \"O\u00f9 est Norbu ?\"\r\n\r\n10:21:13:07  10:21:15:00\r\n{\\an3}                 -La terre tremblait\r\n\r\n10:21:15:05  10:21:17:21\r\n{\\an3}             et je voyais devant moi\r\n\r\n10:21:18:02  10:21:21:01\r\n{\\an3}            des maisons s\u2019effondrer.\r\n\r\n10:21:21:06  10:21:25:00\r\n                     J\u2019avais peur,\r\n      car elle n\u2019\u00e9tait pas avec moi.\r\n\r\n10:21:25:05  10:21:29:11\r\n{\\an3}             Des nuages de poussi\u00e8re\r\n             nous arrivaient dessus.\r\n\r\n10:21:29:15  10:21:32:14\r\n                      J\u2019ai couru\r\n             pour aller la chercher.\r\n\r\n10:21:32:19  10:21:35:02\r\n{\\an3}        -Je n\u2019arrivais pas \u00e0 courir.\r\n\r\n10:21:35:07  10:21:39:11\r\n{\\an3}                J\u2019avais l\u2019impression\r\n          de marcher sur des vagues.\r\n\r\n10:21:39:15  10:21:43:06\r\n{\\an3}                    Le b\u00e9ton montait\r\n           et descendait sans cesse.\r\n\r\n10:21:43:11  10:21:47:14\r\n{\\an3}                -Je l\u2019ai crois\u00e9e ici\r\n                 en train de courir.\r\n\r\n10:21:47:19  10:21:51:11\r\n{\\an3}    Alors, on est descendu ensemble.\r\n\r\n10:21:55:18  10:21:57:19\r\n      -Les traces du s\u00e9isme\r\n\r\n10:21:58:00  10:22:00:12\r\n  sont encore visibles partout.\r\n\r\n10:22:10:15  10:22:13:18\r\nLe voyage se poursuit vers Charikot\r\n\r\n10:22:13:23  10:22:15:11\r\n      situ\u00e9 \u00e0 2'000 m\u00e8tres.\r\n\r\n10:22:15:15  10:22:17:15\r\n     L\u00e0, ils vont rencontrer\r\n\r\n10:22:17:20  10:22:20:15\r\n      pour la premi\u00e8re fois\r\n      l\u2019ing\u00e9nieur n\u00e9palais\r\n\r\n10:22:20:20  10:22:22:11\r\n        pour leur \u00e9cole.\r\n\r\n10:22:23:07  10:22:26:20\r\n     Le couple lui pr\u00e9sente\r\n   les plans de reconstruction\r\n\r\n10:22:27:01  10:22:31:01\r\nde l\u2019\u00e9cole de Leptung et lui dit\r\n que des \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9fabriqu\u00e9s\r\n\r\n10:22:31:06  10:22:35:04\r\n        ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s\r\n    de Suisse vers le N\u00e9pal.\r\n\r\n10:22:35:09  10:22:38:23\r\n     Andrea parle en anglais\r\n\r\n10:22:39:04  10:22:44:02\r\n      Andrea lui explique\r\ncomment des parois pr\u00e9fabriqu\u00e9es\r\n\r\n10:22:44:07  10:22:48:02\r\n      devront \u00eatre fix\u00e9es\r\n \u00e0 une construction m\u00e9tallique,\r\n\r\n10:22:48:07  10:22:50:11\r\n  pour r\u00e9sister aux secousses.\r\n\r\n10:22:52:04  10:22:56:19\r\n{\\an1}-\u00c7a serait bien si vous pouviez dire\r\nau directeur de l\u2019\u00e9cole\r\n\r\n10:22:57:00  10:23:01:06\r\n{\\an1}combien de ciment il doit acheter\r\npour les fondations.\r\n\r\n10:23:01:11  10:23:03:16\r\n-Ce sont les sp\u00e9cialistes suisses\r\n\r\n10:23:03:21  10:23:07:11\r\n   qui dirigeront les travaux,\r\n    mais l\u2019ing\u00e9nieur n\u00e9palais\r\n\r\n10:23:07:15  10:23:10:23\r\n       est indispensable\r\n pour attester de la conformit\u00e9\r\n\r\n10:23:11:04  10:23:14:07\r\n    des normes antisismiques\r\n     aupr\u00e8s des autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:23:14:11  10:23:19:06\r\n-Maintenant que j\u2019ai vu le projet,\r\n\r\n10:23:19:11  10:23:25:13\r\n          je vais v\u00e9rifier\r\n      les dispositions locales\r\n\r\n10:23:25:18  10:23:29:22\r\n et pr\u00e9parer tous les documents.\r\n\r\n10:23:30:03  10:23:33:18\r\n{\\an1}-Tout le monde est pr\u00eat\r\npour cette aventure ?\r\n\r\n10:23:33:23  10:23:37:07\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:23:37:11  10:23:42:11\r\n     -Ils sont tous pr\u00eats pour\r\ncette aventure helv\u00e9tico-n\u00e9palaise.\r\n\r\n10:23:42:15  10:23:45:01\r\n Reste le probl\u00e8me du mat\u00e9riel.\r\n\r\n10:23:45:06  10:23:48:11\r\n{\\an3}-Le mat\u00e9riel est en route, 30 tonnes.\r\n\r\n10:23:48:16  10:23:51:11\r\n{\\an3}     On fait tout pour qu\u2019il arrive.\r\n\r\n10:23:51:16  10:23:53:21\r\n    -Il est o\u00f9, ce mat\u00e9riel ?\r\n\r\n10:23:54:02  10:23:58:16\r\n{\\an3}                -Il est quelque part\r\n        entre Calcutta et Katmandou.\r\n\r\n10:23:59:21  10:24:04:11\r\n  -A Charikot aussi le s\u00e9isme \r\n  a laiss\u00e9 des traces partout.\r\n\r\n10:24:04:16  10:24:08:09\r\n   Dans les contr\u00e9es \u00e9loign\u00e9es\r\n          de l\u2019Everest,\r\n\r\n10:24:08:13  10:24:12:11\r\n    les habitants ont du mal\r\n    avec la reconstruction.\r\n\r\n10:24:12:16  10:24:14:10\r\n           Les enfants\r\n           -Bye bye !\r\n\r\n10:24:16:18  10:24:18:06\r\n              -C'\u00e9tait ici.\r\n\r\n10:24:21:03  10:24:26:10\r\nCette maison, ici, s\u2019est effondr\u00e9e.\r\n\r\n10:24:26:14  10:24:29:19\r\n{\\an1}-Oui, le deuxi\u00e8me \u00e9tage\r\nn\u2019existait plus.\r\n\r\n10:24:36:09  10:24:38:10\r\n        -On reconstruit,\r\n\r\n10:24:38:14  10:24:41:11\r\n       mais il y a encore\r\n       beaucoup \u00e0 faire.\r\n\r\n10:24:42:22  10:24:44:16\r\n    En ville, Norbu et Andrea\r\n\r\n10:24:44:21  10:24:50:14\r\ncroisent beaucoup d\u2019organisations\r\n  professionnelles d\u2019entraide.\r\n\r\n10:24:50:19  10:24:53:19\r\n     Elles aussi rencontrent\r\n        des difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:24:54:00  10:24:56:03\r\n  Parmi elles, la Croix-Rouge.\r\n\r\n10:24:56:08  10:25:00:17\r\n   Voici Pilar Bravo, 42 ans, \r\n   architecte et repr\u00e9sentante\r\n\r\n10:25:00:22  10:25:02:21\r\n    de la Croix-Rouge suisse.\r\n\r\n10:25:03:02  10:25:07:09\r\n   Les organisations suisse et\r\n n\u00e9palaise travaillent ensemble.\r\n\r\n10:25:07:13  10:25:10:11\r\n   La repr\u00e9sentante sur place\r\n         doit s\u2019assurer\r\n\r\n10:25:10:16  10:25:13:11\r\n          que l\u2019argent\r\n    est investi correctement.\r\n\r\n10:25:15:19  10:25:17:22\r\n Pilar Bravo est en d\u00e9placement\r\n\r\n10:25:18:03  10:25:22:03\r\npendant des heures sur ces routes\r\n      en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat.\r\n\r\n10:25:22:08  10:25:25:09\r\n      C\u2019est la seule fa\u00e7on\r\n    d\u2019atteindre les villages\r\n\r\n10:25:25:13  10:25:28:01\r\n     qui ont besoin d\u2019aide.\r\n\r\n10:25:31:04  10:25:34:17\r\n Ils se rendent dans le village\r\n     de Suspa o\u00f9 se trouve\r\n\r\n10:25:34:22  10:25:38:01\r\nune maison t\u00e9moin de la Croix-Rouge.\r\n\r\n10:25:38:06  10:25:39:15\r\n                -Bonjour.\r\n\r\n10:25:40:09  10:25:41:20\r\n{\\an3}                            Bonjour.\r\n\r\n10:25:44:04  10:25:46:11\r\n{\\an3}                Comment allez-vous ?\r\n\r\n10:25:46:15  10:25:50:11\r\n   L\u2019objectif de cette maison\r\n\r\n10:25:50:15  10:25:54:10\r\n              est de montrer\r\n              aux villageois\r\n\r\n10:25:54:14  10:25:57:07\r\n             comment on construit\r\n\r\n10:25:57:11  10:26:00:05\r\n selon des normes antisismiques.\r\n\r\n10:26:00:10  10:26:03:10\r\n-Ces planches augmentent la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:26:03:14  10:26:06:08\r\n lors des tremblements de terre.\r\n\r\n10:26:06:12  10:26:09:06\r\n   Mais beaucoup vivent encore\r\n\r\n10:26:09:11  10:26:11:09\r\n    dans des maisons en t\u00f4le.\r\n\r\n10:26:11:13  10:26:13:18\r\n -Beaucoup de familles ont re\u00e7u\r\n\r\n10:26:13:23  10:26:16:19\r\n{\\an3} la premi\u00e8re tranche de 500 dollars,\r\n\r\n10:26:17:00  10:26:19:17\r\n mais ils ne reconstruisent pas.\r\n\r\n10:26:19:22  10:26:23:13\r\n{\\an3}             Peut-\u00eatre qu\u2019on devrait\r\n                  mieux les informer\r\n\r\n10:26:23:18  10:26:27:08\r\n   de ce qu\u2019ils peuvent faire\r\n        avec cet argent.\r\n\r\n10:26:29:11  10:26:32:20\r\n   -Seules quelques familles \r\n   ont entrepris des travaux.\r\n\r\n10:26:33:01  10:26:35:11\r\nPilar Bravo leur donne des conseils.\r\n\r\n10:26:35:16  10:26:41:08\r\n{\\an1}-Vous avez re\u00e7u la premi\u00e8re\r\ncompensation du gouvernement ?\r\n\r\n10:26:47:08  10:26:49:00\r\n         -J\u2019ai re\u00e7u 500 dollars.\r\n\r\n10:26:49:05  10:26:53:05\r\n J\u2019ai pris des pierres et du mat\u00e9riel\r\n        de l\u2019ancienne maison.\r\n\r\n10:26:53:10  10:26:56:09\r\n            La nouvelle maison\r\n          co\u00fbtera 4'000 dollars.\r\n\r\n10:26:56:13  10:26:59:05\r\n-Ce propri\u00e9taire a souvent visit\u00e9\r\n\r\n10:26:59:10  10:27:01:07\r\n             notre maison t\u00e9moin.\r\n\r\n10:27:01:11  10:27:03:12\r\n         Il enseigne dans l\u2019\u00e9cole\r\n\r\n10:27:03:17  10:27:06:02\r\n          juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:27:06:07  10:27:10:06\r\n{\\an3}                          Il conna\u00eet\r\n       les am\u00e9liorations \u00e0 apporter,\r\n\r\n10:27:10:11  10:27:17:13\r\n{\\an3}il a marqu\u00e9 les pierres de soutien et\r\nutilis\u00e9 de bonnes pierres angulaires.\r\n\r\n10:27:17:18  10:27:19:20\r\n{\\an3}          Mais on pourrait am\u00e9liorer\r\n\r\n10:27:20:01  10:27:23:15\r\n{\\an3}                les couches de b\u00e9ton\r\n        qui ne sont pas tr\u00e8s bonnes.\r\n\r\n10:27:23:20  10:27:26:23\r\n{\\an3}          Un m\u00e8tre, ce serait mieux.\r\n\r\n10:27:27:04  10:27:30:19\r\n{\\an3}                Il parle en anglais\r\n\r\n10:27:31:00  10:27:36:00\r\n{\\an3}               Venez \u00e0 notre bureau,\r\n  notre ing\u00e9nieur pourra vous aider.\r\n\r\n10:27:43:06  10:27:46:18\r\n -En contrebas, Andrea et Norbu\r\n     grimpent vers Leptung\r\n\r\n10:27:46:23  10:27:50:16\r\n        o\u00f9 ils devraient\r\nrencontrer les b\u00e9n\u00e9voles suisses.\r\n\r\n10:27:54:19  10:28:06:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:06:07  10:28:09:11\r\n    Ce sont des sp\u00e9cialistes\r\n       qui viennent aider\r\n\r\n10:28:09:15  10:28:13:11\r\n  \u00e0 la construction de l\u2019\u00e9cole\r\n    pendant leurs vacances.\r\n\r\n10:28:16:02  10:28:18:03\r\n{\\an3}           -Ah, c\u2019est une aventure !\r\n\r\n10:28:18:08  10:28:21:10\r\n-C\u2019est le moins qu\u2019on puisse dire.\r\n           Ils rient\r\n\r\n10:28:21:14  10:28:23:06\r\n{\\an3}              -Chez nous, il neige !\r\n\r\n10:28:23:11  10:28:26:16\r\n-On m\u2019a dit qu\u2019il y avait 15 cm.\r\n                     -Exactement.\r\n\r\n10:28:26:21  10:28:29:23\r\n     -L\u2019ing\u00e9nieur n\u00e9palais \r\n     pr\u00eate aussi main-forte\r\n\r\n10:28:30:04  10:28:33:04\r\n       \u00e0 la construction\r\n   des fondations de l\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n10:28:35:20  10:28:39:17\r\n  Mais comment Andrea et Norbu\r\n       ont-ils eu l\u2019id\u00e9e\r\n\r\n10:28:39:22  10:28:42:01\r\n  de construire une \u00e9cole ici ?\r\n\r\n10:28:42:06  10:28:43:19\r\n       -C\u2019\u00e9tait son id\u00e9e.\r\n\r\n10:28:44:00  10:28:47:09\r\n{\\an3}           On distribuait des vivres\r\n                 quand Andrea a dit:\r\n\r\n10:28:47:13  10:28:52:23\r\n{\\an3} \"Ces enfants tra\u00eenent par ici alors\r\n qu\u2019ils devraient aller \u00e0 l\u2019\u00e9cole !\"\r\n\r\n10:28:53:04  10:28:54:22\r\n{\\an3}                  On a parl\u00e9 d\u2019\u00e9cole\r\n\r\n10:28:55:03  10:28:58:08\r\n{\\an3}   et on s\u2019est dit: \"Pourquoi pas ?\"\r\n\r\n10:28:58:12  10:29:01:02\r\n                     -On a tellement\r\n                        de chance\r\n\r\n10:29:01:07  10:29:03:13\r\n                         en Suisse\r\n                       et en Europe.\r\n\r\n10:29:03:18  10:29:08:12\r\n{\\an3}            En particulier en Suisse\r\n        o\u00f9 on a une bonne formation,\r\n\r\n10:29:08:17  10:29:11:19\r\n{\\an3} chaque enfant peut aller \u00e0 l\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n10:29:12:00  10:29:14:14\r\n{\\an3}    Ici, ils en ont vraiment besoin.\r\n\r\n10:29:14:19  10:29:18:18\r\n{\\an3}                Il faut qu\u2019ils aient\r\n            une meilleure \u00e9ducation,\r\n\r\n10:29:18:23  10:29:21:17\r\n{\\an3} surtout ceux qui sont loin de tout.\r\n\r\n10:29:21:22  10:29:26:15\r\n{\\an3}           Je crois que la formation\r\n    est la chose la plus importante.\r\n\r\n10:29:27:19  10:29:31:00\r\n{\\an3}                  Tu vois le tableau\r\n                 qu\u2019on leur a amen\u00e9,\r\n\r\n10:29:31:05  10:29:33:01\r\n     il a un petit peu v\u00e9cu.\r\n\r\n10:29:33:06  10:29:35:02\r\n           Andrea rit\r\n\r\n10:29:35:07  10:29:39:07\r\n{\\an3}      Tu vois, ils ne sont pas all\u00e9s\r\n                   \u00e0 l\u2019\u00e9cole depuis.\r\n\r\n10:29:39:11  10:29:41:10\r\n{\\an3}           L\u00e0, je vais \u00eatre f\u00e2ch\u00e9e.\r\n\r\n10:29:41:14  10:29:47:03\r\n-Pendant l\u2019inspection des lieux, ils\r\nobservent de nouvelles incoh\u00e9rences\r\n\r\n10:29:47:08  10:29:49:16\r\nqui ne plaisent pas du tout \u00e0 Norbu.\r\n\r\n10:29:49:21  10:29:52:11\r\n         Il s\u2019en prend\r\n    au directeur de l\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n10:29:52:16  10:29:56:08\r\n{\\an1}Norbu parle en n\u00e9palais\r\n\r\n10:29:56:12  10:29:59:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:59:06  10:30:02:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:02:06  10:30:05:15\r\n...\r\n     Andrea parle en anglais\r\n\r\n10:30:05:20  10:30:07:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:07:06  10:30:13:23\r\n{\\an1}-On investit beaucoup de notre temps\r\nlibre et on n\u2019est pas pay\u00e9 pour \u00e7a.\r\n\r\n10:30:14:04  10:30:15:15\r\n{\\an1}C\u2019est triste\r\n\r\n10:30:15:20  10:30:17:20\r\nde voir \u00e7a, vraiment.\r\n\r\n10:30:18:01  10:30:20:10\r\n  Ils parlent tous en n\u00e9palais\r\n\r\n10:30:20:14  10:30:24:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:29:04  10:30:33:15\r\n               -On travaille tr\u00e8s dur\r\n                  pour ce village.\r\n\r\n10:30:33:20  10:30:38:11\r\n                   Apr\u00e8s le s\u00e9isme,\r\n              on a apport\u00e9 des abris.\r\n\r\n10:30:38:15  10:30:45:03\r\n{\\an3}      A Katmandou, on doit se battre\r\n            pour obtenir des b\u00e2ches.\r\n\r\n10:30:45:08  10:30:49:11\r\n{\\an3}On fait parfois la queue pendant 7 h.\r\n\r\n10:30:49:15  10:30:54:04\r\n   -On a la chance de pouvoir \r\n  vous apporter du bon mat\u00e9riel\r\n\r\n10:30:54:09  10:30:55:21\r\n{\\an1}qui vous est offert.\r\n\r\n10:30:56:02  10:31:01:04\r\n{\\an1}On vous donne quelque chose, mais\r\nen \u00e9change, vous devez aussi apporter\r\n\r\n10:31:01:09  10:31:02:19\r\n{\\an1}votre contribution.\r\n\r\n10:31:03:00  10:31:04:06\r\n{\\an1}On va retourner\r\n\r\n10:31:04:11  10:31:07:20\r\n{\\an1}en Suisse, il est important\r\nque vous nous aidiez\r\n\r\n10:31:08:01  10:31:10:18\r\n{\\an1}\u00e0 terminer\r\nla construction de l\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n10:31:10:23  10:31:13:21\r\n        Il parle en n\u00e9palais\r\n\r\n10:31:17:12  10:31:21:04\r\n{\\an3}                 On n\u2019a pas le poids\r\n        des grandes ONG qui viennent\r\n\r\n10:31:21:09  10:31:26:14\r\n{\\an3}          pour quelques mois au N\u00e9pal\r\net qui re\u00e7oivent facilement l\u2019argent.\r\n\r\n10:31:26:19  10:31:30:19\r\n{\\an3}             Nous, on doit se battre\r\n       pour r\u00e9ussir \u00e0 faire tout \u00e7a,\r\n\r\n10:31:31:00  10:31:34:07\r\n{\\an3}                    et qui plus est,\r\n          pendant notre temps libre.\r\n\r\n10:31:34:11  10:31:37:19\r\n     Mais je suis contente,\r\n         on doit saisir\r\n\r\n10:31:38:00  10:31:43:02\r\n  l\u2019opportunit\u00e9 qui se pr\u00e9sente\r\n   et faire avancer le projet.\r\n\r\n10:31:43:18  10:31:45:21\r\n      -Sur l\u2019autre versant,\r\n\r\n10:31:46:02  10:31:48:09\r\n  dans le village de Lapilang,\r\n\r\n10:31:48:13  10:31:54:01\r\nPilar Bravo est soucieuse elle aussi\r\n   d\u2019utiliser l\u2019argent au mieux.\r\n\r\n10:31:55:14  10:31:58:11\r\n        Elle rend visite\r\n      \u00e0 une femme de 67 ans\r\n\r\n10:31:58:15  10:32:02:04\r\n  dont la maison de deux \u00e9tages\r\n         s\u2019est \u00e9croul\u00e9e.\r\n\r\n10:32:02:09  10:32:04:13\r\n{\\an1}-On ne peut rien faire,\r\n\r\n10:32:04:18  10:32:06:17\r\n    on n\u2019a pas d\u2019argent\r\n\r\n10:32:06:22  10:32:09:03\r\n{\\an1}pour reconstruire la maison.\r\n\r\n10:32:09:08  10:32:12:11\r\n Ma fille et mon beau-fils\r\n     vivent aussi ici.\r\n\r\n10:32:12:16  10:32:14:09\r\n    On tombe tous malades\r\n\r\n10:32:14:13  10:32:16:07\r\n{\\an1}dans cette cabane.\r\n\r\n10:32:18:05  10:32:20:22\r\n{\\an3}       -Ce sont vos petits-enfants ?\r\n\r\n10:32:21:03  10:32:24:06\r\n-Oui, c\u2019est \u00e7a, mes petits-enfants.\r\n\r\n10:32:25:11  10:32:28:16\r\n           -Bien s\u00fbr,\r\n j\u2019aimerais bien pouvoir aider.\r\n\r\n10:32:28:21  10:32:31:03\r\n              La Croix-Rouge\r\n                 soutient\r\n\r\n10:32:31:08  10:32:34:04\r\n               les familles\r\n             les plus pauvres.\r\n\r\n10:32:34:09  10:32:38:13\r\n            Cette femme en ferait\r\n            certainement partie.\r\n\r\n10:32:38:18  10:32:44:03\r\nMais le gouvernement ne permet pas\r\nde d\u00e9signer les plus n\u00e9cessiteux.\r\n\r\n10:32:44:08  10:32:49:02\r\nC\u2019est frustrant, mais on ne peut pas\r\n    agir contre le gouvernement.\r\n\r\n10:32:49:07  10:32:52:02\r\nOn est au N\u00e9pal et on doit s\u2019adapter.\r\n\r\n10:32:52:07  10:32:55:17\r\n     -La Croix-Rouge suisse\r\n voulait construire 500 maisons\r\n\r\n10:32:55:22  10:32:58:22\r\n    pour les familles pauvres\r\n        de ces villages,\r\n\r\n10:32:59:03  10:33:02:17\r\nmais les r\u00e8glements du gouvernement\r\n       ne le permettent pas.\r\n\r\n10:33:02:22  10:33:07:04\r\n  -On ne peut pas utiliser l\u2019argent\r\n        aussi vite que pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:33:07:09  10:33:09:05\r\n     \u00c7a prendra plus de temps.\r\n\r\n10:33:09:10  10:33:14:15\r\nC\u2019est difficile, car le gouvernement\r\n    change souvent ici au N\u00e9pal.\r\n\r\n10:33:14:20  10:33:17:10\r\n On continue \u00e0 aider les familles,\r\n\r\n10:33:17:14  10:33:23:04\r\nmais on ne peut pas donner d\u2019argent\r\npour la reconstruction des maisons.\r\n\r\n10:33:23:09  10:33:26:11\r\n     -La Croix-Rouge suisse\r\n     a d\u00fb adapter son aide.\r\n\r\n10:33:26:16  10:33:29:17\r\n          Elle veille\r\n \u00e0 ce que la population re\u00e7oive\r\n\r\n10:33:29:22  10:33:32:05\r\n les biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n10:33:32:10  10:33:35:02\r\n            ainsi que\r\n   l\u2019approvisionnement en eau.\r\n\r\n10:33:35:07  10:33:36:13\r\n           Pilar Bravo\r\n\r\n10:33:36:18  10:33:40:17\r\n    participe \u00e0 une rencontre\r\n     du Comit\u00e9 de Lapilang.\r\n\r\n10:33:49:17  10:33:52:16\r\n      Le repr\u00e9sentant local\r\n        de la Croix-Rouge\r\n\r\n10:33:52:21  10:33:54:20\r\n    confirme que les familles\r\n\r\n10:33:55:01  10:33:58:23\r\n         ont bien re\u00e7u\r\nles 500 dollars du gouvernement,\r\n\r\n10:33:59:04  10:34:02:15\r\n   mais elles les ont utilis\u00e9s\r\n      pour de la nourriture\r\n\r\n10:34:02:20  10:34:04:05\r\n       et des provisions.\r\n\r\n10:34:04:10  10:34:08:04\r\n        Presque personne\r\n     n\u2019a entam\u00e9 les travaux.\r\n\r\n10:34:08:09  10:34:10:09\r\n        C\u2019est donc urgent\r\n\r\n10:34:10:13  10:34:14:05\r\n      de trouver des moyens\r\n   pour am\u00e9liorer leur revenu,\r\n\r\n10:34:14:10  10:34:17:07\r\n           par exemple\r\n   avec la culture de l\u00e9gumes.\r\n\r\n10:34:17:11  10:34:22:00\r\n  La Croix-Rouge soutient aussi\r\n     la formation de ma\u00e7ons.\r\n\r\n10:34:27:02  10:34:30:09\r\nLes artisans locaux suivent un cours\r\n\r\n10:34:30:13  10:34:37:00\r\nde sept jours pour apprendre comment\r\n construire avec des moyens simples\r\n\r\n10:34:37:05  10:34:40:16\r\nune maison aux normes antisismiques.\r\n\r\n10:34:40:21  10:34:44:05\r\n      Il parle en n\u00e9palais\r\n\r\n10:34:44:10  10:34:50:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:50:15  10:34:53:15\r\n   -Dans les cours pratiques,\r\n         ils apprennent\r\n\r\n10:34:53:20  10:34:56:05\r\n\u00e0 monter des structures m\u00e9talliques\r\n\r\n10:34:56:10  10:35:00:16\r\nqui soient parfaitement \u00e9lastiques\r\n   pour r\u00e9sister aux secousses.\r\n\r\n10:35:02:14  10:35:06:22\r\n   -A la fin de la formation, \r\n   ils doivent passer un test.\r\n\r\n10:35:07:03  10:35:10:08\r\n{\\an3}  Ceux qui le r\u00e9ussissent obtiennent\r\n\r\n10:35:10:12  10:35:15:06\r\n    un certificat officiel du\r\n  gouvernement et peuvent aider\r\n\r\n10:35:15:11  10:35:17:20\r\n\u00e0 la reconstruction des villages.\r\n\r\n10:35:18:01  10:35:21:00\r\n         Ils augmentent\r\n    leur chance de placement\r\n\r\n10:35:21:05  10:35:24:03\r\n    et aussi les possibilit\u00e9s\r\n        de r\u00e9mun\u00e9ration.\r\n\r\n10:35:24:08  10:35:26:06\r\n     -En tant qu\u2019architecte,\r\n\r\n10:35:26:11  10:35:28:00\r\n      vous les engageriez ?\r\n\r\n10:35:28:05  10:35:29:12\r\n{\\an3}                     -Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:35:29:17  10:35:32:01\r\n{\\an3}   On a besoin de personnes form\u00e9es,\r\n\r\n10:35:32:06  10:35:37:07\r\n     qui savent reconstruire\r\n    correctement les maisons.\r\n\r\n10:35:39:11  10:35:42:10\r\n  -Le jour suivant, \u00e0 Leptung.\r\n\r\n10:35:47:22  10:35:52:00\r\n     Les \u00e9l\u00e8ves se sont mis\r\n     sur leur trente-et-un\r\n\r\n10:35:52:05  10:35:55:01\r\n        pour accueillir\r\n     un visiteur important.\r\n\r\n10:35:58:02  10:36:02:04\r\nTout le village et les b\u00e9n\u00e9voles\r\n   attendent avec impatience\r\n\r\n10:36:02:09  10:36:04:23\r\n       l\u2019homme qui a rendu\r\n       ce projet possible\r\n\r\n10:36:05:04  10:36:08:21\r\n      gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019initiative \r\n      de Norbu et d\u2019Andrea.\r\n\r\n10:36:09:02  10:36:13:08\r\n   Greg Comina, l\u2019architecte de\r\nl\u2019\u00e9cole, a pris des jours de cong\u00e9\r\n\r\n10:36:13:12  10:36:16:10\r\n       pour venir examiner\r\n     la situation sur place.\r\n\r\n10:36:16:14  10:36:18:06\r\n     C'est lui qui a r\u00e9colt\u00e9\r\n\r\n10:36:18:11  10:36:20:00\r\n      l\u2019argent n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:36:20:05  10:36:21:23\r\n    Et il a pris \u00e0 son compte\r\n\r\n10:36:22:04  10:36:25:16\r\nles frais de transport du mat\u00e9riel\r\n        depuis la Suisse.\r\n\r\n10:36:25:21  10:36:30:06\r\n      Andrea et Greg Comina\r\n sont accueillis comme des rois,\r\n\r\n10:36:30:11  10:36:32:19\r\n  selon la tradition n\u00e9palaise.\r\n\r\n10:36:33:20  10:36:36:07\r\n  Et en l\u2019honneur de ces h\u00f4tes,\r\n\r\n10:36:36:11  10:36:40:03\r\n    les villageois entonnent\r\n   l\u2019hymne national n\u00e9palais.\r\n\r\n10:36:43:11  10:36:45:22\r\n Musique et chants traditionnels\r\n\r\n10:36:46:03  10:37:07:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:09:06  10:37:11:04\r\n         -Merci \u00e0 vous,\r\n\r\n10:37:11:09  10:37:17:21\r\n{\\an1}tous les b\u00e9n\u00e9voles suisses\r\net \u00e0 Greg Comina.\r\n\r\n10:37:18:02  10:37:22:03\r\n{\\an1}Sans lui,\r\nrien n\u2019aurait \u00e9t\u00e9 possible.\r\n\r\n10:37:22:08  10:37:23:22\r\n             Merci.\r\n\r\n10:37:24:03  10:37:26:12\r\n        Applaudissements\r\n\r\n10:37:26:17  10:37:29:02\r\n{\\an3}     -C\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 Norbu et Andrea.\r\n\r\n10:37:29:07  10:37:31:13\r\n{\\an3}        C\u2019est \u00e0 eux qu\u2019il faut tirer\r\n\r\n10:37:31:18  10:37:33:19\r\n    le grand coup de chapeau.\r\n\r\n10:37:34:00  10:37:37:03\r\n        Je voulais faire \r\n       un cadeau \u00e0 chacun.\r\n\r\n10:37:37:08  10:37:40:21\r\n   On va donc vous distribuer\r\n           une bo\u00eete\r\n\r\n10:37:41:02  10:37:42:19\r\n            de crayons de couleur.\r\n\r\n10:37:43:00  10:37:47:03\r\n             Je suis architecte\r\n    et les couleurs, c'est important.\r\n\r\n10:37:47:08  10:37:52:11\r\nJ\u2019aimerais bien avoir un dessin de \r\ntous les \u00e9l\u00e8ves, si c\u2019est possible.\r\n\r\n10:37:52:15  10:37:57:06\r\n       C\u2019est aussi pour vous donner\r\n         de la couleur par rapport\r\n\r\n10:37:57:11  10:37:59:11\r\n{\\an3}            \u00e0 ce que vous vivez ici.\r\n\r\n10:37:59:15  10:38:01:10\r\n        Applaudissements\r\n\r\n10:38:10:00  10:38:13:06\r\n    -Les 340 \u00e9l\u00e8ves viennent\r\n      des hameaux voisins.\r\n\r\n10:38:13:11  10:38:15:01\r\n     Ils peuvent se r\u00e9jouir\r\n\r\n10:38:15:06  10:38:17:08\r\n    de cette nouvelle \u00e9cole.\r\n\r\n10:38:26:04  10:38:29:07\r\n             -Andrea m\u2019a demand\u00e9\r\n                 de regarder\r\n\r\n10:38:29:11  10:38:32:17\r\n                 si on pouvait\r\n               dessiner une \u00e9cole,\r\n\r\n10:38:32:22  10:38:34:13\r\n               et moi, j\u2019ai dit...\r\n\r\n10:38:49:08  10:38:52:03\r\n{\\an3}     -Je suis tr\u00e8s \u00e9mue aujourd\u2019hui.\r\n\r\n10:38:52:08  10:38:55:15\r\n            Je crois que chaque fois\r\n                 que j\u2019ai \u00e9t\u00e9 ici,\r\n\r\n10:38:55:20  10:39:01:09\r\n{\\an3} \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pareil et \u00e7a va continuer,\r\n          \u00e7a ne va pas s\u2019arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n10:39:01:13  10:39:04:02\r\n         -Au printemps,\r\n     tu \u00e9tais sur l\u2019Everest\r\n\r\n10:39:04:07  10:39:06:11\r\n         et maintenant, \r\n        il y a ce projet.\r\n\r\n10:39:06:16  10:39:10:07\r\n Le plus important c'est quoi ?\r\n              -Ce sont deux Everest.\r\n\r\n10:39:10:11  10:39:13:02\r\n{\\an3}                     Deux ascensions\r\n               d\u2019un genre diff\u00e9rent,\r\n\r\n10:39:13:07  10:39:15:22\r\n{\\an3} mais deux ascensions merveilleuses.\r\n\r\n10:39:16:03  10:39:22:03\r\n{\\an3} -C\u2019est aussi un Everest lorsqu\u2019on ne\r\nfait pas les choses que pour soi-m\u00eame\r\n\r\n10:39:22:08  10:39:24:17\r\n   mais aussi pour les autres.\r\n\r\n10:39:24:22  10:39:27:04\r\n              Tous\r\n            -Namast\u00e9.\r\n\r\n10:39:27:09  10:39:29:08\r\n     -Les \u00e9l\u00e8ves sont encore\r\n\r\n10:39:29:12  10:39:31:04\r\n       dans du provisoire.\r\n\r\n10:39:32:02  10:39:34:10\r\n    Pour pouvoir transporter\r\n\r\n10:39:34:14  10:39:37:17\r\n    les \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9fabriqu\u00e9s\r\n        jusqu\u2019au village,\r\n\r\n10:39:37:22  10:39:40:11\r\n       il faut construire \r\n       une nouvelle route.\r\n\r\n10:39:40:16  10:39:44:20\r\n \u00c7a aussi fait partie du projet,\r\n    tout comme les b\u00e9n\u00e9voles\r\n\r\n10:39:45:01  10:39:47:18\r\n   venus de Suisse pour aider\r\n\r\n10:39:47:23  10:39:50:01\r\n     \u00e0 poser les fondations.\r\n\r\n10:39:54:12  10:39:56:05\r\n       Retour \u00e0 Katmandou.\r\n\r\n10:39:56:10  10:39:59:09\r\nAndrea et Norbu ont fait du chemin.\r\n\r\n10:39:59:13  10:40:02:11\r\n     Du sommet de l\u2019Everest\r\n\r\n10:40:02:15  10:40:05:23\r\n     en traversant le N\u00e9pal\r\n      jusqu\u2019\u00e0 leur \u00e9cole.\r\n\r\n10:40:06:04  10:40:09:10\r\n     Mais comment voient-ils\r\n          leur avenir ?\r\n\r\n10:40:10:11  10:40:14:19\r\n{\\an3}               -Si on \u00e9tait \u00e9go\u00efste,\r\n       on pourrait rester en Suisse,\r\n\r\n10:40:15:00  10:40:20:13\r\n{\\an3}  travailler et \u00eatre ensemble, avoir\r\n      des enfants et une vie r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n10:40:20:18  10:40:24:02\r\n{\\an3}                    \"Une belle vie\",\r\n              comme certains disent.\r\n\r\n10:40:24:07  10:40:26:13\r\n{\\an3}       Ce n\u2019est pas ce qu\u2019on d\u00e9sire.\r\n\r\n10:40:26:18  10:40:29:11\r\n   On veut faire quelque chose\r\n\r\n10:40:29:16  10:40:31:05\r\n{\\an3}                 pour la communaut\u00e9,\r\n\r\n10:40:31:10  10:40:36:07\r\n{\\an3}   pas seulement gagner de l\u2019argent,\r\n         mais encourager les jeunes.\r\n\r\n10:40:37:12  10:40:40:13\r\n{\\an3}  On doit donc faire des sacrifices.\r\n\r\n10:40:40:18  10:40:43:22\r\n                  -On a les deux\r\n              un esprit d\u2019entreprise.\r\n\r\n10:40:44:03  10:40:48:18\r\n{\\an3}                  D\u00e9j\u00e0 par le pass\u00e9,\r\n   lorsqu\u2019il \u00e9tait chef des sherpas,\r\n\r\n10:40:48:23  10:40:52:14\r\n                 il s\u2019est toujours\r\n             battu pour leurs droits.\r\n\r\n10:40:52:19  10:40:54:16\r\n      On est des battants.\r\n\r\n10:40:54:21  10:41:00:14\r\n{\\an3}           On aime relever des d\u00e9fis\r\n        et aller au bout des choses.\r\n\r\n10:41:09:20  10:41:13:17\r\n  Entre-temps, la construction\r\n     de l\u2019\u00e9cole de Leptung\r\n\r\n10:41:13:22  10:41:15:14\r\n          est termin\u00e9e.\r\n\r\n10:41:17:14  10:41:21:01\r\n       Les \u00e9l\u00e8ves ont pris\r\n      possession des lieux.\r\n\r\n10:41:24:00  10:41:29:20\r\nUn cap a \u00e9t\u00e9 franchi, mais Norbu\r\net Andrea ont encore sans doute\r\n\r\n10:41:30:01  10:41:32:17\r\n   des projets plein la t\u00eate !\r\n\r\n10:41:45:06  10:41:48:06\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n10:00:00:00  10:00:01:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:01  10:00:05:11\r\n  -Voici l\u2019histoire de destins\r\n     marqu\u00e9s par l\u2019Everest,\r\n\r\n10:00:05:16  10:00:08:19\r\n      une histoire d\u2019amour,\r\n     de volont\u00e9 et de r\u00eaves.\r\n\r\n10:00:09:00  10:00:11:11\r\n    Celle d\u2019un jeune couple,\r\n\r\n10:00:11:15  10:00:13:19\r\n    le N\u00e9palais Norbu Sherpa\r\n\r\n10:00:14:00  10:00:17:12\r\n       et de la Suissesse\r\n       Andrea Zimmermann.\r\n\r\n10:00:17:17  10:00:22:18\r\nIl y a deux ans, ils s\u2019appr\u00eataient\r\n \u00e0 conqu\u00e9rir l\u2019Everest ensemble.\r\n\r\n10:00:33:22  10:00:36:13\r\n    Mais rien ne s\u2019est pass\u00e9\r\n          comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:00:36:18  10:00:38:14\r\n        Le 25 avril 2015,\r\n\r\n10:00:38:19  10:00:40:21\r\n       le N\u00e9pal est frapp\u00e9\r\n\r\n10:00:41:02  10:00:44:15\r\n       par un fort s\u00e9isme\r\n     d\u2019une magnitude de 7,8.\r\n\r\n10:00:44:20  10:00:49:05\r\n     Ce tremblement de terre\r\n co\u00fbta la vie \u00e0 9'000 personnes.\r\n\r\n10:00:49:10  10:00:51:21\r\n500'000 maisons furent d\u00e9truites.\r\n\r\n10:00:52:02  10:00:54:11\r\nNorbu et Andrea \u00e9taient sur place.\r\n\r\n10:00:56:23  10:00:59:11\r\n{\\an3}   -D'\u00e9normes rochers s\u2019\u00e9croulaient.\r\n\r\n10:01:01:00  10:01:02:16\r\n       -Les gens criaient\r\n\r\n10:01:02:21  10:01:05:07\r\n{\\an1}et couraient\r\ndans tous les sens.\r\n\r\n10:01:05:11  10:01:09:22\r\n-Le couple a r\u00e9chapp\u00e9 de justesse\r\n \u00e0 cette catastrophe naturelle.\r\n\r\n10:01:10:03  10:01:12:10\r\nComme des milliers de personnes,\r\n\r\n10:01:12:14  10:01:14:19\r\n      ils se sont r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n10:01:15:00  10:01:18:18\r\n    dans un abri de fortune \r\n   par crainte des r\u00e9pliques.\r\n\r\n10:01:18:23  10:01:22:13\r\n                   -On dort ici,\r\n      car notre maison est fissur\u00e9e.\r\n\r\n10:01:22:18  10:01:26:22\r\n  -Leur exp\u00e9dition \u00e0 l\u2019Everest\r\n        a tourn\u00e9 court.\r\n\r\n10:01:27:03  10:01:31:06\r\n       Le couple a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\n   porter secours aux victimes\r\n\r\n10:01:31:11  10:01:33:22\r\n dans les environs de Katmandou.\r\n\r\n10:01:41:10  10:01:44:20\r\n   -On ne reconna\u00eet plus\r\nl\u2019emplacement des maisons !\r\n\r\n10:01:45:01  10:01:47:07\r\n      Ils n\u2019ont plus rien.\r\n\r\n10:01:47:11  10:01:50:23\r\n      -Mais Norbu et Andrea\r\n        vont de l\u2019avant.\r\n\r\n10:01:51:04  10:01:56:06\r\nIls ont de la volont\u00e9 et veulent\r\n  mener \u00e0 bien leurs projets,\r\n\r\n10:01:56:11  10:01:59:16\r\nque ce soit l\u2019ascension de l\u2019Everest\r\n\r\n10:01:59:21  10:02:02:17\r\n ou leur engagement humanitaire\r\n           au N\u00e9pal.\r\n\r\n10:02:02:22  10:02:07:07\r\nC'est une histoire pleine d\u2019espoir\r\n   et de confiance en l\u2019avenir.\r\n\r\n10:02:25:22  10:02:29:10\r\n    Le s\u00e9isme s\u2019est produit \r\n   il y a une ann\u00e9e et demie.\r\n\r\n10:02:34:06  10:02:38:03\r\n  Entre-temps, plusieurs choses\r\n      ont chang\u00e9 pour eux.\r\n\r\n10:02:38:08  10:02:40:11\r\n        Ils ont d\u00e9velopp\u00e9\r\n\r\n10:02:40:16  10:02:43:21\r\n leur propre agence de trekkings\r\n        et d\u2019exp\u00e9ditions,\r\n\r\n10:02:44:02  10:02:47:17\r\n      Wild Yak Expeditions,\r\n    et engag\u00e9 trois employ\u00e9s.\r\n\r\n10:02:50:01  10:02:52:09\r\n{\\an3}                            -On fera\r\n           un dernier point ce soir.\r\n\r\n10:02:52:13  10:02:56:11\r\n{\\an3}      Aujourd'hui, \u00e7a ne sert \u00e0 rien\r\n          d'aller faire des courses,\r\n\r\n10:02:56:15  10:02:57:23\r\n         tout est ferm\u00e9.\r\n\r\n10:02:58:04  10:03:01:03\r\n     -Dans leur vie priv\u00e9e,\r\n      la grande nouveaut\u00e9,\r\n\r\n10:03:01:08  10:03:03:06\r\n       c\u2019est leur mariage.\r\n\r\n10:03:04:08  10:03:09:04\r\n                -Tu te souviens\r\n  comme on a d\u00fb courir en arrivant ?\r\n\r\n10:03:09:09  10:03:10:15\r\n    -J\u2019\u00e9tais choqu\u00e9.\r\n\r\n10:03:10:20  10:03:12:13\r\n   C\u2019\u00e9tait mon mariage.\r\n\r\n10:03:12:18  10:03:15:03\r\n{\\an3}       -Tu ne m\u2019avais pas reconnue !\r\n\r\n10:03:16:18  10:03:19:20\r\n-Norbu et Andrea se sont dit \"oui\"\r\n\r\n10:03:20:01  10:03:23:00\r\n  selon les rites traditionnels\r\n            sherpas.\r\n\r\n10:03:33:02  10:03:39:00\r\n{\\an1}-Elle \u00e9tait tr\u00e8s belle, superbe !\r\n\r\n10:03:39:05  10:03:42:16\r\nTous l\u2019admiraient.\r\n\r\n10:03:46:12  10:03:48:17\r\n      -La famille d\u2019Andrea\r\n\r\n10:03:48:22  10:03:52:19\r\n       est venue de Suisse\r\nainsi que des amis et des proches.\r\n\r\n10:03:53:00  10:03:55:16\r\n{\\an3}                 -C\u2019\u00e9tait tr\u00e8s beau,\r\n\r\n10:03:55:21  10:03:58:09\r\n{\\an3}                  j\u2019\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9mue.\r\n\r\n10:03:58:13  10:04:01:12\r\n-Tu t'appelles comment aujourd'hui ?\r\n\r\n10:04:01:17  10:04:04:14\r\n    -Je m\u2019appelle Norbu Sherpa.\r\n\r\n10:04:04:19  10:04:06:18\r\n        -Pas Zimmermann ?\r\n\r\n10:04:06:23  10:04:09:06\r\n     -C\u2019est elle, Zimmermann.\r\n\r\n10:04:09:11  10:04:12:19\r\n    Je devrais aussi m\u2019appeler\r\n           Zimmermann ?\r\n\r\n10:04:13:00  10:04:15:05\r\n        Non, n\u2019est-ce pas ?\r\n\r\n10:04:15:10  10:04:19:10\r\n   -Ils ont opt\u00e9 pour une vie\r\n      entre deux cultures,\r\n\r\n10:04:19:14  10:04:24:09\r\n mais ils sont souvent s\u00e9par\u00e9s,\r\n     au N\u00e9pal ou en Suisse.\r\n\r\n10:04:24:13  10:04:30:11\r\n Cette vie hors norme les oblige \r\n\u00e0 surmonter de nombreux obstacles.\r\n\r\n10:04:34:17  10:04:39:12\r\n  Andrea continue \u00e0 travailler \r\n  comme juriste \u00e0 temps partiel\r\n\r\n10:04:39:17  10:04:42:23\r\n  au Tribunal arbitral du sport\r\n           \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:04:43:04  10:04:47:11\r\n                     -Sinc\u00e8rement,\r\n          notre vie n\u2019est pas simple.\r\n\r\n10:04:47:16  10:04:53:07\r\n{\\an3}C\u2019est dur d\u2019\u00eatre si souvent \u00e9loign\u00e9s\r\n                    l\u2019un de l\u2019autre.\r\n\r\n10:04:53:11  10:04:57:09\r\n{\\an3}Mais on essaye d\u2019en tirer le meilleur\r\n\r\n10:04:57:13  10:05:02:14\r\n{\\an3}          et de passer ensemble huit\r\n             ou neuf mois par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:05:02:19  10:05:05:01\r\n{\\an3}             Ca n'est pas si facile.\r\n\r\n10:05:05:06  10:05:08:11\r\n{\\an3}        -On doit toujours s\u2019adapter,\r\n\r\n10:05:08:15  10:05:12:02\r\n{\\an3}       rester flexibles et affronter\r\n\r\n10:05:12:07  10:05:14:19\r\n{\\an3}           des situations impr\u00e9vues.\r\n\r\n10:05:15:00  10:05:19:04\r\n                   On s\u2019organise\r\n       et on s\u2019adapte en permanence.\r\n\r\n10:05:26:00  10:05:29:03\r\n    -Un an et demi plus t\u00f4t,\r\n    le pays \u00e9tait en ruine.\r\n\r\n10:05:29:08  10:05:31:20\r\nNorbu et Andrea ont imm\u00e9diatement\r\n\r\n10:05:32:01  10:05:34:13\r\n       apport\u00e9 leur aide.\r\n\r\n10:05:34:18  10:05:37:12\r\n          Aujourd\u2019hui,\r\n  ils retournent sur les lieux\r\n\r\n10:05:37:17  10:05:41:19\r\n     o\u00f9 ils ont port\u00e9 secours\r\naux victimes juste apr\u00e8s le s\u00e9isme.\r\n\r\n10:05:42:00  10:05:44:04\r\nIls se rendent d\u2019abord \u00e0 Sankhu,\r\n\r\n10:05:44:09  10:05:47:00\r\n  \u00e0 17 kilom\u00e8tres de Katmandou.\r\n\r\n10:05:47:05  10:05:50:19\r\n{\\an3}                 -\u00c7a a bien chang\u00e9 !\r\n\r\n10:05:51:00  10:05:56:00\r\n{\\an1}-Je suis curieuse\r\nde revoir cette rue-l\u00e0.\r\n\r\n10:06:06:18  10:06:10:20\r\n     -Sankhu \u00e9tait autrefois\r\n      une \u00e9tape commer\u00e7ante\r\n\r\n10:06:11:01  10:06:13:23\r\nentre Katmandou et Lhassa au Tibet.\r\n\r\n10:06:14:04  10:06:17:20\r\n{\\an3}   -Je pense que le pire est l\u00e0-bas,\r\n\r\n10:06:18:01  10:06:25:02\r\n{\\an3}    mais ici aussi, quand tu arrives\r\n        et que tu vois ces d\u00e9g\u00e2ts...\r\n\r\n10:06:25:07  10:06:28:15\r\n     Ils parlent en anglais\r\n\r\n10:06:28:20  10:06:32:10\r\n-Voici ce m\u00eame endroit en mai 2015\r\n\r\n10:06:32:14  10:06:35:06\r\n    apr\u00e8s le violent s\u00e9isme.\r\n\r\n10:06:41:17  10:06:46:05\r\n Les maisons en briques rouges,\r\n      embl\u00e8me du village,\r\n\r\n10:06:46:10  10:06:49:03\r\nn\u2019ont pas r\u00e9sist\u00e9 aux secousses.\r\n\r\n10:06:49:08  10:07:06:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:06:20  10:07:10:03\r\n       Une ann\u00e9e et demie \r\n      apr\u00e8s la catastrophe,\r\n\r\n10:07:10:08  10:07:13:02\r\nles travaux sont toujours en cours.\r\n\r\n10:07:13:07  10:07:16:09\r\n   Il a fallu attendre 18 mois\r\n\r\n10:07:16:13  10:07:20:13\r\n    avant que le gouvernement\r\nne verse aux victimes enregistr\u00e9es\r\n\r\n10:07:20:18  10:07:23:20\r\n    une premi\u00e8re compensation\r\n         de 500 dollars.\r\n\r\n10:07:24:01  10:07:28:05\r\nLes changements de r\u00e9gime politique,\r\n           la corruption\r\n\r\n10:07:28:10  10:07:32:02\r\n     ou encore les blocages \r\n     \u00e0 la fronti\u00e8re indienne\r\n\r\n10:07:32:07  10:07:36:11\r\n  ont fait que le gouvernement\r\n    n\u00e9palais a mis du temps\r\n\r\n10:07:36:15  10:07:40:08\r\n     avant de se pr\u00e9occuper\r\n     de la reconstruction.\r\n\r\n10:07:40:12  10:07:42:20\r\n  Ceux qui avaient de l\u2019argent\r\n\r\n10:07:43:01  10:07:45:17\r\n    se sont tout de suite mis\r\n          \u00e0 l\u2019ouvrage.\r\n\r\n10:07:53:16  10:07:57:14\r\n-Je suis optimiste quand je vois\r\n\r\n10:07:57:19  10:08:01:11\r\n{\\an3}                    comment les gens\r\n                 se sont d\u00e9brouill\u00e9s\r\n\r\n10:08:01:15  10:08:06:18\r\n{\\an3}                pour reconstruire et\r\n           poursuivre leur business.\r\n\r\n10:08:06:23  10:08:09:07\r\n{\\an3}             Ils avaient des moyens.\r\n\r\n10:08:09:11  10:08:16:11\r\n{\\an3} Tout est presque comme avant, comme\r\n    s\u2019il n\u2019y avait pas eu de s\u00e9isme.\r\n\r\n10:08:16:16  10:08:19:20\r\n       -Kamal Nad Shresta\r\n     est un homme de 75 ans\r\n\r\n10:08:20:01  10:08:24:06\r\nqui a pu se d\u00e9gager miraculeusement\r\n          des d\u00e9combres.\r\n\r\n10:08:24:11  10:08:26:10\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 sa maison.\r\n\r\n10:08:28:21  10:08:30:22\r\n{\\an1}Elle s\u2019est \u00e9croul\u00e9e.\r\n\r\n10:08:39:08  10:08:41:06\r\n        Il habitait ici.\r\n\r\n10:08:41:11  10:08:47:13\r\n   Aujourd\u2019hui, il doit se contenter\r\n          d\u2019un abri en t\u00f4le.\r\n\r\n10:08:47:18  10:08:51:09\r\n   Ce sont les ruines de sa maison.\r\n\r\n10:08:51:13  10:08:53:21\r\n -Lors du tremblement de terre,\r\n\r\n10:08:54:02  10:08:57:12\r\n{\\an3}  mes petits-enfants \u00e9taient dehors,\r\n\r\n10:08:57:17  10:08:59:14\r\n{\\an3}                 moi, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:08:59:19  10:09:03:23\r\n{\\an3}         La maison s\u2019est \u00e9croul\u00e9e et\r\n les d\u00e9bris ont enseveli mes jambes.\r\n\r\n10:09:04:04  10:09:07:01\r\n{\\an3}                 Aujourd\u2019hui encore,\r\n             elles me font souffrir.\r\n\r\n10:09:07:06  10:09:09:15\r\n{\\an3} L\u2019Etat nous a promis une indemnit\u00e9,\r\n\r\n10:09:09:20  10:09:12:10\r\n        mais nous n\u2019en avons pas vu\r\n                la couleur.\r\n\r\n10:09:12:14  10:09:15:22\r\n     -500'000 propri\u00e9taires\r\n      ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s\r\n\r\n10:09:16:03  10:09:18:11\r\npour l\u2019aide \u00e0 la reconstruction.\r\n\r\n10:09:18:16  10:09:22:08\r\n         Pour sa maison,\r\nc\u2019est son fils qui s\u2019est inscrit.\r\n\r\n10:09:22:12  10:09:25:13\r\n -Pourquoi son nom n'est-il pas\r\n\r\n10:09:25:18  10:09:27:04\r\n{\\an3}                    sur les listes ?\r\n\r\n10:09:27:09  10:09:29:11\r\n{\\an1}-L\u2019argent va \u00e0 la famille.\r\n\r\n10:09:29:16  10:09:31:06\r\n{\\an1}Lui ne re\u00e7oit rien.\r\n\r\n10:09:31:11  10:09:36:00\r\n{\\an1}C\u2019est son fils qui re\u00e7oit les 3'000\r\ndollars pour toute la famille.\r\n\r\n10:09:36:05  10:09:38:21\r\n{\\an1}C\u2019est pour \u00e7a que son nom\r\nn\u2019y figure pas.\r\n\r\n10:09:39:02  10:09:42:11\r\n-Kamal Nad Shresta vit avec sa femme\r\n\r\n10:09:42:15  10:09:47:11\r\n  dans une de ces constructions\r\n       en t\u00f4le m\u00e9tallique,\r\n\r\n10:09:47:16  10:09:50:18\r\nun endroit peu agr\u00e9able en hiver.\r\n\r\n10:09:53:09  10:09:57:17\r\n       Il d\u00e9pend de l\u2019aide\r\n    que lui apporte son fils.\r\n\r\n10:09:57:22  10:10:02:11\r\n Il ne sait pas combien de temps\r\n        il pourra rester\r\n\r\n10:10:02:15  10:10:05:02\r\n    dans ce logis provisoire.\r\n\r\n10:10:05:07  10:10:09:10\r\n         Musique triste\r\n\r\n10:10:09:14  10:10:15:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:15:09  10:10:20:10\r\n             -Je suis furieux contre\r\n          le gouvernement de la ville\r\n\r\n10:10:20:14  10:10:25:12\r\n                quand je vois comment\r\n         certains ont pu reconstruire\r\n\r\n10:10:25:17  10:10:30:07\r\n{\\an3}      et d\u2019autres continuent \u00e0 vivre\r\n                    pendant ce temps\r\n\r\n10:10:30:11  10:10:33:06\r\n{\\an3}       comme dans un film d\u2019horreur.\r\n\r\n10:10:33:11  10:10:35:03\r\n{\\an3}                     Je suis triste.\r\n\r\n10:10:35:08  10:10:36:20\r\n{\\an3}                  -On est en col\u00e8re.\r\n\r\n10:10:37:01  10:10:40:05\r\n                   L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re,\r\n                     on s'est rendu\r\n\r\n10:10:40:10  10:10:43:01\r\n                   dans des villages\r\n                          recul\u00e9s.\r\n\r\n10:10:43:06  10:10:45:17\r\n                    Apr\u00e8s un mois,\r\n                il n\u2019y avait personne\r\n\r\n10:10:45:22  10:10:48:16\r\n                  et les habitants\r\n            n\u2019avaient rien \u00e0 manger.\r\n\r\n10:10:48:21  10:10:52:06\r\n                     Ils disaient\r\nque l\u2019aide de l\u2019Etat allait arriver.\r\n\r\n10:10:52:11  10:10:56:12\r\n{\\an3}     Alors un membre du gouvernement\r\n           d\u00e9barquait en h\u00e9licopt\u00e8re\r\n\r\n10:10:56:17  10:11:00:08\r\n{\\an3}  et distribuait un paquet de p\u00e2tes,\r\n                  juste pour montrer\r\n\r\n10:11:00:12  10:11:05:15\r\n{\\an3} qu\u2019ils faisaient quelque chose, mais\r\nces gens n\u2019ont toujours pas d\u2019argent.\r\n\r\n10:11:05:20  10:11:12:07\r\n    -Ils poursuivent leur trajet\r\nsur une route d\u00e9truite par le s\u00e9isme\r\n\r\n10:11:12:11  10:11:15:12\r\net la mousson qui s\u2019en est suivi.\r\n\r\n10:11:15:17  10:11:17:07\r\n        Il leur faut 3 h\r\n\r\n10:11:17:11  10:11:20:04\r\n  pour parcourir 40 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n10:11:20:09  10:11:24:01\r\n        Musique n\u00e9palaise\r\n\r\n10:11:24:06  10:11:28:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:28:07  10:11:40:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:41:01  10:11:45:15\r\n  De nombreuses interruptions \r\n sont dues aux travaux en cours\r\n\r\n10:11:45:20  10:11:49:12\r\n pour remettre la route en \u00e9tat.\r\n\r\n10:11:49:17  10:11:53:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:54:01  10:11:58:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:58:07  10:12:01:01\r\n    Le but de ce long voyage\r\n\r\n10:12:01:06  10:12:04:11\r\nest Nepalthok, un village recul\u00e9.\r\n\r\n10:12:12:09  10:12:15:19\r\n{\\an1}-Les gens venaient de deux villages.\r\n\r\n10:12:16:00  10:12:21:16\r\n{\\an1}Ici, on distribuait la nourriture\r\npour le village du haut\r\n\r\n10:12:21:21  10:12:23:23\r\n{\\an1}et l\u00e0 pour celui du bas.\r\n\r\n10:12:29:05  10:12:32:06\r\n        -Norbu et Andrea\r\n      ont \u00e9t\u00e9 les premiers\r\n\r\n10:12:32:11  10:12:35:06\r\n          \u00e0 s\u2019occuper\r\n  des habitants de ce village.\r\n\r\n10:12:38:12  10:12:43:00\r\n       Avec l\u2019aide priv\u00e9e\r\nde leur association humanitaire,\r\n\r\n10:12:43:05  10:12:49:05\r\n  Butterfly Help Project, ils ont\r\nsurtout distribu\u00e9 de la nourriture.\r\n\r\n10:12:54:15  10:12:58:05\r\n  Les gens parlent en n\u00e9palais\r\n\r\n10:12:58:10  10:13:03:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:04:00  10:13:05:19\r\n         A ce moment-l\u00e0,\r\n\r\n10:13:06:00  10:13:08:17\r\nles habitants avaient tout perdu.\r\n\r\n10:13:08:22  10:13:13:17\r\n  Ce vieil homme leur montrait\r\n     l\u2019ampleur des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n10:13:13:22  10:13:24:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:26:12  10:13:30:03\r\n-C\u2019est ici que se trouvait sa maison.\r\n\r\n10:13:30:08  10:13:33:19\r\n{\\an3}             Il a empil\u00e9 les pierres\r\n\r\n10:13:34:00  10:13:38:05\r\n         sur ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0\r\n   et plant\u00e9 du ma\u00efs par ici.\r\n\r\n10:13:42:13  10:13:46:04\r\n{\\an3}               Il parle en n\u00e9palais\r\n\r\n10:13:46:09  10:13:47:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:48:00  10:13:51:08\r\n                  Il dit qu\u2019il a\r\n             des probl\u00e8mes de genoux.\r\n\r\n10:13:51:12  10:13:53:00\r\n{\\an3}                   Grimper jusqu\u2019ici\r\n\r\n10:13:53:05  10:13:56:04\r\n     estdifficile pour lui.\r\n\r\n10:13:56:09  10:13:59:10\r\nLa maison dans laquelle il habitait\r\n\r\n10:13:59:14  10:14:01:16\r\n   avec sa famille lui manque.\r\n\r\n10:14:01:21  10:14:03:05\r\n          Dans un mois,\r\n\r\n10:14:03:10  10:14:06:20\r\n  de forts vents vont souffler\r\n          et il craint\r\n\r\n10:14:07:01  10:14:09:14\r\nque sa maison en t\u00f4le ne tienne pas.\r\n\r\n10:14:09:19  10:14:13:22\r\n    Tous esp\u00e8rent que l\u2019Etat\r\n    donnera un peu d\u2019argent\r\n\r\n10:14:14:03  10:14:18:14\r\n       pour leur permettre\r\nde reconstruire une maison en dur\r\n\r\n10:14:18:19  10:14:22:06\r\n     qui puisse les prot\u00e9ger\r\n      du vent et du froid.\r\n\r\n10:14:22:11  10:14:24:17\r\n    -La plupart des habitants\r\n          de Nepalthok\r\n\r\n10:14:24:22  10:14:27:15\r\n vivent dans de telles baraques.\r\n\r\n10:14:27:20  10:14:31:10\r\n      Ils esp\u00e8rent recevoir\r\n     l\u2019aide du gouvernement.\r\n\r\n10:14:31:14  10:14:35:04\r\n      Le versement se fait\r\n selon des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes.\r\n\r\n10:14:35:09  10:14:37:12\r\n Le gouvernement veut s\u2019assurer\r\n\r\n10:14:37:17  10:14:42:14\r\n  que les nouvelles constructions\r\nr\u00e9pondent aux normes antisismiques.\r\n\r\n10:14:42:19  10:14:44:04\r\n            Mais ici,\r\n\r\n10:14:44:09  10:14:48:23\r\n  les agriculteurs ne sont pas\r\n   propri\u00e9taires des terres.\r\n\r\n10:14:49:04  10:14:52:11\r\nLe terrain appartient \u00e0 un temple.\r\n\r\n10:14:52:15  10:14:57:13\r\n  Ils ne font que l\u2019exploiter\r\net ne sont donc pas enregistr\u00e9s.\r\n\r\n10:14:57:18  10:15:00:11\r\n  -Ces r\u00e8gles\r\npour construire\r\n\r\n10:15:00:15  10:15:03:20\r\nune nouvelle maison\r\n  sont utiles.\r\n\r\n10:15:04:01  10:15:07:06\r\n{\\an1}Les anciennes maisons\r\nn\u2019\u00e9taient pas r\u00e9sistantes.\r\n\r\n10:15:07:11  10:15:09:09\r\n   Il faut faire quelque chose.\r\n\r\n10:15:09:13  10:15:12:02\r\nLe probl\u00e8me, c\u2019est que rien ne bouge.\r\n\r\n10:15:12:07  10:15:16:07\r\n{\\an1}Au N\u00e9pal, les id\u00e9es ne manquent pas,\r\nelles foisonnent m\u00eame.\r\n\r\n10:15:16:11  10:15:20:07\r\n          Le probl\u00e8me,\r\n    c\u2019est la mise en pratique\r\n\r\n10:15:20:11  10:15:22:11\r\n     et cela prend du temps.\r\n\r\n10:15:22:15  10:15:24:02\r\n          C\u2019est triste.\r\n\r\n10:15:24:07  10:15:28:14\r\n     -Ici, rien n\u2019a chang\u00e9,\r\n     tout est comme avant.\r\n\r\n10:15:33:06  10:15:36:06\r\n     De retour \u00e0 Katmandou,\r\n       Andrea prend part\r\n\r\n10:15:36:11  10:15:40:21\r\n \u00e0 une r\u00e9union des organisations\r\n   humanitaires \u00e0 l\u2019ambassade\r\n\r\n10:15:41:02  10:15:42:07\r\n           de Suisse.\r\n\r\n10:15:42:11  10:15:44:18\r\n    Toutes ont des probl\u00e8mes\r\n\r\n10:15:44:23  10:15:48:19\r\n    avec le gouvernement qui,\r\n depuis le tremblement de terre,\r\n\r\n10:15:49:00  10:15:50:18\r\n    a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 trois fois.\r\n\r\n10:15:50:23  10:15:53:11\r\n   L\u2019ambassadeur est conscient\r\n\r\n10:15:53:16  10:15:56:02\r\n  des probl\u00e9matiques du N\u00e9pal.\r\n\r\n10:15:56:07  10:15:59:17\r\n   -On travaille dans un pays\r\n        o\u00f9 les distances\r\n\r\n10:15:59:22  10:16:04:03\r\n        entre Katmandou\r\n et les districts sont grandes.\r\n\r\n10:16:04:08  10:16:06:05\r\n{\\an1}Il y a aussi des diff\u00e9rences\r\n\r\n10:16:06:10  10:16:09:09\r\n      entre ce qui est dit\r\n      et ce qui est fait,\r\n\r\n10:16:09:13  10:16:13:08\r\n{\\an1}entre ce qu\u2019on veut faire\r\net ce qu\u2019on peut faire.\r\n\r\n10:16:13:12  10:16:16:20\r\n      -Les gens ont re\u00e7u une premi\u00e8re\r\n\r\n10:16:17:01  10:16:20:06\r\n{\\an3}        compensation de 500 dollars.\r\n\r\n10:16:20:11  10:16:25:06\r\n      Certains ont utilis\u00e9 cet argent\r\n           pour la reconstruction.\r\n\r\n10:16:25:11  10:16:31:07\r\n      Mais beaucoup en ont profit\u00e9 \r\n      pour rembourser leurs dettes.\r\n\r\n10:16:31:11  10:16:36:13\r\n-Le gouvernement a compt\u00e9, puis \r\nrecompt\u00e9 les maisons endommag\u00e9es\r\n\r\n10:16:36:18  10:16:39:20\r\n{\\an3}                            habit\u00e9es\r\n      par une quantit\u00e9 de personnes.\r\n\r\n10:16:40:01  10:16:44:09\r\n           Mais beaucoup de victimes\r\n                  ont \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9es,\r\n\r\n10:16:44:13  10:16:47:23\r\n                    en particulier\r\n                les plus indigentes.\r\n\r\n10:16:48:04  10:16:53:08\r\n{\\an3}  Cet \u00e9lan d\u2019entraide n\u2019a pas r\u00e9ussi\r\n             \u00e0 atteindre les r\u00e9gions\r\n\r\n10:16:53:12  10:16:55:13\r\n{\\an3}                 les plus touch\u00e9es.\r\n\r\n10:16:55:18  10:17:01:18\r\n{\\an3}  Et les sinistr\u00e9s y ont subi encore\r\nplus de chicaneries administratives.\r\n\r\n10:17:01:23  10:17:05:05\r\n -Les associations humanitaires\r\n         veulent aider,\r\n\r\n10:17:05:10  10:17:07:07\r\n    mais ce n\u2019est pas facile.\r\n\r\n10:17:11:05  10:17:14:03\r\n       Encore plus motiv\u00e9s\r\n       qu\u2019avant le s\u00e9isme,\r\n\r\n10:17:14:08  10:17:19:01\r\nNorbu et Andrea veulent d\u00e9velopper\r\n   leurs id\u00e9es et leurs projets\r\n\r\n10:17:19:06  10:17:21:10\r\n   et les mettre en pratique.\r\n\r\n10:17:21:14  10:17:25:21\r\n     En plus de la cr\u00e9ation\r\nde leur propre agence de trekking\r\n\r\n10:17:26:02  10:17:28:10\r\n et de leur projet humanitaire,\r\n\r\n10:17:28:14  10:17:32:03\r\n ils caressent toujours le r\u00eave\r\n         de l\u2019ascension\r\n\r\n10:17:32:08  10:17:36:03\r\nde l\u2019Everest qu\u2019ils ont d\u00fb reporter\r\n         il y a deux ans.\r\n\r\n10:17:36:08  10:17:39:19\r\n     Le printemps dernier,\r\n   l\u2019aventure a pu commencer.\r\n\r\n10:17:43:02  10:17:44:20\r\n         Ils rejoignent\r\n\r\n10:17:45:01  10:17:47:12\r\n     le camp de base avanc\u00e9\r\n\r\n10:17:47:17  10:17:51:02\r\n        sous la face nord\r\n     de l\u2019Everest, en Chine.\r\n\r\n10:17:55:00  10:17:57:08\r\n{\\an3}   -L\u2019Everest m\u2019a toujours fascin\u00e9e.\r\n\r\n10:17:57:12  10:17:59:07\r\n{\\an3}                   Je me suis battue\r\n\r\n10:17:59:11  10:18:02:16\r\n{\\an3}                  pour que ce projet\r\n                       voie le jour.\r\n\r\n10:18:02:21  10:18:05:17\r\n{\\an3}                  Mais avec le temps\r\n                 et apr\u00e8s le s\u00e9isme,\r\n\r\n10:18:05:22  10:18:10:05\r\n{\\an3}   j\u2019ai compris qu\u2019on ne faisait pas\r\n            les choses que pour soi.\r\n\r\n10:18:10:10  10:18:13:22\r\n{\\an3}           Si je r\u00e9ussis \u00e0 atteindre\r\n              le sommet, c\u2019est bien,\r\n\r\n10:18:14:03  10:18:17:08\r\n{\\an3}                  mais je veux aussi\r\n          que cela serve \u00e0 d\u2019autres.\r\n\r\n10:18:22:11  10:18:25:12\r\n{\\an3}On est pr\u00eat pour la grande aventure.\r\n\r\n10:18:27:22  10:18:29:23\r\n{\\an3}               Jusque tout l\u00e0-haut !\r\n\r\n10:18:35:00  10:18:37:01\r\n{\\an1}C\u2019est un jour magnifique.\r\n\r\n10:18:38:07  10:18:39:15\r\nEt tr\u00e8s chaud.\r\n\r\n10:18:41:16  10:18:44:00\r\n   Mais on ne s\u2019en plaindra pas.\r\n\r\n10:18:47:04  10:18:51:06\r\n  -Norbu filme toute la mont\u00e9e\r\n         sur l\u2019Everest.\r\n\r\n10:18:51:11  10:18:56:20\r\n     Andrea, en super forme,\r\ngravit la pente vers l\u2019ar\u00eate nord.\r\n\r\n10:19:08:11  10:19:11:04\r\nDe la cr\u00eate nord, \u00e0 7'000 m\u00e8tres,\r\n\r\n10:19:11:09  10:19:13:15\r\n   Andrea devra encore gravir\r\n\r\n10:19:13:20  10:19:17:18\r\n  1'850 m\u00e8tres jusqu\u2019au sommet,\r\n        son grand r\u00eave !\r\n\r\n10:19:22:16  10:19:27:07\r\nPour rejoindre le camp sup\u00e9rieur,\r\n    la pente est tr\u00e8s raide.\r\n\r\n10:19:28:08  10:19:31:16\r\n        Le troisi\u00e8me camp\r\n       est \u00e0 8'300 m\u00e8tres.\r\n\r\n10:19:31:21  10:19:35:01\r\n    C\u2019est le point de d\u00e9part\r\n    pour l\u2019acc\u00e8s au sommet.\r\n\r\n10:19:35:06  10:19:37:21\r\n *-Vous \u00eates pr\u00eats pour demain ?\r\n\r\n10:19:38:02  10:19:40:07\r\n{\\an1}-Oui, on est dans la tente.\r\n\r\n10:19:40:11  10:19:45:10\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de vent\r\net on essaye de ne pas s\u2019envoler.\r\n\r\n10:19:45:14  10:19:49:20\r\n{\\an1}Je mange de la glace,\r\ncar ma boisson est gel\u00e9e,\r\n\r\n10:19:50:01  10:19:53:15\r\n{\\an1}mais tout va bien, tout est beau.\r\n\r\n10:19:53:20  10:19:56:20\r\n{\\an1}*J\u2019esp\u00e8re chez vous aussi.\r\n\r\n10:20:00:03  10:20:03:10\r\n       -Pour Norbu aussi, \r\n       tout se passe bien.\r\n\r\n10:20:05:04  10:20:08:18\r\n-On se r\u00e9jouit de se mettre en route.\r\n\r\n10:20:10:05  10:20:12:16\r\n{\\an1}Encore quelques heures.\r\n\r\n10:20:12:21  10:20:15:13\r\n{\\an1}On part ce soir \u00e0 21h30.\r\n\r\n10:20:15:18  10:20:19:23\r\n{\\an1}Maintenant, il est presque 17h30.\r\n\r\n10:20:20:04  10:20:30:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:30:14  10:20:33:06\r\n-A la lueur de leur lampe frontale,\r\n\r\n10:20:33:11  10:20:35:16\r\n   ils avancent toute la nuit.\r\n\r\n10:20:35:21  10:20:41:03\r\n Ils veulent avoir suffisamment\r\n   de temps pour redescendre\r\n\r\n10:20:41:08  10:20:44:13\r\n           et \u00e9viter\r\n les engorgements d\u2019alpinistes.\r\n\r\n10:20:53:01  10:20:55:17\r\n-On est arriv\u00e9 le matin \u00e0 03h45.\r\n\r\n10:20:55:22  10:20:58:09\r\n             Il faisait nuit noire.\r\n\r\n10:21:07:06  10:21:09:20\r\n Les conditions \u00e9taient bonnes.\r\n\r\n10:21:10:01  10:21:15:22\r\n On a donc d\u00e9cid\u00e9 de rester au sommet\r\n       jusqu\u2019au lever du soleil.\r\n\r\n10:21:16:03  10:21:18:21\r\n        Mais c\u2019\u00e9tait aussi le moment\r\n\r\n10:21:19:02  10:21:24:15\r\n       le plus froid de la journ\u00e9e\r\n    sur le plus haut sommet du monde.\r\n\r\n10:21:24:20  10:21:27:15\r\nC\u2019\u00e9tait \u00e9videmment tr\u00e8s sp\u00e9cial.\r\n\r\n10:21:27:20  10:21:30:23\r\n      On est rest\u00e9 l\u00e0-haut\r\n       environ une heure.\r\n\r\n10:21:32:11  10:21:34:09\r\n          Par moments,\r\n\r\n10:21:34:13  10:21:39:22\r\n            on \u00e9tait tout seuls,\r\n       c\u2019\u00e9tait vraiment fantastique.\r\n\r\n10:21:43:23  10:21:48:07\r\n       Musique majestueuse\r\n\r\n10:21:48:11  10:21:52:21\r\n          -Ce 21 mai 2016,\r\nils sont seuls sur le toit du monde.\r\n\r\n10:21:53:02  10:21:55:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:55:19  10:22:00:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:01:00  10:22:03:21\r\n   -Je crois que j'ai r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n10:22:04:02  10:22:10:01\r\n{\\an3}        ce qu\u2019on avait fait seulement\r\nau moment o\u00f9 on survolait l\u2019Himalaya,\r\n\r\n10:22:10:06  10:22:14:22\r\n{\\an3}              en rentrant de Lhassa,\r\n   \u00e0 la m\u00eame altitude que l\u2019Everest.\r\n\r\n10:22:15:03  10:22:19:23\r\n           J\u2019ai regard\u00e9 par le hublot\r\n               et je me suis dit:\r\n\r\n10:22:20:04  10:22:25:17\r\n                \"on y \u00e9tait\",\r\n   c\u2019\u00e9tait vraiment tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n10:22:32:05  10:22:36:00\r\n       -C\u2019\u00e9tait comment,\r\n  cette exp\u00e9rience au sommet ?\r\n\r\n10:22:37:15  10:22:40:18\r\n           -Magnifique !\r\n\r\n10:22:40:23  10:22:44:02\r\n{\\an1}Incroyable !\r\n\r\n10:22:44:07  10:22:47:15\r\n           Merveilleux !\r\n\r\n10:22:47:20  10:22:52:07\r\n  -Andrea surplombe les brumes\r\n   en contrebas de l\u2019Everest.\r\n\r\n10:22:53:20  10:23:03:00\r\n{\\an3}   C'est vrai qu'escalader l\u2019Everest\r\n     est un but \u00e9go\u00efste, absolument.\r\n\r\n10:23:03:05  10:23:06:15\r\n     Mais j\u2019ai eu la chance\r\n     de r\u00e9aliser mon r\u00eave.\r\n\r\n10:23:06:20  10:23:10:01\r\n{\\an3}  Et au travers de cette exp\u00e9rience,\r\n\r\n10:23:10:06  10:23:16:03\r\n{\\an3}            j\u2019aimerais aussi pouvoir\r\nvendre du r\u00eave \u00e0 d\u2019autres personnes.\r\n\r\n10:23:16:08  10:23:20:16\r\n{\\an3}          Et qu\u2019elles puissent aussi\r\n                 r\u00e9aliser leur r\u00eave.\r\n\r\n10:23:20:21  10:23:27:02\r\n{\\an3} \u00c7a signifie avant tout de permettre\r\n      aux enfants d\u2019aller \u00e0 l\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n10:23:27:07  10:23:32:10\r\n  -Le succ\u00e8s de leur ascension de\r\nl\u2019Everest a permis \u00e0 Norbu et Andrea\r\n\r\n10:23:32:14  10:23:37:04\r\n  de lever des fonds en Suisse\r\npour la construction d\u2019une \u00e9cole.\r\n\r\n10:23:37:09  10:23:40:15\r\n      Depuis des semaines,\r\n     ils passent leur temps\r\n\r\n10:23:40:20  10:23:45:13\r\n au t\u00e9l\u00e9phone et \u00e0 l\u2019ordinateur\r\n en contact avec les autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:23:45:18  10:23:47:16\r\n{\\an1}Il parle en n\u00e9palais\r\n\r\n10:23:47:21  10:23:51:17\r\n      Un architecte suisse\r\n  a fait les plans et contribu\u00e9\r\n\r\n10:23:51:22  10:23:53:22\r\n   au financement de l\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n10:23:54:03  10:23:56:23\r\n    Des parties pr\u00e9fabriqu\u00e9es\r\n            en Suisse\r\n\r\n10:23:57:04  10:24:01:12\r\n    ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es au N\u00e9pal\r\n           par bateau.\r\n\r\n10:24:01:17  10:24:04:10\r\nElles sont momentan\u00e9ment bloqu\u00e9es\r\n\r\n10:24:04:14  10:24:06:11\r\n     \u00e0 la douane de Kolkata.\r\n\r\n10:24:06:16  10:24:10:15\r\n Apr\u00e8s le tremblement de terre,\r\n\r\n10:24:10:20  10:24:14:10\r\nle business du trekking a repris.\r\n\r\n10:24:14:14  10:24:19:01\r\nAndrea partira demain en excursion\r\n       avec un petit groupe\r\n\r\n10:24:19:06  10:24:21:12\r\n  dans la r\u00e9gion de l\u2019Everest.\r\n\r\n10:24:21:17  10:24:23:13\r\n     Norbu restera seul ici.\r\n\r\n10:24:23:18  10:24:29:06\r\nLe lendemain, tout le pays c\u00e9l\u00e8bre\r\n  Tihar, la f\u00eate de la lumi\u00e8re.\r\n\r\n10:24:29:11  10:24:33:12\r\n      Pour Norbu et Andrea,\r\n  mais aussi pour tout le pays,\r\n\r\n10:24:33:17  10:24:37:00\r\n    la vie a repris un cours\r\n         plus habituel.\r\n\r\n10:24:40:05  10:24:42:16\r\n         Apr\u00e8s le choc\r\n    du tremblement de terre,\r\n\r\n10:24:42:21  10:24:45:12\r\n  les rues s\u2019animent \u00e0 nouveau\r\n          \u00e0 Katmandou.\r\n\r\n10:24:45:17  10:24:49:07\r\n   Dans le quartier de Thamel,\r\n     dans la vieille ville,\r\n\r\n10:24:49:11  10:24:53:10\r\n  les N\u00e9palais et les touristes\r\n     ach\u00e8tent des couleurs,\r\n\r\n10:24:53:14  10:24:58:00\r\n  des guirlandes et des \u00e9pices\r\n  pour les festivit\u00e9s du soir.\r\n\r\n10:25:01:07  10:25:03:13\r\n{\\an3}             Elle parle en n\u00e9palais\r\n\r\n10:25:06:20  10:25:09:19\r\n         Mais derri\u00e8re\r\n    les guirlandes color\u00e9es,\r\n\r\n10:25:10:00  10:25:13:11\r\n     il y a encore des zones\r\n          dangereuses.\r\n\r\n10:25:13:16  10:25:17:04\r\nLes anciens b\u00e2timents historiques\r\n       de la place Darb\u00e2r\r\n\r\n10:25:17:09  10:25:21:10\r\n      ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9s\r\n  par le tremblement de terre.\r\n\r\n10:25:21:14  10:25:24:11\r\n       Ces images ont fait\r\n        le tour du monde.\r\n\r\n10:25:37:09  10:25:40:03\r\n          Ce jour-l\u00e0,\r\n     ceux qui se trouvaient\r\n\r\n10:25:40:08  10:25:44:04\r\n       au mauvais endroit\r\n   ont \u00e9t\u00e9 ensevelis vivants.\r\n\r\n10:25:51:14  10:25:53:05\r\n        La place Darb\u00e2r,\r\n\r\n10:25:53:10  10:25:55:01\r\n    un an et demi plus tard.\r\n\r\n10:25:55:06  10:25:57:02\r\n    Les b\u00e2timents historiques\r\n\r\n10:25:57:07  10:26:00:03\r\n    sont toujours endommag\u00e9s.\r\n\r\n10:26:00:08  10:26:03:06\r\n         Comment se fera\r\n       la reconstruction ?\r\n\r\n10:26:03:11  10:26:07:13\r\n Comme autrefois, avec le risque\r\n  d\u2019une nouvelle destruction ?\r\n\r\n10:26:07:18  10:26:12:09\r\nOu sur des fondations antisismiques\r\n    avec des piliers en m\u00e9tal ?\r\n\r\n10:26:12:13  10:26:16:11\r\n On attend et pendant ce temps,\r\n      les gens continuent\r\n\r\n10:26:16:16  10:26:19:16\r\n           \u00e0 s\u2019appuyer\r\n    sur les monuments ab\u00eem\u00e9s.\r\n\r\n10:26:21:23  10:26:25:07\r\n             Le soir,\r\npr\u00e8s du stupa de Bodnath restaur\u00e9,\r\n\r\n10:26:25:11  10:26:29:05\r\non peut observer toute la beaut\u00e9\r\n     du festival du Tihar,\r\n\r\n10:26:29:10  10:26:31:10\r\n   le festival de la lumi\u00e8re.\r\n\r\n10:26:35:13  10:26:39:15\r\n      Pour Norbu, la visite\r\nde cet endroit est une tradition.\r\n\r\n10:26:39:20  10:26:42:02\r\n  C\u2019est un temps de m\u00e9ditation,\r\n\r\n10:26:42:07  10:26:46:09\r\n     et toutes ces lumi\u00e8res\r\n       un signe d\u2019espoir.\r\n\r\n10:26:46:13  10:26:50:07\r\n        Musique n\u00e9palaise\r\n\r\n10:26:50:11  10:26:53:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:54:20  10:26:56:23\r\n     -En une ann\u00e9e et demie,\r\n\r\n10:26:57:04  10:27:02:01\r\n{\\an3}                   je me suis mari\u00e9,\r\n             j\u2019ai escalad\u00e9 l\u2019Everest\r\n\r\n10:27:02:06  10:27:06:11\r\n                    avec ma femme\r\n            et j\u2019ai pu venir en aide\r\n\r\n10:27:06:16  10:27:09:11\r\n{\\an3}            \u00e0 beaucoup de personnes.\r\n\r\n10:27:09:15  10:27:14:04\r\n     \u00c7a nous a rendus forts,\r\n   mais \u00e7a ne nous emp\u00eache pas\r\n\r\n10:27:14:09  10:27:19:00\r\n{\\an3}                     d\u2019avoir parfois\r\n                de petites craintes.\r\n\r\n10:27:19:05  10:27:22:11\r\n{\\an3}        Quand on y pense, on se dit:\r\n\r\n10:27:22:16  10:27:30:07\r\n{\\an3} \"Sois fort, ne te laisse pas aller,\r\n       il faut se lever, se battre.\"\r\n\r\n10:27:30:11  10:27:32:05\r\n                     C\u2019est positif.\r\n\r\n10:27:32:10  10:27:36:00\r\n{\\an3}     Je le vois aussi chez d\u2019autres.\r\n\r\n10:27:36:05  10:27:46:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:50:03  10:27:54:06\r\nC\u2019est triste d\u2019\u00eatre ici sans Andrea.\r\n\r\n10:27:54:11  10:27:59:09\r\n{\\an3}               C\u2019est tellement beau,\r\n               toutes ces lumi\u00e8res !\r\n\r\n10:27:59:13  10:28:06:01\r\n{\\an3}            Elle me manque beaucoup,\r\n      en ce moment particuli\u00e8rement.\r\n\r\n10:28:12:19  10:28:18:22\r\n -Le jour d\u2019apr\u00e8s, Norbu s\u2019envole\r\naussi pour la r\u00e9gion de l\u2019Everest.\r\n\r\n10:28:19:03  10:28:20:21\r\n      Il atterrit \u00e0 Lukla,\r\n\r\n10:28:21:02  10:28:25:04\r\n       l'un des a\u00e9roports\r\n  les plus dangereux au monde.\r\n\r\n10:28:25:09  10:28:27:08\r\n      Ces prochains jours,\r\n\r\n10:28:27:12  10:28:32:11\r\n Norbu retrouvera Andrea et ses\r\n h\u00f4tes, mais aussi les sherpas\r\n\r\n10:28:32:15  10:28:36:17\r\n       qu\u2019il n\u2019a plus vus\r\n depuis le tremblement de terre.\r\n\r\n10:28:36:22  10:28:40:14\r\n     Il y a un an et demi, \r\n    voici \u00e0 quoi ressemblait\r\n\r\n10:28:40:19  10:28:43:09\r\n  cet endroit: des h\u00e9licopt\u00e8res\r\n\r\n10:28:43:13  10:28:46:05\r\n     ramenaient des bless\u00e9s\r\n        et des cadavres\r\n\r\n10:28:46:10  10:28:48:11\r\n  du camp de base de l\u2019Everest.\r\n\r\n10:28:48:15  10:28:53:06\r\n   Suite au tremblement de terre,\r\nune avalanche avait tu\u00e9 19 personnes\r\n\r\n10:28:53:11  10:28:56:00\r\n  et bless\u00e9 beaucoup d\u2019autres.\r\n\r\n10:28:56:05  10:28:59:01\r\nTous avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s \u00e0 Lukla.\r\n\r\n10:28:59:06  10:29:03:11\r\n     Aujourd\u2019hui, \u00e0 Lukla,\r\ntout est de nouveau comme avant.\r\n\r\n10:29:03:15  10:29:07:00\r\n       Les avions am\u00e8nent\r\n     des groupes de trekking\r\n\r\n10:29:07:05  10:29:11:00\r\n         du monde entier\r\n   qui se dirigent comme Norbu\r\n\r\n10:29:11:05  10:29:14:18\r\n    \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019Everest,\r\n         dans le Khumbu.\r\n\r\n10:29:21:16  10:29:26:12\r\n      On emprunte \u00e0 nouveau\r\nles anciennes routes de trekking.\r\n\r\n10:29:32:19  10:29:36:02\r\n    Mais ici aussi, le s\u00e9isme\r\n      a laiss\u00e9 des traces.\r\n\r\n10:29:36:07  10:29:38:03\r\n    Cette chute s\u2019est form\u00e9e\r\n\r\n10:29:38:08  10:29:40:05\r\n      suite aux secousses.\r\n\r\n10:29:42:02  10:29:47:22\r\n{\\an3}        -Tout le flanc s\u2019est d\u00e9tach\u00e9\r\n     et a d\u00e9val\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la rivi\u00e8re.\r\n\r\n10:29:56:01  10:29:58:04\r\n{\\an1}Ici, il y avait une maison.\r\n\r\n10:29:58:09  10:30:00:11\r\n    On voit encore les ruines.\r\n\r\n10:30:00:15  10:30:04:16\r\n{\\an3}     Vous ne pouvez pas les retirer,\r\n                   comme vous voyez.\r\n\r\n10:30:06:02  10:30:14:11\r\n{\\an3}  Toutes les roches se sont \u00e9cras\u00e9es\r\n      ici et ont englouti la maison.\r\n\r\n10:30:17:18  10:30:22:04\r\n  -Mais le territoire du Khumbu\r\n    a eu beaucoup de chance.\r\n\r\n10:30:22:09  10:30:24:18\r\n On y a recens\u00e9 peu de victimes.\r\n\r\n10:30:27:18  10:30:31:00\r\n    Norbu poursuit son chemin\r\n           et traverse\r\n\r\n10:30:31:05  10:30:34:08\r\n        un pont suspendu\r\n      offert par Helvetas.\r\n\r\n10:30:34:12  10:30:39:17\r\nL\u2019ouvrage a miraculeusement r\u00e9sist\u00e9\r\n     au tremblement de terre.\r\n\r\n10:30:48:12  10:30:52:07\r\nEntre-temps, le calme est revenu,\r\n\r\n10:30:52:11  10:30:56:23\r\nau point que, l\u2019automne dernier,\r\n il y a eu plus de randonneurs\r\n\r\n10:30:57:04  10:30:58:16\r\n       qu\u2019avant le s\u00e9isme.\r\n\r\n10:30:58:21  10:31:03:07\r\n  Et pour ne pas les effrayer,\r\nla r\u00e9gion de l\u2019Everest a renonc\u00e9\r\n\r\n10:31:03:11  10:31:06:23\r\n     \u00e0 classer le territoire\r\n       en \"zone sismique\".\r\n\r\n10:31:08:05  10:31:13:20\r\n   Les touristes sont attir\u00e9s par\r\nla montagne de tous les superlatifs:\r\n\r\n10:31:14:01  10:31:15:21\r\n        le mont Everest !\r\n\r\n10:31:17:22  10:31:22:01\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:31:22:06  10:31:28:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:28:16  10:31:31:06\r\n   -Je ne peux pas m\u2019imaginer\r\n\r\n10:31:31:11  10:31:33:04\r\n{\\an1}la vie sans l\u2019Everest.\r\n\r\n10:31:33:09  10:31:35:15\r\n{\\an1}Qui serais-je, que ferais-je ?\r\n\r\n10:31:35:20  10:31:38:21\r\n{\\an3}                        -Je suis ici\r\n         avec Monsieur Norbu Sherpa.\r\n\r\n10:31:39:02  10:31:43:00\r\n                Il a d\u00e9j\u00e0 gravi\r\n  sept fois l\u2019Everest, c\u2019est juste ?\r\n\r\n10:31:43:05  10:31:44:10\r\n{\\an1}-Yes.\r\n\r\n10:31:44:14  10:31:48:13\r\n         -Je suis fier de vous voir.\r\n-Moi aussi, je suis content.\r\n\r\n10:31:48:18  10:31:51:20\r\n -D\u2019\u00eatre avec vous, quelle surprise !\r\n\r\n10:31:52:01  10:31:56:14\r\n{\\an3}           Je suis heureux de gravir\r\n           ce sommet depuis ce camp.\r\n\r\n10:31:56:19  10:31:59:04\r\n{\\an1}-Oui, depuis le camp de base.\r\n\r\n10:31:59:09  10:32:02:23\r\n              -Et parler avec celui\r\n         qui l\u2019a gravi tant de fois.\r\n\r\n10:32:06:01  10:32:08:07\r\n     -On consid\u00e8re l\u2019Everest\r\n\r\n10:32:08:11  10:32:11:05\r\n{\\an1}comme une d\u00e9esse,\r\non la v\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n10:32:11:10  10:32:17:07\r\nParfois, les gens disent qu\u2019il n\u2019est\r\npas bon de la pi\u00e9tiner constamment.\r\n\r\n10:32:17:11  10:32:20:17\r\n{\\an1}Parfois, je me dis\r\nque je devrais arr\u00eater.\r\n\r\n10:32:20:22  10:32:25:09\r\n{\\an1}Je suis reconnaissant\r\npour tout ce qu\u2019elle nous a donn\u00e9.\r\n\r\n10:32:42:08  10:32:44:03\r\n         -Namche Bazar.\r\n\r\n10:32:44:08  10:32:47:02\r\n       3'400 m au-dessus \r\n      du niveau de la mer.\r\n\r\n10:32:47:07  10:32:49:11\r\n      Norbu s\u2019est lev\u00e9 t\u00f4t.\r\n\r\n10:32:51:06  10:32:53:02\r\n         -J\u2019attends Didi.\r\n\r\n10:32:54:04  10:32:55:14\r\n{\\an3}                             Andrea.\r\n\r\n10:32:56:10  10:32:58:14\r\n     Elle revient d\u2019un trek.\r\n\r\n10:32:58:19  10:33:02:07\r\n        Musique \u00e9mouvante\r\n\r\n10:33:02:11  10:33:11:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:12:02  10:33:13:12\r\n{\\an3}                      Tu as maigri !\r\n\r\n10:33:13:17  10:33:15:00\r\n{\\an3}                           Elle rit\r\n\r\n10:33:15:05  10:33:17:08\r\n{\\an3}              -On a mang\u00e9, pourtant.\r\n\r\n10:33:17:12  10:33:20:08\r\n{\\an3}         -Ils ne t\u2019ont peut-\u00eatre pas\r\n                        bien nourri.\r\n\r\n10:33:20:12  10:33:22:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:23:05  10:33:24:21\r\n         -Des frites...\r\n\r\n10:33:25:02  10:33:28:05\r\n      -Les deux se rendent\r\n       avec leurs invit\u00e9s\r\n\r\n10:33:28:10  10:33:30:22\r\n dans la maison d\u2019h\u00f4tes Zamling.\r\n\r\n10:33:31:03  10:33:35:01\r\n C\u2019est l\u2019un des nombreux h\u00f4tels\r\n        de Namche Bazar,\r\n\r\n10:33:35:06  10:33:40:12\r\n  un endroit o\u00f9 les randonneurs\r\npeuvent se doucher \u00e0 l\u2019eau chaude.\r\n\r\n10:33:40:17  10:33:44:05\r\n     -Tu as l\u2019air heureuse,\r\n     \u00e7a s\u2019est bien pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:33:44:10  10:33:49:01\r\n-Oui, super ! Ils n\u2019ont pas\r\nl\u2019habitude de faire un si long trek\r\n\r\n10:33:49:06  10:33:51:16\r\n{\\an1}et c\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:33:51:21  10:33:53:20\r\n{\\an1}qu\u2019ils \u00e9taient au N\u00e9pal,\r\n\r\n10:33:54:01  10:33:56:06\r\n{\\an1}mais tout s\u2019est bien d\u00e9roul\u00e9.\r\n\r\n10:33:56:11  10:33:58:04\r\n         -Norbu et toi,\r\n\r\n10:33:58:09  10:34:01:11\r\n       vous ne vous voyez\r\n   pas beaucoup en ce moment ?\r\n\r\n10:34:01:15  10:34:03:17\r\n{\\an1}-Non, mais c'est la vie.\r\n\r\n10:34:03:22  10:34:08:16\r\n{\\an1}On a mis sur pied ce projet ensemble,\r\nc\u2019est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:34:08:21  10:34:14:17\r\n{\\an1}Mais chaque fois qu\u2019on se revoit,\r\nc\u2019est un moment tr\u00e8s sp\u00e9cial.\r\n\r\n10:34:22:22  10:34:26:12\r\n   -La maison d\u2019h\u00f4tes Zamling\r\n          est dirig\u00e9e\r\n\r\n10:34:26:17  10:34:32:11\r\n par le Tib\u00e9tain Tsering Damdu,\r\n surnomm\u00e9 Tsedam, et sa femme.\r\n\r\n10:34:32:15  10:34:36:21\r\n    Il est arriv\u00e9 ici un jour\r\n    en venant de l\u2019Himalaya.\r\n\r\n10:34:37:02  10:34:39:13\r\n  En plus de sa maison d\u2019h\u00f4tes,\r\n\r\n10:34:39:18  10:34:43:14\r\n     il a aussi un magasin \r\n     d\u2019articles d\u2019escalade.\r\n\r\n10:34:45:13  10:34:50:10\r\n Il se souvient encore tr\u00e8s bien\r\n    du tremblement de terre.\r\n\r\n10:34:51:11  10:34:53:19\r\n  -On a eu une grosse frayeur,\r\n\r\n10:34:54:00  10:34:55:20\r\n{\\an3}                   c\u2019\u00e9tait un \u00e9norme\r\n\r\n10:34:56:01  10:34:58:16\r\n{\\an3}               tremblement de terre.\r\n\r\n10:34:58:21  10:35:03:20\r\n{\\an3}              Tous \u00e9taient effray\u00e9s,\r\n          ils couraient et criaient.\r\n\r\n10:35:04:01  10:35:11:02\r\n{\\an3}   Les montagnes ont boug\u00e9 comme \u00e7a,\r\n      comme les vagues dans l\u2019oc\u00e9an.\r\n\r\n10:35:11:07  10:35:14:07\r\n{\\an3}      Nous, les habitants de Namche,\r\n\r\n10:35:14:11  10:35:21:00\r\n{\\an3}  on est mont\u00e9 dans le parc national\r\no\u00f9 il y avait un grand terrain vide.\r\n\r\n10:35:21:05  10:35:23:09\r\n{\\an3}                  Le poste de police\r\n\r\n10:35:23:13  10:35:30:04\r\n{\\an3}       ainsi que plusieurs b\u00e2timents\r\n  pr\u00e8s du march\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s.\r\n\r\n10:35:30:09  10:35:34:17\r\n   -L\u2019auberge de Tsering Damdu\r\n       est rest\u00e9e intacte.\r\n\r\n10:35:36:06  10:35:38:17\r\n{\\an3}         -Ce mur est tr\u00e8s r\u00e9sistant.\r\n\r\n10:35:39:15  10:35:42:10\r\n{\\an3}      Rien n\u2019a boug\u00e9 lors du s\u00e9isme.\r\n\r\n10:35:44:02  10:35:47:17\r\n{\\an3}On a construit de solides fondations.\r\n\r\n10:35:52:04  10:35:56:16\r\n   -Le march\u00e9 de Namche Bazar\r\n se tient \u00e0 nouveau comme avant.\r\n\r\n10:35:56:21  10:36:00:22\r\n    L\u2019offre pour les sherpas\r\n    de la r\u00e9gion est riche,\r\n\r\n10:36:01:03  10:36:03:03\r\n     l\u2019argent coule \u00e0 flots.\r\n\r\n10:36:05:04  10:36:08:15\r\n       Musique tranquille\r\n\r\n10:36:08:20  10:36:17:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:18:11  10:36:21:11\r\nLes touristes aussi sont revenus.\r\n\r\n10:36:21:15  10:36:26:04\r\nTout le village vit gr\u00e2ce \u00e0 eux,\r\n     et dans les magasins,\r\n\r\n10:36:26:09  10:36:27:15\r\n       on trouve de tout.\r\n\r\n10:36:27:20  10:36:29:21\r\n Namche Bazar est aussi appel\u00e9e\r\n\r\n10:36:30:02  10:36:31:22\r\n    la Zermatt de l\u2019Everest.\r\n\r\n10:36:32:03  10:36:34:13\r\nIl n\u2019y a plus de traces du s\u00e9isme.\r\n\r\n10:36:34:18  10:36:37:20\r\n  Est-ce que la reconstruction\r\n         a \u00e9t\u00e9 rapide ?\r\n\r\n10:36:38:01  10:36:41:09\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre, mais regardez\r\ntous ces b\u00e2timents:\r\n\r\n10:36:41:13  10:36:44:11\r\n{\\an1}s\u2019ils avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s endommag\u00e9s,\r\n\r\n10:36:44:15  10:36:48:07\r\n  on n\u2019aurait pas pu\r\nles reconstruire en une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:36:48:11  10:36:51:09\r\nIl n\u2019y avait peut-\u00eatre\r\n   que des fissures\r\n\r\n10:36:51:13  10:36:54:16\r\n{\\an1}qui ont pu \u00eatre tr\u00e8s vite r\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n10:36:56:01  10:36:58:17\r\n       -On construit m\u00eame \r\n       de nouveaux h\u00f4tels.\r\n\r\n10:36:58:22  10:37:01:12\r\nNamche est en pleine effervescence.\r\n\r\n10:37:01:17  10:37:04:03\r\n   Mais d\u2019o\u00f9 vient l\u2019argent ?\r\n\r\n10:37:04:08  10:37:06:10\r\n     -Les touristes apportent\r\n\r\n10:37:06:14  10:37:09:07\r\n        des francs suisses,\r\n\r\n10:37:09:11  10:37:11:17\r\ndes dollars, des roupies...\r\n\r\n10:37:11:22  10:37:15:15\r\n        L\u2019argent provient \r\n       des sept continents.\r\n\r\n10:37:17:07  10:37:19:11\r\n  -Gr\u00e2ce \u00e0 cet argent, l'\u00e9cole\r\n\r\n10:37:19:15  10:37:21:11\r\n     a pu \u00eatre reconstruite.\r\n\r\n10:37:21:15  10:37:24:10\r\n     Les enfants des sherpas\r\n         se rassemblent\r\n\r\n10:37:24:14  10:37:27:13\r\n         comme autrefois\r\n      pour l\u2019appel matinal.\r\n\r\n10:37:27:18  10:37:31:13\r\nPour la reconstruction de l\u2019\u00e9cole,\r\n           on a r\u00e9colt\u00e9\r\n\r\n10:37:31:18  10:37:33:21\r\n    des dons du monde entier.\r\n\r\n10:37:35:12  10:37:37:04\r\n       Il joue du tambour\r\n\r\n10:37:37:09  10:37:39:10\r\n  En plus de sa maison d\u2019h\u00f4tes,\r\n\r\n10:37:39:14  10:37:41:16\r\n   Tsering Damdu g\u00e8re un foyer\r\n\r\n10:37:41:21  10:37:44:21\r\n        pour les enfants\r\n     des villages \u00e9loign\u00e9s,\r\n\r\n10:37:45:02  10:37:49:12\r\n   pour qu\u2019ils puissent aller \r\n   \u00e0 l\u2019\u00e9cole et avoir un toit.\r\n\r\n10:37:49:17  10:37:53:07\r\nIl s\u2019appelle \"Home away from Home\".\r\n\r\n10:37:53:11  10:37:58:02\r\n{\\an3}-Ici les enfants prennent leur repas.\r\n\r\n10:37:58:07  10:38:02:18\r\n{\\an1}On l\u2019appelle \"Home away from Home\".\r\n\r\n10:38:02:23  10:38:06:11\r\n       -Cette maison aussi\r\n       a \u00e9t\u00e9 reconstruite,\r\n\r\n10:38:06:16  10:38:10:04\r\n          et fonctionne\r\n    gr\u00e2ce aux dons \u00e9trangers.\r\n\r\n10:38:12:03  10:38:16:02\r\n    -Nous avons des sponsors\r\n         en Allemagne,\r\n\r\n10:38:16:07  10:38:23:08\r\nen Suisse, au Canada, aux Etats-Unis\r\n       et en Grande-Bretagne.\r\n\r\n10:38:23:12  10:38:27:06\r\n{\\an1}Moi-m\u00eame, je soutiens six enfants\r\n\r\n10:38:27:11  10:38:30:12\r\n{\\an1}pour le logement et l\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n10:38:30:17  10:38:34:17\r\n{\\an1}L\u2019argent vient de ma maison d\u2019h\u00f4tes.\r\n\r\n10:38:34:22  10:38:38:19\r\nNorbu soutient aussi deux enfants.\r\n\r\n10:38:39:23  10:38:42:13\r\n       Je r\u00e9colte l\u2019argent\r\n\r\n10:38:42:18  10:38:47:01\r\n         via Facebook,\r\n  je ne fais pas de publicit\u00e9.\r\n\r\n10:38:49:11  10:38:53:11\r\n  Sans l\u2019Everest, la vie serait\r\n      difficile pour nous.\r\n\r\n10:38:53:15  10:38:56:12\r\n{\\an3}          On n\u2019aurait pas de revenu.\r\n\r\n10:38:56:17  10:38:58:11\r\n{\\an3}                 Qui nous aiderait ?\r\n\r\n10:38:59:06  10:39:00:17\r\n                Le gouvernement ?\r\n\r\n10:39:00:22  10:39:02:09\r\n                  Pas vraiment.\r\n\r\n10:39:03:12  10:39:08:10\r\n Compar\u00e9 \u00e0 d\u2019autres territoires\r\n du N\u00e9pal, nous avons la chance\r\n\r\n10:39:08:14  10:39:11:14\r\n            de vivre\r\n  dans la r\u00e9gion de l\u2019Everest.\r\n\r\n10:39:22:05  10:39:25:15\r\n-Dans la maison d\u2019h\u00f4tes Zamling,\r\n        Norbu et Andrea\r\n\r\n10:39:25:20  10:39:31:11\r\ndiscutent des probl\u00e8mes urgents \u00e0 \r\nr\u00e9soudre pour leur projet d\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n10:39:31:15  10:39:36:04\r\nL\u2019\u00e9tablissement scolaire d\u00e9truit\r\n     doit \u00eatre reconstruit\r\n\r\n10:39:36:09  10:39:39:09\r\n       avec des \u00e9l\u00e9ments\r\n     pr\u00e9fabriqu\u00e9s en Suisse\r\n\r\n10:39:39:13  10:39:41:22\r\npar des b\u00e9n\u00e9voles venus de Suisse.\r\n\r\n10:39:42:03  10:39:47:03\r\n  Mais la livraison tarde et les\r\nvolontaires arrivent prochainement.\r\n\r\n10:39:47:08  10:39:50:14\r\n      Toute l\u2019organisation\r\n     menace de s\u2019effondrer.\r\n\r\n10:39:50:19  10:39:55:12\r\n{\\an3}           -Il ne peut pas nous dire\r\n       si le mat\u00e9riel sera l\u00e0 le 15.\r\n\r\n10:39:55:17  10:39:57:03\r\n{\\an1}-Le 15 ?!\r\n\r\n10:39:59:07  10:40:04:12\r\n{\\an3}               -Oui, le 15 novembre,\r\n         le mat\u00e9riel ne sera pas l\u00e0.\r\n\r\n10:40:04:17  10:40:08:14\r\n{\\an3}       Il y a encore des festivals.\r\n\r\n10:40:08:19  10:40:12:03\r\n{\\an1}-Mais il \u00e9tait question du 10.\r\n\r\n10:40:13:02  10:40:17:22\r\n{\\an3}                 -Un bureaucrate dit\r\n         que ce papier est en ordre.\r\n\r\n10:40:19:09  10:40:21:13\r\n       Mais un arrive et dit que non.\r\n\r\n10:40:21:18  10:40:24:16\r\n      -Ils doivent pourtant\r\n      respecter des r\u00e8gles.\r\n\r\n10:40:24:21  10:40:26:20\r\n{\\an3}      -Oui, mais ils ne le font pas.\r\n\r\n10:40:27:01  10:40:30:15\r\n{\\an3}Il n\u2019y a pas de raison de paniquer.\r\n\r\n10:40:30:20  10:40:32:21\r\n{\\an3}                On doit l\u2019accepter.\r\n\r\n10:40:33:02  10:40:35:15\r\n{\\an3}           Je te le r\u00e9p\u00e8te souvent,\r\n\r\n10:40:35:20  10:40:38:16\r\n{\\an3}   ici ce n\u2019est pas comme en Europe.\r\n\r\n10:40:38:21  10:40:41:19\r\n{\\an3}    Travailler ici n\u2019est pas facile.\r\n\r\n10:40:42:00  10:40:44:08\r\n{\\an3}  -Durant cette p\u00e9riode du festival,\r\n\r\n10:40:44:12  10:40:46:09\r\n{\\an3}                    c\u2019est compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:40:46:13  10:40:48:06\r\n{\\an3}                    \u00c7a dure 10 jours\r\n\r\n10:40:48:11  10:40:51:11\r\n{\\an3}                et pendant ce temps,\r\n                 rien ne fonctionne.\r\n\r\n10:40:51:15  10:40:56:11\r\n{\\an3}      Et comme Norbu l\u2019a dit, tu vas\r\n    chez une personne qui te dit OK,\r\n\r\n10:40:56:16  10:41:01:21\r\n{\\an3}   et une autre arrive deux semaines\r\n   plus tard et te dit le contraire.\r\n\r\n10:41:03:07  10:41:07:04\r\n        Vont-ils r\u00e9ussir\r\n   \u00e0 r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes ?\r\n\r\n10:41:08:06  10:41:11:04\r\n     Dans le deuxi\u00e8me volet\r\n        du documentaire,\r\n\r\n10:41:11:09  10:41:14:03\r\n       nous d\u00e9couvrirons\r\n    si les \u00e9l\u00e8ves de Leptung\r\n\r\n10:41:14:08  10:41:15:23\r\n      ont retrouv\u00e9 un toit.\r\n\r\n10:41:16:04  10:41:18:00\r\n   Norbu et Andrea retournent\r\n\r\n10:41:18:05  10:41:21:08\r\n  \u00e0 Mude o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 surpris\r\n        par une r\u00e9plique.\r\n\r\n10:41:21:12  10:41:25:11\r\n{\\an3}                 -La terre a trembl\u00e9\r\n et on a vu les maisons s\u2019effondrer.\r\n\r\n10:41:28:04  10:41:31:16\r\n{\\an3}       -On sentait que la population\r\n              \u00e9tait \u00e0 bout de nerfs.\r\n\r\n10:41:31:21  10:41:33:11\r\n      -Et Norbu rend visite\r\n\r\n10:41:33:16  10:41:36:17\r\n         \u00e0 deux sherpas\r\n  pour voir comment ils vivent\r\n\r\n10:41:36:22  10:41:39:11\r\n apr\u00e8s le tremblement de terre.\r\n\r\n10:41:50:17  10:41:54:17\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908861156", "durationSec": 2520, "title": "A l'ombre de l'Everest 2/2 (version clean)"}], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"name": "Senn, Frank", "type": "Personne physique"}, {"name": "Honegger, Otto C.", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1707431", "comment": "Audio 5+6 CPL fran\u00e7ais avec les chiffres prononc\u00e9s \u00e0 la fran\u00e7aise", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032923", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1615828", "internalArchiveId": "AA1708615969", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A l'ombre de l'Everest 1/2", "publicationDate": "2018-01-15T20:41:00Z", "durationSec": 2525, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-17T08:35:30Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:07  10:00:03:17\r\n     -Des histoires d\u2019amour,\r\n\r\n10:00:03:22  10:00:06:02\r\n    de pers\u00e9v\u00e9rance, d\u2019espoir\r\n\r\n10:00:06:07  10:00:09:19\r\n  et de grands r\u00eaves se tissent\r\n      autour de l\u2019Everest.\r\n\r\n10:00:10:00  10:00:15:01\r\nAu coeur des \u00e9v\u00e9nements, un couple:\r\nNorbu Sherpa et Andrea Zimmermann.\r\n\r\n10:00:15:06  10:00:19:19\r\nIl y a deux ans, ils s\u2019appr\u00eataient\r\n   \u00e0 gravir l\u2019Everest ensemble.\r\n\r\n10:00:20:00  10:00:22:14\r\nMais leurs plans ont \u00e9t\u00e9 chamboul\u00e9s.\r\n\r\n10:00:22:19  10:00:24:14\r\n        Le 25 avril 2015,\r\n\r\n10:00:24:19  10:00:26:19\r\n       la terre a trembl\u00e9.\r\n\r\n10:00:27:00  10:00:29:17\r\n     Le s\u00e9isme co\u00fbta la vie\r\n       \u00e0 9'000 personnes\r\n\r\n10:00:29:22  10:00:34:22\r\n      et laissa des traces\r\nde destruction dans tout le pays.\r\n\r\n10:00:37:11  10:00:41:04\r\n         Norbu et Andrea\r\n     ont renonc\u00e9 \u00e0 l\u2019Everest\r\n\r\n10:00:41:09  10:00:44:23\r\npour porter secours aux victimes.\r\n\r\n10:00:45:04  10:00:49:06\r\n   Ils ont apport\u00e9 des vivres\r\n   dans les vall\u00e9es recul\u00e9es.\r\n\r\n10:00:49:11  10:00:51:22\r\n       Ils ont \u00e9t\u00e9 proches\r\n        de la population.\r\n\r\n10:00:52:03  10:00:55:19\r\n  Des gens parlent en n\u00e9palais\r\n\r\n10:00:56:00  10:00:59:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:59:10  10:01:04:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:04:05  10:01:08:04\r\n    Un an et demi plus tard,\r\nils sont retourn\u00e9s sur les lieux.\r\n\r\n10:01:11:02  10:01:13:06\r\n{\\an3}      -C\u2019est ici qu\u2019\u00e9tait sa maison.\r\n\r\n10:01:13:11  10:01:14:19\r\n{\\an3}                 Il a plant\u00e9 du ma\u00efs\r\n\r\n10:01:15:00  10:01:18:11\r\n et empil\u00e9 les pierres sur les c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:01:21:09  10:01:23:13\r\n -Les habitants vivent toujours\r\n\r\n10:01:23:18  10:01:26:04\r\n   dans ces abris de fortune.\r\n\r\n10:01:27:18  10:01:29:16\r\n{\\an1}-Depuis un an et demi,\r\n\r\n10:01:29:21  10:01:31:18\r\n      il ne se passe rien.\r\n\r\n10:01:31:23  10:01:33:15\r\n     -Seuls ceux qui avaient\r\n\r\n10:01:33:20  10:01:36:18\r\nde l\u2019argent ont pu reconstruire.\r\n\r\n10:01:36:23  10:01:39:19\r\n   Norbu et Andrea ont rouvert\r\n\r\n10:01:40:00  10:01:42:18\r\n     leur agence de trekking\r\n\r\n10:01:42:23  10:01:47:11\r\n      et ils se sont mari\u00e9s\r\n  selon les traditions sherpas.\r\n\r\n10:01:47:16  10:01:51:17\r\n      Ils forment un couple\r\n      ouvert sur le monde.\r\n\r\n10:01:51:22  10:01:54:18\r\nEt puis ils ont r\u00e9alis\u00e9 leur r\u00eave:\r\n\r\n10:01:54:23  10:01:57:14\r\n    l\u2019ascension de l\u2019Everest.\r\n\r\n10:01:58:12  10:02:03:08\r\nLe 21 mai 2016, ils \u00e9taient ensemble\r\n       sur le toit du monde.\r\n\r\n10:02:06:16  10:02:09:07\r\n-Pour moi, c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s important,\r\n\r\n10:02:09:11  10:02:12:06\r\n{\\an3}non seulement d\u2019atteindre le sommet,\r\n\r\n10:02:12:11  10:02:14:15\r\n mais d\u2019en faire quelque chose.\r\n\r\n10:02:14:20  10:02:19:15\r\n    -Leur nouvel objectif est\r\nde construire une \u00e9cole \u00e0 Leptung\r\n\r\n10:02:19:20  10:02:21:20\r\n   gr\u00e2ce aux dons et \u00e0 l\u2019aide\r\n\r\n10:02:22:01  10:02:23:11\r\n      de b\u00e9n\u00e9voles suisses.\r\n\r\n10:02:34:18  10:02:36:22\r\n          Namche Bazar,\r\n\r\n10:02:37:03  10:02:40:11\r\n           la Zermatt\r\n   de la r\u00e9gion de l\u2019Everest,\r\n\r\n10:02:40:15  10:02:42:06\r\n       comme on l\u2019appelle.\r\n\r\n10:02:42:11  10:02:45:01\r\n    Andrea et Norbu savourent\r\n\r\n10:02:45:06  10:02:47:03\r\n  l\u2019un des rares moments \u00e0 eux.\r\n\r\n10:02:47:08  10:02:50:03\r\n    Namche Bazar s\u2019est remis\r\n\r\n10:02:50:08  10:02:52:01\r\n    du tremblement de terre.\r\n\r\n10:02:52:06  10:02:54:17\r\n         Les touristes\r\n     affluent comme jamais.\r\n\r\n10:02:54:22  10:02:58:11\r\n  Et l\u2019\u00e9cole a \u00e9t\u00e9 reconstruite\r\n\r\n10:02:58:16  10:03:01:21\r\n gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019aide internationale.\r\n\r\n10:03:02:02  10:03:04:13\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:03:04:18  10:03:08:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:08:18  10:03:13:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:13:23  10:03:19:00\r\nAndrea et Norbu veulent maintenant\r\n  pouvoir concr\u00e9tiser leur r\u00eave:\r\n\r\n10:03:19:05  10:03:20:23\r\n    ouvrir leur propre \u00e9cole.\r\n\r\n10:03:21:04  10:03:25:13\r\nIls ont trouv\u00e9 un architecte suisse\r\n    qui a rassembl\u00e9 des fonds.\r\n\r\n10:03:25:18  10:03:28:07\r\n   Il leur a aussi fait livrer\r\n\r\n10:03:28:11  10:03:31:07\r\ndes \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9fabriqu\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n10:03:31:11  10:03:33:14\r\n  Mais des probl\u00e8mes ont surgi.\r\n\r\n10:03:33:19  10:03:37:05\r\n   La marchandise est bloqu\u00e9e\r\n    alors que des b\u00e9n\u00e9voles\r\n\r\n10:03:37:10  10:03:41:01\r\n    doivent arriver de Suisse\r\n  pour aider \u00e0 la construction.\r\n\r\n10:03:41:06  10:03:45:04\r\n{\\an3}              -Je propose de stopper\r\n\r\n10:03:45:09  10:03:47:05\r\n{\\an3}                     ces b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n10:03:47:10  10:03:51:03\r\n      Qu\u2019est-ce qu\u2019ils feraient ici ?\r\n\r\n10:03:51:08  10:03:53:09\r\n{\\an1}-On ne peut pas faire \u00e7a.\r\n\r\n10:03:53:13  10:03:57:20\r\n    Les indig\u00e8nes\r\nne savent pas faire ce travail.\r\n\r\n10:03:58:01  10:04:04:20\r\n{\\an1}Il faut des sp\u00e9cialistes\r\npour g\u00e9rer ce mat\u00e9riel.\r\n\r\n10:04:05:01  10:04:07:09\r\n{\\an3}          -Mais il y a une solution.\r\n\r\n10:04:07:13  10:04:10:11\r\n{\\an3}D\u2019accord c\u2019est triste, tr\u00e8s triste,\r\n\r\n10:04:10:16  10:04:14:16\r\n{\\an1}mais qu\u2019est-ce\r\nqu\u2019on peut faire ?\r\n\r\n10:04:14:21  10:04:17:04\r\n{\\an3}      On a besoin de professionnels\r\n\r\n10:04:17:09  10:04:19:15\r\n{\\an1}pour cette construction.\r\n\r\n10:04:19:20  10:04:24:04\r\n{\\an1}-C\u2019\u00e9tait une erreur d\u2019avoir voulu\r\nimporter ce mat\u00e9riel de Suisse ?\r\n\r\n10:04:24:09  10:04:25:19\r\n{\\an3}              -Non, je ne pense pas.\r\n\r\n10:04:26:00  10:04:28:11\r\n{\\an3}                      On ne peut pas\r\n             planifier quelque chose\r\n\r\n10:04:28:16  10:04:30:07\r\n         avec pr\u00e9cision.\r\n\r\n10:04:30:11  10:04:32:08\r\n        On va nous livrer\r\n\r\n10:04:32:12  10:04:34:20\r\n                du tr\u00e8sbon mat\u00e9riel.\r\n\r\n10:04:35:01  10:04:37:11\r\n               Mais tu ne sais jamais\r\n\r\n10:04:37:16  10:04:39:17\r\n{\\an3}            comment \u00e7a va se passer.\r\n\r\n10:04:39:22  10:04:42:15\r\n{\\an3}   Un jour \u00e7a va, le lendemain plus.\r\n\r\n10:04:42:20  10:04:44:07\r\n{\\an3}                    C\u2019est compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:04:44:11  10:04:49:07\r\n   -A la prochaine r\u00e9union, la\r\nsituation aura peut-\u00eatre rechang\u00e9.\r\n\r\n10:04:49:11  10:04:51:17\r\n{\\an3}                        -Au revoir !\r\n\r\n10:04:51:22  10:04:53:15\r\n{\\an3}                           Bon vol !\r\n\r\n10:04:53:20  10:04:56:06\r\n     Ils parlent en anglais\r\n\r\n10:04:56:11  10:05:01:12\r\n-Le lendemain matin, Andrea se met\r\nen route avec son groupe de trek.\r\n\r\n10:05:01:17  10:05:06:16\r\nAndrea conduit ses h\u00f4tes au pays\r\ndes sherpas, pr\u00e8s de l\u2019Everest.\r\n\r\n10:05:06:21  10:05:10:05\r\n      Norbu ne la reverra\r\n    que dans quelques jours.\r\n\r\n10:05:17:16  10:05:20:12\r\nNorbu reste seul \u00e0 Namche Bazar.\r\n\r\n10:05:20:17  10:05:22:15\r\n    Il se rend au Caf\u00e9 8848.\r\n\r\n10:05:22:20  10:05:25:20\r\n       Depuis des ann\u00e9es,\r\n   on projette le documentaire\r\n\r\n10:05:26:01  10:05:28:10\r\nde la t\u00e9l\u00e9vision suisse al\u00e9manique\r\n\r\n10:05:28:15  10:05:31:12\r\n         \"Les sherpas,\r\n les vrais h\u00e9ros de l\u2019Everest\".\r\n\r\n10:05:31:17  10:05:34:05\r\nNorbu est l\u2019un des protagonistes.\r\n\r\n10:05:34:10  10:05:37:11\r\n        Il y a huit ans,\r\n  il \u00e9tait le chef des sherpas\r\n\r\n10:05:37:16  10:05:39:20\r\n pour une exp\u00e9dition helv\u00e9tique.\r\n\r\n10:05:40:01  10:05:41:06\r\n        Il avait 28 ans.\r\n\r\n10:07:03:11  10:07:06:15\r\n     Ils parlent en n\u00e9palais\r\n\r\n10:07:06:20  10:07:09:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:09:11  10:07:14:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:14:06  10:07:19:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:32:05  10:07:35:05\r\n           Ils crient\r\n\r\n10:07:35:10  10:07:39:01\r\n     -Apr\u00e8s cet exploit-l\u00e0,\r\n     six autres ont suivi.\r\n\r\n10:07:40:13  10:07:45:22\r\n{\\an1}-Des sentiments vari\u00e9s \r\nremontent \u00e0 la surface,\r\n\r\n10:07:46:03  10:07:48:10\r\n{\\an1}beaucoup d\u2019\u00e9motion.\r\n\r\n10:07:48:14  10:07:52:06\r\n{\\an1}Un de mes amis proches est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n10:07:52:11  10:07:59:16\r\n{\\an1}D\u2019autres sherpas quadrag\u00e9naires\r\nn\u2019ont plus trouv\u00e9 de travail\r\n\r\n10:07:59:21  10:08:04:11\r\n{\\an1}parce qu\u2019ils n\u2019\u00e9taient\r\nplus assez forts.\r\n\r\n10:08:04:16  10:08:10:20\r\n    J\u2019ai alors r\u00e9alis\u00e9\r\nque cela pourrait aussi m\u2019arriver.\r\n\r\n10:08:11:01  10:08:14:06\r\n{\\an1}J\u2019ai refus\u00e9 d\u2019en arriver l\u00e0:\r\n\r\n10:08:14:11  10:08:20:09\r\n   ne plus \u00eatre engag\u00e9\r\nparce je ne serais plus assez fort.\r\n\r\n10:08:20:13  10:08:28:15\r\n{\\an1}J\u2019ai donc d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ouvrir ma propre\r\nagence, c\u2019\u00e9tait la bonne d\u00e9cision.\r\n\r\n10:08:28:20  10:08:31:21\r\n         -Le lendemain,\r\n il va \u00e0 la rencontre d'Andrea.\r\n\r\n10:08:32:02  10:08:34:21\r\n           En chemin,\r\n il veut rencontrer deux sherpas\r\n\r\n10:08:35:02  10:08:38:13\r\n       qu\u2019il n\u2019a plus vus\r\n depuis le s\u00e9isme: Pasang Sherpa\r\n\r\n10:08:38:18  10:08:39:23\r\n        et Phurba Tashi.\r\n\r\n10:08:40:04  10:08:41:20\r\n      Au-dessus de Namche,\r\n\r\n10:08:42:01  10:08:46:12\r\nil d\u00e9couvre un panorama exceptionnel\r\n           sur l\u2019Everest.\r\n\r\n10:08:48:10  10:08:50:03\r\n        -C'est tr\u00e8s beau.\r\n\r\n10:08:53:13  10:08:56:14\r\n   On est l\u00e0 o\u00f9 on doit \u00eatre.\r\n\r\n10:08:56:19  10:09:00:22\r\n{\\an1}Je suis quelqu\u2019un de sentimental,\r\nj\u2019exprime mes sentiments.\r\n\r\n10:09:03:19  10:09:07:00\r\n         -Juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\n   de ce point d\u2019observation,\r\n\r\n10:09:07:05  10:09:10:12\r\n          il rencontre\r\n  le guide sherpa Phurba Tashi\r\n\r\n10:09:10:17  10:09:13:09\r\n qui est en route avec ses yaks.\r\n\r\n10:09:13:13  10:09:20:07\r\n     Ils parlent en n\u00e9palais\r\n\r\n10:09:20:19  10:09:23:20\r\n  Phurba Tashi est une l\u00e9gende.\r\n\r\n10:09:24:01  10:09:26:08\r\n      Avec un autre sherpa,\r\n\r\n10:09:26:12  10:09:29:19\r\nil d\u00e9tient le record d\u2019ascensions.\r\n\r\n10:09:30:00  10:09:33:18\r\n  Il a gravi l\u2019Everest 21 fois\r\n      et a atteint 36 fois\r\n\r\n10:09:33:23  10:09:35:15\r\n        un 8'000 m\u00e8tres.\r\n\r\n10:09:35:20  10:09:37:23\r\n       Au printemps 2016,\r\n\r\n10:09:38:04  10:09:41:05\r\nil \u00e9tait \u00e0 nouveau au camp de base.\r\n\r\n10:09:42:22  10:09:46:18\r\n       Pour Phurba Tashi,\r\n beaucoup de choses ont chang\u00e9.\r\n\r\n10:09:46:23  10:09:50:01\r\n           -En 2015,\r\n  j\u2019ai voulu gravir l\u2019Everest,\r\n\r\n10:09:50:06  10:09:52:16\r\n                      mais il y a eu\r\n                        ce s\u00e9isme\r\n\r\n10:09:52:21  10:09:57:01\r\n{\\an3}               qui a d\u00e9truit le camp\r\n                de base et le N\u00e9pal.\r\n\r\n10:09:57:06  10:10:01:22\r\n{\\an3}  Apr\u00e8s l\u2019avalanche de 2014, c\u2019\u00e9tait\r\n   la deuxi\u00e8me ann\u00e9e catastrophique.\r\n\r\n10:10:02:03  10:10:05:19\r\n{\\an3}   Je me suis donc dit que je devais\r\n              renoncer \u00e0 l\u2019escalade.\r\n\r\n10:10:06:00  10:10:08:19\r\n{\\an3}                   Mes parents aussi\r\n            m\u2019ont demand\u00e9 d\u2019arr\u00eater.\r\n\r\n10:10:09:00  10:10:12:15\r\n{\\an3}J\u2019avais d\u00e9j\u00e0 fait la 21\u00e8me exp\u00e9dition\r\n                    sans leur accord.\r\n\r\n10:10:13:20  10:10:16:11\r\n -Maintenant, il ne grimpe plus.\r\n\r\n10:10:16:16  10:10:20:21\r\nIl dirige les exp\u00e9ditions de sherpas\r\n        de son camp de base.\r\n\r\n10:10:21:02  10:10:23:19\r\n Il reste en contact par radio.\r\n\r\n10:10:24:00  10:10:28:02\r\n   Des gens parlent \u00e0 la radio\r\n\r\n10:10:31:02  10:10:34:12\r\n-Nos sherpas ont atteint\r\n   le sommet \u00e0 05h02,\r\n\r\n10:10:34:17  10:10:37:18\r\n       pour la premi\u00e8re fois\r\n         depuis deux ans.\r\n\r\n10:10:39:20  10:10:41:19\r\n      Je suis tr\u00e8s heureux !\r\n\r\n10:10:42:00  10:10:46:00\r\n            Un moment joyeux\r\n        qui nous permet d\u2019oublier\r\n\r\n10:10:46:05  10:10:48:19\r\n        le deuil de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n10:10:52:03  10:10:57:03\r\n -Phurba Tashi habite \u00e0 Khumjung\r\n   \u00e0 3'780 m\u00e8tres d\u2019altitude.\r\n\r\n10:10:57:08  10:11:01:01\r\n    Pour beaucoup de sherpas,\r\n       il est un exemple.\r\n\r\n10:11:01:06  10:11:06:14\r\n Dans sa grande maison o\u00f9 il vit\r\navec sa famille, il h\u00e9berge aussi\r\n\r\n10:11:06:19  10:11:11:19\r\ndes randonneurs ou des alpinistes\r\n    pendant la haute saison.\r\n\r\n10:11:12:00  10:11:15:10\r\n     Phurba explique \u00e0 Norbu\r\n         qu\u2019\u00e0 Khumjung,\r\n\r\n10:11:15:14  10:11:19:05\r\n        90 % des maisons\r\n      ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es.\r\n\r\n10:11:19:10  10:11:23:07\r\n          Il a aussi d\u00fb\r\n     reconstruire la sienne.\r\n\r\n10:11:23:11  10:11:28:13\r\n               -Apr\u00e8s le s\u00e9isme \r\n               de l\u2019an dernier,\r\n\r\n10:11:28:18  10:11:37:17\r\n{\\an3}            on a appris \u00e0 construire\r\n     selon les normes antisismiques.\r\n\r\n10:11:37:22  10:11:41:04\r\n{\\an3}                  Toutes les maisons\r\n         sont plus solides qu\u2019avant.\r\n\r\n10:11:41:09  10:11:45:16\r\n{\\an3} Cette petite salle \u00e0 manger r\u00e9siste\r\n            aux secousses de 6 ou 7,\r\n\r\n10:11:45:21  10:11:47:17\r\n          il me semble.\r\n\r\n10:11:47:22  10:11:52:02\r\n     -Phurba Tashi a utilis\u00e9\r\n   ses \u00e9conomies de l\u2019Everest,\r\n\r\n10:11:52:07  10:11:57:12\r\n        mais il a aussi\r\n     contract\u00e9 des cr\u00e9dits.\r\n\r\n10:11:57:17  10:12:01:03\r\n   Dans la commune de Kumjung,\r\n        2'000 habitants,\r\n\r\n10:12:01:08  10:12:04:03\r\n      les traces du s\u00e9isme\r\n      ont presque disparu.\r\n\r\n10:12:04:08  10:12:07:20\r\n        -Je suis b\u00e9n\u00e9vole\r\n     pour repeindre le stupa.\r\n\r\n10:12:08:01  10:12:11:20\r\n        Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit\r\n  par le tremblement de terre.\r\n\r\n10:12:12:01  10:12:15:12\r\n        On l\u2019a reconstruit\r\n\r\n10:12:15:17  10:12:18:20\r\n   et maintenant, on le peint.\r\n\r\n10:12:24:07  10:12:26:04\r\n         Pour ce stupa...\r\n\r\n10:12:29:06  10:12:33:19\r\n{\\an3}   On a re\u00e7u des dons de l\u2019\u00e9tranger.\r\n\r\n10:12:35:20  10:12:43:10\r\n{\\an3}        La Fondation pour l\u2019Himalaya\r\n        nous a donn\u00e9 10'000 dollars.\r\n\r\n10:12:44:05  10:12:46:13\r\n{\\an3}          Mais nous avons aussi re\u00e7u\r\n\r\n10:12:46:18  10:12:48:07\r\n         d\u2019autres fonds.\r\n\r\n10:12:49:20  10:12:53:11\r\n     -Le monast\u00e8re est aussi\r\n    en pleine reconstruction.\r\n\r\n10:12:53:16  10:12:57:22\r\n         150'000 dollars\r\nauraient \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s de l\u2019\u00e9tranger.\r\n\r\n10:13:00:16  10:13:02:18\r\n    Tout cela a \u00e9t\u00e9 possible\r\n\r\n10:13:02:23  10:13:05:06\r\n     gr\u00e2ce aux bons contacts\r\n\r\n10:13:05:11  10:13:07:16\r\n avec les alpinistes \u00e9trangers.\r\n\r\n10:13:07:21  10:13:12:20\r\nEn guise de symbole, ils ont \u00e9rig\u00e9\r\n au milieu du village une statue\r\n\r\n10:13:13:01  10:13:17:10\r\ndu premier homme \u00e0 avoir conquis\r\n l\u2019Everest, sir Edmund Hillary.\r\n\r\n10:13:17:14  10:13:20:00\r\n{\\an3}               -Hillary est pour moi\r\n\r\n10:13:20:05  10:13:21:14\r\n         comme un Dieu.\r\n\r\n10:13:21:19  10:13:25:10\r\n            Sans lui,\r\n nous n\u2019aurions pas d\u2019\u00e9cole ici.\r\n\r\n10:13:25:14  10:13:27:20\r\n                     C\u2019est un Dieu\r\n\r\n10:13:28:01  10:13:31:23\r\n       pour les habitants\r\n   de cette r\u00e9gion de Khumbu.\r\n\r\n10:13:34:09  10:13:39:16\r\n-Les yaks jouent un r\u00f4le particulier\r\n      dans la vie des sherpas,\r\n\r\n10:13:39:21  10:13:42:05\r\n    aussi pour Phurba Tashi.\r\n\r\n10:13:42:10  10:13:47:01\r\nIls fournissent le lait, la viande\r\n   et sont de robustes animaux\r\n\r\n10:13:47:06  10:13:51:02\r\n  pour transporter le mat\u00e9riel\r\n     lors des exp\u00e9ditions.\r\n\r\n10:13:54:12  10:13:57:12\r\n          Chaque soir,\r\n   les 70 yaks de Phurba Tashi\r\n\r\n10:13:57:17  10:14:01:23\r\n     retournent \u00e0 la maison\r\net passent la nuit dans la cour.\r\n\r\n10:14:02:04  10:14:03:22\r\n     C\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019Everest\r\n\r\n10:14:04:03  10:14:06:18\r\net aux yaks qu\u2019il s\u2019est enrichi.\r\n\r\n10:14:08:09  10:14:12:17\r\n  En toile de fond \u00e0 Khumjung:\r\n         l\u2019Ama Dablam,\r\n\r\n10:14:12:22  10:14:16:20\r\n      l\u2019une des plus belles\r\n       montagnes du monde.\r\n\r\n10:14:18:11  10:14:21:12\r\nPhortse, sur la route de Norbus,\r\n\r\n10:14:21:17  10:14:24:10\r\n      est \u00e9galement proche\r\n        de l\u2019Ama Dablam.\r\n\r\n10:14:24:14  10:14:27:05\r\n    C\u2019est un village typique\r\n           de sherpas\r\n\r\n10:14:27:10  10:14:30:08\r\n   \u00e0 3'860 m\u00e8tres d\u2019altitude.\r\n\r\n10:14:30:12  10:14:33:22\r\n          L\u2019an pass\u00e9,\r\n   75 hommes de cette commune\r\n\r\n10:14:34:03  10:14:35:14\r\n      ont gravi l\u2019Everest.\r\n\r\n10:14:35:19  10:14:37:05\r\n         Dans ce village\r\n\r\n10:14:37:10  10:14:40:19\r\n       de 400 habitants, \r\n      les traces du s\u00e9isme\r\n\r\n10:14:41:00  10:14:43:10\r\n      sont encore visibles.\r\n\r\n10:14:45:21  10:14:49:20\r\n        Norbu rend visite\r\n  \u00e0 la famille de Pasang Sherpa\r\n\r\n10:14:50:01  10:14:54:15\r\n     qu\u2019il avait rencontr\u00e9e\r\n avant le tremblement de terre.\r\n\r\n10:14:57:15  10:15:00:15\r\nPasang vit de fa\u00e7on traditionnelle\r\n\r\n10:15:00:20  10:15:05:04\r\n    avec femme, enfant, m\u00e8re\r\n  et tante dans le m\u00eame foyer.\r\n\r\n10:15:05:09  10:15:07:01\r\n         La famille vit\r\n\r\n10:15:07:06  10:15:11:08\r\n     des revenus de Pasang \r\n    qu\u2019il gagne comme sherpa\r\n\r\n10:15:11:12  10:15:13:13\r\n    lors de ses exp\u00e9ditions.\r\n\r\n10:15:13:18  10:15:16:21\r\n    Nima, la femme de Pasang,\r\n         \u00e9tait enceinte\r\n\r\n10:15:17:02  10:15:19:09\r\nlors du s\u00e9isme et seule \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:15:19:13  10:15:20:18\r\n      -La terre a trembl\u00e9.\r\n\r\n10:15:20:23  10:15:23:05\r\n    J\u2019ai couru\r\nhors de la maison\r\n\r\n10:15:23:10  10:15:24:21\r\n{\\an1}avec la tante.\r\n\r\n10:15:25:02  10:15:27:21\r\n             Dehors,\r\n  on a vu les murs s\u2019effondrer.\r\n\r\n10:15:28:02  10:15:29:07\r\n           On a appel\u00e9\r\n\r\n10:15:29:11  10:15:32:13\r\n{\\an1}le camp de base,\r\nmais \u00e7a ne fonctionnait pas.\r\n\r\n10:15:32:18  10:15:35:03\r\n{\\an1}J\u2019\u00e9tais soulag\u00e9e quand j\u2019ai appris\r\n\r\n10:15:35:08  10:15:38:11\r\n   que Pasang et ses coll\u00e8gues\r\n         allaient bien.\r\n\r\n10:15:38:15  10:15:40:11\r\n   -Pasang \u00e9tait \u00e0 l'Everest.\r\n\r\n10:15:40:16  10:15:41:22\r\n        Il y est retourn\u00e9\r\n\r\n10:15:42:03  10:15:45:00\r\n   une ann\u00e9e apr\u00e8s le s\u00e9isme.\r\n\r\n10:15:47:00  10:15:49:12\r\n    Il se souvient tr\u00e8s bien\r\n\r\n10:15:49:17  10:15:54:20\r\nde l\u2019avalanche qui a balay\u00e9 le camp\r\n   de base apr\u00e8s les secousses.\r\n\r\n10:15:55:01  10:16:01:11\r\n{\\an1}-L\u2019avalanche est descendue\r\nde ce c\u00f4t\u00e9-ci, mais aussi de l\u2019autre.\r\n\r\n10:16:01:16  10:16:04:11\r\n{\\an1}Je me trouvais dans ma tente.\r\n\r\n10:16:04:15  10:16:09:09\r\n    Mes amis criaient:\r\n\"Un tremblement de terre !\"\r\n\r\n10:16:09:13  10:16:13:22\r\n\u00c7a d\u00e9valait de partout,\r\n du haut et des c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:16:15:09  10:16:19:11\r\n   Le jour suivant,\r\non a couru \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:16:19:15  10:16:23:08\r\nEn route, j\u2019ai appris\r\n   que ma maison\r\n\r\n10:16:23:12  10:16:27:09\r\n{\\an1}\u00e9tait endommag\u00e9e,\r\nmais seulement sur deux murs.\r\n\r\n10:16:27:13  10:16:30:13\r\n      -\u00c7a a \u00e9t\u00e9 difficile\r\n    pour ta femme enceinte ?\r\n\r\n10:16:30:18  10:16:32:23\r\n{\\an3}                   -Par chance, non.\r\n\r\n10:16:33:04  10:16:36:19\r\n{\\an3}          -Comment as-tu reconstruit\r\n                         ta maison ?\r\n\r\n10:16:37:00  10:16:41:20\r\n{\\an1}-J\u2019ai rassembl\u00e9 des pierres et j\u2019ai\r\nreconstruit l\u2019avant et l\u2019arri\u00e8re.\r\n\r\n10:16:42:01  10:16:44:21\r\n   -Le gouvernement t\u2019a aid\u00e9 ?\r\n              -Non.\r\n\r\n10:16:45:02  10:16:47:15\r\n       -Sans les \u00e9conomies\r\n       de ses exp\u00e9ditions,\r\n\r\n10:16:47:20  10:16:49:21\r\n Pasang n\u2019y serait pas parvenu.\r\n\r\n10:16:50:02  10:16:52:01\r\n    Mais l\u2019argent est \u00e9puis\u00e9\r\n\r\n10:16:52:06  10:16:57:10\r\net la vie de cette petite famille\r\n de sherpas reste rudimentaire.\r\n\r\n10:16:57:14  10:16:59:00\r\n       Comme Phurba Tashi,\r\n\r\n10:16:59:05  10:17:02:23\r\n   Pasang esp\u00e8re un compl\u00e9ment\r\n   de revenu gr\u00e2ce \u00e0 des yaks.\r\n\r\n10:17:03:04  10:17:04:14\r\n         Pour l\u2019instant,\r\n\r\n10:17:04:19  10:17:07:07\r\n    il n\u2019a qu\u2019une seule b\u00eate.\r\n\r\n10:17:07:11  10:17:10:02\r\n          Mais compar\u00e9\r\n    aux populations \u00e9loign\u00e9es\r\n\r\n10:17:10:07  10:17:13:11\r\n         de l\u2019Everest,\r\n   il reste plut\u00f4t bien loti.\r\n\r\n10:17:13:15  10:17:17:21\r\n   Sans son salaire de sherpa,\r\n   il n\u2019aurait que les revenus\r\n\r\n10:17:18:02  10:17:21:12\r\n  de ses plantations de pommes\r\n    de terre pour survivre.\r\n\r\n10:17:21:17  10:17:31:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:32:03  10:17:36:09\r\n        Le jour suivant,\r\n     Norbu retrouve Andrea.\r\n\r\n10:17:36:13  10:17:39:17\r\nIls vont rendre visite \u00e0 Lama Geshe.\r\n\r\n10:17:40:21  10:17:46:07\r\n Avant le s\u00e9isme, il leur disait\r\n  qu\u2019ils auraient mieux \u00e0 faire\r\n\r\n10:17:46:11  10:17:49:01\r\n   que d\u2019escalader l\u2019Everest.\r\n\r\n10:17:50:05  10:17:54:13\r\n         Cette fois-ci,\r\nAndrea lui apporte quelque chose.\r\n\r\n10:17:54:18  10:17:57:03\r\n{\\an1}-Quelque chose de tr\u00e8s sp\u00e9cial.\r\n\r\n10:17:57:08  10:17:59:21\r\n{\\an1}Il nous donne toujours une carte.\r\n\r\n10:18:00:05  10:18:02:23\r\n{\\an1}Cette fois,\r\non lui rapporte un souvenir\r\n\r\n10:18:03:04  10:18:04:22\r\n      du sommet: ceci.\r\n\r\n10:18:07:14  10:18:12:04\r\n-En mai 2016, ils \u00e9taient ensemble\r\n      au sommet de l\u2019Everest\r\n\r\n10:18:12:09  10:18:15:18\r\n   et surplombaient les brumes\r\n          en contrebas.\r\n\r\n10:18:23:02  10:18:24:14\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:18:24:19  10:18:30:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:30:05  10:18:32:05\r\n{\\an1}-On y \u00e9tait ensemble.\r\n\r\n10:18:32:10  10:18:34:03\r\n         Lama Geshe prie\r\n\r\n10:18:34:08  10:18:40:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:40:16  10:18:44:01\r\n      -Lama Geshe les b\u00e9nit\r\n        et leur souhaite\r\n\r\n10:18:44:06  10:18:46:22\r\n          bonne chance\r\n    pour leur projet d\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n10:18:53:12  10:18:58:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:00:13  10:19:04:14\r\n         Tr\u00e8s confiant,\r\n  le couple quitte Lama Geshe.\r\n\r\n10:19:04:19  10:19:07:06\r\n{\\an1}Andrea rit\r\n\r\n10:19:13:03  10:19:14:19\r\n{\\an3}                    -C\u2019\u00e9tait super !\r\n\r\n10:19:15:00  10:19:17:19\r\n{\\an3}                      C\u2019est toujours\r\n                   tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n10:19:18:00  10:19:22:13\r\n{\\an3}              Je suis contente quand\r\n   je peux aller le voir avec Norbu.\r\n\r\n10:19:22:18  10:19:25:15\r\n{\\an3}      C\u2019est l\u2019histoire de l\u2019Everest.\r\n\r\n10:19:25:20  10:19:27:23\r\n{\\an3}               Et il y a cette \u00e9cole\r\n\r\n10:19:28:04  10:19:29:17\r\n{\\an3}               que nous construisons\r\n\r\n10:19:29:22  10:19:33:11\r\n{\\an3}         et les deux enfants sherpas\r\n           qui vont pouvoir y aller.\r\n\r\n10:19:33:15  10:19:37:21\r\n{\\an3}      Je n\u2019arrive pas \u00e0 l\u2019expliquer,\r\n      mais c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n10:19:39:02  10:19:41:20\r\n-Avec la b\u00e9n\u00e9diction de Lama Geshe,\r\n\r\n10:19:42:01  10:19:47:11\r\nils poursuivent leur nouveau projet:\r\n    la construction d\u2019une \u00e9cole.\r\n\r\n10:19:47:15  10:19:52:06\r\n      Quelque temps plus tard,\r\nils sont en route direction Dolakha,\r\n\r\n10:19:52:11  10:19:56:13\r\n       loin de l\u2019Everest,\r\n  pour leur projet humanitaire.\r\n\r\n10:20:00:17  10:20:04:06\r\n           En chemin,\r\n ils pr\u00e9voient un arr\u00eat \u00e0 Mude,\r\n\r\n10:20:04:11  10:20:08:17\r\n    un petit village o\u00f9 ils ont\r\nv\u00e9cu la plus forte r\u00e9plique, de 7,3.\r\n\r\n10:20:08:22  10:20:10:22\r\n    Au moment des \u00e9v\u00e9nements,\r\n\r\n10:20:11:03  10:20:14:17\r\n     ils voulaient apporter\r\n des biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n10:20:14:22  10:20:17:11\r\ndans les r\u00e9gions les plus d\u00e9truites.\r\n\r\n10:20:17:15  10:20:21:22\r\n          Contrairement\r\naux r\u00e9gions proches de l\u2019Everest,\r\n\r\n10:20:22:03  10:20:25:01\r\n    Mude est encore en ruine.\r\n\r\n10:20:25:06  10:20:28:19\r\n  Les travaux de reconstruction\r\n          ne commencent\r\n\r\n10:20:29:00  10:20:32:03\r\n        que maintenant,\r\n    18 mois apr\u00e8s le s\u00e9isme.\r\n\r\n10:20:37:18  10:20:41:23\r\n    Norbu et Andrea \u00e9taient\r\nsur cette route, le 12 mai 2015,\r\n\r\n10:20:42:04  10:20:44:17\r\nquand une r\u00e9plique les a surpris.\r\n\r\n10:20:44:22  10:20:46:03\r\n         -Il \u00e9tait midi.\r\n\r\n10:20:46:08  10:20:47:13\r\n          Je me disais\r\n\r\n10:20:47:18  10:20:51:10\r\n{\\an3}                   qu\u2019il \u00e9tait temps\r\n         de se d\u00e9gourdir les jambes.\r\n\r\n10:20:51:14  10:20:55:11\r\n{\\an3}       Je suis sortie de la voiture,\r\n                  j\u2019ai un peu march\u00e9\r\n\r\n10:20:55:16  10:21:00:01\r\n{\\an3}           et tout \u00e0 coup mes jambes\r\n       \u00e9taient comme sur des vagues,\r\n\r\n10:21:00:06  10:21:03:23\r\n{\\an3}         il y avait des cris partout\r\n                et on s\u2019est retrouv\u00e9\r\n\r\n10:21:04:04  10:21:07:15\r\n{\\an3}            comme dans une avalanche\r\n                 de neige poudreuse.\r\n\r\n10:21:07:20  10:21:13:02\r\n{\\an3}On ne voyait plus rien, et j\u2019ai tout\r\n    de suite pens\u00e9: \"O\u00f9 est Norbu ?\"\r\n\r\n10:21:13:07  10:21:15:00\r\n{\\an3}                 -La terre tremblait\r\n\r\n10:21:15:05  10:21:17:21\r\n{\\an3}             et je voyais devant moi\r\n\r\n10:21:18:02  10:21:21:01\r\n{\\an3}            des maisons s\u2019effondrer.\r\n\r\n10:21:21:06  10:21:25:00\r\n                     J\u2019avais peur,\r\n      car elle n\u2019\u00e9tait pas avec moi.\r\n\r\n10:21:25:05  10:21:29:11\r\n{\\an3}             Des nuages de poussi\u00e8re\r\n             nous arrivaient dessus.\r\n\r\n10:21:29:15  10:21:32:14\r\n                      J\u2019ai couru\r\n             pour aller la chercher.\r\n\r\n10:21:32:19  10:21:35:02\r\n{\\an3}        -Je n\u2019arrivais pas \u00e0 courir.\r\n\r\n10:21:35:07  10:21:39:11\r\n{\\an3}                J\u2019avais l\u2019impression\r\n          de marcher sur des vagues.\r\n\r\n10:21:39:15  10:21:43:06\r\n{\\an3}                    Le b\u00e9ton montait\r\n           et descendait sans cesse.\r\n\r\n10:21:43:11  10:21:47:14\r\n{\\an3}                -Je l\u2019ai crois\u00e9e ici\r\n                 en train de courir.\r\n\r\n10:21:47:19  10:21:51:11\r\n{\\an3}    Alors, on est descendu ensemble.\r\n\r\n10:21:55:18  10:21:57:19\r\n      -Les traces du s\u00e9isme\r\n\r\n10:21:58:00  10:22:00:12\r\n  sont encore visibles partout.\r\n\r\n10:22:10:15  10:22:13:18\r\nLe voyage se poursuit vers Charikot\r\n\r\n10:22:13:23  10:22:15:11\r\n      situ\u00e9 \u00e0 2'000 m\u00e8tres.\r\n\r\n10:22:15:15  10:22:17:15\r\n     L\u00e0, ils vont rencontrer\r\n\r\n10:22:17:20  10:22:20:15\r\n      pour la premi\u00e8re fois\r\n      l\u2019ing\u00e9nieur n\u00e9palais\r\n\r\n10:22:20:20  10:22:22:11\r\n        pour leur \u00e9cole.\r\n\r\n10:22:23:07  10:22:26:20\r\n     Le couple lui pr\u00e9sente\r\n   les plans de reconstruction\r\n\r\n10:22:27:01  10:22:31:01\r\nde l\u2019\u00e9cole de Leptung et lui dit\r\n que des \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9fabriqu\u00e9s\r\n\r\n10:22:31:06  10:22:35:04\r\n        ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s\r\n    de Suisse vers le N\u00e9pal.\r\n\r\n10:22:35:09  10:22:38:23\r\n     Andrea parle en anglais\r\n\r\n10:22:39:04  10:22:44:02\r\n      Andrea lui explique\r\ncomment des parois pr\u00e9fabriqu\u00e9es\r\n\r\n10:22:44:07  10:22:48:02\r\n      devront \u00eatre fix\u00e9es\r\n \u00e0 une construction m\u00e9tallique,\r\n\r\n10:22:48:07  10:22:50:11\r\n  pour r\u00e9sister aux secousses.\r\n\r\n10:22:52:04  10:22:56:19\r\n{\\an1}-\u00c7a serait bien si vous pouviez dire\r\nau directeur de l\u2019\u00e9cole\r\n\r\n10:22:57:00  10:23:01:06\r\n{\\an1}combien de ciment il doit acheter\r\npour les fondations.\r\n\r\n10:23:01:11  10:23:03:16\r\n-Ce sont les sp\u00e9cialistes suisses\r\n\r\n10:23:03:21  10:23:07:11\r\n   qui dirigeront les travaux,\r\n    mais l\u2019ing\u00e9nieur n\u00e9palais\r\n\r\n10:23:07:15  10:23:10:23\r\n       est indispensable\r\n pour attester de la conformit\u00e9\r\n\r\n10:23:11:04  10:23:14:07\r\n    des normes antisismiques\r\n     aupr\u00e8s des autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:23:14:11  10:23:19:06\r\n-Maintenant que j\u2019ai vu le projet,\r\n\r\n10:23:19:11  10:23:25:13\r\n          je vais v\u00e9rifier\r\n      les dispositions locales\r\n\r\n10:23:25:18  10:23:29:22\r\n et pr\u00e9parer tous les documents.\r\n\r\n10:23:30:03  10:23:33:18\r\n{\\an1}-Tout le monde est pr\u00eat\r\npour cette aventure ?\r\n\r\n10:23:33:23  10:23:37:07\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:23:37:11  10:23:42:11\r\n     -Ils sont tous pr\u00eats pour\r\ncette aventure helv\u00e9tico-n\u00e9palaise.\r\n\r\n10:23:42:15  10:23:45:01\r\n Reste le probl\u00e8me du mat\u00e9riel.\r\n\r\n10:23:45:06  10:23:48:11\r\n{\\an3}-Le mat\u00e9riel est en route, 30 tonnes.\r\n\r\n10:23:48:16  10:23:51:11\r\n{\\an3}     On fait tout pour qu\u2019il arrive.\r\n\r\n10:23:51:16  10:23:53:21\r\n    -Il est o\u00f9, ce mat\u00e9riel ?\r\n\r\n10:23:54:02  10:23:58:16\r\n{\\an3}                -Il est quelque part\r\n        entre Calcutta et Katmandou.\r\n\r\n10:23:59:21  10:24:04:11\r\n  -A Charikot aussi le s\u00e9isme \r\n  a laiss\u00e9 des traces partout.\r\n\r\n10:24:04:16  10:24:08:09\r\n   Dans les contr\u00e9es \u00e9loign\u00e9es\r\n          de l\u2019Everest,\r\n\r\n10:24:08:13  10:24:12:11\r\n    les habitants ont du mal\r\n    avec la reconstruction.\r\n\r\n10:24:12:16  10:24:14:10\r\n           Les enfants\r\n           -Bye bye !\r\n\r\n10:24:16:18  10:24:18:06\r\n              -C'\u00e9tait ici.\r\n\r\n10:24:21:03  10:24:26:10\r\nCette maison, ici, s\u2019est effondr\u00e9e.\r\n\r\n10:24:26:14  10:24:29:19\r\n{\\an1}-Oui, le deuxi\u00e8me \u00e9tage\r\nn\u2019existait plus.\r\n\r\n10:24:36:09  10:24:38:10\r\n        -On reconstruit,\r\n\r\n10:24:38:14  10:24:41:11\r\n       mais il y a encore\r\n       beaucoup \u00e0 faire.\r\n\r\n10:24:42:22  10:24:44:16\r\n    En ville, Norbu et Andrea\r\n\r\n10:24:44:21  10:24:50:14\r\ncroisent beaucoup d\u2019organisations\r\n  professionnelles d\u2019entraide.\r\n\r\n10:24:50:19  10:24:53:19\r\n     Elles aussi rencontrent\r\n        des difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:24:54:00  10:24:56:03\r\n  Parmi elles, la Croix-Rouge.\r\n\r\n10:24:56:08  10:25:00:17\r\n   Voici Pilar Bravo, 42 ans, \r\n   architecte et repr\u00e9sentante\r\n\r\n10:25:00:22  10:25:02:21\r\n    de la Croix-Rouge suisse.\r\n\r\n10:25:03:02  10:25:07:09\r\n   Les organisations suisse et\r\n n\u00e9palaise travaillent ensemble.\r\n\r\n10:25:07:13  10:25:10:11\r\n   La repr\u00e9sentante sur place\r\n         doit s\u2019assurer\r\n\r\n10:25:10:16  10:25:13:11\r\n          que l\u2019argent\r\n    est investi correctement.\r\n\r\n10:25:15:19  10:25:17:22\r\n Pilar Bravo est en d\u00e9placement\r\n\r\n10:25:18:03  10:25:22:03\r\npendant des heures sur ces routes\r\n      en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat.\r\n\r\n10:25:22:08  10:25:25:09\r\n      C\u2019est la seule fa\u00e7on\r\n    d\u2019atteindre les villages\r\n\r\n10:25:25:13  10:25:28:01\r\n     qui ont besoin d\u2019aide.\r\n\r\n10:25:31:04  10:25:34:17\r\n Ils se rendent dans le village\r\n     de Suspa o\u00f9 se trouve\r\n\r\n10:25:34:22  10:25:38:01\r\nune maison t\u00e9moin de la Croix-Rouge.\r\n\r\n10:25:38:06  10:25:39:15\r\n                -Bonjour.\r\n\r\n10:25:40:09  10:25:41:20\r\n{\\an3}                            Bonjour.\r\n\r\n10:25:44:04  10:25:46:11\r\n{\\an3}                Comment allez-vous ?\r\n\r\n10:25:46:15  10:25:50:11\r\n   L\u2019objectif de cette maison\r\n\r\n10:25:50:15  10:25:54:10\r\n              est de montrer\r\n              aux villageois\r\n\r\n10:25:54:14  10:25:57:07\r\n             comment on construit\r\n\r\n10:25:57:11  10:26:00:05\r\n selon des normes antisismiques.\r\n\r\n10:26:00:10  10:26:03:10\r\n-Ces planches augmentent la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:26:03:14  10:26:06:08\r\n lors des tremblements de terre.\r\n\r\n10:26:06:12  10:26:09:06\r\n   Mais beaucoup vivent encore\r\n\r\n10:26:09:11  10:26:11:09\r\n    dans des maisons en t\u00f4le.\r\n\r\n10:26:11:13  10:26:13:18\r\n -Beaucoup de familles ont re\u00e7u\r\n\r\n10:26:13:23  10:26:16:19\r\n{\\an3} la premi\u00e8re tranche de 500 dollars,\r\n\r\n10:26:17:00  10:26:19:17\r\n mais ils ne reconstruisent pas.\r\n\r\n10:26:19:22  10:26:23:13\r\n{\\an3}             Peut-\u00eatre qu\u2019on devrait\r\n                  mieux les informer\r\n\r\n10:26:23:18  10:26:27:08\r\n   de ce qu\u2019ils peuvent faire\r\n        avec cet argent.\r\n\r\n10:26:29:11  10:26:32:20\r\n   -Seules quelques familles \r\n   ont entrepris des travaux.\r\n\r\n10:26:33:01  10:26:35:11\r\nPilar Bravo leur donne des conseils.\r\n\r\n10:26:35:16  10:26:41:08\r\n{\\an1}-Vous avez re\u00e7u la premi\u00e8re\r\ncompensation du gouvernement ?\r\n\r\n10:26:47:08  10:26:49:00\r\n         -J\u2019ai re\u00e7u 500 dollars.\r\n\r\n10:26:49:05  10:26:53:05\r\n J\u2019ai pris des pierres et du mat\u00e9riel\r\n        de l\u2019ancienne maison.\r\n\r\n10:26:53:10  10:26:56:09\r\n            La nouvelle maison\r\n          co\u00fbtera 4'000 dollars.\r\n\r\n10:26:56:13  10:26:59:05\r\n-Ce propri\u00e9taire a souvent visit\u00e9\r\n\r\n10:26:59:10  10:27:01:07\r\n             notre maison t\u00e9moin.\r\n\r\n10:27:01:11  10:27:03:12\r\n         Il enseigne dans l\u2019\u00e9cole\r\n\r\n10:27:03:17  10:27:06:02\r\n          juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:27:06:07  10:27:10:06\r\n{\\an3}                          Il conna\u00eet\r\n       les am\u00e9liorations \u00e0 apporter,\r\n\r\n10:27:10:11  10:27:17:13\r\n{\\an3}il a marqu\u00e9 les pierres de soutien et\r\nutilis\u00e9 de bonnes pierres angulaires.\r\n\r\n10:27:17:18  10:27:19:20\r\n{\\an3}          Mais on pourrait am\u00e9liorer\r\n\r\n10:27:20:01  10:27:23:15\r\n{\\an3}                les couches de b\u00e9ton\r\n        qui ne sont pas tr\u00e8s bonnes.\r\n\r\n10:27:23:20  10:27:26:23\r\n{\\an3}          Un m\u00e8tre, ce serait mieux.\r\n\r\n10:27:27:04  10:27:30:19\r\n{\\an3}                Il parle en anglais\r\n\r\n10:27:31:00  10:27:36:00\r\n{\\an3}               Venez \u00e0 notre bureau,\r\n  notre ing\u00e9nieur pourra vous aider.\r\n\r\n10:27:43:06  10:27:46:18\r\n -En contrebas, Andrea et Norbu\r\n     grimpent vers Leptung\r\n\r\n10:27:46:23  10:27:50:16\r\n        o\u00f9 ils devraient\r\nrencontrer les b\u00e9n\u00e9voles suisses.\r\n\r\n10:27:54:19  10:28:06:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:06:07  10:28:09:11\r\n    Ce sont des sp\u00e9cialistes\r\n       qui viennent aider\r\n\r\n10:28:09:15  10:28:13:11\r\n  \u00e0 la construction de l\u2019\u00e9cole\r\n    pendant leurs vacances.\r\n\r\n10:28:16:02  10:28:18:03\r\n{\\an3}           -Ah, c\u2019est une aventure !\r\n\r\n10:28:18:08  10:28:21:10\r\n-C\u2019est le moins qu\u2019on puisse dire.\r\n           Ils rient\r\n\r\n10:28:21:14  10:28:23:06\r\n{\\an3}              -Chez nous, il neige !\r\n\r\n10:28:23:11  10:28:26:16\r\n-On m\u2019a dit qu\u2019il y avait 15 cm.\r\n                     -Exactement.\r\n\r\n10:28:26:21  10:28:29:23\r\n     -L\u2019ing\u00e9nieur n\u00e9palais \r\n     pr\u00eate aussi main-forte\r\n\r\n10:28:30:04  10:28:33:04\r\n       \u00e0 la construction\r\n   des fondations de l\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n10:28:35:20  10:28:39:17\r\n  Mais comment Andrea et Norbu\r\n       ont-ils eu l\u2019id\u00e9e\r\n\r\n10:28:39:22  10:28:42:01\r\n  de construire une \u00e9cole ici ?\r\n\r\n10:28:42:06  10:28:43:19\r\n       -C\u2019\u00e9tait son id\u00e9e.\r\n\r\n10:28:44:00  10:28:47:09\r\n{\\an3}           On distribuait des vivres\r\n                 quand Andrea a dit:\r\n\r\n10:28:47:13  10:28:52:23\r\n{\\an3} \"Ces enfants tra\u00eenent par ici alors\r\n qu\u2019ils devraient aller \u00e0 l\u2019\u00e9cole !\"\r\n\r\n10:28:53:04  10:28:54:22\r\n{\\an3}                  On a parl\u00e9 d\u2019\u00e9cole\r\n\r\n10:28:55:03  10:28:58:08\r\n{\\an3}   et on s\u2019est dit: \"Pourquoi pas ?\"\r\n\r\n10:28:58:12  10:29:01:02\r\n                     -On a tellement\r\n                        de chance\r\n\r\n10:29:01:07  10:29:03:13\r\n                         en Suisse\r\n                       et en Europe.\r\n\r\n10:29:03:18  10:29:08:12\r\n{\\an3}            En particulier en Suisse\r\n        o\u00f9 on a une bonne formation,\r\n\r\n10:29:08:17  10:29:11:19\r\n{\\an3} chaque enfant peut aller \u00e0 l\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n10:29:12:00  10:29:14:14\r\n{\\an3}    Ici, ils en ont vraiment besoin.\r\n\r\n10:29:14:19  10:29:18:18\r\n{\\an3}                Il faut qu\u2019ils aient\r\n            une meilleure \u00e9ducation,\r\n\r\n10:29:18:23  10:29:21:17\r\n{\\an3} surtout ceux qui sont loin de tout.\r\n\r\n10:29:21:22  10:29:26:15\r\n{\\an3}           Je crois que la formation\r\n    est la chose la plus importante.\r\n\r\n10:29:27:19  10:29:31:00\r\n{\\an3}                  Tu vois le tableau\r\n                 qu\u2019on leur a amen\u00e9,\r\n\r\n10:29:31:05  10:29:33:01\r\n     il a un petit peu v\u00e9cu.\r\n\r\n10:29:33:06  10:29:35:02\r\n           Andrea rit\r\n\r\n10:29:35:07  10:29:39:07\r\n{\\an3}      Tu vois, ils ne sont pas all\u00e9s\r\n                   \u00e0 l\u2019\u00e9cole depuis.\r\n\r\n10:29:39:11  10:29:41:10\r\n{\\an3}           L\u00e0, je vais \u00eatre f\u00e2ch\u00e9e.\r\n\r\n10:29:41:14  10:29:47:03\r\n-Pendant l\u2019inspection des lieux, ils\r\nobservent de nouvelles incoh\u00e9rences\r\n\r\n10:29:47:08  10:29:49:16\r\nqui ne plaisent pas du tout \u00e0 Norbu.\r\n\r\n10:29:49:21  10:29:52:11\r\n         Il s\u2019en prend\r\n    au directeur de l\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n10:29:52:16  10:29:56:08\r\n{\\an1}Norbu parle en n\u00e9palais\r\n\r\n10:29:56:12  10:29:59:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:59:06  10:30:02:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:02:06  10:30:05:15\r\n...\r\n     Andrea parle en anglais\r\n\r\n10:30:05:20  10:30:07:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:07:06  10:30:13:23\r\n{\\an1}-On investit beaucoup de notre temps\r\nlibre et on n\u2019est pas pay\u00e9 pour \u00e7a.\r\n\r\n10:30:14:04  10:30:15:15\r\n{\\an1}C\u2019est triste\r\n\r\n10:30:15:20  10:30:17:20\r\nde voir \u00e7a, vraiment.\r\n\r\n10:30:18:01  10:30:20:10\r\n  Ils parlent tous en n\u00e9palais\r\n\r\n10:30:20:14  10:30:24:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:29:04  10:30:33:15\r\n               -On travaille tr\u00e8s dur\r\n                  pour ce village.\r\n\r\n10:30:33:20  10:30:38:11\r\n                   Apr\u00e8s le s\u00e9isme,\r\n              on a apport\u00e9 des abris.\r\n\r\n10:30:38:15  10:30:45:03\r\n{\\an3}      A Katmandou, on doit se battre\r\n            pour obtenir des b\u00e2ches.\r\n\r\n10:30:45:08  10:30:49:11\r\n{\\an3}On fait parfois la queue pendant 7 h.\r\n\r\n10:30:49:15  10:30:54:04\r\n   -On a la chance de pouvoir \r\n  vous apporter du bon mat\u00e9riel\r\n\r\n10:30:54:09  10:30:55:21\r\n{\\an1}qui vous est offert.\r\n\r\n10:30:56:02  10:31:01:04\r\n{\\an1}On vous donne quelque chose, mais\r\nen \u00e9change, vous devez aussi apporter\r\n\r\n10:31:01:09  10:31:02:19\r\n{\\an1}votre contribution.\r\n\r\n10:31:03:00  10:31:04:06\r\n{\\an1}On va retourner\r\n\r\n10:31:04:11  10:31:07:20\r\n{\\an1}en Suisse, il est important\r\nque vous nous aidiez\r\n\r\n10:31:08:01  10:31:10:18\r\n{\\an1}\u00e0 terminer\r\nla construction de l\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n10:31:10:23  10:31:13:21\r\n        Il parle en n\u00e9palais\r\n\r\n10:31:17:12  10:31:21:04\r\n{\\an3}                 On n\u2019a pas le poids\r\n        des grandes ONG qui viennent\r\n\r\n10:31:21:09  10:31:26:14\r\n{\\an3}          pour quelques mois au N\u00e9pal\r\net qui re\u00e7oivent facilement l\u2019argent.\r\n\r\n10:31:26:19  10:31:30:19\r\n{\\an3}             Nous, on doit se battre\r\n       pour r\u00e9ussir \u00e0 faire tout \u00e7a,\r\n\r\n10:31:31:00  10:31:34:07\r\n{\\an3}                    et qui plus est,\r\n          pendant notre temps libre.\r\n\r\n10:31:34:11  10:31:37:19\r\n     Mais je suis contente,\r\n         on doit saisir\r\n\r\n10:31:38:00  10:31:43:02\r\n  l\u2019opportunit\u00e9 qui se pr\u00e9sente\r\n   et faire avancer le projet.\r\n\r\n10:31:43:18  10:31:45:21\r\n      -Sur l\u2019autre versant,\r\n\r\n10:31:46:02  10:31:48:09\r\n  dans le village de Lapilang,\r\n\r\n10:31:48:13  10:31:54:01\r\nPilar Bravo est soucieuse elle aussi\r\n   d\u2019utiliser l\u2019argent au mieux.\r\n\r\n10:31:55:14  10:31:58:11\r\n        Elle rend visite\r\n      \u00e0 une femme de 67 ans\r\n\r\n10:31:58:15  10:32:02:04\r\n  dont la maison de deux \u00e9tages\r\n         s\u2019est \u00e9croul\u00e9e.\r\n\r\n10:32:02:09  10:32:04:13\r\n{\\an1}-On ne peut rien faire,\r\n\r\n10:32:04:18  10:32:06:17\r\n    on n\u2019a pas d\u2019argent\r\n\r\n10:32:06:22  10:32:09:03\r\n{\\an1}pour reconstruire la maison.\r\n\r\n10:32:09:08  10:32:12:11\r\n Ma fille et mon beau-fils\r\n     vivent aussi ici.\r\n\r\n10:32:12:16  10:32:14:09\r\n    On tombe tous malades\r\n\r\n10:32:14:13  10:32:16:07\r\n{\\an1}dans cette cabane.\r\n\r\n10:32:18:05  10:32:20:22\r\n{\\an3}       -Ce sont vos petits-enfants ?\r\n\r\n10:32:21:03  10:32:24:06\r\n-Oui, c\u2019est \u00e7a, mes petits-enfants.\r\n\r\n10:32:25:11  10:32:28:16\r\n           -Bien s\u00fbr,\r\n j\u2019aimerais bien pouvoir aider.\r\n\r\n10:32:28:21  10:32:31:03\r\n              La Croix-Rouge\r\n                 soutient\r\n\r\n10:32:31:08  10:32:34:04\r\n               les familles\r\n             les plus pauvres.\r\n\r\n10:32:34:09  10:32:38:13\r\n            Cette femme en ferait\r\n            certainement partie.\r\n\r\n10:32:38:18  10:32:44:03\r\nMais le gouvernement ne permet pas\r\nde d\u00e9signer les plus n\u00e9cessiteux.\r\n\r\n10:32:44:08  10:32:49:02\r\nC\u2019est frustrant, mais on ne peut pas\r\n    agir contre le gouvernement.\r\n\r\n10:32:49:07  10:32:52:02\r\nOn est au N\u00e9pal et on doit s\u2019adapter.\r\n\r\n10:32:52:07  10:32:55:17\r\n     -La Croix-Rouge suisse\r\n voulait construire 500 maisons\r\n\r\n10:32:55:22  10:32:58:22\r\n    pour les familles pauvres\r\n        de ces villages,\r\n\r\n10:32:59:03  10:33:02:17\r\nmais les r\u00e8glements du gouvernement\r\n       ne le permettent pas.\r\n\r\n10:33:02:22  10:33:07:04\r\n  -On ne peut pas utiliser l\u2019argent\r\n        aussi vite que pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:33:07:09  10:33:09:05\r\n     \u00c7a prendra plus de temps.\r\n\r\n10:33:09:10  10:33:14:15\r\nC\u2019est difficile, car le gouvernement\r\n    change souvent ici au N\u00e9pal.\r\n\r\n10:33:14:20  10:33:17:10\r\n On continue \u00e0 aider les familles,\r\n\r\n10:33:17:14  10:33:23:04\r\nmais on ne peut pas donner d\u2019argent\r\npour la reconstruction des maisons.\r\n\r\n10:33:23:09  10:33:26:11\r\n     -La Croix-Rouge suisse\r\n     a d\u00fb adapter son aide.\r\n\r\n10:33:26:16  10:33:29:17\r\n          Elle veille\r\n \u00e0 ce que la population re\u00e7oive\r\n\r\n10:33:29:22  10:33:32:05\r\n les biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n10:33:32:10  10:33:35:02\r\n            ainsi que\r\n   l\u2019approvisionnement en eau.\r\n\r\n10:33:35:07  10:33:36:13\r\n           Pilar Bravo\r\n\r\n10:33:36:18  10:33:40:17\r\n    participe \u00e0 une rencontre\r\n     du Comit\u00e9 de Lapilang.\r\n\r\n10:33:49:17  10:33:52:16\r\n      Le repr\u00e9sentant local\r\n        de la Croix-Rouge\r\n\r\n10:33:52:21  10:33:54:20\r\n    confirme que les familles\r\n\r\n10:33:55:01  10:33:58:23\r\n         ont bien re\u00e7u\r\nles 500 dollars du gouvernement,\r\n\r\n10:33:59:04  10:34:02:15\r\n   mais elles les ont utilis\u00e9s\r\n      pour de la nourriture\r\n\r\n10:34:02:20  10:34:04:05\r\n       et des provisions.\r\n\r\n10:34:04:10  10:34:08:04\r\n        Presque personne\r\n     n\u2019a entam\u00e9 les travaux.\r\n\r\n10:34:08:09  10:34:10:09\r\n        C\u2019est donc urgent\r\n\r\n10:34:10:13  10:34:14:05\r\n      de trouver des moyens\r\n   pour am\u00e9liorer leur revenu,\r\n\r\n10:34:14:10  10:34:17:07\r\n           par exemple\r\n   avec la culture de l\u00e9gumes.\r\n\r\n10:34:17:11  10:34:22:00\r\n  La Croix-Rouge soutient aussi\r\n     la formation de ma\u00e7ons.\r\n\r\n10:34:27:02  10:34:30:09\r\nLes artisans locaux suivent un cours\r\n\r\n10:34:30:13  10:34:37:00\r\nde sept jours pour apprendre comment\r\n construire avec des moyens simples\r\n\r\n10:34:37:05  10:34:40:16\r\nune maison aux normes antisismiques.\r\n\r\n10:34:40:21  10:34:44:05\r\n      Il parle en n\u00e9palais\r\n\r\n10:34:44:10  10:34:50:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:50:15  10:34:53:15\r\n   -Dans les cours pratiques,\r\n         ils apprennent\r\n\r\n10:34:53:20  10:34:56:05\r\n\u00e0 monter des structures m\u00e9talliques\r\n\r\n10:34:56:10  10:35:00:16\r\nqui soient parfaitement \u00e9lastiques\r\n   pour r\u00e9sister aux secousses.\r\n\r\n10:35:02:14  10:35:06:22\r\n   -A la fin de la formation, \r\n   ils doivent passer un test.\r\n\r\n10:35:07:03  10:35:10:08\r\n{\\an3}  Ceux qui le r\u00e9ussissent obtiennent\r\n\r\n10:35:10:12  10:35:15:06\r\n    un certificat officiel du\r\n  gouvernement et peuvent aider\r\n\r\n10:35:15:11  10:35:17:20\r\n\u00e0 la reconstruction des villages.\r\n\r\n10:35:18:01  10:35:21:00\r\n         Ils augmentent\r\n    leur chance de placement\r\n\r\n10:35:21:05  10:35:24:03\r\n    et aussi les possibilit\u00e9s\r\n        de r\u00e9mun\u00e9ration.\r\n\r\n10:35:24:08  10:35:26:06\r\n     -En tant qu\u2019architecte,\r\n\r\n10:35:26:11  10:35:28:00\r\n      vous les engageriez ?\r\n\r\n10:35:28:05  10:35:29:12\r\n{\\an3}                     -Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:35:29:17  10:35:32:01\r\n{\\an3}   On a besoin de personnes form\u00e9es,\r\n\r\n10:35:32:06  10:35:37:07\r\n     qui savent reconstruire\r\n    correctement les maisons.\r\n\r\n10:35:39:11  10:35:42:10\r\n  -Le jour suivant, \u00e0 Leptung.\r\n\r\n10:35:47:22  10:35:52:00\r\n     Les \u00e9l\u00e8ves se sont mis\r\n     sur leur trente-et-un\r\n\r\n10:35:52:05  10:35:55:01\r\n        pour accueillir\r\n     un visiteur important.\r\n\r\n10:35:58:02  10:36:02:04\r\nTout le village et les b\u00e9n\u00e9voles\r\n   attendent avec impatience\r\n\r\n10:36:02:09  10:36:04:23\r\n       l\u2019homme qui a rendu\r\n       ce projet possible\r\n\r\n10:36:05:04  10:36:08:21\r\n      gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019initiative \r\n      de Norbu et d\u2019Andrea.\r\n\r\n10:36:09:02  10:36:13:08\r\n   Greg Comina, l\u2019architecte de\r\nl\u2019\u00e9cole, a pris des jours de cong\u00e9\r\n\r\n10:36:13:12  10:36:16:10\r\n       pour venir examiner\r\n     la situation sur place.\r\n\r\n10:36:16:14  10:36:18:06\r\n     C'est lui qui a r\u00e9colt\u00e9\r\n\r\n10:36:18:11  10:36:20:00\r\n      l\u2019argent n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:36:20:05  10:36:21:23\r\n    Et il a pris \u00e0 son compte\r\n\r\n10:36:22:04  10:36:25:16\r\nles frais de transport du mat\u00e9riel\r\n        depuis la Suisse.\r\n\r\n10:36:25:21  10:36:30:06\r\n      Andrea et Greg Comina\r\n sont accueillis comme des rois,\r\n\r\n10:36:30:11  10:36:32:19\r\n  selon la tradition n\u00e9palaise.\r\n\r\n10:36:33:20  10:36:36:07\r\n  Et en l\u2019honneur de ces h\u00f4tes,\r\n\r\n10:36:36:11  10:36:40:03\r\n    les villageois entonnent\r\n   l\u2019hymne national n\u00e9palais.\r\n\r\n10:36:43:11  10:36:45:22\r\n Musique et chants traditionnels\r\n\r\n10:36:46:03  10:37:07:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:09:06  10:37:11:04\r\n         -Merci \u00e0 vous,\r\n\r\n10:37:11:09  10:37:17:21\r\n{\\an1}tous les b\u00e9n\u00e9voles suisses\r\net \u00e0 Greg Comina.\r\n\r\n10:37:18:02  10:37:22:03\r\n{\\an1}Sans lui,\r\nrien n\u2019aurait \u00e9t\u00e9 possible.\r\n\r\n10:37:22:08  10:37:23:22\r\n             Merci.\r\n\r\n10:37:24:03  10:37:26:12\r\n        Applaudissements\r\n\r\n10:37:26:17  10:37:29:02\r\n{\\an3}     -C\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 Norbu et Andrea.\r\n\r\n10:37:29:07  10:37:31:13\r\n{\\an3}        C\u2019est \u00e0 eux qu\u2019il faut tirer\r\n\r\n10:37:31:18  10:37:33:19\r\n    le grand coup de chapeau.\r\n\r\n10:37:34:00  10:37:37:03\r\n        Je voulais faire \r\n       un cadeau \u00e0 chacun.\r\n\r\n10:37:37:08  10:37:40:21\r\n   On va donc vous distribuer\r\n           une bo\u00eete\r\n\r\n10:37:41:02  10:37:42:19\r\n            de crayons de couleur.\r\n\r\n10:37:43:00  10:37:47:03\r\n             Je suis architecte\r\n    et les couleurs, c'est important.\r\n\r\n10:37:47:08  10:37:52:11\r\nJ\u2019aimerais bien avoir un dessin de \r\ntous les \u00e9l\u00e8ves, si c\u2019est possible.\r\n\r\n10:37:52:15  10:37:57:06\r\n       C\u2019est aussi pour vous donner\r\n         de la couleur par rapport\r\n\r\n10:37:57:11  10:37:59:11\r\n{\\an3}            \u00e0 ce que vous vivez ici.\r\n\r\n10:37:59:15  10:38:01:10\r\n        Applaudissements\r\n\r\n10:38:10:00  10:38:13:06\r\n    -Les 340 \u00e9l\u00e8ves viennent\r\n      des hameaux voisins.\r\n\r\n10:38:13:11  10:38:15:01\r\n     Ils peuvent se r\u00e9jouir\r\n\r\n10:38:15:06  10:38:17:08\r\n    de cette nouvelle \u00e9cole.\r\n\r\n10:38:26:04  10:38:29:07\r\n             -Andrea m\u2019a demand\u00e9\r\n                 de regarder\r\n\r\n10:38:29:11  10:38:32:17\r\n                 si on pouvait\r\n               dessiner une \u00e9cole,\r\n\r\n10:38:32:22  10:38:34:13\r\n               et moi, j\u2019ai dit...\r\n\r\n10:38:49:08  10:38:52:03\r\n{\\an3}     -Je suis tr\u00e8s \u00e9mue aujourd\u2019hui.\r\n\r\n10:38:52:08  10:38:55:15\r\n            Je crois que chaque fois\r\n                 que j\u2019ai \u00e9t\u00e9 ici,\r\n\r\n10:38:55:20  10:39:01:09\r\n{\\an3} \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pareil et \u00e7a va continuer,\r\n          \u00e7a ne va pas s\u2019arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n10:39:01:13  10:39:04:02\r\n         -Au printemps,\r\n     tu \u00e9tais sur l\u2019Everest\r\n\r\n10:39:04:07  10:39:06:11\r\n         et maintenant, \r\n        il y a ce projet.\r\n\r\n10:39:06:16  10:39:10:07\r\n Le plus important c'est quoi ?\r\n              -Ce sont deux Everest.\r\n\r\n10:39:10:11  10:39:13:02\r\n{\\an3}                     Deux ascensions\r\n               d\u2019un genre diff\u00e9rent,\r\n\r\n10:39:13:07  10:39:15:22\r\n{\\an3} mais deux ascensions merveilleuses.\r\n\r\n10:39:16:03  10:39:22:03\r\n{\\an3} -C\u2019est aussi un Everest lorsqu\u2019on ne\r\nfait pas les choses que pour soi-m\u00eame\r\n\r\n10:39:22:08  10:39:24:17\r\n   mais aussi pour les autres.\r\n\r\n10:39:24:22  10:39:27:04\r\n              Tous\r\n            -Namast\u00e9.\r\n\r\n10:39:27:09  10:39:29:08\r\n     -Les \u00e9l\u00e8ves sont encore\r\n\r\n10:39:29:12  10:39:31:04\r\n       dans du provisoire.\r\n\r\n10:39:32:02  10:39:34:10\r\n    Pour pouvoir transporter\r\n\r\n10:39:34:14  10:39:37:17\r\n    les \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9fabriqu\u00e9s\r\n        jusqu\u2019au village,\r\n\r\n10:39:37:22  10:39:40:11\r\n       il faut construire \r\n       une nouvelle route.\r\n\r\n10:39:40:16  10:39:44:20\r\n \u00c7a aussi fait partie du projet,\r\n    tout comme les b\u00e9n\u00e9voles\r\n\r\n10:39:45:01  10:39:47:18\r\n   venus de Suisse pour aider\r\n\r\n10:39:47:23  10:39:50:01\r\n     \u00e0 poser les fondations.\r\n\r\n10:39:54:12  10:39:56:05\r\n       Retour \u00e0 Katmandou.\r\n\r\n10:39:56:10  10:39:59:09\r\nAndrea et Norbu ont fait du chemin.\r\n\r\n10:39:59:13  10:40:02:11\r\n     Du sommet de l\u2019Everest\r\n\r\n10:40:02:15  10:40:05:23\r\n     en traversant le N\u00e9pal\r\n      jusqu\u2019\u00e0 leur \u00e9cole.\r\n\r\n10:40:06:04  10:40:09:10\r\n     Mais comment voient-ils\r\n          leur avenir ?\r\n\r\n10:40:10:11  10:40:14:19\r\n{\\an3}               -Si on \u00e9tait \u00e9go\u00efste,\r\n       on pourrait rester en Suisse,\r\n\r\n10:40:15:00  10:40:20:13\r\n{\\an3}  travailler et \u00eatre ensemble, avoir\r\n      des enfants et une vie r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n10:40:20:18  10:40:24:02\r\n{\\an3}                    \"Une belle vie\",\r\n              comme certains disent.\r\n\r\n10:40:24:07  10:40:26:13\r\n{\\an3}       Ce n\u2019est pas ce qu\u2019on d\u00e9sire.\r\n\r\n10:40:26:18  10:40:29:11\r\n   On veut faire quelque chose\r\n\r\n10:40:29:16  10:40:31:05\r\n{\\an3}                 pour la communaut\u00e9,\r\n\r\n10:40:31:10  10:40:36:07\r\n{\\an3}   pas seulement gagner de l\u2019argent,\r\n         mais encourager les jeunes.\r\n\r\n10:40:37:12  10:40:40:13\r\n{\\an3}  On doit donc faire des sacrifices.\r\n\r\n10:40:40:18  10:40:43:22\r\n                  -On a les deux\r\n              un esprit d\u2019entreprise.\r\n\r\n10:40:44:03  10:40:48:18\r\n{\\an3}                  D\u00e9j\u00e0 par le pass\u00e9,\r\n   lorsqu\u2019il \u00e9tait chef des sherpas,\r\n\r\n10:40:48:23  10:40:52:14\r\n                 il s\u2019est toujours\r\n             battu pour leurs droits.\r\n\r\n10:40:52:19  10:40:54:16\r\n      On est des battants.\r\n\r\n10:40:54:21  10:41:00:14\r\n{\\an3}           On aime relever des d\u00e9fis\r\n        et aller au bout des choses.\r\n\r\n10:41:09:20  10:41:13:17\r\n  Entre-temps, la construction\r\n     de l\u2019\u00e9cole de Leptung\r\n\r\n10:41:13:22  10:41:15:14\r\n          est termin\u00e9e.\r\n\r\n10:41:17:14  10:41:21:01\r\n       Les \u00e9l\u00e8ves ont pris\r\n      possession des lieux.\r\n\r\n10:41:24:00  10:41:29:20\r\nUn cap a \u00e9t\u00e9 franchi, mais Norbu\r\net Andrea ont encore sans doute\r\n\r\n10:41:30:01  10:41:32:17\r\n   des projets plein la t\u00eate !\r\n\r\n10:41:45:06  10:41:48:06\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n10:00:00:00  10:00:01:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:01  10:00:05:11\r\n  -Voici l\u2019histoire de destins\r\n     marqu\u00e9s par l\u2019Everest,\r\n\r\n10:00:05:16  10:00:08:19\r\n      une histoire d\u2019amour,\r\n     de volont\u00e9 et de r\u00eaves.\r\n\r\n10:00:09:00  10:00:11:11\r\n    Celle d\u2019un jeune couple,\r\n\r\n10:00:11:15  10:00:13:19\r\n    le N\u00e9palais Norbu Sherpa\r\n\r\n10:00:14:00  10:00:17:12\r\n       et de la Suissesse\r\n       Andrea Zimmermann.\r\n\r\n10:00:17:17  10:00:22:18\r\nIl y a deux ans, ils s\u2019appr\u00eataient\r\n \u00e0 conqu\u00e9rir l\u2019Everest ensemble.\r\n\r\n10:00:33:22  10:00:36:13\r\n    Mais rien ne s\u2019est pass\u00e9\r\n          comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:00:36:18  10:00:38:14\r\n        Le 25 avril 2015,\r\n\r\n10:00:38:19  10:00:40:21\r\n       le N\u00e9pal est frapp\u00e9\r\n\r\n10:00:41:02  10:00:44:15\r\n       par un fort s\u00e9isme\r\n     d\u2019une magnitude de 7,8.\r\n\r\n10:00:44:20  10:00:49:05\r\n     Ce tremblement de terre\r\n co\u00fbta la vie \u00e0 9'000 personnes.\r\n\r\n10:00:49:10  10:00:51:21\r\n500'000 maisons furent d\u00e9truites.\r\n\r\n10:00:52:02  10:00:54:11\r\nNorbu et Andrea \u00e9taient sur place.\r\n\r\n10:00:56:23  10:00:59:11\r\n{\\an3}   -D'\u00e9normes rochers s\u2019\u00e9croulaient.\r\n\r\n10:01:01:00  10:01:02:16\r\n       -Les gens criaient\r\n\r\n10:01:02:21  10:01:05:07\r\n{\\an1}et couraient\r\ndans tous les sens.\r\n\r\n10:01:05:11  10:01:09:22\r\n-Le couple a r\u00e9chapp\u00e9 de justesse\r\n \u00e0 cette catastrophe naturelle.\r\n\r\n10:01:10:03  10:01:12:10\r\nComme des milliers de personnes,\r\n\r\n10:01:12:14  10:01:14:19\r\n      ils se sont r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n10:01:15:00  10:01:18:18\r\n    dans un abri de fortune \r\n   par crainte des r\u00e9pliques.\r\n\r\n10:01:18:23  10:01:22:13\r\n                   -On dort ici,\r\n      car notre maison est fissur\u00e9e.\r\n\r\n10:01:22:18  10:01:26:22\r\n  -Leur exp\u00e9dition \u00e0 l\u2019Everest\r\n        a tourn\u00e9 court.\r\n\r\n10:01:27:03  10:01:31:06\r\n       Le couple a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\n   porter secours aux victimes\r\n\r\n10:01:31:11  10:01:33:22\r\n dans les environs de Katmandou.\r\n\r\n10:01:41:10  10:01:44:20\r\n   -On ne reconna\u00eet plus\r\nl\u2019emplacement des maisons !\r\n\r\n10:01:45:01  10:01:47:07\r\n      Ils n\u2019ont plus rien.\r\n\r\n10:01:47:11  10:01:50:23\r\n      -Mais Norbu et Andrea\r\n        vont de l\u2019avant.\r\n\r\n10:01:51:04  10:01:56:06\r\nIls ont de la volont\u00e9 et veulent\r\n  mener \u00e0 bien leurs projets,\r\n\r\n10:01:56:11  10:01:59:16\r\nque ce soit l\u2019ascension de l\u2019Everest\r\n\r\n10:01:59:21  10:02:02:17\r\n ou leur engagement humanitaire\r\n           au N\u00e9pal.\r\n\r\n10:02:02:22  10:02:07:07\r\nC'est une histoire pleine d\u2019espoir\r\n   et de confiance en l\u2019avenir.\r\n\r\n10:02:25:22  10:02:29:10\r\n    Le s\u00e9isme s\u2019est produit \r\n   il y a une ann\u00e9e et demie.\r\n\r\n10:02:34:06  10:02:38:03\r\n  Entre-temps, plusieurs choses\r\n      ont chang\u00e9 pour eux.\r\n\r\n10:02:38:08  10:02:40:11\r\n        Ils ont d\u00e9velopp\u00e9\r\n\r\n10:02:40:16  10:02:43:21\r\n leur propre agence de trekkings\r\n        et d\u2019exp\u00e9ditions,\r\n\r\n10:02:44:02  10:02:47:17\r\n      Wild Yak Expeditions,\r\n    et engag\u00e9 trois employ\u00e9s.\r\n\r\n10:02:50:01  10:02:52:09\r\n{\\an3}                            -On fera\r\n           un dernier point ce soir.\r\n\r\n10:02:52:13  10:02:56:11\r\n{\\an3}      Aujourd'hui, \u00e7a ne sert \u00e0 rien\r\n          d'aller faire des courses,\r\n\r\n10:02:56:15  10:02:57:23\r\n         tout est ferm\u00e9.\r\n\r\n10:02:58:04  10:03:01:03\r\n     -Dans leur vie priv\u00e9e,\r\n      la grande nouveaut\u00e9,\r\n\r\n10:03:01:08  10:03:03:06\r\n       c\u2019est leur mariage.\r\n\r\n10:03:04:08  10:03:09:04\r\n                -Tu te souviens\r\n  comme on a d\u00fb courir en arrivant ?\r\n\r\n10:03:09:09  10:03:10:15\r\n    -J\u2019\u00e9tais choqu\u00e9.\r\n\r\n10:03:10:20  10:03:12:13\r\n   C\u2019\u00e9tait mon mariage.\r\n\r\n10:03:12:18  10:03:15:03\r\n{\\an3}       -Tu ne m\u2019avais pas reconnue !\r\n\r\n10:03:16:18  10:03:19:20\r\n-Norbu et Andrea se sont dit \"oui\"\r\n\r\n10:03:20:01  10:03:23:00\r\n  selon les rites traditionnels\r\n            sherpas.\r\n\r\n10:03:33:02  10:03:39:00\r\n{\\an1}-Elle \u00e9tait tr\u00e8s belle, superbe !\r\n\r\n10:03:39:05  10:03:42:16\r\nTous l\u2019admiraient.\r\n\r\n10:03:46:12  10:03:48:17\r\n      -La famille d\u2019Andrea\r\n\r\n10:03:48:22  10:03:52:19\r\n       est venue de Suisse\r\nainsi que des amis et des proches.\r\n\r\n10:03:53:00  10:03:55:16\r\n{\\an3}                 -C\u2019\u00e9tait tr\u00e8s beau,\r\n\r\n10:03:55:21  10:03:58:09\r\n{\\an3}                  j\u2019\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9mue.\r\n\r\n10:03:58:13  10:04:01:12\r\n-Tu t'appelles comment aujourd'hui ?\r\n\r\n10:04:01:17  10:04:04:14\r\n    -Je m\u2019appelle Norbu Sherpa.\r\n\r\n10:04:04:19  10:04:06:18\r\n        -Pas Zimmermann ?\r\n\r\n10:04:06:23  10:04:09:06\r\n     -C\u2019est elle, Zimmermann.\r\n\r\n10:04:09:11  10:04:12:19\r\n    Je devrais aussi m\u2019appeler\r\n           Zimmermann ?\r\n\r\n10:04:13:00  10:04:15:05\r\n        Non, n\u2019est-ce pas ?\r\n\r\n10:04:15:10  10:04:19:10\r\n   -Ils ont opt\u00e9 pour une vie\r\n      entre deux cultures,\r\n\r\n10:04:19:14  10:04:24:09\r\n mais ils sont souvent s\u00e9par\u00e9s,\r\n     au N\u00e9pal ou en Suisse.\r\n\r\n10:04:24:13  10:04:30:11\r\n Cette vie hors norme les oblige \r\n\u00e0 surmonter de nombreux obstacles.\r\n\r\n10:04:34:17  10:04:39:12\r\n  Andrea continue \u00e0 travailler \r\n  comme juriste \u00e0 temps partiel\r\n\r\n10:04:39:17  10:04:42:23\r\n  au Tribunal arbitral du sport\r\n           \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:04:43:04  10:04:47:11\r\n                     -Sinc\u00e8rement,\r\n          notre vie n\u2019est pas simple.\r\n\r\n10:04:47:16  10:04:53:07\r\n{\\an3}C\u2019est dur d\u2019\u00eatre si souvent \u00e9loign\u00e9s\r\n                    l\u2019un de l\u2019autre.\r\n\r\n10:04:53:11  10:04:57:09\r\n{\\an3}Mais on essaye d\u2019en tirer le meilleur\r\n\r\n10:04:57:13  10:05:02:14\r\n{\\an3}          et de passer ensemble huit\r\n             ou neuf mois par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:05:02:19  10:05:05:01\r\n{\\an3}             Ca n'est pas si facile.\r\n\r\n10:05:05:06  10:05:08:11\r\n{\\an3}        -On doit toujours s\u2019adapter,\r\n\r\n10:05:08:15  10:05:12:02\r\n{\\an3}       rester flexibles et affronter\r\n\r\n10:05:12:07  10:05:14:19\r\n{\\an3}           des situations impr\u00e9vues.\r\n\r\n10:05:15:00  10:05:19:04\r\n                   On s\u2019organise\r\n       et on s\u2019adapte en permanence.\r\n\r\n10:05:26:00  10:05:29:03\r\n    -Un an et demi plus t\u00f4t,\r\n    le pays \u00e9tait en ruine.\r\n\r\n10:05:29:08  10:05:31:20\r\nNorbu et Andrea ont imm\u00e9diatement\r\n\r\n10:05:32:01  10:05:34:13\r\n       apport\u00e9 leur aide.\r\n\r\n10:05:34:18  10:05:37:12\r\n          Aujourd\u2019hui,\r\n  ils retournent sur les lieux\r\n\r\n10:05:37:17  10:05:41:19\r\n     o\u00f9 ils ont port\u00e9 secours\r\naux victimes juste apr\u00e8s le s\u00e9isme.\r\n\r\n10:05:42:00  10:05:44:04\r\nIls se rendent d\u2019abord \u00e0 Sankhu,\r\n\r\n10:05:44:09  10:05:47:00\r\n  \u00e0 17 kilom\u00e8tres de Katmandou.\r\n\r\n10:05:47:05  10:05:50:19\r\n{\\an3}                 -\u00c7a a bien chang\u00e9 !\r\n\r\n10:05:51:00  10:05:56:00\r\n{\\an1}-Je suis curieuse\r\nde revoir cette rue-l\u00e0.\r\n\r\n10:06:06:18  10:06:10:20\r\n     -Sankhu \u00e9tait autrefois\r\n      une \u00e9tape commer\u00e7ante\r\n\r\n10:06:11:01  10:06:13:23\r\nentre Katmandou et Lhassa au Tibet.\r\n\r\n10:06:14:04  10:06:17:20\r\n{\\an3}   -Je pense que le pire est l\u00e0-bas,\r\n\r\n10:06:18:01  10:06:25:02\r\n{\\an3}    mais ici aussi, quand tu arrives\r\n        et que tu vois ces d\u00e9g\u00e2ts...\r\n\r\n10:06:25:07  10:06:28:15\r\n     Ils parlent en anglais\r\n\r\n10:06:28:20  10:06:32:10\r\n-Voici ce m\u00eame endroit en mai 2015\r\n\r\n10:06:32:14  10:06:35:06\r\n    apr\u00e8s le violent s\u00e9isme.\r\n\r\n10:06:41:17  10:06:46:05\r\n Les maisons en briques rouges,\r\n      embl\u00e8me du village,\r\n\r\n10:06:46:10  10:06:49:03\r\nn\u2019ont pas r\u00e9sist\u00e9 aux secousses.\r\n\r\n10:06:49:08  10:07:06:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:06:20  10:07:10:03\r\n       Une ann\u00e9e et demie \r\n      apr\u00e8s la catastrophe,\r\n\r\n10:07:10:08  10:07:13:02\r\nles travaux sont toujours en cours.\r\n\r\n10:07:13:07  10:07:16:09\r\n   Il a fallu attendre 18 mois\r\n\r\n10:07:16:13  10:07:20:13\r\n    avant que le gouvernement\r\nne verse aux victimes enregistr\u00e9es\r\n\r\n10:07:20:18  10:07:23:20\r\n    une premi\u00e8re compensation\r\n         de 500 dollars.\r\n\r\n10:07:24:01  10:07:28:05\r\nLes changements de r\u00e9gime politique,\r\n           la corruption\r\n\r\n10:07:28:10  10:07:32:02\r\n     ou encore les blocages \r\n     \u00e0 la fronti\u00e8re indienne\r\n\r\n10:07:32:07  10:07:36:11\r\n  ont fait que le gouvernement\r\n    n\u00e9palais a mis du temps\r\n\r\n10:07:36:15  10:07:40:08\r\n     avant de se pr\u00e9occuper\r\n     de la reconstruction.\r\n\r\n10:07:40:12  10:07:42:20\r\n  Ceux qui avaient de l\u2019argent\r\n\r\n10:07:43:01  10:07:45:17\r\n    se sont tout de suite mis\r\n          \u00e0 l\u2019ouvrage.\r\n\r\n10:07:53:16  10:07:57:14\r\n-Je suis optimiste quand je vois\r\n\r\n10:07:57:19  10:08:01:11\r\n{\\an3}                    comment les gens\r\n                 se sont d\u00e9brouill\u00e9s\r\n\r\n10:08:01:15  10:08:06:18\r\n{\\an3}                pour reconstruire et\r\n           poursuivre leur business.\r\n\r\n10:08:06:23  10:08:09:07\r\n{\\an3}             Ils avaient des moyens.\r\n\r\n10:08:09:11  10:08:16:11\r\n{\\an3} Tout est presque comme avant, comme\r\n    s\u2019il n\u2019y avait pas eu de s\u00e9isme.\r\n\r\n10:08:16:16  10:08:19:20\r\n       -Kamal Nad Shresta\r\n     est un homme de 75 ans\r\n\r\n10:08:20:01  10:08:24:06\r\nqui a pu se d\u00e9gager miraculeusement\r\n          des d\u00e9combres.\r\n\r\n10:08:24:11  10:08:26:10\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 sa maison.\r\n\r\n10:08:28:21  10:08:30:22\r\n{\\an1}Elle s\u2019est \u00e9croul\u00e9e.\r\n\r\n10:08:39:08  10:08:41:06\r\n        Il habitait ici.\r\n\r\n10:08:41:11  10:08:47:13\r\n   Aujourd\u2019hui, il doit se contenter\r\n          d\u2019un abri en t\u00f4le.\r\n\r\n10:08:47:18  10:08:51:09\r\n   Ce sont les ruines de sa maison.\r\n\r\n10:08:51:13  10:08:53:21\r\n -Lors du tremblement de terre,\r\n\r\n10:08:54:02  10:08:57:12\r\n{\\an3}  mes petits-enfants \u00e9taient dehors,\r\n\r\n10:08:57:17  10:08:59:14\r\n{\\an3}                 moi, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:08:59:19  10:09:03:23\r\n{\\an3}         La maison s\u2019est \u00e9croul\u00e9e et\r\n les d\u00e9bris ont enseveli mes jambes.\r\n\r\n10:09:04:04  10:09:07:01\r\n{\\an3}                 Aujourd\u2019hui encore,\r\n             elles me font souffrir.\r\n\r\n10:09:07:06  10:09:09:15\r\n{\\an3} L\u2019Etat nous a promis une indemnit\u00e9,\r\n\r\n10:09:09:20  10:09:12:10\r\n        mais nous n\u2019en avons pas vu\r\n                la couleur.\r\n\r\n10:09:12:14  10:09:15:22\r\n     -500'000 propri\u00e9taires\r\n      ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s\r\n\r\n10:09:16:03  10:09:18:11\r\npour l\u2019aide \u00e0 la reconstruction.\r\n\r\n10:09:18:16  10:09:22:08\r\n         Pour sa maison,\r\nc\u2019est son fils qui s\u2019est inscrit.\r\n\r\n10:09:22:12  10:09:25:13\r\n -Pourquoi son nom n'est-il pas\r\n\r\n10:09:25:18  10:09:27:04\r\n{\\an3}                    sur les listes ?\r\n\r\n10:09:27:09  10:09:29:11\r\n{\\an1}-L\u2019argent va \u00e0 la famille.\r\n\r\n10:09:29:16  10:09:31:06\r\n{\\an1}Lui ne re\u00e7oit rien.\r\n\r\n10:09:31:11  10:09:36:00\r\n{\\an1}C\u2019est son fils qui re\u00e7oit les 3'000\r\ndollars pour toute la famille.\r\n\r\n10:09:36:05  10:09:38:21\r\n{\\an1}C\u2019est pour \u00e7a que son nom\r\nn\u2019y figure pas.\r\n\r\n10:09:39:02  10:09:42:11\r\n-Kamal Nad Shresta vit avec sa femme\r\n\r\n10:09:42:15  10:09:47:11\r\n  dans une de ces constructions\r\n       en t\u00f4le m\u00e9tallique,\r\n\r\n10:09:47:16  10:09:50:18\r\nun endroit peu agr\u00e9able en hiver.\r\n\r\n10:09:53:09  10:09:57:17\r\n       Il d\u00e9pend de l\u2019aide\r\n    que lui apporte son fils.\r\n\r\n10:09:57:22  10:10:02:11\r\n Il ne sait pas combien de temps\r\n        il pourra rester\r\n\r\n10:10:02:15  10:10:05:02\r\n    dans ce logis provisoire.\r\n\r\n10:10:05:07  10:10:09:10\r\n         Musique triste\r\n\r\n10:10:09:14  10:10:15:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:15:09  10:10:20:10\r\n             -Je suis furieux contre\r\n          le gouvernement de la ville\r\n\r\n10:10:20:14  10:10:25:12\r\n                quand je vois comment\r\n         certains ont pu reconstruire\r\n\r\n10:10:25:17  10:10:30:07\r\n{\\an3}      et d\u2019autres continuent \u00e0 vivre\r\n                    pendant ce temps\r\n\r\n10:10:30:11  10:10:33:06\r\n{\\an3}       comme dans un film d\u2019horreur.\r\n\r\n10:10:33:11  10:10:35:03\r\n{\\an3}                     Je suis triste.\r\n\r\n10:10:35:08  10:10:36:20\r\n{\\an3}                  -On est en col\u00e8re.\r\n\r\n10:10:37:01  10:10:40:05\r\n                   L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re,\r\n                     on s'est rendu\r\n\r\n10:10:40:10  10:10:43:01\r\n                   dans des villages\r\n                          recul\u00e9s.\r\n\r\n10:10:43:06  10:10:45:17\r\n                    Apr\u00e8s un mois,\r\n                il n\u2019y avait personne\r\n\r\n10:10:45:22  10:10:48:16\r\n                  et les habitants\r\n            n\u2019avaient rien \u00e0 manger.\r\n\r\n10:10:48:21  10:10:52:06\r\n                     Ils disaient\r\nque l\u2019aide de l\u2019Etat allait arriver.\r\n\r\n10:10:52:11  10:10:56:12\r\n{\\an3}     Alors un membre du gouvernement\r\n           d\u00e9barquait en h\u00e9licopt\u00e8re\r\n\r\n10:10:56:17  10:11:00:08\r\n{\\an3}  et distribuait un paquet de p\u00e2tes,\r\n                  juste pour montrer\r\n\r\n10:11:00:12  10:11:05:15\r\n{\\an3} qu\u2019ils faisaient quelque chose, mais\r\nces gens n\u2019ont toujours pas d\u2019argent.\r\n\r\n10:11:05:20  10:11:12:07\r\n    -Ils poursuivent leur trajet\r\nsur une route d\u00e9truite par le s\u00e9isme\r\n\r\n10:11:12:11  10:11:15:12\r\net la mousson qui s\u2019en est suivi.\r\n\r\n10:11:15:17  10:11:17:07\r\n        Il leur faut 3 h\r\n\r\n10:11:17:11  10:11:20:04\r\n  pour parcourir 40 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n10:11:20:09  10:11:24:01\r\n        Musique n\u00e9palaise\r\n\r\n10:11:24:06  10:11:28:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:28:07  10:11:40:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:41:01  10:11:45:15\r\n  De nombreuses interruptions \r\n sont dues aux travaux en cours\r\n\r\n10:11:45:20  10:11:49:12\r\n pour remettre la route en \u00e9tat.\r\n\r\n10:11:49:17  10:11:53:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:54:01  10:11:58:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:58:07  10:12:01:01\r\n    Le but de ce long voyage\r\n\r\n10:12:01:06  10:12:04:11\r\nest Nepalthok, un village recul\u00e9.\r\n\r\n10:12:12:09  10:12:15:19\r\n{\\an1}-Les gens venaient de deux villages.\r\n\r\n10:12:16:00  10:12:21:16\r\n{\\an1}Ici, on distribuait la nourriture\r\npour le village du haut\r\n\r\n10:12:21:21  10:12:23:23\r\n{\\an1}et l\u00e0 pour celui du bas.\r\n\r\n10:12:29:05  10:12:32:06\r\n        -Norbu et Andrea\r\n      ont \u00e9t\u00e9 les premiers\r\n\r\n10:12:32:11  10:12:35:06\r\n          \u00e0 s\u2019occuper\r\n  des habitants de ce village.\r\n\r\n10:12:38:12  10:12:43:00\r\n       Avec l\u2019aide priv\u00e9e\r\nde leur association humanitaire,\r\n\r\n10:12:43:05  10:12:49:05\r\n  Butterfly Help Project, ils ont\r\nsurtout distribu\u00e9 de la nourriture.\r\n\r\n10:12:54:15  10:12:58:05\r\n  Les gens parlent en n\u00e9palais\r\n\r\n10:12:58:10  10:13:03:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:04:00  10:13:05:19\r\n         A ce moment-l\u00e0,\r\n\r\n10:13:06:00  10:13:08:17\r\nles habitants avaient tout perdu.\r\n\r\n10:13:08:22  10:13:13:17\r\n  Ce vieil homme leur montrait\r\n     l\u2019ampleur des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n10:13:13:22  10:13:24:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:26:12  10:13:30:03\r\n-C\u2019est ici que se trouvait sa maison.\r\n\r\n10:13:30:08  10:13:33:19\r\n{\\an3}             Il a empil\u00e9 les pierres\r\n\r\n10:13:34:00  10:13:38:05\r\n         sur ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0\r\n   et plant\u00e9 du ma\u00efs par ici.\r\n\r\n10:13:42:13  10:13:46:04\r\n{\\an3}               Il parle en n\u00e9palais\r\n\r\n10:13:46:09  10:13:47:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:48:00  10:13:51:08\r\n                  Il dit qu\u2019il a\r\n             des probl\u00e8mes de genoux.\r\n\r\n10:13:51:12  10:13:53:00\r\n{\\an3}                   Grimper jusqu\u2019ici\r\n\r\n10:13:53:05  10:13:56:04\r\n     estdifficile pour lui.\r\n\r\n10:13:56:09  10:13:59:10\r\nLa maison dans laquelle il habitait\r\n\r\n10:13:59:14  10:14:01:16\r\n   avec sa famille lui manque.\r\n\r\n10:14:01:21  10:14:03:05\r\n          Dans un mois,\r\n\r\n10:14:03:10  10:14:06:20\r\n  de forts vents vont souffler\r\n          et il craint\r\n\r\n10:14:07:01  10:14:09:14\r\nque sa maison en t\u00f4le ne tienne pas.\r\n\r\n10:14:09:19  10:14:13:22\r\n    Tous esp\u00e8rent que l\u2019Etat\r\n    donnera un peu d\u2019argent\r\n\r\n10:14:14:03  10:14:18:14\r\n       pour leur permettre\r\nde reconstruire une maison en dur\r\n\r\n10:14:18:19  10:14:22:06\r\n     qui puisse les prot\u00e9ger\r\n      du vent et du froid.\r\n\r\n10:14:22:11  10:14:24:17\r\n    -La plupart des habitants\r\n          de Nepalthok\r\n\r\n10:14:24:22  10:14:27:15\r\n vivent dans de telles baraques.\r\n\r\n10:14:27:20  10:14:31:10\r\n      Ils esp\u00e8rent recevoir\r\n     l\u2019aide du gouvernement.\r\n\r\n10:14:31:14  10:14:35:04\r\n      Le versement se fait\r\n selon des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes.\r\n\r\n10:14:35:09  10:14:37:12\r\n Le gouvernement veut s\u2019assurer\r\n\r\n10:14:37:17  10:14:42:14\r\n  que les nouvelles constructions\r\nr\u00e9pondent aux normes antisismiques.\r\n\r\n10:14:42:19  10:14:44:04\r\n            Mais ici,\r\n\r\n10:14:44:09  10:14:48:23\r\n  les agriculteurs ne sont pas\r\n   propri\u00e9taires des terres.\r\n\r\n10:14:49:04  10:14:52:11\r\nLe terrain appartient \u00e0 un temple.\r\n\r\n10:14:52:15  10:14:57:13\r\n  Ils ne font que l\u2019exploiter\r\net ne sont donc pas enregistr\u00e9s.\r\n\r\n10:14:57:18  10:15:00:11\r\n  -Ces r\u00e8gles\r\npour construire\r\n\r\n10:15:00:15  10:15:03:20\r\nune nouvelle maison\r\n  sont utiles.\r\n\r\n10:15:04:01  10:15:07:06\r\n{\\an1}Les anciennes maisons\r\nn\u2019\u00e9taient pas r\u00e9sistantes.\r\n\r\n10:15:07:11  10:15:09:09\r\n   Il faut faire quelque chose.\r\n\r\n10:15:09:13  10:15:12:02\r\nLe probl\u00e8me, c\u2019est que rien ne bouge.\r\n\r\n10:15:12:07  10:15:16:07\r\n{\\an1}Au N\u00e9pal, les id\u00e9es ne manquent pas,\r\nelles foisonnent m\u00eame.\r\n\r\n10:15:16:11  10:15:20:07\r\n          Le probl\u00e8me,\r\n    c\u2019est la mise en pratique\r\n\r\n10:15:20:11  10:15:22:11\r\n     et cela prend du temps.\r\n\r\n10:15:22:15  10:15:24:02\r\n          C\u2019est triste.\r\n\r\n10:15:24:07  10:15:28:14\r\n     -Ici, rien n\u2019a chang\u00e9,\r\n     tout est comme avant.\r\n\r\n10:15:33:06  10:15:36:06\r\n     De retour \u00e0 Katmandou,\r\n       Andrea prend part\r\n\r\n10:15:36:11  10:15:40:21\r\n \u00e0 une r\u00e9union des organisations\r\n   humanitaires \u00e0 l\u2019ambassade\r\n\r\n10:15:41:02  10:15:42:07\r\n           de Suisse.\r\n\r\n10:15:42:11  10:15:44:18\r\n    Toutes ont des probl\u00e8mes\r\n\r\n10:15:44:23  10:15:48:19\r\n    avec le gouvernement qui,\r\n depuis le tremblement de terre,\r\n\r\n10:15:49:00  10:15:50:18\r\n    a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 trois fois.\r\n\r\n10:15:50:23  10:15:53:11\r\n   L\u2019ambassadeur est conscient\r\n\r\n10:15:53:16  10:15:56:02\r\n  des probl\u00e9matiques du N\u00e9pal.\r\n\r\n10:15:56:07  10:15:59:17\r\n   -On travaille dans un pays\r\n        o\u00f9 les distances\r\n\r\n10:15:59:22  10:16:04:03\r\n        entre Katmandou\r\n et les districts sont grandes.\r\n\r\n10:16:04:08  10:16:06:05\r\n{\\an1}Il y a aussi des diff\u00e9rences\r\n\r\n10:16:06:10  10:16:09:09\r\n      entre ce qui est dit\r\n      et ce qui est fait,\r\n\r\n10:16:09:13  10:16:13:08\r\n{\\an1}entre ce qu\u2019on veut faire\r\net ce qu\u2019on peut faire.\r\n\r\n10:16:13:12  10:16:16:20\r\n      -Les gens ont re\u00e7u une premi\u00e8re\r\n\r\n10:16:17:01  10:16:20:06\r\n{\\an3}        compensation de 500 dollars.\r\n\r\n10:16:20:11  10:16:25:06\r\n      Certains ont utilis\u00e9 cet argent\r\n           pour la reconstruction.\r\n\r\n10:16:25:11  10:16:31:07\r\n      Mais beaucoup en ont profit\u00e9 \r\n      pour rembourser leurs dettes.\r\n\r\n10:16:31:11  10:16:36:13\r\n-Le gouvernement a compt\u00e9, puis \r\nrecompt\u00e9 les maisons endommag\u00e9es\r\n\r\n10:16:36:18  10:16:39:20\r\n{\\an3}                            habit\u00e9es\r\n      par une quantit\u00e9 de personnes.\r\n\r\n10:16:40:01  10:16:44:09\r\n           Mais beaucoup de victimes\r\n                  ont \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9es,\r\n\r\n10:16:44:13  10:16:47:23\r\n                    en particulier\r\n                les plus indigentes.\r\n\r\n10:16:48:04  10:16:53:08\r\n{\\an3}  Cet \u00e9lan d\u2019entraide n\u2019a pas r\u00e9ussi\r\n             \u00e0 atteindre les r\u00e9gions\r\n\r\n10:16:53:12  10:16:55:13\r\n{\\an3}                 les plus touch\u00e9es.\r\n\r\n10:16:55:18  10:17:01:18\r\n{\\an3}  Et les sinistr\u00e9s y ont subi encore\r\nplus de chicaneries administratives.\r\n\r\n10:17:01:23  10:17:05:05\r\n -Les associations humanitaires\r\n         veulent aider,\r\n\r\n10:17:05:10  10:17:07:07\r\n    mais ce n\u2019est pas facile.\r\n\r\n10:17:11:05  10:17:14:03\r\n       Encore plus motiv\u00e9s\r\n       qu\u2019avant le s\u00e9isme,\r\n\r\n10:17:14:08  10:17:19:01\r\nNorbu et Andrea veulent d\u00e9velopper\r\n   leurs id\u00e9es et leurs projets\r\n\r\n10:17:19:06  10:17:21:10\r\n   et les mettre en pratique.\r\n\r\n10:17:21:14  10:17:25:21\r\n     En plus de la cr\u00e9ation\r\nde leur propre agence de trekking\r\n\r\n10:17:26:02  10:17:28:10\r\n et de leur projet humanitaire,\r\n\r\n10:17:28:14  10:17:32:03\r\n ils caressent toujours le r\u00eave\r\n         de l\u2019ascension\r\n\r\n10:17:32:08  10:17:36:03\r\nde l\u2019Everest qu\u2019ils ont d\u00fb reporter\r\n         il y a deux ans.\r\n\r\n10:17:36:08  10:17:39:19\r\n     Le printemps dernier,\r\n   l\u2019aventure a pu commencer.\r\n\r\n10:17:43:02  10:17:44:20\r\n         Ils rejoignent\r\n\r\n10:17:45:01  10:17:47:12\r\n     le camp de base avanc\u00e9\r\n\r\n10:17:47:17  10:17:51:02\r\n        sous la face nord\r\n     de l\u2019Everest, en Chine.\r\n\r\n10:17:55:00  10:17:57:08\r\n{\\an3}   -L\u2019Everest m\u2019a toujours fascin\u00e9e.\r\n\r\n10:17:57:12  10:17:59:07\r\n{\\an3}                   Je me suis battue\r\n\r\n10:17:59:11  10:18:02:16\r\n{\\an3}                  pour que ce projet\r\n                       voie le jour.\r\n\r\n10:18:02:21  10:18:05:17\r\n{\\an3}                  Mais avec le temps\r\n                 et apr\u00e8s le s\u00e9isme,\r\n\r\n10:18:05:22  10:18:10:05\r\n{\\an3}   j\u2019ai compris qu\u2019on ne faisait pas\r\n            les choses que pour soi.\r\n\r\n10:18:10:10  10:18:13:22\r\n{\\an3}           Si je r\u00e9ussis \u00e0 atteindre\r\n              le sommet, c\u2019est bien,\r\n\r\n10:18:14:03  10:18:17:08\r\n{\\an3}                  mais je veux aussi\r\n          que cela serve \u00e0 d\u2019autres.\r\n\r\n10:18:22:11  10:18:25:12\r\n{\\an3}On est pr\u00eat pour la grande aventure.\r\n\r\n10:18:27:22  10:18:29:23\r\n{\\an3}               Jusque tout l\u00e0-haut !\r\n\r\n10:18:35:00  10:18:37:01\r\n{\\an1}C\u2019est un jour magnifique.\r\n\r\n10:18:38:07  10:18:39:15\r\nEt tr\u00e8s chaud.\r\n\r\n10:18:41:16  10:18:44:00\r\n   Mais on ne s\u2019en plaindra pas.\r\n\r\n10:18:47:04  10:18:51:06\r\n  -Norbu filme toute la mont\u00e9e\r\n         sur l\u2019Everest.\r\n\r\n10:18:51:11  10:18:56:20\r\n     Andrea, en super forme,\r\ngravit la pente vers l\u2019ar\u00eate nord.\r\n\r\n10:19:08:11  10:19:11:04\r\nDe la cr\u00eate nord, \u00e0 7'000 m\u00e8tres,\r\n\r\n10:19:11:09  10:19:13:15\r\n   Andrea devra encore gravir\r\n\r\n10:19:13:20  10:19:17:18\r\n  1'850 m\u00e8tres jusqu\u2019au sommet,\r\n        son grand r\u00eave !\r\n\r\n10:19:22:16  10:19:27:07\r\nPour rejoindre le camp sup\u00e9rieur,\r\n    la pente est tr\u00e8s raide.\r\n\r\n10:19:28:08  10:19:31:16\r\n        Le troisi\u00e8me camp\r\n       est \u00e0 8'300 m\u00e8tres.\r\n\r\n10:19:31:21  10:19:35:01\r\n    C\u2019est le point de d\u00e9part\r\n    pour l\u2019acc\u00e8s au sommet.\r\n\r\n10:19:35:06  10:19:37:21\r\n *-Vous \u00eates pr\u00eats pour demain ?\r\n\r\n10:19:38:02  10:19:40:07\r\n{\\an1}-Oui, on est dans la tente.\r\n\r\n10:19:40:11  10:19:45:10\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de vent\r\net on essaye de ne pas s\u2019envoler.\r\n\r\n10:19:45:14  10:19:49:20\r\n{\\an1}Je mange de la glace,\r\ncar ma boisson est gel\u00e9e,\r\n\r\n10:19:50:01  10:19:53:15\r\n{\\an1}mais tout va bien, tout est beau.\r\n\r\n10:19:53:20  10:19:56:20\r\n{\\an1}*J\u2019esp\u00e8re chez vous aussi.\r\n\r\n10:20:00:03  10:20:03:10\r\n       -Pour Norbu aussi, \r\n       tout se passe bien.\r\n\r\n10:20:05:04  10:20:08:18\r\n-On se r\u00e9jouit de se mettre en route.\r\n\r\n10:20:10:05  10:20:12:16\r\n{\\an1}Encore quelques heures.\r\n\r\n10:20:12:21  10:20:15:13\r\n{\\an1}On part ce soir \u00e0 21h30.\r\n\r\n10:20:15:18  10:20:19:23\r\n{\\an1}Maintenant, il est presque 17h30.\r\n\r\n10:20:20:04  10:20:30:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:30:14  10:20:33:06\r\n-A la lueur de leur lampe frontale,\r\n\r\n10:20:33:11  10:20:35:16\r\n   ils avancent toute la nuit.\r\n\r\n10:20:35:21  10:20:41:03\r\n Ils veulent avoir suffisamment\r\n   de temps pour redescendre\r\n\r\n10:20:41:08  10:20:44:13\r\n           et \u00e9viter\r\n les engorgements d\u2019alpinistes.\r\n\r\n10:20:53:01  10:20:55:17\r\n-On est arriv\u00e9 le matin \u00e0 03h45.\r\n\r\n10:20:55:22  10:20:58:09\r\n             Il faisait nuit noire.\r\n\r\n10:21:07:06  10:21:09:20\r\n Les conditions \u00e9taient bonnes.\r\n\r\n10:21:10:01  10:21:15:22\r\n On a donc d\u00e9cid\u00e9 de rester au sommet\r\n       jusqu\u2019au lever du soleil.\r\n\r\n10:21:16:03  10:21:18:21\r\n        Mais c\u2019\u00e9tait aussi le moment\r\n\r\n10:21:19:02  10:21:24:15\r\n       le plus froid de la journ\u00e9e\r\n    sur le plus haut sommet du monde.\r\n\r\n10:21:24:20  10:21:27:15\r\nC\u2019\u00e9tait \u00e9videmment tr\u00e8s sp\u00e9cial.\r\n\r\n10:21:27:20  10:21:30:23\r\n      On est rest\u00e9 l\u00e0-haut\r\n       environ une heure.\r\n\r\n10:21:32:11  10:21:34:09\r\n          Par moments,\r\n\r\n10:21:34:13  10:21:39:22\r\n            on \u00e9tait tout seuls,\r\n       c\u2019\u00e9tait vraiment fantastique.\r\n\r\n10:21:43:23  10:21:48:07\r\n       Musique majestueuse\r\n\r\n10:21:48:11  10:21:52:21\r\n          -Ce 21 mai 2016,\r\nils sont seuls sur le toit du monde.\r\n\r\n10:21:53:02  10:21:55:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:55:19  10:22:00:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:01:00  10:22:03:21\r\n   -Je crois que j'ai r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n10:22:04:02  10:22:10:01\r\n{\\an3}        ce qu\u2019on avait fait seulement\r\nau moment o\u00f9 on survolait l\u2019Himalaya,\r\n\r\n10:22:10:06  10:22:14:22\r\n{\\an3}              en rentrant de Lhassa,\r\n   \u00e0 la m\u00eame altitude que l\u2019Everest.\r\n\r\n10:22:15:03  10:22:19:23\r\n           J\u2019ai regard\u00e9 par le hublot\r\n               et je me suis dit:\r\n\r\n10:22:20:04  10:22:25:17\r\n                \"on y \u00e9tait\",\r\n   c\u2019\u00e9tait vraiment tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n10:22:32:05  10:22:36:00\r\n       -C\u2019\u00e9tait comment,\r\n  cette exp\u00e9rience au sommet ?\r\n\r\n10:22:37:15  10:22:40:18\r\n           -Magnifique !\r\n\r\n10:22:40:23  10:22:44:02\r\n{\\an1}Incroyable !\r\n\r\n10:22:44:07  10:22:47:15\r\n           Merveilleux !\r\n\r\n10:22:47:20  10:22:52:07\r\n  -Andrea surplombe les brumes\r\n   en contrebas de l\u2019Everest.\r\n\r\n10:22:53:20  10:23:03:00\r\n{\\an3}   C'est vrai qu'escalader l\u2019Everest\r\n     est un but \u00e9go\u00efste, absolument.\r\n\r\n10:23:03:05  10:23:06:15\r\n     Mais j\u2019ai eu la chance\r\n     de r\u00e9aliser mon r\u00eave.\r\n\r\n10:23:06:20  10:23:10:01\r\n{\\an3}  Et au travers de cette exp\u00e9rience,\r\n\r\n10:23:10:06  10:23:16:03\r\n{\\an3}            j\u2019aimerais aussi pouvoir\r\nvendre du r\u00eave \u00e0 d\u2019autres personnes.\r\n\r\n10:23:16:08  10:23:20:16\r\n{\\an3}          Et qu\u2019elles puissent aussi\r\n                 r\u00e9aliser leur r\u00eave.\r\n\r\n10:23:20:21  10:23:27:02\r\n{\\an3} \u00c7a signifie avant tout de permettre\r\n      aux enfants d\u2019aller \u00e0 l\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n10:23:27:07  10:23:32:10\r\n  -Le succ\u00e8s de leur ascension de\r\nl\u2019Everest a permis \u00e0 Norbu et Andrea\r\n\r\n10:23:32:14  10:23:37:04\r\n  de lever des fonds en Suisse\r\npour la construction d\u2019une \u00e9cole.\r\n\r\n10:23:37:09  10:23:40:15\r\n      Depuis des semaines,\r\n     ils passent leur temps\r\n\r\n10:23:40:20  10:23:45:13\r\n au t\u00e9l\u00e9phone et \u00e0 l\u2019ordinateur\r\n en contact avec les autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:23:45:18  10:23:47:16\r\n{\\an1}Il parle en n\u00e9palais\r\n\r\n10:23:47:21  10:23:51:17\r\n      Un architecte suisse\r\n  a fait les plans et contribu\u00e9\r\n\r\n10:23:51:22  10:23:53:22\r\n   au financement de l\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n10:23:54:03  10:23:56:23\r\n    Des parties pr\u00e9fabriqu\u00e9es\r\n            en Suisse\r\n\r\n10:23:57:04  10:24:01:12\r\n    ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es au N\u00e9pal\r\n           par bateau.\r\n\r\n10:24:01:17  10:24:04:10\r\nElles sont momentan\u00e9ment bloqu\u00e9es\r\n\r\n10:24:04:14  10:24:06:11\r\n     \u00e0 la douane de Kolkata.\r\n\r\n10:24:06:16  10:24:10:15\r\n Apr\u00e8s le tremblement de terre,\r\n\r\n10:24:10:20  10:24:14:10\r\nle business du trekking a repris.\r\n\r\n10:24:14:14  10:24:19:01\r\nAndrea partira demain en excursion\r\n       avec un petit groupe\r\n\r\n10:24:19:06  10:24:21:12\r\n  dans la r\u00e9gion de l\u2019Everest.\r\n\r\n10:24:21:17  10:24:23:13\r\n     Norbu restera seul ici.\r\n\r\n10:24:23:18  10:24:29:06\r\nLe lendemain, tout le pays c\u00e9l\u00e8bre\r\n  Tihar, la f\u00eate de la lumi\u00e8re.\r\n\r\n10:24:29:11  10:24:33:12\r\n      Pour Norbu et Andrea,\r\n  mais aussi pour tout le pays,\r\n\r\n10:24:33:17  10:24:37:00\r\n    la vie a repris un cours\r\n         plus habituel.\r\n\r\n10:24:40:05  10:24:42:16\r\n         Apr\u00e8s le choc\r\n    du tremblement de terre,\r\n\r\n10:24:42:21  10:24:45:12\r\n  les rues s\u2019animent \u00e0 nouveau\r\n          \u00e0 Katmandou.\r\n\r\n10:24:45:17  10:24:49:07\r\n   Dans le quartier de Thamel,\r\n     dans la vieille ville,\r\n\r\n10:24:49:11  10:24:53:10\r\n  les N\u00e9palais et les touristes\r\n     ach\u00e8tent des couleurs,\r\n\r\n10:24:53:14  10:24:58:00\r\n  des guirlandes et des \u00e9pices\r\n  pour les festivit\u00e9s du soir.\r\n\r\n10:25:01:07  10:25:03:13\r\n{\\an3}             Elle parle en n\u00e9palais\r\n\r\n10:25:06:20  10:25:09:19\r\n         Mais derri\u00e8re\r\n    les guirlandes color\u00e9es,\r\n\r\n10:25:10:00  10:25:13:11\r\n     il y a encore des zones\r\n          dangereuses.\r\n\r\n10:25:13:16  10:25:17:04\r\nLes anciens b\u00e2timents historiques\r\n       de la place Darb\u00e2r\r\n\r\n10:25:17:09  10:25:21:10\r\n      ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9s\r\n  par le tremblement de terre.\r\n\r\n10:25:21:14  10:25:24:11\r\n       Ces images ont fait\r\n        le tour du monde.\r\n\r\n10:25:37:09  10:25:40:03\r\n          Ce jour-l\u00e0,\r\n     ceux qui se trouvaient\r\n\r\n10:25:40:08  10:25:44:04\r\n       au mauvais endroit\r\n   ont \u00e9t\u00e9 ensevelis vivants.\r\n\r\n10:25:51:14  10:25:53:05\r\n        La place Darb\u00e2r,\r\n\r\n10:25:53:10  10:25:55:01\r\n    un an et demi plus tard.\r\n\r\n10:25:55:06  10:25:57:02\r\n    Les b\u00e2timents historiques\r\n\r\n10:25:57:07  10:26:00:03\r\n    sont toujours endommag\u00e9s.\r\n\r\n10:26:00:08  10:26:03:06\r\n         Comment se fera\r\n       la reconstruction ?\r\n\r\n10:26:03:11  10:26:07:13\r\n Comme autrefois, avec le risque\r\n  d\u2019une nouvelle destruction ?\r\n\r\n10:26:07:18  10:26:12:09\r\nOu sur des fondations antisismiques\r\n    avec des piliers en m\u00e9tal ?\r\n\r\n10:26:12:13  10:26:16:11\r\n On attend et pendant ce temps,\r\n      les gens continuent\r\n\r\n10:26:16:16  10:26:19:16\r\n           \u00e0 s\u2019appuyer\r\n    sur les monuments ab\u00eem\u00e9s.\r\n\r\n10:26:21:23  10:26:25:07\r\n             Le soir,\r\npr\u00e8s du stupa de Bodnath restaur\u00e9,\r\n\r\n10:26:25:11  10:26:29:05\r\non peut observer toute la beaut\u00e9\r\n     du festival du Tihar,\r\n\r\n10:26:29:10  10:26:31:10\r\n   le festival de la lumi\u00e8re.\r\n\r\n10:26:35:13  10:26:39:15\r\n      Pour Norbu, la visite\r\nde cet endroit est une tradition.\r\n\r\n10:26:39:20  10:26:42:02\r\n  C\u2019est un temps de m\u00e9ditation,\r\n\r\n10:26:42:07  10:26:46:09\r\n     et toutes ces lumi\u00e8res\r\n       un signe d\u2019espoir.\r\n\r\n10:26:46:13  10:26:50:07\r\n        Musique n\u00e9palaise\r\n\r\n10:26:50:11  10:26:53:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:54:20  10:26:56:23\r\n     -En une ann\u00e9e et demie,\r\n\r\n10:26:57:04  10:27:02:01\r\n{\\an3}                   je me suis mari\u00e9,\r\n             j\u2019ai escalad\u00e9 l\u2019Everest\r\n\r\n10:27:02:06  10:27:06:11\r\n                    avec ma femme\r\n            et j\u2019ai pu venir en aide\r\n\r\n10:27:06:16  10:27:09:11\r\n{\\an3}            \u00e0 beaucoup de personnes.\r\n\r\n10:27:09:15  10:27:14:04\r\n     \u00c7a nous a rendus forts,\r\n   mais \u00e7a ne nous emp\u00eache pas\r\n\r\n10:27:14:09  10:27:19:00\r\n{\\an3}                     d\u2019avoir parfois\r\n                de petites craintes.\r\n\r\n10:27:19:05  10:27:22:11\r\n{\\an3}        Quand on y pense, on se dit:\r\n\r\n10:27:22:16  10:27:30:07\r\n{\\an3} \"Sois fort, ne te laisse pas aller,\r\n       il faut se lever, se battre.\"\r\n\r\n10:27:30:11  10:27:32:05\r\n                     C\u2019est positif.\r\n\r\n10:27:32:10  10:27:36:00\r\n{\\an3}     Je le vois aussi chez d\u2019autres.\r\n\r\n10:27:36:05  10:27:46:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:50:03  10:27:54:06\r\nC\u2019est triste d\u2019\u00eatre ici sans Andrea.\r\n\r\n10:27:54:11  10:27:59:09\r\n{\\an3}               C\u2019est tellement beau,\r\n               toutes ces lumi\u00e8res !\r\n\r\n10:27:59:13  10:28:06:01\r\n{\\an3}            Elle me manque beaucoup,\r\n      en ce moment particuli\u00e8rement.\r\n\r\n10:28:12:19  10:28:18:22\r\n -Le jour d\u2019apr\u00e8s, Norbu s\u2019envole\r\naussi pour la r\u00e9gion de l\u2019Everest.\r\n\r\n10:28:19:03  10:28:20:21\r\n      Il atterrit \u00e0 Lukla,\r\n\r\n10:28:21:02  10:28:25:04\r\n       l'un des a\u00e9roports\r\n  les plus dangereux au monde.\r\n\r\n10:28:25:09  10:28:27:08\r\n      Ces prochains jours,\r\n\r\n10:28:27:12  10:28:32:11\r\n Norbu retrouvera Andrea et ses\r\n h\u00f4tes, mais aussi les sherpas\r\n\r\n10:28:32:15  10:28:36:17\r\n       qu\u2019il n\u2019a plus vus\r\n depuis le tremblement de terre.\r\n\r\n10:28:36:22  10:28:40:14\r\n     Il y a un an et demi, \r\n    voici \u00e0 quoi ressemblait\r\n\r\n10:28:40:19  10:28:43:09\r\n  cet endroit: des h\u00e9licopt\u00e8res\r\n\r\n10:28:43:13  10:28:46:05\r\n     ramenaient des bless\u00e9s\r\n        et des cadavres\r\n\r\n10:28:46:10  10:28:48:11\r\n  du camp de base de l\u2019Everest.\r\n\r\n10:28:48:15  10:28:53:06\r\n   Suite au tremblement de terre,\r\nune avalanche avait tu\u00e9 19 personnes\r\n\r\n10:28:53:11  10:28:56:00\r\n  et bless\u00e9 beaucoup d\u2019autres.\r\n\r\n10:28:56:05  10:28:59:01\r\nTous avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s \u00e0 Lukla.\r\n\r\n10:28:59:06  10:29:03:11\r\n     Aujourd\u2019hui, \u00e0 Lukla,\r\ntout est de nouveau comme avant.\r\n\r\n10:29:03:15  10:29:07:00\r\n       Les avions am\u00e8nent\r\n     des groupes de trekking\r\n\r\n10:29:07:05  10:29:11:00\r\n         du monde entier\r\n   qui se dirigent comme Norbu\r\n\r\n10:29:11:05  10:29:14:18\r\n    \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019Everest,\r\n         dans le Khumbu.\r\n\r\n10:29:21:16  10:29:26:12\r\n      On emprunte \u00e0 nouveau\r\nles anciennes routes de trekking.\r\n\r\n10:29:32:19  10:29:36:02\r\n    Mais ici aussi, le s\u00e9isme\r\n      a laiss\u00e9 des traces.\r\n\r\n10:29:36:07  10:29:38:03\r\n    Cette chute s\u2019est form\u00e9e\r\n\r\n10:29:38:08  10:29:40:05\r\n      suite aux secousses.\r\n\r\n10:29:42:02  10:29:47:22\r\n{\\an3}        -Tout le flanc s\u2019est d\u00e9tach\u00e9\r\n     et a d\u00e9val\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la rivi\u00e8re.\r\n\r\n10:29:56:01  10:29:58:04\r\n{\\an1}Ici, il y avait une maison.\r\n\r\n10:29:58:09  10:30:00:11\r\n    On voit encore les ruines.\r\n\r\n10:30:00:15  10:30:04:16\r\n{\\an3}     Vous ne pouvez pas les retirer,\r\n                   comme vous voyez.\r\n\r\n10:30:06:02  10:30:14:11\r\n{\\an3}  Toutes les roches se sont \u00e9cras\u00e9es\r\n      ici et ont englouti la maison.\r\n\r\n10:30:17:18  10:30:22:04\r\n  -Mais le territoire du Khumbu\r\n    a eu beaucoup de chance.\r\n\r\n10:30:22:09  10:30:24:18\r\n On y a recens\u00e9 peu de victimes.\r\n\r\n10:30:27:18  10:30:31:00\r\n    Norbu poursuit son chemin\r\n           et traverse\r\n\r\n10:30:31:05  10:30:34:08\r\n        un pont suspendu\r\n      offert par Helvetas.\r\n\r\n10:30:34:12  10:30:39:17\r\nL\u2019ouvrage a miraculeusement r\u00e9sist\u00e9\r\n     au tremblement de terre.\r\n\r\n10:30:48:12  10:30:52:07\r\nEntre-temps, le calme est revenu,\r\n\r\n10:30:52:11  10:30:56:23\r\nau point que, l\u2019automne dernier,\r\n il y a eu plus de randonneurs\r\n\r\n10:30:57:04  10:30:58:16\r\n       qu\u2019avant le s\u00e9isme.\r\n\r\n10:30:58:21  10:31:03:07\r\n  Et pour ne pas les effrayer,\r\nla r\u00e9gion de l\u2019Everest a renonc\u00e9\r\n\r\n10:31:03:11  10:31:06:23\r\n     \u00e0 classer le territoire\r\n       en \"zone sismique\".\r\n\r\n10:31:08:05  10:31:13:20\r\n   Les touristes sont attir\u00e9s par\r\nla montagne de tous les superlatifs:\r\n\r\n10:31:14:01  10:31:15:21\r\n        le mont Everest !\r\n\r\n10:31:17:22  10:31:22:01\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:31:22:06  10:31:28:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:28:16  10:31:31:06\r\n   -Je ne peux pas m\u2019imaginer\r\n\r\n10:31:31:11  10:31:33:04\r\n{\\an1}la vie sans l\u2019Everest.\r\n\r\n10:31:33:09  10:31:35:15\r\n{\\an1}Qui serais-je, que ferais-je ?\r\n\r\n10:31:35:20  10:31:38:21\r\n{\\an3}                        -Je suis ici\r\n         avec Monsieur Norbu Sherpa.\r\n\r\n10:31:39:02  10:31:43:00\r\n                Il a d\u00e9j\u00e0 gravi\r\n  sept fois l\u2019Everest, c\u2019est juste ?\r\n\r\n10:31:43:05  10:31:44:10\r\n{\\an1}-Yes.\r\n\r\n10:31:44:14  10:31:48:13\r\n         -Je suis fier de vous voir.\r\n-Moi aussi, je suis content.\r\n\r\n10:31:48:18  10:31:51:20\r\n -D\u2019\u00eatre avec vous, quelle surprise !\r\n\r\n10:31:52:01  10:31:56:14\r\n{\\an3}           Je suis heureux de gravir\r\n           ce sommet depuis ce camp.\r\n\r\n10:31:56:19  10:31:59:04\r\n{\\an1}-Oui, depuis le camp de base.\r\n\r\n10:31:59:09  10:32:02:23\r\n              -Et parler avec celui\r\n         qui l\u2019a gravi tant de fois.\r\n\r\n10:32:06:01  10:32:08:07\r\n     -On consid\u00e8re l\u2019Everest\r\n\r\n10:32:08:11  10:32:11:05\r\n{\\an1}comme une d\u00e9esse,\r\non la v\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n10:32:11:10  10:32:17:07\r\nParfois, les gens disent qu\u2019il n\u2019est\r\npas bon de la pi\u00e9tiner constamment.\r\n\r\n10:32:17:11  10:32:20:17\r\n{\\an1}Parfois, je me dis\r\nque je devrais arr\u00eater.\r\n\r\n10:32:20:22  10:32:25:09\r\n{\\an1}Je suis reconnaissant\r\npour tout ce qu\u2019elle nous a donn\u00e9.\r\n\r\n10:32:42:08  10:32:44:03\r\n         -Namche Bazar.\r\n\r\n10:32:44:08  10:32:47:02\r\n       3'400 m au-dessus \r\n      du niveau de la mer.\r\n\r\n10:32:47:07  10:32:49:11\r\n      Norbu s\u2019est lev\u00e9 t\u00f4t.\r\n\r\n10:32:51:06  10:32:53:02\r\n         -J\u2019attends Didi.\r\n\r\n10:32:54:04  10:32:55:14\r\n{\\an3}                             Andrea.\r\n\r\n10:32:56:10  10:32:58:14\r\n     Elle revient d\u2019un trek.\r\n\r\n10:32:58:19  10:33:02:07\r\n        Musique \u00e9mouvante\r\n\r\n10:33:02:11  10:33:11:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:12:02  10:33:13:12\r\n{\\an3}                      Tu as maigri !\r\n\r\n10:33:13:17  10:33:15:00\r\n{\\an3}                           Elle rit\r\n\r\n10:33:15:05  10:33:17:08\r\n{\\an3}              -On a mang\u00e9, pourtant.\r\n\r\n10:33:17:12  10:33:20:08\r\n{\\an3}         -Ils ne t\u2019ont peut-\u00eatre pas\r\n                        bien nourri.\r\n\r\n10:33:20:12  10:33:22:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:23:05  10:33:24:21\r\n         -Des frites...\r\n\r\n10:33:25:02  10:33:28:05\r\n      -Les deux se rendent\r\n       avec leurs invit\u00e9s\r\n\r\n10:33:28:10  10:33:30:22\r\n dans la maison d\u2019h\u00f4tes Zamling.\r\n\r\n10:33:31:03  10:33:35:01\r\n C\u2019est l\u2019un des nombreux h\u00f4tels\r\n        de Namche Bazar,\r\n\r\n10:33:35:06  10:33:40:12\r\n  un endroit o\u00f9 les randonneurs\r\npeuvent se doucher \u00e0 l\u2019eau chaude.\r\n\r\n10:33:40:17  10:33:44:05\r\n     -Tu as l\u2019air heureuse,\r\n     \u00e7a s\u2019est bien pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:33:44:10  10:33:49:01\r\n-Oui, super ! Ils n\u2019ont pas\r\nl\u2019habitude de faire un si long trek\r\n\r\n10:33:49:06  10:33:51:16\r\n{\\an1}et c\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:33:51:21  10:33:53:20\r\n{\\an1}qu\u2019ils \u00e9taient au N\u00e9pal,\r\n\r\n10:33:54:01  10:33:56:06\r\n{\\an1}mais tout s\u2019est bien d\u00e9roul\u00e9.\r\n\r\n10:33:56:11  10:33:58:04\r\n         -Norbu et toi,\r\n\r\n10:33:58:09  10:34:01:11\r\n       vous ne vous voyez\r\n   pas beaucoup en ce moment ?\r\n\r\n10:34:01:15  10:34:03:17\r\n{\\an1}-Non, mais c'est la vie.\r\n\r\n10:34:03:22  10:34:08:16\r\n{\\an1}On a mis sur pied ce projet ensemble,\r\nc\u2019est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:34:08:21  10:34:14:17\r\n{\\an1}Mais chaque fois qu\u2019on se revoit,\r\nc\u2019est un moment tr\u00e8s sp\u00e9cial.\r\n\r\n10:34:22:22  10:34:26:12\r\n   -La maison d\u2019h\u00f4tes Zamling\r\n          est dirig\u00e9e\r\n\r\n10:34:26:17  10:34:32:11\r\n par le Tib\u00e9tain Tsering Damdu,\r\n surnomm\u00e9 Tsedam, et sa femme.\r\n\r\n10:34:32:15  10:34:36:21\r\n    Il est arriv\u00e9 ici un jour\r\n    en venant de l\u2019Himalaya.\r\n\r\n10:34:37:02  10:34:39:13\r\n  En plus de sa maison d\u2019h\u00f4tes,\r\n\r\n10:34:39:18  10:34:43:14\r\n     il a aussi un magasin \r\n     d\u2019articles d\u2019escalade.\r\n\r\n10:34:45:13  10:34:50:10\r\n Il se souvient encore tr\u00e8s bien\r\n    du tremblement de terre.\r\n\r\n10:34:51:11  10:34:53:19\r\n  -On a eu une grosse frayeur,\r\n\r\n10:34:54:00  10:34:55:20\r\n{\\an3}                   c\u2019\u00e9tait un \u00e9norme\r\n\r\n10:34:56:01  10:34:58:16\r\n{\\an3}               tremblement de terre.\r\n\r\n10:34:58:21  10:35:03:20\r\n{\\an3}              Tous \u00e9taient effray\u00e9s,\r\n          ils couraient et criaient.\r\n\r\n10:35:04:01  10:35:11:02\r\n{\\an3}   Les montagnes ont boug\u00e9 comme \u00e7a,\r\n      comme les vagues dans l\u2019oc\u00e9an.\r\n\r\n10:35:11:07  10:35:14:07\r\n{\\an3}      Nous, les habitants de Namche,\r\n\r\n10:35:14:11  10:35:21:00\r\n{\\an3}  on est mont\u00e9 dans le parc national\r\no\u00f9 il y avait un grand terrain vide.\r\n\r\n10:35:21:05  10:35:23:09\r\n{\\an3}                  Le poste de police\r\n\r\n10:35:23:13  10:35:30:04\r\n{\\an3}       ainsi que plusieurs b\u00e2timents\r\n  pr\u00e8s du march\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s.\r\n\r\n10:35:30:09  10:35:34:17\r\n   -L\u2019auberge de Tsering Damdu\r\n       est rest\u00e9e intacte.\r\n\r\n10:35:36:06  10:35:38:17\r\n{\\an3}         -Ce mur est tr\u00e8s r\u00e9sistant.\r\n\r\n10:35:39:15  10:35:42:10\r\n{\\an3}      Rien n\u2019a boug\u00e9 lors du s\u00e9isme.\r\n\r\n10:35:44:02  10:35:47:17\r\n{\\an3}On a construit de solides fondations.\r\n\r\n10:35:52:04  10:35:56:16\r\n   -Le march\u00e9 de Namche Bazar\r\n se tient \u00e0 nouveau comme avant.\r\n\r\n10:35:56:21  10:36:00:22\r\n    L\u2019offre pour les sherpas\r\n    de la r\u00e9gion est riche,\r\n\r\n10:36:01:03  10:36:03:03\r\n     l\u2019argent coule \u00e0 flots.\r\n\r\n10:36:05:04  10:36:08:15\r\n       Musique tranquille\r\n\r\n10:36:08:20  10:36:17:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:18:11  10:36:21:11\r\nLes touristes aussi sont revenus.\r\n\r\n10:36:21:15  10:36:26:04\r\nTout le village vit gr\u00e2ce \u00e0 eux,\r\n     et dans les magasins,\r\n\r\n10:36:26:09  10:36:27:15\r\n       on trouve de tout.\r\n\r\n10:36:27:20  10:36:29:21\r\n Namche Bazar est aussi appel\u00e9e\r\n\r\n10:36:30:02  10:36:31:22\r\n    la Zermatt de l\u2019Everest.\r\n\r\n10:36:32:03  10:36:34:13\r\nIl n\u2019y a plus de traces du s\u00e9isme.\r\n\r\n10:36:34:18  10:36:37:20\r\n  Est-ce que la reconstruction\r\n         a \u00e9t\u00e9 rapide ?\r\n\r\n10:36:38:01  10:36:41:09\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre, mais regardez\r\ntous ces b\u00e2timents:\r\n\r\n10:36:41:13  10:36:44:11\r\n{\\an1}s\u2019ils avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s endommag\u00e9s,\r\n\r\n10:36:44:15  10:36:48:07\r\n  on n\u2019aurait pas pu\r\nles reconstruire en une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:36:48:11  10:36:51:09\r\nIl n\u2019y avait peut-\u00eatre\r\n   que des fissures\r\n\r\n10:36:51:13  10:36:54:16\r\n{\\an1}qui ont pu \u00eatre tr\u00e8s vite r\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n10:36:56:01  10:36:58:17\r\n       -On construit m\u00eame \r\n       de nouveaux h\u00f4tels.\r\n\r\n10:36:58:22  10:37:01:12\r\nNamche est en pleine effervescence.\r\n\r\n10:37:01:17  10:37:04:03\r\n   Mais d\u2019o\u00f9 vient l\u2019argent ?\r\n\r\n10:37:04:08  10:37:06:10\r\n     -Les touristes apportent\r\n\r\n10:37:06:14  10:37:09:07\r\n        des francs suisses,\r\n\r\n10:37:09:11  10:37:11:17\r\ndes dollars, des roupies...\r\n\r\n10:37:11:22  10:37:15:15\r\n        L\u2019argent provient \r\n       des sept continents.\r\n\r\n10:37:17:07  10:37:19:11\r\n  -Gr\u00e2ce \u00e0 cet argent, l'\u00e9cole\r\n\r\n10:37:19:15  10:37:21:11\r\n     a pu \u00eatre reconstruite.\r\n\r\n10:37:21:15  10:37:24:10\r\n     Les enfants des sherpas\r\n         se rassemblent\r\n\r\n10:37:24:14  10:37:27:13\r\n         comme autrefois\r\n      pour l\u2019appel matinal.\r\n\r\n10:37:27:18  10:37:31:13\r\nPour la reconstruction de l\u2019\u00e9cole,\r\n           on a r\u00e9colt\u00e9\r\n\r\n10:37:31:18  10:37:33:21\r\n    des dons du monde entier.\r\n\r\n10:37:35:12  10:37:37:04\r\n       Il joue du tambour\r\n\r\n10:37:37:09  10:37:39:10\r\n  En plus de sa maison d\u2019h\u00f4tes,\r\n\r\n10:37:39:14  10:37:41:16\r\n   Tsering Damdu g\u00e8re un foyer\r\n\r\n10:37:41:21  10:37:44:21\r\n        pour les enfants\r\n     des villages \u00e9loign\u00e9s,\r\n\r\n10:37:45:02  10:37:49:12\r\n   pour qu\u2019ils puissent aller \r\n   \u00e0 l\u2019\u00e9cole et avoir un toit.\r\n\r\n10:37:49:17  10:37:53:07\r\nIl s\u2019appelle \"Home away from Home\".\r\n\r\n10:37:53:11  10:37:58:02\r\n{\\an3}-Ici les enfants prennent leur repas.\r\n\r\n10:37:58:07  10:38:02:18\r\n{\\an1}On l\u2019appelle \"Home away from Home\".\r\n\r\n10:38:02:23  10:38:06:11\r\n       -Cette maison aussi\r\n       a \u00e9t\u00e9 reconstruite,\r\n\r\n10:38:06:16  10:38:10:04\r\n          et fonctionne\r\n    gr\u00e2ce aux dons \u00e9trangers.\r\n\r\n10:38:12:03  10:38:16:02\r\n    -Nous avons des sponsors\r\n         en Allemagne,\r\n\r\n10:38:16:07  10:38:23:08\r\nen Suisse, au Canada, aux Etats-Unis\r\n       et en Grande-Bretagne.\r\n\r\n10:38:23:12  10:38:27:06\r\n{\\an1}Moi-m\u00eame, je soutiens six enfants\r\n\r\n10:38:27:11  10:38:30:12\r\n{\\an1}pour le logement et l\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n10:38:30:17  10:38:34:17\r\n{\\an1}L\u2019argent vient de ma maison d\u2019h\u00f4tes.\r\n\r\n10:38:34:22  10:38:38:19\r\nNorbu soutient aussi deux enfants.\r\n\r\n10:38:39:23  10:38:42:13\r\n       Je r\u00e9colte l\u2019argent\r\n\r\n10:38:42:18  10:38:47:01\r\n         via Facebook,\r\n  je ne fais pas de publicit\u00e9.\r\n\r\n10:38:49:11  10:38:53:11\r\n  Sans l\u2019Everest, la vie serait\r\n      difficile pour nous.\r\n\r\n10:38:53:15  10:38:56:12\r\n{\\an3}          On n\u2019aurait pas de revenu.\r\n\r\n10:38:56:17  10:38:58:11\r\n{\\an3}                 Qui nous aiderait ?\r\n\r\n10:38:59:06  10:39:00:17\r\n                Le gouvernement ?\r\n\r\n10:39:00:22  10:39:02:09\r\n                  Pas vraiment.\r\n\r\n10:39:03:12  10:39:08:10\r\n Compar\u00e9 \u00e0 d\u2019autres territoires\r\n du N\u00e9pal, nous avons la chance\r\n\r\n10:39:08:14  10:39:11:14\r\n            de vivre\r\n  dans la r\u00e9gion de l\u2019Everest.\r\n\r\n10:39:22:05  10:39:25:15\r\n-Dans la maison d\u2019h\u00f4tes Zamling,\r\n        Norbu et Andrea\r\n\r\n10:39:25:20  10:39:31:11\r\ndiscutent des probl\u00e8mes urgents \u00e0 \r\nr\u00e9soudre pour leur projet d\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n10:39:31:15  10:39:36:04\r\nL\u2019\u00e9tablissement scolaire d\u00e9truit\r\n     doit \u00eatre reconstruit\r\n\r\n10:39:36:09  10:39:39:09\r\n       avec des \u00e9l\u00e9ments\r\n     pr\u00e9fabriqu\u00e9s en Suisse\r\n\r\n10:39:39:13  10:39:41:22\r\npar des b\u00e9n\u00e9voles venus de Suisse.\r\n\r\n10:39:42:03  10:39:47:03\r\n  Mais la livraison tarde et les\r\nvolontaires arrivent prochainement.\r\n\r\n10:39:47:08  10:39:50:14\r\n      Toute l\u2019organisation\r\n     menace de s\u2019effondrer.\r\n\r\n10:39:50:19  10:39:55:12\r\n{\\an3}           -Il ne peut pas nous dire\r\n       si le mat\u00e9riel sera l\u00e0 le 15.\r\n\r\n10:39:55:17  10:39:57:03\r\n{\\an1}-Le 15 ?!\r\n\r\n10:39:59:07  10:40:04:12\r\n{\\an3}               -Oui, le 15 novembre,\r\n         le mat\u00e9riel ne sera pas l\u00e0.\r\n\r\n10:40:04:17  10:40:08:14\r\n{\\an3}       Il y a encore des festivals.\r\n\r\n10:40:08:19  10:40:12:03\r\n{\\an1}-Mais il \u00e9tait question du 10.\r\n\r\n10:40:13:02  10:40:17:22\r\n{\\an3}                 -Un bureaucrate dit\r\n         que ce papier est en ordre.\r\n\r\n10:40:19:09  10:40:21:13\r\n       Mais un arrive et dit que non.\r\n\r\n10:40:21:18  10:40:24:16\r\n      -Ils doivent pourtant\r\n      respecter des r\u00e8gles.\r\n\r\n10:40:24:21  10:40:26:20\r\n{\\an3}      -Oui, mais ils ne le font pas.\r\n\r\n10:40:27:01  10:40:30:15\r\n{\\an3}Il n\u2019y a pas de raison de paniquer.\r\n\r\n10:40:30:20  10:40:32:21\r\n{\\an3}                On doit l\u2019accepter.\r\n\r\n10:40:33:02  10:40:35:15\r\n{\\an3}           Je te le r\u00e9p\u00e8te souvent,\r\n\r\n10:40:35:20  10:40:38:16\r\n{\\an3}   ici ce n\u2019est pas comme en Europe.\r\n\r\n10:40:38:21  10:40:41:19\r\n{\\an3}    Travailler ici n\u2019est pas facile.\r\n\r\n10:40:42:00  10:40:44:08\r\n{\\an3}  -Durant cette p\u00e9riode du festival,\r\n\r\n10:40:44:12  10:40:46:09\r\n{\\an3}                    c\u2019est compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:40:46:13  10:40:48:06\r\n{\\an3}                    \u00c7a dure 10 jours\r\n\r\n10:40:48:11  10:40:51:11\r\n{\\an3}                et pendant ce temps,\r\n                 rien ne fonctionne.\r\n\r\n10:40:51:15  10:40:56:11\r\n{\\an3}      Et comme Norbu l\u2019a dit, tu vas\r\n    chez une personne qui te dit OK,\r\n\r\n10:40:56:16  10:41:01:21\r\n{\\an3}   et une autre arrive deux semaines\r\n   plus tard et te dit le contraire.\r\n\r\n10:41:03:07  10:41:07:04\r\n        Vont-ils r\u00e9ussir\r\n   \u00e0 r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes ?\r\n\r\n10:41:08:06  10:41:11:04\r\n     Dans le deuxi\u00e8me volet\r\n        du documentaire,\r\n\r\n10:41:11:09  10:41:14:03\r\n       nous d\u00e9couvrirons\r\n    si les \u00e9l\u00e8ves de Leptung\r\n\r\n10:41:14:08  10:41:15:23\r\n      ont retrouv\u00e9 un toit.\r\n\r\n10:41:16:04  10:41:18:00\r\n   Norbu et Andrea retournent\r\n\r\n10:41:18:05  10:41:21:08\r\n  \u00e0 Mude o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 surpris\r\n        par une r\u00e9plique.\r\n\r\n10:41:21:12  10:41:25:11\r\n{\\an3}                 -La terre a trembl\u00e9\r\n et on a vu les maisons s\u2019effondrer.\r\n\r\n10:41:28:04  10:41:31:16\r\n{\\an3}       -On sentait que la population\r\n              \u00e9tait \u00e0 bout de nerfs.\r\n\r\n10:41:31:21  10:41:33:11\r\n      -Et Norbu rend visite\r\n\r\n10:41:33:16  10:41:36:17\r\n         \u00e0 deux sherpas\r\n  pour voir comment ils vivent\r\n\r\n10:41:36:22  10:41:39:11\r\n apr\u00e8s le tremblement de terre.\r\n\r\n10:41:50:17  10:41:54:17\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908861155", "durationSec": 2526, "title": "A l'ombre de l'Everest 1/2 (version clean)"}], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1707430", "comment": "Audio 5+6: CPL fran\u00e7ais avec les chiffres prononc\u00e9s \u00e0 la fran\u00e7aise", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032922", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1646115", "internalArchiveId": "AA1712646436", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "On fraise gratis", "publicationDate": "2018-01-15T20:09:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9250312", "imageURL": "http://www.rts.ch/9250311.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "On fraise gratis", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "On fraise gratis", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "On fraise gratis", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "On fraise gratis / Merci Patron / Talent Aiguille", "On fraise gratis", "S\u00e9quence didactique", "Notre invit\u00e9e: Catherine Galvez, CEO Cr\u00e9dit Agricole Next Bank", "Merci Patron", "Talent Aiguille", "On fraise gratis"], "alternativeSummary": ["On fraise gratis\n- On fraise gratis\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9e: Catherine Galvez, CEO Cr\u00e9dit Agricole Next Bank\n- Merci Patron\n- Talent Aiguille", "On fraise gratis\n- On fraise gratis\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9e: Catherine Galvez, CEO Cr\u00e9dit Agricole Next Bank\n- Merci Patron\n- Talent Aiguille", "On fraise gratis\n- On fraise gratis\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9e: Catherine Galvez, CEO Cr\u00e9dit Agricole Next Bank\n- Merci Patron\n- Talent Aiguille", "On fraise gratis\n- On fraise gratis\n- S\u00e9quence didactique\n- Notre invit\u00e9e: Catherine Galvez, CEO Cr\u00e9dit Agricole Next Bank\n- Merci Patron\n- Talent Aiguille", "Une clinique propose les soins dentaires gratuits \u00e0 Gen\u00e8ve. Notre enqu\u00eate sur la guerre des dentistes. Le C\u00e9dit Agricole veut renforcer sa pr\u00e9sence en Suisse. Catherine Galvez sa directrice est notre invit\u00e9e. Reportage dans les coulisses de la haute couture avec la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui est form\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Le C\u00e9dit Agricole veut renforcer sa pr\u00e9sence en Suisse. Catherine Galvez sa directrice est notre invit\u00e9e.", "Reportage dans les coulisses de la haute couture avec la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui est form\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Une clinique propose les soins dentaires gratuits \u00e0 Gen\u00e8ve. Notre enqu\u00eate sur la guerre des dentistes."], "variantIds": ["ece-9144797", "ece-9144649", "ece-9144780", "ece-9145490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T18:40:12Z", "subTitles": ["20:10:19:14  20:10:30:19\r\n...\r\n\r\n20:10:30:21  20:10:34:09\r\n -Une clinique propose les soins\r\n  dentaires gratuits \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n20:10:34:11  20:10:36:14\r\n         notre enqu\u00eate.\r\n\r\n20:10:36:16  20:10:40:13\r\nLe Cr\u00e9dit Agricole veut renforcer\r\n     sa pr\u00e9sence en Suisse,\r\n\r\n20:10:40:15  20:10:43:00\r\nsa directrice est notre invit\u00e9e.\r\n\r\n20:10:43:02  20:10:45:19\r\n  Reportage dans les coulisses\r\n           de la mode\r\n\r\n20:10:45:21  20:10:49:00\r\n   avec la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n        form\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:11:02:22  20:11:05:09\r\n   Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n20:11:05:11  20:11:07:00\r\n       Les frais dentaires,\r\n\r\n20:11:07:02  20:11:09:10\r\n  \u00e7a peut vous plomber un budget.\r\n\r\n20:11:09:11  20:11:13:15\r\n Plusieurs initiatives cantonales\r\n  demandent leur remboursement.\r\n\r\n20:11:13:17  20:11:16:03\r\n  Les Vaudois voteront le 4 mars.\r\n\r\n20:11:16:05  20:11:19:04\r\n      A Gen\u00e8ve, une clinique \r\n      s'invite dans le d\u00e9bat,\r\n\r\n20:11:19:06  20:11:24:05\r\n     elle propose une formule\r\n  avec soins dentaires gratuits.\r\n\r\n20:11:24:07  20:11:26:10\r\n            Reportage.\r\n\r\n20:11:28:02  20:11:31:18\r\n  -En Suisse, payer sa facture\r\nde dentiste peut faire aussi mal\r\n\r\n20:11:31:20  20:11:34:11\r\n    qu'un arrachage de dent.\r\n\r\n20:11:35:23  20:11:40:04\r\n    Mais un dentiste genevois\r\n      propose une solution:\r\n\r\n20:11:40:06  20:11:44:05\r\n  les soins dentaires gratuits.\r\n\r\n20:11:44:07  20:11:48:00\r\n    En 2016, \u00e0 peine dipl\u00f4m\u00e9,\r\n     Sofian cr\u00e9e sa clinique\r\n\r\n20:11:48:02  20:11:50:17\r\nqui compte aujourd'hui 20 employ\u00e9s:\r\n\r\n20:11:50:19  20:11:55:11\r\n des hygi\u00e9nistes, des dentistes\r\n      et des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n20:11:56:16  20:12:02:06\r\n -On va regarder un peu en bouche\r\n          ce qu'il y a.\r\n\r\n20:12:02:08  20:12:07:06\r\n-Les soins sont peut-\u00eatre gratuits\r\nmais les conditions sont strictes.\r\n\r\n20:12:13:09  20:12:18:16\r\nChaque s\u00e9ance lui co\u00fbtera 140 frs.\r\n\r\n20:12:18:18  20:12:21:20\r\n           A ce prix,\r\n  la clinique dentaire s'engage\r\n\r\n20:12:21:22  20:12:27:00\r\n  \u00e0 faire b\u00e9n\u00e9ficier le patient\r\n         de la gratuit\u00e9.\r\n\r\n20:12:27:02  20:12:29:18\r\n   -C'est un engagement simple:\r\n\r\n20:12:29:20  20:12:32:09\r\nle patient vient une premi\u00e8re fois\r\n\r\n20:12:32:11  20:12:37:01\r\n   chez le dentiste qui effectue\r\n       un contr\u00f4le complet.\r\n\r\n20:12:37:03  20:12:41:05\r\nSi le patient n'a pas de pathologie\r\n      dentaire particuli\u00e8re,\r\n\r\n20:12:41:07  20:12:43:19\r\nil peut entrer dans cet engagement.\r\n\r\n20:12:43:21  20:12:47:22\r\nS'il pr\u00e9sente des foyers infectieux,\r\n\r\n20:12:48:00  20:12:51:16\r\n    il doit se remettre en \u00e9tat\r\n        une premi\u00e8re fois.\r\n\r\n20:12:51:18  20:12:55:15\r\n       -Une remise en \u00e9tat\r\n     \u00e0 la charge du patient.\r\n\r\n20:12:55:17  20:12:58:23\r\n      -Ce contrat bouscule\r\n        les conventions.\r\n\r\n20:12:59:01  20:13:03:03\r\n A tel point que l'association \r\ndes m\u00e9decins-dentistes de Gen\u00e8ve\r\n\r\n20:13:03:05  20:13:07:19\r\n  parle de publicit\u00e9 agressive,\r\n   mensong\u00e8re et de racolage.\r\n\r\n20:13:09:11  20:13:11:16\r\n     Nous sommes all\u00e9s voir\r\n       le vice-pr\u00e9sident\r\n\r\n20:13:11:18  20:13:15:04\r\n      de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse \r\n     des m\u00e9decins-dentistes.\r\n\r\n20:13:15:06  20:13:19:12\r\n     -Bonjour, que pensez-vous\r\n          de ce contrat ?\r\n\r\n20:13:19:14  20:13:22:05\r\n   -C'est un contrat qui attache\r\n\r\n20:13:22:07  20:13:25:04\r\n   le patient \u00e0 cette clinique.\r\n\r\n20:13:25:06  20:13:30:07\r\n   Pour nous, c'est une d\u00e9marche\r\n           inhabituelle.\r\n\r\n20:13:30:09  20:13:33:17\r\n-Ce contrat n'est pas la seule chose\r\n    qui d\u00e9range notre dentiste.\r\n\r\n20:13:33:19  20:13:38:17\r\n Pour lui, la notion de gratuit\u00e9\r\n       n'est pas possible.\r\n\r\n20:13:38:19  20:13:42:11\r\n          -On sait bien,\r\n     quel que soit le domaine,\r\n\r\n20:13:42:13  20:13:45:01\r\n     la gratuit\u00e9 n'existe pas.\r\n\r\n20:13:45:03  20:13:46:19\r\n        A un moment donn\u00e9,\r\n\r\n20:13:46:21  20:13:49:19\r\n         l'infrastructure\r\n    et le personnel se paient.\r\n\r\n20:13:49:21  20:13:54:00\r\n-Pour lui, les conditions d'adh\u00e9sion\r\n     posent \u00e9galement question.\r\n\r\n20:13:54:02  20:13:57:14\r\n Tout comme la qualit\u00e9 des soins\r\n       en cas de probl\u00e8me.\r\n\r\n20:13:57:16  20:14:00:23\r\n  -Lorsqu'il va voir son patient\r\n    en premi\u00e8re consultation,\r\n\r\n20:14:01:01  20:14:06:22\r\n   il va \u00eatre enclin \u00e0 proposer\r\n      des soins plus lourds\r\n\r\n20:14:07:00  20:14:09:23\r\n     que dans un suivi normal.\r\n\r\n20:14:10:01  20:14:17:11\r\nEn cas de probl\u00e8me, le patient risque\r\n     des soins de bas de gamme.\r\n\r\n20:14:17:13  20:14:19:23\r\n      -Les dentistes voient\r\n        cette initiative\r\n\r\n20:14:20:01  20:14:22:17\r\n comme une d\u00e9marche commerciale\r\n            destin\u00e9e\r\n\r\n20:14:22:19  20:14:25:13\r\n \u00e0 faire prosp\u00e9rer sa clinique.\r\n\r\n20:14:25:15  20:14:28:07\r\n-Si on s'en mettait plein les poches,\r\n\r\n20:14:28:09  20:14:30:23\r\n  il y aurait moins de cliniques\r\n\r\n20:14:31:01  20:14:38:00\r\n  bas\u00e9es sur les soins curatifs,\r\n    d'implantologie ou autres.\r\n\r\n20:14:38:02  20:14:41:03\r\nOn ne serait pas la seule clinique\r\n       d'hygi\u00e8ne dentaire.\r\n\r\n20:14:41:05  20:14:42:17\r\n   -Alors que les initiatives\r\n\r\n20:14:42:19  20:14:45:12\r\ndemandant une assurance dentaire\r\n        se multiplient,\r\n\r\n20:14:45:14  20:14:49:05\r\n   ce type de d\u00e9marche est-il\r\nune alternative \u00e0 une assurance ?\r\n\r\n20:14:49:07  20:14:53:21\r\n-Je suis contre une prise en charge\r\n   compl\u00e8te des soins dentaires.\r\n\r\n20:14:53:23  20:14:57:17\r\nOn d\u00e9responsabilise les personnes.\r\n\r\n20:14:57:19  20:15:00:23\r\n L'id\u00e9e n'est pas que de soigner.\r\n\r\n20:15:01:01  20:15:03:13\r\n     -Il y a une effervescence\r\n\r\n20:15:03:15  20:15:06:00\r\n    et des initiatives sortent.\r\n\r\n20:15:06:02  20:15:12:03\r\n      Certaines sont bonnes,\r\n     celle-ci je ne sais pas.\r\n\r\n20:15:12:11  20:15:15:08\r\n     -Au traditionnel d\u00e9bat\r\n   sur les co\u00fbts de la sant\u00e9,\r\n\r\n20:15:15:10  20:15:19:01\r\n  s'ajoute un nouveau chapitre:\r\n  le co\u00fbt des soins dentaires,\r\n\r\n20:15:19:03  20:15:23:01\r\n   avec une premi\u00e8re bataille \r\n   entre les pro de la fraise.\r\n\r\n20:15:31:18  20:15:35:15\r\n     -Trois ans jour pour jour\r\n apr\u00e8s l'abandon du taux plancher,\r\n\r\n20:15:35:17  20:15:37:15\r\n    on nage en pleine euphorie.\r\n\r\n20:15:37:17  20:15:40:00\r\nLes bonnes nouvelles se succ\u00e8dent:\r\n\r\n20:15:40:02  20:15:45:11\r\n     l'euro est revenu \u00e0 1,20,\r\n la bourse a gagn\u00e9 13 % sur un an,\r\n\r\n20:15:45:13  20:15:48:14\r\nle taux de ch\u00f4mage en dessous de 3 %,\r\n\r\n20:15:48:16  20:15:53:20\r\n  et le pompon, c'est le b\u00e9n\u00e9fice\r\n    de la BNS: 54 mias de frs.\r\n\r\n20:15:54:13  20:15:58:00\r\n        G\u00e9raldine Genetti,\r\n  est-ce qu'on avait d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a ?\r\n\r\n20:15:58:02  20:16:00:08\r\n  -Non, on ne l'avait jamais vu.\r\n\r\n20:16:00:09  20:16:04:04\r\n  Un b\u00e9n\u00e9fice \u00e9quivalent \u00e0 Apple.\r\n\r\n20:16:04:06  20:16:11:14\r\n  Appr\u00e9ciation du cours de l'or,\r\n     des positions en francs.\r\n\r\n20:16:11:16  20:16:17:21\r\n    En 1 an, le franc est pass\u00e9\r\n       de 1,07 \u00e0 1,17 euro.\r\n\r\n20:16:17:23  20:16:23:11\r\n   La BNS a gagn\u00e9 49 mias de frs\r\n      en monnaies \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n20:16:23:13  20:16:29:11\r\n-Vous parliez d'Apple, la diff\u00e9rence\r\n   est que le b\u00e9n\u00e9fice de la BNS,\r\n\r\n20:16:29:13  20:16:31:04\r\n         il est virtuel ?\r\n\r\n20:16:31:06  20:16:34:22\r\n  -C'est quand m\u00eame lucratif pour\r\n  la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons\r\n\r\n20:16:35:00  20:16:37:00\r\n       qui touchent 2 mias.\r\n\r\n20:16:37:02  20:16:41:05\r\n        Mais 2 mias sur 54,\r\n      ce n'est pas si \u00e9norme.\r\n\r\n20:16:41:07  20:16:45:07\r\n   Il y a aussi les exportateurs\r\n       qui respirent mieux.\r\n\r\n20:16:45:09  20:16:48:13\r\n        Mais pour le reste,\r\n  c'est une plus-value comptable.\r\n\r\n20:16:48:15  20:16:51:12\r\n      Tant que la BNS ne vend\r\n      ni l'or ni les devises,\r\n\r\n20:16:51:14  20:16:55:10\r\n       elle ne touche rien.\r\n\r\n20:16:55:11  20:16:59:12\r\n  -Maintenant que le franc suisse\r\n          s'est affaibli,\r\n\r\n20:16:59:14  20:17:03:03\r\n c'est la fin des taux n\u00e9gatifs ?\r\n\r\n20:17:03:05  20:17:05:21\r\n      Les caisses de pensions\r\n          attendent cela,\r\n\r\n20:17:05:23  20:17:08:21\r\n       mais pour les experts\r\n     ce n'est pas pour demain.\r\n\r\n20:17:08:23  20:17:10:15\r\n  Prenons une m\u00e9taphore m\u00e9dicale.\r\n\r\n20:17:10:17  20:17:13:08\r\n    Le patient \u00e9conomique vient\r\n      de sortir de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n20:17:13:10  20:17:15:16\r\nMais apr\u00e8s 10 ans d'hospitalisation,\r\n\r\n20:17:15:18  20:17:20:03\r\n   le m\u00e9decin ne va pas arr\u00eater\r\n     le traitement d'un coup.\r\n\r\n20:17:20:05  20:17:28:09\r\nLa BNS attendra certainement que la\r\nBCE supprime les int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs,\r\n\r\n20:17:28:11  20:17:31:08\r\n       probablement en 2019.\r\n\r\n20:17:31:10  20:17:33:03\r\n    -On se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0, merci.\r\n\r\n20:17:33:23  20:17:37:08\r\n    Et le plaisir d'accueillir\r\n        Catherine Galvez,\r\n\r\n20:17:37:10  20:17:43:20\r\nvous \u00eates CEO de la fili\u00e8re suisse\r\n       du Cr\u00e9dit Agricole.\r\n\r\n20:17:43:22  20:17:47:02\r\n  Tous les voyants sont au vert,\r\n\r\n20:17:47:04  20:17:50:07\r\n    mais on sait que l'euphorie\r\n          ne dure jamais.\r\n\r\n20:17:50:09  20:18:03:14\r\n       D'o\u00f9 pourrait venir \r\n       la prochaine crise ?\r\n\r\n20:18:03:18  20:18:08:18\r\n  -Je voudrais dire qu'il faut se\r\nr\u00e9jouir de cet alignement vertueux.\r\n\r\n20:18:08:22  20:18:11:14\r\n    J'observe une reprise plus\r\n           \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n20:18:11:18  20:18:16:18\r\n        Il y a des risques.\r\n\r\n20:18:16:22  20:18:22:20\r\nLes points de vigilance sont sur les\r\n        risques politiques.\r\n\r\n20:18:25:17  20:18:28:16\r\n-Vous \u00eates une des rares femmes qui\r\n        dirige une banque.\r\n\r\n20:18:28:20  20:18:30:23\r\n      Vous le vivez comment ?\r\n\r\n20:18:31:03  20:18:33:11\r\n        -C'est un avantage.\r\n\r\n20:18:33:14  20:18:39:13\r\n C'est plut\u00f4t un univers masculin.\r\n\r\n20:18:41:15  20:18:45:07\r\n\u00catre une femme, c'est apporter une\r\n      certaine sensibilit\u00e9.\r\n\r\n20:18:45:11  20:18:51:10\r\n   Dans un univers relativement\r\n           monochrome.\r\n\r\n20:18:54:05  20:18:57:07\r\n- En 2018, le Cr\u00e9dit agricole de se\r\n       renforcer en Suisse.\r\n\r\n20:18:57:11  20:18:59:13\r\n    Il y a encore de la place ?\r\n\r\n20:18:59:17  20:19:02:20\r\n-C'est vrai que c'est un petit pays\r\n\r\n20:19:03:00  20:19:06:07\r\nmais au centre de nombreux acteurs\r\n            bancaires.\r\n\r\n20:19:06:11  20:19:10:10\r\n   Il y a de la place pour nous.\r\n\r\n20:19:10:13  20:19:16:09\r\nNous consid\u00e9rons que nous avons une\r\n          carte \u00e0 jouer.\r\n\r\n20:19:16:12  20:19:19:15\r\n  Nous sommes encourag\u00e9s car nous\r\n     d\u00e9passons 43'000 clients.\r\n\r\n20:19:19:19  20:19:23:10\r\n           -L'objectif ?\r\n\r\n20:19:23:13  20:19:29:11\r\n     -100'000 clients en 2023.\r\n\r\n20:19:31:02  20:19:35:02\r\nL'an dernier nous avons ouvert 8'000\r\n              comptes.\r\n\r\n20:19:35:05  20:19:38:05\r\n -Vous parlez des clients suisses.\r\n\r\n20:19:38:09  20:19:41:11\r\n  Comment vous voyez la client\u00e8le\r\n             suisse ?\r\n\r\n20:19:41:14  20:19:45:00\r\n   Est-ce qu'elle est prudente ?\r\n\r\n20:19:45:04  20:19:50:00\r\n        -Ce que j'observe,\r\n\r\n20:19:50:04  20:19:56:02\r\n  c'est que les Suisses sont tr\u00e8s\r\n      fid\u00e8les \u00e0 leur banque.\r\n\r\n20:19:57:05  20:20:00:11\r\nMais en parall\u00e8le, ils aiment avoir\r\n     plusieurs \u00e9tablissements\r\n\r\n20:20:00:15  20:20:04:05\r\nfinanciers en fonction des besoins.\r\n\r\n20:20:04:09  20:20:07:10\r\n Ils sont attach\u00e9s \u00e0 la qualit\u00e9 du\r\n             service.\r\n\r\n20:20:07:13  20:20:13:11\r\n       C'est plut\u00f4t positif.\r\n\r\n20:20:16:14  20:20:22:14\r\n -Une diff\u00e9rence avec les Suisses\r\n           allemands ?\r\n\r\n20:20:24:22  20:20:30:22\r\n-Les Suisses allemands sont plus sur\r\n        les outils digitaux.\r\n\r\n20:20:34:02  20:20:36:19\r\n  Mais ils restent attach\u00e9s \u00e0 une\r\n        pr\u00e9sence physique.\r\n\r\n20:20:36:23  20:20:42:18\r\nC'est pour cela que nous continuons\r\n   \u00e0 investir dans les agences.\r\n\r\n20:20:42:22  20:20:48:20\r\n-Qu'est-ce qui vous frappe dans le\r\n    paysage bancaire suisse ?\r\n\r\n20:20:49:00  20:20:52:18\r\n  -Des acteurs puissants avec un\r\n       ancrage local fort.\r\n\r\n20:20:52:22  20:20:55:05\r\n  -Comme les banques cantonales ?\r\n\r\n20:20:55:09  20:20:59:14\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n20:20:59:18  20:21:02:14\r\n C'est un plus gros d\u00e9fi pour une\r\n      banque comme la n\u00f4tre\r\n\r\n20:21:02:18  20:21:08:03\r\n        pour se d\u00e9velopper.\r\n\r\n20:21:08:07  20:21:11:09\r\n Pour nous c'est plus facile de se\r\n     d\u00e9velopper sur des zones\r\n\r\n20:21:11:12  20:21:16:00\r\n o\u00f9 il y a un march\u00e9 plus atomis\u00e9.\r\n\r\n20:21:16:04  20:21:21:20\r\nEt des clients actifs et mobiles et\r\n      plut\u00f4t internationaux.\r\n\r\n20:21:22:00  20:21:25:05\r\n  Notre vocation c'est d'\u00eatre un\r\n  acteur sur les grands centres\r\n\r\n20:21:25:09  20:21:27:11\r\n             urbains.\r\n\r\n20:21:27:15  20:21:30:02\r\n-Le m\u00e9tier de banquier est en pleine\r\n            r\u00e9volution.\r\n\r\n20:21:30:06  20:21:36:04\r\n   Comment vous voyez l'avenir ?\r\n\r\n20:21:38:22  20:21:41:17\r\n -L'arriv\u00e9e des Fintech nous ouvre\r\n         des perspectives.\r\n\r\n20:21:41:21  20:21:44:10\r\n        Surtout en Suisse.\r\n\r\n20:21:44:13  20:21:47:22\r\n     Mais c'est un challenge.\r\n\r\n20:21:48:02  20:21:50:08\r\n       Le mod\u00e8le des banques\r\n          traditionnelles\r\n\r\n20:21:50:11  20:21:55:11\r\n        peut \u00eatre d\u00e9pass\u00e9.\r\n\r\n20:21:55:15  20:21:57:18\r\nLes Fintech d\u00e9veloppe des solutions\r\n\r\n20:21:57:22  20:22:03:18\r\n  pour simplifier le rapport \u00e0 la\r\n              banque.\r\n\r\n20:22:08:11  20:22:14:11\r\n Je suis convaincue des alliances\r\n        avec les Fintech.\r\n\r\n20:22:15:13  20:22:18:21\r\nc'est important que la banque puisse\r\n      amener la solidit\u00e9 et la\r\n\r\n20:22:19:01  20:22:23:09\r\ntransparence. Ce sont des dimensions\r\n           essentielles.\r\n\r\n20:22:23:12  20:22:28:13\r\n-La banque num\u00e9rique ne remplacera\r\n        pas les guichets ?\r\n\r\n20:22:28:17  20:22:34:15\r\n -Il n'y a pas de concurrence mais\r\n       une compl\u00e9mentarit\u00e9.\r\n\r\n20:22:34:19  20:22:38:01\r\n C'est la raison pour laquelle on\r\n   doit s'adapter aux nouveaux\r\n\r\n20:22:38:05  20:22:41:03\r\n    comportements des clients.\r\n\r\n20:22:41:07  20:22:43:17\r\nNotamment avec l'usage des outils \u00e0\r\n             distance.\r\n\r\n20:22:43:21  20:22:47:02\r\nDes investissements sont faits dans\r\n       les outils digitaux.\r\n\r\n20:22:47:06  20:22:51:07\r\nAvec des innovations qui arriveront.\r\n\r\n20:22:51:11  20:22:55:03\r\n Mais nous continuons investir sur\r\n           les agences.\r\n\r\n20:22:55:07  20:23:01:05\r\nNous envisageons de cr\u00e9er 5 agences.\r\n\r\n20:23:01:09  20:23:04:17\r\n  Nous continuons \u00e0 investir sur\r\n  l'expertise de nos conseillers\r\n\r\n20:23:04:21  20:23:07:00\r\n            \u00e9galement.\r\n\r\n20:23:07:04  20:23:08:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n20:23:09:22  20:23:12:11\r\n       La semaine prochaine,\r\n   nous recevrons Estelle Mayer,\r\n\r\n20:23:12:13  20:23:16:15\r\n  la pr\u00e9sidente de la soci\u00e9t\u00e9 des\r\nh\u00f4teliers de Montreux Vevey Riviera.\r\n\r\n20:23:23:17  20:23:27:11\r\n    C'est un nouvel acteur dans\r\n  le domaine du soutien scolaire.\r\n\r\n20:23:27:12  20:23:34:09\r\n  Une application qui g\u00e9olocalise\r\n  les r\u00e9p\u00e9titeurs et les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n20:23:34:11  20:23:40:04\r\n    Le projet a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9\r\n par la startup genevoise Bulbee.\r\n\r\n20:23:49:06  20:23:52:21\r\n  -A droite, Pauline une \u00e9l\u00e8ve\r\nqui a trouv\u00e9 un soutien scolaire\r\n\r\n20:23:52:23  20:23:56:06\r\n     aupr\u00e8s cette \u00e9tudiante.\r\n\r\n20:23:56:08  20:23:59:15\r\n   Si les deux filles peuvent\r\n      travailler ensemble,\r\n\r\n20:23:59:17  20:24:02:12\r\n   c'est gr\u00e2ce \u00e0 Dina Mottiez\r\n   cr\u00e9atrice du site Bulbee.\r\n\r\n20:24:02:14  20:24:06:16\r\nUne application qui met en relation\r\n      r\u00e9p\u00e9titeurs et \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n20:24:06:18  20:24:09:11\r\n    Une cotisation de 21 frs\r\n   par trimestre est demand\u00e9e\r\n\r\n20:24:09:13  20:24:11:09\r\n aux r\u00e9p\u00e9titeurs et aux \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n20:24:11:11  20:24:16:11\r\nPour \u00eatre accept\u00e9s, les r\u00e9p\u00e9titeurs\r\n doivent fournir un casier vierge\r\n\r\n20:24:16:12  20:24:18:16\r\n et passer un test p\u00e9dagogique.\r\n\r\n20:24:18:18  20:24:21:11\r\nLibre \u00e0 eux de fixer leur tarif.\r\n\r\n20:24:21:12  20:24:23:13\r\n    -Le travail des r\u00e9p\u00e9titeurs\r\n\r\n20:24:23:15  20:24:25:14\r\ndoit \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 \u00e0 sa juste valeur.\r\n\r\n20:24:25:16  20:24:29:14\r\n C'est pourquoi je ne voulais pas\r\n   intervenir dans le paiement.\r\n\r\n20:24:29:16  20:24:31:19\r\n-Bulbee est une application simple,\r\n\r\n20:24:31:21  20:24:35:12\r\n   pourtant son d\u00e9veloppement\r\n  a demand\u00e9 un investissement.\r\n\r\n20:24:35:14  20:24:37:20\r\n   -Il faut compter 200'000 frs.\r\n\r\n20:24:37:22  20:24:40:00\r\n      C'est un co\u00fbt d'entr\u00e9e.\r\n\r\n20:24:40:02  20:24:44:23\r\n     -Mais comment fait-on\r\n  quand on n'a pas les fonds ?\r\n\r\n20:24:45:01  20:24:48:03\r\n     -On dit la r\u00e8gle des 3 F:\r\n\r\n20:24:50:04  20:24:52:12\r\n        C'est vraiment \u00e7a.\r\n\r\n20:24:52:14  20:24:58:11\r\nJ'ai eu des soutiens de mes proches,\r\n   des coll\u00e8gues, de la famille.\r\n\r\n20:24:58:12  20:25:03:00\r\nEt des \"fous\" qui croient au projet.\r\n\r\n20:25:03:02  20:25:06:17\r\n   -Bulbee n'est pas la seule\r\n   plateforme pour les \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n20:25:06:19  20:25:09:03\r\net les d\u00e9buts ont \u00e9t\u00e9 encourageants.\r\n\r\n20:25:09:04  20:25:15:13\r\n     -On compte 70 r\u00e9p\u00e9titeurs\r\n           et 50 \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n20:25:18:17  20:25:22:14\r\n  -Gen\u00e8ve sera-t-elle un jour une\r\n  capitale de la haute couture ?\r\n\r\n20:25:22:16  20:25:27:05\r\nDeux \u00e9coles sont reconnues en Suisse\r\n pour former au m\u00e9tier de cr\u00e9ateur.\r\n\r\n20:25:27:07  20:25:30:02\r\n         L'une est \u00e0 B\u00e2le,\r\n         l'autre \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:25:30:04  20:25:32:13\r\n    C'est la Haute Ecole d'Art\r\n          et de Design.\r\n\r\n20:25:32:15  20:25:37:11\r\n    Elle figure dans le top 10\r\ndes meilleures \u00e9coles europ\u00e9ennes.\r\n\r\n20:25:37:12  20:25:42:20\r\n  Malgr\u00e9 sa r\u00e9putation, difficile\r\n  de faire carri\u00e8re dans la mode.\r\n\r\n20:25:45:11  20:25:48:01\r\n     -Paris, Milan et non...\r\n            Gen\u00e8ve !\r\n\r\n20:25:48:03  20:25:51:07\r\n   C'\u00e9tait l'\u00e9v\u00e9nement fashion\r\n           cet hiver.\r\n\r\n20:25:51:09  20:25:56:00\r\n   Le d\u00e9fil\u00e9 des \u00e9tudiants de la\r\nHaute \u00e9cole d'Art et design (HEAD).\r\n\r\n20:25:56:02  20:26:00:03\r\n2'000 billets vendus pour d\u00e9couvrir\r\n    les cr\u00e9ations de la rel\u00e8ve.\r\n\r\n20:26:00:05  20:26:03:23\r\n  Les futurs stylistes ont re\u00e7u\r\n  pour consigne d'\u00eatre cr\u00e9atif,\r\n\r\n20:26:04:01  20:26:07:07\r\n    pas forc\u00e9ment commercial.\r\n\r\n20:26:08:10  20:26:13:05\r\nPour ces \u00e9tudiants, c'est l'occasion\r\n       de se faire conna\u00eetre.\r\n\r\n20:26:13:07  20:26:15:23\r\n Cette collection a plu au jury.\r\n\r\n20:26:16:01  20:26:18:17\r\n  Un prix va lui \u00eatre d\u00e9cern\u00e9.\r\n\r\n20:26:18:19  20:26:24:06\r\n  Ces v\u00eatements seront adapt\u00e9s\r\net commercialis\u00e9s par La Redoute.\r\n\r\n20:26:24:19  20:26:28:18\r\n       *-Nous sommes ravis \r\n      de remettre ce prix...\r\n\r\n20:26:30:07  20:26:37:09\r\n   -Une opportunit\u00e9 pour Flore,\r\ncela pourrait booster sa carri\u00e8re.\r\n\r\n20:26:37:11  20:26:39:16\r\n         -J'en reviens pas\r\n\r\n20:26:39:18  20:26:42:15\r\n       d'avoir cette chance.\r\n\r\n20:26:42:17  20:26:45:05\r\n      On apprend \u00e0 d\u00e9velopper\r\n         selon nos envies,\r\n\r\n20:26:45:07  20:26:50:04\r\n  sans jamais penser aux limites\r\n  du budget et de la production,\r\n\r\n20:26:50:05  20:26:53:21\r\n       et l\u00e0 c'est effrayant\r\n    de se dire qu'il va falloir\r\n\r\n20:26:53:23  20:26:57:05\r\n           que \u00e7a rentre\r\n    dans un cahier des charges.\r\n\r\n20:26:57:07  20:27:00:18\r\n         Ca fait peur mais\r\n    c'est de la bonne pression.\r\n\r\n20:27:00:20  20:27:05:14\r\n -Ca lui permettra d'exp\u00e9rimenter\r\n  pour une marque grand public.\r\n\r\n20:27:05:16  20:27:08:18\r\n Ca lui permettra, pour la suite,\r\n\r\n20:27:08:20  20:27:12:08\r\nde continuer \u00e0 construire son talent.\r\n\r\n20:27:12:10  20:27:17:20\r\n  -Flore va devoir transformer \r\n  sa collection homme en femme.\r\n\r\n20:27:17:22  20:27:21:19\r\n   C'est 90 % de la client\u00e8le\r\n         de La Redoute.\r\n\r\n20:27:21:21  20:27:28:06\r\n Pour ces \u00e9l\u00e8ves, le r\u00eave est de\r\npouvoir cr\u00e9er leur propre marque.\r\n\r\n20:27:28:08  20:27:31:13\r\n  -On reparle du pavillon suisse\r\n   \u00e0 l'Exposition universelle,\r\n\r\n20:27:31:15  20:27:35:18\r\nl'uniforme des 80 guides a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9\r\n   par une \u00e9tudiante genevoise.\r\n\r\n20:27:35:20  20:27:39:15\r\n       -Je me suis inspir\u00e9e\r\n    des costumes traditionnels.\r\n\r\n20:27:39:17  20:27:43:04\r\n     Dont les manches ballons.\r\n\r\n20:27:43:06  20:27:48:23\r\n    -Etudiante prometteuse,\r\nMich\u00e8le avait tout pour r\u00e9ussir.\r\n\r\n20:27:49:01  20:27:53:12\r\n    Il y a 5 ans, elle lance\r\n    sa premi\u00e8re collection.\r\n\r\n20:27:53:14  20:27:56:08\r\nSucc\u00e8s, reconnaissance du public.\r\n\r\n20:27:56:10  20:27:59:05\r\n           -C'est cool !\r\n\r\n20:27:59:07  20:28:02:05\r\n -En 2016, elle d\u00e9branche tout.\r\n\r\n20:28:02:07  20:28:04:11\r\n   -Aujourd'hui, c'est une pause\r\n\r\n20:28:04:13  20:28:06:14\r\n       \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n20:28:06:16  20:28:11:09\r\n  J'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire un break.\r\n\r\n20:28:11:11  20:28:14:06\r\n     Pour me laisser du temps.\r\n\r\n20:28:14:08  20:28:18:12\r\n -Mich\u00e8le s'est \u00e9puis\u00e9e \u00e0 cr\u00e9er,\r\n  coudre, vendre ses v\u00eatements.\r\n\r\n20:28:18:14  20:28:20:17\r\n    Malgr\u00e9 la m\u00e9diatisation,\r\n\r\n20:28:20:19  20:28:24:11\r\n         ses collections\r\n    ne lui rapportaient rien.\r\n\r\n20:28:24:12  20:28:27:19\r\n   S'habiller local n'est pas\r\n        dans les moeurs.\r\n\r\n20:28:27:21  20:28:31:13\r\n -Les gens sont choqu\u00e9s des prix.\r\n\r\n20:28:31:15  20:28:34:12\r\n   Ils ne se rendent pas compte.\r\n\r\n20:28:34:14  20:28:38:20\r\n   Sur ma derni\u00e8re collection, \r\n  j'ai ajout\u00e9 sur les \u00e9tiquettes\r\n\r\n20:28:38:22  20:28:41:15\r\n  le nombre d'heures de travail.\r\n\r\n20:28:41:17  20:28:44:21\r\n          Ca correspond\r\n     \u00e0 la couture uniquement.\r\n\r\n20:28:44:23  20:28:47:14\r\n    Donc pas avant et le reste.\r\n\r\n20:28:47:16  20:28:52:04\r\n   Pour que les gens r\u00e9alisent.\r\n\r\n20:28:52:06  20:28:57:22\r\n-Il faudrait le mettre \u00e0 combien\r\n  pour gagner quelque chose ?\r\n\r\n20:28:58:00  20:29:00:12\r\n        -A plus de 300 frs.\r\n\r\n20:29:00:14  20:29:05:09\r\n    Pour qu'il y ait une marge\r\n          pour ce pull.\r\n\r\n20:29:05:11  20:29:09:17\r\n -En Suisse, pas facile de vivre\r\n     de la cr\u00e9ation de mode.\r\n\r\n20:29:09:19  20:29:14:02\r\nPourtant, il y a de plus en plus\r\n         de designers.\r\n\r\n20:29:14:04  20:29:17:22\r\n Chaque mois, le magazine Bolero\r\n         en pr\u00e9sente un.\r\n\r\n20:29:17:23  20:29:22:09\r\n-La mode a toujours exist\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n20:29:22:11  20:29:25:22\r\n    -Mais les success-stories\r\n           sont rares.\r\n\r\n20:29:26:00  20:29:28:10\r\n    -Si un cr\u00e9ateur peut vivre\r\n\r\n20:29:28:11  20:29:30:20\r\nde sa marque, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup.\r\n\r\n20:29:30:22  20:29:33:16\r\n         L'id\u00e9e n'est pas\r\n       de faire de l'argent.\r\n\r\n20:29:33:18  20:29:36:17\r\nMais de pouvoir vivre d'une passion.\r\n\r\n20:29:36:19  20:29:41:05\r\n    Et de transmettre ses id\u00e9es\r\n        par ses cr\u00e9ations.\r\n\r\n20:29:41:07  20:29:47:14\r\n   Si \u00e7a c'est r\u00e9ussi, pour moi,\r\n         c'est un succ\u00e8s.\r\n\r\n20:29:47:16  20:29:52:16\r\n-La r\u00e9ussite de Laurence, c'est \r\nsa boutique et sa propre marque:\r\n\r\n20:29:52:18  20:29:55:20\r\n         mademoiselle L.\r\n\r\n20:29:55:22  20:29:58:16\r\n      Mais les fins de mois\r\n     sont encore difficiles,\r\n\r\n20:29:58:18  20:30:02:07\r\n  elle a d\u00fb garder un 2\u00e8me job.\r\n\r\n20:30:02:09  20:30:06:00\r\n      -Ce qui est difficile \r\n      quand on est cr\u00e9ateur,\r\n\r\n20:30:06:02  20:30:08:09\r\n  c'est qu'on est avec le produit\r\n\r\n20:30:08:11  20:30:10:01\r\n             de A \u00e0 Z.\r\n\r\n20:30:10:03  20:30:13:17\r\n De la conception, jusqu'au lanc\u00e9,\r\n         jusqu'\u00e0 la vente.\r\n\r\n20:30:13:19  20:30:17:01\r\n    Ca couvre tous les domaines\r\n         d'une entreprise.\r\n\r\n20:30:17:03  20:30:20:04\r\n    C'est assez difficile seul.\r\n\r\n20:30:20:06  20:30:24:02\r\n  -Produire seul 2 collections\r\n       par an co\u00fbte cher.\r\n\r\n20:30:24:04  20:30:29:11\r\n  Impossible alors de rivaliser\r\navec lafast fashion:Zara et H&M.\r\n\r\n20:30:29:12  20:30:33:05\r\n  Mais Laurence est convaincue.\r\n\r\n20:30:33:07  20:30:36:00\r\n-On peut payer les gens correctement,\r\n\r\n20:30:36:02  20:30:39:09\r\n avoir un vrai travail de design.\r\n\r\n20:30:39:11  20:30:43:11\r\n     C'est en train de devenir\r\n          plus important.\r\n\r\n20:30:43:12  20:30:47:22\r\nIl faut encore montrer qu'on existe.\r\n\r\n20:30:48:00  20:30:51:05\r\n     Mais c'est quelque chose\r\n          \u00e0 d\u00e9velopper.\r\n\r\n20:30:51:07  20:30:56:15\r\n   -Et peut-\u00eatre que le futur\r\n  de la mode ressemblera \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n20:30:57:22  20:31:02:04\r\n  -Lea Peckre bonsoir, vous \u00eates\r\n la directrice de la fili\u00e8re mode\r\n\r\n20:31:02:06  20:31:03:17\r\n            de la HEAD.\r\n\r\n20:31:03:19  20:31:07:11\r\n   La Head figure en bonne place\r\ndans les classements internationaux,\r\n\r\n20:31:07:13  20:31:10:13\r\n         15e rang mondial\r\n   pour la formation en Master.\r\n\r\n20:31:10:15  20:31:20:21\r\n      Qu'est-ce qui explique\r\n       cette progression ?\r\n\r\n20:31:21:01  20:31:25:01\r\n    -Un travail de longue date.\r\n\r\n20:31:25:05  20:31:29:11\r\n \u00c7a fait 10 ans que le d\u00e9partement\r\n              existe.\r\n\r\n20:31:29:14  20:31:33:21\r\nUn d\u00e9partement ne se change pas du\r\n        jour au lendemain.\r\n\r\n20:31:34:01  20:31:39:23\r\nC'est li\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes directions.\r\n\r\n20:31:41:02  20:31:47:02\r\n -Quels sont les crit\u00e8res qui sont\r\nd\u00e9terminants pour ces classements ?\r\n\r\n20:31:53:16  20:31:59:12\r\n  -Il y a tr\u00e8s peu d'\u00e9coles d'art\r\n  visuel publiques dans le monde.\r\n\r\n20:31:59:16  20:32:05:05\r\n  Les crit\u00e8res sont assez larges.\r\n\r\n20:32:05:09  20:32:07:20\r\n   Chaque \u00e9cole a son identit\u00e9.\r\n\r\n20:32:08:00  20:32:10:18\r\n   En g\u00e9n\u00e9ral c'est aussi sur le\r\n      r\u00e9sultat des \u00e9tudiants\r\n\r\n20:32:10:22  20:32:13:02\r\n         apr\u00e8s le dipl\u00f4me.\r\n\r\n20:32:13:06  20:32:15:06\r\n           -Comme ici ?\r\n\r\n20:32:15:10  20:32:19:13\r\n               -Oui.\r\n\r\n20:32:19:17  20:32:22:21\r\n  Les \u00e9tudiants sont vite actifs.\r\n\r\n20:32:23:01  20:32:28:16\r\nIls sont int\u00e9gr\u00e9s dans des maisons.\r\n\r\n20:32:28:20  20:32:34:05\r\n-Est-ce qu'il n'y a pas un risque de\r\n           d\u00e9sillusions ?\r\n\r\n20:32:34:09  20:32:39:01\r\n  Avec des difficult\u00e9s de pouvoir\r\n    vivre de ce qu'on apprend.\r\n\r\n20:32:39:05  20:32:42:07\r\n-J'avoue que le reportage est un peu\r\n                dur.\r\n\r\n20:32:42:11  20:32:47:19\r\n Je suis de nature tr\u00e8s positive.\r\n\r\n20:32:47:23  20:32:52:02\r\nJe souhaite \u00e0 tous mes \u00e9tudiants d'y\r\n              arriver.\r\n\r\n20:32:52:06  20:32:58:04\r\nJ'ai foi dans le secteur de la mode.\r\n\r\n20:32:58:08  20:33:01:15\r\n \u00catre cr\u00e9ateur c'est effectivement\r\n          une difficult\u00e9.\r\n\r\n20:33:01:19  20:33:07:17\r\n  J'ai lanc\u00e9 moi-m\u00eame ma marque.\r\n\r\n20:33:08:09  20:33:12:04\r\n Mais sans vous cacher qu'il y a \r\nbeaucoup de plaisir et de libert\u00e9.\r\n\r\n20:33:12:08  20:33:15:06\r\n       -Vous venez de Paris.\r\n\r\n20:33:15:10  20:33:20:10\r\n  Qu'avez-vous ressenti en venant\r\n               ici ?\r\n\r\n20:33:20:13  20:33:26:11\r\n-Il y a une culture de la pr\u00e9cision\r\n\r\n20:33:26:23  20:33:29:16\r\nde l'amour de bien faire les choses.\r\n\r\n20:33:29:20  20:33:35:18\r\n        -Et l'originalit\u00e9 ?\r\n\r\n20:33:35:22  20:33:40:05\r\n  -\u00c7a fait parti du faite d'\u00eatre\r\n             pr\u00e9cis.\r\n\r\n20:33:40:06  20:33:41:21\r\n  -\u00c7a fait parti du faite d'\u00eatre\r\n             pr\u00e9cis.\r\n\r\n20:33:43:13  20:33:46:09\r\n  Je signale qu'il y aura portes\r\n   ouvertes vendredi et samedi\r\n\r\n20:33:46:11  20:33:47:21\r\n   sur le campus des Charmilles.\r\n\r\n20:33:47:23  20:33:50:04\r\n         Dans l'imm\u00e9diat,\r\n       on va retrouver Flore\r\n\r\n20:33:50:06  20:33:55:15\r\n    dont la collection a tap\u00e9 \r\n    dans l'oeil de La Redoute.\r\n\r\n20:33:58:13  20:34:02:22\r\n -Roubaix, berceau de nombreuses\r\n      fabriques de textile.\r\n\r\n20:34:03:00  20:34:04:11\r\n   Il y a quelques d\u00e9cennies,\r\n\r\n20:34:04:12  20:34:08:07\r\n     la d\u00e9sindustrialisation\r\n      y a fait des ravages.\r\n\r\n20:34:08:09  20:34:11:04\r\n La Redoute, c'est l'entreprise\r\n         embl\u00e9matique.\r\n\r\n20:34:11:06  20:34:15:10\r\n   La vieille Dame de Roubaix \r\n   vient de f\u00eater ses 180 ans.\r\n\r\n20:34:15:11  20:34:18:14\r\n Une institution qui a abandonn\u00e9\r\n    son l\u00e9gendaire catalogue\r\n\r\n20:34:18:16  20:34:23:11\r\n    et qui vit du e-commerce.\r\n\r\n20:34:23:12  20:34:25:21\r\nPour Flore, c'est un grand jour.\r\n\r\n20:34:25:23  20:34:29:11\r\n       Elle a rendez-vous\r\n dans les ateliers de cr\u00e9ation.\r\n\r\n20:34:29:13  20:34:32:14\r\n       Elle va d\u00e9couvrir\r\nce qu'est devenue sa collection,\r\n\r\n20:34:32:16  20:34:35:05\r\n adapt\u00e9e aux go\u00fbts des clientes.\r\n\r\n20:34:35:07  20:34:40:09\r\n  Flore a f\u00e9minis\u00e9 ses croquis,\r\nles couturi\u00e8res les ont r\u00e9alis\u00e9s.\r\n\r\n20:34:40:11  20:34:42:16\r\n           -Ca vous va ?\r\n\r\n20:34:42:18  20:34:45:22\r\n         -Ca marche bien,\r\n      le volume de la manche.\r\n\r\n20:34:46:00  20:34:48:13\r\nC'est magique, j'ai pas l'habitude\r\n\r\n20:34:48:15  20:34:52:07\r\nde ne pas mettre les mains dedans.\r\n\r\n20:34:52:09  20:34:54:18\r\n           C'est super.\r\n\r\n20:34:54:20  20:35:01:09\r\n-Les 5 v\u00eatements de sa collection\r\n   ne sont pas encore aboutis.\r\n\r\n20:35:01:11  20:35:03:16\r\n    -On a quelques corrections.\r\n\r\n20:35:03:18  20:35:05:15\r\n    Mais rien d'insurmontable.\r\n\r\n20:35:05:17  20:35:08:01\r\n   D'autant qu'il y a des pi\u00e8ces\r\n\r\n20:35:08:03  20:35:11:01\r\n        que Flore d\u00e9couvre.\r\n\r\n20:35:11:03  20:35:13:15\r\n    On est sur le 1er essayage.\r\n\r\n20:35:13:17  20:35:18:06\r\n      Des petits changements\r\n   qu'on fera d'ici les photos.\r\n\r\n20:35:18:08  20:35:22:03\r\n    C'est un travail d'\u00e9quipe.\r\n\r\n20:35:22:05  20:35:25:22\r\n       Il y a une mod\u00e9liste,\r\n         une conceptrice,\r\n\r\n20:35:26:00  20:35:30:20\r\n on lui apporte notre savoir-faire\r\n  et elle apporte sa cr\u00e9ativit\u00e9,\r\n\r\n20:35:30:22  20:35:33:22\r\n   sa fra\u00eecheur et sa modernit\u00e9.\r\n\r\n20:35:34:00  20:35:37:20\r\n          -Pour Flore,\r\n   l'exp\u00e9rience est positive.\r\n\r\n20:35:37:22  20:35:46:04\r\n  -Je suis heureuse de voir que\r\nj'ai r\u00e9ussi \u00e0 me faire comprendre.\r\n\r\n20:35:46:06  20:35:48:14\r\n   Je suis heureuse du r\u00e9sultat\r\n\r\n20:35:48:16  20:35:52:01\r\net je me r\u00e9jouis de voir le r\u00e9sultat.\r\n\r\n20:35:52:03  20:35:55:14\r\n     -Flore a le dernier mot\r\n       sur les v\u00eatements.\r\n\r\n20:35:55:16  20:35:58:18\r\nElle touchera un petit pourcentage\r\n         sur les ventes.\r\n\r\n20:35:58:20  20:36:01:23\r\n    Un chiffre confidentiel.\r\n\r\n20:36:02:01  20:36:11:12\r\n   Dernier rendez-vous avec le\r\n responsable de la s\u00e9ance photo.\r\n\r\n20:36:11:14  20:36:15:19\r\n   -Le choix de la communication\r\n           est important\r\n\r\n20:36:15:21  20:36:20:10\r\n    car le mannequin et le lieu\r\n       v\u00e9hiculent l'univers\r\n\r\n20:36:20:11  20:36:24:21\r\n      de ce que je souhaitais\r\n          faire partager.\r\n\r\n20:36:24:23  20:36:26:21\r\n      Et voici le r\u00e9sultat.\r\n\r\n20:36:26:23  20:36:32:08\r\nCes v\u00eatements seront commercialis\u00e9s\r\nd'ici f\u00e9vrier entre 70 et 100 frs.\r\n\r\n20:36:42:21  20:36:48:17\r\n-La semaine prochaine, notre enqu\u00eate\r\n sur le trafic de chiens en Suisse,\r\n\r\n20:36:48:19  20:36:51:22\r\n      des milliers de chiens\r\n  qui viennent des pays de l'Est\r\n\r\n20:36:52:00  20:36:55:05\r\n      avec des faux papiers\r\n  mais avec des vraies maladies.\r\n\r\n20:36:55:07  20:37:00:18\r\n  En esp\u00e9rant que vous n'avez pas\r\n   re\u00e7u un de ces chiots \u00e0 No\u00ebl,\r\n\r\n20:37:00:20  20:37:05:11\r\n    passez une bonne semaine, \r\n    une belle nuit, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:37:05:13  20:37:11:22\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT035702\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:13) [89%] : \r\nJe n'ai pas diagnostic pr\u00e9cis, j'ai pas \u00e9t\u00e9 voir un toubib pour savoir qu'est ce qui se passait, mais je sais que c'est plus difficile, donc, depuis octobre, j'ai de la peine, le matin, puis en novembre, j'ai carr\u00e9ment envie de me remettre sous le duvet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:13 > 0:00:29) [95%] : \r\nUn mal qui concernerait entre 20 et 30 pourcent de la population, un psychologue anglais a m\u00eame imagin\u00e9 une formule math\u00e9matique qui d\u00e9termine le Jour le plus d\u00e9primant de l'ann\u00e9e, le fameux Blue Monday il aurait lieu le 3\u00e8me lundi du mois de janvier alors est-ce vrai Docteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:29 > 0:00:47) [93%] : \r\nJe ne crois pas comme \u00e7a des jours soit au fond comme \u00e7a du saut du destin de la d\u00e9pression, mais \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas tout \u00e0 fait parce que c'est vrai que ce sont les p\u00e9riodes entre entre la mi- d\u00e9cembre et et au fond la fin janvier, o\u00f9 les jours sont les plus courts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:47 > 0:01:12) [95%] : \r\nCar le manque de lumi\u00e8re du jour est la principale cause de la d\u00e9prime hivernale en \u00e9t\u00e9, la lumi\u00e8re forte bloque facilement la production de m\u00e9latonine, l'hormone du sommeil en hiver, en revanche, pas assez de lumi\u00e8re pour interrompre la m\u00e9latonine, bref on dort en plein jour, pour y rem\u00e9dier, Myriam a opt\u00e9 pour la luminoth\u00e9rapie depuis bient\u00f4t 4 ans, elle porte des lunettes, imitant la lumi\u00e8re du jour, une s\u00e9ance de 20 Minutes chaque matin et Sarran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:12 > 0:01:21) [92%] : \r\nPas j'ai beaucoup plus d'\u00e9nergie, je peux plus m'en passer, donc, entre octobre et mars je fais \u00e7a, chaque matin et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:21 > 0:01:30) [93%] : \r\nC'est efficace selon les \u00e9tudes, un bien s\u00fbr, on est \u00e0 50 \u00e0 80 pourcent d'efficacit\u00e9 donc de r\u00e9mission des sympt\u00f4mes sur une d\u00e9pression saisonni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:30 > 0:01:43) [94%] : \r\nAu-del\u00e0 de la lumi\u00e8re, le blues hivernal ce combat aussi par une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e et une activit\u00e9 sportive r\u00e9guli\u00e8re mais bonne nouvelle, le jour le plus heureux de l'ann\u00e9e, existe aussi Rendez-vous le 15 juin prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:44 > 0:01:54) [87%] : \r\nJe laisse la parole \u00e0 Maria mettra la m\u00e9t\u00e9o s'annonce agit\u00e9e, ensuite les missions \u00e9conomiques TTC, enqu\u00eate sur la concurrence grandissante entre les dentistes, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:02 > 0:02:06) [94%] : \r\nSuivez l'information en continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:12 > 0:03:20) [81%] : \r\nAlors le dire franchement sur vous, hein, soyez nettoyer stable, soyez attentifs, on peut jouer, on fait comme on a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:36 > 0:03:40) [66%] : \r\nOn songe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:39 > 0:04:40) [67%] : \r\nOuais je ai ramen\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:55 > 0:05:04) [69%] : \r\nC'est bien \u00e7a, 9 cas nous on sera l\u00e0- bas \u00e0 bon port toute stable \u00e0 la pompe de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:05 > 0:05:06) [98%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:10 > 0:05:25) [77%] : \r\n\u00e7a vous pr\u00e9occupe, demain vous avez gr\u00e2ce \u00e9vitons made-man reportage sur les le dentiste avoir vu consultant ou qui parle donc l'entr\u00e9e de conjoncture et on encha\u00eene avec le de l'en vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:25 > 0:05:25) [98%] : \r\nVous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:25 > 0:05:40) [93%] : \r\nAssez haut en bas : premi\u00e8re moiti\u00e9 de l'\u00e9mission et apr\u00e8s je pars alors apr\u00e8s on vous lib\u00e8re, vous pouvez rester avec nous jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9mission pour venir boire un verre avec nous, vous \u00eates toutes les options sont sur la table, comme on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:54 > 0:06:29) [83%] : \r\nEt on va g\u00e9n\u00e9ralement au un endroit qui s'appelle le boulevard du 20 qui avant vers le fond je g\u00e9n\u00e9ration de m\u00eame assez t\u00f4t, c'est peut-\u00eatre mieux d'\u00eatre peut-\u00eatre mieux d'\u00eatre tr\u00e8s proche, c'est leur but des co\u00fbts, ce qui le toit que sur le Tour, oui, oui exactement non mais si vraiment si vous voulez partir tout de suite, vous pouvez d\u00e8s que l'interview est fini, c'est possible, mais il n'y a pas grande rester jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9mission et puis si vous voulez quand m\u00eame boire un verre pour plus d'attention qu'on s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:57 > 0:07:00) [87%] : \r\n\u00e7a marche bien, le le veulent bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:00 > 0:07:05) [82%] : \r\nIl fera remercierai jamais, vous serez le qui sont merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:06 > 0:07:12) [81%] : \r\nCe que je pense, \u00e0 savoir mais dans celle qui oui parce que c'est elle qui m'a envoy\u00e9 un petit mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:12 > 0:07:39) [77%] : \r\nPour me dire : tu devrais, tu serais le produit qui oui et puis elle m\u00eame dit je trouve d'un reviennent commander les cours, oui, oui, oui, mais pour qui, pour son fils mais pour Mathieu absolument, oui oui, et puis encore les profs d'amende s'est inscrite il y a 2 ans, 3 derri\u00e8re une maman concours heureux hasard quartier ultra- demande de coureurs c'est g\u00e9nial je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:39 > 0:08:20) [85%] : \r\nMais alors, sur le site, maintenant vous avez combien de r\u00e9p\u00e9titeurs de 2 \u00e9l\u00e8ves \u00e0 peu pr\u00e8s de grandeur \u00e9coutez, on a plus de r\u00e9p\u00e9titeurs mais c'est normal parce qu'on a plus communiqu\u00e9 aupr\u00e8s des r\u00e9p\u00e9titeurs oui pour s'assurer une balle oui, \u00e7a oui et puis aujourd'hui, \u00e7a commence parce que bonjour madame, parce que le comprenez c'est non, quand je parle d'ailleurs la moiti\u00e9 madame a cr\u00e9\u00e9 une Start-Up qui est une application je fais court hein vous qui est une application qui met en relation les r\u00e9p\u00e9titeurs et des \u00e9l\u00e8ves, un peu comme un site de rencontre absolument g\u00e9olocalis\u00e9 et en fonction aussi de petites des petites, des profils et des besoins de son l\u00e0- dessus, voil\u00e0 et enfin, et puis on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:31 > 0:08:34) [84%] : \r\nTu que j'avais d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 6 ans \u00e7a on en est o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:42 > 0:08:46) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous les frais dentaires l\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:46 > 0:08:49) [85%] : \r\nIl est associ\u00e9 Nicole aisance merci je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:55 > 0:09:06) [90%] : \r\nLe 4 mars \u00e0 Gen\u00e8ve une clinique s'invite dans le d\u00e9bat, propose la formule avec soins dentaires gratuits, la concurrence fait rage chez les dentistes, reportage James Aymon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:18 > 0:09:24) [89%] : \r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 vu l'\u00e9mission, il faut l'autre ah ben merci, faut aller voter le 4 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:28 > 0:09:41) [81%] : \r\nAh bah c'est bien, non, mais qu'on sait du souci non non c'est important va aller faire parce que vous avez que des bonnes \u00e9missions, \u00e0 la veille de ce que tu peux prendre sa place, pour lesquels je ne sais pas oui, non, non, je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:55 > 0:10:04) [92%] : \r\n3 ans jour pour jour apr\u00e8s l'abandon du taux plancher, on nage en pleine euphorie \u00e9conomique le les bonnes nouvelles se succ\u00e8dent \u00e0 l'Euro est quasi revenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:04 > 0:10:10) [72%] : \r\nAttendons Costa mais selon pourcent m\u00eame le tour ch\u00f4mage de en s\u00e9ance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:12 > 0:10:17) [94%] : \r\nC'est le b\u00e9n\u00e9fice de la banque nationale 54 milliards de francs oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:21 > 0:10:23) [76%] : \r\nG\u00e9raldine Genetti est ce qu'on avait d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:25 > 0:10:26) [64%] : \r\nSelon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:57 > 0:11:06) [87%] : \r\nSi l'horlogerie veut une client\u00e8le plus jeune, il faut qu'elle se d\u00e9poussi\u00e8re Antonio Che directeur de G\u00e9rard p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:07 > 0:11:24) [92%] : \r\nUne clinique propose les soins dentaires gratuits \u00e0 Gen\u00e8ve, notre enqu\u00eate sur la guerre des dentistes, le Cr\u00e9dit agricole veut renforcer sa pr\u00e9sence en Suisse Catherine Galvez, sa directrice est notre invit\u00e9, reportage dans les coulisses de la mode avec la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui est form\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:39 > 0:12:02) [93%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous les frais dentaires, \u00e7a peut vous plomber un budget de famille plusieurs initiatives cantonales demande le remboursement des soins dentaires, les Vaudois voteront le 4 mars \u00e0 Gen\u00e8ve une clinique s'invite elle aussi dans le d\u00e9bat, elle propose une formule avec des soins dentaires gratuits, la concurrence fait rage chez les dentistes, reportage James Aymon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:04 > 0:12:08) [92%] : \r\nEn Suisse, payer sa facture de dentiste, \u00e7a peut faire aussi mal qu'un arrachage de dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:09 > 0:12:10) [77%] : \r\nVal\u00e9rie, tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:12 > 0:12:29) [91%] : \r\nMais un jeune dentiste Genevois qui vient de s'installer, propose une solution, les soins dentaires gratuits bonsoir que \u00e7a comment vous en 2016 \u00e0 peine dipl\u00f4m\u00e9 Sofiane Ameur cr\u00e9e sa propre clinique qui compte aujourd'hui une vingtaine d'employer des hygi\u00e9niste des m\u00e9decins, dentistes et des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:32 > 0:12:37) [89%] : \r\nJe vais juste vous allonger, on va regarder un petit peu en bouche, ce qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:38 > 0:12:42) [86%] : \r\nLes soins qu'il propose sont peut-\u00eatre gratuits mais les conditions sont tr\u00e8s strictes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:44 > 0:12:48) [99%] : \r\nLe patient doit s'engager \u00e0 respecter scrupuleusement tous les rendez- vous avec hygi\u00e9niste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:49 > 0:12:51) [93%] : \r\nChaque s\u00e9ance lui en co\u00fbtera 140 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:54 > 0:13:02) [91%] : \r\n\u00e0 ce prix- l\u00e0, la clinique d'hygi\u00e8ne dentaire s'engagent L \u00e0 faire b\u00e9n\u00e9ficier le patient de la gratuit\u00e9 de tous les soins dentaires n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:02 > 0:13:27) [88%] : \r\nCette engagement est tr\u00e8s simple, en fait, le patient qui a une premi\u00e8re fois chez le m\u00e9decin, dentiste qui effectue un contr\u00f4le complet, 2 cas de figure, suite \u00e0 ce contr\u00f4le-l\u00e0, le patient n'a pas de pathologie dentaire particuli\u00e8re, il peut rentrer dans cet engagement-l\u00e0 si, par contre, effectivement, il pr\u00e9sente des foyers infectieux ou autres, ben elle doit se remettre en \u00e9tat une premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:27 > 0:13:44) [90%] : \r\nUne remise en \u00e9tat qui sera \u00e0 la charge du patient, ce contrat est une r\u00e9volution qui bouscule les conventions, \u00e0 telle point que l'association des m\u00e9decins, dentistes de Gen\u00e8ve n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots, parlant de publicit\u00e9s agressives, mensong\u00e8res et m\u00eame de racolage de patients pan dans les dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:45 > 0:13:50) [93%] : \r\nNous sommes all\u00e9s voir le vice- pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des m\u00e9decin- dentistes pour lui montrer cette fameuse garantie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:50 > 0:14:05) [89%] : \r\nBonjour, bonjour monsieur qu'est ce que vous pensez de ce contrat, je constate que c'est un contrat qui attache le patient en fait \u00e0 cette clinique Clinique d'hygi\u00e8ne dentaire pour nous, c'est une d\u00e9marche inhabituelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:06 > 0:14:12) [92%] : \r\nCe contrat n'est pas la seule chose qui d\u00e9range notre dentiste pour lui, la notion m\u00eame de gratuit\u00e9 n'est simplement pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:14 > 0:14:24) [88%] : \r\nOn sait bien que ce soit dans la sant\u00e9 ou dans n'importe quel autre domaine, la gratuit\u00e9 \u00e7a n'existe pas, \u00e0 un moment donn\u00e9, les choses se paye l'infrastructure se paye le personnel se paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:25 > 0:14:33) [94%] : \r\nPour Olivier Marmy, les conditions pour entrer dans le programme pose \u00e9galement question, tout comme la qualit\u00e9 des soins qui seront propos\u00e9s en cas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:33 > 0:14:53) [84%] : \r\nLorsqu'il va voir son pass\u00e9 en primaire, consultation, il va \u00eatre enclin \u00e0 proposer ou \u00e0 poser l'indication de soins probablement plus lourd que ce que le patient n'aurait re\u00e7u dans un suivi normal, s'il y a un probl\u00e8me se manifeste, le risque serait que le patient re\u00e7oit des soins, je dirais de de barres de gamme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:53 > 0:15:00) [90%] : \r\nLes dentistes voient donc l'initiative du Docteur Hamer comme une d\u00e9marche commerciale, uniquement destin\u00e9e \u00e0 faire prosp\u00e9rer sa clinique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:01 > 0:15:15) [87%] : \r\nSi on pouvait s'en mettent plein les poches comme cela il y aurait peut-\u00eatre moins de cliniques dentaires bas\u00e9 sur les soins curatifs des cliniques d'un plan anthologie ou autres o\u00f9 l\u00e0, effectivement, c'est beaucoup plus lucratif, il aurait peut-\u00eatre on serait pas la seule clinique d'hygi\u00e8ne dentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:15 > 0:15:24) [97%] : \r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 les initiatives r\u00e9clamant une assurance dentaire se multiplient dans les cantons romands ce type de d\u00e9marche peut-il \u00eatre une alternative \u00e0 une assurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:24 > 0:15:36) [94%] : \r\nJe suis compl\u00e8tement contre une prise en charge compl\u00e8te des soins dentaires, encore une fois \u00e7a va dans la on d\u00e9responsabilise les personnes et puis l'id\u00e9e ce n'est pas que dans le curatif et puis de se soigner les dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:36 > 0:15:45) [92%] : \r\nOn voit bien qu'il y a une certaine effervescence dans ce contexte-l\u00e0, il y a diff\u00e9rentes initiatives qui sortent, certaines sont sans doute bonne celle-ci je ne sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:48 > 0:15:56) [96%] : \r\nAu traditionnel d\u00e9bat sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 s'ajoute un nouveau chapitre, celui du co\u00fbt des soins dentaires, avec une premi\u00e8re bataille entre les pros de la fraise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:08 > 0:16:33) [91%] : \r\n3 ans jour pour jour apr\u00e8s l'abandon du taux plancher, on nage en pleine euphorie \u00e9conomique, les bonnes nouvelles se succ\u00e8dent, l'Euro est quasi revenu \u00e0 1 francs 20 la Bourse suisse a gagn\u00e9 13 pourcent en une ann\u00e9e, le taux de ch\u00f4mage, lui, devrait tomber en-dessous des 3 pourcent et puis le pompon, c'est le b\u00e9n\u00e9fice de la banque nationale 54 milliards de francs, G\u00e9raldine Genetti, est ce qu'on avait d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:33 > 0:16:58) [89%] : \r\nEh bien non, en 100 11 ans d'existence, on n'avait jamais vu \u00e7a, c'est un b\u00e9n\u00e9fice record \u00e9quivalent \u00e0 celui d'Apple, c'est dire si c'est plut\u00f4t pas mal appr\u00e9ciation du cours de l'or des positions d\u00e9tenues en francs des devises \u00e9trang\u00e8res d\u00e9tenues par la B. N. S. en un an, le front est pass\u00e9 de 1 07 en 18 pour un Euro, m\u00eame temps, lance pour le dollar et puis, rien qu'en devises \u00e9trang\u00e8res, h\u00e9 bien, la BNS a gagn\u00e9 49 milliards de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:58 > 0:17:04) [91%] : \r\nAlors vous avez fait allusion \u00e0 Apple, la diff\u00e9rence c'est que pour la BNS le b\u00e9n\u00e9fice, il est quand m\u00eame plut\u00f4t virtuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:04 > 0:17:31) [89%] : \r\nOui, mais alors il y en a quand m\u00eame un pour qui c'est lucratif, \u00e0 commencer par la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons qui touche 2 milliards de francs sonnants et tr\u00e9buchants, une somme exceptionnelle mais bon 2 milliards sur 54 milliards de francs, ce n'est pas si \u00e9norme que \u00e7a, il y a aussi les exportateurs qui respire enfin un peu mieux, mais pour le reste, vous avez raison, c'est une plus- Value comptable c'est-\u00e0-dire que tant que la BNS ne vend ni cet or ni ses devises \u00e9trang\u00e8res, h\u00e9 bien elle ne touche \u00e0 rien et ce b\u00e9n\u00e9fice demain il peut prendre de la valeur, mais il peut aussi en perdant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:31 > 0:17:37) [88%] : \r\nBah oui maintenant que le franc suisse s'est affaibli, on va vers la fin des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:37 > 0:18:05) [90%] : \r\nC'est clair que nos caisses de pension et nous, par extension, attendons que \u00e7a, mais selon la majorit\u00e9 des experts, \u00e7a n'est pas pour tout de suite, prenons la m\u00e9taphore m\u00e9dicale le patient \u00e9conomique vient tout juste de sortir de l'h\u00f4pital, mais apr\u00e8s 10 ans d'hospitaliser ceux d'hospitalisation, h\u00e9 bien, le m\u00e9decin ne va pas lui retirer ses m\u00e9dicaux ces m\u00e9dicaments comme \u00e7a d'un coup d'un seul, le sevrage devra \u00eatre progressif alors comme \u00e0 son habitude, la BNS attendra sans doute que la Banque centrale europ\u00e9enne supprime ses int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs pour lui embo\u00eeter le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:05 > 0:18:29) [93%] : \r\nProbablement 2019 merci G\u00e9raldine et le plaisir d'accueillir sur ce plateau Catherine Galvez, bonsoir, vous \u00eates si il au de la fili\u00e8re du Cr\u00e9dit agricole, qui s'appelle d\u00e9sormais Cr\u00e9dit Agricole Next Bank alors on l'a vu, tous les voyants \u00e9conomiques sont au Vert, on sait que l'euphorie \u00e7a dure jamais longtemps, alors o\u00f9 est la faille d'o\u00f9 peut provenir la prochaine crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:29 > 0:18:53) [92%] : \r\nAlors d'abord je voudrais dire qu'il faut quand m\u00eame se r\u00e9jouir de cette situation et cet alignement un peu vertueux des facteurs \u00e9conomiques et puis j'observe qu'on est sur une reprise graduelle peut-\u00eatre plus \u00e9quilibr\u00e9 et de ce fait l\u00e0 qui me semble plus robuste sur moyenne p\u00e9riode des risques, il y en a toujours, et \u00e0 mon sens, les points de vigilance, ils sont sur les risques politiques et g\u00e9opolitiques dans le monde qui peuvent influencer la croissance en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:53 > 0:18:57) [95%] : \r\nVous \u00eates une des rares femmes qui dirigeait une banque en Suisse, vous vivez comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:58 > 0:19:17) [92%] : \r\nUn plut\u00f4t bien moi, je consid\u00e8re que c'est Avantage vous savez comme moi que le l'univers bancaire est plut\u00f4t un univers masculin donc \u00eatre une femme \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise bancaire, c'est apporter une certaine sensibilit\u00e9, un regard diff\u00e9rent, une certaine modernit\u00e9 et puis un peu une touche de couleur dans un univers relativement monochrome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:17 > 0:19:27) [89%] : \r\nAlors vous avez des ambitions en 2018, le Cr\u00e9dit agricole veut renforcer sa pr\u00e9sence en Suisse, on a envie de vous demander, mais ce qui est encore de la place, il y a pas d\u00e9j\u00e0 assez de banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:27 > 0:20:06) [93%] : \r\nAlors c'est vrai que la Suisse est un petit pays, par le nombre d'habitants mais concentre de nombreux acteurs bancaires qui sont tr\u00e8s implant\u00e9s, notamment les enseignes suisses pour autant, il y a de la place pour un challenger comme nous et nous, nous consid\u00e9rons que nous avons une carte \u00e0 jouer, et d'ailleurs nous sommes encourag\u00e9s puisque l\u00e0 nous avons nous d\u00e9passons 43000 clients 43000 clients qui nous font confiance aujourd'hui aujourd'hui objectif et l'autre objectif, c'est d'atteindre 100000 clients \u00e0 l'horizon 2023 et puis juste encore pour donner un exemple, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, nous avons ouvert pr\u00e8s de 8000 nouveaux comptes donc ce qui fait un compte nouveau contre tous les 15 20 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:06 > 0:20:15) [90%] : \r\nAlors, vous parlez des clients suisses comment vous voyez la client\u00e8le suisse est ce qu'elle est sp\u00e9cialement prudent avec une une mentalit\u00e9 de bas de laine, comme on l'imagine, parfois c'est des clich\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:16 > 0:20:41) [91%] : \r\nAlors ce que moi je peux observer en arrivant sur ce march\u00e9, c'est les Suisses sont tr\u00e8s fid\u00e8les \u00e0 leur banque, donc un certain conservatisme et donne m\u00eame en parall\u00e8le, ils aiment aussi avoir plusieurs \u00e9tablissements financiers en fonction de leurs besoins, ils aiment aussi sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la qualit\u00e9 de service, et \u00e7a c'est tr\u00e8s bien, alors \u00e7a nous Challenge nous banquiers, mais c'est plut\u00f4t positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:41 > 0:20:43) [96%] : \r\nVous voyez une diff\u00e9rence entre les romans, les Suisses allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:44 > 0:21:11) [89%] : \r\nAlors on peut l'observer notamment, puisque nous nous sommes sur l'entend bleu de la Suisse, nous observons que les Suisses allemands, en plus d'app\u00e9tence aux outils digitaux aux outils \u00e0 distance, notamment dans la vente, ou lorsqu'ils se renseignent, mais apr\u00e8s, restent quand m\u00eame attach\u00e9s \u00e0 une pr\u00e9sence physique et locale et c'est d'ailleurs la raison pour laquelle nous allons continuer \u00e0 investir dans le nombre de nos agences et cr\u00e9er de nouvelles agences notamment \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:11 > 0:21:16) [88%] : \r\nQu'est-ce qui vous frappe comme \u00e7a \u00e0 vue de l'ext\u00e9rieur dans le paysage bancaire suisse telle qu'il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:18 > 0:21:54) [90%] : \r\nDes acteurs puissants avec un ancrage local fort sur Banque cantonale ou bien oui tout \u00e0 fait, c'est pour \u00e7a que dans certains cantons, les banques locales sont particuli\u00e8rement implant\u00e9s et c'est un plus gros d\u00e9fi comme pour une banque comme la n\u00f4tre, de se d\u00e9velopper, pour nous, c'est plus facile de se d\u00e9velopper sur des zones o\u00f9 il y a une conque une plus un march\u00e9 plus atomis\u00e9 et aussi une client\u00e8le plus en lien avec notre client\u00e8le strat\u00e9gique des clients actifs et mobiles et plut\u00f4t une client\u00e8le internationale, donc notre vocation, c'est d'\u00eatre un acteur majeur sur les grands centres urbains et transfrontaliers en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:55 > 0:22:05) [92%] : \r\nLe paysage bancaire, le m\u00e9tier de banquier est en pleine r\u00e9volution avec l'arriv\u00e9e des nouvelles technologies, les Fintech comment, comme on les appelle, comment vous voyez-vous l'avenir du m\u00e9tier de banquier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:06 > 0:22:49) [92%] : \r\nAlors, l'arriv\u00e9e des Fintech moi je consid\u00e8re que nous ouvre d'\u00e9normes perspectives surtout en Suisse, o\u00f9 on a un \u00e9cosyst\u00e8me de FinTech qui est assez \u00e9toff\u00e9, en revanche c'est vrai que ce soit Challenge le mod\u00e8le des banques traditionnelles et certains sch\u00e9mas de pens\u00e9e qui peuvent \u00eatre h\u00e9rit\u00e9es du pass\u00e9, les Fintech, elle d\u00e9veloppe ce qui est tr\u00e8s positif, c'est qu'elle cherche \u00e0 d\u00e9velopper des solutions pour simplifier le rapport \u00e0 la banque et en ce sens l\u00e0, moi je suis convaincu de l'enjeu d'arriver \u00e0 nouer des partenariats ou des alliances avec ces Fintech et de le faire en \u00e9tant une banque parce que c'est important aussi que la banque puisse amener la solidit\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9, la transparence qui sont des dimensions essentielles lorsqu'on parle d'argent, et lorsqu'on parle de Patrimoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:49 > 0:22:55) [86%] : \r\nDonc Les banques num\u00e9rique la banque num\u00e9rique ne va pas remplacer les guichets, il y aura toujours des guichets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:55 > 0:23:34) [94%] : \r\nAlors nous, nous consid\u00e9rons que les solutions num\u00e9riques advienne pas en concurrence avec la banque que classique, elles sont compl\u00e9mentaires et c'est la raison pour laquelle il faut qu'on s'adapte aux nouvelles nouveaux comportements des clients notamment beaucoup plus avec les usages des outils \u00e0 distance donc dans le projet de cr\u00e9er \u00e9cole next ben qui a des investissements qui sont faits dans l'ensemble des outils digitaux avec des innovations qui viendront qui arriveront en 2018 mais \u00e9galement, en parall\u00e8le, nous continuons \u00e0 investir sur le nombre d'agences, nous envisageons de cr\u00e9er 5 nouvelles agences dans les 5 6 prochaines ann\u00e9es et nous continuons aussi \u00e0 investir sur la comp\u00e9tence et l'expertise de nos conseillers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:34 > 0:23:49) [95%] : \r\nDonc dans le num\u00e9rique et dans les agences, Catherine Galvez, merci en tout cas d'\u00eatre venu en Direct dans TTC et puis \u00e0 cette m\u00eame place la semaine prochaine, nous recevrons Estelle Mayer c'est la pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 des h\u00f4teliers de Montreux Vevey Riviera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:00 > 0:24:16) [93%] : \r\nC'est un nouvel acteur dans le domaine du soutien scolaire, une application qui fonctionne un peu comme un site de rencontre qui g\u00e9olocalise les r\u00e9p\u00e9titeurs et les \u00e9l\u00e8ves, le projet a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par la Start-Up genevoise Balbi, les d\u00e9tails avec James Aymon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:24 > 0:24:25) [88%] : \r\nTemps cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:25 > 0:24:57) [90%] : \r\n\u00e0 droite, Pauline, une \u00e9l\u00e8ve qui avait besoin d'un soutien scolaire et qu'il a trouv\u00e9 aupr\u00e8s de Noor \u00e9tudiante et r\u00e9p\u00e9titeurs Brice et c'est aussi les 2 filles peuvent travailler ensemble, aujourd'hui, c'est un peu gr\u00e2ce \u00e0 elle, Dina, cr\u00e9atrice du site Bull une application qui met en relation r\u00e9p\u00e9titeurs \u00e9l\u00e8ve la m\u00eame cotisation de 21 francs par trimestre et demand\u00e9 au r\u00e9p\u00e9titeurs et aux \u00e9l\u00e8ves, pour avoir acc\u00e8s \u00e0 la base de donn\u00e9es pour \u00eatre accept\u00e9 les r\u00e9p\u00e9titeurs doit fournir un casier judiciaire vierge et passer un test p\u00e9dagogique, libre \u00e0 eux ensuite de fixer leurs propres tarifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:57 > 0:25:04) [93%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que le travail des r\u00e9p\u00e9titeurs, il doit \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 \u00e0 sa juste valeur, c'est la raison pour laquelle je ne voulais pas intervenir dans le payement pour la r\u00e9p\u00e9titeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:05 > 0:25:11) [87%] : \r\nIl est une application relativement simple, pourtant son d\u00e9veloppement, a demand\u00e9 un certain investissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:11 > 0:25:16) [87%] : \r\nIl faut compter en sont 50000 et 200000 francs, donc \u00e7a c'est un coup de d\u00e9part, c'est un co\u00fbt d'entr\u00e9e si vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:16 > 0:25:20) [89%] : \r\nUn coup d'entr\u00e9e, pas donn\u00e9 mais comment fait- on quand on n'a pas les fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:20 > 0:25:39) [91%] : \r\nDans le jargon, on dit : la r\u00e8gle des 3 F qui signifie enfin Family and foul The et c'est vraiment \u00e7a, il y a pas \u00e0 dire aujourd'hui, j'ai eu \u00e9norm\u00e9ment de soutien de la part de mes proches de la part de coll\u00e8gues de la part de ma famille et puis de la part de ces fous entre guillemets qui sont pr\u00eats \u00e0 se montrer dans la mouture parce qu'ils croient au projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:39 > 0:25:44) [93%] : \r\nUne pie n'est pas la seule plateforme \u00e0 mettre en relation \u00e9l\u00e8ves et r\u00e9p\u00e9titeurs et ses d\u00e9buts ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t encourageant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:44 > 0:25:51) [95%] : \r\nOn compte une septantaine de r\u00e9p\u00e9titeurs et on est aux alentours, parents et \u00e9l\u00e8ves confondus, une cinquantaine d'\u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:54 > 0:26:19) [92%] : \r\nGen\u00e8ve sera-t-elle un jour une nouvelle capitale de la haute couture, 2 \u00e9coles sont reconnus en Suisse pour former au m\u00e9tier de cr\u00e9ateur de mode, lunettes \u00e0 B\u00e2le, l'autre \u00e0 Gen\u00e8ve, justement, c'est la Haute \u00c9cole d'art et de Design, elle figure dans le top ten des meilleures \u00e9coles europ\u00e9ennes mais malgr\u00e9 sa r\u00e9putation, il est parfois difficile aussi de faire carri\u00e8re dans la mode enqu\u00eate Val\u00e9rie Demierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:21 > 0:26:42) [91%] : \r\nParis- Milan, h\u00e9 bien non, Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait l'\u00e9v\u00e9nement fashion, \u00e0 ne pas manquer cet hiver, le d\u00e9fil\u00e9 des \u00e9tudiant de la Head la Haute \u00c9cole d'art et Design 2000 personnes ont achet\u00e9 leur billet pour d\u00e9couvrir les cr\u00e9ations de la rel\u00e8ve les futurs stylistes ont re\u00e7u la consigne d'\u00eatre cr\u00e9atif exp\u00e9rimental pas forc\u00e9ment commercial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:44 > 0:27:00) [91%] : \r\nPour ces \u00e9tudiants romands, c'est l'occasion de se faire conna\u00eetre cette collection a particuli\u00e8rement plu au jury un prix sp\u00e9cial va lui \u00eatre d\u00e9cern\u00e9 ces v\u00eatements seront adapt\u00e9s puis commercialis\u00e9 par la c\u00e9l\u00e8bre marque de pr\u00eat-\u00e0-porter fran\u00e7aise La Redoute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:06 > 0:27:13) [92%] : \r\nL'opportunit\u00e9 extraordinaire pour Flore ses v\u00eatements pourront \u00eatre vus par des millions de clients, cela pourrait boost\u00e9 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:13 > 0:27:47) [89%] : \r\nJ'en reviens de fait para\u00eetre d'avoir cette chance-l\u00e0, vous savez que nous \u00e0 l'\u00e9cole on apprend vraiment \u00e0 d\u00e9velopper une collection selon nos envies cr\u00e9atif sans jamais se poser les questions de limite tant \u00e0 la fois du budget que sur le prendre sur le plan de la production, et l\u00e0 c'est vrai que c'est, c'est c'est assez effrayant de Z\u00fcrich, il va falloir faire pour que \u00e7a rentre dans un cahier des sages donc ben c'est un challenge, mais \u00e7a me fait peur, mais c'est de la bonne pression \u00e7a va lui permettre, je dirais, d'exp\u00e9rimenter pour une marque grand public ce que cela implique comme travail et je pense que \u00e7a lui permettra, pour la suite de pouvoir en fait continuer \u00e0 construire son talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:48 > 0:27:56) [87%] : \r\nL'aura du travail, elle va devoir transformer sa collection au Mans une collection femme, les femmes, c'est 90 pourcent de la client\u00e8le de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:56 > 0:28:02) [86%] : \r\nDoute pour tous ces \u00e9l\u00e8ves, de la Aedes le r\u00eave c'est un jour de pouvoir cr\u00e9er leur propre marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:04 > 0:28:11) [95%] : \r\nOn reparle du pavillon suisse \u00e0 l'Exposition universelle de Shanghai l'uniforme des 80 guide a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par une \u00e9tudiante genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:11 > 0:28:19) [81%] : \r\nJe me suis inspir\u00e9 tout de suite Des costumes traditionnels suisse des typiquement je ballon qu'on peut retrouver sur la plupart des costumes traditionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:19 > 0:28:28) [94%] : \r\n\u00e9tudiante prometteuse, elle aussi, Michel Schneuwly avait tout pour r\u00e9ussir, il y a 5 ans, elle lance sa premi\u00e8re collection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:30 > 0:28:37) [94%] : \r\nSucc\u00e8s reconnaissance du public, puis en 2016, elle d\u00e9cide de tout d\u00e9branch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:37 > 0:28:49) [94%] : \r\nAlors aujourd'hui, j'en suis en pause \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, j'ai d\u00e9cid\u00e9, il y a un peu plus d'une ann\u00e9e de de faire un break avec toute ma marque pour me laisser un peu du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:49 > 0:29:03) [84%] : \r\nAu bout du rouleau Michel s'est \u00e9puis\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er coudre vendr ses v\u00eatements et malgr\u00e9 sa m\u00e9diatisation, elle a d\u00fb se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence, c'est collection ne lui rapporte rien en Suisse s'habiller local, ce n'est pas encore entr\u00e9 dans les moeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:03 > 0:29:29) [86%] : \r\nEt sont toujours, encore et toujours choqu\u00e9 des prix qu'on met et nord se rendent pas compte, donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 sur ma derni\u00e8re collection d'ajouter sur les \u00e9tiquettes de vente, le nombre d'heures de travail qui correspond en fait au nombre d'heures de couture uniquement donc pas ce qui est du patronage ce qui avant, elle reste pour que les gens y r\u00e9alise en fait combien il adore juste pour se pulls pour la couture, donc l\u00e0 on a 5 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:29 > 0:29:34) [88%] : \r\nCette pulls, vous devriez le mettre \u00e0 combien pour gagner quelque chose vraiment dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:34 > 0:29:40) [87%] : \r\nIl faudrait qu'il soit plus de 300 francs pour qu'il y ait une marge qui qui se r\u00e9alise, voil\u00e0 postule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:42 > 0:29:53) [91%] : \r\nEn Suisse, pas facile de vivre de la cr\u00e9ation de mode pourtant des designers bien d'ici il y en a de plus en plus chaque mois la rubrique Suisse mais du magazine Bol\u00e9ro on pr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:53 > 0:29:57) [85%] : \r\nLa mont\u00e9e en Suisse, en fait, c'est toujours assez bien porter a toujours exist\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:58 > 0:30:00) [97%] : \r\nReste que les success stories sont rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:01 > 0:30:21) [92%] : \r\nJe pense qu'un cr\u00e9ateur qui peut vivre de sa marque, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup je pense pas que l'id\u00e9e ce soir de faire de l'argent, mais simplement de pouvoir vivre une passion et de transmettre par ses cr\u00e9ations un petit peu ses id\u00e9es, son monde et c'est \u00e7a c'est r\u00e9ussi pour moi je trouve que c'est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9ussite est un succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:24 > 0:30:37) [90%] : \r\nLa r\u00e9ussite de Laurence Team teuf c'est sa boutique au coeur de Gen\u00e8ve et sa propre marque mademoiselle elle met ses fins de mois sont encore difficiles, elle a d\u00fb garder un 2\u00e8me job une porte de secours, comme elle dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:38 > 0:30:54) [89%] : \r\nCe qui est assez difficile quand on est cr\u00e9ateur \u00e7a veut dire qu'on aide de avec le produit de A \u00e0 Z au moment de la conception jusqu'au moment du lancer jusqu'au moment, ben de la apr\u00e8s- vente ou ou ailleurs, donc \u00e7a \u00e7a couvre un peu tous les domaines d'une entreprise et quand on est seul, \u00e7a c'est assez, assez difficile, \u00e7a c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:56 > 0:31:09) [91%] : \r\nProduire seuls 2 collections par an, \u00e7a co\u00fbte cher et c'est un gros boulot impossible alors de rivaliser avec les rois de la fast- fashion, Zara, H&M mais Laurence est convaincu la slow fashion c'est prometteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:09 > 0:31:25) [95%] : \r\nOn peut payer les gens correctement, on peut avoir du vrai travail, un vrai travail de Design et \u00e7a je pense que c'est en train de, de, de devenir de plus en plus important, il faut encore \u00e9duquer les gens font encore montr\u00e9 encore montrer qu'on existe, mais je pense que c'est quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:25 > 0:31:30) [97%] : \r\nD\u00e9velopper pour le futur et peut-\u00eatre que le futur de la mode ressemblera \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:34 > 0:31:49) [92%] : \r\nEt \u00e0 Pec, bonsoir, vous \u00eates la directrice de la fili\u00e8re mode de l'Aedes l'Aedes c'est une success Story qui grimpe dans les classements internationaux 15\u00e8me rang mondial pour la formation en master, qu'est ce qui a permis cet essor cette progression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:51 > 0:32:11) [90%] : \r\nC'est un travail de longue date, parce que \u00e7a fait 10 ans que le d\u00e9partement existe donc un d\u00e9partement \u00e7a se change pas du jour au lendemain, donc c'est 10 ans de de travail li\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes directions et de et qualit\u00e9 aussi de travail coffre, la structure de l'aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:11 > 0:32:14) [93%] : \r\nQuels sont les crit\u00e8res qui sont d\u00e9terminants pour ces classements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:17 > 0:32:56) [84%] : \r\nIl a, finalement, il y a tr\u00e8s peu de de d'\u00e9cole d'arts visuels public dans le monde et qui sont de niveau les crit\u00e8res sont assez, assez large, parce que chaque \u00e9cole \u00e0 son en 2, identit\u00e9 et sa formation en g\u00e9n\u00e9ral, c'est aussi sur le r\u00e9sultat aussi des \u00e9tudiants post- dipl\u00f4me et que, par exemple, comme les contours alors le fait que les \u00e9tudes, les \u00e9tudiants sont vite en fait dans le secteur de la mode sont vite actifs sont vite soit m\u00e9diatis\u00e9 pour d'autres soient soient int\u00e9gr\u00e9s dans des maisons o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:57 > 0:33:07) [90%] : \r\nEt ce qu'il y a pas, quand on voit ce reportage, un risque de d\u00e9sillusion d'un c\u00f4t\u00e9, une tr\u00e8s bonne \u00e9cole pilote quand m\u00eame des difficult\u00e9s \u00e0 pouvoir vivre de son de ce qu'on apprend dans cette \u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:07 > 0:33:40) [88%] : \r\nJ'avoue, c'est un peu dur, le reportage, alors vous avez toute bah c'est pas moi, alors moi je suis de nature tr\u00e8s tr\u00e8s positive et et je le souhaite \u00e0 tout le monde l\u00e0 tous mes \u00e9tudiants, j'ai vraiment foi en secteur 2 au secteur de la mode, parce que c'est un secteur qui est extr\u00eamement large, l\u00e0 c'est voil\u00e0 effectivement \u00eatre cr\u00e9ateur c'est c'est une difficult\u00e9 suivez pas vous mentir, je le suis moi- m\u00eame j'ai lanc\u00e9 m\u00eame marque il y a quelques ann\u00e9es, mais sans vous cacher que c'est une difficult\u00e9, mais qui cache aussi beaucoup de plaisir et de bonheur et de libert\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:40 > 0:33:48) [90%] : \r\nVous venez de Paris qu'est ce que vous avez ressenti dans ce coin de pays ici autour de Gen\u00e8ve est qu'il y a une cr\u00e9ativit\u00e9 particuli\u00e8re Kate c'est quoi qui vous a frapp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:49 > 0:34:02) [94%] : \r\nOui, il y en a une, il y en a eu, il y a une culture de la pr\u00e9cision de du web de l'amour, de bien faire les choses en fait \u00e9tat jusqu'au bout aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:02 > 0:34:03) [92%] : \r\nEt l'originalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:04 > 0:34:10) [81%] : \r\nOui oui, aussi, en est une aussi le reflux fait de d'\u00eatre pr\u00e9cis, enfin d'abord oui oui, on a eu une bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:10 > 0:34:31) [90%] : \r\nMerci \u00e0 P\u00e9kin, et puis je signale qu'il y aura des portes ouvertes en fin de semaine, c'est vendredi et samedi sur le nouveau Campus des Charmilles, c'est toute la qui voit ses portes jeudi \u00e9videmment et dans l'imm\u00e9diat, mais on va retrouver Flore que vous avez vu dans le reportage tout \u00e0 l'heure dans un lac dont la collection a tap\u00e9 dans l'oeil de la roue et redout\u00e9 qui doit maintenant \u00eatre adapt\u00e9e \u00e0 la client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:34:34 > 0:34:56) [92%] : \r\nRoubaix dans le nord de la France, berceau de nombreuses fabriques de textile, qu'il y a quelques d\u00e9cennies, la d\u00e9sindustrialisation, il a fait des ravages, la Redoute c'est l'entreprise embl\u00e9matique, la vieille dame de Roubaix, comme on l'appelle vient de f\u00eater ses 180 ans, une institution qui a abandonn\u00e9 son l\u00e9gendaire catalogue et qui vit d\u00e9sormais \u00e0 l'heure du E-commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:34:59 > 0:35:16) [88%] : \r\nPour Flore, c'est un grand jour, elle a rendez- vous pour un essayage dans les ateliers de cr\u00e9ation, elle va d\u00e9couvrir ce qu'est devenue sa collection adapt\u00e9s au go\u00fbt des clients de La Redoute Flora retravailler et f\u00e9miniser ses croquis les couturi\u00e8res ont r\u00e9alis\u00e9 une premi\u00e8re version de l'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:16 > 0:35:29) [84%] : \r\nGenre de soigner, \u00e7a vous l'\u00e2ge Marie- Pierre, \u00e7a, \u00e7a marche bien, l\u00e0, le volume de la Manche, mais c'est assez magique, parce que j'ai pas la visite de veut pas moi, mettre les mains dedans et du coup \u00e7a \u00e7a arrive c'est super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:35:30 > 0:35:36) [88%] : \r\nLes cinq, v\u00eatements de sa collection capsule ne sont pas encore abouti, certains d\u00e9tails doivent \u00eatre retravaill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:36 > 0:36:09) [90%] : \r\nOn a quelques petites corrections, mais pour le moment, rien d'insurmontable, d'autant qu'il y ait des pi\u00e8ces que Florence d\u00e9couvre aujourd'hui, donc on est pour, celles-ci seront le 1er sur le premier essayage donc de petits changements mais qu'on pourra faire d'ici la s\u00e9ance photo, c'est un travail d'\u00e9quipe quand on travaille avec Flore il y a une mod\u00e9liste il y a une conceptrice donc voil\u00e0 on lui apporte notre savoir- faire et elle nous apporte sa cr\u00e9ativit\u00e9 et sa fra\u00eecheur et sa modernit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:36:09 > 0:36:13) [69%] : \r\nPour Flore cette premi\u00e8res exp\u00e9riences professionnelles positive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:13 > 0:36:27) [93%] : \r\nJe suis, je suis heureuse de voir que, que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 me faire comprendre et que qu'on qu'on a pu avancer comme \u00e7a et je suis, je suis super heureuse r\u00e9sultat et je me r\u00e9jouis de voir les phases finales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:36:27 > 0:36:36) [92%] : \r\nA le dernier mot sur ces v\u00eatements, c'est le contrat qui le stipule elle touchera un petit pourcentage sur les ventes, un chiffre confidentiel, c'est aussi le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:36:36 > 0:36:42) [82%] : \r\nContrat qui le dit, on a donc 2 propositions : la premi\u00e8re c'est Cathy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:36:42 > 0:36:47) [97%] : \r\nDernier rendez- vous de la journ\u00e9e avec le responsable de la s\u00e9ance photo Flore doit trancher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:36:47 > 0:36:49) [85%] : \r\nMais on a une autre comp\u00e9tition, hein, de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:49 > 0:36:59) [88%] : \r\nLe choix de la communication est tr\u00e8s important, puisqu'au final, le mannequin comme le lieu vont v\u00e9hiculer, vraiment, l'image et l'univers de de ce que je souhaitais, en tout cas faire partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:37:00 > 0:37:01) [89%] : \r\nTendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:37:01 > 0:37:07) [95%] : \r\nEt voici le r\u00e9sultat, ces v\u00eatements seront commercialis\u00e9s d\u00e8s f\u00e9vrier entre 70 et une centaine de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:37:19 > 0:37:41) [95%] : \r\nLa semaine prochaine, ne manquez pas notre enqu\u00eate sur le trafic de chiens en Suisse romande, des milliers de chiens qui viennent souvent des pays de l'Est avec des faux papiers, mais avec des vraies maladies en esp\u00e9rant que vous n'avez pas re\u00e7u un de ces jolis petits chiots \u00e0 No\u00ebl passer tous une bonne semaine, une belle nuit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:37:56 > 0:37:57) [83%] : \r\nC'est \u00e7a.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T00:53:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801652091", "durationSec": 1560, "title": "TV5M soins dentaires gratuits?", "excerpt": "L'\u00e9tudiante de la Haute \u00e9cole d'art et de design (HEAD) Flore Girard de Langlade a remport\u00e9 un prix pour sa collection de haute couture de fin d'\u00e9tudes. Sa collection va donc \u00eatre adapt\u00e9e en collection de pr\u00eat-\u00e0-porter pour \u00eatre vendue par l'entreprise fran\u00e7aise de vente par correspondance La Redoute.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801652215", "durationSec": 168, "title": "TTC  LA REDOUTE 1501 PAD_RTS000001367653", "excerpt": "La Clinique d'hygi\u00e8ne dentaire \u00e0 Gen\u00e8ve propose des soins dentaires gratuits \u00e0 ses patients, sous condition qu'ils se fassent suivre r\u00e9guli\u00e8rement par un hygi\u00e9niste de la clinique. Cette offre choque les dentistes concurrents, mais relance le d\u00e9bat sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, notamment dans le domaine dentaire.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "NAUDION, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROUBAIX"], "thematicThemes": ["PR\u00caT-\u00c0-PORTER"], "thematicCorporations": ["LA REDOUTE", "HES"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652216", "durationSec": 245, "title": "TTC DENTISTES 1501 PAD_RTS000001367793", "excerpt": "La Haute \u00e9cole d'art et de design (HEAD) \u00e0 Gen\u00e8ve forme de nombreux stylistes et designer reconnus dans le monde de la mode. Mais si les talents existent, ils peinent dans la majorit\u00e9 des cas \u00e0 vivre de leur m\u00e9tier ou \u00e0 poss\u00e9der leur propre marque de pr\u00eat-\u00e0-porter.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["DENTISTE", "HYGI\u00c8NE DENTAIRE", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1656988"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652217", "durationSec": 314, "title": "TTC JEUNES STYLISTES 1501 PAD_RTS000001367628", "excerpt": "Dina Mottiez a cr\u00e9\u00e9 le site internet Bulbee permettant de mettre en relation \u00e9l\u00e8ves ayant besoin de soutien scolaire et r\u00e9p\u00e9titeurs. Le site v\u00e9rifie l'identit\u00e9 et les comp\u00e9tences des r\u00e9p\u00e9titeurs avant de les mettre en relation avec les \u00e9l\u00e8ves.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "NAUDION, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HAUTE COUTURE"], "thematicCorporations": ["HES"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652218", "durationSec": 98, "title": "TTC MERCI PATRON BULBEE 1501 PAD_RTS000001367797", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SOUTIEN SCOLAIRE", "SITE INTERNET"]}, {"internalArchiveId": "AA1805683177", "durationSec": 949, "title": "Patients se faisant soigner chez dentiste et instruments dentaires", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1802657309", "summary": "Gen\u00e8ve, int Clinique d'hygi\u00e8ne dentaire : dentiste arrachant dent \u00e0 petite fille pleurant. Sofian Ameur, m\u00e9decin-dentiste, discutant avec patiente puis l'examinant. Itw Sofian Ameur. Assistante dentaire montrant sch\u00e9ma \u00e0 patiente. Main gant\u00e9e passant instrument dentaire dans bouche ouverte de patiente. Assistante dentaire sortant outils m\u00e9dicaux de st\u00e9rilisateur puis les rangeant dans tiroir. Enseigne et logo Clinique hygi\u00e8ne dentaire.\nItw Olivier Marmy, m\u00e9decin-dentiste, vice-pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des m\u00e9decins-dentistes (SSO).\nDentiste effectuant soins dentaire dans bouche de patient ouverte.", "id": "1656988", "visualThemes": ["DENTISTE", "HYGI\u00c8NE DENTAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657326", "summary": "Plateau : itw Catherine Galvez, cheffe d'entreprise Cr\u00e9dit Agricole Next Bank.", "id": "1657005", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1802657337", "summary": "Plateau : itw L\u00e9a Peckre, directrice de la fili\u00e8re mode \u00e0 la Haute \u00e9cole d'art et de design (HEAD) de Gen\u00e8ve.", "id": "1657016", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1723594", "comment": "noir \u00e0 00:23:59:02", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035702", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1650247", "internalArchiveId": "AA1801650568", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-15T19:03:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Veysonnaz dans le canton du Valais pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs locales avec Fabienne Pambianco Carella qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1020, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9250019", "imageURL": "http://www.rts.ch/9250030.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Coupe du monde Handiski \u00e0 Veysonnaz (VS): interview de Didier Bonvin, pr\u00e9sident comit\u00e9 d\u2019organisation", "JU: l'AI attribue des prix \u00e0 des entreprises qui sont \u00e0 l\u2019\u00e9coute de leurs employ\u00e9s", "NE: reportage aupr\u00e8s d\u2019un professeur de langue des signes", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Le parc des Bastions \u00e0 Gen\u00e8ve n'a pas livr\u00e9 tous ses secrets", "Entretien avec Th\u00e9o Gm\u00fcr et Robin Cuche, sp\u00e9cialistes en slalom et slalom g\u00e9ant \u00e0 handiski", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["L'assurance invalidit\u00e9 r\u00e9compense des assur\u00e9s m\u00e9ritants qui ont r\u00e9ussi \u00e0 se r\u00e9ins\u00e9rer dans le monde professionnel apr\u00e8s un coup dur.", "Le parc est notamment connu pour son Mur des R\u00e9formateurs."], "variantIds": ["ece-9145505", "ece-9145487", "ece-9144789"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-19T00:20:12Z", "subTitles": ["17:59:36:02  17:59:50:05\r\n...\r\n\r\n17:59:50:10  18:00:14:11\r\n...\r\n\r\n18:00:14:15  18:00:16:04\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n18:00:16:09  18:00:19:22\r\n    Apr\u00e8s la victoire de B.Feuz\r\n    au Lauberhorn ce week-end,\r\n\r\n18:00:20:03  18:00:24:01\r\n        \"Couleurs locales\"\r\n est aujourd'hui \u00e0 Veysonnaz (VS)\r\n\r\n18:00:24:06  18:00:29:15\r\nqui accueille pour la premi\u00e8re fois\r\nla Coupe du monde de ski handicap.\r\n\r\n18:00:29:20  18:00:32:15\r\nDurant quatre jours, 150 concurrents,\r\n\r\n18:00:32:20  18:00:37:12\r\n   dont une dizaine de Suisses,\r\n         s'affronteront.\r\n\r\n18:00:37:17  18:00:42:02\r\nNous les rencontrerons \u00e0 l'occasion\r\n   de cette r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n18:00:42:07  18:00:45:15\r\n   avant les Jeux paralympiques\r\n      de Pyongyang en mars.\r\n\r\n18:00:45:20  18:00:49:02\r\n          Et nous verrons\r\n  comment des entreprises du Jura\r\n\r\n18:00:49:07  18:00:54:02\r\naident et encouragent la r\u00e9insertion\r\n    de personnes en difficult\u00e9.\r\n\r\n18:00:54:07  18:00:58:17\r\n  Et on r\u00e9v\u00e9lera certains secrets\r\n  du parc des Bastions de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:00:59:09  18:01:02:14\r\n            Mais avant,\r\nl'essentiel de l'actualit\u00e9 du jour.\r\n\r\n18:01:05:08  18:01:10:01\r\n        -Le CO de Morat\r\n  lance d\u00e8s l'automne prochain\r\n\r\n18:01:10:06  18:01:13:18\r\n      une fili\u00e8re bilingue\r\n       fran\u00e7ais-allemand.\r\n\r\n18:01:13:23  18:01:18:02\r\n  De la 9\u00e8me \u00e0 la 11\u00e8me ann\u00e9e, \r\n les \u00e9l\u00e8ves pourront ambitionner\r\n\r\n18:01:18:07  18:01:20:18\r\n       d'\u00eatre aussi bons\r\n     dans les deux langues.\r\n\r\n18:01:20:23  18:01:22:21\r\nSeule condition: avoir \u00e0 la base\r\n\r\n18:01:23:02  18:01:25:11\r\n  d\u00e9j\u00e0 une excellente ma\u00eetrise\r\n    de la langue partenaire.\r\n\r\n18:01:26:14  18:01:28:00\r\n         -Toute \u00e9valuation\r\n\r\n18:01:28:05  18:01:30:06\r\n  sera dans la langue enseign\u00e9e.\r\n\r\n18:01:30:11  18:01:34:02\r\n     La g\u00e9o sera en fran\u00e7ais,\r\n     donc tous les \u00e9tudiants,\r\n\r\n18:01:34:07  18:01:38:19\r\n  germanophones et francophones,\r\nr\u00e9pondront aux examens en fran\u00e7ais.\r\n\r\n18:01:39:09  18:01:40:21\r\n        -Dans l'imm\u00e9diat,\r\n\r\n18:01:41:02  18:01:45:06\r\n  cet enseignement sera limit\u00e9 \r\n aux \u00e9l\u00e8ves de section g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n18:01:45:21  18:01:49:09\r\n     -L'\u00e9boulement de samedi\r\n    pr\u00e8s du col de la Forclaz\r\n\r\n18:01:49:13  18:01:51:19\r\nfait l'objet de tous les regards.\r\n\r\n18:01:52:00  18:01:55:13\r\n       Ce matin, de nouvelles\r\nchutes de pierres se sont produites.\r\n\r\n18:01:55:17  18:01:58:15\r\n         Un bloc a roul\u00e9\r\n   jusqu'au village de Trient.\r\n\r\n18:01:58:20  18:02:02:09\r\n  La route ne sera pas rouverte\r\n     avant plusieurs jours.\r\n\r\n18:02:02:13  18:02:05:09\r\n      La vall\u00e9e s'organise\r\n\r\n18:02:05:13  18:02:09:20\r\n   pour r\u00e9sister aux nouvelles\r\nintemp\u00e9ries pr\u00e9vues cette semaine.\r\n\r\n18:02:11:05  18:02:37:14\r\n...\r\n\r\n18:02:37:19  18:02:41:10\r\n-Nous sommes dans l'aire de d\u00e9part,\r\n        o\u00f9 les concurrents\r\n\r\n18:02:41:14  18:02:45:11\r\n  se pr\u00e9parent avant de s'\u00e9lancer\r\n      sur la piste de l'Ours.\r\n\r\n18:02:45:15  18:02:47:10\r\n      Avec moi, deux Romands.\r\n\r\n18:02:47:14  18:02:51:00\r\n   Th\u00e9o, vous \u00eates le r\u00e9gional,\r\n      vous venez de Nendaz.\r\n\r\n18:02:51:05  18:02:53:22\r\nEst-ce une pression suppl\u00e9mentaire ?\r\n\r\n18:02:54:03  18:02:56:05\r\n               -Oui,\r\n\r\n18:02:56:10  18:03:00:04\r\n mais je le prends comme un atout\r\n\r\n18:03:00:09  18:03:03:03\r\n      de conna\u00eetre la piste.\r\n\r\n18:03:03:08  18:03:07:10\r\n    -Vous pouvez compter aussi\r\n        sur votre famille.\r\n\r\n18:03:07:14  18:03:14:05\r\n      -Oui, ils sont tous l\u00e0\r\n        pour me supporter.\r\n\r\n18:03:14:10  18:03:18:07\r\n         -Et vous, Robin,\r\n     le ski, c'est de famille.\r\n\r\n18:03:18:11  18:03:20:20\r\n   Votre oncle, c'est D.Cuche ?\r\n\r\n18:03:21:01  18:03:22:21\r\n         -Oui, d'un c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n18:03:23:02  18:03:29:03\r\n     Mais ce sont mes parents \r\n     qui m'ont appris \u00e0 skier.\r\n\r\n18:03:29:08  18:03:32:18\r\n      J'ai peu c\u00f4toy\u00e9 Didier\r\n   car il \u00e9tait sur les pistes.\r\n\r\n18:03:32:23  18:03:37:10\r\n Maintenant, c'est moi qui cours \r\n et qui ne suis plus \u00e0 la maison.\r\n\r\n18:03:37:14  18:03:42:05\r\n     -Th\u00e9o, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \r\n    r\u00e9v\u00e9lation de l'ann\u00e9e 2017.\r\n\r\n18:03:42:10  18:03:47:17\r\n  C'est une belle reconnaissance.\r\n\r\n18:03:47:22  18:03:52:05\r\n-Oui, c'\u00e9tait une belle r\u00e9compense\r\n         pour ma saison.\r\n\r\n18:03:52:10  18:03:56:19\r\n         C'est aussi beau\r\n     pour montrer \u00e0 la rel\u00e8ve\r\n\r\n18:03:57:00  18:04:01:19\r\n        qu'on peut percer\r\n    m\u00eame dans le paralympique.\r\n\r\n18:04:02:00  18:04:09:20\r\n-Robin, c'est important de v\u00e9hiculer\r\n  ces images positives du sport ?\r\n\r\n18:04:10:01  18:04:13:20\r\n            -Bien s\u00fbr,\r\non fait comme les sportifs valides\r\n\r\n18:04:14:01  18:04:20:09\r\n        pour \u00eatre admir\u00e9s,\r\n     et pas faire de b\u00eatises.\r\n\r\n18:04:20:13  18:04:23:22\r\n      On essaie de v\u00e9hiculer \r\n     des bonnes choses \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n18:04:24:03  18:04:28:02\r\n  -Il faudrait plus de visibilit\u00e9\r\n          \u00e0 l'handiski ?\r\n\r\n18:04:28:07  18:04:34:06\r\n-On attend la m\u00e9diatisation du sport\r\n paralympique qui vient peu \u00e0 peu.\r\n\r\n18:04:34:11  18:04:37:19\r\n  Mais \u00e7a viendra avec les Jeux.\r\n\r\n18:04:38:00  18:04:42:09\r\n             -Merci,\r\n  et merde pour tout \u00e0 l'heure !\r\n\r\n18:04:47:13  18:04:53:08\r\n Les staffs techniques des \u00e9quipes\r\n       pr\u00e9parent le mat\u00e9riel\r\n\r\n18:04:53:12  18:04:59:09\r\n en vue de ces deux slaloms g\u00e9ants\r\n sur la mythique piste de l'Ours.\r\n\r\n18:04:59:13  18:05:03:17\r\n On va faire un d\u00e9tour par le Jura\r\n     o\u00f9 l'assurance invalidit\u00e9\r\n\r\n18:05:03:22  18:05:07:06\r\n     r\u00e9compense chaque ann\u00e9e \r\n    des assur\u00e9s qui ont r\u00e9ussi\r\n\r\n18:05:07:11  18:05:10:16\r\n          \u00e0 se r\u00e9ins\u00e9rer\r\n     dans le monde du travail.\r\n\r\n18:05:10:21  18:05:13:12\r\n   Elle attribue aussi des prix\r\n\r\n18:05:13:17  18:05:17:18\r\n          aux entreprises\r\nqui s'investissent dans le domaine.\r\n\r\n18:05:24:11  18:05:29:13\r\n         -Jean-Marie Bonati\r\nse sent bien en qualit\u00e9 de formateur\r\n\r\n18:05:29:18  18:05:32:08\r\n\u00e0 l'Espace Formation Emploi Jura.\r\n\r\n18:05:32:12  18:05:34:07\r\n     Avant, il \u00e9tait ma\u00e7on.\r\n\r\n18:05:34:11  18:05:38:22\r\nMais en 2009, un accident bouleverse\r\n    sa carri\u00e8re professionnelle.\r\n\r\n18:05:39:12  18:05:41:23\r\n -Lors du d\u00e9placement d'une grue,\r\n\r\n18:05:42:04  18:05:45:09\r\n      mon pouce a \u00e9t\u00e9 \u00e9cras\u00e9\r\n\r\n18:05:45:13  18:05:49:14\r\n     par un v\u00e9rin hydraulique.\r\n\r\n18:05:50:09  18:05:52:05\r\n   -Il subit trois op\u00e9rations,\r\n\r\n18:05:52:10  18:05:58:14\r\net reprend son activit\u00e9 de ma\u00e7on\r\n  dans l'entreprise familiale.\r\n\r\n18:05:58:19  18:06:01:22\r\nMais impossible d'\u00eatre productif.\r\n\r\n18:06:02:13  18:06:07:05\r\n     -Au niveau du rendement,\r\n  je n'arrivais plus \u00e0 reproduire\r\n\r\n18:06:07:10  18:06:11:12\r\n        ce que l'employeur\r\n  a le droit d'attendre de vous.\r\n\r\n18:06:11:17  18:06:15:04\r\n  Le froid, plusieurs op\u00e9rations,\r\n         la sensibilit\u00e9...\r\n\r\n18:06:15:09  18:06:20:02\r\n          J'ai d\u00fb revoir\r\n     mon projet professionnel.\r\n\r\n18:06:21:00  18:06:23:10\r\n-Il se recycle dans l'informatique,\r\n\r\n18:06:23:14  18:06:26:15\r\n     puis entame des \u00e9tudes \r\n     pour devenir formateur,\r\n\r\n18:06:26:20  18:06:29:13\r\n         avec le soutien\r\n    de l'assurance invalidit\u00e9\r\n\r\n18:06:29:18  18:06:33:05\r\n  et de son assurance accident.\r\n\r\n18:06:34:00  18:06:37:01\r\n   -J'aurais pu ne pas rebondir,\r\n\r\n18:06:37:06  18:06:40:05\r\n    mais j'ai fait ce choix-l\u00e0.\r\n\r\n18:06:40:10  18:06:45:15\r\nJ'ai mis tous les atouts de mon c\u00f4t\u00e9\r\n pour r\u00e9ussir et aller de l'avant.\r\n\r\n18:06:45:20  18:06:50:12\r\n   Je me suis fix\u00e9 un objectif,\r\n  et pas question que je recule.\r\n\r\n18:06:51:01  18:06:53:10\r\n -R\u00e9adaptation professionnelle.\r\n\r\n18:06:53:14  18:06:57:02\r\n   A Saignel\u00e9gier, \u00e0 l'office\r\n   de l'assurance invalidit\u00e9\r\n\r\n18:06:57:07  18:07:01:15\r\n       du canton du Jura,\r\n ce processus porte ses fruits.\r\n\r\n18:07:02:13  18:07:04:20\r\n   -400 placements sont r\u00e9ussis\r\n\r\n18:07:05:01  18:07:07:21\r\npar le biais d'un contrat de travail\r\n\r\n18:07:08:02  18:07:10:14\r\naupr\u00e8s d'une entreprise par ann\u00e9e.\r\n\r\n18:07:10:19  18:07:14:19\r\n          Ca repr\u00e9sente\r\nun tiers des cas que nous suivons.\r\n\r\n18:07:15:13  18:07:17:21\r\n-Entreprises et institutions aussi\r\n\r\n18:07:18:02  18:07:22:15\r\n   ont une grande responsabilit\u00e9\r\ndans la r\u00e9insertion professionnelle.\r\n\r\n18:07:22:20  18:07:26:16\r\n      Retour \u00e0 Bassecourt\r\n    o\u00f9 travaille J-M.Bonati.\r\n\r\n18:07:27:07  18:07:29:19\r\n-Dans les d\u00e9marches de r\u00e9adaptation,\r\n\r\n18:07:30:00  18:07:32:12\r\n    l'entreprise o\u00f9 vous allez\r\n\r\n18:07:32:17  18:07:38:08\r\n est un appui, mais il faut aussi \r\n que la personne y trouve du sens.\r\n\r\n18:07:39:09  18:07:42:12\r\n  -L'AI r\u00e9compense chaque ann\u00e9e\r\n        deux entreprises,\r\n\r\n18:07:42:17  18:07:45:09\r\n      dont cette menuiserie\r\n         \u00e0 Vendlincourt.\r\n\r\n18:07:45:13  18:07:51:08\r\nElle veille \u00e0 offrir des conditions\r\nde travail adapt\u00e9es \u00e0 son personnel.\r\n\r\n18:07:52:06  18:07:54:18\r\n -On a eu quelques cas difficiles\r\n\r\n18:07:54:23  18:07:57:15\r\n   de gens qui ont eu des soucis\r\n\r\n18:07:57:20  18:08:01:05\r\n    de sant\u00e9, et pour lesquels\r\n      on a fait le maximum.\r\n\r\n18:08:01:10  18:08:06:07\r\n  Avec l'AI, on a essay\u00e9 d'\u00eatre \r\n efficaces pour remettre ces gens\r\n\r\n18:08:06:11  18:08:12:06\r\n   dans leur contexte de travail\r\n      le plus vite possible.\r\n\r\n18:08:14:05  18:08:17:05\r\n    -Gr\u00e2ce \u00e0 la collaboration\r\n       du monde \u00e9conomique\r\n\r\n18:08:17:10  18:08:21:15\r\n et aux mesures de r\u00e9adaptation \r\n cr\u00e9\u00e9es par les offices de l'AI,\r\n\r\n18:08:21:20  18:08:23:15\r\n  le nombre de nouvelles rentes\r\n\r\n18:08:23:20  18:08:27:05\r\n       a diminu\u00e9 de 50 %\r\n     depuis 2003 en Suisse.\r\n\r\n18:08:30:06  18:08:34:07\r\n          -Ces athl\u00e8tes\r\n  sont impressionnants \u00e0 voir ?\r\n\r\n18:08:34:11  18:08:38:23\r\n           -J'aimerais\r\n   qu'on soit ensemble ce soir.\r\n\r\n18:08:39:04  18:08:43:18\r\n   -Je les ai vus sur la piste\r\nde l'Ours, ils vont vraiment vite.\r\n\r\n18:08:43:23  18:08:47:15\r\n     On admire leur physique.\r\n\r\n18:08:47:20  18:08:51:19\r\n      -C'est d\u00e9j\u00e0 pas simple\r\n       sur nos deux skis...\r\n\r\n18:08:52:00  18:08:54:19\r\n        -Very impressive.\r\n         -Sensationnels !\r\n\r\n18:08:55:01  18:08:59:03\r\n-C'est beau de d\u00e9passer un handicap.\r\n\r\n18:08:59:07  18:09:03:23\r\n -Ils sont super, il y a de tout.\r\n\r\n18:09:08:11  18:09:11:08\r\n           -Les \u00e9preuves\r\n    r\u00e9unissent 150 concurrents,\r\n\r\n18:09:11:12  18:09:14:03\r\n dont une cinquantaine en chaise.\r\n\r\n18:09:14:08  18:09:19:00\r\nSans compter les diff\u00e9rents staffs\r\n    et les nombreux b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n18:09:19:05  18:09:22:02\r\n     A la t\u00eate de ces courses,\r\n       il y a Didier Bonvin.\r\n\r\n18:09:23:11  18:09:26:02\r\nC'est un gros challenge logistique,\r\n\r\n18:09:26:06  18:09:29:05\r\n     d'accueillir ces \u00e9preuves\r\n        de Coupe du monde ?\r\n\r\n18:09:29:10  18:09:31:05\r\n     -Oui, c'est un challenge\r\n\r\n18:09:31:10  18:09:37:02\r\ncar ce sont quatre jours de courses.\r\n\r\n18:09:37:07  18:09:42:03\r\n-Le budget est d'environ 200'000 frs.\r\n\r\n18:09:42:08  18:09:46:12\r\n     Quelles sont les mesures\r\nsp\u00e9cifiques \u00e0 ce type d'\u00e9v\u00e9nement ?\r\n\r\n18:09:46:17  18:09:49:18\r\n     -On doit mettre en place\r\n          une structure\r\n\r\n18:09:49:23  18:09:52:21\r\n     au niveau de la s\u00e9curit\u00e9,\r\n           du personnel.\r\n\r\n18:09:53:02  18:09:55:05\r\n Pour cinquante chaises roulantes\r\n\r\n18:09:55:10  18:09:59:09\r\n    il faut autant de personnes\r\n        qui s'en occupent.\r\n\r\n18:09:59:13  18:10:06:10\r\n  Et avec les chaises roulantes,\r\n     il faut des appartements\r\n\r\n18:10:06:14  18:10:11:14\r\n     et des chambres d'h\u00f4tel\r\n qui correspondent \u00e0 ce standard.\r\n\r\n18:10:11:19  18:10:18:02\r\n Et tout \u00e7a avec 70 \u00e0 80 b\u00e9n\u00e9voles\r\n  qui travaillent cette semaine.\r\n\r\n18:10:18:07  18:10:21:00\r\n       R\u00e9unir tout ce monde,\r\n         c'est pas facile.\r\n\r\n18:10:21:05  18:10:24:13\r\n    -Le public r\u00e9pond pr\u00e9sent,\r\n        ici, \u00e0 Veysonnaz ?\r\n\r\n18:10:24:18  18:10:28:04\r\n-Malheureusement non, pour l'instant.\r\n\r\n18:10:28:09  18:10:32:06\r\n       On n'est pas habitu\u00e9\r\n     \u00e0 accueillir ces courses.\r\n\r\n18:10:32:11  18:10:36:23\r\n On esp\u00e8re qu'\u00e0 l'avenir les gens \r\n vont comprendre que ces athl\u00e8tes,\r\n\r\n18:10:37:04  18:10:40:18\r\n         qui sont capables\r\nde faire des choses extraordinaires,\r\n\r\n18:10:40:23  18:10:43:11\r\nm\u00e9ritent qu'on vienne les applaudir.\r\n\r\n18:10:43:15  18:10:45:11\r\n    -Merci beaucoup, D.Bonvin.\r\n\r\n18:10:45:15  18:10:49:09\r\n  Bonne chance pour ces courses.\r\n\r\n18:10:50:22  18:11:11:10\r\n...\r\n\r\n18:11:11:14  18:11:17:07\r\nNous lan\u00e7ons maintenant notre s\u00e9rie\r\n de la semaine consacr\u00e9e au bruit.\r\n\r\n18:11:17:11  18:11:19:18\r\n     Pour ce premier \u00e9pisode,\r\n\r\n18:11:19:23  18:11:24:07\r\n       nous nous int\u00e9ressons\r\n\u00e0 ceux qui n'entendent pas le bruit.\r\n\r\n18:11:24:11  18:11:29:04\r\n    Nous avons suivi le quotidien\r\nd'un professeur de langue des signes.\r\n\r\n18:11:36:06  18:11:41:03\r\n -Fan de montagne, P.Auger-Micou\r\n veut s'\u00e9quiper pour la saison.\r\n\r\n18:11:42:03  18:11:46:15\r\n       -Bonjour, Monsieur. \r\n      Pour un achat de ski ?\r\n\r\n18:11:46:20  18:11:52:11\r\n   OK... Des skis de randonn\u00e9e ?\r\n\r\n18:11:53:11  18:11:55:03\r\n     -Lecture labiale, mime.\r\n\r\n18:11:55:08  18:11:59:12\r\n Il a d\u00e9velopp\u00e9 des strat\u00e9gies \r\n pour communiquer au quotidien.\r\n\r\n18:12:00:07  18:12:03:07\r\n  -Vous allez en faire souvent ?\r\n\r\n18:12:03:11  18:12:10:23\r\n   -Cinq ou dix fois par ann\u00e9e,\r\n            pas plus.\r\n\r\n18:12:11:04  18:12:16:09\r\n  -Celui-ci, c'est le seul ski...\r\n           -Pas compris.\r\n\r\n18:12:17:22  18:12:22:20\r\n  -Quand on ne se comprend pas,\r\n  il y a le papier et le stylo.\r\n\r\n18:12:23:22  18:12:27:09\r\n          -Au quotidien,\r\nj'ai l'habitude de ne pas entendre.\r\n\r\n18:12:27:13  18:12:31:11\r\n          Je suis sourd,\r\n     j'utilise plus le visuel.\r\n\r\n18:12:31:15  18:12:34:20\r\n  Au quotidien, \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n18:12:35:01  18:12:38:01\r\n        En cas d'obstacle,\r\n     je cherche des solutions,\r\n\r\n18:12:38:06  18:12:41:17\r\n      je prends un interpr\u00e8te\r\n      ou je demande \u00e0 un ami.\r\n\r\n18:12:42:17  18:12:48:07\r\n -Quand on \u00e9change avec quelqu'un,\r\n    on fait beaucoup de gestes.\r\n\r\n18:12:48:11  18:12:50:14\r\n      Pour moi, c'est facile.\r\n\r\n18:12:51:13  18:12:53:20\r\n -Pour un rendez-vous important,\r\n\r\n18:12:54:01  18:12:56:17\r\n          l'interpr\u00e8te\r\n    peut \u00eatre indispensable.\r\n\r\n18:12:56:22  18:12:59:12\r\n          Mais Pierrot\r\n   est autonome au quotidien.\r\n\r\n18:12:59:17  18:13:04:08\r\n    Animateur socio-culturel, il\r\nenseigne aussi la langue des signes.\r\n\r\n18:13:04:12  18:13:07:08\r\n      Ces futurs infirmiers\r\n       en sont \u00e0 la base,\r\n\r\n18:13:07:12  18:13:09:09\r\n   mais s'en sortent pas mal.\r\n\r\n18:13:10:05  18:13:14:10\r\n  -Je coupe ma voix, et j'essaie \r\n  de focaliser le regard sur moi.\r\n\r\n18:13:14:14  18:13:17:06\r\n           On travaille\r\n    sur l'expression du visage,\r\n\r\n18:13:17:11  18:13:20:14\r\n       on essaie de plonger\r\n     dans le monde des sourds.\r\n\r\n18:13:21:13  18:13:24:03\r\n   -Ses propos sont tr\u00e8s imag\u00e9s.\r\n\r\n18:13:24:08  18:13:29:00\r\nIl sch\u00e9matise et d\u00e9compose beaucoup,\r\n       et on peut comprendre.\r\n\r\n18:13:30:02  18:13:38:13\r\n     -C'est un plus pour nous\r\n  pour notre carri\u00e8re plus tard.\r\n\r\n18:13:39:22  18:13:41:12\r\n       -Des connaissances\r\n\r\n18:13:41:16  18:13:45:21\r\n    qui leur permettent aussi\r\ndes \u00e9changes avec leur professeur.\r\n\r\n18:13:46:02  18:13:49:00\r\n Mais quand on est le seul sourd\r\n          \u00e0 une table,\r\n\r\n18:13:49:05  18:13:53:03\r\n    il est difficile parfois\r\n  de suivre les conversations.\r\n\r\n18:13:53:22  18:13:57:05\r\n      -Quand il y a du monde,\r\n          on nous oublie.\r\n\r\n18:13:57:10  18:13:59:15\r\n     On se sent mis \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n18:13:59:20  18:14:09:06\r\nJe suis plus souvent avec des sourds\r\nqui signent qu'avec des entendants.\r\n\r\n18:14:11:04  18:14:14:10\r\n         -Pour Pierrot,\r\nvoir ces futurs infirmiers signer\r\n\r\n18:14:14:14  18:14:16:10\r\n  est une grande satisfaction,\r\n\r\n18:14:16:14  18:14:20:19\r\n       dans un pays ou rares\r\nsont les professionnels qui signent.\r\n\r\n18:14:22:23  18:14:32:18\r\n...\r\n\r\n18:14:32:23  18:14:37:22\r\n-Pendant la pr\u00e9paration de la piste,\r\non quitte momentan\u00e9ment la montagne\r\n\r\n18:14:38:03  18:14:42:14\r\n  pour la ville, direction Gen\u00e8ve\r\n et son c\u00e9l\u00e8bre parc des Bastions.\r\n\r\n18:14:42:19  18:14:45:22\r\n            Saviez-vous\r\n  que la ma\u00eetresse de Victor Hugo\r\n\r\n18:14:46:03  18:14:51:08\r\n      y figurait toute nue ?\r\n         Suivez le guide.\r\n\r\n18:14:56:03  18:14:59:03\r\n           -Nous sommes\r\n    dans le parc des Bastions,\r\n\r\n18:14:59:08  18:15:02:09\r\n        \u00e0 quelques m\u00e8tres\r\n     du Mur des R\u00e9formateurs,\r\n\r\n18:15:02:13  18:15:07:10\r\net au pied de la statue de Candolle\r\n  qui a cr\u00e9\u00e9 le jardin botanique.\r\n\r\n18:15:07:14  18:15:10:18\r\n   Le pi\u00e9destal est int\u00e9ressant.\r\n\r\n18:15:10:23  18:15:13:01\r\n    Quatre jolies jeunes filles\r\n\r\n18:15:13:06  18:15:15:09\r\n   qui repr\u00e9sentent les saisons.\r\n\r\n18:15:15:13  18:15:17:13\r\n    Cette jolie fille toute nue\r\n\r\n18:15:17:17  18:15:21:20\r\n est la ma\u00eetresse de Jean Pradier\r\n    qui a fait ce bas-relief.\r\n\r\n18:15:22:00  18:15:24:11\r\nC'\u00e9tait la fameuse Juliette Drouet.\r\n\r\n18:15:24:15  18:15:29:06\r\n  Pradier avait beaucoup croqu\u00e9 \r\n Juliette au propre et au figur\u00e9.\r\n\r\n18:15:29:11  18:15:34:06\r\nIl s'est servi de ses dessins pour\r\nfaire le bas du socle de Candolle.\r\n\r\n18:15:34:11  18:15:39:11\r\n        Juliette, qui \u00e9tait\r\n   la ma\u00eetresse de Jean Pradier,\r\n\r\n18:15:39:15  18:15:42:13\r\n      a eu un enfant de lui \r\n      qui s'appelait Claire.\r\n\r\n18:15:42:18  18:15:45:13\r\n          Mais Pradier,\r\n   qui doutait de la paternit\u00e9,\r\n\r\n18:15:45:18  18:15:48:04\r\nn'a pas voulu reconna\u00eetre l'enfant.\r\n\r\n18:15:48:09  18:15:51:00\r\n  Il a chass\u00e9 Juliette et Claire.\r\n\r\n18:15:51:05  18:15:53:11\r\n     Victor Hugo s'est indign\u00e9\r\n\r\n18:15:53:15  18:15:55:10\r\n        de cette situation.\r\n\r\n18:15:55:13  18:16:00:06\r\n  Et deux ans apr\u00e8s, il a oblig\u00e9 \r\n  Pradier a reconna\u00eetre l'enfant.\r\n\r\n18:16:00:11  18:16:02:14\r\n   Claire est morte \u00e0 vingt ans.\r\n\r\n18:16:02:19  18:16:07:21\r\n     Son cercueil \u00e9tait suivi\r\n  par Pradier et par Victor Hugo.\r\n\r\n18:16:11:13  18:16:14:05\r\n-\"Couleurs locales\", c'est termin\u00e9.\r\n\r\n18:16:14:10  18:16:17:22\r\n  Demain nous changerons de d\u00e9cor\r\n\r\n18:16:18:03  18:16:22:02\r\n  pour une plong\u00e9e dans l'univers\r\n    du luxe et de l'excellence,\r\n\r\n18:16:22:07  18:16:27:05\r\n\u00e0 l'occasion du Salon international\r\n de la haute horlogerie de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:16:27:10  18:16:32:00\r\n     Nous irons aussi d\u00e9couvrir\r\nles fa\u00e7ades des palaces de Montreux.\r\n\r\n18:16:32:05  18:16:37:05\r\n    Vous pouvez nous retrouver\r\n     sur notre page Facebook.\r\n\r\n18:16:37:10  18:16:39:05\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n18:16:41:10  18:16:45:20\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n       O.Schopfer, M.D'Auria\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036020\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:42 > 0:03:29) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 vous tous, apr\u00e8s la brillante victoire de b\u00e9ate feuilles de ce ce week- end au labeur Oberhofen Couleurs locales vous emm\u00e8ne sur les pistes de ski, du c\u00f4t\u00e9 de Veysonnaz, la station valaisanne accueille pour la premi\u00e8re fois des \u00e9preuves de Coupe du monde de ski handicap 4 jours de comp\u00e9tition 150 concurrents de 23 nationalit\u00e9s, dont une dizaine de Suisse et parmi lesquelles quelques romans, nous irons \u00e0 leur rencontre \u00e0 l'occasion de cette r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale avant les Jeux paralympiques de Pyongyang en mars prochain dans cette \u00e9mission, nous irons \u00e9galement voir comment certaines entreprises jurassiennes aident et encouragent la r\u00e9insertion professionnelle d'employer en difficult\u00e9 et nous vous d\u00e9voilerons certains secrets du parc des Bastions de Gen\u00e8ve, mais tout de suite l'essentiel de l'actualit\u00e9 du jour en bref.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:34 > 0:03:52) [90%] : \r\nDu fran\u00e7ais et de l'allemand \u00e0 parts \u00e9gales pendant toute la semaine, le CO2 morale s'd\u00e8s l'Automne prochain, une fili\u00e8re bilingue de la 9\u00e8me \u00e0 la 11\u00e8me ann\u00e9e, les \u00e9l\u00e8ves pourront ambitionner d'\u00eatre aussi bon dans une langue que dans l'autre, \u00e0 une condition : avoir \u00e0 la base d\u00e9j\u00e0 une excellente ma\u00eetrise de la langue partenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:52 > 0:04:07) [92%] : \r\nToute \u00e9valuation se fera dans la langue enseign\u00e9e la g\u00e9o se donnera en fran\u00e7ais, donc les \u00e9l\u00e8ves germanophones ou disons avec une souche Hermano von et francophones r\u00e9pondront aux \u00e9valuations \u00e9galement en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:07 > 0:04:12) [92%] : \r\nDans l'imm\u00e9diat cet enseignement par immersion sera limit\u00e9e aux \u00e9l\u00e8ves des sections g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:16 > 0:04:36) [92%] : \r\nL'\u00e9boulement survenu samedi pr\u00e8s du col de la Forclaz fait l'objet de tous les regards ce matin de nouvelles chutes de pierres se sont produites en bloc a roul\u00e9 jusqu'au village de tri en contrebas, il faudra encore patienter plusieurs jours avant la r\u00e9ouverture de la route, d'ici l\u00e0, la vall\u00e9e accessible uniquement par le train s'organisent pour r\u00e9sister aux nouvelles intemp\u00e9ries pr\u00e9vues cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:05 > 0:05:07) [96%] : \r\nEntre- temps, nous avons rejoint l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:07 > 0:05:23) [89%] : \r\nDe d\u00e9part o\u00f9 les concurrents se mettent en condition avant de s'\u00e9lancer sur la mythique piste de l'ours en ma compagnie de romans Th\u00e9o, vous \u00eates le r\u00e9gional de l'\u00e9tape aujourd'hui, vous venez de Nimda est-ce que c'est du coup une pression suppl\u00e9mentaire sur les \u00e9paules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:23 > 0:05:33) [87%] : \r\nOui serbe, moi j'ai la pression d'\u00eatre de courir \u00e0 domicile mais je le prends comme un atout en connaissant la la piste d'ours ici, donc c'est une une tr\u00e8s belle journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:33 > 0:05:37) [94%] : \r\nVous pouvez compter aussi sur votre famille pour pour vous admirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:37 > 0:05:41) [92%] : \r\nOui, justement, ils sont tous pr\u00e9sents aujourd'hui ici, pour moi, pour me supporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:42 > 0:05:48) [89%] : \r\nEt vous, Robin, on peut dire finalement que le ski c'est un petit peu, a inscrit dans dans les g\u00e8nes avec votre oncle, Didier Cuche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:49 > 0:06:03) [89%] : \r\nAlors oui, on peut dire \u00e7a, un peu d'un c\u00f4t\u00e9 mais c'est mes parents qui m'ont appris \u00e0 skier Didier jamais pu tellement le c\u00f4toyer sur les pisteurs Cotler courait ben il n'\u00e9tait jamais l\u00e0 et maintenant c'est : c'est moi qui suis plus tellement \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:03 > 0:06:16) [91%] : \r\nC'est lui qui vous suit, voil\u00e0 c'est \u00e7a, Th\u00e9o, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu r\u00e9v\u00e9lation de l'ann\u00e9e en 2017, c'est une belle reconnaissance pour le sportif d'\u00e9lite que vous \u00eates, mais aussi pour pour le jeune homme que vous \u00eates \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:16 > 0:06:29) [93%] : \r\nAlors c'est clair que c'\u00e9tait une tr\u00e8s belle r\u00e9compense pour pour la saison, j'ai fait la l'ann\u00e9e, l'ann\u00e9e pass\u00e9e et apr\u00e8s c'est aussi Bosch France pour montrer \u00e0 la rel\u00e8ve que c'est possible de r\u00e9ussir de percer, m\u00eame dans le domaine paralympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:29 > 0:06:39) [89%] : \r\nAlors justement, Robin, c'est important de de v\u00e9hiculer cette image de de sportifs, puis ses images finalement positive du du sport en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:39 > 0:06:51) [90%] : \r\nBien s\u00fbr, on a essay\u00e9 de faire comme les sportifs valides en essayant de rester une personne a admir\u00e9, pourquoi pas faire de b\u00eatises comme \u00e7a \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc voil\u00e0, on essaye de v\u00e9hiculer v\u00e9hiculer des bonnes choses \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:51 > 0:06:56) [84%] : \r\nDoit encore que ce soit un peu plus visible, donner un peu plus de visibilit\u00e9 au \u00e0 Landis qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:56 > 0:07:05) [88%] : \r\nAlors oui, le le la m\u00e9diatisation du sport paralympique, c'est clair qu'on qu'on l'attend un peu, elle vient gentiment, mais elle vient gentiment, alors qu'on attend, avec les jeux, \u00e7a deviendra aussi plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:05 > 0:07:10) [85%] : \r\nOK, mais en tout cas, le message est pass\u00e9, messieurs merci, et puis merde pour tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:19 > 0:07:48) [92%] : \r\nLes staffs techniques des diff\u00e9rentes \u00e9quipes sont \u00e0 pied d'oeuvre pour pr\u00e9parer le mat\u00e9riel en vue de ces 2 slaloms g\u00e9ants sur la mythique piste de l'ours, pendant ce temps, je vous propose de faire un petit d\u00e9tour par le Jura ou l'assurance- invalidit\u00e9 r\u00e9compense chaque ann\u00e9e des assur\u00e9s m\u00e9ritants qui ont r\u00e9ussi \u00e0 se r\u00e9ins\u00e9rer dans le monde du travail apr\u00e8s un coup dur, elle attribue \u00e9galement des prix \u00e0 des entreprises qui se distinguent dans le domaine Daniel Bachmann Aline s'arr\u00eate, il est Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:50 > 0:07:52) [88%] : \r\nSi dans les consignes que je me dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:53 > 0:08:06) [96%] : \r\nJean-Marie Bonati se sent aujourd'hui comme un poisson dans l'eau en qualit\u00e9 de formateur \u00e0 l'Espace formation Emploi Jura auparavant il \u00e9tait ma\u00e7on mais en 2009, un accident va bouleverser sa carri\u00e8re professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:06 > 0:08:18) [83%] : \r\nC'est heure de d\u00e9placements de d'une grue, j'\u00e9tais sur les contrepoids et puis en assurant la cha\u00eene ben j'\u00e9tais \u00e0 mon mon pouce est \u00e9cras\u00e9 par un v\u00e9rin hydraulique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:18 > 0:08:29) [92%] : \r\nIl subit alors 3 interventions chirurgicales et reprend tant bien que mal son activit\u00e9 de ma\u00e7on dans l'entreprise familiale, qui devait un jour prendre comme patron, seulement voil\u00e0 : impossible d'\u00eatre productif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:30 > 0:08:46) [88%] : \r\nApr\u00e8s plusieurs mois, j'ai essay\u00e9, j'ai essay\u00e9, c'est surtout au niveau du rendement, j'arrivais plus \u00e0 reproduire ce que ce qu'un emploi, ce que l'employeur a le droit d'entendre de vous quoi le froid plusieurs op\u00e9rations, la sensibilit\u00e9, tout \u00e7a, \u00e7a, on veut voir mon projet profession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:48 > 0:09:01) [93%] : \r\nDu jour au lendemain, il se recycle dans l'informatique, puis entame des \u00e9tudes pour devenir formateur, avec le soutien de l'assurance invalidit\u00e9 et de son assurance accident mais surtout Jean-Marie a fait preuve de t\u00e9nacit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:01 > 0:09:06) [91%] : \r\n\u00e7a parce que j'aurais pu ne pas rebondir comme j'ai j'ai j'ai pu le faire, mais j'ai fait ce choix l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:08 > 0:09:18) [91%] : \r\nDonc j'ai tout mis les atouts de mon c\u00f4t\u00e9 pour pouvoir r\u00e9ussir et puis aller de l'avant et puis j'ai d\u00e9cid\u00e9, je, je me suis fix\u00e9 un objectif, et ce n'\u00e9tait pas question que je je recule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:18 > 0:09:29) [94%] : \r\nR\u00e9adaptation professionnelle, le mot est lanc\u00e9 \u00e0 Saignel\u00e9gier \u00e0 l'Office de l'assurance invalidit\u00e9 du canton du Jura, c'est m\u00eame une priorit\u00e9 et ce processus porte gentiment ses fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:29 > 0:09:43) [96%] : \r\nPar ann\u00e9e, ce sont pas loin de 400 placements qui sont r\u00e9ussis, donc par le biais d'un contrat de travail aupr\u00e8s de d'une entreprise et \u00e7a repr\u00e9sente un gros tiers des cas que nous suivons dans le cas de la r\u00e9adaptation professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:43 > 0:09:55) [91%] : \r\nLes entreprises et les institutions ont elles aussi une grande responsabilit\u00e9 dans la r\u00e9insertion professionnelle retour \u00e0 basse-cour o\u00f9 travaillent Jean-Marie Bonati dans son cas, tous les voyants \u00e9taient au Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:55 > 0:10:06) [87%] : \r\nDans les d\u00e9marches des fois de r\u00e9adaptation, ben c'est vrai que l'institution o\u00f9 vous allez l'entreprise o\u00f9 vous allez \u00eatre un appui, c'est vrai, mais il faut aussi que furtivement car personne, je veux dire, y trouvent du sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:06 > 0:10:19) [90%] : \r\nL'AI r\u00e9compense \u00e9galement chaque ann\u00e9e 2 entreprises dont 7 menuiserie \u00e0 Vendlincourt le m\u00e9tier \u00e9tant p\u00e9nible, elle veille \u00e0 offrir des conditions de travail adapt\u00e9 \u00e0 son personnel, surtout apr\u00e8s un arr\u00eat de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:19 > 0:10:42) [92%] : \r\nOn a eu ces derniers temps quelques cas relativement difficile de gens qui ont eu des soucis de sant\u00e9 et puis pour lesquelles je crois qu'on a, on a fait le maximum et on a entretenu avec l'AI de bonnes relations, pour essayer d'\u00eatre le plus efficace possible et remettre ces gens dans leur contexte de travail le plus rapidement possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:42 > 0:10:54) [94%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 la collaboration du monde \u00e9conomique et aux mesures de r\u00e9adaptation mises en place par les offices de l'AI, le nombre de nouvelles rentes a diminu\u00e9 de 50 pourcent depuis 2003 en Suisse, et \u00e7a c'est plut\u00f4t r\u00e9jouissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:58 > 0:11:03) [92%] : \r\nEst ce que c'est impressionnant \u00e0 voir tous tous ces athl\u00e8tes, je me disais en passant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:03 > 0:11:27) [85%] : \r\nQu'on pouvait tout se trouvait ce soir dans les m\u00eames comp\u00e9titions, on les a vus sur la puce de l'ours et c'est vrai qu'ils vont vraiment vu qui se passe \u00e0 2 on admire leur physique, finalement, c'est d\u00e9j\u00e0 pas simple nos de ski, alors oui, MSF, c'est une sortie Ionel moi je trouve que c'est incroyable de pouvoir d\u00e9passer handicap et je trouve \u00e7a beau et c'est une belle le\u00e7on de vie sans se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:27 > 0:11:32) [76%] : \r\nP\u00e8re s'op\u00e8re s'op\u00e8re, il y a des des taux de venir les voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:36 > 0:11:55) [90%] : \r\nPreuve r\u00e9unissent 150 concurrents, dont une cinquantaine en chaise, environ 200 accompagnant, sans compter les diff\u00e9rents staffs et les nombreux b\u00e9n\u00e9voles sans fin du monde est \u00e0 la t\u00eate de ses courses, il y a vous, Didier Bonvin, bonjour, bonjour, c'est un gros challenge au niveau logistique, d'accueillir ces \u00e9preuves de Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:55 > 0:12:08) [81%] : \r\nOui, c'est un gros chagrin \u00e7a aurait que les honorent organise pour la premi\u00e8re fois des Coupes du monde paralympique ce Challenge dans le sens que ce sont 4 jours de course de comp\u00e9titions 4 jours autant d'entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:08 > 0:12:13) [91%] : \r\nOr le budget, environ 200000 francs, quelles sont les mesures sp\u00e9cifiques \u00e0 ce type de de vainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:13 > 0:12:47) [91%] : \r\nEh bien le budget, c'est 200000 francs bien s\u00fbr, on doit mettre en place d\u00e9j\u00e0 une structure au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 au niveau du personnel donc pour une cinquantaine de chaise roulante il faut autant de personnes qui s'en occupe donc aussi bien \u00e0 l'h\u00f4tel, que pour les d\u00e9placements que pour les remont\u00e9s que pour la piste, il faut du froid, des personnes qui s'en occupe et puis bien s\u00fbr que des chaises roulantes, il faut des des appartements, il faut des d\u00e9chets des des chambres d'h\u00f4tel qui correspondent \u00e0 ce standard et plus \u00e7a avec plus de 70 \u00e0 80 b\u00e9n\u00e9voles qui travaillent 7 Siemens, c'est clair que r\u00e9unir tous morts, c'est pas facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:47 > 0:12:52) [86%] : \r\nOui, il y a beaucoup d'chose \u00e0 penser, est ce que le public r\u00e9pond pr\u00e9sent ici \u00e0 Veysonnaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:52 > 0:13:10) [87%] : \r\nAlors, malheureusement pour l'instant, le public ne r\u00e9pond pas, on n'est pas habitu\u00e9 \u00e0 accueillir ses courses en tout cas ici, Arizona, en tout cas pas des Coupe du monde, on esp\u00e8re qu'\u00e0 l'avenir, les gens vont comprendre que ces athl\u00e8tes qui sont, qui sont magnifiques, qui sont capables de faire des choses extraordinaires m\u00e9rites m\u00e9rite le respect et m\u00e9rite qu'on vient de les applaudir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:11 > 0:13:15) [83%] : \r\nTr\u00e8s bien, ben je vous remercie beaucoup d'bon vin et bonne chance pour ses courses, c'est-\u00e0-dire c'est c'est gentil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:39 > 0:14:00) [92%] : \r\nNous profitons d'une petite pause de changement entre les cat\u00e9gories pour lancer notre s\u00e9rie de la semaine consacr\u00e9e au bruit et pour sa premi\u00e8re \u00e9pisode, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de prendre le contre- pied et de nous int\u00e9resser \u00e0 ce qui ne l'entendent pas le bruit, nous avons suivi le quotidien d'un professeur de langage des signes, Sergio Vilar Marceau Matthieu Oppliger Gelmini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:04 > 0:14:09) [94%] : \r\nGrand fan de montagne Pierrot Auger Micou souhaite s'\u00e9quiper pour la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:09 > 0:14:15) [82%] : \r\nBonjour monsieur feu pour un achat de ski, bon OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:18 > 0:14:25) [90%] : \r\nDes skis de randonn\u00e9e lecture sur les l\u00e8vres, mime au quotidien, il a d\u00e9velopp\u00e9 des strat\u00e9gies pour communiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:25 > 0:14:29) [98%] : \r\nC'est quelque chose que vous allez faire souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:33 > 0:14:44) [76%] : \r\nBen oui tout ou donc on tombe, celui-ci, c'est le seul skier en coupe pas compris ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:44 > 0:14:50) [93%] : \r\nEt quand on ne parvient pas \u00e0 se comprendre, reste 2 alli\u00e9s de choix, le papier et le stylo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:51 > 0:15:08) [92%] : \r\nDans la vie de tous les jours, j'ai l'habitude de ne pas entendre, je suis sourd, donc j'utilise plus le visuel, j'observe plus je fais beaucoup d'efforts, finalement la vie de tous les jours, \u00e7a se passe bien, il y a vraiment des obstacles, ben je vais chercher des solutions, je vais prendre un interpr\u00e8te ou demander \u00e0 un ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:08 > 0:15:19) [91%] : \r\nOui, on peut quand on \u00e9change avec quelqu'un, on a une grande partie de gestuelle de toute fa\u00e7on, tout le temps, h\u00e9 oui, c'est pour moi c'est facile apr\u00e8s, peut-\u00eatre que pour d'autres personnes, c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:19 > 0:15:26) [89%] : \r\nEn cas de rendez- vous importants, comme chez le m\u00e9decin, l'interpr\u00e8te peut-\u00eatre indispensable mais Pierrot est autonome au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:27 > 0:15:35) [90%] : \r\nAnimateur socioculturel, il enseigne aussi la langue des signes, ces \u00e9tudiants en sciences infirmi\u00e8res en sont \u00e0 la base, mais se d\u00e9brouille d\u00e9j\u00e0 pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:36 > 0:15:46) [91%] : \r\nJe coupe ma voix, j'essaie de focaliser le regard sur moi, donc on travaille sur l'expression du visage, on essaie de me mettent de c\u00f4t\u00e9 le fran\u00e7ais et puis vraiment de plonger dans le monde des sourds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:47 > 0:15:57) [87%] : \r\nParler d'images beaucoup ces propos, donc \u00e7a veut dire qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui sch\u00e9matise qui d\u00e9compose beaucoup plus et ben \u00e7a nous permet de comprendre ce qu'il veut nous dire je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:57 > 0:16:07) [93%] : \r\nC'est vraiment un plus pour nous de se dire que ben le jour, on travaille dans un service hospitalier ou m\u00eame aux soins \u00e0 domicile ou bien dans Les Hommes de de pouvoir ma\u00eetriser un minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:07 > 0:16:17) [86%] : \r\nUn minimum qui leur permet aussi quelques \u00e9changes informels avec leurs professeurs, mais \u00e0 une table, on est le seul sourd, difficile parfois de suivre les conversations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:20 > 0:16:38) [92%] : \r\nAlors je c'est vrai que c'est pas facile quand il y a beaucoup de personnes, on nous oublie, en fait, \u00e7a part dans tous les sens et on sont mis un peu \u00e0 l'\u00e9cart, mais c'est vrai que moi je participe rarement \u00e0 des situations comme celle-l\u00e0, avec des entendants, je suis plut\u00f4t avec des groupes de sourds qui utilise la langue des signes, parce que l\u00e0 je comprend absolument pas ce qui se dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:38 > 0:16:46) [91%] : \r\nPour Pierrot Auger Micou voir ses futurs infirmiers sign\u00e9 est une grande satisfaction dans un pays o\u00f9 rares sont les professionnels \u00e0 ma\u00eetriser cette langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:00 > 0:17:20) [92%] : \r\nPendant la pr\u00e9paration de la piste, je vous propose de quitter momentan\u00e9ment la montagne pour la ville, direction Gen\u00e8ve et son c\u00e9l\u00e8bre parc des Bastions qui nous livrent une partie de ses secrets, saviez-vous que la ma\u00eetresse de Victor Hugo, il figurait dans le plus simple appareil non, suivez le guide avec Julien VON Rothen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:25 > 0:18:35) [85%] : \r\nNous sommes ici dans le parc des Bastions \u00e0 quelques m\u00e8tres du mur des r\u00e9formateurs et au pied de la statue de Candolle tr\u00e8s donc le jardin botanique, ce qui nous int\u00e9resse vraiment, c'est ce qui a sur le pi\u00e9destal 4 jolies jeunes filles qui repr\u00e9sentait la saison, or cette jolie fille toute nue et l\u00e0 me ferait ce Jean Pradi\u00e9 caf\u00e9 donc ce bas-relief c'\u00e9tait Juliette Drouet, la fameuse Juliette Drouet Pradier, qui avait beaucoup croquer Juliette figurait d'ailleurs se servir de ses dessins pour faire le bas du socle de Candolle ce qui est int\u00e9ressant de dire, c'est que Juliette donc qui \u00e9tait la ma\u00eetresse, gens tr\u00e8s bien, a eu un enfant de lui, qui s'appelle \u00e9clair mais Pradier dit que peut-\u00eatre un peu de la paternit\u00e9 n'a pas voulu reconna\u00eetre l'enfant et donc il a chass\u00e9 Julia et la petite et Victor Hugo s'est indign\u00e9 de cette situation et, 2 ans apr\u00e8s, il a oblig\u00e9 Pradier reconna\u00eetre l'enfant Claire, d'ailleurs, est mort \u00e0 20 ans son cercueil a \u00e9t\u00e9 suivie conjointement par Pradier et par Victor Hugo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:40 > 0:19:06) [93%] : \r\nCouleurs locales, c'est termin\u00e9, merci de nous avoir suivis demain nous changeront radicalement de d\u00e9cor pour une plong\u00e9e dans l'univers du luxe et de l'excellence, \u00e0 l'occasion du Salon international de la haute horlogerie qui se tient \u00e0 Gen\u00e8ve et nous irons \u00e9galement d\u00e9couvrir les fa\u00e7ades des palaces de Montreux, n'oubliez pas, vous pouvez en tout temps nous retrouver sur notre page Facebook tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T00:53:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801652201", "durationSec": 75, "title": "FRIGO CL GE SGUIDE DROUET CLEAN_RTS000001343983", "excerpt": "Dans le Parc des Bastions \u00e0 Gen\u00e8ve sur le pi\u00e9destal de la statue de Augustin Pyrame de Candolle une jeune femme nue est repr\u00e9sent\u00e9e. Christian Vellas, auteur de \"Gen\u00e8ve insolite et secr\u00e8te\" nous apprend qu'il s'agit de Juliette Drouet, com\u00e9dienne et ma\u00eetresse de Victor Hugo et de James Pradier l'auteur du buste.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["STATUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652202", "durationSec": 188, "title": "FRIGO CL JU GS PRIX AI JURA CF_RTS000001320188", "excerpt": "Dans le canton du Jura, l'Assurance invalidit\u00e9 r\u00e9compense les entreprises qui accueillent ou suivent des personnes b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'AI d\u00e9sireuses de se r\u00e9ins\u00e9rer rapidement dans le monde du travail. L'AI attribue \u00e9galement un prix aux assur\u00e9s qui reprennent une activit\u00e9 professionnelle. \nEn collaborant avec les entreprise l'AI souhaite diminuer le nombre de personne au b\u00e9n\u00e9fice d'une rente.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["FORMATION PROFESSIONNELLE", "ASSURANCE-INVALIDIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1652013"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652203", "durationSec": 169, "title": "FRIGO CL NE SERIE QUOTIDIEN SOURD CF_RTS000001364431", "excerpt": "Portrait de Pierrot Auger-Micou, sourd et professeur de langue des signes qui raconte son quotidien et les obstacle qu'une personnes malentendante peur rencontrer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["LANGUE DES SIGNES", "SURDIT\u00c9", "SOURD", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1652027"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801652312", "summary": "Veysonnaz : pr\u00e9parateurs testant le mat\u00e9riel de ski pour handicap\u00e9s. Skieur handicap\u00e9 partant sur sa chaise. Itw Th\u00e9o Gmuer, skieur de Nendaz. Itw Robin Cuche, skieur handicap, et neveux de Didier Cuche.", "id": "1652011", "visualGeographicals": ["VEYSONNAZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652314", "summary": "Bassecourt : Espace Formation Emploi Jura,  jeunes apprentis en menuiserie travaillant. Itw Jean-Marie Bonati, formateur, laur\u00e9at prix de la r\u00e9adaptation professionnelle. Apprentis suivant des conseils d'un ma\u00eetre. Itw Pascal Docourt, directeur Espace Formation Emploi Jura.\nSaignel\u00e9gier : Ext locaux de l'assurance invalidit\u00e9. Itw Christ\u00e8le Eray, cheffe du Service de l\u00bfOffice de l'assurance invalidit\u00e9.\nVendlincourt : Itw Patrick Corbat, directeur menuiserie Corbat Holding SA.", "id": "1652013", "visualThemes": ["FORMATION PROFESSIONNELLE", "ASSURANCE-INVALIDIT\u00c9", "MENUISERIE (INDUSTRIE)", "MENUISIER"], "visualGeographicals": ["BASSECOURT", "SAIGNELEGIER", "VENDLINCOURT"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652326", "summary": "Veysonnaz : Itw de skieurs sur les handisports. Itw Didier Bonvin, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation de la Coupe du monde paralympique.\nSkieurs handicap\u00e9s au d\u00e9part.", "id": "1652025", "visualThemes": ["HANDICAP\u00c9 PHYSIQUE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["VEYSONNAZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652328", "summary": "Pierrot Auger-Micou, professeur de langue des signes venant achetr du mat\u00e9riel de ski dans un magasin de sports et s'exprimant avec des signes. \nItw Tony Proponnet, secteur manager, Athleticum Yverdon-les-Bains. \nPierrot Auger-Micou, enseignant la langue \u00e0 des \u00e9tudiants infirmiers. \nItw Tino Cuche, \u00e9tudiant en sciences infirmi\u00e8res, He-Arc.\nItw Fiona Gaignat, \u00e9tudiante en sciences infirmi\u00e8res, HE-Arc.\nPierrot Auger-Micou, regardant des jeunes dialoguer.", "id": "1652027", "visualThemes": ["LANGUE DES SIGNES", "SURDIT\u00c9", "SOURD"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "DUFOUR, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1725820", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036020", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1650244", "internalArchiveId": "AA1801650565", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2018-01-15T07:00:00Z", "durationSec": 3630, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9248504", "imageURL": "http://www.rts.ch/9248494.image", "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "La Matinale en vid\u00e9o", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-9145556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-17T19:50:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT036017\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:04 > 0:00:14) [80%] : \r\nOn va arr\u00eater ses chants d'oiseaux au cours s'est r\u00e9veill\u00e9e ce matin de la musique et Tsiganes et \u00e9cossaise et puis la marche du g\u00e9n\u00e9ral disant c'\u00e9tait le MP3 de \u00c9ric Mallet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:16 > 0:00:18) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:18 > 0:00:35) [91%] : \r\nLe trafic pendulaire s'intensifie et provoque des ralentissements sur l'axe Yverdon Lausanne entre l'\u00e9changeur dessert Pittet et l'aire de service de vous en direction de Lausanne sur le contournement de Lausanne, entre l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix et Lausanne Crissier en direction de Gen\u00e8ve et puis sur l'autoroute, Boncourt les en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:35 > 0:00:38) [93%] : \r\nOui Est- et Glovelier en direction de Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:38 > 0:00:43) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:46 > 0:01:18) [89%] : \r\nCe matin du stratus sur le plateau, ailleurs un soleil un peu plus g\u00e9n\u00e9reuse, cet apr\u00e8s- midi, le ciel se couvrira \u00e0 partir de l'ouest et les pluies d\u00e9buteront en soir\u00e9e, il neigera d\u00e8s 800 \u00e0 1000 m\u00e8tres et jusqu'en plaine en Valais, les temp\u00e9ratures, il fait froid ce matin entre moins 3 et moins 6 degr\u00e9s en Valais, moins 2 \u00e0 1 degr\u00e9s sur le plateau, pas plus de six cet apr\u00e8s- midi en plaine 3 on valait et le vent deviendra fort ce soir, avec des rafales temp\u00e9tueuses en soir\u00e9e la m\u00e9t\u00e9o avec Miley et son Blizzard CX, hein, l'aspirateur sans sac, Miley Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:19 > 0:01:24) [94%] : \r\nNous sommes le lundi 15 janvier vous \u00e9coutez la premi\u00e8re tr\u00e8s bon d\u00e9but de semaine \u00e0 tous, il est 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:25 > 0:02:46) [93%] : \r\n\u00e0 la une ce matin, la fiscalit\u00e9 des entreprises apr\u00e8s le refus de la RIE III l'an dernier, le Parlement a remont\u00e9 ses manches, l'id\u00e9e c'\u00e9tait d'aller vite pour \u00e9viter de se retrouver sur une liste noire des paradis fiscaux, h\u00e9 bien c'est en bonne voie, vous l'entendrez, gauche et droite semble enfin pr\u00eat \u00e0 s'accorder sur la fin des fameuses statuts fiscaux sp\u00e9ciaux restent les d\u00e9tails \u00e0 peaufiner, on le sait, c'est souvent l\u00e0 que se trouve le diable, on en parle avec Laurent Kurth, il est conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, en charge des finances c'est un nouveau m\u00e9dia il est Al\u00e9maniques est disponible en ligne uniquement le site s'appelle R\u00e9publique son ambition, c'est de cr\u00e9er un nouveau rapport avec le public un rapport plus Direct pour regagner la confiance des Lecteurs dans l'information, le site a r\u00e9colt\u00e9 les 750000 francs n\u00e9cessaires pour son lancement, en un temps record, il est lanc\u00e9 officiellement aujourd'hui S\u00e9verine en brousse a rencontr\u00e9 les journalistes \u00e0 quelques heures du lancement, c'est l'une des industries les plus embl\u00e9matiques de ce pays, l'horlogerie est \u00e0 l'honneur \u00e0 Gen\u00e8ve cette semaine avec l'ouverture aujourd'hui du salon de la haute l'horlogerie \u00e0 l'honneur \u00e9galement de cette matinale puisque nous recevons Antonio chez le directeur de Girard-Perregaux avec lui nous \u00e9voquerons la sant\u00e9 de cette industrie, mais aussi les d\u00e9fis li\u00e9s \u00e0 la nouvelle montre connect\u00e9e et la d\u00e9fense du Swiss Made Antonio cach\u00e9 l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une demi- heure, mais elle a tout de suite le journal de Julien bancaire terre bonjour Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:46 > 0:03:30) [90%] : \r\nBonjour Romain bonjour \u00e0 tous, la d\u00e9l\u00e9gation suisse, il y a un d\u00e9but, parfait dans l'Open d'Australie de tennis Belinda Bent each abattu cette nuit la finaliste de l'\u00e9dition pr\u00e9c\u00e9dente, V\u00e9nus Williams dans un instant, l'analyse d'Herv\u00e9 Borsier en Direct de Melbourne, appliquer le projet fiscal 2017 d\u00e8s l'an prochain, c'est l'objectif du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s l'\u00e9chec de ha\u00efr et Rio 3, elle demande aux parties d'aller plus vite autour de cette fiscalit\u00e9 des entreprises un compromis gauche- droite est d\u00e9j\u00e0 en train de se dessiner, et puis la simplicit\u00e9, c'est la tendance \u00e0 l'heure de l'ouverture aujourd'hui du SIHH \u00e0 Gen\u00e8ve, le grand salon de l'horlogerie marqu\u00e9e, cette ann\u00e9e encore par des pi\u00e8ces de type classique et plus forc\u00e9ment ax\u00e9e sur le seul march\u00e9 chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:33 > 0:03:56) [93%] : \r\nLe tennis helv\u00e9tique entame donc l'Open d'Australie par un exploit du haut de ses 20 ans la jeune Saint-Galloise B\u00e9linda Benchikh abattu cette nuit la finaliste de l'\u00e9dition pr\u00e9c\u00e9dente, l'Am\u00e9ricaine V\u00e9nus Williams, victoire en 2 sets 6 3 7 5 un match que vous avez suivi en Direct de Melbourne Herv\u00e9 Borsier B\u00e9linda Bencic a donc remport\u00e9 ce choc des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:00 > 0:05:22) [94%] : \r\nOui vous avez raison, car il y a 17 ans d'\u00e9cart et beaucoup d'exp\u00e9rience en plus pour l'Am\u00e9ricaine, qui a remport\u00e9 7 tournois du Grand Chelem d\u00e9j\u00e0 dans sa carri\u00e8re et disput\u00e9 la finale ici m\u00eame l'an dernier, de m\u00eame qu'\u00e0 Wimbledon, mais c'est avec beaucoup d'envie, de conviction et de coups gagnants que la Saint-Galloise s'est impos\u00e9, qui plus est, en 2 manches, elle a bien g\u00e9r\u00e9 les moments importants de cette partie en faisant le break dans la premi\u00e8re manche pour mener 4 \u00e0 3, elle ne s'est pas d\u00e9concentr\u00e9 malgr\u00e9 l'interruption du match par la pluie et la mise en place du toit ouvrant, qui a pris 25 minutes, elle a remport\u00e9 le 1er set en 58 minutes malgr\u00e9 la perte de son service au d\u00e9but de la de 2\u00e8me manche, elle s'est accroch\u00e9e, a fait preuve de r\u00e9gularit\u00e9, et donc s'est impos\u00e9 dans le final, c'est pour elle un succ\u00e8s tr\u00e8s important qui vient apr\u00e8s une ann\u00e9e de gal\u00e8re, une op\u00e9ration au poignet gauche, 5 mois de pause et une descente au classement au-del\u00e0 de la 300\u00e8me place mondiale B\u00e9linda Benchikha a donc r\u00e9ussi son retour en Grand Chelem avec ce succ\u00e8s probant et sans doute f\u00e9d\u00e9rateur \u00e0 20 ans, elle qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 class\u00e9e au 7\u00e8me rang mondial peut en quelque sorte, d\u00e9put\u00e9 d\u00e9buter d\u00e9sormais une 2\u00e8me carri\u00e8re en tout le cas, elle l'a bien m\u00e9rit\u00e9 avec tous les efforts qu'elle a d\u00fb faire pour revenir \u00e0 ce niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:22 > 0:05:48) [88%] : \r\nAlors, les pr\u00e9cisions en Direct de Melbourne sign\u00e9 Herv\u00e9 Borsier c\u00f4t\u00e9 masculin, le Suisse Laurent Laurent entr\u00e9 en lice demain matin, Stan Wawrinka d\u00e8s 4 heures, il affrontera le Lituanien Ricard Berankis et Roger Federer \u00e0 9 heures face aux Slov\u00e8nes, Alzheimer Bedene le B\u00e2lois qui a aussi affirm\u00e9 hier au journal L'\u00e9quipe qu'il souhaitait tourner la page, coupe Davis, sauf revirement de derni\u00e8re minute, cette comp\u00e9tition ne fera plus partie de ses plans de carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:48 > 0:05:56) [94%] : \r\nL'actualit\u00e9 en Suisse maintenant Julien le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met la pression sur les partis politiques pour qu'ils s'accordent sur le noeud la nouvelle r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:56 > 0:06:20) [90%] : \r\nVous savez, vous vous souvenez sans doute de l'\u00e9chec en votation dans dernier de R. 3, h\u00e9 bien le gouvernement veut aller vite pour boucler sa nouvelle proposition le d\u00e9nomm\u00e9 projet fiscal 17 objectif appliquer les premi\u00e8res mesures d\u00e8s le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine au coeur de cette r\u00e9forme, la fin des statuts fiscaux sp\u00e9ciaux et Marc ni qui ni face aux pressions internationales, un compromis gauche- droite, ce DJ se dessine d\u00e9j\u00e0 au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:20 > 0:06:56) [90%] : \r\nApr\u00e8s l'\u00e9chec en votation de la 3\u00e8me, r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises la RIE III, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut aujourd'hui rapidement trouver un compromis politique autour de son nouveau projet fiscal en clair, termin\u00e9 les d\u00e9bat parlementaire cet Automne d\u00e9j\u00e0 pour \u00e9viter \u00e0 la Suisse de se retrouver sur une liste noire de paradis fiscaux et garantir aux entreprises une imposition attractive et conforme, condition sine qua non pour aller vite, que la gauche victorieuse dans les urnes, accepte les contreparties propos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et soutenu par la droite, Olivier Zeller, conseiller national PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:56 > 0:07:08) [97%] : \r\nIl faut revoir \u00e0 la hausse l'imposition des dividendes en tout cas sur le plan de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct et il s'agit de revoir \u00e0 la hausse aussi les minima en mati\u00e8re d'allocations familiales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:08 > 0:07:14) [95%] : \r\nPour Roger Nordmann, chef du groupe parlementaire socialiste, il s'agit l\u00e0 d'une bonne base de n\u00e9gociation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:07:14 > 0:07:29) [90%] : \r\nLe compromis, il est pas retrouv\u00e9e, mais par contre ce qui est sur la bonne voie ce qu'ils ont admis le principe qu'il fallait que ce soit \u00e9quilibr\u00e9e au plan social et puis qu'il fallait limiter les pertes qu'on pouvait pas ajouter des astuces, dont l'impact fiscal \u00e9tait non mesurable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:29 > 0:07:45) [96%] : \r\nUn compromis gauche- droite se dessine donc au Parlement les d\u00e9bats porteront certainement sur le montant exact des compensations sociales il s'agira aussi de trouver, comme l'exigent les cantons une r\u00e9partition \u00e9quitable des pertes fiscales entre et la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:45 > 0:07:55) [97%] : \r\nEt on va \u00e9voquer justement l'impact de cette r\u00e9forme sur les finances des cantons dans un quart d'heure avec le socialiste Laurent Kurth et grand argentier du canton de Neuch\u00e2tel, il est d\u00e9j\u00e0 avec nous dans nos studios de Neuch\u00e2tel justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:55 > 0:08:18) [91%] : \r\nEt toujours au chapitre politique, Alain Berset serait le plus convaincant des 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux c'est ce qui ressort d'un sondage m\u00e9dia publi\u00e9e ce matin dans ce barom\u00e8tre, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration devance en terme de confiance Doris Leuthard Doli Maurer c'est le ministre de l'\u00c9conomie Johann Schneider- Ammann qui convient le moins, par ailleurs, plus de la moiti\u00e9 des 20000 participants se disent plut\u00f4t insatisfaits du travail du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:18 > 0:08:24) [95%] : \r\nEt le dernier venu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Ignazio Cassis envisage une nouvelle strat\u00e9gie face \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:24 > 0:08:59) [91%] : \r\nN\u00e9gocier avec Bruxelles, le fameux accord cadre en m\u00eame temps que plusieurs autres accords selon la SonntagsZeitung, c'est la strat\u00e9gie imagin\u00e9e par le nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il devrait prochainement pr\u00e9senter ce plan on reste du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en clair, n\u00e9gocier en parall\u00e8le l'accord-cadre avec une convention sur le secteur de l'\u00e9lectricit\u00e9 et un autre sur l'acc\u00e8s des banques et assureurs suisses au march\u00e9 europ\u00e9en, une option qui pourrait s\u00e9duire l'Union europ\u00e9enne, c'est en tout cas l'avis de Tch\u00e9tch\u00e9nie Naji, le directeur du Forum de politique \u00e9trang\u00e8re Forum ce directeur de la section Europe des forces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:08:59 > 0:09:38) [93%] : \r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 la Suisse accepte de conclure un accord institutionnel, l'Union europ\u00e9enne, permettrait \u00e0 la Suisse de continuer sur la voie bilat\u00e9rale et \u00e0 conclure des accords d'acc\u00e8s aux march\u00e9s comme celui sur l'\u00e9lectricit\u00e9 et les services financiers, je pense que l'Union europ\u00e9enne pourrait accepter l'id\u00e9e que ces 3 accords diff\u00e9rents puissent entrer en vigueur en m\u00eame temps, par exemple, mais l\u00e0 il y a une question int\u00e9ressante, c'est de voir quelle va \u00eatre la qualit\u00e9 de lien juridique notamment qui sera fait entre ces 3 accords et ce qu'il y aura une clause guillotine qui les liera ensemble etc etc, je pense qu'il faudra regarder \u00e7a tr\u00e8s attentivement et que probablement le diable se cachera dans les d\u00e9tails.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:38 > 0:10:06) [93%] : \r\nDes propos recueillis par Marc mais qui ni un proc\u00e8s financier hors normes, s'ouvre ce matin devant le tribunal correctionnel de Gen\u00e8ve, un ex- gestionnaire de fortune de Cr\u00e9dit Suisse est poursuivi pour avoir d\u00e9tourn\u00e9 plusieurs dizaines de millions de francs des manipulations destin\u00e9es \u00e0 son profit ou \u00e0 cacher des pertes dues \u00e0 certaines de ses d\u00e9cisions, parmi les plaignants figurent des oligarques russes mais aussi l'ex- 1er ministre g\u00e9orgien Bidzina Ivanichvili, il aurait perdu dans cette affaire, jusqu'\u00e0 150 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:06 > 0:10:12) [95%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, la Tunisie, les manifestations violentes ont repris hier dans 2 quartiers de l'AKP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:12 > 0:10:24) [93%] : \r\nDe jeunes citoyens ont lanc\u00e9 des pierres sur la police qui a r\u00e9pliqu\u00e9 par b\u00eatise, tirs de gaz lacrymog\u00e8ne plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, c'est pourtant dans le calme qu'une centaine de citoyens avaient d\u00e9fil\u00e9 contre la hausse des prix et des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:24 > 0:10:30) [93%] : \r\nMobilisation 7 ans jour pour jour apr\u00e8s la chute du dictateur Ben Ali et ce qu'on appellera par la suite, le printemps arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:30 > 0:10:45) [90%] : \r\nDepuis 2011, un chiffre n'a pas \u00e9volu\u00e9, le taux de ch\u00f4mage de 30 pourcent c'est les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s, c'est ce que vit Oussama Najar 25 ans, elle cherche du travail depuis une ann\u00e9e, il manifestera tous les jours s'il le faut pour que l'\u00c9tat entende \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:45 > 0:11:10) [88%] : \r\nAu niveau de la libert\u00e9 au nez vous de domaines politique au niveau des \u00e9lections on est libre dans la Tunisie, on est fier de \u00e7a, il y a beaucoup d'obstacles sont sans travail, tu peux pas et 25 ans tu dis \u00e0 ton papa donne-moi les c'est il n'est pas bon, il faut que j'entre dans la production de la Tunisie, j'entre dans l'am\u00e9lioration de la Tunisie et je peux pas on si je ne travaille pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:10 > 0:12:07) [94%] : \r\nLes propos recueillis \u00e0 Tunis par notre correspondante sur place, Maureen, merci l'avenir de la minorit\u00e9 rohingya en question aujourd'hui \u00e0 Rangoon, capitale de la Birmanie, des repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat birman du Bengladesh se r\u00e9unissent pour discuter de la mise en oeuvre de l'accord conclu en novembre dernier, texte qui pr\u00e9voit le rapatriement des 650000 Rohingyas r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh, certains Rohingya des musulmans apatrides souvent pourchass\u00e9s par les autorit\u00e9s restent sceptiques sur la viabilit\u00e9 de cet accord, je ne suis pas raciste, c'est par ces mots que Donald Trump a r\u00e9pliqu\u00e9 cette nuit \u00e0 la vague d'indignation qui a suivi ses propos sur Ha\u00efti, plusieurs pays d'Afrique face \u00e0 une journaliste, il a m\u00eame affirm\u00e9 : je suis la personne la moins raciste que vous n'ayez jamais interview\u00e9 les propos injurieux du pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e par un s\u00e9nateur d\u00e9mocrate dans la foul\u00e9e 54 ambassadeurs africains du groupe \u00e0 l'ONU du groupe africain \u00e0 l'ONU avait demand\u00e9 \u00e0 Donald Trump de r\u00e9tracter ses propres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:07 > 0:12:13) [89%] : \r\nC'est un rendez- vous majeur de la haute horlogerie, le salon international et si H. H. s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:13 > 0:12:33) [88%] : \r\nLes grandes marques vont pr\u00e9senter toute la semaine leur nouvelle collection \u00e0 Palexpo comme chaque ann\u00e9e, le salon de Gen\u00e8ve permettent d\u00e9couvrir les derni\u00e8res tendances de la haute horlogerie 2017 a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par un retour de l'acier et cette 28\u00e8me \u00e9dition sera elle aussi marqu\u00e9e par un mot cl\u00e9, la simplicit\u00e9 Xynthia racisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:33 > 0:12:59) [94%] : \r\nCertaines marques ont tout mis\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur la Chine en se disant que le march\u00e9 \u00e9tait in\u00e9puisable avec son milliard et demi d'habitants, les prix sont d'ailleurs mont\u00e9s fortement \u00e0 la hausse durant ce que certains appellent la bulle chinoise entre 2000 et 2015, ensuite il y a eu la lutte anticorruption le franc fort et la chute du rouble, une p\u00e9riode de crise pour l'horlogerie qui a forc\u00e9 les marques \u00e0 revoir leur strat\u00e9gie Gr\u00e9gor r\u00e9ponse \u00e9diteur de Business montres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:59 > 0:13:20) [90%] : \r\nLes Chinois qui avaient beaucoup d'argent dans les ann\u00e9es 2000 2010 bah pouvait acheter n'importe quoi \u00e0 n'importe quel prix aujourd'hui les clients chang\u00e9, m\u00eame en Chine, m\u00eame en Asie et la nouvelle classe moyenne n'est plus pr\u00eate \u00e0 payer les tarifs d\u00e9mentiels que qu'exigent les marques suisses des marques qui faisait que montres en or se mettent \u00e0 faire des montres en acier, surtout pour les marques de haute horlogerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:20 > 0:13:26) [95%] : \r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l'id\u00e9e, c'est surtout le retour \u00e0 plus de simplicit\u00e9 pour des prix plus bas Gr\u00e9gory Pons s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:26 > 0:13:43) [80%] : \r\nDes montres moins cher des globalement plus accessible, c'est-\u00e0-dire non seulement en prix, mais aussi plus compr\u00e9hensible, \u00e0 quoi \u00e7a sert d'avoir des des triples tourbillon sereinement d\u00e9j\u00e0 qu'un tourbillon, \u00e7a sert \u00e0 rien, un triple tour dit c'est 3 fois plus inutile mais \u00e7a permet de des 3 fois plus cher et c'est l\u00e0 que c'est c'est dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:43 > 0:14:03) [92%] : \r\nLe SIHH le confirme : les pi\u00e8ces 2018 seront sur la m\u00eame tendance que 2017 des produits plus accessibles, plus classique avec des complications utile, m\u00eame si les pi\u00e8ces exceptionnelles auront toujours leur place, un signe pour certains observateurs, que les marques ont retenu la le\u00e7on, on a mis en plus uniquement sur le march\u00e9 chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:03 > 0:14:09) [92%] : \r\nLes Romands connaissent depuis juin dernier, le magazine, bon pour la t\u00eate, voici maintenant son homologue de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:09 > 0:14:33) [87%] : \r\nQu'un nouveau magazine ind\u00e9pendant et sans publicit\u00e9, ses premiers contenus ont \u00e9t\u00e9 mis en ligne hier soir bas\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich R\u00e9publique compte 14 journaliste une r\u00e9daction en chef tournante et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 15000 abonn\u00e9s d'\u00e9lecteurs baptis\u00e9 \u00e9diteur parce qu'ils auront leur mot \u00e0 dire sur les d\u00e9cisions du magazine son financement est assur\u00e9 par les abonnements issu du crowdfunding, et l'investissement de la famille d'industriels, mais il y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:33 > 0:14:37) [92%] : \r\nIl est toujours sur Internet YouTube contr\u00f4lera plus \u00e9troitement une partie des contenus qu'il diffuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:37 > 0:14:57) [91%] : \r\nOui, la plateforme de partage de vid\u00e9os d\u00e9tenu par Google, a fait savoir qu'elle allait surveiller de plus pr\u00e8s, son programme Google plus fort d'un programme tr\u00e8s r\u00e9mun\u00e9rateurs qui laisse une place de choix aux annonceurs des contenus les plus visionn\u00e9es, mais un programme qui a aussi mis en \u00e9vidence les probl\u00e8mes de mod\u00e9ration du groupe, les d\u00e9tails avec Katia cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:57 > 0:15:50) [88%] : \r\nGoogle pr\u00e9f\u00e8re de c'est la partie de la plateforme YouTube qui permet aux annonceurs d'int\u00e9grer leurs publicit\u00e9s au contenus les plus visionn\u00e9es concr\u00e8tement une Star du web, suivi par des millions d'internautes peut faire partie de ce programme, cette Star sera alors r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour sa visibilit\u00e9 visibilit\u00e9 que Google et donc YouTube revendent \u00e0 prix cher aux annonceurs Google pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre en clair une affaire lucrative qui s'appuie sur les 5 pourcent les plus populaires de YouTube, mais une affaire aussi qui met en lumi\u00e8re la n\u00e9gligence de l'entreprise quant \u00e0 ses contenus, l'ann\u00e9e derni\u00e8re d\u00e9j\u00e0 les annonceurs avaient d\u00e9couvert avec stup\u00e9faction leurs produits vant\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de contenus p\u00e9dophiles et de propos antis\u00e9mites, et tout r\u00e9cemment encore, le blogueur \u00e0 succ\u00e8s, le GAN Paul diffus\u00e9 les images d'un suicid\u00e9 images qui ont bien s\u00fbr fait pol\u00e9mique, la soci\u00e9t\u00e9 s'appuiera ainsi sur les services de l'Intelligence artificielle et de mod\u00e9rateur humain afin, elle esp\u00e8re d'\u00e9viter de nouveaux d\u00e9rapages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:50 > 0:16:09) [93%] : \r\nEt on va refermer ce journal avec un dernier mot d'\u00e9conomie, on l'a appris juste avant ce journal belge Food apr\u00e8s une participation majoritaire dans le fabricant saint-gallois de bouillon de soupes H\u00fcgli le groupe b\u00e2lois de charcuterie contr\u00f4l\u00e9 par Coop devrait donc atteindre \u00e0 l'avenir un chiffre d'affaires d'un milliard de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:09 > 0:16:14) [90%] : \r\nC'\u00e9tait le journal de Julien bancaire tard il est 7 heures et quart \u00e0 suivre dans cette masse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:14 > 0:16:17) [86%] : \r\nTunnel la chronique \u00e9conomique de Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:17 > 0:16:23) [92%] : \r\nVoil\u00e0 on a fini de rigoler, c'est le moment d'appliquer ses bonnes r\u00e9solutions, comme par exemple faire un r\u00e9gime, h\u00e9 bien 2 \u00e9conomistes sont l\u00e0 pour nous c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:24 > 0:16:37) [90%] : \r\nNous irons \u00e0 Z\u00fcrich au si\u00e8ge de R\u00e9publique, c'est un nouveau m\u00e9dia en ligne son lancement officiel a lieu aujourd'hui, son ambition, construire un nouveau rapport avec le public et regagner sa confiance, et puis le lundi, c'est le billet politique et c'est avec vous Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:37 > 0:16:45) [93%] : \r\nOui, et je me propose de vous parler des rapports entre th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 et politique \u00e0 l'occasion d'un \u00e9v\u00e9nement qui aura bient\u00f4t lieu dans l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:45 > 0:16:47) [99%] : \r\nCe sera juste avant 8 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:50 > 0:16:51) [99%] : \r\nRomaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:51 > 0:17:00) [91%] : \r\n\u00e0 7 heures et quart, on retrouve Renaud Malik pour la chronique m\u00e9dia il y aurait une petite surprise ce matin, Renault dans les kiosques anglais le Guardian passe au format tablo\u00efd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:00 > 0:17:17) [93%] : \r\n\u00e7a peut para\u00eetre assez anecdotique, mais \u00e7a ne l'est pas tant que \u00e7a le Guardian c'est un quotidien plut\u00f4t \u00e9litiste, un peu comme le temps le Tages-Anzeiger et quand un journal comme celui-l\u00e0, d\u00e9cident de passer du grand au petit format, h\u00e9 bien il faut rassurer l'\u00e9lecteur presque les accompagner psychologiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:17 > 0:17:21) [89%] : \r\nParce qu'il faut l'est-il pas ce qui pourrait avoir l'impression que le la qualit\u00e9 du journal va va baisser, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:21 > 0:17:38) [92%] : \r\nOui, le r\u00e9flexe imaginer qu'un journal qui passe en format tablo\u00efd va fatalement devenir un journal de boulevard, c'est pour \u00e7a que, depuis des mois, la direction du Guardian communique beaucoup sur ce changement, en expliquant bien aux Lecteurs que \u00e7a n'aura pas d'impact sur la qualit\u00e9 et que \u00e7a va simplement am\u00e9liorer le confort de lecture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:38 > 0:17:43) [94%] : \r\nEt c'est uniquement pour am\u00e9liorer ce confort du lecteur que le Guardian passe en format tablo\u00efd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:43 > 0:17:55) [92%] : \r\nNon, la principale raison, c'est que \u00e7a va permettre \u00e0 l'\u00e9diteur de diminuer les co\u00fbts d'impression, ce qui explique les responsables du Guardian, c'est que c'est devenu trop cher d'imprimer ce journal en grand format en format dit berlinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:55 > 0:18:01) [90%] : \r\nOui, le format berlinois, c'est celui de la plupart des quotidiens qu'on conna\u00eet la tendance Renault c'est d'abandonner ce format l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:01 > 0:18:42) [92%] : \r\nAu Royaume-Uni, oui, clairement il y a d\u00e9j\u00e0 pas mal de grands journaux qui sont pass\u00e9s au format tablo\u00efd, y compris le plus prestigieux, le Times ce qui se dit, c'est que peut-\u00eatre dans quelques ann\u00e9es on ne trouvera plus l\u00e0- bas que des quotidiens au format compact, mais c'est une \u00e9volution qui ne s'observe pas du tout, en Suisse, la quasi- totalit\u00e9 de nos journaux sont en format berlinois et a priori ils vont rester et pourquoi, en fait, ce dont on s'est rendu compte, chez nous, en tout cas c'est que ce n'est pas toujours une bonne affaire de passer au format tablo\u00efd, le matin, l'a fait il y a une quinzaine d'ann\u00e9es sans que \u00e7a R d'impact d\u00e9cisif sur les ventes, un journal comme La libert\u00e9 qui avait envisag\u00e9 de le faire, il y a quelques ann\u00e9es, a finalement renonc\u00e9, en partie parce que \u00e7a risquait d'augmenter les co\u00fbts d'impression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:42 > 0:18:46) [92%] : \r\nOui, mais attendez, vous avez dit tout \u00e0 l'heure que \u00e7a permettait justement de r\u00e9duire ses co\u00fbts d'pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:46 > 0:19:13) [90%] : \r\nOui, mais ce qui vaut pour la Grande-Bretagne ne vaut pas forc\u00e9ment pour la Suisse, tout d\u00e9pend de la mani\u00e8re dont fonctionnent les centres d'impression avec quel mat\u00e9riel chez nous, voil\u00e0 c'est plus \u00e9conomique d'imprimer du grand que du petit format et puis il y a aussi un autre probl\u00e8me : ce que l'\u00e9diteur de la libert\u00e9, s'est dit, c'est que le passage au format compact, risque d'avoir un impact n\u00e9gatif sur les revenus publicitaires des pages plus petites, \u00e7a signifie des publicit\u00e9s, plus petite aussi donc factur\u00e9e moins cher aux annonceurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:13 > 0:19:17) [94%] : \r\nBon, j'imagine qu'il y a aussi cette id\u00e9e que l'information est mieux mis en valeur dans un grand format.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:17 > 0:19:33) [95%] : \r\nOui \u00e7a p\u00e8se aussi probablement dans la r\u00e9flexion des \u00e9diteurs, m\u00eame un journal comme Le Blick qui avait d\u00e9cid\u00e9 de passer au format tablo\u00efd en 2004, a d\u00e9cid\u00e9 de revenir en arri\u00e8re, 5 ans plus tard, en expliquant qu'il n'y avait rien de mieux que le grand format pour mettre en valeur les textes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:33 > 0:19:37) [93%] : \r\nEt les images, on nous dit rien, la chronique m\u00e9dias de Mali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:38 > 0:20:22) [94%] : \r\n7 heures 18 sur la premi\u00e8re on l'entendait dans le journal de de 7 heures la nouvelle r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises est en bonne voie, ce projet, c'est celui qui est n\u00e9 apr\u00e8s le refus de la RIE III par les Suisses, souvenez-vous, c'\u00e9tait l'an dernier en d\u00e9but d'ann\u00e9e, il devrait trouver ce nouveau projet, une majorit\u00e9 sous la Coupole, gauche et droite semblent pr\u00eats \u00e0 s'accorder sur la fin des statuts sp\u00e9ciaux mais aussi sur des recettes fiscales en moins pour les collectivit\u00e9s publiques et aussi des compensations sociales on en parle avec vous Laurent Kurth bonjour, bonjour, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, en charge des finances justement, alors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement l'a compris, veulent aller tr\u00e8s vite pour boucler ce ce projet d'ici la fin de l'ann\u00e9e, vous vous partagez en tant que chef des finances d'un canton, ce sentiment d'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:22 > 0:21:04) [91%] : \r\nOui, je dirais m\u00eame qu'il faut se r\u00e9jouir aujourd'hui de voir les instances f\u00e9d\u00e9rales partager le le le sentiment que cette r\u00e9forme, elle est urgente, jusqu'ici, elle \u00e9tait soutenue cette urgence par une majorit\u00e9 de cantons mais on avait le sentiment qu'\u00e0 Berne Bernon, on pouvait encore penser que, il y avait on avait du temps, la question est de savoir si on veut oui ou non conserver la substance les entreprises \u00e0 vocation internationale de notre pays, on sent depuis plusieurs ann\u00e9es, la d\u00e9t\u00e9rioration des conditions cadres dont la question fiscale, mais pas uniquement, \u00e9videmment, de la Suisse, fait que la Suisse r\u00e9gresse au niveau international et il y a donc urgence aujourd'hui \u00e0 r\u00e9ussir cette r\u00e9forme pour donner un signal que la Suisse, je dirais, reste dans la course pour l'implantation et le d\u00e9veloppement des activit\u00e9s de ces soci\u00e9t\u00e9s internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:04 > 0:21:20) [92%] : \r\nDonc, concr\u00e8tement, vous dites : il faut aller vite pour que les entreprises ne partent pas ou continuent de voeux de s'implanter en Suisse c'est vrai que pendant la campagne, en l'an dernier, tout le monde peignaient le diable sur la muraille avant la votation sur la RIE III vous vous diriez qu'il y a eu des cons\u00e9quences au nom des Suisses \u00e0 cette r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:20 > 0:22:05) [91%] : \r\nOui, il faut, c'est toujours difficile de dire tr\u00e8s concr\u00e8tement ce qu'on constate, c'est que les investissements \u00e9trangers en Suisse en recul et que l'accumulation de ph\u00e9nom\u00e8nes entre la stabilit\u00e9 de nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, la force du franc, la pression mise aujourd'hui par des pays comme les \u00c9tats-Unis ou la France, ce sont des entreprises qui sont notamment en Suisse et le r\u00e9gime fiscal tout cela additionner, fait que la position de la Suisse s'est d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e et que les investissements sont ralentis qui est plus difficile aujourd'hui d'avoir des activit\u00e9s internationales se d\u00e9velopper en Suisse et que nous devons inverser cette cette tendance, je ne peux pas vous donner d'exemples tr\u00e8s concrets, mais je vois des des volumes et des discussions plus difficile effectivement ce qu'on dit, avec nos coll\u00e8gues depuis quasiment depuis l'\u00e9chec de cette r\u00e9forme, ce qu'il faut aller vite pour pour inventer le le projet plus \u00e9quilibr\u00e9, qui permet de passer la rend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:05 > 0:22:16) [91%] : \r\nVous dites que vous n'avez pas d'exemples concrets, ce que le d\u00e9part d'Autodesk du canton de Neuch\u00e2tel, cette entreprise qui, qui est depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 90 ce n'est pas un exemple de cette concurrence fiscale plus rude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:16 > 0:22:42) [92%] : \r\nNon, je pourrais multiplier les exemples, la question est de savoir comment est-ce qu'on peut, de mani\u00e8re tr\u00e8s certaine les rattach\u00e9 \u00e0 une seule question : la question fiscale fait partie d'un d'un ensemble de param\u00e8tres qui contribue \u00e0 une d\u00e9t\u00e9rioration de la situation de la Suisse, c'est un des param\u00e8tres sur lequel on doit, on doit travailler mais, vous l'\u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure aussi la question de nos relations avec l'Union europ\u00e9enne est tout aussi importante, il y a urgence, en tout cas, ces 2 domaines-l\u00e0 et puis on voit que sur la question de la force du franc et les choses s'am\u00e9liorent avec le renforcement de la la cr\u00e9dibilit\u00e9 du projet europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:42 > 0:22:56) [89%] : \r\nAlors on, on l'a dit, hein, le Parlement manifestement vous a entendu puisqu'il semble qu'un compromis se se dessine sur ce projet fiscal 17 vous du c\u00f4t\u00e9 des cantons, vous \u00eates, vous n'\u00eates pas encore totalement satisfait, quels sont les les les points qui vous d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:56 > 0:24:11) [89%] : \r\nBon, il y en a quelques-uns le principal, c'est celui de de reconnu de voir reconnu l'effort que devront faire les comptes, c'est dans les cantons que l'effort principal doit \u00eatre fait, notamment par l'abaissement des taux ordinaire pour permettent de garder une quoi une fiscalit\u00e9 comp\u00e9titive malgr\u00e9 l'abandon des des statuts sp\u00e9ciaux un comment comme on les appelle, et donc la Conf\u00e9d\u00e9ration avait d\u00e8s le d\u00e9but, envisag\u00e9 qu'elle contribuerait \u00e0 raison d'1 milliard de francs environ \u00e0 cet effort des des cantons, on voit que dans le d\u00e9bat r\u00e9f\u00e9rendaire, la question du co\u00fbt de la r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 beaucoup th\u00e9matis\u00e9 qu'aujourd'hui il y a des vell\u00e9it\u00e9s de r\u00e9duire cette contribution de la Conf\u00e9d\u00e9ration, je crois que le principal enjeu est de regarder quel sera le co\u00fbt de la r\u00e9forme, \u00e0 tous les niveaux institutionnels, et pas seulement au niveau de la la Conf\u00e9d\u00e9ration et donc il faut qu'on arrive \u00e0 ces femmes 21,2 pourcent de retour sur les cantons de l'est ce qui est per\u00e7u au niveau de la peau f\u00e9d\u00e9ral Direct plut\u00f4t que 20,5 propos\u00e9e aujourd'hui par le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis l'autre enjeu, vraisemblablement, c'est celui de de faire en sorte que tout cet ce d\u00e9bat sur le la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse n'ouvre pas la porte \u00e0 une comp\u00e9tition effr\u00e9n\u00e9e entre cantons mais bien travailla au positionnement de la Suisse sans conduire \u00e0 un effritement de l'assiette de, de, de, de, comment dire, la capacit\u00e9 \u00e0 \u00e0 taxer dans les cantons parce que on se ferait la guerre entre cantons suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:11 > 0:24:24) [90%] : \r\nJustement, il y a certains cantons qui demande la r\u00e9introduction de certains outils, je ne vais pas les citer ici c'est assez technique, outil qui avait \u00e9t\u00e9 une des raisons pour lesquelles les Suisses n'avait pas voulu de de cette r\u00e9forme-l\u00e0, vous allez trouver un terrain d'entente avec la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:24 > 0:25:06) [91%] : \r\nBon, on parle principalement de de D. D. de la clef de la prise en compte du d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour financement propre qui sera, je crois, il ne s'en est plus un enjeu aujourd'hui qui sera supprim\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral, la question est de savoir si on n'autorise le maintien de cette mesure dans dans certains cantons qui en auraient besoin, semble-t-il, c'est le cas notamment du canton d'Z\u00fcrich, je me suis exprim\u00e9 pour ma part pour dire qu'on devrait vraisemblablement se montrer ouvert pour autant qu'on limite cette cette possibilit\u00e9 \u00e0 des cantons, dont le taux ordinaire resteraient en dessus d'un certain niveau \u00e7a va dans le sens de ce que je vous disais la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse ne doit pas se se jouer au d\u00e9triment de notre capacit\u00e9 \u00e0 maintenir une capacit\u00e9 contributive dans dans les cantons et donc ne pas ouvrir un Champ \u00e0 une une guerre fiscale entre les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:06 > 0:25:22) [89%] : \r\nDerni\u00e8re question peut-\u00eatre rapidement, vous l'avez dit, c'est la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse, et donc des emplois qui sont, eux, ont jeunes emp\u00eachant \u00e7a fait des entr\u00e9es fiscales \u00e9norm\u00e9ment d'entr\u00e9es fiscales en moins, comment un canton comme le v\u00f4tre, va r\u00e9cup\u00e9rer r\u00e9percuter cette baisse de recettes fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:22 > 0:26:04) [92%] : \r\nBon pour le canton de Neuch\u00e2tel, l'objectif a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e tr\u00e8s clairement cette r\u00e9forme fiscale doit se faire de fa\u00e7on neutre sur le plan des recettes fiscales entre les contributions suppl\u00e9mentaires de la Conf\u00e9d\u00e9ration entre les entreprises qui payeront un peu plus parce qu'ils sortiront des statuts sp\u00e9ciaux et puis en s'des compensations que nous devons n\u00e9gocier avec les milieux \u00e9conomiques sur le plan cantonal, cette r\u00e9forme doit \u00eatre neutre sur le plan financier, la situation du canton de Neuch\u00e2tel ne permet pas de faire une r\u00e9forme qui conduisent \u00e0 une baisse des des recettes fiscales, je rappelle qu'aujourd'hui on est en 10 cantons, dont le taux est le plus favorable, enfin le plus favorable en Suisse romande et un des plus favorables en Suisse et donc l'effort est un peu moindre pour Neuch\u00e2tel et donc cet objectif, je crois, n'est pas trop ambitieux que d'imaginer, d'entrer dans cette r\u00e9forme avec un objectif de stabilit\u00e9 des ressources.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:04 > 0:26:27) [91%] : \r\nEt c'est le chef des finances du canton qui le dit, merci beaucoup Laurent Kurth, d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct de nos studios de Neuch\u00e2tel semaine journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e \u00e0 7 heures 25 7 Alter \u00c9co, votre regard sur l'\u00e9conomie, Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs en ce 15 janvier il est encore temps de prendre des bonnes r\u00e9solutions, comme celle de faire du sport ou se mettre \u00e0 la di\u00e8te apr\u00e8s la gloutonnerie des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, h\u00e9 bien 2 \u00e9conomistes publie un livre- surprenant \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:27 > 0:28:07) [89%] : \r\nChristopher Payne est expert en stabilit\u00e9 financi\u00e8re et Rob Barnett, sp\u00e9cialiste des hydrocarbures jusqu'ici, je vous l'accorde pas de quoi elle est soup\u00e7onn\u00e9e d'\u00e9crire un jour \u00e0 81 livres de r\u00e9gime alimentaire mais Barnett sont d'anciens ob\u00e8ses et ils ont d\u00e9cid\u00e9 de raconter comment la th\u00e9orie \u00e9conomique, les aider \u00e0 perdre du poids, les principes d'aust\u00e9rit\u00e9 les r\u00e8gles budg\u00e9taires ou la th\u00e9orie des contrats, bref pour un r\u00e9gime non conventionnelles, en voici un, mais on ne peut pas attendre, elles est leur recette Fr\u00e9d\u00e9ric alors pour un r\u00e9gime c'est d'abord un programme d'aust\u00e9rit\u00e9 alimentaire auto- impos\u00e9 et il faut commencer par se souvenir de ce principe, nous sommes incapables d'accorder suffisamment d'importance aux cons\u00e9quences \u00e0 long terme de nos actions, \u00e7a s'appelle l'actualisation hyperbolique alors la solution est simple : manger moins et tout de suite oublier le sport, ou presque, car il suffit de quelques friandises pour annuler des heures de v\u00e9lo, on peut le savoir, en fait, le r\u00e9gime des \u00e9conomistes s'ins\u00e8re dans la lign\u00e9e des fouilles \u00e9conomique s'ses fa\u00e7ons d'expliquer des ph\u00e9nom\u00e8nes en tout genre, par la th\u00e9orie \u00e9conomique, il faut que nos on vous \u00e9coute, oui, du nom d'un bestseller, publi\u00e9 en 2003 par un professeur d'\u00e9conomie de Chicago et un journaliste du New-York Times d'enfouir \u00e9conomique o\u00f9 l'\u00e9conomie saugrenues, les auteurs, analyse des donn\u00e9es d'\u00e9v\u00e9nements comme le choix d'un pr\u00e9nom le Crime, la corruption ou l'avortement, les fruits \u00e9conomiques s'ont fait d'ailleurs des \u00e9mules comme Peter Leeson qui vient de publier un ouvrage dans lequel il explique le combat judiciaire ce duel \u00e0 mort entre 2 parties que connaissent tous les fans de Game of rose et je suis s\u00fbr qu'il y en a quelques-uns ici, on leur reproche parfois \u00e0 ses auteurs de troquer la rigueur scientifique contre le succ\u00e8s commercial, mais ceux qui se lancent dans les fruits \u00e9conomiques sont compris une chose : qu'il s'agisse de la vie de tous les jours comme le choix d'un r\u00e9gime alimentaire, la demande du public sera toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:07 > 0:28:09) [88%] : \r\nInfini, surtout en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, merci Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:12 > 0:28:13) [99%] : \r\nRomaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:13 > 0:28:19) [90%] : \r\n7 heures 27 ces signatures bonjour Vincent Bourquin, bonjour l'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour Alain Berset c'est votre commentaire : Vincent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:19 > 0:30:03) [92%] : \r\nAlain Berset doit entrer dans une nouvelle dimension s'il esp\u00e8re un jour figurer dans l'histoire politique suisse en est-il capable, il a un an et la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour franchir cette \u00e9tape pass\u00e9e de Net conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 homme d'\u00c9tat aujourd'hui son bilan politique est plut\u00f4t mitig\u00e9e, il est toujours sonn\u00e9 depuis le refus de justesse de son plan pr\u00e9voyance 2020, qui voulait r\u00e9former les 1er et 2\u00e8me, pilier et assurer l'avenir des rentes, ce projet \u00e9tait vraiment le sien, il avait dessin\u00e9 ficel\u00e9, il avait r\u00e9ussi \u00e0 convaincre sa formation une partie de la droite et des milieux \u00e9conomiques gr\u00e2ce \u00e0 la force du consensus, cette force qui est aussi sa faiblesse publiquement, jamais un mot plus haut que l'autre, toujours tr\u00e8s prudents, il s'abrite derri\u00e8re le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et sa sacro-sainte coll\u00e9gialit\u00e9 d\u00e9sormais Alain Berset devient le leader de ce gouvernement et sera aussi en charge des relations ext\u00e9rieures de la Suisse, lui qui aurait tant aim\u00e9 \u00eatre \u00e0 la t\u00eate du DFAE et il a la qualit\u00e9 requise pour \u00eatre un bon diplomate avec un 1er d\u00e9fi de taille \u00e0 Davos o\u00f9 il devrait s'entretenir avec Donald Trump et bien s\u00fbr Alain Berset doit s'impliquer fortement dans le dossier europ\u00e9en comme l'affaire en 2017, Doris Leuthard, il doit le faire, d'autant qu'Ignacio K6 est encore un d\u00e9butant, mais un bon pr\u00e9sident doit aussi faire preuve de courage surtout qu'Alain Berset populaire : il peut en profiter, le moment de prendre une nouvelle dimension avec notamment des prises de position plus forte, plus engag\u00e9, comme il le fait parfois lors des s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une bonne pr\u00e9sidence lui permettrait aussi de revendiquer un nouveau d\u00e9partement car \u00e0 l'int\u00e9rieur, sa marge de manoeuvre est devenue quasi nulle en 2018 Alain Berset donc oser afficher sa vision, \u00eatre pr\u00eat \u00e0 d\u00e9plaire, bref s'inspirer de ses illustres pr\u00e9d\u00e9cesseurs, Micheline Calmy-Rey et Pascal Couchepin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:03 > 0:30:22) [89%] : \r\nL'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour Alain Berset un commentaire \u00e0 retrouver sur RTS Point CH par oblique signature merci Vincent \u00e0 7 heures 29 Romain qui va nous a rejoint, on va parler horlogerie, ce matin, avec votre invit\u00e9 Romain \u00e0 l'occasion de l'ouverture du salon de la haute horlogerie, \u00e7a se passe \u00e0 Gen\u00e8ve, vous recevez le directeur de Girard-Perregaux Antonio le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:22 > 0:31:07) [88%] : \r\nOui c'est et c'est aujourd'hui une certaine mani\u00e8re Romaine l'ouverture de l'ann\u00e9e horlog\u00e8re alors, y a le salon de Gen\u00e8ve, c'est aujourd'hui, il y aura Baselworld ce sera en mars, \u00e7a c'est plus larges comme, comme salon du secteur de l'horlogerie et de la bijouterie l'horlogerie, h\u00e9 bien oui, c'est ce secteur qui est quasi consubstantielle de l'identit\u00e9 suisse qui a connu plus de 20 mois de croissance n\u00e9gative, mais qui avait des exportations reprendre en mars dernier alors des nouvelles r\u00e9jouissantes, qui sait ce qui s'inscrit dans une sorte de de printemps \u00e9conomique en Suisse et au niveau europ\u00e9en, nous demanderons \u00e0 Antonio auquel chez patron de Girard-Perregaux cette reprise profite \u00e0 toute l'horlogerie de la haute horlogerie au bas de gamme, entre autres d\u00e9fis aussi le Suisse mais de la montre connect\u00e9e, la Suisse a-t-elle rat\u00e9 le coche, puis se pose aussi la question de la pertinence d'avoir de grands salons en Suisse Baselworld et Gen\u00e8ve, \u00e0 quelques semaines, \u00e0 terme, \u00e0 tout de suite, Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:08 > 0:31:34) [91%] : \r\nDu stratus sur le plateau du soleil ailleurs cet apr\u00e8s- midi, le ciel se couvrira \u00e0 partir de l'ouest et les pluies d\u00e9buteront en soir\u00e9e, il neigera d\u00e8s 800 m\u00e8tres et jusqu'en plaine en Valais c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, il fait froid ce matin entre moins 3 et moins 6 degr\u00e9s en Valais, moins de 1 degr\u00e9s sur le plateau, pas plus de six cet apr\u00e8s- midi, le vent deviendra fort en soir\u00e9e la m\u00e9t\u00e9o avec Miley et son Blizzard CX, hein, l'aspirateur sans sac, Miley Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:37 > 0:31:40) [88%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure il est 7 heures et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:41 > 0:31:44) [89%] : \r\nEt c'est le rappel des titres avec Marielle Savoie bonjour Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:44 > 0:33:42) [92%] : \r\nBonjour \u00e9limin\u00e9 V\u00e9nus Williams d\u00e8s le 1er tour de l'Open d'Australie le Challenge \u00e9tait grand pour B\u00e9linda Benchikh, mais elle l'a relev\u00e9, elle s'est impos\u00e9e en 2 sets 7 mias \u00e0 Melbourne 6 3 7 5, la partie est plus disput\u00e9s en ce moment m\u00eame entre Viktoria Golubic et l'Ukrainienne Katharina Bondarenko 1 set partout : double attentat suicide ce matin au centre de Bagdad, des kamikazes se sont fait exploser sur une place de la capitale irakienne au moins 26 personnes ont perdu la vie, selon un responsable de la sant\u00e9, il y aurait aussi une cinquantaine de bless\u00e9s, la Tunisie, encore agit\u00e9 par des manifestations hier, c'\u00e9tait le jour m\u00eame de l'anniversaire de la r\u00e9volution, les protestataires se l\u00e8ve toujours contre l'aust\u00e9rit\u00e9 malgr\u00e9 les mesures annonc\u00e9es ce week- end par le gouvernement des jets de pierres ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans la capitale, la police a r\u00e9pondu par des dispersions au gaz lacrymog\u00e8ne, comment organiser le retour en Birmanie des Rohingyas r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh, des repr\u00e9sentants des 2 pays tenteront de r\u00e9pondre \u00e0 la question, aujourd'hui, ils ont rendez- vous dans la capitale birmane pour aborder l'accord conclu en novembre dernier, 650000 musulmans Rohingyas sont concern\u00e9s, Johann Schneider- Ammann bonnet d'\u00e2ne Alain Berset 1er de la classe, voil\u00e0 comment les Suisses, note le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon un barom\u00e8tre m\u00e9dia publi\u00e9e ce matin, autre enseignement de cette enqu\u00eate, une majorit\u00e9 des Helv\u00e8tes n'est pas compl\u00e8tement satisfaite du travail accompli par le gouvernement, ce proc\u00e8s financier hors normes qui d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, celui d'un ancien gestionnaire de fortune de Cr\u00e9dit Suisse, l'homme aurait d\u00e9tourn\u00e9 des dizaines de millions de francs parmi ces victimes, l'ex- 1er ministre g\u00e9orgien ou encore un ancien s\u00e9nateur russe les d\u00e9bats doivent durer jusqu'au 26 janvier il est l'homologue al\u00e9manique de bon pour la t\u00eate, le magazine en ligne R\u00e9publique a officiellement vu le jour hier sa particularit\u00e9 : il est enti\u00e8rement ind\u00e9pendant et sans publicit\u00e9 r\u00e9publique compte d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 15000 abonnements et enfin un mode hockey sur glace avec Lausanne et Fribourg qui se sont impos\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur, hier, Lausanne, 5 \u00e0 3 \u00e0 Ambri et Fribourg 2 \u00e0 1 apr\u00e8s tirs au but \u00e0 Kloten.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:45 > 0:33:46) [98%] : \r\nC'\u00e9tait Marielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:48 > 0:34:13) [91%] : \r\nFaut-il rembourser les soins dentaires, question \u00e9pineuse les Vaudois voteront sur une initiative le 4 mars et d'autres cantons suivront dans ce contexte, un jeune chef de clinique d'hygi\u00e8ne dentaire propose d'accorder des soins dentaires gratuits aux patients qui irait r\u00e9guli\u00e8rement chez l'hygi\u00e9niste, coup de pub ou avanc\u00e9e sociale, reportage dans TTC, ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:15 > 0:34:20) [79%] : \r\nAntonio auquel, directeur de la marque Girard-Perregaux \u00e0 votre invit\u00e9 c'est, avoue Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:20 > 0:34:49) [89%] : \r\nOn peut le cacher, bonjour bonjour rentrer horlog\u00e8re, d'une certaine mani\u00e8re aujourd'hui en Suisse avec le salon de la haute horlogerie de Gen\u00e8ve mais aussi Baselworld, qui arrive en mars Baselworld qui se redimensionne quasiment chaque ann\u00e9e, on \u00e9tait \u00e0 pr\u00e8s de 1000 exposants, il y a quelques ann\u00e9es, cette ann\u00e9e ce sera entre 600 et 700 Gen\u00e8ve croit alors dans son dans son cr\u00e9neau, mais on a tout de m\u00eame entendu des patrons comme comme Jean Marc Bivert dire on ne peut pas faire de salon d\u00e9cal\u00e9 comme \u00e7a, on pourrait les faire en m\u00eame temps on ne peut pas faire venir les gens de fois en Suisse en si peu de temps et ce qui n'a pas raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:51 > 0:35:17) [87%] : \r\n\u00e9coutez, chacun son avis, les 2 salons sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, on parle d'un salon de Gen\u00e8ve, o\u00f9 l'a uniquement des marques horlog\u00e8res B\u00e2le compte des marques horlog\u00e8res \u00e9galement, mais aussi des sous- traitants des des fournisseurs de diff\u00e9rents composants, c'est la premi\u00e8re diff\u00e9rence entre les 2 salon il y a aussi une autre diff\u00e9rence de positionnement, sachant qu'\u00e0 B\u00e2le, vous trouvez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:18 > 0:35:59) [88%] : \r\nDes prix des d\u00e9bris de Priceline d\u00e8s des niveaux de prix des nouveaux oui des niveaux tr\u00e8s depuis 10 francs \u00e0 100 francs \u00e0 \u00e0, \u00e0 plusieurs dizaines de milliers au contraire de Gen\u00e8ve qui a un positionnement sur exclusivement le haut de gamme puisque Gen\u00e8ve ce sont des marques qui ont des prix public je dirais \u00e0 partir de 5000 francs, donc ce sont quand m\u00eame de 2 Offres relativement diff\u00e9rente avec de facto des d\u00e9taillants et donc des des clients des partenaires qui ont aussi des des positionnements diff\u00e9rents parle pas vraiment du m\u00eame positionnement prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:59 > 0:36:09) [88%] : \r\nMais sur l'id\u00e9e de de de faire \u00e7a en m\u00eame temps pour \u00e9viter que les gens doivent venir 2 fois en Suisse et se pr\u00e9senter peut-\u00eatre comme une grande place horlog\u00e8re avec de grands heb Gen\u00e8ve et et B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:09 > 0:36:30) [80%] : \r\nBen, comme je l'ai dit, ce sont pas les m\u00eames acteurs, si je crois Liams acteur si certains qui viennent \u00e0 B\u00e2le ne viennent pas Gen\u00e8ve, donc \u00e7a en m\u00eame temps, il pourrait l'Aude oui on est en prison pour y rencontrer les 2, on peut imaginer maintenant voil\u00e0, moi je suis pas en responsable de l'organisation de ces 2 salons donc vous de p\u00e8re convaincu par par le Parlement, par Jean-Marc verront la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:30 > 0:36:57) [86%] : \r\nComprirent altier si si on poursuit sur l'image, l'Inde depuis l'ann\u00e9e pass\u00e9e, Gen\u00e8ve s'ouvre un jour au public, ce qui \u00e9tait pas le cas avant, est ce qu'il y a un besoin de reconnaissance, est ce que ce n'est pas une branche l'horlogerie qui a eu quelques probl\u00e8mes d'image ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu les cas de corruption en Chine qu'on associ\u00e9 aux montres montres suisses puis l'image de la haute horlogerie, aujourd'hui c'est plut\u00f4t la le sexag\u00e9naire en Bentley, que le jeune Khadr de 40 ans, il y a un probl\u00e8me d'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:58 > 0:39:02) [88%] : \r\nL'ouverture au public, c'est quelque chose qui pour moi est tr\u00e8s important, on a un devoir, nous les horloger de de s'ouvrir de de pr\u00e9senter nos nos r\u00e9alisations de p\u00e9renniser les marques horlog\u00e8res, je pense que tout chez le client final quelque chose c'est une responsabilit\u00e9 pour les marques Arno, rappelez-vous le l'ouverture des manufacture qu'on a utilis\u00e9 comme un outil marketing pour justement faire d\u00e9couvrir les m\u00e9tiers et faire d\u00e9couvrir ce savoir- faire, je pense que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant aujourd'hui dans ce ici \u00e0 Gen\u00e8ve, de pouvoir permettre au public de venir appr\u00e9cier le travail de des marques horlog\u00e8res suisses de des gens qui travaillent dans l'Arc jurassien dans la dans la vall\u00e9e de Joux, dans les montagnes neuch\u00e2telois je mange, je pense qu'il est extr\u00eamement important sur l'interview secteur oui mais oui et puis partager, c'est une activit\u00e9 extr\u00eamement importante pour la Suisse, l'industrie horlog\u00e8re \u00e9teint, c'est une activit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s importante, donc s'moi je suis tr\u00e8s favorable \u00e0 cette ouverture maintenant concernant l'image effectivement je dis je r\u00e9pondrai de je dirais de 2 fa\u00e7on aujourd'hui l'industrie horlog\u00e8re \u00e0 mon sens, \u00e7a a une image relativement vieillissante, \u00e7a fait maintenant depuis plusieurs ann\u00e9es que je dis \u00e0 tout moment la fa\u00e7on de pr\u00e9senter les produits, la fa\u00e7on de communiquer \u00e0 la fa\u00e7on de m\u00eame d'organiser les salons au niveau de la distant, on a, on a depuis 10 ans, depuis 15 ans, on a toujours un peu les m\u00eames les m\u00eames ingr\u00e9dients : je pense que cette me que l'industrie horlog\u00e8re en tout cas, nous avons travaill\u00e9 nous Girard-Perregaux cette ann\u00e9e \u00e0 moderniser l'image d'une marque \u00e0 apprendre une marque un peu plus fra\u00eeche, plus malgr\u00e9 le poids des ann\u00e9es Girard-Perregaux \u00e0 200 27 ans, c'est cette cette homme voil\u00e0 c'est un Patrimoine, c'est une grande, une grande histoire de marque, mais il ne faut pas que ces ces, ces centaines d'ann\u00e9es soit un poids en terme d'image parce que notre client\u00e8le aujourd'hui stipulant la la jeune client\u00e8le quand on on parle souvent de ces millenials DVD c'est c'est ces gens de m'entra\u00eene 35 ans, ces jeunes de moins de 35 ans, on voit que notre communication aujourd'hui n'est pas n'est plus, plus tout \u00e0 fait adapt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:02 > 0:39:20) [87%] : \r\nEn tout, le quartier de la communication, c'est un peu la fa\u00e7ade, si vous permettez, on repeint et on dit c'est, c'est diff\u00e9rent : comment est-ce qu'aujourd'hui, faisant un sc\u00e9nario vous fait r\u00eaver, un jeune homme de 42 ans, qui se dit j'ai le choix entre faire un tour du monde, de 2 mois, 3 mois, 4 mois o\u00f9 m'acheter une monde de luxe, mais c'est un peu \u00e7a le dilemme aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:20 > 0:40:29) [89%] : \r\nOui, alors la fa\u00e7ade qui vient chez vous, oui, la communication, pour moi c'est pas un coup de peinture alors Paul c'est c'est c'est bien plus profond que \u00e7a aujourd'hui la les marques ont une responsabilit\u00e9 de, de, de cr\u00e9er de l'\u00e9motion, effectivement vous avez raison, on vous sait il y a une \u00e9mergence de c'est de de dans dans les biens de luxe de consommation, on a vu les exp\u00e9riences que vous citez, faire des voyages investir, \u00eatre plus dans l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re effectivement aujourd'hui c'est ce bon il y a une consommation dans ce et c'est un vrai coup et c'est une vraie concurrence \u00e0 l'horlogerie, mais aujourd'hui la responsabilit\u00e9, comme je le, je le dis, viens, viens des d\u00e9marques, nous devons \u00e0 travers le produit beaucoup d\u00e9sir tr\u00e8s un produit d\u00e9sirable et aujourd'hui que aucune marque g\u00e9n\u00e8re de l'\u00e9motion, la mode a tr\u00e8s bien r\u00e9ussi \u00e0 le faire, l'horlogerie depuis maintenant \u00e0 une ann\u00e9e, voire un peu 2 ans on on a pris la temp\u00e9rature de, enfin, on a pris cette mesure-l\u00e0 et pris conscience surtout qu'aujourd'hui, si on veut toucher une client\u00e8le beaucoup plus jeune, il faut qu'on se d\u00e9poussi\u00e8re, il faut qu'on, qu'on ait une une une dynamique beaucoup plus ouverte pour toucher ses clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:29 > 0:40:44) [89%] : \r\nAntonio calqu\u00e9e sur cette question de du d\u00e9sir et de la client\u00e8le jeune, il y a une des questions qu'on se pose r\u00e9guli\u00e8rement, c'est pourquoi la Suisse n'est pas tellement positionn\u00e9s sur la question des montres connect\u00e9es alors dites-moi si c'est si c'est faux, et puis si c'est si c'est vrai qu'elle est positionner la Suisse ce qu'elle a rat\u00e9 le coche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:45 > 0:42:33) [87%] : \r\n\u00e9coutez, moi, je ne pense pas que qu'elle a rat\u00e9 le coche, elle est pas je pense que je pense que c'est difficile d'aller concurrencer une marque \u00e0 la pomme sur une montre connect\u00e9e, je pense que chacun a du savoir- faire diff\u00e9rents, je ne pense pas que la Suisse soit forc\u00e9ment le mieux plac\u00e9 pour cr\u00e9er des montres connect\u00e9es pour moi ce sont des 12 offre totalement diff\u00e9rente, on parle pas de la m\u00eame cible client\u00e8le alors je sais que certains disent oui, mais c'est une place comprend sur le poignet, c'est une place diff\u00e9rente, on prend sur le poignet, je pense, je pense qu'il y a une y a pas contre une marque suisse Swiss Made in y a pas une montre connect\u00e9e l'utilisation est totalement diff\u00e9rente, la la la la la, l'acte d'achat est totalement diff\u00e9rent, donc il y a pas, \u00e0 mon sens, on n'a pas loup\u00e9 de cochon en Suisse, on sait pas, qu'on peut pas \u00eatre opportuniste pensez savoir tout faire non plus, d'autres savent mieux le faire que nous nous sommes convaincus, enfin moi je suis convaincu qu'aujourd'hui la le futur, la p\u00e9rennit\u00e9 de l'industrie horlog\u00e8re, passe par, par par les m\u00e9tiers par le savoir- faire et aussi par adapter une communication beaucoup plus moderne pour int\u00e9resser une jeune client\u00e8le \u00e0 un savoir- faire qui est exceptionnel, un Patrimoine exceptionnel, mais \u00e0 nous de le traduire et d'\u00eatre orient\u00e9s futur plut\u00f4t que d'\u00eatre toujours orient\u00e9 passer comme on l'a un peu trop fait les derniers ces derni\u00e8res ann\u00e9es en \u00e9tant on se on se en se retournant, un peu comme des hommes r\u00e9troviseur en se retournant, toujours sur sur l'histoire sur Les les filialisations historique des 100 des sans en passer, ou 150 ans pass\u00e9s, ce discours ne passe plus, il faut avoir une orientation future, et c'est une et feront je suis tr\u00e8s confiant sur la p\u00e9rennit\u00e9 aujourd'hui du de de la haute horlogerie en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:42:33 > 0:42:57) [89%] : \r\nAntoine auquel chapeau pour conclure, il y a un des \u00e9l\u00e9ments 6 pour se projeter vers l'avenir qui le le Swiss Made, avec des nouvelles r\u00e8gles qui arrivent, qui sont appliqu\u00e9es, on sait que la branche est assez divis\u00e9s sur cette question l\u00e0 sur les les crit\u00e8res de de valeur ajout\u00e9e, qui doivent \u00eatre pris en compte, est ce que la Suisse ne se moque pas un peu trop strict sur le suspect mais dont on peut imaginer que certains pays sont un peu moins moins scrupuleux sur ces questions- l\u00e0 de d'origine, ce qu'on va trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:42:57 > 0:43:13) [86%] : \r\nNon, non, je ne pense pas comme j'\u00e9voquais pr\u00e9c\u00e9demment, nous avons un Patrimoine, un Patrimoine s\u00e9culaire, c'est de notre devoir de de pr\u00e9server ces emplois de pr\u00e9server ce savoir- faire, de, de, de pr\u00e9server notre notre peut \u00eatre un peu \u00e9viter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:43:13 > 0:43:21) [84%] : \r\nPeu souple sur certainement, peut-\u00eatre des, des, des milieux de gamme, on se dit : bon, alors, serait peut-\u00eatre moins stricte que pour le haut de gamme et \u00e7a nous permet quand m\u00eame de cr\u00e9er des emplois en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:43:21 > 0:43:42) [93%] : \r\nNous devons d\u00e9fendre une une branche une activit\u00e9 horlog\u00e8re qui est qui est vraiment une un savoir- faire suisse et de ce fait, je ne pense pas du tout que, au contraire, je pense qu'on doit continuer \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s vigilants pour pr\u00e9server, c'est ce savoir- faire ces m\u00e9tiers en merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:43:45 > 0:44:19) [92%] : \r\nLa Matinale Antonio chez vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures, on va passer \u00e0 la revue de presse tout \u00e0 l'heure avec Val\u00e9rie Drou, mais l\u00e0 on va parler, on parle beaucoup des difficult\u00e9s de la presse et la disparition de certains m\u00e9dias, on va parler de la naissance d'un nouveau m\u00e9dia, \u00e7a se passe en Suisse al\u00e9manique, le site R\u00e9publique le lancement officiel, il a lieu aujourd'hui, mais il a le site a commenc\u00e9 \u00e0 publier hier d\u00e9j\u00e0 r\u00e9publique c'est un m\u00e9dia en ligne uniquement \u00e0 l'image de bon pour la t\u00eate, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e l'an dernier en Suisse romande, par des anciens journalistes de l'hebdo bonjour S\u00e9verine Bruce bonjour, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Z\u00fcrich et vous avez rencontr\u00e9 l'\u00e9quipe de R\u00e9publique \u00e0 quelques jours du lancement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:44:20 > 0:45:00) [89%] : \r\nOui, je me suis rendu mercredi dernier \u00e0 la r\u00e9daction de R\u00e9publique dans un ancien h\u00f4tel de la langue Langstrasse, un quartier qui bouge beaucoup, \u00e0 Z\u00fcrich, r\u00e9publique, c'est aujourd'hui une r\u00e9daction de 17 personnes auxquelles s'ajoutent des collaborateurs, j'ai rencontr\u00e9 quelques-uns des membres de la r\u00e9daction dont le visage trahit, c'est le manque de sommeil, le trac un peu aussi, et puis pas mal de fiert\u00e9 et d'excitation, c'est que l'enjeu est de taille en r\u00e9publique au printemps dernier a su r\u00e9colter en un temps record, les 750000 francs de souscription du fut publique fix\u00e9e pour son lancement, les gens avaient m\u00eame fait la queue pour participer \u00e0 la souscription alors aujourd'hui que le m\u00e9dia selon ce concr\u00e8tement, comment va-t-il se financer sur le long terme, Clara vivement et d\u00e9colle, cofondatrice de R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:45:00 > 0:45:28) [87%] : \r\nNous, on se finances que par nos Lecteurs et nos lectrices qui nous paient soit vente francs par mois, soit 2 sont 40 francs par an sans d\u00e9tour par la publicit\u00e9 sans d\u00e9tour par des Sargent obscur politiquement inspir\u00e9, nous on fait du journalisme, il y a des gens, on esp\u00e8re mais on sait qu'il y a des gens qui s'int\u00e9ressent pour du journalisme, c'est vraiment assez Direct en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:45:28 > 0:46:12) [89%] : \r\nEt cette relation directe avec le public que le m\u00e9dia le m\u00e9dia entend \u00e9tablir ne passe pas uniquement par son financement : il s'agit d'\u00e9couter les Lecteurs et puis aussi de leur expliquer le journalisme que nous faisons, consid\u00e8re que la ravine ce que le journal tentera d'ailleurs de faire que le journal tentera de faire aussi lors de rencontres dans un bar ouvert au public install\u00e9 dans ses locaux une fa\u00e7on S\u00e9verine de construire un nouveau rapport du public aux m\u00e9dias, oui, de r\u00e9pondre \u00e0 la crise \u00e9conomique qui menace la diversit\u00e9 et l'ind\u00e9pendance des m\u00e9dias selon le type de R\u00e9publique mais aussi \u00e0 la crise existentielle des m\u00e9dias dans un monde, on parle beaucoup de f\u00eates News Daniel bancaire \u00e9tait encore il y a quelques mois, journaliste pour le magazine du tag et sans Tiger c'est une signature bien connu des Lecteurs al\u00e9maniques, il a choisi maintenant de rejoindre R\u00e9publique 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:46:12 > 0:46:53) [92%] : \r\nCrise de l'industrie m\u00e9diatique, \u00e9videmment, on va de Pair avec une crise du discours public avec une crise du statut de l'information en g\u00e9n\u00e9ral nous en observant Les r\u00e9percussions politiques aux \u00c9tats-Unis notamment mais bien s\u00fbr aussi en Europe, donc il y a une profonde crise de confiance et je crois que nous en tant que journalistes sont tous appel\u00e9s \u00e0 essayer de reconqu\u00e9rir la confiance du public, moi pour ma part, j'estime que nous sommes mieux positionn\u00e9 avec un projet comme la R\u00e9publique pour y r\u00e9ussir que Les m\u00e9dias traditionnels aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:46:53 > 0:47:17) [87%] : \r\nAlors relever ce d\u00e9fi, mieux que les m\u00e9dias traditionnels, cela passera par exemple me disaient Daniel Bison guerre par le choix de creuser davantage des sujets importants, m\u00eame lorsqu'il n'occupe plus l'actualit\u00e9, cette ambition de nourrir par l'information, le d\u00e9bat public R\u00e9publique la m\u00eame th\u00e9oris\u00e9 dans un manifeste sans journalisme, pas de d\u00e9mocratie, un manifeste ce que l'on peut voir affich\u00e9 sur la fa\u00e7ade de ses locaux \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:47:17 > 0:47:30) [94%] : \r\nBien, bon vent \u00e0 ce nouveau m\u00e9dia al\u00e9manique merci \u00e0 vous, S\u00e9verine Andrus en Direct de Z\u00fcrich Renaud Malik cette proximit\u00e9 entre le lecteur et le m\u00e9dia, on sent que c'est vraiment l\u00e0- dessus que R\u00e9publique veut se concentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:30 > 0:48:01) [92%] : \r\nOui, oui, avec un vrai, un vrai effort de transparence \u00e0 l'id\u00e9e d'expliquer vraiment au au lecteur comment le journal se fabrique, voil\u00e0 une vraie notion de transparence, on voit que c'est effectivement une tendance et on peut penser \u00e0 l'exemple de l'hebdo ce magazine, qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en France vendredi alors l\u00e0 sur papier uniquement pour l'instant et et cette volont\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de l'hebdo de, de, de, de faire m\u00eame des reportages chez l'habitant d'envoyer des journalistes dormir chez l'\u00e9lecteur pour proposer aussi des sujets peut-\u00eatre plus proche des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:48:01 > 0:48:08) [95%] : \r\n7 heures 47 lors de la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Drou L'Union europ\u00e9enne encore d'autres moyens de pression sur la place financi\u00e8re suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:48:08 > 0:49:10) [92%] : \r\nLa Luzerner Zeitung se base sur la Newsletter du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux questions financi\u00e8res internationales fin d\u00e9cembre, on le rappelle, hein, l'Union europ\u00e9enne d\u00e9cidait de ne reconna\u00eetre l'\u00e9quivalent de la Bourse suisse que pour un an et l'Union a donc encore de quoi asticoter Berne, \u00e9crit le journal, car il y a d'autres proc\u00e9dures d'\u00e9quivalence entre les march\u00e9s suisse et europ\u00e9en et Bruxelles peut retarder ou renoncer \u00e0 leurs conclusions pour mettre davantage de pression sur Berne le principe, la Commission europ\u00e9enne, certifie qu'un pays tiers est \u00e9quivalent \u00e0 ses propres lois pour un domaine sp\u00e9cifique, par exemple, \u00e7a peut \u00eatre la gestion de fonds, en contrepartie, les entreprises du pays tiers b\u00e9n\u00e9ficient de simplification lorsqu'elles font des affaires avec des pays de l'Union, la conclusion de ces proc\u00e9dures d'\u00e9quivalence est une priorit\u00e9 pour la Suisse, note le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, et puis pour raisonner avec ce sujet, on parle toujours de lien entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, le sondage m\u00e9dia aujourd'hui dans les journaux du groupe 66 pourcent des sond\u00e9s rejettent le versement du fameux milliard de coh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne 48 pourcent sont oppos\u00e9s \u00e0 un accord cadre, enfin 40 pourcent refusent de supprimer la libre circulation des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:49:10 > 0:49:21) [92%] : \r\nAntonio directeur de Girard-Perregaux cette pression que l'Union europ\u00e9enne mais sur la Suisse, nos relations, un petit peu compliqu\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, elle a des cons\u00e9quences sur votre sur votre branche \u00e0 l'horlogerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:49:24 > 0:50:08) [92%] : \r\nBon, un dossier politique de ce type-l\u00e0 est toujours un peu pour un patron de Marks, c'est vrai qu'on comprend pas toujours position aujourd'hui, il est clair que la place de la Suisse, bon, on a beaucoup parl\u00e9 des beaucoup plus orient\u00e9e sur l'emploi, un certain nombre de d\u00e9cisions, vous savez que l'horlogerie s'appuie sur un certain nombre de frontaliers pour pour produire ces ces montres et effectivement sur l'ouverture, un patron de marques horlog\u00e8res ou un autre patron a plut\u00f4t tendance \u00e0 avoir une je dirais une vision d'ouverture sur l'Europe voil\u00e0 ce je r\u00e9pondrais de cette fa\u00e7on-l\u00e0 \u00e0 votre \u00e0 votre question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:50:08 > 0:50:13) [85%] : \r\nUne autre industrie maintenant je Stadler Rail est \u00e9clabouss\u00e9 par une affaire de pots-de-vin Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:50:13 > 0:51:29) [90%] : \r\nOn a longtemps cru, le constructeur de trains thurgovien \u00e9pargn\u00e9 par les affaires de corruption constatent en pr\u00e9ambule le Tages-Anzeiger, le Bund et l\u00e0 Bernard Zeitung, pourtant c'est bien elle qui doit r\u00e9pondre aux questions des autorit\u00e9s alors pas parce qu'elle m\u00eame a mis en cause, mais parce qu'une entreprise qu'elle a acquise il y a 2 ans, est emp\u00eatr\u00e9 dans une affaire de corruption pr\u00e9sum\u00e9e en Afrique du Sud, elle portait sur la livraison de 70 locomotive, l'entreprise est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir voulu corrompre l'entourage du chef des chemins de fer sud- africain, l'enqu\u00eate \u00e9voque des sommes douteuses \u00e0 hauteur de 6 millions de francs je l'air suisse pr\u00e9cise que les faits incrimin\u00e9s se sont produits avant le rachat de l'entreprise par chaleur la venue de Donald Trump \u00e0 Davos encore le sujet continue \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les journaux de grande interview au questionnement sur la s\u00e9curit\u00e9, on va s'arr\u00eater sur le Grand entretien qu'a accord\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident du Forum \u00e9conomique de Davos Borg Brendel dans la GFI, il explique qu'il n'y aura pas de traitement de faveur pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, il sera accueilli comme les autres chefs d'\u00c9tat Davos toujours dans La Libert\u00e9 encore Klaus Schwaab, pr\u00e9sident ex\u00e9cutif dudit forum il trouve tr\u00e8s bien que Donald Trump soient int\u00e9gr\u00e9s dans ce moment d'\u00e9change global que repr\u00e9sente le forum et puis le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, encore lui, il a aussi droit \u00e0 une s\u00e9rie, toute cette semaine de la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures sur sa premi\u00e8re ann\u00e9e de pr\u00e9sidence aujourd'hui, reportage chez les anti- Trump en Pennsylvanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:29 > 0:51:54) [86%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a va \u00eatre un moment tr\u00e8s int\u00e9ressant pour la la diplomatie, la diplomatie, pardon du web, c'est, c'est devenu une Donald Trump, bon \u00e7a c'est le 1er Wave pour Borg Brendel il \u00e9tait ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res en Norv\u00e8ge, il a quitt\u00e9 ce poste pour ce nouveau poste au sein du web de, de, de pr\u00e9sident, on dit que c'est un potentiel successeur de Klaus Schwab qui a 80 ans cette ann\u00e9e, bah il va faire un exercice de diplomatie tr\u00e8s int\u00e9ressant : envoyons ben on essayons d'accommoder un petit peu tout le monde et de faire en sorte que l'avenue Donald Trump, soit la plus b\u00e9n\u00e9fique possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:51:54 > 0:52:04) [92%] : \r\nPour tout le monde il Challenge et tout de suite en tout cas dans le temps, ce matin, reportage au Liban o\u00f9 les couples qui veulent divorcer change de religion pour des questions financi\u00e8res Val\u00e9rie Expert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:52:04 > 0:52:38) [91%] : \r\nQui ne oui alors \u00e7a se passe \u00e0 Beyrouth, donc si vous \u00eates musulman, h\u00e9 bien vous pouvez divorc\u00e9 en quelques jours et pour quelques dizaines de dollars si vous \u00eates chr\u00e9tien, la proc\u00e9dure sera beaucoup plus longue et pourra vous co\u00fbter jusqu'\u00e0 20000 dollars, frais d'avocats inclus, en cons\u00e9quence, nombreux sont les couples chr\u00e9tiens qui se convertissent \u00e0 l'Islam pour se s\u00e9parer en vitesse et \u00e0 moindre co\u00fbt, car les juges musulmans fait d\u00e9pendent directement du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, il touche donc un salaire, ce qui n'est pas le cas des chr\u00e9tiens, c'est pour \u00e7a que \u00e7a co\u00fbte plus cher, c'est divorces conversion sont un Business int\u00e9ressants, nous dit-on, pour les communaut\u00e9s religieuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:52:38 > 0:52:45) [87%] : \r\nLe public est all\u00e9 voir sur le terrain des discoth\u00e8ques z\u00fcrichoises comment se passent les interactions entre hommes et femmes depuis la vague hashtag mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:52:45 > 0:53:35) [88%] : \r\nTout flirter draguer empoign\u00e9 l'Allemand Grabsch homme que l'on peut rapporter du grade am\u00e9ricain, ces 3 mots barrent la une du Blick, le journal nous propose ce matin sa tourn\u00e9e des grands ducs des bo\u00eetes z\u00fcrichoises Les Noctambules raconte ce qui va et ce qui ne va pas, alors si la tension juste l'attention donc un homme portant une femme est appr\u00e9ci\u00e9 des jeux de regard, par exemple, h\u00e9 bien l'\u00e9tape plus tactile, elle est d\u00e9nonc\u00e9e : les hommes devraient mieux contenir leur pulsions qui est un client, le journal a aussi demand\u00e9 leur avis \u00e0 plusieurs patrons de ces discoth\u00e8ques, il se dit surpris que le d\u00e9bat n'est pas davantage pris dans le monde de la nuit, pour eux, le d\u00e9bat est clair pourtant la violence sexuelle n'a plus sa place n'a pas sa place au travail et elle ne l'a pas plus dans la f\u00eate, mais le monde de la nuit n'est pas davantage sexiste que la soci\u00e9t\u00e9 dure Alain Rebetez, n'a pas l'air extr\u00eamement d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:53:35 > 0:53:44) [74%] : \r\nNon, c'est ce je suis tout \u00e0 fait d'accord juste naturellement se ce se rappel au contr\u00f4le de ses pulsions, c'est parfois une petit plus triste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:53:44 > 0:54:34) [88%] : \r\nOn se termine avec un portrait de footballeur que vous nous proposez Louis oui alors, et attention, hein, ce n'est pas DJ bouffonne, ce n'est pas Ronaldo, ce n'est pas Paolo Rossi, ce n'est pas les Stielike non c'est qu'Azzouz Yoshi aura \u00e9videmment oui oui la sont connaisseur Romain mais non il fait pas, il est que les Japonais donc ce monsieur, c'est un pionnier du ballon rond en Asie, c'est une superstar dans son archipel et le temps nous propose son portrait, car \u00e0 50 ans \u00e0 50 ans, il vient de rempiler pour une nouvelle saison le journal rappelle qu'il a sign\u00e9 son 1er contrat professionnel en 1986 c'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 l'Argentine \u00e9tait devenue championne du monde au Mexique il y a donc 32 ans il a affront\u00e9 les plus grands de ce temps- l\u00e0, retrait\u00e9s eux depuis longtemps en coulisses Baresi ou Batistuta, il a expliqu\u00e9 qu'il ne voyait aucune raison d'arr\u00eater de faire ce qu'qui l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:54:34 > 0:54:51) [94%] : \r\nAntonio elle l\u00e0 on parle de football, vous parliez tout \u00e0 l'heure de de communication de l'importance de de rajeunir la marque souvent les marques de montres s'associe \u00e0 une personnalit\u00e9 est ce que \u00e7a peut passer par des gens du du monde du football qui aujourd'hui repr\u00e9sentent par exemple une marque comme la v\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:54:52 > 0:55:23) [84%] : \r\nOui, bon, bien s\u00fbr, \u00e7a peut \u00eatre une un axe de communication d'autres marques l'ont choisi, ce sera pas forc\u00e9ment le cas de de Girard-Perregaux pas con ce que je constate, \u00e9tant un amateur de la cuisine japonaise, je suis, je ne vois que \u00e7a, \u00e7a porte bac c'est tr\u00e8s sain, en tout cas, parce que si \u00e0 50 ans pour d\u00e9crocher des contrats de de footballeurs ben c'est que la cuisine est vraiment, vraiment de grande qualit\u00e9, ce que j'en, je doutais peuvent d'ailleurs puisque j'adore la cuisine japonaise, on va tous se mettre au sushis absolument oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:55:23 > 0:55:35) [88%] : \r\n7 heures 54 comme tous les lundis, c'est l'heure du tibia politique, on vous retrouve Alain Rebetez : l'actualit\u00e9 de cette semaine, on le saura, elle vous inspire une chronique sur le th\u00e9\u00e2tre et la et la politique dite-nous toiles hein oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:55:35 > 0:55:49) [92%] : \r\nAlors je ne sais pas si vous en avez entendu parler mais Donald Trump, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a d\u00e9cid\u00e9 de participer au forum de Davos oui Davos \u00e7a signifie non mais vous vous rendez compte, il sera en Suisse \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:55:49 > 0:55:54) [88%] : \r\nJe sens l'ironie, disons qu'il aurait fallu hiberner la semaine derni\u00e8re pour pas \u00eatre au courant, Alain, je crois que tout le monde, l\u00e0 effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:55:54 > 0:56:44) [88%] : \r\nNaturellement, je plaisante, vous avez vu \u00e7a depuis qu'on a appris mardi pass\u00e9 que Donald Trump a va venir au moins, c'est le branle-bas de combat qui jour arrivera-t-il, combien de temps restera-t-il qui l'accompagnera sa femme au non, sa fille et puis en h\u00e9lico en limousine sera-t-il gentil en col\u00e8re, bref c'est une esp\u00e8ce de fr\u00e9n\u00e9sie et pas seulement dans les r\u00e9dactions au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aussi, \u00e7a ressemble \u00e0 la version politique d'une \u00e9poque as collective, vous savez cette notion th\u00e9ologique qui d\u00e9signe le sentiment de se rapprocher de Dieu, c'est d'autant plus frappant qu'on ne peut pas dire que Donald Trump jouissent ici d'une sympathie d\u00e9bordante fantasque volontiers grossier et caricatural, il y a une image de P\u00e8re Ubu qui serait devenu roi du monde, mais il nous facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:56:44 > 0:56:52) [86%] : \r\nMais attention, Alain compar\u00e9 Donald Trump \u00e0 Ubu, personnage de th\u00e9\u00e2tre, h\u00e9ros de la pataphysique, ce n'est pas tr\u00e8s respectueux, vous allez avoir des probl\u00e8mes alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:56:52 > 0:57:58) [91%] : \r\nBon je conc\u00e8de que sur le fond, c'est totalement d\u00e9plac\u00e9 Ubu, le h\u00e9ros de plusieurs pi\u00e8ces d'Alfred Jarry, aux environs de 1900 est un personnage tragi-comique qui incarne de mani\u00e8re totalement absurde, l'ivresse du pouvoir, ce qui bien s\u00fbr n'est pas du tout le cas de Donald Trump, mais sur la forme, il a peut-\u00eatre pas des ressemblances mais disons des rapprochements po\u00e9tique, ce sont 2 personnages extraordinaires haut en couleurs, tr\u00e8s conscients de leur valeur, alors il a dit non, c'est bien s\u00fbr le P\u00e8re Ubu d\u00e9capite tout le monde dans son royaume alors que Donald Trump est beaucoup moins brutal, il se contente de licencier \u00e0 tour de bras \u00e0 la Maison Blanche, il y aura le P\u00e8re Ubu se qualifie de tr\u00e8s grands ma\u00eetres de l'AJ douilles Donald Trump beaucoup plus modestement de g\u00e9nie tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9, mais ce qu'il y a d'extraordinaire c'est que dans un cas on d\u00e9rout\u00e9 et dans l'autre, on est dans la r\u00e9alit\u00e9, une r\u00e9alit\u00e9 qui nous concerne tous parce que derri\u00e8re la th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 il y a du pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:57:58 > 0:58:06) [91%] : \r\nEt que c'est pour \u00e7a que le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset et que des membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral allemand esp\u00e8re bien pouvoir rencontrer Donald Trump \u00e0 Davos, cette zone au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:58:06 > 0:59:38) [90%] : \r\nAbsolument, et ils ont bien raison, il y a peut-\u00eatre quelque chose et gagner, cela dit, entre le pataqu\u00e8s th\u00e9\u00e2trale que l'on va vivre et la r\u00e9alit\u00e9 des cons\u00e9quences concr\u00e8tes il aura semble-t-il un gros \u00e9cart et ce que je peux \u00e9voquer un souvenir de jeunes journalistes Faites comme chez vous, c'\u00e9tait au milieu des ann\u00e9es 80, j'\u00e9tais \u00e0 la r\u00e9daction de la feuille devient Neuch\u00e2tel et ce soir-l\u00e0 sur une cha\u00eene fran\u00e7aise, il y avait une interview de Georges Marchais, le dirigeant du Parti communiste de l'\u00e9poque, je ne sais pas si beaucoup de gens se souviennent de march\u00e9, c'\u00e9tait une sorte de bateleur provocateur qui avait construit son personnage sur dit coup de gueule qui amus\u00e9 le public, la t\u00e9l\u00e9 \u00e9tait allum\u00e9e dans un coin de la r\u00e9daction on suivait en parfois \u00e0 gorge d\u00e9ploy\u00e9e de certaines piques th\u00e9\u00e2tral quand tout \u00e0 coup les t\u00e9l\u00e9scripteurs ont commenc\u00e9 \u00e0 cr\u00e9piter et \u00e0 cracher les agences de presse AP ATS retranscrivent et presqu'\u00e0 chacune des d\u00e9clarations de Georges Marchais, ce qui ne me paraissait qu'un spectacle d\u00e9risoire \u00e9tait en m\u00eame temps un exercice de pouvoir o\u00f9 le 1er secr\u00e9taire du Parti communiste, tenter d'influer sur le gouvernement, ce soir-l\u00e0, j'ai appris que le rapport entre la th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 et le pouvoir, et quelque chose de bien r\u00e9el et fascinant, alors, ne l'oubliez pas en politique, il y a souvent beaucoup de d\u00e9risoire dans le s\u00e9rieux, mais aussi parfois, du s\u00e9rieux, Malika et le d\u00e9risoire tout le probl\u00e8me, c'est de faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:59:38 > 0:59:48) [93%] : \r\nTh\u00e9\u00e2tre et politique, la chronique d'Alain Rebetez merci Alain, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous et bonne journ\u00e9e Antonio chez directeur de Girard-Perregaux merci messieurs d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct de Gen\u00e8ve avec nous, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:59:51 > 0:59:57) [87%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:03 > 1:00:04) [71%] : \r\nUn faux trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:04 > 1:00:32) [91%] : \r\nSur l'axe Martigny-Lausanne, le trafic est fortement ralentie entre Montreux et ch\u00e8vre en direction de Lausanne suite \u00e0 un accident, le temps de parcours \u00eatre allong\u00e9 d'une vingtaine de minutes en cons\u00e9quence un bouchon s'\u00e9tend sur l'autoroute, Fribourg Vevey \u00e0 l'approche de l'\u00e9changeur de l'affaire et on roule en accord\u00e9on sur les tron\u00e7ons suivants sur l'axe Yverdon Gen\u00e8ve entre la Sarah et l'\u00e9changeur de ville Havre Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve sur le contournement de Gen\u00e8ve entre l'\u00e9changeur de Perly et le tunnel de ch\u00e8vre en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:32 > 1:00:37) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:40 > 1:01:08) [90%] : \r\nDu statut sur le plateau, ce matin, ailleurs, il y aura du soleil et puis cet apr\u00e8s- midi, le ciel se couvrira \u00e0 partir de l'Ouest, les pluies d\u00e9buteront en soir\u00e9e, il neigera au-dessus de 800 m\u00e8tres et jusqu'en plaine en Valais c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures tr\u00e8s froid ce matin entre moins 3 et moins 600 valait moins 2 \u00e0 1 sur le plateau, pas plus de 6 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi en plaine et le vent deviendra fort ce soir, avec des rafales en soir\u00e9e la m\u00e9t\u00e9o avec Miley et son Blizzard CX, hein, l'aspirateur sans sac, Miley Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:01:09 > 1:01:13) [82%] : \r\nBonjour \u00c9ric va ferait un beau jour, Romaine dans tout un monde d'ici 10 minutes vous irez en Tunisie, je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:01:13 > 1:01:29) [90%] : \r\nOn ira effectivement avec Maureen Mercier l\u00e0- bas voir d'o\u00f9 vient la col\u00e8re comment l'amertume qui existe depuis la fuite de Ben Ali, il y a 7 ans s'est transformer cette fronde, une col\u00e8re qui s'exprime de mani\u00e8re beaucoup plus forte, bonne journ\u00e9e et bonne \u00e9mission merci Romaine, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:01:32 > 1:02:03) [93%] : \r\nFoued Boukari il a d\u00e9lest\u00e9 des hommes politiques oligarques russes de plusieurs dizaines de millions de francs, le proc\u00e8s d'un ancien gestionnaire de fortune de Cr\u00e9dit Suisse d\u00e9bute aujourd'hui devant le tribunal correctionnel de Gen\u00e8ve Catherine Deneuve clarifie sa position apr\u00e8s avoir sign\u00e9 une tribune controvers\u00e9 d\u00e9fendant la libert\u00e9 d'importuner l'actrice fran\u00e7aise assume tout en pr\u00e9sentant ses excuses nous expliquera, Simon Corthay et puis l'Open d'Australie qui d\u00e9bute bien pour d'\u00e0 peine, chiche, la Saint-Galloise 78\u00e8me mondial a livr\u00e9 un grand match, la nuit derni\u00e8re pour sortir d\u00e8s le 1er tour V\u00e9nus Williams.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:02:06 > 1:02:40) [93%] : \r\nC'est un proc\u00e8s financier hors norme qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve devant le tribunal correctionnel, ancien banquier de Cr\u00e9dit Suisse, vedette de la gestion de fortune, il sera jug\u00e9 pour avoir d\u00e9tourn\u00e9 150 millions de francs ce pr\u00e9venu, \u00e2g\u00e9 de 54 ans, est accus\u00e9 d'escroquerie par m\u00e9tier de faux dans les titres et de gestion d\u00e9loyale aggrav\u00e9e parmi les plaignants des hommes politiques et oligarques russes, ainsi que l'ex- 1er ministre g\u00e9orgien Bidzina Ivan si Ivanichvili principale victime de l'escroquerie, le milliardaire avait fait fortune lors de l'effondrement de l'URSS en se lan\u00e7ant dans la banque, un proc\u00e8s qui s'annonce donc tr\u00e8s suivie, si les belles heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:02:40 > 1:03:31) [93%] : \r\nC'est une affaire bien complexe mais qui contient tous les ingr\u00e9dients d'un proc\u00e8s captivant qui m\u00eale argent politique et pouvoir la salle du tribunal, a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 pour l'occasion, \u00e0 l'origine de l'affaire, un gestionnaire de la grande banque en charge de la client\u00e8le russe du beau monde parmi ses clients des personnalit\u00e9s fortun\u00e9es et l'ancien 1er ministre g\u00e9orgien, selon l'acte d'accusation du procureur Yves Bertossa, les choses commencent \u00e0 mal tourner, en 2007 de mauvais placement des titres qui s'effondre et un gestionnaire qui commence \u00e0 combler les pertes des uns en puisant sur les comptes des autres principalement sur celui de l'ex- 1er ministre g\u00e9orgien, la banque ne d\u00e9couvrent la supercherie que des ann\u00e9es plus tard, d\u00e9sorganisation faux dans les titres, elles s'estiment aussi l\u00e9s\u00e9s, mais quelle est sa responsabilit\u00e9 dans l'affaire, la question \u00e9tait aussi pos\u00e9e le banquier reconna\u00eet la plupart des faits qui lui sont reproch\u00e9s son interrogatoire devrait commencer d\u00e8s ce lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:03:31 > 1:04:41) [90%] : \r\nEt les d\u00e9bats devant le tribunal correctionnel de Gen\u00e8ve doivent durer jusqu'au 26 janvier l'ancien 1er ministre g\u00e9orgien Bidzina Ivanichvili ne devrait pas faire le voyage, mais l'ex- s\u00e9nateur et oligarque russe Vitali Malkine devrait \u00eatre pr\u00e9sent lors de ce proc\u00e8s, \u00e0 Gen\u00e8ve, comment sortir de l'impasse avec l'Union europ\u00e9enne pour r\u00e9ussir dans sa mission, Ignacio K6 \u00e0 une nouvelle strat\u00e9gie, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral souhaite n\u00e9gocier le fameux accord cadre avec Bruxelles en m\u00eame temps que plusieurs autres corps comme la convention pour l'\u00e9lectricit\u00e9 ou l'acc\u00e8s des banques et des assureurs suisses au march\u00e9 europ\u00e9en, selon l'hebdomadaire SonntagsZeitung Ignacio K6 devrait prochainement pr\u00e9senter ce plan on reste du gouvernement et le travail du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, jug\u00e9 insatisfaisants sur quelque 20400 personnes interrog\u00e9es dans le sondage m\u00e9dia plus de la moiti\u00e9 se dit insatisfaite du travail du gouvernement au niveau individuel, c'est Alain Berset, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui qu'on va le plus, il devance de peu, Doris Leuthard, Ueli Maurer, le ministre de l'\u00c9conomie Johann Schneider- Ammann et celui qui convainc le moins en Allemagne, l'accord de principe entre le SPD et la CDU pour n\u00e9gocier les bases d'un nouveau gouvernement est \u00e0 peine conclut qu'il est d\u00e9j\u00e0 remise en cause au sein du SPD, beaucoup prennent leurs distances splendide 1100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:04:41 > 1:05:45) [92%] : \r\nIl y a d'abord des responsables du parti qui se sont exprim\u00e9es \u00e0 titre personnel, comme le maire de Berlin, Michel M\u00fcller, qui se dit tr\u00e8s critique \u00e0 l'id\u00e9e d'une grande coalition visant \u00e0 faire la m\u00eame politique que la pr\u00e9c\u00e9dente ou mal ou ailleurs ministre pr\u00e9sidente de Rh\u00e9nanie Palatinat, elle estime qu'au chapitre migration l'accord n\u00e9goci\u00e9 vendredi dernier, fait la part belle aux conservateurs de la CDU/CSU mais il y a aussi des f\u00e9d\u00e9rations qui ont exprim\u00e9, elle leur critiques ou carr\u00e9ment leur refus, le SPD de la Saxe-Anhalt, par exemple, l'a vot\u00e9 d\u00e8s samedi contre une grande coalition cette f\u00e9d\u00e9ration ne compte pas beaucoup de voix, mais le vote est symbolique, la grogne gronde aussi dans des r\u00e9gions de poids pour les sociaux- d\u00e9mocrates, \u00e0 l'instar de la Rh\u00e9nanie du Nord-Westphalie, ou de l'ASS, le pr\u00e9sident du SPD Martin Schulz va donc passer ses troupes en revue toute la semaine pour tenter de les convaincre, avant le congr\u00e8s de dimanche prochain \u00e0 Bonn le SPD doit en effet donn\u00e9 son feu Vert ou non au lancement des n\u00e9gociations avec la CDU et l'issue du vote semble donc tr\u00e8s incertaine, Blandine Milcent rtsinfo Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:05:45 > 1:06:02) [93%] : \r\nJe ne suis pas raciste depuis son golf son club de golf de West Palm Beach, en Floride, en marge d'un d\u00eener avec le chef de la majorit\u00e9 de la Chambre des repr\u00e9sentants, Donald Trump l'assur\u00e9 \u00e0 des journalistes, je suis la personne la moins raciste que vous ayez jamais interview\u00e9, je peux vous le dire, leur a-t-il lanc\u00e9, d\u00e9claration qui a.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T08:57:04Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801652361", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : itw Laurent Kurth, conseiller d''\u00c9tat socialiste neuch\u00e2telois en charge des finances et de la sant\u00e9.", "id": "1652060", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["KURTH, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652363", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Antonio Calce, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Girard-Perregaux.", "id": "1652062", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOURQUIN, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1725817", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036017", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-281E3DFD-B38F-42AC-849A-0FF2FE15D764", "internalArchiveId": "281E3DFD-B38F-42AC-849A-0FF2FE15D764", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Raisons et sentiments de Pierre Boulez (1/2) : Interview de Lambert Dousson, musicologue et auteur de \"Une mani\u00e8re de penser et de sentir\" (Presses Universitaires de Rennes, 2017)", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "Deux ans apr\u00e8s la mort de Pierre Boulez, on se rappelle du chef d'orchestre, du compositeur, de l'essayiste, du p\u00e9dagogue, mais on ne voit pas toujours comment relier les diff\u00e9rents aspects d'une personnalit\u00e9 aussi riche. Dans un essai intitul\u00e9 \"Une mani\u00e8re de penser et de sentir\" aux Presses Universitaires de Rennes, Lambert Dousson cherche \u00e0 d\u00e9tailler comment les \u00e9crits th\u00e9oriques de Pierre Boulez \u00e9clairent r\u00e9ellement son oeuvre musicale. Il montre que l'invention musicale est comme l' \"effet d'une r\u00e9flexion de la r\u00e8gle sur elle-m\u00eame\". En creusant les affinit\u00e9s intellectuelles entre Pierre Boulez et Michel Foucault, le livre vient soup\u00e7onner que le compositeur et le philosophe semblent, en s'identifiant l'un \u00e0 l'autre, s'\u00eatre probablement mal compris.", "durationSec": 2249, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9212970", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["compositeur", "musique contemporaine"], "thematicPersons": ["Boulez, Pierre"], "alternativeTitle": ["Raisons et sentiments de Pierre Boulez (1/2)", "Raisons et sentiments de Pierre Boulez (1/2) / VSS_2018-01-15T10:05:03_versus-ecouter", "Raisons et sentiments de Pierre Boulez (1/2) / VSS_2018-01-15T10:05:03_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["Deux ans apr\u00e8s la mort de Pierre Boulez, on se rappelle du chef d'orchestre, du compositeur, de l'essayiste, du p\u00e9dagogue, mais on ne voit pas toujours comment relier les diff\u00e9rents aspects d'une personnalit\u00e9 aussi riche. Dans un essai intitul\u00e9 \"Une mani\u00e8re de penser et de sentir\" aux Presses Universitaires de Rennes, Lambert Dousson cherche \u00e0 d\u00e9tailler comment les \u00e9crits th\u00e9oriques de Pierre Boulez \u00e9clairent r\u00e9ellement son oeuvre musicale. Il montre que l'invention musicale est comme l' \"effet d'une r\u00e9flexion de la r\u00e8gle sur elle-m\u00eame\". En creusant les affinit\u00e9s intellectuelles entre Pierre Boulez et Michel Foucault, le livre vient soup\u00e7onner que le compositeur et le philosophe semblent, en s'identifiant l'un \u00e0 l'autre, s'\u00eatre probablement mal compris.  \nPar David Christoffel", "Deux ans apr\u00e8s la mort de Pierre Boulez, on se rappelle du chef d'orchestre, du compositeur, de l'essayiste, du p\u00e9dagogue, mais on ne voit pas toujours comment relier les diff\u00e9rents aspects d'une personnalit\u00e9 aussi riche. Dans un essai intitul\u00e9 \"Une mani\u00e8re de penser et de sentir\" aux Presses Universitaires de Rennes, Lambert Dousson cherche \u00e0 d\u00e9tailler comment les \u00e9crits th\u00e9oriques de Pierre Boulez \u00e9clairent r\u00e9ellement son oeuvre musicale. Il montre que l'invention musicale est comme l' \"effet d'une r\u00e9flexion de la r\u00e8gle sur elle-m\u00eame\". En creusant les affinit\u00e9s intellectuelles entre Pierre Boulez et Michel Foucault, le livre vient soup\u00e7onner que le compositeur et le philosophe semblent, en s'identifiant l'un \u00e0 l'autre, s'\u00eatre probablement mal compris.  \nPar David Christoffel", "Deux ans apr\u00e8s la mort de Pierre Boulez, on se rappelle du chef d'orchestre, du compositeur, de l'essayiste, du p\u00e9dagogue, mais on ne voit pas toujours comment relier les diff\u00e9rents aspects d'une personnalit\u00e9 aussi riche. Dans un essai intitul\u00e9 \"Une mani\u00e8re de penser et de sentir\" aux Presses Universitaires de Rennes, Lambert Dousson cherche \u00e0 d\u00e9tailler comment les \u00e9crits th\u00e9oriques de Pierre Boulez \u00e9clairent r\u00e9ellement son oeuvre musicale. Il montre que l'invention musicale est comme l' \"effet d'une r\u00e9flexion de la r\u00e8gle sur elle-m\u00eame\". En creusant les affinit\u00e9s intellectuelles entre Pierre Boulez et Michel Foucault, le livre vient soup\u00e7onner que le compositeur et le philosophe semblent, en s'identifiant l'un \u00e0 l'autre, s'\u00eatre probablement mal compris.  \nPar David Christoffel"], "variantIds": ["ece-9212974", "ece-9212970"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-11T06:36:22Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [72%] :\r\nJe suis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:03) [97%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [92%] :\r\nRaison et sentiments de Pierre Boulez, c'est donc le titre de la s\u00e9rie en 2 volets que propose aujourd'hui et demain, David Christoffel pour le grand public ou un certain public, du moins l'oeuvre de Boulez semble quelquefois conceptuel ou abstraite, or les motivations du compositeur n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas seulement intellectuelles, c'est en partant de cette hypoth\u00e8se que nous allons explorer les facettes du Boulez compositeur du Boulez th\u00e9oricien et demain du chef d'orchestre, avec aujourd'hui l'auteur d'un essai Lambert sont qui vient de publier, aux Presses universitaires de Rennes, une mani\u00e8re de penser et de sentir bonjour Lambert 1200 bonjour, merci d'\u00eatre d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 notre invitation et bonjour \u00e0 vous, David Christoffel, vous \u00eates donc \u00e0 Paris, en Direct \u00e0 Paris pour ce sujet Boulez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [89%] :M. Boulez Lambert o\u00f9 son avant de d\u00e9tailler plus avant les rapports presque tumultueux entre la pens\u00e9e et la musique de Boulez partons peut-\u00eatre d'un 1er constat quand il \u00e9crit des livres de th\u00e9ories comme par exemple penser la musique aujourd'hui au d\u00e9but des ann\u00e9es 60, Boulez cherche pas temps \u00e0 expliquer la musique \u00e0 faire lui- m\u00eame une exp\u00e9rience d'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [89%] :\r\nDisons qu'on fait, il y a, il y a une sorte de rapport paradoxal \u00e0 ce type d'\u00e9criture la la penser la musique aujourd'hui se pr\u00e9sente d'abord comme retranscriptions d'enseignement qui l'a fait au d\u00e9but, au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 et et donc pourrait \u00eatre de cette mani\u00e8re -l\u00e0, mais quand on est quand on a cette exp\u00e9rience de lecture l\u00e0, de fait, on ne comprend rien et on s'aper\u00e7oit en fait que il y a peut-\u00eatre quelque chose d'autre que de plus important que pur enseignement pratique musicale derri\u00e8re cette \u00e9criture -l\u00e0 et et en fait ce que nous disons ce que j'ai essay\u00e9 de montrer, c'est que finalement on n'\u00e9tait pas face \u00e0, \u00e0 des \u00e9crits de th\u00e9orie de la musique ou des \u00e9crits de de th\u00e9orie dans la pratique de la composition a quelque chose d'Autriche, de peut-\u00eatre plus profond, plus myst\u00e9rieux ou Boulez s'\u00e9crivait \u00e0 lui- m\u00eame, qui ne sait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [88%] :\r\nLa mani\u00e8re certes si on n'a rien compris au moment o\u00f9 c'est paru, c'est parce qu'on identifiait pas tr\u00e8s bien ce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [90%] :\r\nComme \u00e7a cries je sais pas si c'est une question en fait de contemporan\u00e9it\u00e9 de l'\u00e9criture parce que m\u00eame si aujourd'hui, maintenant, quand on ouvre le livre, on peut avoir cette impression d'incompr\u00e9hension et et en fait de la m\u00eame mani\u00e8re que Boulez en \u00e9crivant sa musique essayer en permanence d'effacer les traces du processus qu'on positionne Alain de faire quelque chose de tr\u00e8s opaque et tr\u00e8s myst\u00e9rieux de la m\u00eame mani\u00e8re, les \u00e9crits th\u00e9oriques de Boulez, surtout en tout cas, en tout cas penser la musique aujourd'hui parce que les autres beaucoup plus clair que contient cette esp\u00e8ce d'opacit\u00e9, cette esp\u00e8ce de myst\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [91%] :\r\nFoucault les lisant penser la musique aujourd'hui, disait que le r\u00f4le de la pens\u00e9e dans un livre comme celui -l\u00e0, c'\u00e9tait de donner de la force, donner la force de rompre les r\u00e8gles dans l'acte qui les fait jouer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [90%] :\r\nOui, en effet, en fait c'est le le ce que j'ai voulu essayer de montrer dans ce lyc\u00e9e que alors qu'on a une image de Pierre Boulez, hein, qui serait quelqu'un d'extr\u00eamement Direct hein qui qui serait assur\u00e9 par de certitudes dans toutes ces affirmations o\u00f9 l'impression qui dig\u00e9rer disons \u00e0 chaque phrase, m\u00eame quand on l'entend dans dans ses interviews, en fait, j'essaie de montrer que, au contraire, on \u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait dans l'incertitude dans le questionnement permanent qui est quelqu'un qui se perdent et lui- m\u00eame dans ses propres labyrinthes et et de fait, la pens\u00e9e pour lui, cet exercice de la pens\u00e9e qu'disons qu'il est pratiqu\u00e9 dans une \u00e9criture quelqu'un qui a \u00e9crit toute sa vie, c'\u00e9tait une mani\u00e8re pour lui disons de d'essayer de mettre \u00e0 l'\u00e9preuve sa propre inventivit\u00e9 sa propre cr\u00e9ativit\u00e9 et cette mise \u00e0 l'\u00e9preuve la je crois que c'\u00e9tait en fait une sorte de lutte contre lui- m\u00eame et cette lutte contre lui- m\u00eame, il y a souvent nomm\u00e9e m\u00e9moire ou disons ou arbitraires ou spontan\u00e9it\u00e9 et c'est quelque chose contre laquelle enfin qui s'est battu toute sa vie finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [88%] :\r\nLe titre de de votre essai, une mani\u00e8re de penser et de sentir est en fait une expression que vous reprenez justement \u00e0 Michel Foucault Foucault qui publie en 1982 le texte, Pierre Boulez, l'\u00e9cran traverser du point d\u00e9part de votre r\u00e9flexion, \u00e0 l'\u00e9poque, lui, Foucault \u00e9tait surtout occup\u00e9 de relire la philosophie antique pour aller y chercher comment les penseurs grecs avaient \u00e9labor\u00e9 un certain nombre de techniques de soi et avait m\u00eame ces philosophe un rapport \u00e0 la th\u00e9orie tr\u00e8s existentielle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:17) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait disons Fukuda, on a tendance \u00e0 \u00e0 d\u00e9celer 3 p\u00e9riodes, hein, dans sa pens\u00e9e, il y a une p\u00e9riode o\u00f9 il s'est occup\u00e9 des sciences du Maine, c'est les mots et les choses, une p\u00e9riode o\u00f9 s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la question du pouvoir avec Surveiller et punir l'histoire de la fili\u00e8re classique et la derni\u00e8re p\u00e9riode de Foucault, il s'est vraiment int\u00e9ress\u00e9 au \u00e0 la subjectivit\u00e9, ce qu'on est ce qu'il appelle les processus de subjectivation les pratiques de soi, les techniques de soi et ce sur quoi il se concentrer dans les ann\u00e9es 80 c'\u00e9tait sur ces petits manuels en fait de que certains penseurs de l'enqu\u00eate antiquit\u00e9s pour disons pour travailler leur propre subjectivit\u00e9 une forme disons de sous un mode m\u00e9ditatif ou des, des, des, des petites notes un peu commode vont d\u00e9penser pour moi- m\u00eame, Marc-Aur\u00e8le par exemple et et ce qui est assez int\u00e9ressant, c'est que ce texte qu'il \u00e9crit en 1982 sur Pierre Boulez d'\u00e9cran finalement r\u00e9sonne beaucoup avec son travail sur l'Antiquit\u00e9 et donc ce qui fait qu'on a, on retrouve sous la plume de Foucault, Pierre Boulez comme figure moderne figure contemporaine de cette pratique de soi \u00e0 travers l'\u00e9criture que Foucault \u00e9tudie par ailleurs dans l'Antiquit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que pour vous c'est pas un hasard s'il fr\u00e9quente les \u00e9crits de Boulez, \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce serait une fa\u00e7on de signifier que, il y a dans Boulez, un peu de Marc-Aur\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:35) [89%] :\r\nDisons que, il y a toujours quelque chose qui rel\u00e8ve du hasard, c'est-\u00e0-dire des rencontres entre les textes les rentre contre entre entre les personnes mais c'est possible, en fait, qu'il y a, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a des points d'un d'identification th\u00e9oriques entre disons entre Boulez et les penseurs grecs, mais aussi d'une certaine entre Boulez et Foucault aussi, et c'est ce qui c'est ce qui ressort de de ce texte, Pierre Boulez, l'\u00e9cran annon\u00e7ant que, \u00e0 la fois Foucault essaye de saisir cette cette figure de de Pierre Boulez, pensant, mais \u00e9galement il ressort pas en filigrane certaine mani\u00e8re aussi un visage de Michel Foucault. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [90%] :\r\n\u00e7a permet aussi d'\u00e9claircir le rapport que Boulez pouvait avoir avec la litt\u00e9rature puisque pour expliquer les l'ampleur des formes que pouvait prendre la t\u00e9tralogie wagn\u00e9rienne le comparer \u00e0 la recherche du temps perdu de Proust pour expliquer l'\u00e9volution du Style Webern, il fait un pendant avec Mallarm\u00e9 qu'est -ce qu'il a cherch\u00e9 dans la po\u00e9sie, Boulez justement une esp\u00e8ce de de gestique de de la pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:37) [88%] :\r\n\u00e7a va, \u00e7a va d\u00e9pendre en fait de ce qu'il a utilis\u00e9 plusieurs plusieurs po\u00e8tes \u00e7a commence avec Ren\u00e9 Char, o\u00f9 l\u00e0 on a quand m\u00eame quelque chose qui une relation avec Lyon avec la la la la la force, la force et la violence des mots avec Mallarm\u00e9, il y a, il y a, il y a quelque chose qui est beaucoup plus me semble beaucoup plus complexe \u00e0 la fois ce qui l'a fascin\u00e9 chez l'amalgame chez Mallarm\u00e9 c'est c'est ce rapport \u00e0 la langue qui qui fait abstraction du du du r\u00e9f\u00e9rent des r\u00e9alit\u00e9s objectives de la langue donc pas la seule absente de tout bouquet et et Cliff donc qui qui qui r\u00e9sonne avec dont la recherche formelle de la musique chez Boulez, c'est-\u00e0-dire en fait, c'est une musique qui parle d'elle- m\u00eame pas Musique qui parle de musique, il va pas essayer un d'avoir du r\u00e9pondant dans dans la r\u00e9alit\u00e9, l'autre l'autre chose que que Boulez chercher Mallarm\u00e9, c'est la question structurelle, voire structural, c'est-\u00e0-dire en fait comment le po\u00e8me lui- m\u00eame dans sa langue se structure cr\u00e9e un espace qui a un espace autonome et et la 3\u00e8me chose et qui v\u00e9ritablement lien qui a v\u00e9ritablement fascin\u00e9s, Boulez, c'est la question de hasard accoud\u00e9 n'abolira jamais le hasard et et l'exemple du livret aussi comme exp\u00e9rience du hasard \u00e0 travers \u00e0 travers la po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:55) [84%] :\r\nEffectivement, ce rapport \u00e0 l'aller \u00e0 la m\u00e8ne au milieu des ann\u00e9es 50 a compos\u00e9 cette pi\u00e8ce qui avait c'est-\u00e0-dire inachev\u00e9e, la 3\u00e8me Sonate de Boulez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:39) [89%] :\r\nUn extrait de la 3\u00e8me Sonate de Boulez, jou\u00e9e par Dimitri Vassilakis une oeuvre qui date du milieu des ann\u00e9es 50, vous le disiez Davitt Christoffel et qui comporte une part d'al\u00e9atoire, ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment ce que Boulez le principe du hasard dirig\u00e9 quelques explications peut-\u00eatre avec Lambert 1200 vous qui est \u00e0 Paris, en duplex. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:04) [86%] :\r\nAlors, disons -le, le hasard s'explique en fait pour expliquer de mani\u00e8re totalement musicologique aussi, on peut l'expliquer de mani\u00e8re philosophique par cette esp\u00e8ce de, de, de distinction ou m\u00eame d'opposition tr\u00e8s tr\u00e8s frontal que Boulez entre Hazard par volont\u00e9 un hasard par hasard et ils ont le hasard par hasard Boulez lui donne 2 formes, donc il a la forme qu'elle Vienne dans celle de John Cage, c'est-\u00e0-dire en fait un pur al\u00e9atoire qui est totalement incontr\u00f4l\u00e9e ou une autre forme, qui finalement la forme sym\u00e9trique que que Boulez lui- m\u00eame \u00e0 \u00e0 exp\u00e9rimenter, \u00e0 travers cette toute petite pi\u00e8ce de 1951 structure \u00e0 c'est-\u00e0-dire une une musique qui est tellement s\u00fbr d\u00e9termin\u00e9 que, \u00e0 l'\u00e9coute, elle devient compl\u00e8tement al\u00e9atoire compl\u00e8tement ou le, disons -le, le hasard lui- m\u00eame ne n'a plus aucun sens et et Boulez lui a voulu domestiquer le hasard fait un hasard pas volont\u00e9 et en fait du hasard, par volont\u00e9, c'est une certaine mani\u00e8re, c'est comment faire pour r\u00e9int\u00e9grer de la libert\u00e9, un sentiment d'improvisation dans une musique qui par ailleurs est totalement \u00e9crite et totalement d\u00e9termin\u00e9 et donc il a fait plusieurs propositions structures, la structure annonce la la trouve dans ce vote, c'est une proposition possible de travailler, de, de, de travailler lui hasard donc avec des disons des d\u00e8s cellules l'musicale qui vont \u00eatre jou\u00e9e dans un certain Nordrum al\u00e9atoire, ce qui fait que d'une interpr\u00e9tation \u00e0 l'autre hein de de la 3\u00e8me Sonate, on va pas avoir la m\u00eame la m\u00eame musique mais Boulez a par ailleurs travaill\u00e9 le hasard sous une autre forme, en fait, qui peut-\u00eatre va moins \u00eatre un travail sur l'\u00e9criture qu'un travail sur l'\u00e9coute et qu'on va retrouver dans une comme \u00e9clat o\u00f9 l\u00e0 cette fois -ci le le hasard le hasard, c'est la mani\u00e8re dont une r\u00e9sonance acoustique va durer, plus ou moins longtemps, par rapport \u00e0 une autre r\u00e9sonance acoustique, donc c'est des moments comme \u00e7a de de libert\u00e9 Boulez parle aussi de de gros bateaux surtout de roue bateau g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e dans le dans sa musique, donc ce en fait il y a quelque chose comme \u00e7a, qui est assez \u00e9trange o\u00f9 je suis Boulez le hasard, c'est \u00e0 la fois l'ennemi et en m\u00eame temps qu'on voudrait introduire dans la musique pour pour cr\u00e9er ce sentiment de libert\u00e9, libert\u00e9 qu'aussi bien celle du compositeur que celle de celle de l'auditeur, et voir \u00e9ventuellement celle de l'interpr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:28) [94%] :\r\nMais pour lui le le contraire de l'al\u00e9atoire, ce serait arbitraire, c'est-\u00e0-dire qu'il s'agit de rejeter l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:35) [87%] :\r\nEn fait, l'arbitraire, c'est le hasard par hasard et et disons toute le tout le probl\u00e8me, une certaine mani\u00e8re de de Boulez, qui, voil\u00e0, je disais tout \u00e0 l'heure, hein, de, de, d'\u00eatre en lutte contre soi -m\u00eame, c'est comment faire pour domestiquer cet arbitraire qui en soi est doux et le le le terme qu'emploie Boulez et que Boulez reprend \u00e0 Charles Baudelaire, c'est la notion d'instinct, il y a une tr\u00e8s grande m\u00e9fiance en fait de de Boulez \u00e0 l'\u00e9gard de l'instinct, parce que pour lui l'instinct, en fait, c'est simplement une m\u00e9moire manipul\u00e9e et c'est cette fausse spontan\u00e9it\u00e9, on croit qu'elle est cr\u00e9ative, on croit qu'elle cr\u00e9e du nouveau alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 elle ne fait que r\u00e9p\u00e9ter un des des choses apprises, mais qu'on a totalement m\u00e9taboliser, d'o\u00f9 la critique violente en de de Boulez contre improvisation et et et c'est c'est pourcent fait que que Boulez face \u00e0 ce cette cette r\u00e9alit\u00e9 en fait irr\u00e9ductible du hasard, on ne peut pas on peut pas faire autrement le hasard existe, essaye de se le r\u00e9approprier essaye disons de de le ma\u00eetriser et la mani\u00e8re dont il tente de le ma\u00eetriser, c'est pas, c'est en fait c'est de mani\u00e8re conceptuel, en tout cas dans ses \u00e9crits, en tout cas, donc penser la musique aujourd'hui, hein, c'est \u00e0 travers ces concepts qui sont devenus c\u00e9l\u00e8bres gr\u00e2ce \u00e0 Deleuze et le concept du lyc\u00e9e du tri. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:54) [89%] :\r\nVous, vous utilisez beaucoup de temps, une mani\u00e8re de penser et de sentir une formule de Foucault, donc qui d\u00e9fini l'invention musicale comme r\u00e9flexion de la r\u00e8gle sur elle- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que le le rapport que Boulez d\u00e9veloppe \u00e0 la pens\u00e9e musicale et radicalement antinomiques avec le rapport qu'il pouvait y avoir chez les compositeurs classiques comme Rameau, par exemple, d'\u00e9dicter des principes th\u00e9oriques dans le Trait\u00e9 d'harmonie, puis apr\u00e8s les les appliquer comme sous forme de de proc\u00e9der, l\u00e0 il s'agit d'avoir un rapport dynamique \u00e0 la pens\u00e9e musicale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:27) [87%] :\r\nDisons, je pense que il y a, il y a, il y a quand m\u00eame, il y a, il y a un \u00e9cho de Rameau dans dans la pens\u00e9e Boulez parce que chez tous les 2, en fait, il a la m\u00eame volont\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re de de fonder la musique sur des principes presque scientifique et universel, voil\u00e0 une sorte d'objectivit\u00e9 en tout cas c'est on a cette esp\u00e8ce de de volont\u00e9 qui est que chez les 2, mais c'est vrai qu'il y a quelque chose de d'assez \u00e9trange tandis que Rameau commence par la th\u00e9orie et ensuite la pratique comme on pourrait s'y attendre, en fait pour beaucoup de traiter de composition du trait\u00e9 musicaux d'orchestration lui Boulez en fait de faire entrer imm\u00e9diatement dans la pratique et et et et de m\u00e8re hautement paradoxal parce que, voil\u00e0 tout, tout, tout lecteur de penser la musique aujourd'hui \u00e0 cette exp\u00e9rience, un petit peu disons d\u00e9sagr\u00e9able de quelqu'un qui \u00e0 la fois dit de vous parler de la pratique on positionne telle qu'on a le m\u00eame dans ce cas -l\u00e0 de plus concret dans le faire musicale, mais en m\u00eame temps, il en parle de mani\u00e8re extr\u00eamement abstraite expansion sp\u00e9culative et c'est ce qui est ce qui nous permet, et donc cette r\u00e9flexion de la r\u00e8gle sur elle- m\u00eame, c'est c'est aussi cette dans cette originalit\u00e9 l\u00e0 de Boulez et c'est cette mani\u00e8re en fait qu'\u00e0 Boulez, d'essayer de penser, disons une libert\u00e9 ou de penser une inventivit\u00e9 non pas \u00e0 travers la transgression, non pas \u00e0 travers l'arbitraire ou l'instinct, un moment, tout d'un coup on se on transgresse Fr\u00e9d\u00e9ric de la composition, ce qu'on voudrait, enfin, c'est en fait, c'est son c'est le cauchemar de Boulez mais certaines mani\u00e8re mais que, en fait, c'est les r\u00e8gles elle- m\u00eame qui contiennent en elles-m\u00eames, ils ont leur propre d\u00e9placement leurs propres \u00e9carts et donc c'est ce que dit Michel Foucault, il parle d'un jeu des r\u00e8gles sur elle- m\u00eame, je aussi bien au sens de du du jeu qui a entre 2 2 pi\u00e8ces m\u00e9caniques, cette esp\u00e8ce de petit espace comme \u00e7a qui fait que, un m\u00e9canisme n'est pas totalement m\u00e9canique, mais aussi le jeu au sens de on joue et on joue, on s'amuse et on exprime cette forme de de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:23) [89%] :\r\nFinalement, donc si c'est tellement difficile \u00e0 lire la la th\u00e9orie vous Boulez c'est peut-\u00eatre parce qu'il y a beaucoup d'exigence \u00e0 la fois qui sont cumul\u00e9s dedans vous dites parfois on s'y perd, vous m\u00eame vous avez eu du mal \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:34) [87%] :\r\nOui mais, disons le, le, le, la, on pourrait dire que un un peu l'acte de naissance de c'est une exp\u00e9rience que j'ai eu quand j'ai eu 18 19 ans, donc l\u00e0 une sorte d'\u00e9poque comme \u00e7a de de boulimie d\u00e9couvert de la musique contemporaine, \u00e0 la fois disons la d\u00e9couverte de Boulez \u00e0 travers pli selon pli les premi\u00e8res Musique depuis son pied le don de du po\u00e8me cet accord hyper violent cette r\u00e9sonance et apr\u00e8s on a une voix comme \u00e7a qui chante je t'apporte une le 1er le 1er Premier vers un de de de dons de dons du po\u00e8me de de Mallarm\u00e9 et et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, ce texte de Boulez, qui semblaient disons finalement communiqu\u00e9 exactement l'inverse d'un c\u00f4t\u00e9, on avait la sensualit\u00e9, on avait une musique, suspendu, et de l'autre c\u00f4t\u00e9 on avait une sorte de s\u00e9cheresse insupportable, moi j'ai, moi je l'avais v\u00e9cu tr\u00e8s, tr\u00e8s violemment comme comme comme texte et, donc, et donc il y a ce ne sorte de de de d\u00e9calage d'\u00e9cart entre entre entre les 2 et finalement c'\u00e9tait esp\u00e8ce de d\u00e9calage, l\u00e0 je me suis dit surtout gr\u00e2ce \u00e0 Foucault parce que en fait c'est qu'Foucault qui m'a dit qu'il m'a donn\u00e9 le c'est le texte Foucault qui m'a donn\u00e9 la la clef hein que qu'en fait c'\u00e9tait fait expr\u00e8s et que c'\u00e9tait pas du tout une question disons de rapport entre la th\u00e9orie la pratique, c'\u00e9tait plut\u00f4t une question de soi et que, finalement, de la m\u00eame mani\u00e8re que la musique de Boulez perd l'auditeur l'emm\u00e8ne dans l'esp\u00e8ce de de de labyrinthe comme \u00e7a h\u00e9 ben l'\u00e9criture th\u00e9orique de Boulez \u00e0 propos de : c'est le p\u00e8re, et donc de lui faire vivre autre chose que ce que les mots en fait de Donna \u00e0 communiquer imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:11) [90%] :\r\nPierre Boulez est n\u00e9 en 1925 Michel Foucault en 1926 \u00e9tais r\u00e9solument de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration, vous dites qu'il s'identifier l'un \u00e0 l'autre, mais sur la base d'une sorte d'un malentendu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:20) [88%] :\r\nIl y a, il y a, il y a, il y a quelque chose d'un petit peu \u00e9trange dans dans cette relation entre entre Foucault et et et et Boulez Didier Eribon par Alain dans sa sa biographie de Foucault, d'une part en fait dans le texte de que que que Foucault \u00e9crit sur Boulez en fait c'est la la figure de Jean baraqu\u00e9 hein qui qui et qui appara\u00eet, qui comptait beaucoup pour vous couvrez voil\u00e0 qui comptait beaucoup pour Foucault qui comptait pas du tout pour Boulez en revanche qui appara\u00eet en en filigrane et surtout ce qui est assez \u00e9trange, c'est que Foucault fait passer Boulez pour un ami \u00e0 lui, et quelqu'un qui aurait fait d\u00e9couvrir beaucoup d'chose qui qui aurait fr\u00e9quent\u00e9 beaucoup et Boulez quand Boulez lui parle de Foucault, c'est totalement l'inverse vu, on s'est crois\u00e9 plusieurs fois donc lisez ces livres etc donc, et donc d'un c\u00f4t\u00e9, on a Foucault qui pr\u00e9sente sa relation Boulez que sur le mode d'une amiti\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s forte et et sym\u00e9triquement, on a Boulez qui pr\u00e9sente son rapport avec Foucault comme quelque chose dont de plus ponctuels d'intellectuels mais mais mais, ensuite, disant s'il y a un mode d'identification entre les 2, cette identification -l\u00e0, elle est aussi asym\u00e9triques, elle est all\u00e9e oui il fonctionne pas pareil, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire en fait que donc Foucault \u00e9crit un texto Boulez et voulait \u00e9crire un texto Foucault pas au m\u00eame moment un Boulez a \u00e9crit le texte beaucoup en hommage apr\u00e8s la apr\u00e8s la mort de Foucault dans les grands, Michel Foucault, disons il il a il il \u00e9labore v\u00e9ritablement quelque chose qui rel\u00e8ve d'une identification de la pens\u00e9e \u00e0 travers la pens\u00e9e entre lui- m\u00eame, Michel Foucault, philosophe et Pierre Boulez musiciens qui pensent la musique et cette identification, l\u00e0, c'est cette question de la subjectivit\u00e9 de la r\u00e9flexion sur les normes de de ce rapport de soi \u00e0 soi, donc en fait Light cette identification Boulez Foucault que fait Foucault sign\u00e9 monsieur si on n'endigue l'identification pardon tr\u00e8s profonde, tr\u00e8s philosophique Boulez lui de son c\u00f4t\u00e9, finalement il y il met en relation et se met en relation dans ce texte avec Foucault de mani\u00e8re, disons, beaucoup plus rapides, beaucoup plus superficiel, c'est-\u00e0-dire en fait que le ce qu'il y avait de commun entre entre entre lui, Boulez et Foucault, c'est l'id\u00e9e de penser le langage de mani\u00e8re radicale, voil\u00e0 donc il y avait un homme sort de relation entre la pens\u00e9e de Foucault et le et le surr\u00e9alisme disons ce qui est vrai, mais ce qui mais on n'a pas, mais c'est tout simplement que tout d'un coup, d'un c\u00f4t\u00e9, on a un philosophe, un qui pense avec des concepts et de le c\u00f4t\u00e9 on a un musicien et un musicien n'est pas un philosophe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:04) [93%] :\r\nEt un musicien qui sont parfois justement avoir peur que la th\u00e9orie se referme sur lui et qui cherchent \u00e0 le compenser par un stand de r\u00e9flexion sur l'intelligibilit\u00e9, de la forme musicale qui est toujours une esp\u00e8ce d'obsession de Boulez quand il parle de Debussy par exemple Pierre Boulez \u00e9tablissez une sorte de corr\u00e9lation entre l'\u00e9tendue de la forme et la difficult\u00e9 \u00e0 la saisir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:25) [87%] :\r\nJ'ai vu les grandes fa\u00e7ons de construire la musique aussi mal bien s\u00fbr et puis quand j'ai quand j'ai vu aussi disons, vu que et diriger Wagner beaucoup l\u00e0, j'ai vu aussi la continuit\u00e9 qui est essentiel dans le lanc\u00e9e dans ces Oeuvres la et donc \u00e7a m'a incit\u00e9 \u00e0 des en penser la la forme continuer sur une dur\u00e9e assez longue aussi vraiment dire m\u00eame en minutes dire dur\u00e9e r\u00e9elle parce que c'est, c'est vrai que, et puis c'est peut-\u00eatre une r\u00e9bellion contre la tradition fran\u00e7aise, ce qui fait que en g\u00e9n\u00e9ral les Fran\u00e7ais ce aiment beaucoup les pi\u00e8ces plus petites tr\u00e8s raffin\u00e9 et s'il y a un ensemble, voire m\u00eame chez Debussy, enfin les les sonates de dossiers, m\u00eame les derni\u00e8res sonates qui appartiennent \u00e0 sa derni\u00e8re p\u00e9riode sond\u00e9s petits bijoux comme \u00e7a qui sont l'un apr\u00e8s l'autre, qui sont taill\u00e9s absolument merveilleusement bien, mais qui vous donne aucune notion de d'une grande continuit\u00e9 et la seule pi\u00e8ce qui \u00e9tait plus longue, c'est par exemple des du m\u00eame pi\u00e8ce comme Lib\u00e9ria ou la mer, mais il n'en a pas fait beaucoup, il la plupart du temps et les a fait des \u00e9tudes, il a fait les pr\u00e9ludes faire, c'est-\u00e0-dire des pi\u00e8ces courtes la la plupart du temps donc il sait pas poser le probl\u00e8me, peut-\u00eatre parce que \u00e7a l'aga\u00e7ait vis-\u00e0-vis de tout ce qui passait en France, \u00e0 ce moment -l\u00e0, les wagn\u00e9riens, les d'indices etc \u00e7a l'aga\u00e7ait certainement poss\u00e9der des formes tr\u00e8s longue et donc ce qui est important pour moi, c'est de voir quand la narration est abord\u00e9e du point de vue du renouvellement des id\u00e9es bien s\u00fbr qu'il y a des th\u00e8mes comme pour symboliser quelque moment que comme \u00e7a, mais ce sont pas des th\u00e8mes qui sont syst\u00e9matiques 1er th\u00e8me 2\u00e8me th\u00e8me \u00e7a revient, etc, ou bien il y a eu une interruption non c'est une continuit\u00e9 des choses 50 j'ai dirig\u00e9 je r\u00e9cemment, je suis frapp\u00e9, toujours par le c\u00f4t\u00e9 narratif des choses qu'ils ne reviennent pas et c'est \u00e7a qu'il veut, qui rend les choses difficiles aussi pour la perception parce que il n'y a pas de r\u00f4le de de rep\u00e8res disons qui font appel \u00e0 la m\u00e9moire, la m\u00e9moire et est ind\u00e9pendante de de cela : la m\u00e9moire doit trouver son chemin l'interpr\u00e8te doit apprendre \u00e0 r\u00e9citer cette narration comme l'acteur tant qu'il n'est pas acquis cette spontan\u00e9it\u00e9 vis-\u00e0-vis de la narration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:00) [90%] :\r\nLa fin de cette pi\u00e8ce g\u00e9niale qui date 1913 le po\u00e8me dans\u00e9 je de Claude Debussy, interpr\u00e9t\u00e9 par Pierre Boulez, le New Philharmonia Orchestra de Londres, c'est un enregistrement qui remonte au aux ann\u00e9es 60 et que les ex\u00e9g\u00e8ses qu'on consid\u00e8re comme l'un des tr\u00e8s beaux enregistrements de cette oeuvre de Pierre Boulez, je rappelle que nous sommes en duplex de nos studios \u00e0 Paris avec Lambert o\u00f9 sont pour un essai intitul\u00e9 : une mani\u00e8re de sentir et de penser et avec David Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:34) [90%] :\r\nOui Lambert dans l'enregistrement que nous avons \u00e9cout\u00e9 de de Pierre Boulez, au micro d'Hom\u00e8re Corlay Pergol\u00e8se expliquer que narratif, donc \u00e7a ne revient pas, donc c'est difficile pour la perception, c'est un peu contre intuitif, cette id\u00e9e que parce que c'est narratif, alors c'est difficile \u00e0 comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:51) [90%] :\r\nOui, et, et, de fait, dans, dans, dans la musique de Boulez lui- m\u00eame on retrouve cette difficult\u00e9 -l\u00e0, quoi qu'il a qui, justement, il y a, il y a travaill\u00e9 la narrative IT de la musique toute sa vie, il y a comme une diff\u00e9rence entre Pli selon pli donc dur, \u00e7a va, c'est cette pi\u00e8ce de 50 minutes o\u00f9 il y a jamais de retour en arri\u00e8re, il y a jamais la m\u00e9moire ne peut pas travailler et et les Oeuvres de, de, de les Oeuvres \u00e0 partir des ann\u00e9es 80 \u00e0 partir de r\u00e9pond ou m\u00eame une de ses derni\u00e8res grandes Oeuvres sur incises o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 il y a cette cette articulation entre r\u00e9p\u00e9titions et et et m\u00e9moire et et et et narration mais le fait le le la la la mani\u00e8re donc Boulez \u00e0 penser la narration, c'\u00e9tait un petit peu \u00e0 travers \u00e0 travers Proust et et Wagner et donc le fait que on peut avoir des motifs ou des personnages ou des th\u00e8mes qui apparaissent et puis apr\u00e8s qui se m\u00e9tamorphose jusqu'\u00e0 devenir totalement m\u00e9connaissable puisqu'ils r\u00e9apparaissent totalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:50) [90%] :\r\nOn entend bien, comme le le rapport que Pierre Boulez entretient avec le Patrimoine musical est un rapport p\u00e9tri de de th\u00e9orie et on se demande quelquefois si son int\u00e9r\u00eat pour la seconde \u00e9cole de Vienne ne serait pas plus intellectuel peut musicale, mais en fait on comprend avec tout ce qu'on dit depuis le d\u00e9but que pour lui c'est pas distincts, l'intellectuel et musicale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:08) [89%] :\r\nBen de quand quand quand il parle lui- m\u00eame de ce qu'il a le plus influenc\u00e9 dans sa musique, c'est en fait, Debussy et beaucoup plus mentionner que que les les Viennois, apr\u00e8s, on sent que donc il y a, il y avait, Berne, qui a a permis \u00e0 lui et \u00e0 toute sa g\u00e9n\u00e9ration en fait de de s'\u00e9manciper de l'esp\u00e8ce de, de, de, de, de marasme de, de, d'une musique qui \u00e9tait un petit peu encore accroch\u00e9 au 19\u00e8me si\u00e8cle, mais, mais quand m\u00eame ce que ce que c'est, c'est c'est dans le Debussy que Boulez je pense \u00e0 trouver la sonorit\u00e9 ce rapport au timbre cette sensualit\u00e9 ce rapport aussi tr\u00e8s ludique \u00e0 la musique et aussi, surtout, disons, sa te cette esp\u00e8ce de, de, de, d'opacit\u00e9 de, de, de, de myst\u00e8re de fait que on a l'impression d'une musique qui s'\u00e9crit au fur \u00e0 mesure qu'elle se joue comme \u00e7a, d'o\u00f9 cette d'o\u00f9 cette impression que dont dont vous parliez tout \u00e0 l'heure \u00e0 2 Musique revient jamais en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:07) [91%] :\r\nVous soulignez aussi que dans dans la lecture que que vous laisse fait des Oeuvres de Webern, au-del\u00e0 de l'obstination pour l'ADI hi\u00e9rarchisation des intervalles que para\u00eet le le que permet le le s\u00e9rialisme en fait il a une volont\u00e9 de d\u00e9multiplier les relations et \u00e0 travers les relations, les fonctions que les intervalles peuvent prendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:23) [84%] :\r\n\u00e7a c'est le c'est c'est le le le le Boulez des ann\u00e9es 50 qui essaye de penser la le s\u00e9rialisme g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et qui va disons faire ressortir Webern par rapport \u00e0 un ou 2 autres viennois Sch\u00f6nberg et Berg et surtout par rapport \u00e0 Sch\u00f6nberg et donc il y a cette id\u00e9e que que que d\u00e9fend Boulez un selon selon quoi pour Schoenberg la s\u00e9rie, c'est en fait une sorte de th\u00e8mes \u00e7a reprend les les fonctions th\u00e9matique, hein, de la musique dite classique, tandis que chez Webern la avait pens\u00e9 en termes de fonction d'intervalle install\u00e9, en fait, qui va \u00eatre important c'est pas que la s\u00e9rie alors va contenir 1 minutes un re- majeur et puis un la messe que mais c'est avec l'intervalle entre l'heure est lutte entre lutte et le la et sachant que ces intervalles, l\u00e0 on peut r\u00eaver, et on va pouvoir les faire bouger de registre et \u00e7a ils vont et sont les intervalles qui vont structurer structur\u00e9 toute la pi\u00e8ce, cet esp\u00e8ce de concept, un petit peu bizarre dont parle Boulez de de relations de relations diagonale \u00e0 la musique, on est plus dans un th\u00e8me horizontales m\u00e9lodique, on n'est plus seulement non plus dans la question harmonique, hein, donc de la m\u00e9lodie accompagn\u00e9e par par des accords Kingdom verticale, mais on est dans quelque chose qui, disons, on fusionne les 2, c'est cette dimension diagonale de de l'espace sonore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:45) [94%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que m\u00eame vis-\u00e0-vis du s\u00e9rialisme qui pourrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme le moment le plus dogmatique de la pens\u00e9e musicale de Boulez, l\u00e0 aussi, il a un rapport tr\u00e8s dynamique \u00e0 la th\u00e9orie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:53) [87%] :\r\nBen, il y a ceux qui se ce rapport dynamique \u00e0 la th\u00e9orie il il y a aussi v\u00e9cu par lui- m\u00eame, en tant que compositeur qui pratique un c'est-\u00e0-dire en fait le le le moment de g\u00e9n\u00e9ralisation du surr\u00e9alisme, donc, de ce qu'on appelle le s\u00e9rialisme int\u00e9gral, en fait, c'est un moment tr\u00e8s bref, hein, c'est quand il \u00e9crit cette petite pi\u00e8ce un de 2 minutes 30 ans, la structure a et qu'il abandonne imm\u00e9diatement parce qu'il voulait vivre il voulait vivre la s\u00e9rie vu vivre le le le s\u00e9rialisme et que, en fait, une fois qu'on avait, qui l'avait exp\u00e9riment\u00e9e fait l'\u00e9preuve intimement de de, disons, des des impasses hein de de ce rapport au s\u00e9rieux, il s'agissait en fait de faire simplement un mat\u00e9riau et et de se lib\u00e9rer en fait de, de, de ce carcans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:37) [88%] :\r\nAlors, pour finir, nous allons \u00e9couter la Symphonie opus 21 d'antenne des maires dans la version du domaine musical dirig\u00e9 par Pierre Boulez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:40) [91%] :\r\nVoil\u00e0 le d\u00e9but de cette symphonie opus 21 Webern Symphonie pour clarinette basse 2 cors, harpe de violon alto et violoncelle interpr\u00e9t\u00e9es en 1956 oui un document est historique par l'orchestre du domaine musical dirig\u00e9 par Pierre Boulez, on sait que Boulez est revenu \u00e0 cette oeuvre plusieurs fois par la suite, interpr\u00e9tation s'est un peu assouplie, mais c'est un tr\u00e8s beau document voil\u00e0 qui nous permettent de clore ce sujet aujourd'hui le 1er volet d'une s\u00e9rie de 2 \u00e9missions que consacre David Christoffel aujourd'hui et demain \u00e0 la figure de Pierre Boulez je remercie aussi son invit\u00e9 en Direct \u00e0 Paris, Lambert sont je rappelle le titre de votre essai paru aux Presses universitaires de Rennes, une mani\u00e8re de penser et de sentir et puis demain David Christoffel recevra le critique musical Bruno Serrault Bruno Serrault qui a \u00e9crit dans le journal La Croix, auteur d'une s\u00e9rie d'entretiens men\u00e9s sur une trentaine d'ann\u00e9es avec Pierre Boulez, qui viennent de para\u00eetre, vous \u00e9coutez Espace 2 versus il est 10 heures 41 on va faire un virage \u00e0 180 degr\u00e9s avec une s\u00e9quence nostalgie, elle est la doyenne du cin\u00e9ma et de la chanson fran\u00e7aise, entr\u00e9 dans la l\u00e9gende avec le Quai des Orf\u00e8vres, en 1947 partenaire de Louis Jouvet Pierre Fresnay Fernandel et m\u00eame de Laurel et Hardy, elle fut aussi un grand interpr\u00e8te du music-hall et interpr\u00e8te r\u00eav\u00e9e de Flashback, Suzy Delair a f\u00eat\u00e9 ses 50 ans, il y a 15 jours, une femme de caract\u00e8re \u00e0 la fois s\u00e9rieux spontan\u00e9e imp\u00e9tueuse l\u00e9g\u00e8re narquoise sort seul sentimentales sentimentales, comme dans ce titre tir\u00e9 du film Quai des Orf\u00e8vres. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T09:52:01Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Esseiva, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dousson, Lambert", "role": "musicologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Christoffel, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4CDF4D5-FE63-4A1F-9610-3E5E7764C6F2", "internalArchiveId": "A4CDF4D5-FE63-4A1F-9610-3E5E7764C6F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour la premi\u00e8re fois Jean-Christophe Schwaab rencontre Sen.", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Pour la premi\u00e8re fois Jean-Christophe Schwaab, ex-conseiller national socialiste rencontre le dessinateur Sen.", "durationSec": 3339, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9213062", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 15.01.2018", "Pour la premi\u00e8re fois Jean-Christophe Schwaab rencontre Sen. / PRV_2018-01-15T14:04:15_premier-rendez-vous", "Premier rendez-vous du 15.01.2018", "Pour la premi\u00e8re fois Jean-Christophe Schwaab rencontre Sen. / PRV_2018-01-15T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois Jean-Christophe Schwaab, ex-conseiller national socialiste rencontre le dessinateur Sen.", "Pour la premi\u00e8re fois Jean-Christophe Schwaab, ex-conseiller national socialiste rencontre le dessinateur Sen."], "variantIds": ["ece-9213063", "ece-9213062"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T00:33:43Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [98%] :\r\n1er rendez- vous avec Jonas Schneiter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:14) [89%] :\r\nUne nouvelle semaine de rencontre l'apr\u00e8s- midi, en Direct sur la premi\u00e8re, l'homme au col roul\u00e9 noir, voici comment on surnomme affectueusement notre premi\u00e8re invit\u00e9, fils de politicien politiciens lui- m\u00eame, il d\u00e9bute sa carri\u00e8re par des \u00e9tudes de droit, il devient secr\u00e9taire central \u00e0 la jeunesse au syndicat Unia avant de concourir pour le parti socialiste au conseil national, avec succ\u00e8s, pourtant, m\u00eame si on lui reproche parfois de jouer un peu seul, de c\u00e9der aux sir\u00e8nes des m\u00e9dias notre OFNI du Parlement se r\u00e9v\u00e8le pour le moins efficaces, notamment sur le dossier de l'abolition des curatelle forc\u00e9 qui passera par la rencontre avec succ\u00e8s et quand notre invit\u00e9 \u00e0 la frimousse d'\u00e9ternel adolescent avoue rire \u00e0 gorge d\u00e9ploy\u00e9e devant les Simpson American Dad 2 s\u00e9ries d'animation m\u00ealant dessin anim\u00e9 et critique politique cela masque en r\u00e9alit\u00e9 une maturit\u00e9 \u00e9tonnante s'avouant incapable de concilier son mandat de conseiller national avec l'\u00e9ducation de son fils, il annonce en novembre 2017 sa d\u00e9mission, une d\u00e9cision courageuse salu\u00e9e unanimement par ses pairs qui arrive aussi en plein d\u00e9bat sur le cong\u00e9 paternit\u00e9, notre 2\u00e8me invit\u00e9 est un dessinateur humoriste qui multiplie les casquettes, alternant bande dessin\u00e9e dessin de presse et autres dessins publicitaires, il fait de la diversit\u00e9, l'un de ses atouts culott\u00e9 mais d\u00e9termin\u00e9, il lance en 1990 sa propre entreprise en souhaitant d'abord gagner de l'argent avec les cinq commerciaux esp\u00e9rer percer un jour dans le dessin humoristique et pour atteindre ces objectifs, il s'entourera de la meilleure des strat\u00e9gies qu'il sublime ailleurs en quasi- obsession ma\u00eetre de communication pour le soir de son nom, \u00e9tude de march\u00e9 pour ses cr\u00e9ations dipl\u00f4me en marketing pour couronner le tout, on est loin de l'image d'Epinal du dessinateur nonchalant, mais \u00e7a marche, des savants le courrier 24 heures le Journal de Morges divers au Qu\u00e9bec Comic Strip dessins anim\u00e9 en Belgique, il r\u00e9alisera aussi la couverture des illustrations du livre du conseiller d'\u00c9tat, Pascal Broulis, une Exposition lui est d'ailleurs actuellement consacr\u00e9e par la Maison du dessin de presse \u00e0 l'h\u00f4tel de ville de Morges le 1er Jean-Christophe Schwaab le second Sen bienvenue de 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [97%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 vous 2 bonjour Jean-Christophe Schwaab sous bienvenue, bonjour Sen, bienvenue \u00e0 vous aussi, merci, bonjour, premi\u00e8re question pour vous, Jean-Christophe, racontez -nous un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [89%] :\r\nEh bien c'est quand je commen\u00e7ais mon mandat au conseil national, j'avais d\u00e9cid\u00e9 d'aller souper avec celle qui est devenue Mahamat Montoro au Parlement, Susanne Leutenegger Oberholzer, conseill\u00e8re nationale socialiste de B\u00e2le- Campagne qui un petit peu un dinosaure, entre guillemets, du parlement f\u00e9d\u00e9ral, je crois, quand elle a eu son sa 1\u00e8re \u00e9lection moi j'\u00e9tais, j'\u00e9tais \u00e0 peine et et puis alors on \u00e9tait cens\u00e9 discuter d'un dossier qu'on traitait on comment trucs pas tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant je crois sur l'et le d\u00e9lit le DAL initi\u00e9 et puis bon, ben moi je prends, je prends mes dossiers, puis je m'attendais \u00e0 ce qu'on en discute et puis qu'on qu'on regarde quelles \u00e9taient les propositions qu'on allait et qu'on allait d\u00e9poser une fois qu'on aurait boucl\u00e9 le sujet, on parlerait d'autre chose, c'est pas que \u00e7a fait pendant les vacances et puis que cette \u00e9coute comme musique etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:07) [89%] :\r\nEt puis non, Suzanne avait pris une une pile de tous les dossiers en cours, qu'elle avait au Parlement, mais vraiment tous, donc c'est une pile dans je ne sais pas 50 centim\u00e8tres de haut, qu'elle avait sur la table \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle dans dans le le bistrot, puis une fois qu'on a r\u00e9gl\u00e9 notre petite histoire de d\u00e9lit d'initi\u00e9, h\u00e9 bien on a pass\u00e9 en revue tous les dossiers dont elle s'occupait au au Parlement, alors moi j'ai \u00e9norm\u00e9ment appris ce soir -l\u00e0 parce qu'il y avait un truc dont j'avais m\u00eame jamais entendu parler, alors je je venais d\u00e9barquer mais disons, moi j'en ai, j'en ai surtout retenu 2 choses : d'abord, que m\u00eame si on a, on est en politique depuis 20 30 ans, bah, \u00e7a ne veut pas forc\u00e9ment dire qu'on se se transforme en esp\u00e8ces de dinosaures qui a plus d'id\u00e9es qui proposeraient un disons, Suzanne Leutenegger, Oberholzer et pour moi le contre- exemple de la la la politicienne qui est l\u00e0 depuis longtemps puisqu'il est efficace, depuis longtemps, alors je vais pas me mettre \u00e0 plaider pour que les politiciens reste ind\u00e9finiment, monsieur plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:58) [89%] :\r\nPartisan de la de la de la limitation de la de la dur\u00e9e des des mandats et puis le le la 2\u00e8me chose que j'ai retenu et que j'essaie ensuite d'appliquer, c'est qu'au fond il faut \u00e9norm\u00e9ment boss\u00e9 pour \u00eatre pour \u00eatre \u00e9cout\u00e9 et efficace et puis ma \u00e7a \u00e7a monte du temps, \u00e7a demande d'\u00e9tudier les dossiers, m\u00eame pour des dossiers qui sont absolument sans int\u00e9r\u00eat pour le grand public, bon, encore une fois, cette, cette histoire de d\u00e9lit d'initi\u00e9 il y a jamais eu le moindre article dans la presse, jamais personne n'a pu dire ah, c'est toi qui t'occuper du d\u00e9lit d'initi\u00e9, non parce que le grand public que ne s'y int\u00e9ressent pas, puis il a bien raison, c'est beaucoup trop compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:30) [86%] :\r\nMais si vous en parlez c'est exception exceptionnel en g\u00e9n\u00e9ral un repas entre 2 conseillers nationaux, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:36) [85%] :\r\nBah disons g\u00e9n\u00e9ralement pendant les, les, les, les s\u00e9ances de commission o\u00f9 les, les, les, les cessions lorsqu'on a l'occasion d'avoir un souper qui n'est pas forc\u00e9ment un souper travail pas disons en profite pour pour d\u00e9compresser, parler, parler d'autre chose, mais disons c'est comme toute personne qui a qui un m\u00e9tier tr\u00e8s, tr\u00e8s prenant, quand on a l'occasion d'aller boire un verre, manger quelque chose avecD. on se dit donc, en fait, mais c'est-\u00e0-dire o\u00f9 Roland non de si tout n'\u00e9tait en fait malheureusement pas forc\u00e9ment des des blagues lourdes mais disons, on essaie de parler de d'autre chose que du boulot et puis bah l\u00e0 moi je m'attendais \u00e0 parler un peu de boulot, puis il a surtout d'autres choses et puis finalement on a dossiers dossiers de de ces dossiers, mais encore une fois, alors \u00e7a m'a, j'en ai tir\u00e9 quelques bonnes le\u00e7ons Sen, un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:18) [86%] :\r\nC'est en fait c'\u00e9tait une dame mais qui m'a amen\u00e9 \u00e0 ce ce 1er rendez- vous en fait, c'est, c'est c'est une dame qui s'appelle Anne-Marie Lonsdale, j'ai rencontr\u00e9, je ne sais plus quelle soir\u00e9e c'\u00e9tait en France, Ferrer et vous savez quand vous rencontrez quelqu'un coup connaissaient pas en g\u00e9n\u00e9ral la 2\u00e8me question apr\u00e8s s'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9, en fait c'est qu'est ce que vous faites dans la vie, et cette dame dit je suis agente de d'artistes et notamment d'un artiste parmi son catalogue c\u00e9l\u00e8bres c'est Guillermo au mais moi quand elle me dit \u00e7a, je lis : mais c'est extraordinaire, parce que si j'ai fait je je fais ce m\u00e9tier de dessinateur humoriste c'est parce que quand j'avais 13 ans, je regardais l'illustrer la derni\u00e8re page l'il y avait la planche de morts dit oh vous voyez Mordillat ces petit bonhomme blanc dans certaines verre color\u00e9 et je me suis dit c'est \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, \u00e0 13 ans, j'avais envie de faire ce m\u00e9tier -l\u00e0 quand elle me dit \u00e7a, cette dame chez eBay est -ce que vous aurez la possibilit\u00e9 bah de me faire de me pr\u00e9senter mardi au qui est mon mentor comme Jean-Christophe parlait tout \u00e0 l'heure en politique, votre Suzanne voil\u00e0 dire \u00e7a en l'occurrence c'\u00e9tait oui et elle me dit ben je vais lui en parler, je vous rappellerai, je lui avais donn\u00e9 mes coordonn\u00e9es et puis \u00e9videmment, une semaine apr\u00e8s je je ne pas une nouvelle, et je me suis dit ben, c'\u00e9tait une mani\u00e8re d\u00e9licat de me dire o\u00f9 il est donc enfin de se d\u00e9barrasser de moi et une semaine apr\u00e8s, je re\u00e7ois un t\u00e9l\u00e9phone de cette dame qui me dit : je lui ai parl\u00e9, il accepte de, de, de vous entendre au t\u00e9l\u00e9phone, elle m'a donn\u00e9 ses coordonn\u00e9es, il vit \u00e0 Monaco et je l'appelle et et l\u00e0, au bout du t\u00e9l\u00e9phone effectivement j'entends cette voie avec en Corse cet accent hispanique, malgr\u00e9 qu'il est, depuis tr\u00e8s longtemps en France Guillaume on m'a dit : oh, et je ce 1er contact a \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9phonique est -ce que \u00e7a vous a apport\u00e9, fut d'abord de rencontrer quelqu'un que j'ai admirais pendant bien des ann\u00e9es que je sais qu'il est argentin d'origine, donc pour moi c'\u00e9tait un impensable de le rencontrer et en plus on est pas du tout la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration aujourd'hui a 85 ans sarments de \u00e7a il y a, il y a pas si longtemps, il y a 7 ans, peut-\u00eatre en fait et on a parl\u00e9 une heure au t\u00e9l\u00e9phone, je suis all\u00e9 le trouver il acceptait d'hommes ma rencontr\u00e9 chez lui en fait \u00e0 Monaco et il me dit comme \u00e7a, juste pour achever la discussion il me dit je ai expos\u00e9 lorsque j'\u00e9tais dans son atelier \u00e0 Monaco, j'ai expos\u00e9 dans le monde entier, ce fonds en Suisse, puis moi, pris dans l'euphorie, je l'ai dit, ben je vais organiser une Exposition de temps travail en Suisse, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait en 2013 au ch\u00e2teau de Saint-Maurice en fait et voil\u00e0 donc c'est c'est c'est, c'\u00e9tait un moment magique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:40) [91%] :\r\nOui, bien jou\u00e9, premi\u00e8re fois que vous rencontrez tous les 2, on a un exercice qu'on a appel\u00e9 le speed dating on commence avec vous Sen, vous avez 2 minutes pour poser toutes les questions que vous souhaitez aux politiciens Jean-Christophe Schwaab c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:52) [88%] :\r\nEst -ce que vraiment le harc\u00e8lement existe au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:56) [91%] :\r\nOui, il existe comme donc dans toutes les entreprises tous les lieux o\u00f9 il y a des, des gens qui, qui vivent, qui travaillent en commun, je crois que c'est un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9, alors le Parlement n'est ni meilleure ni pire que le reste de la soci\u00e9t\u00e9, l'on a simplement le le miroir avec peut-\u00eatre cette diff\u00e9rence que c'est quand m\u00eame un enjeu, un lieu o\u00f9 il y a des jeux de pouvoir qui qui se font et, au fond des qui a du pouvoir en jeu, malheureusement le risque de harc\u00e8lement je crois qu'il est plus \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:22) [89%] :\r\nOui, mais si je pose cette question l\u00e0, pas de mani\u00e8re anodine, c'est qu'au conseil national, on est tous conseiller ou conseill\u00e8re nationale donc \u00e0 quelque part, il y a pas un jeu de pouvoir puisqu'on a tous le m\u00eame titre et ce qui me surprend, par exemple, pour citer quelqu'un de sexe f\u00e9minin, conseill\u00e8re nationale, avocat de m\u00e9tier, conseill\u00e8re nationale qui n'a pas, enfin, qui a, qui a, qui a accept\u00e9 \u00e0 quelque part de subir puisqu'elle en a parl\u00e9, bien plus tard, compte le harc\u00e8lement est devenue, en bas \u00e0 la mode en fait dans les journaux, \u00e7a me surprend un petit peu, qu'il puisse y avoir, au conseil national du harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:51) [89%] :\r\nNon, \u00e7a montre \u00e0 quel point le le probl\u00e8me du sexisme, peut \u00eatre grave, puisque m\u00eame des personnes qui sont des gens qui ont affront\u00e9 le suffrage universel qui ont des des positions tr\u00e8s fortes dans les dans les m\u00e9dias qui sont des gens de pouvoir peuvent \u00eatre victimes et ensuite h\u00e9sit\u00e9 avant d'en parler parce qu'ils savent que ben, il risque d'\u00eatre tra\u00een\u00e9e dans la tra\u00een\u00e9e dans la boue pas cru et puis alors, c'est vrai que les les membres d'un parlement sont tous \u00e9gaux sur le papier, mais comme dans toutes les, les, les structures un certain pouvoir s'exerce, il y a des des r\u00e8gles non \u00e9crites il y a des jeux de pouvoir bah d\u00e9j\u00e0, vous avez des jeux de pouvoirs formels, vous avez des pr\u00e9sidents du PNUD Parlement vous avez des chefs de groupe, vous avez \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de commission, il y a du personnel aussi a les services du du Parlement qui, qui font que le Parlement fonctionne donc les jeux de pouvoirs formels, ils existent, et puis vous avez aussi tous les jeux de de pouvoir informel souvent, vous devez aller chercher des alli\u00e9s pour aller chercher des alli\u00e9s ben parfois vous trouvez des gens qui sont d'accord avec vous et puis parfois vous trouver d'autres moyens de pression vous \u00e9changez des, des, des prises de position, c'est les jeux du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:56) [82%] :\r\nOn est au bout, vous avez pos\u00e9 une critique pas parce que je faisais longtemps \u00e7a c'est pas si vous en savez beaucoup plus sur Jean-Christophe Schwaab peser une question \u00e0 vous poser sur Jean-Christophe commence Jean-Christophe Schwaab est -il o\u00f9 \u00e9tait -il souvent surnomm\u00e9 au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:11) [63%] :\r\nL'\u00e9chappe rouge laisse reproche non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:14) [87%] :\r\nL'homme au col roul\u00e9 noir, on l'a dit, mais c'est pas \u00e7a, hein, j'attends de votre part, je ne sais pas vestimentaire, c'est pas investi mon fr\u00e8re non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:20) [91%] :\r\nNon, l'\u00e9ternel adolescent, vous l'avez dit non il y a, il y a quelque chose de \u00e7a mais c'est pas l'\u00e9ternel adolescent non c'est le quelque chose du Parlement, le jeu, le novice du Parlement non vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:34) [85%] :\r\nPrendre des claques si vous critiquez le GIC du Parlement ah \u00e7a aurait, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 souvent entendu ce surnom Jean-Christophe Schwaab en tout cas dans les m\u00e9dias, je ne sais pas si r\u00e9ellement au Parlement, vous on vous surnomme comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:44) [89%] :\r\nC'est vrai, alors d'une part, parce que je m'int\u00e9resse beaucoup, nouvelles technologies, commentaire : alors, oui, oui, c'est quelque chose qu'on a qu'on a en commun, \u00e7a donne pas forc\u00e9ment les m\u00eames positions, mais disons c'est c'est aussi quelqu'un avec qui on peut discuter des, des, des probl\u00e8mes que posent les les nouvelles technologies alors il y a pas mal de gens qui croient que j'ai le d'\u00e9normes comp\u00e9tences techniques, ce qui est pas vrai du tout c'est bricol\u00e9 2 3 trucs, notamment sur les, les, les Mac les iPad des iPhone mais assez vite, j'arrive \u00e0 la conclusion qu'il faut s'adresser \u00e0 un vrai pro, parce qu'au fond le le bricolage \u00e7a va un moment mais apr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement \u00e7a plante encore plus qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:18) [93%] :\r\nMais c'est vrai que les nouvelles technologies c'est un sujet qui vous qui vous passionne, c'est beau, c'est pour \u00e7a qu'on vous pr\u00e9sente parfois comme le ni du Parlement, on vous imagine volontiers en train par les nouvelles technologies \u00e0 d'autres parlementaires et alors suscit\u00e9 plus de questions que de r\u00e9ponses dans leurs yeux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:33) [90%] :\r\nBah, c'est vrai qu'il y a beaucoup de de sujets qui sont tr\u00e8s nouveau et auquel la classe politique ont en g\u00e9n\u00e9ral la tous et tous les niveaux du pouvoir sont sont concern\u00e9s ne certaines ne s'int\u00e9resse pas tellement soit son pour parler franchement, alors que, certainement, au fond, parce que souvent on n'a pas, on n'a pas conscience de l'impact que peut avoir une nouvelle technologie, soit parce qu'on n'a jamais \u00e9t\u00e9 soi -m\u00eame concern\u00e9, soit parce qu'on ne le sait pas, et par exemple toutes les questions de protection des donn\u00e9es, souvent les gens disent : bon, moi j'ai rien \u00e0 cacher, donc je ne m'en pr\u00e9occupe pas, au fond, \u00e7a, c'est compl\u00e8tement faux parce que tant qu'on ne sait pas ce que cherche celui qui cherche, on ne peut pas savoir si on a quelque chose \u00e0 cacher parce que c'est pas celui qui cache qui doit le savoir, c'est celui qui le qui le cherche quand on est confront\u00e9 \u00e0 des \u00c9tats ou \u00e0 des priv\u00e9s qui veulent tout savoir sur nous et qui peuvent le savoir relativement facilement bah, tant qu'on s'int\u00e9resse pas \u00e0 cette probl\u00e9matique, on se dit : j'ai rien \u00e0 cacher, pas de probl\u00e8me, puis des conscient int\u00e9resse, on se rend compte que \u00e7a peut poser 2 3 probl\u00e8mes dans la vie de tous les jours, oui, vous dites qu'il ne faut pas confondre rien \u00e0 se reprocher et rien \u00e0 cacher, c'est pas pareil, non, ce n'est pas forc\u00e9ment l\u00e0, c'est pas forc\u00e9ment la m\u00eame chose parce qu'effectivement se reprocher quelque chose \u00e0 soi -m\u00eame, on le fait, selon sa propre \u00e9chelle de valeurs apr\u00e8s si vous avez la Hennessey ou Facebook ou m\u00eame les les services secrets helv\u00e9tique qui vont enqu\u00eater \u00e0 votre sujet parce qu'ont quelque chose \u00e0 vous, \u00e0 vous reprocher, h\u00e9 bien ce sera selon leur \u00e9chelle de valeurs qu'ils vont qu'ils vont mener des des recherches et ils se moqueront totalement du fait que vous vous pensez vous- m\u00eame ne rien avoir \u00e0 vous reprocher, on inverse les r\u00f4les, Jean-Christophe Schwaab, vous avez toutes les quais, vous avez 2 minutes pour poser toutes les questions que vous souhaitez au dessinateur Sen c'est parti alors y a -t-il une personnalit\u00e9 que vous n'arrivez pas du tout \u00e0 caricaturer ou m\u00eame pire, vous avez essay\u00e9 mais personne ne l'a reconnu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:11) [89%] :\r\nJe pense assez facile avec moi, avec mon Style parce que je fais tous mes personnages ont des gros nez donc finalement c'est les accessoires qui accompagnent ce Grenelle qui vont peut-\u00eatre faire reconna\u00eetre la personne, je pense \u00e0 Christian Constantin Morisod Alain Morisod, enfin il y a des gens qui ont D qui ont un Style qui est plus facile \u00e0 reconna\u00eetre, malgr\u00e9 que je ne suis pas un caricaturiste, mais plut\u00f4t un dessinateur humoristique utilise car ce un seul Style de graphisme voil\u00e0 pour parler de Pascal Broulis, puisque j'avais fait effectivement un livre, j'ai essay\u00e9 de le dessiner alors lui il a quelques facettes sur son visage qui permet disons de de le reconna\u00eetre une belle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:49) [86%] :\r\nOui, mais des calculettes \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on voit tout de suite qui sait quand une question de Christophe est -ce que c'est vous- m\u00eame qui choisissez ce que vous voulez dessiner ou est -ce que celle la r\u00e9daction en chef ou encore pire \u00e0 mon avis la strat\u00e9gie marketing qui va vous dire : ah, il faut que je dessine \u00e7a et plut\u00f4t pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:06) [90%] :\r\nNon alors au Journal de Morges je salue l'enti\u00e8re libert\u00e9 que j'ai eu pendant 10 ans, alors le sujet donn\u00e9 oui pr\u00e9tendent \u00e0 la question le sujet donn\u00e9 tr\u00e8s souvent d'ailleurs quand on me donne le lundi, donc, \u00e0 la s\u00e9ance de r\u00e9daction, on me donne parfois 2 \u00e0 3 sujets et c'est \u00e0 moi de chercher ou de trouver celle le sujet en fait qui o\u00f9 j'aurai une id\u00e9e peut-\u00eatre plus \u00e9clatant que que qu'un autre sujet, mais le sujet donn\u00e9 il a impos\u00e9, parfois il y a donc 2 ou 3 choix. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:31) [84%] :\r\nEt puis, une fois que vous savez fait ce ce choix est -ce qu'il y a des chocs vous avez vous avez regrett\u00e9 au fond un sujet vous disiez moi j'aurais bien aim\u00e9 dessiner \u00e7a puis finalement j'aurais pas d\u00fb le faire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:41) [89%] :\r\nAlors je pose la question diff\u00e9remment, c'est-\u00e0-dire que j'essaie de dire, comme je suis un dessinateur qui qui veut, qui essaye de pas bless\u00e9 les gens qui sont concern\u00e9s par le sujet du dessin j'essaie de regarder quel est le sujet qui m'apportera justement cette possibilit\u00e9 l\u00e0 bas maintenant, est ce qu'il y a des sujets plus int\u00e9ressants que d'autres, je traite surtout l'actualit\u00e9 locale, r\u00e9gionale, donc forc\u00e9ment il y a moins de 2 sujets peut-\u00eatre passionnant comme pourrait l'\u00eatre 33 grave des troupes la politique locale c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:09) [87%] :\r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant si le top Schwaab adorent la politique locale et il ne le dira tout \u00e0 l'heure, il a d'ailleurs sorti au moins 5 centim\u00e8tres de politique locale et sur cette table et nous en parlera tout \u00e0 l'heure, j'ai une question \u00e0 vous poser, Jean-Christophe Schwaab sur le dessinateur Sen pourquoi Sen, de son vrai nom Philippe Sannwald a -t-il choisi ce nom d'artiste Sen a bien compris que c'\u00e9tait le d\u00e9but de son nom de famille oui \u00e7a a livr\u00e9 sa son pourquoi est -ce qu'elle a choisi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:32) [92%] :\r\nAlors je sais pas, alors, \u00e0 cause de la mise en sc\u00e8ne peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:37) [85%] :\r\nBah, il est fort Jonas, parce que si je pensais pas qu'on s'en souviendrait mais c'est vrai que j'ai commenc\u00e9 mon activit\u00e9 au courrier patronales ont fait et je me souviens avoir appel\u00e9 je signer mes dessins au tout d\u00e9but, je parle de \u00e7a, il y a, il y a 25 ans en arri\u00e8re, je signe de mon vrai nom Sannwald et j'avais appel\u00e9, un jour, la r\u00e9daction la secr\u00e9taire de r\u00e9daction, r\u00e9pondJ.C. Philippe, \u00e7a ne va le t\u00e9l\u00e9phone permet qui, chez qui je suis, le dessinateur du journal et c'est l\u00e0 que j'ai compris, effectivement, qu'il fallait que je raccourcissement non et je suis all\u00e9 trouver c'est vrai un sp\u00e9cialiste \u00e0 l'\u00e9poque, je vivais mon maintenant le c'\u00e9tait c'est c'est jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:10) [81%] :\r\nAvait un sp\u00e9cialiste Jean-Christophe Schwab a d\u00e9tester on \u00e9coute votre histoire oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:14) [91%] :\r\nC'est, il s'occupait de diff\u00e9rentes entreprises, bon on va pas les citer, mais en fait c'\u00e9tait le pape du marketing, c'est G\u00e9rard Sermier et je suis all\u00e9 le trouver. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:22) [77%] :\r\nJacques S\u00e9gu\u00e9la local. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:23) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, voil\u00e0, absolument, je ne sais pas si, mais on peut dire \u00e7a aurait il a pas de Rolex \u00e7a que vous voulez dire oui et lui m'a dit \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:32) [88%] :\r\nCommencer \u00e0 en fait mon activit\u00e9 il y a 25 ans en arri\u00e8re et il me dit \u00e9coutes Yves, tu dois tout de suite pens\u00e9 \u00e0 exporter des dessins dans diff\u00e9rents pays et \u00e0 ce moment -l\u00e0, si en Espagne, ils vont parler de \u00e7a va, \u00e7a va \u00eatre horrible parce qu'ils vont pas pouvoir du tout le le l'articuler correctement, donc il faut que tu as consistant non et Sen \u00e7a, l\u00e0, \u00e7a a l'Avantage d'\u00eatre de pouvoir dit dans toutes les langues. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:53) [92%] :\r\nDonc, vous choisissez Sen en vous disant le march\u00e9 suisse est trop petit pour pouvoir \u00eatre rentable, il faut quelque chose qui puisse se prononcer en portugais, en espagnol, mais une chose de marketing qui claque quoi et j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:03) [89%] :\r\nFouzi une une une femme en fait qui parle portugais, sa langue maternelle et le donc \u00e7a m'a aussi arranger \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:11) [91%] :\r\nOn va \u00e9couter un titre de musique qu'on a choisi pour vous Sen, c'est Thomas Fersen avec Zaza vous connaissez ce titre non Thomas Fersen, oui, il s'imagine dans la t\u00eate d'un chien pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:20) [88%] :\r\nOn va \u00e9couter ce titre est ce que \u00e7a une r\u00e9f\u00e9rence avec la chanson Zaza quoi, oui, mais pourquoi on \u00e9coute ce titre pour vous ah mais oui, oui, mais non encore pens\u00e9es du chien, ou alors les dessins anim\u00e9s, le chien bien s\u00fbr ce que vous avez fait avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:38) [89%] :\r\nLes fr\u00e8res Taloche, \u00e7a \u00e7a les pens\u00e9es du chien, l'une des pens\u00e9es du chien que j'ai not\u00e9 la est -ce qu'un canard peut en avoir marre, par exemple, on va r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette question en \u00e9coutant Thomas Fersen. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:47) [68%] :\r\nZaza tue mais je t'aime quand m\u00eame Zaza magie \u00e0 une barre Helmut Mangane et l'autre oreille en a fait l'image th\u00e8me Zaza \u00e9tude du \u00e7a \u00e7a tu pr\u00eates \u00e0 Tulle fouette m\u00e9chouis \u00e9tant ma\u00eetre je suis gros Thomas viennent faire la f\u00eate sur l'estomac Tumu mais je adresse et le chat aussi aussi aussi et Zaza c'est quoi tombe probl\u00e8me arr\u00eate un jet tout ce qu'il reine rocker ma revue The Right and avoir peinte rafra\u00eechir la la haine de briser loi sinon d'un Chinois as tu pleures au coeur, je plaisantais fatigant \u00e0 Ath\u00e8nes, mais, mais tu as grossi. \r\nAvril FS. \r\nTr\u00e8s sexy. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:02) [73%] :\r\nEt de folle c'est un m\u00eame et depuis qu'il a le est parti, pas des et c'est un c'est une l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:16) [74%] :\r\nMon fusil Zaza tu fais Metz. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:20) [72%] :\r\nTh\u00e8me m\u00eame tu de 10 3 jours et moi et moi, je pars avec du kilom\u00e8tre pour mener \u00e0 h\u00e2ter la majo clinique \u00e0 ta sant\u00e9, un match. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:42) [76%] :\r\nEt parfum\u00e9e mais je t'aime quand m\u00eame, je viens en Hummer. \r\nJe t'aime comme \u00e7a, tu pues : je t'aime quand ma chienne, je suis rassur\u00e9, je sais que je. \r\nPoss\u00e8de un et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:34) [89%] :\r\nZaza de Thomas Fersen pour ce 1er rendez- vous entre le politicien, Jean-Christophe Schwaab, le dessinateur Sen Jean-Christophe Schwaab quelle gloire, m\u00eame en France hein entendais une chronique sur France Inter, nos amis de la radio publique fran\u00e7aise qui vous consacr\u00e9e qui est expliqu\u00e9 votre histoire politiciens suisse qui quitte le Parlement pour s'occuper de sa famille, vous vous rendez compte de de l'impression que vous faites \u00e0 l'international en plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:57) [90%] :\r\nOui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait beaucoup, alors moi j'imaginais pas du tout cette histoire pourrait avoir telle retentissement alors bon, il faut dire qu'il y a la la la la page d'information par vid\u00e9o brute qui a, qui a fait une vid\u00e9o, ils ont repris la la la, ma derni\u00e8re journ\u00e9e au Parlement et puis on a fait un interview par Skype puisse \u00eatre assez modeste vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 vue plus d'un 1000000 de fois sur sur Facebook, ce qui moi compl\u00e8tement hallucin\u00e9 et j'ai re\u00e7u effectivement beaucoup de commentaires positifs venus de d'outre- Jura alors \u00e9videmment en Suisse que \u00e7a a eu notamment en Suisse romande, \u00e7a a eu un an un certain \u00e9cho, alors je je pouvais concevoir en revanche que \u00e7a passe, comme \u00e7a les, les, les fronti\u00e8res, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a beaucoup surpris, alors j'esp\u00e8re maintenant que \u00e7a va faire un petit peu avancer la la probl\u00e9matique de de l'\u00e9galit\u00e9 du du partage des t\u00e2ches et puis de du soutien au aux proches aidants si \u00e7a pouvait faire avancer un petit peu \u00e7a ben tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:50) [92%] :\r\nMais vous en parlez avec une certaine banalit\u00e9, on a l'impression que c'est normal, pourtant si on cherche d'autres exemples de personnalit\u00e9s, hommes qui ont quitt\u00e9 un poste tr\u00e8s publique pour s'occuper de leur famille, que ce soit comme proche aidant ou simplement comme p\u00e8re, il y en a pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:03) [89%] :\r\nBah oui \u00e7a montre \u00e0 mon avis, enfin et c'est c'est pas qu'il y en a pas, il y en a tr\u00e8s peu, je crois qu'il l'ancien maire de de Z\u00fcrich qui \u00e9taient dans la dans la main, d'accord \u00e0 Sion il y a, il y a plusieurs ann\u00e9es de de Sart mais au fond, \u00e7a montre que le le la promotion de l'\u00e9galit\u00e9 encore beaucoup de chemin parce que bah c'est un commentaire qui revenu assez fr\u00e9quemment et qui est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime suite \u00e0 ma propre situation c'est qu'au fond, si une femme faisait \u00e7a personne n'en parlerait personne applaudirait \u00e7a passerait comme normal aux yeux, je sais pas s'il y aurait une chronique sur France Inter nous ont justement et le le le le fait que parce qu'on nomme le faire \u00e7a provoque -t-elle Tam-Tam m\u00e9diatique, h\u00e9 bien \u00e7a montre qu'il y a encore beaucoup beaucoup de travail pour que l'\u00e9galit\u00e9 pour que le partage des t\u00e2ches vraiment \u00e0 part, \u00e0 part \u00e9gale son que dans les esprits dans la la fa\u00e7on de vivre des des gens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:56) [84%] :\r\nBen \u00e7a c'est fait, Jonas Sen, \u00e7a s'est fait parce que Bush p\u00e8re a effectivement laiss\u00e9 sa place \u00e0 Bochuz donc l\u00e0 c'est en sens inverse, hein, il s'est retir\u00e9, peut-\u00eatre pour laisser travailler son fils. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:06) [88%] :\r\nOui, et puis on parle de la fille de Monsieur Trump qui se verraient comme la prochaine pr\u00e9sidente, voire la premi\u00e8re pr\u00e9sidence donc \u00e7a reste dans la situation oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:14) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, mais le fait que ce soit tr\u00e8s valoris\u00e9 c'est s\u00fbr est -ce que c'\u00e9tait plus difficile et ce quand vous en parlez en coulisses avant de l'annoncer quand vous en parlez \u00e0 votre parti \u00e0 vos coll\u00e8gues est -ce que c'est plus compliqu\u00e9 qu'ils \u00e9taient une femme qui le faisait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:25) [88%] :\r\nNon, je pense, je pense pas bon alors, notamment quand on fait des discussions \u00e0 l'interne du parti, il faut dire qu'au sein du Parti socialiste, la, la question de l'\u00e9galit\u00e9, elle va de 2 soirs les questions qui venait, c'\u00e9tait plut\u00f4t des questions pratiques bah qui va repr\u00e9senter dossiers un successeur, ceux qui s'int\u00e9ressent \u00e0 quel sujet est ce que tu continuera \u00e0 nous donner des id\u00e9es est -ce que tu restes \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Bourg-en-Lavaux c'\u00e9tait plus des questions un peu de de mise \u00e0 la mise en route de la de la de la suite, pas d'incompr\u00e9hension non alors fusion sur alors j'ai pas lu la totalit\u00e9 des des commentaires, m\u00eame il y en avait trop, mais disons, je dirais \u00e099,9 pourcent \u00e9taient de positifs \u00e0 tr\u00e8s positifs, il y a eu quelques quelques incompr\u00e9hensions, il y a eu quelques grands cheveux Yakubu quelques personnes qui ont dit que c'\u00e9tait par pur calcul politique, mais bon, ils \u00e9taient tellement minoritaire, que \u00e7a, \u00e7a m'a pas tellement ni touch\u00e9 ni inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:20) [92%] :\r\nLe calculateur, on a l'impression que c'est vous Sen autour de la table quand on d\u00e9couvre votre carri\u00e8re, on a l'impression que tout est calcul\u00e9, Marc \u00e9t\u00e9 pour r\u00e9ussir ce qui va \u00e0 l'encontre, c'est vrai de l'image du dessinateur qui fait tout, un peu par hasard avec nonchalance, on peut penser \u00e0 mixer remix qu'on a souvent interview\u00e9 sur cette antenne et qui nous raconter toujours que, bon, on fait des dessins, si \u00e7a marche tant mieux si \u00e7a marche pas, tant pis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:42) [87%] :\r\nQuand j'ai commenc\u00e9, j'avais 23 ans, je sortais de l'Aipac et l'\u00e9cole professionnelle des arts contemporains \u00e0 Sion et il y a pas de d'offres d'emploi dans le journal, donc si on veut pouvoir travailler professionnellement dans ce m\u00e9tier -l\u00e0, il y a pas 36 solutions : soit vous \u00eates engag\u00e9 dans un journal comme dessinateur de presse, vous \u00eates salari\u00e9, comme certains, mais en fait actuellement le rouge ou pas en que c'est en Suisse romande, donc les places sont assez rares, en plus il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:06) [92%] :\r\n7 personnes en Suisse romande qui gagnent leur vie comme dessinateur de presse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:09) [89%] :\r\nQui sont voil\u00e0 et ils sont d'ailleurs c'est c'est qui sont, a titr\u00e9 un quotidien parce qu'il faut pouvoir se le permettre et donc \u00e0 partir et souvent ils restent m\u00eame longtemps hein alors \u00e0 partir de l\u00e0, je me suis dit il faut absolument que je puisse avoir un raisonnement plus d'entrepreneurs et puis et puis essayer de, de, de vendre des dessins pas comme \u00e0 bien s\u00fbr qu'on peut r\u00e9sumer \u00e7a un produit au fond, oui, le but, pour moi, c'est de faire sourire les gens mais c'est d'avoir quelqu'un qui sourit, mais c'est quelqu'un qui a achet\u00e9 ce sourire, si on veut bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:38) [91%] :\r\nQu'est ce que vous avez fait pour conqu\u00e9rir le monde, alors un peu comme Minus et Cortex, hein, vous avez voulu partir \u00e0 la conqu\u00eate du monde, comment vous avez fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:45) [92%] :\r\nAlors vous l'avez dit en pr\u00e9ambule le le la Suisse romande c'est tr\u00e8s petit, on a vite fait le tour, pas besoin de le dire, hein, on tournait des sous son cours et et alors donc je. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:57) [88%] :\r\nJ'ai eu l'opportunit\u00e9 effectivement de rencontrer les fr\u00e8res Taloche, qui sont en Belgique des gens, m\u00eame si je n'aime pas utiliser ce terme, mais ce sont vraiment des Stars des, des, des, des animateurs vedettes de de la RTBF et eux m'ont ouvert les portes de ce march\u00e9 belge parce que j'ai vu que quand on n'a pas des gens sur place qui peut vous aider, c'est extr\u00eamement difficile, si je vous parle de \u00e7a, c'est que quand je suis rentr\u00e9 au quotidien 24 heures pourriez destin\u00e9, j'ai d\u00e9cid\u00e9 pendant 2 ans, tous les jours 24 heures m'avait bloqu\u00e9 en faisant signer un contrat d'exclusivit\u00e9 sur je, je pouvais pas dessin\u00e9 pour d'autres journaux, en Suisse, donc automatiquement je suis je suis parti au Qu\u00e9bec \u00e0 Montr\u00e9al et pour pouvoir chercher des journaux l\u00e0- bas j'ai j'ai fait un mois \u00e0 Montr\u00e9al et l\u00e0 j'ai \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 un autre probl\u00e8me parce que les Am\u00e9ricains quand quand je les Am\u00e9ricains, les Nord-Am\u00e9ricains en fait sont tous les journaux sont syndiqu\u00e9s, pas avec le terme qu'on pourrait croire qu'il est peut-\u00eatre ch\u00e8re \u00e0 Jean-Christophe Schwaab mais syndiqu\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0- bas il y a des syndicats qui font que les journaux sont sont oblig\u00e9s de peuvent pas prendre un dessinateur qui ne serait pas lui- m\u00eame syndiqu\u00e9 c'est assez compliqu\u00e9, ce qui fait que les quotidiens de Montr\u00e9al, les quotidiens qu\u00e9b\u00e9cois \u00e0 Qu\u00e9bec aussi ne peuvent pas prendre de dessinateur, tant que le syndicat de de la presse, les valid\u00e9 alors gros \u00e9tait mort Paris oui, trouver des hebdomadaires qui sont, eux, pas dans ce syst\u00e8me de de de journaux syndiqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:19) [83%] :\r\nLe chat s'est Gelluck vous ce sont les chiens pourquoi, bah justement, justement pour pas faire comme le chat et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:27) [90%] :\r\nIl y avait d'autres animaux, \u00e7a aurait pu \u00eatre d'abord la Salamandre, c'\u00e9tait aussi pris alors on a eu un Triton. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:34) [86%] :\r\nNon, mais le chien, c'est un animal fid\u00e8le par rapport au chat, m\u00eame si le chat et fid\u00e8le \u00e0 Geluck mais mais le chien est un animal fid\u00e8le ob\u00e9issant et bon enfant, parenth\u00e8se quand on parle de Philippe Geluck, moi je l'ai rencontr\u00e9 j'ai on a eu des soucis, c'est vrai, parce que la premi\u00e8re r\u00e9action de de de figuiers Luc quand on a publi\u00e9 les dessins des du chien dans le magazine Cin\u00e9- T\u00e9l\u00e9-Revue en Belgique qui est le plus grand magazine oui francophones. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:01) [91%] :\r\nChez lui, en plus, \u00e7a vous fait de la provoc \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:03) [89%] :\r\nC'\u00e9tait totalement \u00e7a1,5 1000000 de Lecteurs, donc vous imaginez qu'un belge sur 2 listes chaque semaine ce journal et quand il a vu les pens\u00e9es du chien, il nous a attaqu\u00e9s effectivement en justice, mais enfin bon bref oui oui, alors on a eu une s\u00e9ance de conciliation et il est arriv\u00e9 avec son argument, donc il avait pris effectivement pour prendre le gag de tout \u00e0 l'heure est -ce qu'un canard pour en avoir marre, donc lui il arrive il cache la bulle devant le juge, et puis en montrant que le dessin du chien est -ce que \u00e7a vous fait penser \u00e0 quelque chose, le juge r\u00e9pondons un chien de la il y a rien \u00e0 voir avec le chat apr\u00e8s cache le chien et il fait lire le texte est ce qu'un canard peut en avoir marre et l\u00e0 peut-\u00eatre que les gens en tout cas, c'\u00e9tait sa th\u00e9orie peuvent se dire : tiens, c'est proche de l'univers du chat, et puis on lui a dit mais avant Philippe Geluck avant le lait, l'esprit et l'humour de Philippe Geluck il y en a eu bien d'autres Dach Roger Pierre Thibault enfin il y a une quantit\u00e9 de gens qui ont qui ont aussi qui utilisent les expressions le calembour, le jeu de mot, donc c'est pas de l'\u00e7a vous avez fait de la prison, on a trouv\u00e9 une conciliation voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:04) [88%] :\r\nOn va \u00e9couter de la musique, un titre de plus ne s'pour vous en Christophe Schwaab, lequel, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:09) [81%] :\r\nCe coup- ci, on a tellement c'est un pour vous l\u00e0 vaut bien s'abat vrai l\u00e0 que mon esprit, donc c'est pour Jean-Christophe Schwaab sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:34) [74%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous Dave l\u00e0- bas, c'est \u00e9videmment la presse mais oui, l'homme qui a tellement arrive au boeuf cela donc Erdogan Balladur \u00e9p\u00e9e heureux Rways ce pays, c'est-\u00e0-dire pas ma place \u00e0 Turin soit mais mais mais Thierry d'\u00e7a Checa paye ma place d'amener ici les ENR et tout arriver Halep plat est indispensable par exemple hectares nous avons \u00e9galement il y a des mod\u00e8les \u00e0 Cavada 16 Paris, c'est ce qui est une baisse de c'est c'est. \r\nJacques que tu 9, \u00e7a me pla\u00eet bien la Afrique Borloo, un pays qui a prise l\u00e0- haut. \r\nChine samedi turc de si ch\u00e8re Claire avait jamais seul voil\u00e0 2 mois, cela date de la \u00e0 la parole l\u00e0- bas Navarro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:20) [87%] :\r\nVaut de Prince- pour Jean-Christophe Schwaab de politicien Vaudois Delavault de Bourg-en-Lavaux hein, c'est le nom de cette commune maintenant super commune qui est dans le Lavaux super, je dis pas \u00e7a en fonction de la qualit\u00e9 de vie, mais c'est parce que c'est une grande commune, c'est ce que je veux dire, voil\u00e0 et puis Sen, le dessinateur humoristique Romand, vous \u00eates tous les 2 ici pour vous rencontrer pour la premi\u00e8re fois, vous \u00eates venu avec des objets dans ce Studio qu'est ce que vous avez pris avec vous, Jean-Christophe Schwaab. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:44) [85%] :\r\nAlors j'ai pris en plomb du r\u00e9seau d'eau de ma commune, on va bien se marrer, on vous \u00e9coute, oui alors d'une part parce qu'en tant que municipales, je m'occupe de de l'eau potable donc c'est c'est limpide, partie de mon de mon pain quotidien ce qui coince d\u00e9risoire Osmar comme \u00e7a, non mais \u00e7a c'est Juba d\u00e9j\u00e0 c'est c'est super int\u00e9ressant c'est super technique \u00e7a alors maintenant qu'il a plu ces derniers jours, \u00e7a coule un peu mieux mais avant No\u00ebl nos sources \u00e9tait un petit peu \u00e0 plat en tout cas certaines d'entre elles, mais en fait, c'est surtout parce que j'adore les plans, j'ai toujours Doha les plonge les collectionneurs, m\u00eame le pion touristique bourr\u00e9 de pub, je le jette pas le Hamas le garde alors apr\u00e8s je sais plus o\u00f9 est je sais plus o\u00f9 les mettre mais un c\u00f4t\u00e9 militaire \u00e0 s'annonce Jean-Christophe Schwaab peut-\u00eatre, ouais enfin disons cesser d'avoir cette cette repr\u00e9sentation de l'espace, de savoir o\u00f9 sont les choses o\u00f9 passent les chemins o\u00f9 passent des voies de transports publics, vous mettez des petits drapeaux sur les plans non non mais en fait quand, quand je suis dans une dans une r\u00e9union, enfin certains gribouille, d'autres font des petits \u00e7a moi je dessine des petits plants arrive aussi, parce que je trouve \u00e7a tr\u00e8s beau, enfin g\u00e9n\u00e9ralement un plomb, c'est c'est magnifique enfin esth\u00e9tiquement c'est c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau, alors vous avez un c\u00f4t\u00e9 un peu Geek alors oui effectivement probablement oui alors c'est j'ai bon maintenant j'ai enfin un m\u00e9tier qui m\u00e9tier une partie de mon activit\u00e9 qui se qui s'pour lesquels les plans sont sont indispensables, voire m\u00eame cesser l'outil de travail principal, ce qui moi m'chante parce qu'au fond d'un rabais d'\u00e9tape diff\u00e9rents des routes, des conduites d'eau des conduites de services industriels, moi je trouve \u00e7a c'est g\u00e9nial, c'est vrai, \u00e7a vous ennuie pas du tout, non, non au contraire alors de, de, de savoir o\u00f9 passe le r\u00e9seau d'eau par o\u00f9 on va faire passer une route dans quel \u00e9tat elle est qu'est -ce qu'elle dessert et ce qu'il a une gare et ce qu'il y a des voies de garage est ce qu'il va falloir enlever un b\u00e2timent pour faire passer un nouvelle voie de garage etc, moi je trouve \u00e7a g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:26) [92%] :\r\nC'est \u00e7a qui est incroyable dans votre carri\u00e8re, c'est que l'\u00e9chelon municipal de la politique et plein de futurs conseillers nationaux ou des gens qui se r\u00eave conseillers nationaux pour s'occuper d'autre chose que le plan d'am\u00e9nagement du quartier et vous qui \u00eates all\u00e9e au Conseil national pour descendez o\u00f9 vous allez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 au au plan d'am\u00e9nagement du quartier, c'est \u00e7a qui vous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:43) [90%] :\r\nOui, alors moi j'ai des quantit\u00e9s Sen, j'ai d\u00e9couvert le le concret et puis aussi le, le fait d'\u00eatre, entre guillemets, responsable de ses actes, parce que quand on est parlementaire on est finalement responsable de pas grand- chose, si on a une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, on fait une motion, si on fait voter une proposition un amendement apr\u00e8s c'est pas le Parlement qui la met en oeuvre, c'est le gouvernement, ce sera la rigueur m\u00eame si on voit \u00eatre quelque chose au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, ce sera souvent les cantons qui vont devoir mettre \u00e7a en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:10) [89%] :\r\nLe parlementaire, qui a fait \u00e7a, apr\u00e8s il s'en fiche, il y aura peut-\u00eatre le b\u00e9n\u00e9fice d'avoir une loi \u00e0 son nom mais apr\u00e8s comment \u00e7a va se mettre en pratique sur le terrain, c'est plus son probl\u00e8me en revanche dans un ex\u00e9cutif et c'est \u00e7a que je d\u00e9couvre avec beaucoup de plaisir \u00e0 \u00e0 la \u00e0 la municipalit\u00e9, c'est qu'au fond quand on fait les choses, \u00e7a a un impact derri\u00e8re et si on les fait mal, h\u00e9 ben on aura tout de suite des remontrances des, des, des usagers, c'est bien l\u00e9gitime d'ailleurs, et donc on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 pas se planter, c'est impossible de pas se planter, \u00e7a arrive de faire des des b\u00eatises, alors on esp\u00e8re de pas les fonds propres avec l'eau potable quand m\u00eame Jean-Christophe bon alors l\u00e0, l'eau potable, effectivement, c'est quelque chose o\u00f9 il faut faire assez, assez attention mais oui assez, oui, on re\u00e7oit, on re\u00e7oit r\u00e9guli\u00e8rement des rapports d'analyse et puis, si par malheur il y en a un qui est pas aussi bon qu'il devrait ben il faut que les mesures soient prises assez rapidement, voire m\u00eame imm\u00e9diatement alors par la chance que par chance mon \u00e9quipe est excellente et plus g\u00e9n\u00e9ralement que moi j'apprends qu'une analyse \u00e9tait pas compl\u00e8tement conforme, il y a quelques jours, ben mes services me disent que c'est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9tabli pique tout va bien, il n'y a pas de danger pour la pour la population et puis que l'eau est toujours potable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:18) [85%] :\r\nC'est l'essentiel, Sen, qu'est ce que vous avez emport\u00e9 avec vous aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:22) [97%] :\r\nC'est une sculpture africaine et parce qu'elle me rappelle plein de souvenirs, j'ai eu l'occasion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:27) [84%] :\r\nOui, c'est un peu son physique votre sculpture a donc faut imaginer quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s long, tr\u00e8s fins comme \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:32) [87%] :\r\nC'\u00e9tait totalement voulu oui et et alors j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 par trois Helvetia 3 ann\u00e9es de suite dans 3 pays, la C\u00f4te d'Ivoire, le Cameroun et le Mali, oui, je suis arriv\u00e9 au Mali, d'ailleurs c'\u00e9tait qui, \u00e7a co\u00efncidait avec le dernier voyage pr\u00e9sidentiel de Samuel Schmid, et on le le consulat l\u00e0- bas nous avait invit\u00e9s s'\u00e9tait essay\u00e9, j'ai plein d'anecdotes, anecdotes, mais j'en ai une que si je peux peut-\u00eatre raconter bien s\u00fbr, \u00e7a s'est pass\u00e9 au Cameroun, \u00e0 Yaound\u00e9, grandes villes dont on sait pas exactement quelle est la population \u00e9videmment, mais enfin il y a peu de recensement, il y a une \u00e9mission de de radio qui est c\u00e9l\u00e8bre comme la la v\u00f4tre Jonas sur la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:10) [90%] :\r\nVous savez parler je vous \u00e9coute, oui, continuez, continuez, vous avez vous m'accordez votre attache bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, allez -y et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:16) [85%] :\r\nQuand il y a donc des \u00e9trangers qui viennent \u00e0 Yaound\u00e9, ils logent tous dans le seul h\u00f4tel on fait tous les \u00e9trangers descendre c'est l'h\u00f4tel des gouverneurs et donc tout ce c'est ce qui fait que les gens des m\u00e9dias notamment de cette radio quelle radio nationale viennent vous trouvez l'animateur de cette \u00e9mission me dit comme \u00e7a : \u00e9coute, j'aimerais bien que 2 matches puisse participer \u00e0 notre \u00e9mission, elle est en public, il y a, en 2 \u00e0 250 personnes dans les gradins et c'est un c'est une \u00e9mission assez vive comme \u00e7a, faudra pas t'inqui\u00e9ter les gens manifestent ainsi des Africains, donc quand ils sont pas contents et sifflets eut \u00e9crit enfin etc alors quand ils sont joyeux, ils applaudissent \u00e0 tout va, enfin bref, et je me dis bon bah ok, pourquoi pas, et il vient chercher le lendemain, on voit donc dans les studios cette radio nationale est arriv\u00e9e dans les locaux, nous rentrons dans un toilettes dans un WC donc investi mais vraiment qui fait un m\u00e8tre carr\u00e9 hein la cuvette d'ailleurs \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9es pour faire plus de place et l\u00e0 il y avait des appareils techniques comme ici dans ce Studio et je me dis bon et qu'est ce qu'on fait en \u00e9tait les 2 dans ses toilettes, il me dit : on va faire l'\u00e9mission, je dis, mais je ne comprends pas o\u00f9 o\u00f9 elle public dit mais il n'y a pas de public en fait ce sont des bandes enregistr\u00e9es et lui appuie l'active une touche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:24) [86%] :\r\nPour pouvoir faire r\u00e9agir le public film je comprends pas \u00eatre humain parlait pourtant de 300 personnes oui, et si je t'avais dit que ce serait dans un toll\u00e9 serait jamais venu pas mal, pas mal, bref vous aviez d'autres objets mais oui alors \u00e7a, c'est l'\u00e9nergie, c'est \u00e7a, j'ai aussi une peluche oui c'est une vache qui a \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9 par ma fille, mais enfin en d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 la peluche \u00e9tait quelque chose en vogue avant les jeux vid\u00e9os qui, aujourd'hui, tous les enfants de 4 5 ans des Jeux, ils ont aussi disons aussi, c'est un choix, mais jusqu'\u00e0 3 3 3 4 c'est \u00e0 l'\u00e9poque, le march\u00e9 de la plus chaleureux, moi j'ai eu l'occasion de travailler pour la plus grande entreprise en Suisse de plus simple, et c'est un maximum de premi\u00e8re fois ils ont contraint plus cher je vous \u00e9coute, oui, on est plus cher, pardon, et alors on a fait plusieurs collections de plus \u00e0 celle -ci, c'est celle qui s'est le plus vendu, c'est vrai, Google, plus on les voyait partout depuis de Geek bravo Jean-Christophe mais il y avait de connexion, c'est-\u00e0-dire pour les 0 3 ans et les 3 ans et plus, et aujourd'hui plus plus. \r\nLes troupes vous \u00e9coute, on vous \u00e9coute et aujourd'hui il existe plus qu'une seule connexion pour les 0 3 ans \u00e7a veut dire que les 3 ans les parents et les grands- parents h\u00e9sitent \u00e0 acheter des d\u00e8s l'\u00e9pluche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:36) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci, c'est Jean-Christophe Schwaab bien une question qui m'a interpell\u00e9 tout \u00e0 l'heure que vous avez pos\u00e9e Assen sur la caricature est -ce qu'il y a des personnages qu'il n'arrivait pas \u00e0 caricaturer, quel est votre rapport justement \u00e0 la satire \u00e0 la caricature, vous avez \u00e9t\u00e9 caricatur\u00e9, on s'est moqu\u00e9 de vous, il faut dire que l'homme au col roul\u00e9 noir avec votre visage, certains indices de poupons, d'autres d'adolescents, c'est vrai que vous \u00eates facile \u00e0 caricaturer, comment vous l'avez v\u00e9cu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:59) [91%] :\r\nPour moi, j'ai aucun probl\u00e8me \u00e0 rire de moi, je dirais, quand un politicien qui, ou quelqu'un qui, qui s'engagent en politique qui n'est pas capable de rire de lui, il faut qu'ils fassent autre chose : quand je pense dans une dans une d\u00e9mocratie, c'est bien d'avoir pas forc\u00e9ment uniquement des interventions s\u00e9rieuses, je pense, du moment qu'il y a des personnalit\u00e9s publiques, on doit pouvoir sont moqu\u00e9s, on doit m\u00eame pouvoir s'en moquer, assez, assez m\u00e9chamment et puis bah il y a toujours une le conseil qu'on a le droit d'\u00eatre m\u00e9chant avec nos politiciens, moi je pense au plus bas, des fois, ils le m\u00e9ritent, des fois, ils en ont, ils en ont besoin, des fois, \u00e7a leur permet de revenir les les pieds sur terre, puis il faut \u00eatre honn\u00eate, \u00e7a flatte leur \u00e9go avait disons un politicien ne vous dira jamais qu'il n'est pas content d'avoir fait l'objet d'une satire d'avoir \u00e9t\u00e9 caricatur\u00e9 si vous dit \u00e7a c'est probablement qui vous racontent n'importe quoi parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 il est tout content, on a parl\u00e9 de lui, et puis au fond quelqu'un qu'on qu'on caricature quelqu'un dont on fait l'objet d'une d'une satire, c'est quelqu'un qu'on conna\u00eet et puis bah, en g\u00e9n\u00e9ral, les politiciens envie d'\u00eatre connu et reconnu, c'est pour \u00e7a que vous portez presque cet uniforme le col roul\u00e9 noir, alors c'est vrai que bon, d'une part, c'est parce que j'ai souvent froid l'hiver bien mais col roul\u00e9, mais c'est vrai qu'\u00e0 force on s'on s'adapte \u00e0 son \u00e0 son propre personnage et puis disons maintenant que tout le monde sait que j'aime bien m'habiller au mieux en gris clair, mais g\u00e9n\u00e9ralement plut\u00f4t plut\u00f4t noir, il ne viendrait pas \u00e0 l'id\u00e9e de m'acheter une chemise hawa\u00efenne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:26) [90%] :\r\nNon et puis \u00e7a marche bien le dimanche, vous mettez un t-shirt au rose fluo et personne ne vous reconna\u00eet Jean-Christophe Schwaab alors exactement et puis m\u00eame si je mets pas aussi flashy que du rose fluo, tout le monde va croire que je fais carnaval avant l'heure, oui c'est possible, on va \u00e9couter un titre de musique et dans un instant, nous aurons qui a dit : puisque vous Sen vous Jean-Christophe Schwaab vous r\u00e9pondez r\u00e9guli\u00e8rement aux m\u00e9dias, on \u00e9coute, mais St\u00e9phane sur la preuve. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:41:59) [62%] :\r\nEt plein le Kennel je aime m'marraine de Paris. \r\nAu scrutin d\u00e9pend plus arriver \u00e0 \u00e7a un bouton oui oh bah vid\u00e9o maire bonne et d'autres, c'est du rouge. \r\nEn. \r\nDonc je vois non oui oui au 30. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:38) [87%] :\r\nIf au I was was Black, c'est presque un titre pour vous en fait, on n'a pas extrait Jean-Christophe Schwaab mais et p\u00e8se sur la premi\u00e8re, premi\u00e8re fois que vous rencontrez tous les 2, qui a dit j'admets avoir un peu c\u00e9d\u00e9 aux sir\u00e8nes m\u00e9diatiques, elle vous le dessinateur Sen vous le politicien Jean-Christophe pas, \u00e7a pourrait \u00eatre les 2 1 c'est Jean-Claude s'exiler dit que \u00e7a, c'est vous qui avez dit oui dans 24 heures en mai 2007, 2000 cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pourquoi vous aviez dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:06) [86%] :\r\nEn 2007, alors \u00e7a devait \u00eatre con, j'avais souhait\u00e9 \u00eatre candidat une premi\u00e8re fois au Conseil national et que je n'avais pas pass\u00e9 le cap oui du congr\u00e8s de mon parti et lanc\u00e9e par votre propre parti, voil\u00e0, alors il faut dire que le parti Vaudois la l'excellente tradition de mettre aux voix et ses candidats, ce qui fait que la liste et les d\u00e9cider d\u00e9mocratiquement ben c'est comme tout exercice d\u00e9mocratique quand on n'a pas assez de voir et ben on n'est pas on n'est pas d\u00e9sign\u00e9 c'\u00e9tait jeunes primaires ont fait hein oui, oui, c'est une primaire, alors c'est une primaire interne au parti sont les membres du parti qui qui vote mais disons, \u00e7a permet d'avoir des des candidats qui ont vraiment le le soutien du du parti, \u00e7a permet aussi d'\u00e9viter les, les, les parachutages de 2 personnes \u00e0 liquidit\u00e9s qui disent beaucoup, moi j'aimerais bien \u00eatre candidat qui dans la foul\u00e9e, adh\u00e8re au parti, \u00e0 condition qu'on leur garantisse des t\u00eates de liste encore mieux d'\u00eatre \u00e9lu tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:57) [83%] :\r\nOn en conna\u00eet un des gens qui \u00e9taient connus dans les m\u00e9dias avant, par exemple, alors il y a 12 ex- mais pourquoi vous avez c\u00e9d\u00e9 aux sir\u00e8nes m\u00e9diatiques qu'est ce que \u00e7a veut dire \u00e7a pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:07) [89%] :\r\nAlors c'est vrai que j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s souvent dans les dans les m\u00e9dias et puis a, c'est vrai que d'\u00eatre souvent dans les dans les m\u00e9dias, mais \u00e7a veut dire qu'on n'appara\u00eet qu'on appara\u00eet beaucoup qu'on s'exprime sur \u00e9norm\u00e9ment de de sujets et puis c'est vrai que quand on est jeune et qu'on d\u00e9barque, on n'a pas encore fait grand chose, c'est extr\u00eamement pr\u00e9somptueux de l'ouvrir sur tous les sujets d'abord sa musique des services \u00e0 \u00e7a, alors c'\u00e9tait probablement ce qui a un des \u00e9l\u00e9ments qui ont fait que je n'ai pas \u00e9t\u00e9 pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 cette fois -ci, du coup, vous avez d\u00fb vous calmer dans les m\u00e9dias, alors ben disons, c'est continuer \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9diatique parce que j'avais un m\u00e9tier va notamment, je travaillais \u00e0 l'Union syndicale suisse qui faisait que j'\u00e9tais r\u00e9guli\u00e8rement interrog\u00e9 dans les m\u00e9dias mais je pense aussi qu'apr\u00e8s le travail qu'il avait derri\u00e8re ses interventions m\u00e9diatiques, c'est c'est vu et puis ben, notamment \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti cetera, un travail qui qui \u00e9tait tout \u00e0 fait en ad\u00e9quation avec les valeurs du parti, enfin disons la d\u00e9fense des salari\u00e9s, la d\u00e9fense des travailleurs, c'est quelque chose que les les socialistes ont toujours fait continueront \u00e0 faire en tout cas je l'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:11) [88%] :\r\nEt les m\u00e9dias vous appr\u00e9cie beaucoup, vous avez souvent \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9s alors il y a un argument familial, votre p\u00e8re est aussi connu les journalistes ont l'habitude de s'y int\u00e9resser et puis ensuite ben manifestement vous apparaissent, h\u00e9 bien dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:23) [96%] :\r\nAlors bon, c'est vrai qu'en g\u00e9n\u00e9ral je me d\u00e9brouille assez bien dans les m\u00e9dias, dans les d\u00e9bats, je suis \u00e0 l'aise devant un micro, je suis \u00e0 l'aise devant une une cam\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:31) [87%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ralement, je connais bien les seuls les dossiers sur l'fait des blagues, on a entendu couverte de toutes, c'est quand m\u00eame plut\u00f4t Ahmed oui le le jeune lyc\u00e9en j'essaie de, j'essaye de, de bien conna\u00eetre les dossiers respectivement de, de, de refuser une sollicitation m\u00e9diatique sur un sujet que je ne connais pas, par exemple, si vous m'aviez invit\u00e9 pour parler de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, j'aurais refus\u00e9 parce que j'y connais rien, et puis j'aurais dit trop de b\u00eatises. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:53) [90%] :\r\nAucune question sur les panneaux solaires, aujourd'hui, c'est promis, qui a dit : je voulais que mon bureau et l'air s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:00) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est moi, oui, oui, c'est vrai, racontez -nous \u00e7a la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:03) [91%] :\r\nPas en entier, c'est je voulais que mon bureau et l'air s\u00e9rieux et on jette alors j'ai directement louer un emplacement et engager une secr\u00e9taire qui ne faisait rien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:12) [88%] :\r\nOui je quand je suis sorti de l'\u00e9cole d'art, \u00e9videmment, comme il y avait pas de, de, de petites annonces pour une embauche un emploi, je me suis mis \u00e0 mon compte et puis \u00e0 23 ans off peu s\u00fbr de soi, on cherche \u00e0 \u00eatre cr\u00e9dible, surtout en faisant un m\u00e9tier comme dessinateur humoristique quand vous annoncez \u00e0 un client une PME par exemple romande, ce que je peux faire un dessin, il me restait pour vous le cas il d\u00e9j\u00e0, il commence \u00e0 rire au t\u00e9l\u00e9phone, donc je me suis dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:36) [86%] :\r\nJ'ai s\u00e9nateur humoristique qui dit parler \u00e0 ma secr\u00e9taire, c'est bizarre aussi non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:39) [88%] :\r\nBen, j'avais 7 c'est bon on \u00e9tait aussi dans une p\u00e9riode qui \u00e9tait les ann\u00e9es 90 c'\u00e9tait ces ann\u00e9es un peu bling-bling comme \u00e7a ici en Suisse romande, si alors effectivement je me suis dit je vais pas aller vers les clients, je vais essayer de les faire venir d'accord et puis j'avais effectivement louer un bureau pourtant avait fait des am\u00e9nagements luxueux c'est compl\u00e8tement fou, \u00e7a avec inscrit une secr\u00e9taire et qui n'avait vraiment rien \u00e0 faire, parce que T\u00e9l ce n'est pas et j'ai mis plusieurs mois monde compte pas et et jusqu'\u00e0 ce que je d\u00e9couvre qu'elle travaillait finalement pour d'autres choses pour s'qui occuper. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:07) [89%] :\r\nBen j'esp\u00e8re oui et donc voil\u00e0, j'ai chang\u00e9 mon fusil d'\u00e9paule, ni \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s bien, vous n'avez plus de de bureaux luxueux non parce que bah j'ai j'ai test\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:16) [91%] :\r\nPlusieurs solutions : j'ai pris effectivement un atelier collectif avec des des copains graphistes, j'ai travaill\u00e9 aussi dans un bureau Watrin Center \u00e0 Lausanne, seul, maintenant je travaille \u00e0 la maison, voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:30) [84%] :\r\nC'est la premi\u00e8re vogue, il avait un humoriste qui travaillent de Center non \u00e7a fait rire les gens, expression du Ferrari \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de traders et un assureur humoriste qui a dit : j'ai compris qu'aucun combat n'est perdue d'avance. \r\n\u00e7a peut \u00eatre moins aussi, c'est du Schwaab, mais vous savez o\u00f9 vous avez compris qu'aucun combat n'\u00e9tait perdue d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:50) [89%] :\r\nAlors je pensais quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant oui et puis je travaillais pour le l'association des \u00e9tudiants et puis bon, la serre tr\u00e8s passer des projets politiques respectivement il y avait des \u00e0 l'\u00e9poque dans le canton de Berne et avec des d\u00e9j\u00e0 des des grosses mesures d'\u00e9conomie qu'on essayait de de contrer Robin, notamment celles qui touchait \u00e0 la formation \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des des chances et vous avez r\u00e9ussi, il a des causes perdues, que vous avez raison, il y a, effectivement, on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter certaines coupes qui aurait \u00e9t\u00e9 qui aurait \u00e9t\u00e9 trop trop brutal, notamment envers les les personnes en formation \u00e0 bas, \u00e0 bas revenus ou dans les livres, que les parents ne peuvent pas \u00e0 soutenir financi\u00e8rement et puis c'est vrai qu'on partait plut\u00f4t perdant parce qu'une association d'\u00e9tudiants qui va causer avec le Conseil d'\u00c9tat avec des d\u00e9put\u00e9s et puis qui va faire une manif, on se dit : ouais, ouais, bah on attend quand ils auront des examens, ils vont se calmer et puis ils entreront les m\u00e9gaphones et puis finalement, on a pu causer avec des \u00e9lus qui, \u00e0 la base \u00e9tait pas forc\u00e9ment favorable aux id\u00e9es qu'on leur qu'on le ramener, mais pour \u00e7a, h\u00e9 bien il fallait \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s bien et venir avec de bons arguments aussi un peu, un peu de pression publique et puis d'agit-prop comment comme on dit, mais disons celui qui, bon sang, c'est un peu, c'est un peu bateau comme formule, mais je crois qu'elle est tout \u00e0 fait vrai celui qui renonce \u00e0 lutter, a d\u00e9j\u00e0 perdu en revanche d\u00e8s qu'on essaie de lutter, ben c'est clair qu'on va pas forc\u00e9ment toujours l'emporter \u00e0 la fin une \u00e7a ce serait dans un monde id\u00e9al, mais c'est clair que si on baisse les bras tout de suite, bah, autant rester chez soi et puis l\u00e0, on a perdu d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:25) [89%] :\r\nDonc on a bien compris ce que vous \u00e9tiez en train de faire et ce que vous alliez faire Jean-Christophe Schwaab maintenant que vous avez d\u00e9missionn\u00e9 du Parlement \u00e0 l'\u00e9chelon local Bourg-en-Lavaux Philippe Sen vous mis \u00e0 part cette Exposition H\u00f4tel de ville de Morges s\u00e9jour qu'est ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:38) [88%] :\r\nAlors, je suis sur la 2\u00e8me saison de de dessins anim\u00e9s, la RTBF nous a command\u00e9 50, 2 nouveaux \u00e9pisodes qu'on doit livrer pour le mois d'ao\u00fbt afin que, d\u00e8s la reprise de la rentr\u00e9e, comme ils disent, au mois de septembre, il puisse \u00eatre diffus\u00e9 la RTBF et producteur de cette s\u00e9rie et et donc \u00e7a demande beaucoup travaill\u00e9 au je dis on parce que nous sommes toute une \u00e9quipe en fait pour travailler l\u00e0- dessus, notamment les fr\u00e8res Taloche effectivement oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:03) [81%] :\r\nCes 2 humoristes qu'on conna\u00eet bien ici, qui viennent par exemple au festival de rire de de Montreux et qui sont belges, c'est juste donc votre futur est totalement Sen c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:11) [89%] :\r\nOui, et puis oui et non dans ce sens que je me suis associ\u00e9 avec un graphiste tout derni\u00e8rement, o\u00f9 nous avons cr\u00e9\u00e9 une marque que nous d\u00e9posons ce mois au registre la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle \u00e0 Berne, qui sera d\u00e9clin\u00e9, c'est une marque, donc c'est c'est un logo et un visuel, donc en repli de 2 animaux humoristique en fait, et ce sera d\u00e9clin\u00e9e sous dans diff\u00e9rents produits d\u00e9riv\u00e9s, pas la plus d'accord, mais d'autres produits d\u00e9riv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:36) [91%] :\r\nOn verra bien de quoi il s'agit, merci beaucoup, Sen elle Jean-Christophe Schwaab d'\u00eatre venu dans cette \u00e9mission, merci vous rencontrer pour la premi\u00e8re fois \u00e0 une prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:44) [84%] :\r\nMais alors voil\u00e0, bonsoir, bonjour les 4 ans bonjour dans un instant, c'est \u00e0 l'abordage \u00e0 l'abordage du monde, de nouvelles th\u00e9matiques de l'air frais vous fait \u00e7a bien aujourd'hui et demain avec nos reportages, on va aller dans une, dans un match sifflets montagneux espagnol Moussa qui est plein de myst\u00e8re \u00e7a mais y a des l\u00e9gendes et des recherches scientifiques sur le sol, qui est riche, mais aussi, et on voit des ovnis qui passe face un endroit assez incroyable et \u00e7a pas o\u00f9 c'est, oui, oui, oui, on va voir tout \u00e7a, un endroit en Espagne, il a des touristes, des alpinistes des l\u00e9gendes et des ovnis qu'est -ce qui aura d'autres dans votre \u00e9mission des mais encore des touristes, mais donc, \u00e0 part \u00e7a, on va d\u00e9couvrir un animal avoue avoir encore 10 minutes voudrait bien Dominique peut-\u00eatre vers leur et puis alors l\u00e0 on passe en mode blabla, alors pas de souci non mais \u00e0 part \u00e7a, dans ce massif espagnol il y a aussi une cr\u00e8me assez incroyable, qui vous tr\u00e8s longtemps, de par son aspect qui est vraiment qui sort de l'ordinaire Palma s'il a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 etc c'est pas le massif, c'est une sorte de est -ce que est -ce un ver de terre est un reptile sans serpents ni l'un, ni l'un ni l'autre, c'est tout cela \u00e0 la fois on va aussi d\u00e9couvrir cette cr\u00e9ature, donc on va voyager, on va rencontrer, on va s'instruire et on va apprendre tout \u00e7a sans s'emb\u00eater, c'est aussi le but de l'abordage, c'est juste, on vous retrouve dans un instant, merci Lucas Torrent, il faut remercier les 2 qui \u00e9tait en r\u00e9si aujourd'hui il faut remercier donc Alexandre Moreno et Jos\u00e9 d'avoine Marylin regarde notre assistante de production et puis c'est Fran\u00e7ois Piton et Baptiste roumain ce qui s'occupait de la programmation musicale aujourd'hui Bubis l'adresse e-mail de l'\u00e9mission rdv At RTS Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:34) [92%] :\r\nBonne apr\u00e8s- midi sur la premi\u00e8re, on se retrouve demain il est qu'un. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T14:19:00Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwaab, Jean-Christophe", "role": "conseiller national socialiste vaudois, conseiller national socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sennwald, Philippe", "role": "dessinateur humoristique, ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50DE7189-E6A2-4601-9E0D-2076CAA34BC6", "internalArchiveId": "50DE7189-E6A2-4601-9E0D-2076CAA34BC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jean-Philippe Rennard, professeur \u00e0 l'Ecole de Management de Grenoble : A propos de son ouvrage \"Darknet : mythes et r\u00e9alit\u00e9s\" (Ed. Ellipses, 2018)", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "Aux yeux du grand public, le Darknet n'est qu'un espace sinistre au service des crapules en tout genre. Pourtant, il est bien plus que cela. Le Darknet est un ensemble diversifi\u00e9, \u00e0 la fois sombre et lumineux, o\u00f9 se croisent truands, geeks, activistes et dissidents. Le Darknet est une r\u00e9alit\u00e9 complexe et mouvante qui t\u00e9moigne de l'intimit\u00e9 du lien entre les \u00e9volutions techniques et les dynamiques sociales. C'est cette r\u00e9alit\u00e9 technique et sociale que Jean-Philippe Rennard pr\u00e9sente dans son dernier livre paru aux \u00e9ditions Ellipses.", "durationSec": 2562, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9212967", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["Internet"], "alternativeTitle": ["Darknet: mythes et r\u00e9alit\u00e9s", "Darknet: mythes et r\u00e9alit\u00e9s / VSS_2018-01-15T09:08:20_versus-penser", "Darknet: mythes et r\u00e9alit\u00e9s / VSS_2018-01-15T09:08:20_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Aux yeux du grand public, le Darknet n'est qu'un espace sinistre au service des crapules en tout genre. Pourtant, il est bien plus que cela. \nLe Darknet est un ensemble diversifi\u00e9, \u00e0 la fois sombre et lumineux, o\u00f9 se croisent truands, geeks, activistes et dissidents. Le Darknet est une r\u00e9alit\u00e9 complexe et mouvante qui t\u00e9moigne de l'intimit\u00e9 du lien entre les \u00e9volutions techniques et les dynamiques sociales. C'est cette r\u00e9alit\u00e9 technique et sociale que Jean-Philippe Rennard pr\u00e9sente dans son dernier livre paru aux \u00e9ditions Ellipses.\nAvec, en direct, Jean-Philippe Rennard, Dr en \u00e9conomie, professeur \u00e0 l'Ecole de Management de Grenoble et doyen du corps professoral.\nA lire: \"Darknet : mythes et r\u00e9alit\u00e9s\", Jean-Philippe Rennard, \u00e9ditions Ellipses\nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Aux yeux du grand public, le Darknet n'est qu'un espace sinistre au service des crapules en tout genre. Pourtant, il est bien plus que cela. \nLe Darknet est un ensemble diversifi\u00e9, \u00e0 la fois sombre et lumineux, o\u00f9 se croisent truands, geeks, activistes et dissidents. Le Darknet est une r\u00e9alit\u00e9 complexe et mouvante qui t\u00e9moigne de l'intimit\u00e9 du lien entre les \u00e9volutions techniques et les dynamiques sociales. C'est cette r\u00e9alit\u00e9 technique et sociale que Jean-Philippe Rennard pr\u00e9sente dans son dernier livre paru aux \u00e9ditions Ellipses.\nAvec, en direct, Jean-Philippe Rennard, Dr en \u00e9conomie, professeur \u00e0 l'Ecole de Management de Grenoble et doyen du corps professoral.\nA lire: \"Darknet : mythes et r\u00e9alit\u00e9s\", Jean-Philippe Rennard, \u00e9ditions Ellipses\nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Aux yeux du grand public, le Darknet n'est qu'un espace sinistre au service des crapules en tout genre. Pourtant, il est bien plus que cela. \nLe Darknet est un ensemble diversifi\u00e9, \u00e0 la fois sombre et lumineux, o\u00f9 se croisent truands, geeks, activistes et dissidents. Le Darknet est une r\u00e9alit\u00e9 complexe et mouvante qui t\u00e9moigne de l'intimit\u00e9 du lien entre les \u00e9volutions techniques et les dynamiques sociales. C'est cette r\u00e9alit\u00e9 technique et sociale que Jean-Philippe Rennard pr\u00e9sente dans son dernier livre paru aux \u00e9ditions Ellipses.\nAvec, en direct, Jean-Philippe Rennard, Dr en \u00e9conomie, professeur \u00e0 l'Ecole de Management de Grenoble et doyen du corps professoral.\nA lire: \"Darknet : mythes et r\u00e9alit\u00e9s\", Jean-Philippe Rennard, \u00e9ditions Ellipses\nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9212971", "ece-9212967"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T09:51:41Z", "speechToTexts": ["25.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:02) [93%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [86%] :\r\nBonjour Sarah niveau Jean-Julien et bonjour \u00e0 votre invit\u00e9 Jean-Philippe Rennard bonjour, bonjour, bonjour, vous \u00eates en duplex des studios de Radio France Bleu \u00e0 Grenoble, nous allons plonger dans les tr\u00e9fonds du web dans le fameux darknet, qualifi\u00e9 par beaucoup de poubelle du Net, ce darknet, ce lieu sombre infr\u00e9quentable croisent tueurs \u00e0 gages p\u00e9dophiles divers en tous genres, mais le darknet n'est pas seulement \u00e7a Sarah. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [90%] :\r\nEh bien non, et vous l'avez dit Juliana, \u00e7a peut \u00eatre un lieu lumineux o\u00f9 l'anonymat est garanti anonymat n\u00e9cessaires, par exemple pour des des militants des droits de l'homme, qui veulent s'organiser dans des r\u00e9gimes autoritaires anonymat bienvenue pour prot\u00e9ger des journalistes et leurs sources, l'air de la surveillance num\u00e9rique demain, non seulement des gouvernements mais aussi des plateformes commerciales, le darknet est pens\u00e9 comme un lieu, un lieu de r\u00e9sistance, un espace de libert\u00e9, c'est ce que nous allons en effet voir avec vous, Jean-Philippe, Renard, vous \u00eates Docteur en \u00e9conomie, professeur \u00e0 l'\u00c9cole de Management de ne vous en \u00eates le doyen c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [70%] :\r\nLes gens fut le doyen, j'ai termin\u00e9 moments d'arr\u00eat \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait \u00e7a me semble qu'il y avait quelque chose, j'ai pas trouv\u00e9 ces informations sur le darknet et vous avez publi\u00e9 aux \u00e9ditions Ellipses darknet entre mythe et r\u00e9alit\u00e9 en Live tr\u00e8s accessible, m\u00eame dans ces parties techniques autour de la cryptographie, pas \u00e0 pas un vous nous expliquer ce qu'est la grippe cryptographie arrivent qui sans faire l'impasse sur ce march\u00e9 du Crime qui est le darknet parce que c'est quand m\u00eame on va dire quoi 20 20 pourcent de la cr\u00e9ativit\u00e9 du darknet toutes, toutes les activit\u00e9s illicites dans votre livre, met l'accent sur l'ensemble des eaux d'usage usage social politique hutu du darknet alors tout d'abord avec vous, Jean-Philippe Robert, je voudrais qu'on on pr\u00e9cise quelques points l'Internet que nous connaissons un c'est-\u00e0-dire r\u00e9seaux sociaux ou Google bien ce n'est que la partie immerg\u00e9e de l'iceberg, c'est c'est quoi environ 10 sur 20 pourcent du Net. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [90%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend de quoi on parle, si on parle du volume d'informations trait\u00e9es, ce qu'on appelle le Clearnet donc le le le web ouvert l'Internet ouvert \u00e0 tous ces quelques pourcent du volume total d'information que l'on peut trouver sur Internet l'essentiel de l'information n'est pas directement accessibles par les moteurs de recherches parce que se trouvent dans des bases de donn\u00e9es parce que il faut passer par des formulaires pour y acc\u00e9der, c'est effectivement un volume beaucoup plus important que le Clearnet, l'eau, le Net directement ouvert directement accessibles par les moteurs de recherche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [90%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire qu'on parle de de Deep nette de Deep web \u00e9galement, c'est-\u00e0-dire que c'est une ce sont nous nous archives le Cloud tout, enfin tout ce qui n'est pas r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 c'est \u00e7a dont vous parlez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [92%] :\r\nLe Deep web c'est tout ce qui n'est pas r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 par les moteurs de recherche tout \u00e0 fait et si j'ai \u00e9voque le Deep web dans l'ouvrage, c'est parce que il y a une confusion qui fait que dans les pr\u00e9sentations que l'on trouve du darknet sur internet, on a le sentiment que le darknet, donc la partie anonymes d'internet est infiniment plus volumineuse, plus importante que la partie ouverte, ce qui n'est \u00e9videmment pas le cas, on assimile qui pourrait \u00eatre darknet or ce n'est pas du tout la m\u00eame chose si vous allez sur un site statistique quelconque et que vous interrogez une s\u00e9rie statistiques, vous \u00eates dans le Deep web personne ne pensera que vous \u00eates sur le darknet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [91%] :\r\nAlors, lorsqu'on parle de darknet on parle surtout de site non r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 parce qu'il faut peut-\u00eatre \u00e9voqu\u00e9 un peu ce qu'est ce Clearnet, celui que nous utilisons tous les jours, les sites sont r\u00e9f\u00e9r\u00e9s sont r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s, je prends le Google par exemple a fait sa fortune gr\u00e2ce \u00e0 son algorithme de r\u00e9f\u00e9rencement de classification de sites son fameux algorithmes pays jogging, c'est \u00e7a il r\u00e9f\u00e9rence des sites, c'est \u00e7a la richesse aussi du web. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [91%] :\r\nLa grande force des moteurs de recherche, c'est \u00e9videmment le r\u00e9f\u00e9rencement des sites des sites ouverts, \u00e7a peut-\u00eatre le site de la RTS, \u00e7a peut \u00eatre le site de Radio- France, puisque je suis dans leurs locaux, ce sont des moteurs qui ont fait parcourt Internet et vous permettent de retrouver gr\u00e2ce \u00e0 des mots cl\u00e9s, l'information que vous souhaitez, ce qui est sur le darknet, par d\u00e9finition, n'est pas r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 par ces grands moteurs de recherche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:32) [85%] :\r\nOui, alors vous dites n'est pas r\u00e9f\u00e9renc\u00e9, alors je me suis balad\u00e9 dans le darknet on verra tout \u00e0 l'heure, comment peut se poursuivent incessantes, mais pas 6, quand m\u00eame, il faut quelques petits outils mais je me suis balad\u00e9 non ce darknet et j'ai quand m\u00eame trouv\u00e9, il s'Jean-Philippe preneur sur des sites r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s, il y a un moteur de recherche par exemple le le wiki qui me donnent des des sites r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [75%] :\r\nAlors le rideau il assez complexe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:02) [90%] :\r\nCe qu'on appelle les qui, ce n'est pas un moteur de recherche et Serbie qui c'est le m\u00eame principe que la Wikip\u00e9dia la Wikip\u00e9dia vous pouvez aller sur la Wikip\u00e9dia un article qui rel\u00e8ve de votre expertise et puis mettre cet article \u00e0 jour, h\u00e9 bien l'oeil de nuit qui ce sont simplement des utilisateurs qui inscrivent au sein de ce wiki leur propre site ou des sites qu'ils ont pu rencontrer ce n'est pas un moteur de recherche, maintenant il existe des moteurs de recherche sp\u00e9cifiquement d\u00e9di\u00e9 aux darknet et il en existe de plus en plus un grand projet qui s'appelle Amiens \u00e0 et qui s'est donn\u00e9 comme mission de r\u00e9f\u00e9rencer les sites du darknet donc on est en train d'\u00e9voluer progressivement d'un espace qui est totalement inaccessible \u00e0 un espace pour lequel on commence \u00e0 disposer d'informations plus facilement tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:55) [90%] :\r\nEn bref, c'est parfait parce que j'ai cherch\u00e9, par exemple, un tueur \u00e0 gages sur le darknet, donc \u00e7a veut dire que l\u00e0 je je je je je trouverais facilement gr\u00e2ce \u00e0 Amiens je je trouverais facilement un tueur \u00e0 gages c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:10) [91%] :\r\nVous trouverez facile facilement parce que j'ai pass\u00e9 plus de temps que sur le Clearnet mais vous arriverez \u00e0 trouver sans r\u00e9elle difficult\u00e9 un tueur \u00e0 gages \u00e0 coeur, un vendeur de drogue ou des choses comme \u00e7a, oui, c'\u00e9tait un des aspects sombres du darknet, il est relativement facile de trouver des choses qui sont tout \u00e0 fait odieuse ah oui, c'est une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:33) [89%] :\r\nEt alors c'est effectivement et c'est bien de venir Jean-Philippe Rennard parce que c'est pas ce n'est pas que \u00e7a, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 20 pourcent de l'activit\u00e9 du darknet mais tout de m\u00eame, alors j'ai pas trouv\u00e9 de tueurs \u00e0 gages on revend je trouve un collectif : il fallait peut-\u00eatre le financier, c'est en collectif pour tuer trompe par exemple, sinon, en effet, on trouve, on trouve de tout : l'achat de cartes de cr\u00e9dit, c'est 8000 dollars, mais en m\u00eame temps on peut acheter pour lui de la part des des comptes PayPal par exemple, je peux aussi louer des un hacker qui pourra me faire ce qu'il ce que je d\u00e9sire peut-\u00eatre pourquoi pas changer ma feuille d'imp\u00f4t, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:17) [91%] :\r\nDe changer votre feuille d'imp\u00f4ts gr\u00e2ce \u00e0, tout est possible, d'un strict point de j'ai informatique, tout est possible, maintenant ce n'est pas ce qu'il y a de plus \u00e0 appeler les les manipulations des feuilles d'imp\u00f4ts ne font pas partie \u00e0 ma connaissance des activit\u00e9s essentielles mais oui, vous trouvez des choses absolument \u00e9tonnantes absolument impressionnante, vous avez par exemple des kits de changement d'identit\u00e9 donc pour quelques centaines ou quelques milliers d'euros vous on vous donne des faux papiers, un faux permis de conduire, on vous donne des du faux certificat de domicile de mani\u00e8re \u00e0 ce que vous puissiez refaire votre vie si vous le souhaitez, c'est, c'est une r\u00e9alit\u00e9, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:57) [86%] :\r\n1500 francs suisses pour, par exemple, un passeport, une carte d'identit\u00e9 suisse, je le dis, je suis tomb\u00e9 sur effectivement un site de mais ce qui est ce qui est int\u00e9ressant, ce qui est int\u00e9ressant dans ce darknet, on trouve effectivement comme dans le sur le Clearnet, on trouve des notations les commentaires de clients qui sont m\u00e9contents parce qu'ils ont achet\u00e9 telle drogue et par l'extraordinaire, il y a d\u00e9j\u00e0 presque en bureau de r\u00e9clamations il y a des notations c'\u00e9tait c'est assez \u00e9tonnant parce que, finalement, c'est comme dans le voil\u00e0 c'est comme sur le CRIR Clearnet on a exactement le m\u00eame grand Sud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:38) [91%] :\r\nLes grands sites de, de, de vente de produits ill\u00e9gaux qui, pour l'essentiel, vente stup\u00e9fiants fonctionne exactement de la m\u00eame mani\u00e8re que la MarketPlace d'amazone, c'est-\u00e0-dire que vous, en tant que fournisseur, vous vous inscrivez sur cette plateforme donc ce n'est pas la plateforme, qui vend le produit en Direct, c'est le vendeur qui qui s'inscrit sur la plateforme en question, et il y a de la m\u00eame mani\u00e8re que sur amazone, un syst\u00e8me de notation qui vous permettent de savoir si vous pouvez avoir confiance dans le vendeur ou si ce n'est pas le cas, le syst\u00e8me est tr\u00e8s exactement, il en est, derri\u00e8re directement inspir\u00e9 tr\u00e8s exactement le m\u00eame que celui d'Amazone, donc vous allez trouver des commentaires expliquant que les stup\u00e9fiants re\u00e7us sont d'excellente qualit\u00e9, ou inversement ne sont ne sont pas \u00e0 la hauteur de, de, de la publicit\u00e9, ce qui va permettre de g\u00e9n\u00e9rer une certaine forme de confiance entre l'acheteur et le vendeur, comme \u00e7a peut marcher sur amazone, c'est le m\u00eame syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [92%] :\r\nJean-Philippe Rennard, je rappelle qu'on parle de votre livre d'art darknet, mythes et r\u00e9alit\u00e9s qui est paru aux \u00e9ditions Ellipses alors moi j'ai une question tr\u00e8s pratique, vous, \u00e0 vous poser : comment est -ce que je fais, par exemple si moi je veux naviguer sur le darknet parce que bon, avec Facebook gauche l'habitude de faire tout \u00e7a, mais si je veux entrer dans le darknet comment est -ce que je fais pratiquement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:01) [89%] :\r\nAlors, il existe plusieurs darknet diff\u00e9rent, il existe m\u00eame des dizaines de darknet diff\u00e9rent, mais je vais m'arr\u00eater sur le principal, \u00e0 savoir tort si vous voulez, naviguer sur Thor c'est extr\u00eamement ce peut vous allez sur votre moteur de recherche favoris, vous faites une recherche tort, \u00e7a va vous mener vers ce qu'on appelle le tort Brothers le tombeur c'est un navigateur, au m\u00eame titre que Firefox ou l'accord qui est adapt\u00e9, directement, \u00e0 tort, donc vous le chargez vous l'installez c'est quelque chose qui va vous prendre 10 minutes et au bout de 10 minutes, vous vous retrouvez sur le r\u00e9seau Tor, ensuite, il sera un peu plus difficile de, de, de trouver les sites de vente de stup\u00e9fiants, de trouver des le logis de nuit qui va s'allumer un petit peu de temps, mais fondamentalement, c'est extr\u00eamement simple, c'est extr\u00eamement simple, par construction, c'est-\u00e0-dire que ce sont des r\u00e9seaux qui cache les utilisateurs parmi les utilisateurs, si vous \u00eates anonyme, c'est parce que vous \u00eates noy\u00e9s dans une masse, donc il est important qu'il y a beaucoup de monde connect\u00e9 en m\u00eame temps, pour \u00e7a il faut que ce soit simple d'acc\u00e8s, \u00e0 titre d'illustration, actuellement c'est 4 millions d'utilisateurs chaque jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [82%] :\r\nD'accord, c'est beaucoup moins quand m\u00eame effectivement et fait beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:12) [79%] :\r\nC'est ce qu'on appelle le torse et le point Onion \u00e7a fonctionne justement comment en commun en commune peut lui ordonner c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:21) [74%] :\r\n\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:22) [87%] :\r\nIl y a diff\u00e9rentes choses parce que vous venez me dire ce qu'on appelle le lieu d'autonomie, enfin le le le point Onion c'est la partie de qui h\u00e9berge Monsieur les sites Internet cach\u00e9 tort a une particularit\u00e9, vous pouvez avec Thor aller naviguer sur le site de la RTS vous ne souhaitez pas parce que vous bossez \u00e0 Radio France et vous cherchez du boulot \u00e0 la RTS vous ne souhaitez pas que que vous vous connectez sur ce site, vous allez pouvoir passer par Thor donc tort vous permet de naviguer anonymement sur le web ouvert sur le Clearnet Net. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:58) [85%] :\r\nEnsuite, il y a tout un \u00e9cosyst\u00e8me web cach\u00e9, ce sont les citant d'Automne donc, citant d'Automne, c'est l\u00e0 que vous allez trouver, effectivement, les vendeurs de drogue les les tueurs \u00e0 gages, etc, \u00e0 titre d'illustration en 2016, puisque ce sont les derni\u00e8res statistiques, dont je dispose, au sein du r\u00e9seau Tor le trafic vers les sites en Automne, repr\u00e9sente3,5 pourcent du trafic total de Thor donc 96 et demi pour 100 du trafic de Thor va vers le client. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:34) [93%] :\r\nEnsuite sur ce qu'on appelle les oignons, l'appeler les les pelures donnions, c'est simplement que le syst\u00e8me d'anonymisation fait que au lieu de vous connecter directement, vous passez par un ensemble de relais, h\u00e9 bien les pelures de l'oignon, ce sont les outils utilis\u00e9s pour cacher les origines des, des, des, des communications \u00e0 chacun des relais en fait il y a plusieurs pelures parce qu'il y a plusieurs relais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:57) [95%] :\r\nOui, c'est les fameuses adresse IP, donc je suis, je reste anonyme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:03) [84%] :\r\nEt lorsque je tout \u00e0 fait \u00e7a vous permet de si vous passez par Thor le votre adresse IP en fait est cach\u00e9 par les relais interm\u00e9diaires par lesquels les communications vont passer, ce qui fait que le serveur final, celui que vous consultez n'a aucun moyen de conna\u00eetre votre IP et donc de vous conna\u00eetre, vous restez anonyme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:23) [91%] :\r\nMais nous allons reprend l'exemple que vous donnez, Jean-Philippe, Renard, l'exemple de la RTS, c'est-\u00e0-dire que moi, je, je suis en Chine, j'ai install\u00e9 mon tort et je veux aller naviguer sur la RTS la RTS fait RTS Point com et non pas Point onion, on peut d\u00e9couvrir que je suis en train de naviguer sur la RTS. \r\nAlors que je lis sur un r\u00e9seau Tor. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:52) [90%] :\r\nNon, on peut d\u00e9couvrir que vous \u00eates sur Thor effectivement si vous utilisez tor votre fournisseur d'acc\u00e8s, c'est que vous utilisez tor mais en th\u00e9orie, il n'est absolument pas possible pour lui comme pour la RTS d'ailleurs de savoir que c'est vous qui \u00eates connect\u00e9 de savoir pour lui ou vous \u00eates connect\u00e9 et pour la RTS de savoir que c'est vous qui vous connecter tort, a la particularit\u00e9 de vous permettre d'aller \u00e0 la fois sur les sites cach\u00e9s et sur les sites ouverts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:21) [88%] :\r\nAlors ce que je ne comprends pas, c'est pour quelle raison Wikip\u00e9dia il y a depuis quelques mois, Wikip\u00e9dia un site Point Onion notamment pour pour la Turquie, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:35) [89%] :\r\nC'est aussi le cas de Facebook aussi \u00e9tonnant que cela puisse para\u00eetre, Facebook, par d\u00e9finition, c'est l'affirmation de son identit\u00e9 Facebook c'est la repr\u00e9sentation publique d'une personnalit\u00e9 or Facebook a \u00e9galement incidents de tenir le principe, comme pour la Wikip\u00e9dia c'est de lutter contre la censure, n'oublions pas que de plus en plus contrairement \u00e0 ce que l'on pourrait penser, l'information est contr\u00f4l\u00e9 dans un certain nombre de pays, internet est un moyen d'influence des d\u00e9marre donc elle est contr\u00f4l\u00e9e, il est contr\u00f4l\u00e9 par les gouvernements, la Wikip\u00e9dia et aborde des sujets qui sont potentiellement discutables pour certains gouvernements, donc on peut se cacher, nous en cacher le le la consultation en la mettant sur le r\u00e9seau d'encre comme principe de de sur tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:29) [85%] :\r\nExactement, pour \u00e9viter la censure en m\u00eame temps, Jean-Philippe, Renard, vous parliez de relais donc 2 femmes ne comment fonctionnent ces relais, c'est-\u00e0-dire que les grandes Fenninger cit\u00e9, j'\u00e9tais \u00e9tonn\u00e9 de voir que, en naviguant sur le tort de voir que des des universit\u00e9s le ou le MIT sont des ne tort pour quelle raison ils ne le sont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:56) [89%] :\r\nPour quelle raison ne le serait -il pas tort, je le rappelle, est un projet qui, actuellement, et tout, soutenu par l'\u00e9lectronique enfin TF1 des cha\u00eenes qui est la principale organisation de d\u00e9fense des droits sur Internet les grandes universit\u00e9s am\u00e9ricaines, certaines grandes universit\u00e9s am\u00e9ricaines g\u00e8rent ce qu'on appelle des notes sorties, c'est-\u00e0-dire les ne les les relais qui sont \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 du r\u00e9seau, il s'agit pour elle de contribuer \u00e0 la au maintien d'une partie libre d'Internet, vous allez trouver \u00e7a ou MIT, vous avez trouv\u00e9 \u00e7a \u00e0 Stanford, mais vous allez trouver \u00e7a \u00e9galement en France o\u00f9 vous avez des grandes associations petite association en France qui est que nos oignons Point Net ou des associations plus importantes, notamment en Allemagne puisque l'Allemagne est extr\u00eamement sensible aux probl\u00e9matiques de vie priv\u00e9e, compte tenu de, de son pass\u00e9, qui g\u00e8re des relais de sortie, il s'agit d'actes qui sont soit soit qui s'inscrivent dans les valeurs des structures concern\u00e9es, qui plus est magique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:59) [89%] :\r\nAlors est -ce que le gouvernement fran\u00e7ais fait office de de d'or par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:06) [81%] :\r\n\u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:06) [88%] :\r\nPour le gouvernement, c'est un petit peu diff\u00e9rent, on a, on a d\u00e9couvert, c'est absolument pas une surprise, il y a quelques ann\u00e9es qu'un nom, un certain nombre de nous sorties \u00e9tait g\u00e9r\u00e9 par le gouvernement russe et il est tr\u00e8s probable que la NSA et donc le gouvernement am\u00e9ricain contr\u00f4le un certain nombre de notre sortie \u00e9galement et je doute que les Fran\u00e7ais, comme nos amis suisses d'ailleurs soit totalement absent de de du domaine oui donc il l\u00e9g\u00e8re mais c'est dans une logique diff\u00e9rente, il s'agit plus d'une logique de contr\u00f4le et de surveillance que d'une logique de participation \u00e0 la libert\u00e9 d'expression prendre la part du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:42) [88%] :\r\nOn se rend bien compte, Jean-Philippe Rennard il y a l'outil d'un c\u00f4t\u00e9, et puis l'usage de l'autre dans ce dans ce grand darknet je prends un des outils, le fameux Telegraph Telegraph c'\u00e9tait t\u00e9l\u00e9grammes voil\u00e0 oui, pardon, c'est un outil de de messagerie, on disait que c'est la messagerie crypt\u00e9e de Daech mais en m\u00eame temps vous ministre fran\u00e7ais l'utilisent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:10) [88%] :\r\nT\u00e9l\u00e9gramme, c'est l'\u00e9quivalent de WhatsApp tout le monde, \u00e7a \u00e9videmment t\u00e9l\u00e9gramme \u00e7a marche de la m\u00eame mani\u00e8re, vous avez un chiffrage de boutons communications qui fait que th\u00e9orie les communications sont totalement confidentiel t\u00e9l\u00e9gramme a \u00e9t\u00e9 beaucoup attaqu\u00e9 par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises, suite aux attentats d'il y a 2 ans, dans la mesure o\u00f9 les terroristes ont effectivement utilis\u00e9 t\u00e9l\u00e9gramme dont il est vrai qu'il \u00e9tait amusant de constater que, apr\u00e8s, que notre ministre de l'Int\u00e9rieur et condamn\u00e9 et condamn\u00e9s t\u00e9l\u00e9gramme, le Canard Encha\u00een\u00e9, qui est un grand journal satirique fran\u00e7ais a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que la moiti\u00e9 du gouvernement \u00e9galement t\u00e9l\u00e9gramme l'outil et ne relativement neutre, c'est l'usage qui compte dans le darknet, vous allez trouver aussi bien en ce que l'on \u00e9voquait des trafiquants, des tueurs \u00e0 gages que des gens qui luttent contre la censure, que des gens qui luttent pour le lib\u00e9rer pour leur libert\u00e9 ou pour la libert\u00e9 d'autres ou qui, lui, tout simplement pour la diffusion d'informations, l'outil est ta disposition c'est aux utilisateurs d'en faire l'usage qu'il qu'il souhaite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:16) [84%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que, qui d\u00e9veloppe ces outils -l\u00e0 Jean-Philippe Rennard ce sont des des logiciels \u00e9videmment qui sont, qui sont particuliers qui sont d\u00e9velopp\u00e9s par qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:27) [88%] :\r\nAlors auras \u00e0 l'origine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par la n\u00e9v\u00e9 am\u00e9ricaine a donc par l'Indon\u00e9sie am\u00e9ricaine qui cherchait un outil de de de communication en p\u00e9riode de crise, bon, ils n'ont pas souhait\u00e9 l'int\u00e9gr\u00e9 au sein du r\u00e9seau am\u00e9ricain et donc ils l'ont lib\u00e9r\u00e9 tous les outils dont on parle sont des outils dits Open source et c'est fondamental puisqu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 un outil n'est pas Open source appartement o\u00f9 il est propri\u00e9taire \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous ne pouvez pas acc\u00e9der au code, rien ne vous garantit la r\u00e9alit\u00e9 de l'anonymat, qui est 1er, il est tr\u00e8s possible si vous achetez un logiciel propri\u00e9taire quand vous tapez un mot de passe qui soit envoy\u00e9 directement \u00e0 telle ou telle service je caricature mais c'est parfaitement possible, donc ce sont des logiciels Open source, ils se sont d\u00e9velopp\u00e9es en g\u00e9n\u00e9ral par des communaut\u00e9s qui sont les m\u00eames communaut\u00e9s que celles qui d\u00e9veloppent des logiciels comme comme Linux, par exemple, ce sont des individus qui sont soit financ\u00e9 par des entreprises, IBM est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le dans le domaine de l'Open Source, par exemple, ou tout simplement qui sont des passionn\u00e9s mais passionn\u00e9s, tr\u00e8s professionnel, t'aurais tout tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement par des communaut\u00e9s chercheurs de mani\u00e8re \u00e0 s'assurer qu'il n'a pas de failles et que l'anonymat est raisonnablement garantie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:43) [86%] :\r\nMerci Jean-Philippe Rennard une question que je me pose c'est : tout se paye en bits sur le darknet, une monnaie crypt\u00e9 \u00e9tonnamment le beat Corinne n'est pas anonyme est -ce qu'on pourrait nous expliquer comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:01) [89%] :\r\nAlors le beat ne n'est pas anonyme, par construction, c'est-\u00e0-dire que le fonctionnement interne du r\u00e9seau quand il ne fait que l'on peut tracer toutes les op\u00e9rations qui se sont faites depuis la cr\u00e9ation du 1er but quoi l'accord maintenant, c'est pas si simple, et puis il existe des outils qui permettent non pas Danone mythes anonymiser totalement, mais enfin qui permettent de m\u00e9langer des transactions de telle mani\u00e8re qu'il devient tr\u00e8s difficile de les tracer, donc elles ne sont pas anonymes au sens de la s\u00e9curit\u00e9 informatique, au sens de l'anonymat de tort sens d'\u00c9douard Snowden devant se cacher de la de la Hennessey, c'est-\u00e0-dire que, avec une action statistiques lourde avec de gros efforts, on peut des anonymiser avec des des transactions mais au quotidien, \u00e7a reste quand m\u00eame extr\u00eamement difficile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:50) [83%] :\r\nJe, je, je pense que c'est une chose parce qu'on entend souvent vous par le beat, comme en ce moment, on en parle \u00e9norm\u00e9ment de ce beat, qui fait un peu le yo-yo Jean-Philippe, Renard, certains gouvernements 18 faut interdire le but, le but, Corinne et plus largement des gouvernements tels que la Russie par exemple d\u00e9sir fermer le darknet, c'est mission impossible, impossible, puisqu'il existe des darknet et non pas un seul. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:17) [90%] :\r\nNotre tr\u00e8s cher ministre de l'Int\u00e9rieur, Bernard Cazeneuve, il y a, il y a, il y a 2 3 ans vous expliquer qu'il fallait fermer tort est -ce que c'est possible techniquement dans un pays comme la France. \r\nJ'\u00e9tais en Chine il y a une petite ann\u00e9e, la Chine est un pays qui est quand m\u00eame, enfin, au sein duquel l'Internet extr\u00eamement contr\u00f4l\u00e9e depuis la Chine, vous pouvez acc\u00e9der \u00e0 tort, ce n'est pas un acc\u00e8s aussi Direct que celui qu'on peut avoir en France mais avec quelques petites op\u00e9rations, il vous est possible d'acc\u00e9der \u00e0 tort arr\u00eat\u00e9 Torrent France reviendrait tout simplement \u00e0 couper la France tr\u00e8s largement de l'Internet mondial, \u00e0 ma connaissance, le seul pays o\u00f9 Thor n'est pas pr\u00e9sent, c'est la Cor\u00e9e du Nord, ce n'est pas s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:09) [90%] :\r\nDire : on va arr\u00eater torse nu tout simplement pas s\u00e9rieux, \u00e7a n'a pas de sens que justice agit tout simplement d'annonces politique qui permettent d'avoir une attitude vous savez, on vit une \u00e9poque de rodomontades des des hommes politiques, ce n'est qu'une attitude, ce n'est techniquement non pas impossible, mais extr\u00eamement difficile et je dirais, impossible pour les pays d\u00e9mocratiques, dans la mesure o\u00f9 l'Internet est devenu tellement important dans nos vies quotidiennes dans le fonctionnement \u00e9conomique fondamentalement ce n'est pas s\u00e9rieux non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:39) [81%] :\r\nQue je peux faire mes torts, par exemple, Jean-Philippe Rennard, mais en m\u00eame temps il y a donc, outils et je pense \u00e0 tout pays par exemple ou Freenet, ce sont donc joue -t-il d'autres entre guillemets navigateur donc il faudrait tout faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:53) [91%] :\r\nCe sont d'autres types de r\u00e9seaux, il en existe plusieurs, il est important de comprendre le principe de l'Open Source du logiciel sont ouverts, on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure t\u00e9l\u00e9gramme t\u00e9l\u00e9gramme la messagerie de Daech Daech avait d\u00e9velopp\u00e9 sa propre messagerie crypt\u00e9e donc, se basant sur des logiciels Open source existant, si vous avez quelques ing\u00e9nieurs qui tiennent un petit peu la route vous pouvez parfaitement \u00e0 partir de l'existant, cr\u00e9er quelque chose qui soit juste assez diff\u00e9rent pour passer outre les \u00e9ventuelles barri\u00e8res et vous aurez des fonctionnaires ayant des fonctionnalit\u00e9s similaires \u00e0 l'outil de d\u00e9part, fondamentalement, le darknet, ou du moins, mener des efforts lourd pour bloquer le darknet reviendrait \u00e0 g\u00eaner les non sp\u00e9cialistes vous allez g\u00eaner les journalistes qui cherchent \u00e0 cacher leurs sources vous allez g\u00eaner les lanceurs d'alerte, tout simplement parce que ce sont des gens qui n'ont pas les bases techniques, mais toutes les grandes organisations par de Daech mais \u00e7a vaut aussi pour les diverses mafias ont largement les moyens de passer outre ce type ce type de blocage non ce n'est pas s\u00e9rieux parler du blocage du darknet n'est tout simplement pas s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:09) [91%] :\r\nJe vous propose une petite pause musicale maintenant tous avons \u00e9t\u00e9 un peu initi\u00e9 \u00e0 ce monde souterrain du darknet et nous allons voir apr\u00e8s l'essence m\u00eame du darknet qui le financent et pourquoi il a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 en 2002 par l'ann\u00e9e vit mais tout d'abord, alors on aurait pu choisir une chanson de Jacques Dutronc On nous cache tout, on nous dit rien, mais on a choisi ici une reprise de cette chanson c\u00e9l\u00e8bre du duo Eurythmics \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 Sweet Julie interpr\u00e9t\u00e9 ici par terre est -ce musicalement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:53) [71%] :\r\nSoyez tu\u00e9s mais OM et donc si elle veut, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:18) [83%] :\r\nBen moi j'ai \u00e9gayer Bailly. \r\nSa mort derri\u00e8re moi, j'ai bien et habile. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:49) [72%] :\r\nQui bien \u00e0 la fin on il y avait la bombe qui, bien qu'il bien. \r\nMais la pri\u00e8re. \r\nIl y a le r\u00eave et. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:23) [83%] :\r\nEt il y a, il y a une. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:33) [84%] :\r\nTuer, j'ai vraiment. \r\nNous avons qui avance, \u00e7a moi, on avait un moi d'une vieille Bailly c'est \u00e7a moi je vais payer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:26) [79%] :\r\nQui pleurait \u00e0 la on y avait alors ouvert qui. \r\nEt puis alors on est all\u00e9 \u00e0 la qui bien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:18) [87%] :\r\nEt. \r\nEt et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:40) [84%] :\r\n\u00c9douard Joseph Snowden travailler comme contractuel \u00e0 la NSA. \r\nJ'ai \u00e9galement travaill\u00e9 \u00e0 la CIA, en tant que contractuel directement entr\u00e9 titulaire dans la guerre globalis\u00e9e contre le terrorisme, il ne peut, ne sont ni en Irak, il y en Afghanistan, elles sont ici \u00e0 l'air, la Istanbul dans chaque serveur chaque connexion le Champ de bataille aujourd'hui, c'est toute la plan\u00e8te chaque jour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:09) [85%] :\r\nJ'arrivais et donner une liste de cibles pour l'Euro,M. le renseignement d'origine \u00e9lectromagn\u00e9tique, il y avait beaucoup d'Am\u00e9ricains dans l'eau mettait mal \u00e0 l'ESB, je n'ai pas de me dire que je pouvais peut-\u00eatre p\u00each\u00e9 un attentat \u00e0 l'arme chimique et sauf de milliers de vies, le probl\u00e8me c'est que on traque pas seulement le suspect cible on traque aussi ces m\u00e9ta- donn\u00e9es. \r\nC'est-\u00e0-dire, en gros tous les num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone des gens avec qui il entre en contact, disons que la cible \u00e9tait un banquier v\u00e9reux iranien bas\u00e9 \u00e0 Beyrouth par exemple l'donc on surveille ses activit\u00e9s, on surveille aussi tous les gens qui parlent, y compris au hasard son cousin d\u00e9cadentiste lambda install\u00e9 \u00e0 Buffalo, ensuite il faut surveiller tous ses contacts \u00e0 lui quand on arrive au 3\u00e8me degr\u00e9 de s\u00e9paration \u00e0 partir de la cible d'origine retrouve \u00e0 surpayer une serveuse qui tient avec sa m\u00e8re sur les m\u00e9rites du Botox parce que en 3 \u00e9tapes \u00e0 partir de n'importe qui et de ses, disons 40 contacts Directs de 2 millions et demi de personnes arrivent et l\u00e0 derri\u00e8re son \u00e9cran et brusquement on r\u00e9alise l'\u00e9tendue du truc, en r\u00e9alit\u00e9, la NSA plac\u00e9 sous surveillance tous les portables qui que vous soyez chaque jour de votre vie, vous stock\u00e9s dans une vaste demeure merci de \u00e7a et je parle pas seulement de terroristes de pays \u00e9trangers ou de multinationales, je parle de foot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:42) [92%] :\r\nUn extrait du film Snowdon, r\u00e9alis\u00e9 en 2016 par Oliver Stone nous \u00e9voquons aujourd'hui dans Versus penser la partie sombre et lumineuse du darknet rappelons que l'Internet sur lequel nous naviguons tous r\u00e9seaux sociaux compris n'est que la partie immerg\u00e9e de l'iceberg darknet et le lieu qui nous permet de rester en grande partie anonyme et je rappelle que Jean-Philippe Rennard quand vous \u00eates en duplex des studios France Bleue \u00e0 Grenoble, vous \u00eates Docteur en \u00e9conomie, professeur et doyen de l'\u00c9cole de Management Grenoble- auteur de darknet, mythes et r\u00e9alit\u00e9s, paru aux \u00e9ditions Ellipses alors pourquoi ce besoin d'\u00e9crire ce livre aujourd'hui pourquoi c'est pour faire l'\u00e9loge de la libert\u00e9, peut-\u00eatre au pour dire aux jeunes finalement que c'est facile d'acheter de la dope, quel est le sens de se livrent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:38) [92%] :\r\nAlors, ce livre, il y a une finalit\u00e9 sociale qui est extr\u00eamement clair, pourquoi j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9crire ce livre, tout simplement parce que la pr\u00e9sentation qui est faite du darknet dans les m\u00e9dias ne depuis 4 ou 5 ans, et en particulier en lien avec les probl\u00e9matiques terroriste est une pr\u00e9sentation qui est totalement unilat\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:56) [92%] :\r\nEst une pr\u00e9sentation qui ne rend pas compte de la r\u00e9alit\u00e9 nous a pr\u00e9sent\u00e9 le darknet comme \u00e9tant en l'espace de tous les dangers pour faire \u00e7a en parall\u00e8le le d\u00e9veloppement d'Internet, la massification d'internet le fait que nous soyons en permanence connect\u00e9 associ\u00e9s \u00e0 la mise en place de la surveillance de masse par les gouvernements du suivi permanent de de nos activit\u00e9s par les grands services marketing tout \u00e7a cr\u00e9e un environnement nouveau, or je pense qu'il est n\u00e9cessaire, il est fondamental face \u00e0 cette \u00e9volution structurelle de nos corps sociaux que nous puissions b\u00e9n\u00e9ficier d'espace d'intimit\u00e9 que nous puissions b\u00e9n\u00e9ficier d'espaces au sein desquels nous puissions nous pouvons nous exprimer de mani\u00e8re non censur\u00e9 de mani\u00e8re totalement libre, or cet aspect -l\u00e0 est totalement n\u00e9glig\u00e9 par les pr\u00e9sentations qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 faits du darknet ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il \u00e9tait n\u00e9cessaire, et je suis loin d'\u00eatre le seul \u00e0 faire \u00e7a, de r\u00e9tablir une certaine r\u00e9alit\u00e9 de ce qu'est le darknet, le darknet est un espace sombre, mais c'est aussi et d'abord un espace au service des libert\u00e9s individuelles au service des libert\u00e9s publiques au service de la libert\u00e9 de l'information. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:07) [83%] :\r\nOui, c'est pour \u00e7a que Reporters sans Frontieres propose aux journalistes d'utiliser des goulots d'Arte, le darknet, c'\u00e9tait une petite de survie num\u00e9rique propos\u00e9 par Reporters sans fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:19) [92%] :\r\nLes principaux supporters de darknet sont les grandes associations de journalisme des journalistes d'investigation de journalisme de guerre ou \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous \u00eates journaliste de guerre sur le terrain, vous avez besoin de vous prot\u00e9ger vous- m\u00eame, vous avez \u00e9galement besoin d'abord et avant tout de prot\u00e9ger vos sources, le darknet permet d'\u00e9changer de mani\u00e8re anonyme, c'est pour \u00e7a que Reporters sans fronti\u00e8res propose de kits de survie num\u00e9rique qui n'est rien d'autre qu'un Kit d'acc\u00e8s au darknet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:47) [80%] :\r\nAussi aussi de dissidence, Printemps arabe : les homosexuels en Russie ou ailleurs, utilise \u00e9videmment le darknet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:57) [91%] :\r\nAlors dissidence politique, ce sont les printemps arabes effectivement le darknet a jou\u00e9 un r\u00f4le dans les printemps arabes et surtout dans la lev\u00e9e de la censure au moment o\u00f9 les \u00e9meutes ont commenc\u00e9 et o\u00f9 les gouvernements ont cherch\u00e9 \u00e0 bloquer internet ou du moins \u00e0 en rendre l'usage plus difficiles les op\u00e9rations c\u00f4t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque par les t\u00e9l\u00e9communications ont permis de lever la chape de la censure en Syrie mais \u00e9galement outil au service de la dissidence, entre guillemets, de soci\u00e9t\u00e9, l'homosexualit\u00e9 est condamn\u00e9 dans un certain nombre de pays les plus p\u00e9naliser tr\u00e8s fortement, notamment d'un certain nombre de pays subsahariens, or les communaut\u00e9s homosexuelles comme toute communaut\u00e9 ont besoin de s'organiser, ont besoin de changer, elles ne peuvent pas le faire sur les r\u00e9seaux ouverts parce que ces r\u00e9seaux sont surveill\u00e9es, donc on a mis en place des syst\u00e8mes qui sont, en fait, \u00e9quivalent du Kit de survie num\u00e9rique des journalistes \u00e0 destination des communaut\u00e9s homosexuelles, c'est l\u00e0 un outil au service de la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:06) [89%] :\r\nPour quelle raison les industriels utilisent le darknet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:12) [83%] :\r\nAlors 6 entreprises vous pensiez pardon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:15) [97%] :\r\nNon, je pense \u00e0 l'espionnage industriel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:18) [86%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:20) [93%] :\r\nLes entreprises doivent se pr\u00e9server de l'espionnage industriel de l'espionnage \u00e9conomique, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il est important de comprendre que l'espionnage \u00e9conomique est infiniment plus r\u00e9pandue qu'on ne le pensait qu'il ne concerne pas seulement les grandes entreprises, il concerne \u00e9galement les PME, on sait qu'il y a de l'espionnage massif dont le WikiLeaks a sorti il y a quelques ann\u00e9es, l'ordre officiel d'espionnage de la France par la Hennessey alors je voudrais pas non plus donner le sentiment de pointer les \u00c9tats-Unis c'est un je ne doute pas que la France est une attitude c'est assez similaire, donc il est n\u00e9cessaire de se pr\u00e9server de ces cancers, mais il est \u00e9galement n\u00e9cessaire de se pr\u00e9server de l'espionnage de son concurrent Direct, or, soit vous \u00eates une tr\u00e8s grande entreprise, type Airbus et autres, l\u00e0 vous pouvez vous offrir des des des syst\u00e8mes s\u00e9curis\u00e9s qui co\u00fbte des dizaines et des centaines de milliers d'euros, soit vous \u00eates une Start-Up, soit vous \u00eates une PME, vous n'avez pas les moyens de financer ces outils de protection, le darknet, ce sont des logiciels Open source, ce sont des logiciels qui par d\u00e9finition sont gratuits et qui vous donne un niveau de protection qu'il est important de comprendre, similaire \u00e0 celui des grands syst\u00e8mes propri\u00e9taires donc oui il est n\u00e9cessaire que les entreprises utilisent le darknet pour des questions d'anonymisation et les outils de confidentialit\u00e9, donc les outils de chiffrage pour des questions tout simplement de pr\u00e9servation d'information. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:41) [85%] :\r\nQui finance Jean-Philippe renard qui finance darknet en grande partie l'ann\u00e9e vit encore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:48) [91%] :\r\nAlors il faut distinguer, il y a, il y a, il y a diff\u00e9rents darknet mais enfin, si je prends le cas de Thor donc tort et financer le budget de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:57) [90%] :\r\nOr l'an pass\u00e9 de m\u00e9moire \u00e9tait de3,5 millions $ ce qui est une somme non n\u00e9gligeable, mais enfin quand on voit le nombre d'utilisateurs, c'est c'est effectivement pas tr\u00e8s important alors sur ces3,5 millions de dollars, 80 pourcent il y a 2 ans parce que j'ai pas les chiffres de l'an pass\u00e9 \u00e9tait financ\u00e9e par le contribuable am\u00e9ricain vit il y a des agences de protection de des libert\u00e9s il y a certains d\u00e9partements du gouvernementaux qui ont besoin de financer des, des r\u00e9seaux et qui contribue effectivement au maintien des libert\u00e9s, donc c'est non pas : on a toujours l'image de Thor, qui serait une sorte de r\u00e9seau d\u00e9velopp\u00e9 par la mafia russe et pay\u00e9 en c'est pas du tout le cas, \u00e0 tort, est un r\u00e9seau qui \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par l'\u00e9nergie am\u00e9ricain qui est actuellement sous la responsabilit\u00e9 d'une des plus grandes associations mondiales de pr\u00e9servation des libert\u00e9s et qui, encore aujourd'hui, les choses vont peut-\u00eatre changer continue de la politique am\u00e9ricaine va enfin qui encore aujourd'hui est essentiellement financ\u00e9e par le contribuable am\u00e9ricain et puis par des dons, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:04) [90%] :\r\nAlors tu aura \u00e9t\u00e9 Jean-Philippe renard a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par l'ann\u00e9e vit en 2002 2002 c'est quelque temps, quelques mois apr\u00e8s le 11 septembre et ce qu'il a vraiment un avant et un apr\u00e8s 11 septembre parce que c'est vrai que sous sous couvert de s\u00e9curit\u00e9 le gouvernement surveille tout le monde, hein, et je voudrais, parce qu'elle me tient \u00e0 coeur, mais je voudrais rappeler les mots de Benjamin Franklin, le p\u00e8re fondateur des \u00c9tats-Unis un peuple pr\u00eat \u00e0 sacrifier un peu de libert\u00e9 pour un peu de s\u00e9curit\u00e9 ne m\u00e9rite ni l'un ni l'autre est -ce que ce serait votre devise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:37) [84%] :\r\nVous lisez \u00e7a fait partie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:41) [92%] :\r\nDes vie que l'on peut effectivement accepter la phrase de Benjamin Franklin c'est c'est tr\u00e8s souvent cit\u00e9 et je trouve qu'elle est repr\u00e9sentative d'une r\u00e9alit\u00e9, je reviens sur l'histoire de avant ou apr\u00e8s 2000 il y a pas de corr\u00e9lation entre le fait que torse sortis entre 2000 et en 2002 et les attentats 2001 en revanche effectivement \u00e0 la suite du 11 septembre il y a eu un changement de fond dans le mode de fonctionnement des gouvernements \u00e0 commencer naturellement par les \u00c9tats-Unis avec le Patriot Act qui est important de comprendre qu'\u00e0 la suite de ces attentats, a \u00e9t\u00e9 mis en place quelque chose qui est enfin en train de commencer \u00e0 se r\u00e9duire, \u00e0 savoir l'espionnage de masse, la surveillance de masse, la surveillance de l'ensemble des populations, je parle bien de l'ensemble des populations qui s'Alexender dont il dirigeait la V\u00e9nus \u00e0 l'\u00e9poque expliqu\u00e9 aux services fran\u00e7ais que moi, mon de objectif c'est de surveiller l'ensemble de l'Internet mondial et dans ce sens, oui, il y a eu un changement fondamental, \u00e0 savoir que nos d\u00e9mocraties repose sur la s\u00e9paration des pouvoirs, or avec le Patriot Act, la possibilit\u00e9 existe espionner n'importe qui sans qu'il y ait accord du pouvoir judiciaire, ou plus exactement il y a une sorte de vernis qui fait penser que cet accord est donn\u00e9, mais la la FISA une \u00e9tape et la liesse que Michel et ce n'est pas sans raison, il est en train de se passer la m\u00eame chose en France avec la loi renseignement qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re avant septembre avant le 11 septembre on pouvait les services de s\u00e9curit\u00e9 pouvait naturellement surveiller n'importe qui mais pour ce faire, ils avaient besoin de la signature d'un juge, ils avaient besoin de l'intervention du pouvoir judiciaire, aujourd'hui ce n'est plus possible, c'est un viol fondamental de nos libert\u00e9s, c'est un viol fondamentales de l'\u00e9quilibre g\u00e9n\u00e9ral des pouvoirs au sein de nos d\u00e9mocraties, or ceci est partie des \u00c9tats-Unis avec le Patriot Act, mais se r\u00e9pand progressivement \u00e0 travers l'ensemble des d\u00e9mocraties, une fois encore, y compris la France, puisque le la loi renseignement va exactement dans le m\u00eame sens, donc oui il y a un avant et un apr\u00e8s 11 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:49) [88%] :\r\nMerci Jean-Philippe, Renard pour vos commentaires \u00e9clairants, merci pour ce sujet passionnant, on pourrait continuer pendant pendant des heures mais il nous faut h\u00e9las arr\u00eat\u00e9e ici je rappelle le titre de votre ouvrage, inquiets, paru aux \u00e9ditions Ellipses darknet mythes, r\u00e9alit\u00e9s je remercie aussi Sarah Diren d'avoir propos\u00e9 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:10) [84%] :\r\nEt que sur le darknet, c'est le flux Net finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:12) [90%] :\r\nExactement comme \u00e7a, on va passer \u00e0 et c'est comme \u00e7a qu'il faudrait qu'on le rebaptise voil\u00e0 merci \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e, on va passer un peu de musique, en attendant de passer \u00e0 notre 2\u00e8me tranche de Versus \u00e0 partir de 10 heures nous parlerons de Pierre Boulez \u00e0 ce moment -l\u00e0, je vous propose une page extraite de la Belle au bois dormant de Tcha\u00efkovski, c'est ici Val\u00e9rie guerri\u00e8re qui dirige -t-on fameux orchestres du th\u00e9\u00e2tre Mariinski de Saint-Petersbourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T09:01:01Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rennard, Jean-Philippe", "role": "professeur \u00e0 l'Ecole de Management de Grenoblem et doyen du corps professoral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9F9E136-0223-4CFD-AE4D-EAD07D97B451", "internalArchiveId": "D9F9E136-0223-4CFD-AE4D-EAD07D97B451", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 3370, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9213065", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 15.01.2018", "Paradiso / RAP_2018-01-15T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 15.01.2018", "Paradiso / RAP_2018-01-15T19:04:15_radio-paradiso"], "variantIds": ["ece-9213066", "ece-9213065"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:13:57Z", "speechToTexts": ["25.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nFaut -il rembourser les soins dentaires, question \u00e9pineuse les Vaudois voteront sur une initiative le 4 mars et d'autres cantons suivront dans ce contexte, un jeune chef de clinique d'hygi\u00e8ne dentaire propose d'accorder des soins dentaires gratuits aux patients qui r\u00eavent r\u00e9guli\u00e8rement chez l'hygi\u00e9niste, coup de pub ou avanc\u00e9e sociale. \r\nReportage dans TTC, ce soir sur RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [67%] :\r\nDonne point \u00e0 10 heures 21 il y a vous iconiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [88%] :\r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, nous parlerons ce soir d'une collection de livres qui s'int\u00e9resse pour chaque chaque volume chaque livre qui s'int\u00e9resse \u00e0 un album, donner de l'histoire du rock, un album qui a compt\u00e9, qui compte toujours et et ce sont des des livres qui racontent l'album par le menu, c'est-\u00e0-dire qu'un chapitre par chanson ce quelque chose d'un genre un petit peu particulier j'aurais au t\u00e9l\u00e9phone, j'ai eu au t\u00e9l\u00e9phone, pour \u00eatre plus pr\u00e9cis, le directeur de collection de cette collection qui s'appelle disque \u00e7a c'est pour la toute fin de leur nous passerons \u00e9galement du temps avec B\u00e9atrice Venturini, qui nous propose le 1er \u00e9pisode d'un feuilleton consacr\u00e9 \u00e0 l'histoire du enfin feuilleton en une dizaine d'exemplaires, pas d'exemplaires d'\u00e9pisodes et nous jouerons peut-\u00eatre les prolongations, mais pour le moment, on a pr\u00e9vu, dans, dans des \u00e9couter 10 les sports du phoque depuis les racines et on va voir \u00e7a remonte tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin, racont\u00e9e par B\u00e9atrice d'ici quelques ouais bon m\u00eame vers une dizaine de minutes 15 minutes 20 minutes et parce que ces 10, 15, 20 minutes, on va d\u00e9passer en fait avec Ga\u00ebtan, qui est d\u00e9j\u00e0 en face de moi et qui vient de nous raconter son actualit\u00e9, une chanson dans laquelle il explique aux enfants comment il faut se brosser les dents, par les 2 de soins dentaires tout \u00e0 l'heure dans les informations, c'est un sujet qui, qu'on va continuer \u00e0 d\u00e9velopper et puis il y a \u00e9galement sur l'actualit\u00e9 qui continue par ailleurs avec sa tourn\u00e9e qui se poursuit, on prend des nouvelles, donc de Ga\u00ebtan d'ici quelques petits instants et puis il y a cette nouvelle, vous l'avez entendu \u00e9galement aux informations qui nous est parvenue \u00e0 la fin de l'apr\u00e8s- midi, la disparition de de leur essor ailleurs, elle \u00e9tait la chanteuse d\u00e8s rwandaises. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:27) [88%] :\r\nL'information, je vous le disais est arriv\u00e9 d'en fin d'apr\u00e8s- midi, on a eu du mal \u00e0 le croire, alors on a attendu, on a attendu les les confirmations, on a v\u00e9rifi\u00e9 et malheureusement c'est officiel, elle est donc morte de l'eau reste d'un morte aujourd'hui la chanteuse des craintes des risques qui \u00e9t\u00e9 on le disait encore il y a quelques instants et qui \u00e9tait tant en pleine enregistrement du c\u00f4t\u00e9 de Londres et on n'y a pas cru tout de suite parce que il \u00e9tait finalement assez jeune, 46 ans, on n'avait pas entendu parler d'une d'une de de raisons particuli\u00e8res qui aurait provoqu\u00e9 sa mort, ceci dit, en creusant un petit peu et \u00e0 peine, on apprend qu'elle avait eu des ennuis de sant\u00e9, ces derniers mois, qui l'avait forc\u00e9 \u00e0 annuler certains engagements li\u00e9s \u00e0 la sc\u00e8ne, donc on attendait d'en savoir un petit peu plus sur les raisons de de de sa disparition, les craintes des risques pour m\u00e9moire, c'est une quarantaine de millions d'albums vendus, c'est une carri\u00e8re qui a d\u00e9but\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 qui s'est poursuivie jusqu'\u00e0 y a pas tr\u00e8s longtemps, m\u00eame s'il y a eu un break au milieu et puis c'est une alors c'est une production qui a quand m\u00eame souvent pour la plupart de leurs qui a quand m\u00eame assez mal vieilli mais je crois qu'il en est de m\u00eame de la plupart des des productions des ann\u00e9es 90 et puis surtout, c'est un un talent m\u00e9lodique qui est, qui est je pense assez incontestable, on l'\u00e9coute, et notamment avec cette chanson qui s'appelle animal instinctif et puis c'est une tr\u00e8s forte personnalit\u00e9, celle de de se justement, alors que les autres \u00e9taient plut\u00f4t effac\u00e9 le reste du groupe, c'\u00e9tait c'\u00e9tait telle qu'on entendait, c'est elle qui faisait scandale, elle s'est fait arr\u00eater \u00e0 la descente d'un d'un avion il y a quelques mois parce que la un petit peu p\u00e9t\u00e9 les plombs, dirons -nous, mais c'\u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 d'autres, d'autres musiciens d'autres artistes, il s'agit, pas lui jeter la la Pierre particuli\u00e8rement c'est quelqu'un qui avait le courage de ses opinions, et on sait notamment qu'elle avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour ses prises de position en faveur de de l'\u00c9glise catholique, elle qui est catholique, elle qui est t\u00eate irlandaise et c'est vrai que, en Irlande, la, la, la religion catholique est tr\u00e8s importante et c'est surtout le probl\u00e8me pour elle c'est qu'elle \u00e9voluait dans un milieu, le milieu de la musique, du rock, de la pop, o\u00f9 on n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s ami avec le Vatican par par tradition mais elle s'en fiche un petit peu et elle avait vraiment le courage de de dire les choses comme elles les pens\u00e9es de le restaurer, donc on attend, serait -ce que par curiosit\u00e9 de savoir qu'est ce qu'il a qu'est -ce qui l'a emport\u00e9 la suite de Paradiso. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:32) [76%] :\r\nPoint de Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:36) [80%] :\r\nEt l\u00e0, on reprend le sourire bonjour, Ga\u00ebtan bonjour Yann je d\u00e9sol\u00e9 un qui a mais il y a pas de probl\u00e8me, vous a d\u00e9roul\u00e9 un tapis qui \u00e9tait pas tr\u00e8s, tr\u00e8s exactement, mais l\u00e0 on va parler maintenant de votre actualit\u00e9, c'est, c'est c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:48) [93%] :\r\nC'est dr\u00f4le, ce qui peut arriver quand on est chanteur, quand on est artiste, on re\u00e7oit des propositions comme \u00e7a, auxquelles on n'aurait jamais pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:54) [88%] :\r\nC'est \u00e7a qui vous est arriv\u00e9 en fait c'est \u00e7a c'est mais c'est c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant aussi dans ce m\u00e9tier -l\u00e0, c'est qu'effectivement le canton de Fribourg, via les fr\u00e8res Guillaume r\u00e9alisateurs fribourgeois bon demander dedans de composer une chanson pour se brosser les dents en forme de voil\u00e0 de mode d'emploi musical pour les enfants dont toujours et je me suis attel\u00e9 \u00e0 la t\u00e2che n'a pas \u00e9t\u00e9 5 parce que il y a des temps \u00e0 respecter par rapport \u00e0 voil\u00e0 c'est Hollywood. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:21) [86%] :\r\nAlors, br\u00fblons pas les \u00e9tapes non vous on vous appelle, on vous appelle alors vous les connaissez, hein, c'est pas vous savez que c'est pas, c'est pas une farce, c'est un canular t\u00e9l\u00e9phonique on c'\u00e9tait a priori non, non, vous r\u00e9agissez comment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:31) [78%] :\r\nMoi, je r\u00e9agis oui tout de suite parce que vous savez oui bah parce que \u00e7a me pla\u00eet, c'est un, c'\u00e9tait d'abord Challenge quoi c'est la la chanson devait durer environ 3 minutes parce que c'est le temps de brossage, j'ai v\u00e9rifi\u00e9, parce que vous, aujourd'hui, sur un petit peu plus court, qui sont, voire beaucoup plus courtes, voire beaucoup plus courte, hein, surtout dans les cheveux dans les chocottes Rapido, Rapido, bonjour la fait tr\u00e8s courte aussi, mais c'\u00e9tait \u00e0 la th\u00e9rapie de groupe, c'est pour \u00e7a effectivement donc l'annoncer justement par rapport aux tempos, il a fallu aussi choisir un Tempo qui \u00e9tait adapt\u00e9e au brossage, j'ai un petit, je crois, je suis comme \u00e7a, donc voil\u00e0 plusieurs Challenge et puis surtout, le challenge, c'\u00e9tait de la chanter en arr\u00eat mort alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:10) [83%] :\r\nOn ce qu'on va faire, d'abord c'est l'\u00e9couter en fran\u00e7ais dans la dans la la longue qui vous est la plus la plus on va dire, guettant quand \u00e7a s'appelle de la fraude. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:17) [69%] :\r\nKeystone Freud s'\u00e9tait Quenette. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:19) [73%] :\r\nEt on va la ville et dans prend par la brosse \u00e0 Cognac quitte enfin dans un peu de gens qui ne se prive si ouvre grand la bouche, oui, et puis bien Ga\u00ebtan on commence au derri\u00e8re, sur les grosses dans de derri\u00e8re Prost d\u00e9j\u00e0 d'un c\u00f4t\u00e9, on a avant et en arri\u00e8re grosse l\u00e0 o\u00f9 tu crois que ton go\u00fbter une faute, bref, de l'autre c\u00f4t\u00e9, continue comme \u00e7a, c'est au poil. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:58) [62%] :\r\nNon, on constate donc, m\u00eame ton poignet comme si on faisait la m\u00eame autour de frotte chaque camp pour que le c'est utile et Sylvie Les bravo oui, comme \u00e7a tout le tour, l'agence esp\u00e8re la donc comme ma petite soeur dit toujours oui c'est de nombreux pays qu'est -ce que \u00e7a m'grosse grosse compte quand m\u00eame loin d'appliquer score que l'on m\u00e9rite pas de v\u00e9lo, pas pas que notre peuvent pas que notre con\u00e7oit de temps parce qu'il oublie pas oublier au frais que notre que cette au chapitre des 2 pour moi moi, c'est que la et que, d'un squat pernicieux un porte- voix et c'est-\u00e0-dire que c'est ce qu'on meurt sur lui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:50) [68%] :\r\nJe ne vois pas qui ram\u00e8ne beaucoup des squatters, sur les 10000 points et donc pas de d\u00e9calage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:00) [75%] :\r\nPour le c'est du bon boulot m\u00eame donc cette pub du bas derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:04) [55%] :\r\nMoi aussi, derri\u00e8re Burton \u00e0 Hubert racketer d'acteurs se Berchadsky oui bon et on n'a rien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:14) [81%] :\r\nAh oui, de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est pareil, Jacques Jouet t\u00e9moigneraient oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:23) [64%] :\r\nEnfin, donc, des trucs de la moto, on retrouve donc Pays-Bas d'tout le tournage de fa\u00e7on le projet \u00e0 bout, non 28 Shading je te promets bien James Dora tranquille \u00e0 heure ce sourire de cin\u00e9ma Philippe Bertrand dans la de non d'application \u00e0 l'ouest, gr\u00e2ce un grand nombre d'applications. \r\nPeut que de dormir et chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:55) [61%] :\r\nDonc donc bien particuli\u00e8re pour politique de pointe donc si nous plut\u00f4t beaucoup pratiqu\u00e9 quoi et quelles avanc\u00e9es, \u00e7a m'a au jeu vid\u00e9o du drame pas eu quelqu'un d'habiter pr\u00e8s qui cadre espoir de survie, donc la pratique invit\u00e9 politique 27 quoi alors j'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:24) [79%] :\r\nUn petit coup de brosse sur la langue, de l'eau au souffle un peu sachant bon qui fini vivement la prochaine fois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:36) [69%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien de c'est c'est oui, c'est moi j'avec fille qui est tr\u00e8s confiant oui c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:42) [82%] :\r\n\u00e7a m'a fait penser \u00e0 un moment, j'entends dans la chanson, un changement de de, je ne suis pas qu'on appelle \u00e7a, j'ai pas du tout technicien de rythme de 2 sondes de pas il y a un truc, hein, il y a un changement mouvement et \u00e7a m'a fait penser \u00e0 ces dans les criques toutes les 30 secondes, ce matin, vous avez 2 \u00e0 vibrer, faut changer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:56) [80%] :\r\nAh oui, oui, c'est un peu \u00e7a, donc qui sont aussi reli\u00e9s \u00e0 Osmar tr\u00f4nant peut alors l\u00e0 o\u00f9 c'est possible, c'est possible aussi et moi \u00e7a m'am\u00e8ne \u00e0 vous parler de et de c'est les c'est les la technologie de la Nasa, on n'est pas encore ici donc, alors, pas du on vous propose cette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:11) [90%] :\r\nDe de de faire cette chanson, vous acceptez parce que c'est un truc, on sait jamais propos\u00e9 parce que c'est dr\u00f4le et parce que, parce que vous sentez qu'il va y avoir, \u00e7a va \u00eatre plus compliqu\u00e9 que que ce qu'on peut imaginer, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:19) [81%] :\r\nBah les commandes se cette toute fa\u00e7on de plus de plus compliqu\u00e9 qu'une chanson qu'on a dans la t\u00eate qu'on qu'on cr\u00e9e de toutes pi\u00e8ces, l\u00e0 il y avait un th\u00e8me donn\u00e9, c'est l\u00e0 qu'on trouve dans le cadre c'est pas mieux que nous, n'a pas non, non, g\u00e9n\u00e9ralement je je pr\u00e9f\u00e8re avoir la page blanche, effectivement, mais la mode \u00e7a va jurer, je, je m'y fais je je r\u00e9ussis \u00e0 le faire, hein, c'est pas la premi\u00e8re nos commandes non plus, heureusement et c'est un exercice que j'aime, j'aime beaucoup quoi de, de, d'\u00e9crire pour les autres, c'est enfin pour les autres, pour un projet diff\u00e9rent de mes projets \u00e0 habituel, je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'il y a des demandes aussi de qu'est -ce vous ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:55) [82%] :\r\nOn vous dit : on vous dit : on vous dit voil\u00e0, il faut faire cette chanson, on vous dit pas bon vous d\u00e9brouillez -vous au bout dit il faudrait que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:00) [84%] :\r\nAlors il faut parce que tout le monde y met un petit peu de de, assez, assez choses \u00e0 dire enfin assez remarques \u00e0 faire plut\u00f4t dire voil\u00e0, alors il faut donc \u00e7a, \u00e7a dure 3 minutes, il faut qu'on commence par le haut ou par le bas, ensuite, qu'on aille sur les mollets ensuite que le rose vers le blanc, \u00e7a serait pas mal qu'on vous ne vous le disiez, c'est la gencive vers la les mailles de la dent \u00e7a serait bien que ce soit pas trop long mais \u00e7a sera quand m\u00eame assez rapide \u00e7a, soit joyeux, enfin voil\u00e0 tout \u00e7a tout ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:26) [75%] :\r\nToutes ces \u00e7a c'est \u00e0 la limite, on est pas besoin de vous dire que ce soit un petit peu rapide fa\u00e7on entra\u00eenant qu'on ait envie d'aller se brosser les donc, mais pas que \u00e7a soit le voil\u00e0 aussi le chemin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:33) [79%] :\r\nNon, mais j'ai dit : bon, moi j'ai des bons \u00e9chos de de personnes qui est d'enfants maintenant qu'brossent les dents plus plus facilement et avec plus d'enthousiasme et c'est c'est assez cool d'une d'imaginer voil\u00e0 c'est parti qui dorment dans leur salle de Bains ou ailleurs d'ailleurs se brosse les noms. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:47) [87%] :\r\nSi jusqu'en temps de guerre et que j'aime bien, guettant le matin, midi et soir, \u00e0 chaque fois la m\u00eame heure, vous pr\u00e9voyez des remix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:53) [70%] :\r\nOui, les versions a pouss\u00e9 elle il y a ceux qui vous accompagnent les fortes mar\u00e9es, c'est bien, j'ai fait la liste, le prennent pas mal que je suis en train de lire alors et, voyez, voyez ce que je dirais qu'il y a, il y a peut-\u00eatre oui, mais apr\u00e8s on dit voil\u00e0 \u00e9vocation affiche ce g\u00e2teau rond \u00e0 quoi que ce soit \u00e9tant s'en fiche, l'id\u00e9e c'est que je vais me brosser les bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:11) [93%] :\r\nC'est le canton de Fribourg qui qui est \u00e0 l'origine de \u00e7a, oui, mais \u00e9videmment c'est cette chanson elle disponible, c'est pas une op\u00e9ration commerciale, \u00e7a, \u00e7a circule, on encourage le la circulation cette chanson qui va forc\u00e9ment d\u00e9border au-del\u00e0 des contraintes du canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:25) [71%] :\r\nJe je dirais tout le monde en profite et je me bats, en principe, on en trouve des dents, voil\u00e0, on n'est on se pose tous les 2 ans et Internet, on peut aller sur votre site pour Ga\u00ebtan pour les charger la d\u00e9charge. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:36) [85%] :\r\nDonc cette chanson elle arrive dans votre tour de chant notre r\u00e9pertoire, c'est \u00e7a, puisque vous avez une tourn\u00e9e qui, qui se poursuit, je voudrais, c'est sorti quand le dernier album. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:46) [81%] :\r\nC'est il est sorti en d\u00e9cembre 2015, \u00e7a s'appelle Saint-Gobain et et toujours est vrai 2 \u00e0 de grosses ann\u00e9es et il a tourn\u00e9, marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien et on a d\u00e9cid\u00e9 donc de prolonger cette tourn\u00e9e jusqu'\u00e0 fin ao\u00fbt, parce qu'on a simplement des demandes qu'on on s'\u00e9clate comme des petits fous sur sc\u00e8ne emm\u00e8ne donc toujours 4 dont Fred Leclerc qui est \u00e0 la guitare et qui m'accompagnent aujourd'hui et voil\u00e0 on s'amuse bien les, les, les, les gens sont l\u00e0 au rendez- vous plusieurs, enfin les enfants reviennent plusieurs fois, si tant est qu'qui voyagent beaucoup, qui voyage beaucoup en juin, on joue pas tr\u00e8s loin, enfin la en France, quand Fran\u00e7ois l'ann\u00e9e en Suisse aussi \u00e9crivain, \u00e9videmment, et oui, alors on va vous allez jusqu'en France quand m\u00eame, sans, sans probl\u00e8mes, comme \u00e7a, \u00e7a va, oui, oui on bonjour et alors, par contre, va faire une petite incartade au mois de juin, donc 2000 18 ans o\u00f9 on va reprendre 4 dates exceptionnelles des chocottes qui \u00e9tait la tourn\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente qui a aussi eu beaucoup de succ\u00e8s, donc les gens nous demandent mais ah mince j'ai rat\u00e9 les chocottes, c'est ce qu'un jour vous la vous la referais vous la redonnerai h\u00e9 oui, donc on la refera en juin 2000 18 ans fera 4 dates exceptionnelles et on se marre, je me marre, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e0 le faire parce que vraiment, on a eu du plaisir et je me r\u00e9jouis de leur mettent \u00e7a sur les rails. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:55) [73%] :\r\nSur sc\u00e8ne, toujours \u00e9coute ukul\u00e9l\u00e9, celui qui a exactement \u00e7a, ils auraient \u00e9t\u00e9 plusieurs je sais pas moi, c'est cela que je. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:01) [79%] :\r\nAffectionne le plus, et c'est mon mon copain quoi de de route de sc\u00e8nes de de trac, instrument de trac, aussi, aussi on a le trac moi vous, c'est moi, j'ai envie de Kant, le concert commence Fred pourrait l'attester : j'ai envie de partir en fait chaque fois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:15) [75%] :\r\nJe veux dire : non, voil\u00e0 maintenant c'est bon, j'ai fait mon d'job, je pars, mais une fois un pied sur sc\u00e8ne et c'est parti, j'adore \u00e7a et c'est youkoul\u00e9l\u00e9 qui fait qui fait un peu contraste avec ce site microscopique guitare avec la la la gigantesque silhouette c'est la v\u00f4tre, pour moi, c'est vrai, c'est un fait des effets permettent quoi 99 Antoine voil\u00e0 donc quand m\u00eame avec l'\u00e2ge, ah oui, pourquoi pas, bon et puis le prochain album, c'est pas pour tout de suite le coup la si si approche pas tout de suite, non mais je pense \u00e0 mais oui je. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:44) [75%] :\r\nProjette de cet Automne 2018, donc c'est non sinon enfin va vite, hein, dans 6 mois, un petit peu plus et j'ai d\u00e9j\u00e0 dirig\u00e9 les chansons sont \u00e9crites, je suis en je suis en phase de de maquettes, ce qu'on dit voil\u00e0, donc je suis dans ma cave et j'ai appel\u00e9 la je oui je j'du jeu et je regarde pas le le temps pass\u00e9 et le soleil qui qui d\u00e9cline. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:05) [83%] :\r\n\u00e7a fonctionne toujours par par th\u00e8me, par tout ce que nous avons droit, il y aura encore une autre id\u00e9e directrice ou. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:12) [85%] :\r\nIl y a eu, il y a une il y a une il y a une envie de de faire des chansons un peu diff\u00e9rente, parce que bon, pour chaque album, on a envie de faire autre chose, enfin en l'occurrence, j'ai envie \u00e9go\u00efstement de faire autre chose de d'explorer d'autres choses de c'est parce que je, j'estime qu'il faut pas refaire le m\u00eame album, j'ai pas envie de refaire chaque fois le m\u00eame album, j'aurais peut-\u00eatre plus de peine maintenant \u00e0 \u00e9crire des chansons comme je l'ai fait, il y a, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es parce que, simplement, j'ai voulu que la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue, que les enfants \u00e9voluent tr\u00e8s tr\u00e8s vite, donc il faut aussi sentir ce qui se passe et et faire s'voil\u00e0 ce enfin en m\u00eame temps je me je je me je je je constate ce qui se passe, mais je me conforme pas ce qui se passe, c'est-\u00e0-dire que j'aime, vous prenez votre dessin voil\u00e0 ma je renvoie d'ailleurs, je fais bah, \u00e9coutez, mes chansons, chansons jamais avant de les sortir j'aurais trop peur que tout le monde se se tire donc j'ai essaie, je ne fais confiance \u00e0 moi- m\u00eame, ce qui, pas des fois ce qu'on dit qu'est -ce que je suis en train de faire, c'est compl\u00e8tement hallucinant etc mais bon, j'aime bien me surprendre aussi, j'estime que, il y a s\u00fbrement du public qui, si moi je me surprends \u00e0 \u00eatre surpris aussi et va aimer ce que ce que je leur propose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:16) [82%] :\r\nIl a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:16) [88%] :\r\nBon, on vous laisse travailler \u00e9videmment sur cet album, vous disiez, vous \u00eates pour le moment en phase de fabrication de r\u00e9flexion de de de brainstorming et puis il y a donc cette chanson qui elle par contre est bien sorti et qui circulent et dont on a entendu un qu'on a entendu en version fran\u00e7aise tout \u00e0 l'heure qu'est -ce qu'on \u00e9coute pour sortir un petit peu de pour revenir \u00e0 votre r\u00e9pertoire plus anciens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:37) [75%] :\r\nOui, h\u00e9 ben l\u00e0 on va on ne c'est pas tr\u00e8s ancien, parce que c'est, il s'agit de Saint-Gobain oui mais \u00e7a \u00e9videmment \u00e0 2 ans oui, pour un enfant, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la nuit des temps, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:45) [80%] :\r\nMais il y en a aussi qui ont maintenant l'\u00e2ge d'\u00e9couter un groupe qu'il avait peut-\u00eatre pas les verts maintenant sortie, c'est \u00e7a le c'est le public \u00e9volue tout le temps, tous les, tous les jours, tout le temps un Saint-Gobain qui, apr\u00e8s, si on a le temps, une chanson qui s'appelle en sifflotant, c'\u00e9tait jouable voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:59) [86%] :\r\nIl a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:00) [91%] :\r\nJe prends votre micro, je vous le troc contre l'autre l\u00e0- bas qui vous attend. \r\nVous rappeler que vous \u00eates accompagn\u00e9s par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:06) [88%] :\r\nFred Leclercq, qui est \u00e0 la guitare et qui fait des qu'qui est extraordinaire sur sc\u00e8ne aussi, \u00e7a fait un moment qu'on joue ensemble, \u00e7a fait une dizaine d'ann\u00e9es, je crois, et voil\u00e0, et on vous joue donc une chanson qui s'intitule un coin quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:43) [65%] :\r\nEt comme dans ce sens, un coin bon monde tout et c'est un gros con les cartes qui sont 5 on croit les skieurs qui sont, qu'on les microbes sont enfin pour les feuilleton bonjour, bon bah sous son b\u00e9ret 16. \r\nLa grand- m\u00e8re et 5 points pour son bouledogue et c'est un con pour ceux qui sont pas 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:32) [53%] :\r\nEt s'entendre et c'est vrai, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:34) [67%] :\r\nOn est triste. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:35) [62%] :\r\nC'est un grand imp\u00f4t mais moi je suis dans le m\u00eame top 5 d'Haditha Event l\u00e0 5 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:13) [92%] :\r\nSaint-Gobain pour Ga\u00ebtan et puis une autre donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:17) [89%] :\r\nQui s'appelle en sifflotant et qui commence avec de la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:29) [75%] :\r\nEt je r\u00e9ussis veulent entendre ont mis dans la poche et je vais si vraiment tout mis dans la caboche baisser le temps mis dans la poche et je vais essayer d'un terme mais dans la caboche, je suis un nom barbare, beaucoup de droit une carie dans mandarine, il y a Flashback oui et Alice. \r\nIl grimpe sur mes genoux, voil\u00e0, ce coup\u00e9 tout et j'ai r\u00e9ussi, oui, dans le midget dans la poche, je vais citer mis dans la caboche c'est vrai Mike dans la poche, j'ai j'ai laiss\u00e9 mais elle a mis dans la caboche oui oui sans tandis \u00e0 Londres 2006, \u00e7a oui, dans ma chaussette bon c'est le marketing Lochet puisse rouler. \r\nBien s\u00fbr, c'est quand j'entends Kurt Russell le pas sur le derri\u00e8re, et je pr\u00e9cise bien, mais il est dans la poche et je vais, si non, ni dans la caboche et je vais laisser le temps dans la pomme je baiss\u00e9, oui, mais dans la caboche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:13) [82%] :\r\nMerci messieurs, bougez pas, bougez pas, Ga\u00ebtan, je vous fais un sale coup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:17) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:17) [82%] :\r\nJe bon, apr\u00e8s, vous avez doit dire non, on n'a pas entendu la version en allemand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:22) [68%] :\r\nAh de frotter que note je serais incapable, c'est vraiment, vraiment, c'est aussi la latinit\u00e9 d'un geste juste le le l'Europe le recentrage croit le refrain am\u00e9ricain mais la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:34) [59%] :\r\nDesign d'exploit, nous avons Design dont je suis le blanc, je suis Obidos en disant une prise comme en Design on donc je pense. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:43) [91%] :\r\n\u00e7a fait envie, merci beaucoup, merci messieurs belle route \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:48) [78%] :\r\nDans un Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:50) [83%] :\r\nPour la suite de Paradiso j'accueille B\u00e9atrice Venturini, bonsoir, bonsoir, on vous a connu quand vous \u00eates venu il y a pas tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps dans Paradiso parler c'\u00e9tait pas vous d'ailleurs, c'\u00e9tait une des personnes qui travaillent avec vous pour parler de du vol Festival dont vous \u00eates l'une des co- organisatrice fondatrice festival donc, qui se tient \u00e0 Lausanne c'est quoi vers l'hiver afin de. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:06) [86%] :\r\nC'est en fait ses d\u00e9buts de l'Otan, c'est le toujours le 1er week- end d'octobre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:10) [92%] :\r\nJ'ai plus mes rep\u00e8res temporels, c'est fini et \u00e7a parle de forc\u00e9ment et comme vous aimez le groove, on s'est dit que vous pourriez venir en parler et parler plus pr\u00e9cis\u00e9ment d'une d'une famille musicale d'une d'une d'une dynastie musicale qui s'appelle le fog. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:26) [81%] :\r\nOr, quel plaisir d'\u00eatre convoqu\u00e9 pour parler de ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:30) [88%] :\r\nInvit\u00e9 pour en parler on une dizaine d'\u00e9pisodes, on pourrait en parler pendant 20 30 \u00e9pisodes, on pourrait parler pendant des ann\u00e9es, des ann\u00e9es, on s'est dit qu'on esp\u00e8re un petit feuilleton comme \u00e7a pendant lequel on va essayer de cerner le fin selon vous en tous cas c'est votre histoire du et une histoire, elle commence par par un d\u00e9but par le mot fin ao\u00fbt par la la racine du qu'-ce c'est quoi le font que pour vous c'est : c'est un groupe de enfin qu'un morceau de que \u00e7a serait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:55) [86%] :\r\nVoir, c'est une belle et grande question, c'est d'abord un Style de musique, un Style de jouer la musique Black, d'une certaine mani\u00e8re, c'est aussi une attitude, un lot qu'une mode plein plein plein d'chose mais essentiellement, c'est de la musique, c'est de la musique qui a ses racines dans le vous \u00eates m\u00eame plus que \u00e7a aux Corses qui une chanson Song James, un homme James Brown est un peu sa famille parce que lui il avait montr\u00e9 de clans et de nombreuses heures de bras droit qui faisait un peu sa mission le centre- ce George Brown, pour vous, pour moi c'est c'est \u00e7a peut que commencer comme comme le le le le noyau de la chose c'est, c'est c'est James Brown mais pendant nos discussions, nous allons voir qu'il y aura aussi des hautes technologies ont bien parce que c'est la volont\u00e9 en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:43) [82%] :\r\nPas faire disait y a qu'un seul noyau c'est pas possible et pourtant qu'est -ce que c'est le bac quoi moi je pensais que \u00e7a le je suis d'accord \u00e9videmment James Brown \u00e9videmment toute cette famille de de cela, une femme, tous ces gens -l\u00e0, oui, naturellement, c'est le centre mais c'est marrant parce que le r\u00e9flexe que j'ai eu, c'est de penser d'abord \u00e0 l'\u00e0 chic, autrement dit \u00e0 des gens qui sont venus beaucoup plus tard \u00e0 la fin, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 et qui \u00e9tait plus c'est plus tout \u00e0 fait du que j'\u00e9cris. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:05) [73%] :\r\nJe dirais plut\u00f4t de la disco se dit ah oui le pass\u00e9, la guitare car ils ont quand m\u00eame assez profond\u00e9ment fin de crise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:12) [90%] :\r\nOn va avoir des choses \u00e0 dire pendant pendant quelques \u00e9pisodes un morceau de donc pour commencer cette histoire, \u00e7a serait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:17) [72%] :\r\nUne Pierre angulaire c'est Bambi peut \u00eatre une Yougo au. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:21) [66%] :\r\nElle a alors. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:27) [61%] :\r\nEt cette \u00e9pop\u00e9e une diplomate du Kalahari tout dialogue tout cas l'de gasoil \u00e0 barricade. \r\nDonc depuis belle lib\u00e9r\u00e9 lundi d'un doubl\u00e9 de mener \u00e0 Belgrade. \r\nOui bonjour Robert dumping tourn\u00e9e vers l'id\u00e9e d'de l'emm\u00e8ne probl\u00e9matique o\u00f9 il y a 2 ans dans le dos, pas de bonne gr\u00e2ce, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:31) [76%] :\r\nDe crise j'ai SNJ de Bourguiba, c'est, c'\u00e9tait vraiment le bras droit de James. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:36) [74%] :\r\nUn mais c'est pas, c'est pas le Style c'est l'un des bras droits c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un c'est une pieuvre en fait jamais parl\u00e9, on avait peur des Blacks. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:42) [81%] :\r\nIl y en avait plein, mais, mais, surtout, lui, en fait juste est -ce que t'as jamais vu le film non aucune parce que le film a d\u00e9crit tr\u00e8s bien leur et la question de Gibraltar une on a, c'est l'avis de James Brown et tu vois comment faites, c'est James Bond qui s'est incrust\u00e9 dans le groupe de Bobby peuvent \u00e0 la hausse, c'est une interpr\u00e9tation, peut-\u00eatre que je pense que c'est assez emb\u00eatant, oui, on est tr\u00e8s d'accord et apr\u00e8s James les c\u00e8pes tellement \u00e9volu\u00e9, il a pris possession de Toul la gloire et la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 que Bobby beaucoup pass\u00e9 derri\u00e8re lui, c'est devenu un peu \u00e0 l'ombre, on est en quelle ann\u00e9e avec cette chanson, ici on est \u00e0 1 m'71. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:20) [85%] :\r\nPourquoi c'est c'est une chanson avec laquelle il fallait commencer cette s\u00e9rie pourquoi les tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:24) [78%] :\r\nParce que, \u00e0 mon avis, elle contient toutes les ingr\u00e9dients de base de 2 qu'est -ce qui repr\u00e9sente le d'abord ok est -ce que tu as entendu le d\u00e9but \u00e7a commence avec moi qui plus fort \u00e7a sur leur un homme, donc moi et embarras non qu'est -ce que justement donner c'est pas pour vous, c'est la premi\u00e8re chose que James Berlin essayer de d\u00e9velopper et on va voir pendant la discussion qu'on fait, c'est quelque chose qui venait du Style de batteries de de la Nouvelle Orl\u00e9ans, mais lui, il a pu l'adapter et l'imp\u00f4t d'une mani\u00e8re qui rendait presque toutes ses ses musiciens, oblig\u00e9 de jouer sur l'imp\u00f4t, et \u00e7a c'est vraiment le temps presse, James Brown exactement il y a pas vraiment une grande m\u00e9lodie c'est plut\u00f4t le bruit ou mais le rapport entre la batterie et le Baas, c'est ce qui d\u00e9veloppe le groupe Les li\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:19) [78%] :\r\nPour monter un petit peu l'sont l\u00e0 juste pour entendre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:21) [69%] :\r\nDonc, quand m\u00eame, oui les tout le monde et \u00e0 l'horizon, le parc Douglas vid\u00e9o de tenir et de ceux qui ont demand\u00e9 une place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:32) [88%] :\r\nIl y a pas \u00e9norm\u00e9ment de choses en fait c'est tr\u00e8s comme son augmentant quelques cuivres petite guitare kif-kif et jusqu'il faut pas trop et puis c'est surtout entre la basse et la batterie, \u00e7a se passait. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:41) [79%] :\r\nExactement, et parfois on n'a pas toujours besoin d'une voix, mais quand il y a la voix, elle est pas tr\u00e8s raffin\u00e9e, c'est pas comme 2 du sol bien Poli \u00e0 la mode est \u00c9douard de briser les options dont va exactement, exactement, c'est hypnotique, \u00e7a roule comme une toupie et \u00e7a va pas forc\u00e9ment dans plusieurs directions, tu restes hypnotis\u00e9 dans le gouffre qui se r\u00e9p\u00e8te et l'harmonie le m\u00e9lodiste et c'est la m\u00e9lodie c'est moins surprenant, oui, on a beaucoup de comprendre comme on dit, c'est une suite contente cr\u00e9dit\u00e9 courantes, j'ai indiqu\u00e9 que des bruits, c'est pas vraiment d\u00e9tr\u00f4ne le monde et \u00e7a un gros gros jour dangereusement, on n'a pas besoin de raconter une belle histoire de la AZ Candice agit de chanter une chanson de Frank pourquoi \u00e7a s'appelle Song, moi, \u00e7a c'est une tr\u00e8s bon question je pose que des tr\u00e8s bonne question est -ce qu'on regarde un peu l'\u00e9tymologie de ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:36) [79%] :\r\nBon du regard dans les dictionnaires, \u00e7a te sort tout de suite la le qu'flamande, donc c'est un mot flamande qui veut dire \u00e0 la base, c'est-\u00e0-dire que ce pourrait \u00eatre le m\u00eame discours sur le Flamand cerveau m\u00eame qui va dire un \u00e9tat d'agitation, de peur, de panique et m\u00eame les Anglais, un homme \u00e0 la base, on dit un peu perturb\u00e9e par une de ses patientes, mais la fin ao\u00fbt, je suis dans un bref un donc d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui m\u00eame toujours aujourd'hui blufunk c'est un \u00e9tat de panique totale, donc \u00e7a c'est la Paradiso Jones le plus sa musique le fond donc, voil\u00e0, mais il est plut\u00f4t calme, oui, mais plut\u00f4t d'budget \u00e7a c'est une autre discussion sombre 11 ans qui son par le dur\u00e9e donc, mais ensuite il y a dans les dictionnaires, un peu de la langue latine fran\u00e7ais et m\u00eame la langue anglaise, il y a un autre sens, c'est le sens de la fum\u00e9e de quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 par le temps, la chaleur, l'humidit\u00e9, donc on tout de suite dans le concept de quelque chose d'un peu Moisi, pourri, mais qui sont vraiment la terre avec le TGV que ma femme qui est pass\u00e9 par une une phase de maturation exactement \u00e7a, c'est un concept cette cl\u00e9, une phase de maturation, que \u00e7a soit l'odeur, l'odeur corporelle des animaux de la art\u00e8re le soir une histoire en fait dans l'eau, gu\u00e9rilla il y a un pass\u00e9 et \u00e7a sort vraiment de quelque chose qui est, qui est tr\u00e8s dommage, c'est la nature et on sait que on ce qu'il a utilis\u00e9 ce mot de en tout 1er, alors c'\u00e9tait au d\u00e9but de votre 20\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 New Line, c'est une ville combat tr\u00e8s tr\u00e8s souvent \u00e0 Lyon, en ligne, il y avait un joueur de pas de trompette, le corps n'est -il pas dit pas auteur, c'\u00e9tait un peu le pacte pour de l'\u00e9poque Agnoli et entre \u00eatre schizophr\u00e8ne et alcoolique, il \u00e9tait aussi un sublime, joueur de Cornet il a pas seulement d\u00e9velopper le mot jazz dans le vocabulaire de tous les jours, il a aussi d\u00e9velopp\u00e9 le les rythmes et le sens du jazz qui se d\u00e9tacher de la musique un peu plus standards des, des, des march\u00e9s, une panne de de la les fanfares exactement, donc, et pas seulement toutes ces d\u00e9j\u00e0 ces grandes choses tr\u00e8s importantes, mais il a aussi d\u00e9velopp\u00e9 l'\u00e2ge actif qui, enfin qui, pour lui parler un peu le Style de l'odeur corporelle peut-\u00eatre m\u00e9lang\u00e9 avec un peu de flatulences, il a nomm\u00e9 un de ses morceaux, enfin qui pas c'\u00e9tait la lui le le le le le CUF, qui ont fait le derri\u00e8re, enfin qui, qui a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 d'une soir\u00e9e dans un un, une salle de danse o\u00f9 tout le monde transpirer danser coll\u00e9s un \u00e0 l'autre, c'est pas propre, \u00e7a c'est s\u00fbr, on n'est pas dans le on sort pas de la douche, non, \u00e7a fait longtemps qu'on n'est pas le exactement il y a aussi une petite nuance sexuel, sensuel et donc le homme Faron qui a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre dans l'objectif d'abord \u00e0 les Lindy ensuite, c'\u00e9tait la fin des ann\u00e9es 40 il y avait un batteur l\u00e9gendaire prendre. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:34:45) [78%] :\r\nSi pendant une, r\u00e9p\u00e8te a dit assez, musiciens, allez, il faut qu'on joue un peu plus Stank\u00e9 enfin qui savait dire faites un peu un Style de musique qui un peu plus syncop\u00e9e et dansante d'enfants qui commence \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 de devenir quelque chose de vraiment li\u00e9 \u00e0 la musique nu sextant qui \u00e7a doit \u00eatre tr\u00e8s rythm\u00e9 sa part faire danser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:09) [87%] :\r\nJ'ai Stiff avec une dimension sexuelle avec une dimension un peu, un peu, un peu Gbagbo est ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:15) [83%] :\r\nCe sera l'objet oui oui oui, ah c'est pas dr\u00f4le, donc la bague oui, forc\u00e9ment, il faut pas les oublier, mais c'est oui, on peut pas cacher le le c\u00f4t\u00e9 sexuel comme dans le jazz Batibouw John qui ce Style de de jouer beaucoup plus rythm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:32) [84%] :\r\nBonhomme qui a \u00e9t\u00e9 \u00e7a ce non, je savais que j'avais entendu quelque part, il est dans le titre d'une chanson de Docteur John. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:37) [76%] :\r\nExemple : si, mais tu vois, \u00c9ric le le d\u00e9veloppement exactement donc pas dit pas dans les les bordels Les l'hosto hivernaux cette ce quartier de de Nouvelle Orl\u00e9ans o\u00f9 il y avait les prostitu\u00e9es, on pouvait boire un on peut pas plus finir en danser et les les g\u00e9rants de tous ces clubs et des ce, disait -on, musiciens jouer le plus possible le plus vite possible, il faut que aide les gens dansent, France. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:05) [81%] :\r\nPire et Wawrinka oui, ben oui, \u00e7a, \u00e7a va changer, il faisait toujours la m\u00eame chose, \u00e7a fonctionne toujours comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:12) [89%] :\r\nDonc il y a la Finlande comme le jazz et les racines sont un peu dans ce monde suggestive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:19) [89%] :\r\nQu'est -ce qu'on \u00e9coute \u00e7a fait, c'est \u00e7a que j'ai soif, mais j'ai soif de musique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:22) [79%] :\r\nAlors on va passer, on est toujours \u00e0 la Nouvelle Orl\u00e9ans, nous allons donc le temps qu'il faut, on va \u00e9couter le le chef vraiment le chef qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par Dorte John comme sa faveur fin donc le p\u00e8re fin qu'on pense souvent \u00e0 James Brown et on l'appelle le parfum du flingue, mais le p\u00e8re sur de il y a le niveau exactement l\u00e0, c'est vraiment le top, c'est un pianiste qui s'appelle face \u00e0 l'anglais, un morceau du nom de jeunes fantastique amorce, o\u00f9 l'on joue oui l\u00e9gendaire, qui a \u00e9t\u00e9 aussi sans cl\u00e9 par des milliers de gens et on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:59) [77%] :\r\nB\u00e9atrice Venturini, on reste encore ensemble petit moment histoire elle va \u00eatre tr\u00e8s longue pour raconter le fin Klein. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:38:09) [65%] :\r\nEt \u00e7a a \u00e9volu\u00e9, il peut y avoir l'accord mais il y a beaucoup de pays partagent la m\u00eame personnellement tout oui Marcel pas oui, mais comment fait- on de tout poil ordinaire merci il trouve, elle qui a \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:53) [66%] :\r\nOui, je crois qu'il y a une p\u00e9nurie le partout point si on est pas s\u00e9curis\u00e9 pas point c'est il collabore trop droite de mais il est venu. \r\nOui, c'est souvent quand m\u00eame pris parti communs comme poisson. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:19) [82%] :\r\nMoi qui n'y conna\u00eet rien, B\u00e9atrice Janton La Nouvelle-Orl\u00e9ans, en tout cas l'id\u00e9e que je me fais La Nouvelle-Orl\u00e9ans, c'est vraiment, on est dans la musique, le les, les, les march\u00e9s Benz les fanfares enfin toute toute cette musique typiquement de la Nouvelle-Orl\u00e9ans et pour moi, je vois pas encore le lien avec le enfin que je ne conna\u00eet o\u00f9 je crois conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:39:36) [80%] :\r\nAlors, \u00e7a va venir, jusqu', peu \u00e0 peu face \u00e0 l'Anglais alors c'\u00e9tait le pianiste ce morceau, on a \u00e9cout\u00e9 la 2\u00e8me partie du Beckett chiffre la raison pour laquelle pour face \u00e0 l'anglais est tellement important dans l'histoire du Franck c'est parce que il \u00e9tait m\u00eame pas batteur mais autant que pianiste ici, c'\u00e9tait vraiment un des. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:39:56) [82%] :\r\nQui a r\u00e9ussi \u00e0 m\u00e9langer toutes les influences qui existait \u00e0 Nouvelle Orl\u00e9ans et de quelque chose, vraiment, enfin, qui dans son rythme, il y avait \u00e0 l'\u00e9poque, on parle \u00e0 des ann\u00e9es 40, 50, le Corse pour pays les les parades les fanfares, il y avait aussi un m\u00e9lange de vue du de musique cr\u00e9ole de de musique aussi latine le le Roomba le MAM que des pi\u00e8ces, il a \u00e9t\u00e9, ce qui les colons de la Nouvelle-Orl\u00e9ans alors c'\u00e9tait un m\u00e9lange entre les espagnols et les Fran\u00e7ais et surtout si c'est un foyer certes c'est tr\u00e8s important parce que si on parle du de leur pass\u00e9 il y a quelques si\u00e8cles quand le d\u00e9but de l'esclavage a commenc\u00e9 l\u00e0- bas, les Fran\u00e7ais les uns et les espagnols \u00e9taient apparemment un peu plus gentil avec leurs esclaves et le week- end, dire ce se fait le week- end, il leur permettait de danser d'EDF se d\u00e9fouler de jouer leur musique et \u00e7a a commenc\u00e9 les dimanches Arcandor leur danse qui parce que tout \u00e9tait parti qui est, qui \u00e9taient autour de lui du tambour et de, de, de la percussion de se d\u00e9guiser en des costumes tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9s et de danser et \u00e7a, c'\u00e9tait leur dimanche et ses traditions et rester \u00e0 la base de la Nouvelle Orl\u00e9ans, donc on a cette esp\u00e8ce de \u00e9vocation des esprits des anc\u00eatre tous les enseignants qui venait de l'Afrique du West o\u00f9 le rythme de tambours et de la batterie est tr\u00e8s important en fait tout commence l\u00e0 bas et cette tradition a toujours continu\u00e9 \u00e0 nos lignes et plus r\u00e9cemment gu\u00e8re pris cette tradition, il a m\u00e9lang\u00e9 avec toutes les autres choses qui s'est pass\u00e9 avec un piano droit qui manquait de touches il jouer les rythmes latine avec la mort gauche j'et selon le jouer leur pays et le le rythme de de la parade avec la main droite et apparemment avec sa main droite, il utilisait pour quelque raison seulement 3 de ses 5 doigts donc avec peu, il pouvait cr\u00e9er ce rythme tellement riche et avec ses pieds et d'Arte, il y donner des coups de pied \u00e0 son piano pour faire un peu la batterie pour rajouter encore de la percussion, on peut lire des histoires, des anecdotes juste g\u00e9nial de de son pass\u00e9, les certificats une r\u00e9fl\u00e9chi Farrah s c'\u00e9tait la f\u00eate du samedi soir chez des gens, les gens \u00e9taient pauvres, tu pouvais pas de payer un clan, d'un cancer, tu faisaient la f\u00eate chez des gens, tout le monde mettait un peu d'argent dans le chapeau \u00e7a payer le loyer des, des, des musiciens, lui il jouait souvent il y avait toute la jeunesse de nouvelles Orl\u00e9ans autour de lui, il y a pas un batteur, un Kit un pianiste qui ne le cite pas comme sa plus grande influence dans cette \u00e9poque, la Nouvelle Orl\u00e9ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:44) [77%] :\r\nProfesseur de langue, donc un peu et sociales diverses enseignes hein, l'une des fondations de de du Franck dont on parle ensemble pendant quelques \u00e9pisodes d'accord, mais apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:42:55) [81%] :\r\nJ'ai auquel j'aime soit alors James Brown n'\u00e9tait pas b\u00eate, il avait 100 radars qui, qui a toujours tr\u00e8s bien march\u00e9, il a convoqu\u00e9 les 2 acteurs de la Nouvelle Orl\u00e9ans, de travailler avec lui, partout au d\u00e9but mais au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 parce que ils voulez mieux comprendre leur technique parce que, avec la musique de de la fanfare et de la parade, il y avait toute une technique qui mettait le lance l'accent sur le primaire battements ce conducteur endroit et il voulait mieux comprendre comment \u00e7a marche et donc il a convoqu\u00e9 ses 2 jeunes batteur parmi un qui s'appelle Chris si la r\u00e9gion je sais pas, c'est le prononce bien parce que c'est un nom profond\u00e9ment cr\u00e9ole qui lui a vraiment montr\u00e9 le Style de cette batterie et comment d\u00e9velopper le rythme d'une mani\u00e8re roulante roulante qu'on monte une toupie ou tu deviens hypnose et par le rythme de la batterie, et l\u00e0, on \u00e9coute un morceau, c'est en fait la face B d'un 45 tours de de James Brown, mais c'est r\u00e9put\u00e9 comme le primaire, exemple de James Brown qui commencent \u00e0 utiliser la technique de batterie de La Nouvelle Orl\u00e9ans, \u00e7a s'appelle accord Manet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:03) [84%] :\r\nAnne Kauffmann et donc, et \u00e7a c'est James va. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:06) [69%] :\r\nOui, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:01) [69%] :\r\nJ'entends des histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:02) [84%] :\r\nEt j'entends des qui sont et une construction qui ressemble plus \u00e0 ce qu'on \u00e9coutait tout \u00e0 l'heure et qui est plus Nouvelle-Orl\u00e9ans encore une fois selon le clich\u00e9 de : donc il y a vraiment la rencontre entre les 2 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:45:11) [79%] :\r\nExactement, tu entends cette batterie de de folie, on dirait presque un morceau de presque toit mandat, il se voyait incroyable l'\u00e9nergie qui mettait dans la batterie c'est incroyable tout \u00e7a provient de leur tradition de sa Quindlen, je sais pas si en France et on traduit en la 2\u00e8me ligne, on peut dire la 2\u00e8me ligne je suis pas sur ce sujet grand- chose, alors cela dit c'est devenu maintenant un synonyme de toutes les parades de tout, le fait de marcher derri\u00e8re un voir \u00e7a un le le la masse des gens qui dansent, qui tapent les mains qui joue la percussion avec des bouteilles de jugement que son feu qui suivent le l'orchestre, eux, font partie de cette 2\u00e8me ligne de sacs de la Une, mais c'est devenu tellement un nom global qui veut dire tout tout l'\u00e9v\u00e9nement, de marcher, danser et jouer de la musique dans la rue comme 2\u00e8me signification, c'est aussi la technique, la technique, musical, surtout de la batterie, parce que, dans 5 fanfares as beaucoup de cuivre et le seul autre instrument que tu as qui le rythme ensemble c'est la batterie, donc la batterie doit faire tellement de tellement de r\u00f4les et faire un travail \u00e9norme pour pourriez et garder le Tempo et le rythme, c'est depuis sa que entre le narrateur, qui jouait tout seul et la masse des gens les pi\u00e9tons qui suivait eux y rajouter des percussions avec les mains avec les pieds pour les 2 avec tout ce qu'trouver des branches des canettes d'alu, tout \u00e9tait utilis\u00e9 pour rajouter encore des autres d\u00e9partements dans le rythme et g\u00e9n\u00e9rer termin\u00e9 cette primaire \u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:46:51) [72%] :\r\nAvec un groupe qui est vraiment symbolique de ce centre 2 parades de la Nouvelle Orl\u00e9ans, c'est un oui parce que, par ses parents d'c'est un de leurs tubes qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans la t\u00e9l\u00e9 s\u00e9rier extr\u00eames, je sais pas si tu l'argent du bonheur oui c'est le c'est c'est g\u00e9nial, donc le morceau s'appelle fuir l'axe inclin\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:10) [77%] :\r\nAvec le le mot dedans, c'est la semaine prochaine on continue l'histoire en fait on en ce sens l\u00e0 si on oui il y a 15 ans rien de pr\u00e9voir quoi que ce soit parce qu'on sait. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:17) [78%] :\r\nBon, voil\u00e0, mais on on va aller plus loin \u00e7a dans la rue, on va aller, Orl\u00e9ans et aussi suivre un peu plus l'impact que \u00e7a a eu sur James Bond. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:24) [70%] :\r\nChris Venturini, merci beaucoup, lui, boeuf doit battre pour finir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:28) [73%] :\r\nPour une turbine pour le priv\u00e9 et diminution de la Catherine oui voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e7a fait un peu peur. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:48:16) [66%] :\r\nPour le professeur de supporters sont tous points mais pour ce faire, toute tentative sur ce qui s'\u00e9tait donc \u00e7a, la politique, c'est vrai que bon pour le groupe, c'est donc c'est \u00e7a ce fait pr\u00e9cis le sympt\u00f4me, ce qu'on peut le penser, donc c'est pour \u00e7a, c'est pas il sur la profession et c'est et surpris, c'\u00e9tait top et c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:37) [89%] :\r\nVoil\u00e0 un voyage pour pas cher en direction de La Nouvelle-Orl\u00e9ans avec B\u00e9atrice 20 Turini qui revient la semaine prochaine et on peut laisser passer une indiscr\u00e9tion ou 2 on va reparler La Nouvelle-Orl\u00e9ans \u00e0 plus d'une reprise, et puis il y aura d'autres \u00e9pisodes dans cette promenade qui vont nous emmener encore plus loin, qui vont nous faire pas mal voyag\u00e9 et on va, on va d\u00e9couvrir cette histoire, petit \u00e0 petit, donc tous les lundis soir avec avec B\u00e9atrice Venturini, la suite est quasiment la fin, la derni\u00e8re ligne droite de ce Paradiso, c'est avec le nouveau titre de cette romande qui s'appelle Sandor. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:14) [76%] :\r\nC'est une reprise, je vous laisse peut-\u00eatre devenir collectif. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:51:50) [69%] :\r\nTous les 3 pour Didier sarcastique, tr\u00e8s bon, donc de leur part donc partir \u00e0 la bon bon, donc, comme toute la demande et le diable se soit si le but est confortable, d'un point, pourquoi je me pose pas nous sommes et je n'ai pas peur de dire que c'est une gr\u00e8ve pour beaucoup apr\u00e8s son espoir \u00e9tant grand sens je ne que nous non, vu les de tout d\u00e9truire, pr\u00e9sident Monsieur Hulot couvrir et m\u00eame, pourquoi, pourquoi je mets 5 ou pas, mais c'est \u00e7a le pire qui soit, groupe A parce que c'est des billets d'euros c'est la solution qu'il faut pour cela avec, d'une certaine partie parce que c'est idiot de penser que celui -ci est femmes les \u00c9tats-Unis de la question de ma grande qui est balay\u00e9. \r\nPoint, c'est-\u00e0-dire que j'ai, j'ai dit depuis plus de penser sur le march\u00e9, j'ai envie de tomber un peu de dignit\u00e9 et de v\u00e9rit\u00e9, je veux garder plomb\u00e9 qui est venu, \u00c9ric Turpin et maintenant peut pas parce qu'il sait d'\u00e9tape, c'est la seule chose que je peux pour avec une certaine certitude c'est facilement de penser que je suis s\u00fbr de vraiment complet pour les RG de la question non on mais est pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:06) [87%] :\r\nOn retrouve sur la fin, les instruments acoustiques qui caract\u00e9risait la version originale puisque la version originale, c'est c'\u00e9tait \u00e0 Lhassa que on qu'on la doit \u00e0 la confession, la saga qui a sorti son 1er album il y a 20 ans, et quelques mois puisque c'\u00e9tait il y a 7 \u00e9tant en 97 qui \u00e9tait sorti sur ce 1er album de de Lhassa il y a eu une c\u00e9l\u00e9bration qui \u00e9tait organis\u00e9 par nos camarades d'option Musique dans ce Studio ici au Studio 15 et 7 \u00e7a s'est manifest\u00e9 par du Life est \u00e0 l'affiche de cela, il y avait 100 or, qui a particip\u00e9 donc \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration du r\u00e9pertoire de de Lhassa et \u00e0 mon avis, \u00e7a vient peut-\u00eatre un petit peu de la cette d\u00e9cision de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:40) [86%] :\r\nDe publier cette reprise de la confession, merci \u00e0 Thierry a l\u00e2ch\u00e9 qui r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission Delphine Garcia \u00e9tait notre assistante de production et puis pour la programmation musicale c'est Willy de celui qui s'en est charg\u00e9, merci \u00e0 lui et puis merci \u00e0 vous et si \u00e7a vous a plu, vous pouvez revenir demain, demain avec une interview notamment de Christophe Willem, on lui a demand\u00e9 on prononce William et s'il le dit, c'est comme \u00e7a que \u00e7a dit belle soir\u00e9e sur la 1\u00e8re et je l'esp\u00e8re, demain, pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:08) [72%] :\r\nVoil\u00e0 alors votre remarque. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T19:18:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5697588F-4B3A-454F-95E5-2FDDD3239602", "internalArchiveId": "5697588F-4B3A-454F-95E5-2FDDD3239602", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment l'amertume des Tunisiens est devenue col\u00e8re", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "Depuis 2011, les Tunisiens marquent l'anniversaire de leur R\u00e9volution le 14 janvier mais, chaque ann\u00e9e, cette c\u00e9l\u00e9bration se fait moins festive, plus am\u00e8re face au manque de progr\u00e8s enregistr\u00e9s dans cette jeune d\u00e9mocratie, souvent qualifi\u00e9e de seule r\u00e9ussite des \u00abprintemps arabes\u00bb. La situation \u00e9conomique du pays est en chute libre depuis 2011 et les prix des denr\u00e9s s'envolent.", "durationSec": 379, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9227422", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Tunisie"], "thematicThemes": ["crise \u00e9conomique", "guerre civile", "manifestation politique", "r\u00e9volution"], "alternativeTitle": ["Comment l'amertume des Tunisiens est devenue col\u00e8re / TUM_2018-01-15T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 15.01.2018"], "alternativeSummary": ["Depuis 2011, les Tunisiens marquent l'anniversaire de leur R\u00e9volution le 14 janvier mais, chaque ann\u00e9e, cette c\u00e9l\u00e9bration se fait moins festive, plus am\u00e8re face au manque de progr\u00e8s enregistr\u00e9s dans cette jeune d\u00e9mocratie, souvent qualifi\u00e9e de seule r\u00e9ussite des \u00abprintemps arabes\u00bb."], "variantIds": ["ece-9227422"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2019-08-23T11:57:19Z", "speechToTexts": ["25.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nGuevara frais depuis 2011, les Tunisiens marquent l'anniversaire de leur R\u00e9volution le 14 janvier mais chaque ann\u00e9e, cette c\u00e9l\u00e9bration se fait moins festive plus am\u00e8re face au manque de progr\u00e8s enregistr\u00e9s dans cette jeune d\u00e9mocratie souvent qualifi\u00e9e de seule r\u00e9ussite des printemps arabes hier donc, les Tunisiens c\u00e9l\u00e9braient les 7 ans de la fuite de Ben Ali, apr\u00e8s une semaine de manifestations et d'incidents entre jeunes et policiers parce que cette fois, Maureen Mercier, cette fois, l'amertume s'est transform\u00e9e en col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:26) [95%] :\r\nOui, mais avant effectivement \u00e9clat\u00e9 dans plusieurs villes du pays ces derniers jours, au point que l'arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e en manifestant a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et plus de 800 personnes arr\u00eat\u00e9es menu inqui\u00e8te exhorte les autorit\u00e9s \u00e0 respecter le droit de manifester la situation \u00e9conomique du pays se d\u00e9grade r\u00e9guli\u00e8rement depuis 2011 le gouvernement augmente cette ann\u00e9e les imp\u00f4ts, le prix du carburant de la TVA, en clair, c'est une augmentation du co\u00fbt de la vie insupportable pour une bonne partie de la population, c'est la goutte d'eau qui a fait d\u00e9border le vase. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [96%] :\r\nVous \u00e9tiez hier donc Mourinho aux c\u00e9l\u00e9brations de la r\u00e9volution sur l'avenue Bourguiba, on imagine dans une ambiance festive. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:05) [88%] :\r\nAlors, la journ\u00e9e s'est d\u00e9roul\u00e9e dans le calme, avec un d\u00e9ploiement policier colossal, mais le coeur, effectivement, il \u00e9tait franchement pas Djamel, 29 ans n'est pas venu f\u00eater tout comme des centaines de jeunes m\u00eame manifester, il fait partie des 30 pourcent de jeunes ch\u00f4meurs du pays, aucune am\u00e9lioration de ce point de vue l\u00e0 depuis la r\u00e9volution, Djamel a r\u00e9ussi son examen national qui doit lui permettre d'enseigner l'\u00c9tat engage pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [82%] :\r\nEt bien des \u00e9l\u00e8ves dans notre pays qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 disons cinglant : nous, on a r\u00e9ussi le concours, on est du rugby d'entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole, peut-\u00eatre, l'\u00c9tat cherche \u00e0 produire un citoyen ignorant car tout simplement gouverner un citoyen idiot ignorant peut-\u00eatre si le principe, vous saviez, on est m\u00eame pr\u00eat de faire une gr\u00e8ve de la faim, on est m\u00eame pr\u00eat de quitter ce pays cette en plus de qualit\u00e9 surr\u00e9gime ils ont vol\u00e9 la r\u00e9volution de 2000. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:04) [93%] :\r\nPour nourrir une famille, les Tunisiens r\u00e9sume, il fallait 300 dinars il y a 7 ans aujourd'hui au minimum 700 salaire mensuel moyen 650 dinars donc au nord du impossible de joindre les 2 bouts, m\u00eame lorsqu'on travaille quasiment toute la population souffrent de la situation \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [84%] :\r\nMoi je suis fonctionnaire, je suis un et pourtant je n'avais les carburants douce et augmentation c'est vous pensez quoi du gouvernement une pens\u00e9e du pain, j'aurai aucune, c'est un syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [79%] :\r\nMort et on l'entend chez vos interlocuteurs col\u00e8re r\u00e9current dirig\u00e9e contre le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:52) [91%] :\r\nUne col\u00e8re des manifestants d'ailleurs largement partag\u00e9s par la population tunisienne tous pourris, une mafia, 7 ans apr\u00e8s la r\u00e9volution de seule acquis de la r\u00e9volution qui est bien, c'est la possibilit\u00e9 de critiquer les Tunisiens ils \u00e9taient descendus dans la rue en 2011 pour se d\u00e9barrasser d'un r\u00e9gime autoritaire esp\u00e9rer une meilleure situation \u00e9conomique aujourd'hui ils h\u00e9ritent d'un pr\u00e9sident qui a 91 ans, dans le sud, dirige le parti au pouvoir, et parmi les ministres et secr\u00e9taires d'\u00c9tat dans le dernier gouvernement, un sur 5 au moins a servi sous Ben Ali et le tout coupl\u00e9 \u00e0 une \u00e9conomie nationale en bien plus mauvais \u00e9tat qu'avant, il y a de quoi, effectivement, ne pas \u00eatre content. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [89%] :\r\nEt comme on le dit gouvernement r\u00e9agit \u00e0 ces mouvements de m\u00e9contentement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:34) [90%] :\r\nMais par la force, souvent ce qui donne encore plus l'impression \u00e0 certains Tunisiens qui est vraiment pas grand chose n'a chang\u00e9 depuis 2011 et puis par la mauvaise foi aussi tr\u00e8s souvent depuis une semaine, la journ\u00e9e des manifestations se d\u00e9roulent dans le calme, mais le soir, des affrontements entre police et jeunes entache un mouvement qui se veut pacifique effectivement des \u00e9meutes, le porte- parole du gouvernement : profiter elle h\u00e9site pas d\u00e9clar\u00e9, il n'y a pas de manifestants, il n'y a que les casseurs, histoire de d\u00e9cr\u00e9dibiliser le le mouvement et la souffrance des gens mais c'est vecteur les manifestants, ils le disent, ils ne l\u00e2cheront pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:08) [89%] :\r\nSi on distribue des tracts, on est arr\u00eat\u00e9, si on fait il neigeait dans un lieu qui n'est pas autoris\u00e9, on est arr\u00eat\u00e9 notre r\u00e9ponse et la r\u00e9sistance on va rester ici, on va faire notre pass\u00e9, notre message est on va faire entendre notre voix, on ne peut plus patienter encore plus \u00e7a y c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [91%] :\r\nUne tension qui peut rappeler la tension qui a men\u00e9 \u00e0 la r\u00e9volution de 2011 Maureen la le contexte a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:35) [87%] :\r\nOui, d'abord, les Tunisiens savent aujourd'hui qu'on est une r\u00e9volution peut d\u00e9stabiliser un pays a un, il le voit suffisamment, ils savent tr\u00e8s bien que seule la stabilit\u00e9 permettrait une am\u00e9lioration de la situation \u00e9conomique et puis les Tunisiens sont faites il y a une sorte \u00e0 un mur, la plupart ne d\u00e9crivent effectivement le pouvoir comme une mafia, pire encore, du temps de Benelli, un syst\u00e8me qui profite aux plus riches, avant il y avait un voleur Ben Ali et sa famille aujourd'hui \u00e0 des milliers de voleurs, voil\u00e0 ce qu'il dit, rien ne changera, ne parvient pas \u00e0 se d\u00e9barrasser d'une mafia en manifestant \u00e7a c'est quelque chose qui revient constamment dans les discussions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [91%] :\r\nAlors une certaine d\u00e9sillusion mais surtout aussi une certaine crainte qui revient. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:13) [85%] :\r\nOui, on a entendu la Chine 7 militants tout \u00e0 l'heure d'\u00e9crire les moyens employ\u00e9 par les autorit\u00e9s pour revenir aux manifestations ces derniers jours beaucoup de Tunisiens les gens lambda un militants me disait entre contre ce budget d'aust\u00e9rit\u00e9 contre le gouvernement, mais qu'ils ne le diront pas au micro, on dit de plus en plus vous aimerait parler mais je ne veux pas d'ennuis avec la police m\u00eame pression avalerait \u00eatre 800 arrestations, une pression jusque sur les journalistes \u00e9trangers, les correspondants alors qu'on est plut\u00f4t pr\u00e9server nos coll\u00e8gues ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es par la garde nationale, ce qui am\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [84%] :\r\nMais alors Maureen quelle quelle suite comment cette situation va \u00e9voluer d'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:52) [88%] :\r\nM\u00eame \u00e0 devoir jouer plus habilement que ce qu'il ne fait l\u00e0 maintenant \u00e0 nier l'existence une manifestation, c'est une strat\u00e9gie p\u00e9rilleuse une frustration de la population tunisienne qui pourrait \u00e9clater, elle est \u00e9conomiquement vraiment pris \u00e0 la gorge dans cette population, personne ne veut une 2\u00e8me r\u00e9volution mais les Tunisiens ne veulent pas non plus que leur gouvernement les prennent pour des imb\u00e9ciles et l\u00e0 ils en ont s\u00e9rieusement l'impression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [99%] :\r\nMaureen Mercier en Direct de Tunis. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T07:45:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Habitants tunisiens en r\u00e9volte", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B699C419-15B5-422C-8C4D-0ADE0024F6F5", "internalArchiveId": "B699C419-15B5-422C-8C4D-0ADE0024F6F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Reportage dans les cuisines du CHUV", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00e9phane Chardayre, chef de cuisine en charge de la supervision des repas au CHUV\r\nLe Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV) poss\u00e8de la deuxi\u00e8me plus grande cuisini\u00e8re hospitali\u00e8re de Suisse romande. Pr\u00e8s 7000 repas par jour sont fa\u00e7onn\u00e9s par pr\u00e8s 300 collaborateurs sur les sept sites du CHUV 365 jours par an sans exception.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - Reportage dans les cuisines du CHUV ICI LA SUISSE\r\n6H48.. \u00abIci la suisse \u00bb notre magazine de reportage en r\u00e9gions vous propose ce matin une plong\u00e9e dans les cuisines du CHUV... centre hospitalier universitaire vaudois.. \r\nLa cuisine du CHUV, c'est la deuxi\u00e8me plus grande cuisine hospitali\u00e8re de Suisse romande apr\u00e8s celle des HUG, \u00e0 Gen\u00e8ve.. \r\nBonjour Pauline Vrolixs !\r\nBonjour,\r\n** Le reportage qui va suivre, c'est l'un des  \u00e9pisodes que vous avez r\u00e9alis\u00e9 pour l'\u00e9mission Vacarme de cette semaine... \r\nCinq \u00e9pisodes pour dresser le portrait de cette gigantesque cuisine.\r\nImaginez, pr\u00e8s 7000 repas par jour sont fa\u00e7onn\u00e9s par pr\u00e8s 300 collaborateurs sur les sept sites du CHUV 365 jours par an sans exception. Pour relever le d\u00e9fi de nourrir les collaborateurs et les patients dans les temps, l'organisation de cette m\u00e9canique g\u00e9ante ne laisse rien au hasard. Une partition minutieuse que j'ai d\u00e9couverte en passant une semaine enti\u00e8re au \u00ab BH \u00bb, pour \u00ab b\u00e2timent hospitalier \u00bb : la plus grande des cuisines. \r\n*** De quel genre d'environnement parle-t-on? \r\nD'une fourmili\u00e8re qui ne s'arr\u00eate jamais ! Du matin au soir, les diff\u00e9rents corps de m\u00e9tiers fa\u00e7onnent les plateaux repas des patients et les mets de la caf\u00e9t\u00e9ria dans un sous-sol sans fen\u00eatre, ou la chaleur et le bruit sont omnipr\u00e9sents. Les marmites sont grandes comme des jacuzzis, les fours s'alignent \u00e0 perte de vue et les ustensiles sont d\u00e9mesur\u00e9s.\r\nSur le terrain, on retrouve St\u00e9phane Chardayre, \u00ab chef de partie \u00bb en charge de la supervision des repas pour la caf\u00e9t\u00e9ria principale : \r\n((REPORTAGE  4'  \u00ab ILS 15.01.18 VAC CHUV  POUR INFO OK \u00bb))\r\n***Pauline Vrolixs, on l'entendait, l'atmosph\u00e8re en cuisine est tr\u00e8s carr\u00e9e... \r\nEt les relations entre les diff\u00e9rents corps de m\u00e9tiers ne sont pas toujours \u00e9videntes. \r\nIl y a beaucoup de conflit dans cette cuisine? \r\nIl y en a, c'est in\u00e9vitable. Les t\u00e2ches sont souvent physiques, r\u00e9p\u00e9titives, ce qui peut entra\u00eener des frustrations, comme l'exprimait l'aide cuisinier \u00e0 l'instant. Et puis aussi, il faut savoir que ce mod\u00e8le pyramidal bas\u00e9 sur celui de l'arm\u00e9e est efficace pour un tel rendement, mais g\u00e9n\u00e8re de nombreux rapports de force. Malgr\u00e9 \u00e7a, les cuisines du CHUV, o\u00f9 se c\u00f4toient 22 nationalit\u00e9s ainsi que diff\u00e9rentes confessions religieuses restent un lieu de paix. La priorit\u00e9 reste de faire manger les patients et les employ\u00e9s du plus grand employeur vaudois.\r\nMerci Pauline Vrolixs, votre s\u00e9rie de reportages sur les cuisines du CHUV est \u00e0 retrouver toute cette semaine dans l'\u00e9mission Vacarme \u00e0 13h sur la Premi\u00e8re.. \r\nvotre reportage \u00abBouffer ou se faire bouffer\u00bb dont on vient d'entendre un extrait est \u00e0 retrouver cette apr\u00e8s-midi m\u00eame heure !", "durationSec": 355, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9227440", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Reportage dans les cuisines du CHUV", "Ici la Suisse - Reportage dans les cuisines du CHUV / LME_2018-01-15T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Reportage dans les cuisines du CHUV / LME_2018-01-15T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Le Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV) poss\u00e8de la deuxi\u00e8me plus grande cuisini\u00e8re hospitali\u00e8re de Suisse romande. Pr\u00e8s 7000 repas par jour sont fa\u00e7onn\u00e9s par pr\u00e8s 300 collaborateurs sur les sept sites du CHUV 365 jours par an sans exception.", "Le Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV) poss\u00e8de la deuxi\u00e8me plus grande cuisini\u00e8re hospitali\u00e8re de Suisse romande. Pr\u00e8s 7000 repas par jour sont fa\u00e7onn\u00e9s par pr\u00e8s 300 collaborateurs sur les sept sites du CHUV 365 jours par an sans exception.", "Le Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV) poss\u00e8de la deuxi\u00e8me plus grande cuisini\u00e8re hospitali\u00e8re de Suisse romande. Pr\u00e8s 7000 repas par jour sont fa\u00e7onn\u00e9s par pr\u00e8s 300 collaborateurs sur les sept sites du CHUV 365 jours par an sans exception."], "variantIds": ["ece-9227463", "ece-9227440"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-25T02:17:57Z", "speechToTexts": ["25.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est ici la Suisse notre magazine de reportage en r\u00e9gions vous propose ce matin une plong\u00e9e dans les cuisines du CHUV le Centre hospitalier universitaire Vaudois la cuisine du chef, c'est la 2\u00e8me plus grande cuisine hospitali\u00e8re de Suisse romande apr\u00e8s celle DHG \u00e0 Gen\u00e8ve bonjour Pauline Vrolixs bonjour le reportage qui va suivre, c'est l'un des \u00e9pisodes que vous avez r\u00e9alis\u00e9 pour l'\u00e9mission Vacarme de cette semaine cinq \u00e9pisodes Pauline pour dresser le portrait de cette gigantesque cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [96%] :\r\nImaginez 7000 repas par jour sont fa\u00e7onn\u00e9s par pr\u00e8s de 300 collaborateurs sur les sept sites du CHUV 365 jours par an, pour relever le d\u00e9fi de nourrir les collaborateurs et les patients dans les temps, l'organisation de cette m\u00e9canique g\u00e9ante ne laisse rien au hasard, une partition minutieuse que j'ai d\u00e9couverte en passant une semaine dans la plus grande des cette cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [97%] :\r\nEt de quel genre de quel type d'environnement parle -t-on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [95%] :\r\nAlors, d'une fourmili\u00e8re g\u00e9ante qui ne s'arr\u00eate jamais, du matin au soir les diff\u00e9rents corps de m\u00e9tiers fa\u00e7onnent les plateaux repas des patients et les mets de la caf\u00e9t\u00e9ria dans un sous- sol sans fen\u00eatre ou la chaleur et le bruit sont omnipr\u00e9sents, les marmites sont grandes comme des jacuzzis les fours s'alignent \u00e0 perte de vue et les ustensiles sont d\u00e9mesur\u00e9s sur le terrain, on retrouve St\u00e9phane Chardayre, chef de parti, en charge de la supervision des repas pour la caf\u00e9t\u00e9ria principale en Irak. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [65%] :\r\nMonsieur mal. \r\nDenis qui peux charg\u00e9 de sortir des g\u00e2teaux s'\u00e9tait plaint quand m\u00eame grande comme un terrain de foot ici alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [84%] :\r\nAlors que la cuisine fait 4000 m2, sans compter les les cuisines satellites, donc c'est \u00e9norme, \u00e9norme, \u00e9norme, enfin, on a d\u00e9j\u00e0 pris place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [74%] :\r\nIl est vous, C\u00e9dric la bordel Isis donc fort \u00e0 Sun il y a plus de 5 minutes l\u00e0 tu prends charge pour fours \u00e0 Sun et il y a plus de 5 minutes pour qu'il soit, c\u00f4t\u00e9 grande \u00e7a seulement vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [82%] :\r\nMais un ami cuisines \u00e9coutez, moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 cuisine 17 ans, \u00e7a fait 31 ans maintenant donc au 31 ans, vous avez une tendance et je veux dire ailleurs g\u00e9ant qui vaut, ils ne seront pas toujours \u00e9vident de comparer la cuisine \u00e0 l'arm\u00e9e, c'est sur le m\u00eame principe en cuisine, quand on a fini son apprentissage on est commis de cuisine, une fois qu'on a gagn\u00e9 ses galons de cuisine On devient cuisinier effectif sur un poste, puis ensuite, on a le grade de ce parti, pour autant qu'on \u00e9tait les formations, ensuite on a souche Merapi encore des grades interm\u00e9diaires, exactement comme l'arm\u00e9e oui je en Suisse vous a beaucoup apport\u00e9 \u00e0 la crise, je garde en m\u00e9moire, c'est esprit militaire o\u00f9 on \u00e9coute quand on donne des ordres et les autres \u00e9coutent ce qu'on nous en donne des ordres d'instruction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [77%] :\r\nComment vous faites -vous pour vous faire respecter justement naturel et, naturellement, c'est naturel, mais \u00e7a s'apprend, \u00e7a vient que les avaient efficace \u00e0 cuire c'est vrai. \r\nLe site face \u00e0 cuire tout \u00e7a mais tu vas me dire la moiti\u00e9 enti\u00e8re de encore la moiti\u00e9 nord patients est asthmatique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [80%] :\r\nVous \u00eates un peu admirateurs vous au milieu, \u00e7a veut dire quoi, t'es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [88%] :\r\nPratiquement jour avoir un oeil sur tout ce qui se passe, tout ce qui est produit, donc je ne puisse pas avoir des yeux dans bandeau mais je sais de, de, de placer le plus pr\u00e8s possible de la production contr\u00f4ler que les choses soient correctement faite au niveau de l'hygi\u00e8ne des dates, etc, les polices soit respect\u00e9, c'est moi qui produit chaque semaine un planning de travail pour savoir qui fait quoi, quel jour et quel moment comme \u00e7a des gens m\u00eame si moi je suis pas l\u00e0 ce qu'ils ont \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [94%] :\r\nJ'ai l'impression qu'il y a 2 cat\u00e9gories de personnels d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a ceux qui font partie du CHUV et de l'autre par les int\u00e9rimaires qui sont eux d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [93%] :\r\nMoi, je me trompe, rien \u00e0 voir, rien \u00e0 voir, faut savoir cossu, il y a plus de 100 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes qui, si le racisme n'a pas sa place que la discrimination n'a pas sa place et qu'on est tous dans cette m\u00eame optique on avance tous ensemble, quelle que soit la couleur de peau, quelle que soit la langue ou la religion, \u00e7a c'est vraiment quelque chose qui fait partie de l'de l'esprit de du CHUV donc non ce n'est pas du tout une s\u00e9gr\u00e9gation discrimination. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [80%] :\r\nEt je travaille Comores, employ\u00e9 de restauration. \r\n\u00e7a fait longtemps, bient\u00f4t 20 ans et comment \u00e7a se passe le travail, c'est plus le m\u00eame et puis on aime beaucoup ici que de cuisinier, ils nous traitent comme des poubelles, quoi c'est \u00e7a parce que on est d\u00e9j\u00e0 en fait des boulots c'est ils peuvent pas le faire dans leur vie, c'est pour cela, on n'a pas de consid\u00e9ration, c'est comme si quelqu'un qui n'ont pas fait au banc de l'\u00e9cole s'est impos\u00e9, \u00e7a le fait que vous ayez pas passer un CFC, pas question de certains chez moi, j'ai fait la m\u00e9canique industrielle, j'\u00e9tais \u00e0 l'universit\u00e9 jets puisque faire c'est donc ici, donc ils sont pas \u00e0 l'autre, c'est pour cela que je me trouve dans cette situation, notre dipl\u00f4me, vous l'avez fait en Angola. \r\nOn travaille tous pour l'\u00c9tat de Vaud donc on aimerait juste avoir un respect c'est c'est pas un probl\u00e8me des syndicats, le probl\u00e8me de r\u00e8gles entre nous, la col\u00e8re et puis c'est bon c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [81%] :\r\nC\u00e9dric Michael pose 11 heures 30 merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [94%] :\r\nPauline Vrolixs on l'entend dans votre reportage l'atmosph\u00e8re en cuisine est tr\u00e8s carr\u00e9e et puis les relations entre les diff\u00e9rents corps de m\u00e9tiers ne sont pas forc\u00e9ment toujours tr\u00e8s \u00e9vident, il y a beaucoup de conflit dans cette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:18) [94%] :\r\nCuisines du CHUV alors oui, il y en a, c'est in\u00e9vitable, les t\u00e2ches sont souvent physiques r\u00e9p\u00e9titives, ce qui peut entra\u00eener des frustrations, comme l'exprimait l'aide cuisinier \u00e0 l'instant et puis aussi, il faut savoir que ce mod\u00e8le pyramidal bas\u00e9 sur celui de l'arm\u00e9e est efficace pour untel rendement mais g\u00e9n\u00e8re de nombreux rapports de force, malgr\u00e9 \u00e7a, les cuisines du CHUV reste un lieu de paix, la priorit\u00e9, faire manger les patients et les employ\u00e9es du plus grand employeur Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:41) [91%] :\r\nMerci Pauline votre s\u00e9rie de reportages sur les cuisines du CHUV est \u00e0 retrouver toute cette semaine dans l'\u00e9mission Vacarme, c'est sur la Premi\u00e8re \u00e0 13 heures et puis votre reportage bouffer ou se faire bouffer dont on vient d'entendre un extrait est \u00e0 retrouver cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la ann\u00e9e vers merci Pauline. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2DD163E2-C64F-437E-9338-0C5F9506DD20", "internalArchiveId": "2DD163E2-C64F-437E-9338-0C5F9506DD20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Open d'Australie: \"Une grande victoire\" pour Bencic", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Belinda Bencic, joueuse de tennis saint-galloise\r\nRetour sur la victoire \u00e0 l'Open d'Australie de Belinda Bencic, qui a battu Venus Williams en deux manches lors du premier tour. La Saint-Galloise effectue un retour gagnant apr\u00e8s avoir connu une ann\u00e9e 2016 difficile.\r\n\r\n* * Open d'Australie: \"Une grande victoire\" pour Bencic En tennis.. \r\nOn revient sur ce qu'on peut appeler .. d'exploit.. la victoire ce matin, de Belinda Bencic \u00e0 l'Open d'Australie. .. \r\nLa sainte Galloise a battu lors du premier tour et en deux manches 6/3,7/5, Venus Williams, no 5 mondiale, et finaliste l'an dernier \u00e0 Melbourne...\r\n A 20 ans, Belinda Bencic effectue un retour gagnant apr\u00e8s avoir connu une ann\u00e9e 2016 difficile. \r\nHerv\u00e9 Borsier\r\nMAG\r\nchez les hommes.. Finaliste malheureux l'an dernier, Rafael Nadal a v\u00e9cu un 1er tour tranquille \u00e0 l'Open d'Australie... \r\nLe no 1 mondial n'a l\u00e2ch\u00e9 que trois jeux face au dominicain Victor Estrella Burgos ..  \u00e9cras\u00e9 6-1 6-1 6-1...\r\n Il a t\u00e9moign\u00e9 d'une grande ma\u00eetrise pour son premier match officiel de l'ann\u00e9e.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9227475", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Open d'Australie: \"Une grande victoire\" pour Bencic / 12H30_2018-01-15T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 15.01.2018"], "alternativeSummary": ["Retour sur la victoire \u00e0 l'Open d'Australie de Belinda Bencic, qui a battu Venus Williams en deux manches lors du premier tour. La Saint-Galloise effectue un retour gagnant apr\u00e8s avoir connu une ann\u00e9e 2016 difficile."], "variantIds": ["ece-9227475"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-24T23:57:50Z", "speechToTexts": ["25.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nProchain il y a, il y en tennis, on revient sur ce qu'on peut appeler un exploit la victoire, ce matin, de Belinda Benchikha \u00e0 l'Open d'Australie la Saint-Galloise battue lors du 1er tour et en 2 manches 6 3 7 5 V\u00e9nus Williams, num\u00e9ro 5 mondial et finaliste l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Melbourne, \u00e0 20 ans B\u00e9linda Bencic effectue un retour gagnant apr\u00e8s avoir connu une ann\u00e9e 2016 difficile Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nC'est comme une renaissance, un nouveau d\u00e9part la Saint-Galloise a d\u00e9clar\u00e9 : c'est une grande victoire, je l'attendais, je l'esp\u00e9rais, je suis rentr\u00e9 sur le corps, sans pression, il est vrai que B\u00e9linda Benchikh a \u00e9t\u00e9 rapidement dans le coup et a tenu la drag\u00e9e haute \u00e0 l'exp\u00e9riment\u00e9e Am\u00e9ricaine de 37 ans avec le culot d'une jeune fille de 30 ans d\u00e9termin\u00e9 l'an dernier, Melinda Benchikh s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Melbourne sans entra\u00eeneur et sans son p\u00e8re qui l'accompagnait depuis longtemps sur le circuit avec le d\u00e9sir de s'\u00e9manciper, elle avait perdu au 1er tour face \u00e0 S\u00e9r\u00e9na Williams depuis juillet dernier, c'\u00e9tait le coach anglais, qui travaille \u00e0 100 pourcent avec la Saint-Galloise il y a une nuit Youg et donc le nouvel homme fort derri\u00e8re B\u00e9linda Benchikh. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [88%] :\r\nSurface de \u00e7a, je pense qu'elle croit en elle, simplement pour \u00eatre en permanence positive et nous avons aussi un peu parler de ces rencontres dans le pass\u00e9 contre S\u00e9r\u00e9na Williams aussi et contre de telles joueuse, tu dois jouer chaque point l'un apr\u00e8s l'autre, en mettant de c\u00f4t\u00e9 le fait que tu joues contre S\u00e9r\u00e9na au V\u00e9nus Williams, qui sont de tels championne et elle a tr\u00e8s bien fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [91%] :\r\nR\u00e9sultat : des Linda d'\u00e9tudes qui avait perdu ses 4 premiers matches face \u00e0 V\u00e9nus Williams a connu un 1er succ\u00e8s important pour sa confiance, aujourd'hui elle affrontera mercredi la Tha\u00eflandaise Luksika comme Koons 100 24\u00e8me mondial avec de bonnes chances de qualification pour le 3\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [93%] :\r\nEt chez les hommes, Rafa\u00ebl Nadal a v\u00e9cu un 1er tour tranquille \u00e0 l'Open d'Australie, le num\u00e9ro 1 mondial n'a l\u00e2ch\u00e9 que trois jeux face au dominicain Victor Estrella Burgos, une victoire 6 1 6 1 6 1. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T12:02:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2295189-14B2-44FE-A8EF-047905F6361B", "internalArchiveId": "E2295189-14B2-44FE-A8EF-047905F6361B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le dernier s\u00e9isme \u00e0 Groningue suscite craintes et col\u00e8re des habitants", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mouteau;habitants de Groningue, Pays-Bas;ministre des affaires \u00e9conomiques des Pays-Bas\r\nLa terre a de nouveau trembl\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 Groningue, dans le nord-est des Pays-Bas, o\u00f9 l'exploitation intensive du sous-sol de la r\u00e9gion riche en gaz provoque des s\u00e9ismes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition depuis de nombreuses ann\u00e9es.\r\n\r\n* * Le dernier s\u00e9isme \u00e0 Groningue suscite craintes et col\u00e8re des habitants La terre a de nouveau trembl\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 Groningue dans le nord-est des Pays-Bas... \r\nCette ville du nord du pays est victime depuis de nombreuses ann\u00e9es de s\u00e9ismes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition... \r\nEn cause : l'exploitation intensive du sous-sol de la r\u00e9gion, riche en gaz... \r\n Le dernier s\u00e9isme a \u00e9t\u00e9 ressenti jusque dans le centre ville de Groningue, suscitant la col\u00e8re des habitants de la r\u00e9gion...\r\nLe reportage de notre correspondant aux Pays-Bas, Antoine Mouteau.\r\nMAG", "durationSec": 179, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9227481", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le dernier s\u00e9isme \u00e0 Groningue suscite craintes et col\u00e8re des habitants / 12H30_2018-01-15T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 15.01.2018"], "alternativeSummary": ["La terre a de nouveau trembl\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 Groningue, dans le nord-est des Pays-Bas, o\u00f9 l\u2019exploitation intensive du sous-sol de la r\u00e9gion riche en gaz provoque des s\u00e9ismes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition depuis de nombreuses ann\u00e9es."], "variantIds": ["ece-9227481"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-24T15:01:49Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJusqu'o\u00f9 la terre a de nouveau trembl\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 Groningue, dans le nord- est des Pays-Bas, cette ville du nord du pays est victime depuis de nombreuses ann\u00e9es de s\u00e9ismes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition en cause l'exploitation intensive du sous- sol de la r\u00e9gion riche en gaz, le dernier s\u00e9isme a \u00e9t\u00e9 ressenti jusque dans le centre ville de Groningue, suscitant la col\u00e8re des habitants de la r\u00e9gion, reportage de notre correspondant aux Pays-Bas, Antoine Mouteau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [86%] :\r\nBah oui et son mari et peu n'\u00e9tait pas revenue dans leur maison de Virgin pr\u00e8s de Groningue depuis le tremblement de terre du 8 janvier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [76%] :\r\nMichel Clerc, regarde ce qu'nous a, il y a une fissure, c'est encore petit mais bien d'appara\u00eetre Tupperware Proche-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [91%] :\r\nIls sont tous les devenue v\u00e9rifier l'\u00e9tat de leur maison, une belle b\u00e2tisse de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [74%] :\r\nMais il devait nous a vraiment soulag\u00e9 : nous avons seulement op\u00e9r\u00e9 une fissure, c'est une ficelle -t-il pour ce genre de tremblement de terre, c'\u00e9tait finalement un 1er test pour notre maison, maintenant qu'elle est fortifi\u00e9, c'\u00e9tait ce que je fais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [91%] :\r\nIl y a peu encore leur maison ressemblait \u00e0 un v\u00e9ritable Champ de bataille, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les fissures dans les murs \u00e9taient devenus l\u00e9gion un pan du b\u00e2timent s'\u00e9tait m\u00eame effondr\u00e9 depuis plus de 10 mois, la maison est en travaux pour se doter d'un arsenal anti- sismiques, mais lundi dernier, m\u00eame dans leur logement provisoire Bao et son mari ont eu tr\u00e8s peur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [84%] :\r\nAvec la putain donc le c\u00f4t\u00e9 nous avons vraiment senti la secousse nos chiens aboyer comme jamais, c'\u00e9tait comme si nous \u00e9tions en train de nous enfoncer, c'est l\u00e0 que j'ai dit \u00e0 mon mari, \u00e7a c'est vraiment important trembl\u00e9 lointaine et une femme d'ant\u00e9c\u00e9dents Marimbert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [92%] :\r\nUne secousse de3,4 sur l'\u00e9chelle de Richter, cela pourrait para\u00eetre peu, s'il s'agissait d'un s\u00e9isme naturel sauf que ceux de Groningue sans provoquer par la m\u00eame, la compagnie nationale d'extraction du gaz naturel, une soci\u00e9t\u00e9 qui appartient en partie \u00e0 Chelles, elle exploite ici d'immenses gisements, ce qui fragilise le sol de la r\u00e9gion apr\u00e8s le s\u00e9isme de lundi face \u00e0 la col\u00e8re des riverains, le ministre des affaires \u00e9conomiques, a d\u00fb venir sp\u00e9cialement \u00e0 Groningue pour calmer les essais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [95%] :\r\nPrix : ce n'est pas nouveau ce n'est pas un secret, on sait qu'il faut diminuer l'extraction du gaz maintenant vont voir dans quel d\u00e9lai, nous pouvons le faire en tout cas je fais tout ce qui est en mon pouvoir pour permettre une diminution rapide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [94%] :\r\nUn peu plus loin, choqu\u00e9s par le dernier s\u00e9isme, une centaine de manifestants se sont rassembl\u00e9s pour r\u00e9clamer l'arr\u00eat complet de l'extraction du gaz dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [73%] :\r\nMalgr\u00e9 le choix ou non les parents habitent dans le coin, ils ont senti toute la maison, donc on se fait du souci le soir dans les chroniques, j'habite \u00e0 croire, j'ai fait il sait \u00e7a fait tr\u00e8s mal, les gens que le son Christ aussi bon, je me SF2, directeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [91%] :\r\nEn r\u00e9action, la compagnie name a annonc\u00e9 une r\u00e9duction de l'extraction du gaz ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elles avaient d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 verser des d\u00e9dommagements aux riverains pour la fortification de leur maison, en revanche, elle s'\u00e9tait souvent oppos\u00e9 aux diff\u00e9rentes d\u00e9cisions de justice et annonce gouvernementale pour une extinction moins intensive du gaz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [99%] :\r\nC'est un reportage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [93%] :\r\nPays-Bas, de notre correspondante. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T11:59:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mouteau, Antoine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-407089AA-D324-45CD-9566-126E2EFCCBAA", "internalArchiveId": "407089AA-D324-45CD-9566-126E2EFCCBAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Russie est contre une r\u00e9vision de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "Lors de sa conf\u00e9rence de presse annuelle, lundi, le chef de la diplomatie russe Sergue\u00ef Lavrov a critiqu\u00e9 la position am\u00e9ricaine, accusant les Etats-Unis d'exacerber les tensions sur plusieurs dossiers de politique internationale.\r\n\r\n* * La Russie est contre une r\u00e9vision de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien  \r\nLa Russie est contre une r\u00e9vision de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien... \r\nLe chef de la diplomatie russe l'a dit tr\u00e8s clairement ce matin, lors de sa conf\u00e9rence de presse annuelle...\r\n Serguei Lavrov a critiqu\u00e9 la position am\u00e9ricaine, accusant les Etats-Unis d'exacerber les tensions sur plusieurs dossiers de politique internationale.\r\n Isabelle Cornaz.. vous \u00eates en direct de Moscou.. vous avez suivi cette conf\u00e9rence de presse.. \r\nDes diktats et des ultimatums. C'est ainsi que Sergei Lavrov d\u00e9crit la politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine. Sauf que pour lui il n'y a pas de vraie diff\u00e9rence entre Barak Obama et Donald Trump, si ce n'est que les relations bilat\u00e9rales sont encore pires aujourd'hui. Il a mis en garde les europ\u00e9ens \u00e0 plusieurs reprises, de ne pas c\u00e9der \u00e0 la pression am\u00e9ricaine. Avant tout sur le dossier iranien. On sait que Donald Trump veut durcir l'accord en vigueur. Si les pays europ\u00e9ens acceptent, ils s'engagent sur une pente tr\u00e8s dangereuse, pr\u00e9vient la Russie. La r\u00e9alit\u00e9 c'est que l'Iran remplit ses obligations, estime Sergei Lavrov. Il reproche aux Etats-Unis de chercher \u00e0 s'imposer dans d'autres domaines, sur le dossier nord-cor\u00e9en, mais aussi dans le secteur \u00e9conomique,\u00a0 en voulant vendre de force leur gaz \u00e0 l'Europe, pr\u00e9tend Sergei Lavrov. \r\nSur la Syrie, il a mentionn\u00e9 les pourparlers de Sotchi qui doivent se tenir \u00e0 la fin du mois....\r\nIl affirme qu'un large spectre de la population syrienne y sera repr\u00e9sent\u00e9. Il laisse entendre de cette mani\u00e8re qu'ils les consid\u00e8rent plus l\u00e9gitimes que les pourparlers de Gen\u00e8ve... Enfin sur l'Ukraine, sa position ne varie pas d'un iota... il a m\u00eame accus\u00e9 l'occident de donner trop d'importance \u00e0 ce sujet. Sans aucunement se remettre en cause, la Russie estime que c'est simplement \u00e0 l'Ukraine de respecter les accords de Minsk.\r\nDans deux mois les Russes se rendront aux urnes, pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident... est-ce que la politique \u00e9trang\u00e8re est un vrai sujet, dans cette campagne \u00e9lectorale...\u00a0?\r\nLes Russes sont beaucoup plus critique de la politique int\u00e9rieure du pr\u00e9sident que de son bilan \u00e0 l'internationale \u00a0Cela dit, des candidats d'opposition remettent en cause les \u00a0choix de Vladimir Poutine en Syrie en Ukraine. Mais ne peuvent pas en d\u00e9battre avec lui, puisque m\u00eame en p\u00e9riode \u00e9lectorale en g\u00e9n\u00e9ral il ne participe \u00e0 aucun d\u00e9bat \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9227483", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Russie est contre une r\u00e9vision de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien / 12H30_2018-01-15T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 15.01.2018"], "alternativeSummary": ["Lors de sa conf\u00e9rence de presse annuelle, lundi, le chef de la diplomatie russe Sergue\u00ef Lavrov a critiqu\u00e9 la position am\u00e9ricaine, accusant les Etats-Unis d\u2019exacerber les tensions sur plusieurs dossiers de politique internationale."], "variantIds": ["ece-9227483"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-24T14:09:07Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa Russie qui est contre une r\u00e9vision de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, le chef de la diplomatie russe l'a dit tr\u00e8s clairement tout \u00e0 l'heure lors de sa conf\u00e9rence de presse annuelle Sergei Lavrov a critiqu\u00e9 la position am\u00e9ricaine qui accuse les \u00c9tats-Unis accusant les \u00c9tats-Unis d'exacerber les tensions sur plusieurs dossiers de politique internationale, Isabelle Cornavin, vous \u00eates en Direct de celui de Moscou et vous avez suivi un cette conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:24) [92%] :\r\nOui, il y a des diktats et des ultimatums, c'est ainsi que Sergei Lavrov d\u00e9crit la politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine, sauf que pour lui il y a pas vraiment de diff\u00e9rence entre Barak Obama et Donald Trump, si ce n'est que les relations bilat\u00e9rales sont encore pires aujourd'hui, il a mis en garde les europ\u00e9ens \u00e0 plusieurs reprises, de ne pas c\u00e9der \u00e0 la pression am\u00e9ricaine avant tout sur le dossier iranien on sait que Donald Trump veut durcir l'accord en vigueur si les pays europ\u00e9ens acceptent, ils s'engagent sur une pente tr\u00e8s dangereuse, pr\u00e9vient la Russie rien, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que l'Iran remplit ses obligations estime Sergei Lavrov, il reproche aux \u00c9tats-Unis de chercher \u00e0 imposer dans d'autres domaines sur le dossier nord- cor\u00e9en, mais aussi dans le secteur \u00e9conomique en voulant vendre de force leur gaz \u00e0 l'Europe pr\u00e9tend incarner la Bourse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [96%] :\r\nSur la Syrie il a mentionn\u00e9 les pourparlers de Sotchi, qui doivent se tenir \u00e0 la fin du mois. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:13) [92%] :\r\nOui, il estime qu'un large spectre de la population syrienne sera repr\u00e9sent\u00e9, il laisse entendre un de cette mani\u00e8re qu'ils les consid\u00e8rent plus l\u00e9gitimes que les pourparlers de Gen\u00e8ve, enfin sur l'Ukraine, sa position ne varie pas dans pas, il a m\u00eame accus\u00e9 l'Occident de donner trop d'importance \u00e0 ce sujet, sans aucunement se remettre en cause la Russie estime que c'est tout simplement \u00e0 l'Ukraine, de respecter les accords de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [96%] :\r\nAlors, dans 2 mois, les Russes se rendront compte aux urnes pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident, est-ce que la politique \u00e9trang\u00e8re est un vrai sujet dans cette campagne \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:44) [92%] :\r\nAlors, les Russes sont beaucoup plus critique de la politique int\u00e9rieure du pr\u00e9sident Poutine que de son bilan \u00e0 l'international, cela dit, des candidats d'opposition remettent en cause les choix de Vladimir Poutine en Syrie en Ukraine ou ailleurs, mais ils ne peuvent pas en d\u00e9battre avec lui puisque, m\u00eame en p\u00e9riode \u00e9lectorale, Poutine ne participe \u00e0 aucun d\u00e9bat \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [84%] :\r\nIsabelle qu'on a vous \u00e9tiez en Direct de Moscou latin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T11:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC179D70-63F6-4BEF-AF1B-0083AEB3D9CC", "internalArchiveId": "FC179D70-63F6-4BEF-AF1B-0083AEB3D9CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton du Jura re\u00e7oit la Semaine de la Suisse italienne au Lyc\u00e9e cantonal", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bertoli , Manuel\r\nL'Universit\u00e9 de la Suisse italienne a mis sur pied, au Lyc\u00e9e cantonal de Porrentruy, une semaine th\u00e9matique dans le but de faire conna\u00eetre la langue et la culture de la r\u00e9gion italophone du pays. Interview du pr\u00e9sident du gouvernement tessinois, Manuele Bertoli.\r\n\r\n* * Le canton du Jura re\u00e7oit la Semaine de la Suisse italienne au Lyc\u00e9e cantonal On va se rendre maintenant dans le Jura qui va vivre durant toute la semaine \u00e0 l'heure italienne...\r\nLe canton re\u00e7oit d\u00e8s aujourd'hui la Semaine de la Suisse italienne \u00e0 Porrentruy, \u00e7a se passe au Lyc\u00e9e cantonal.. \r\n. Il s'agit en fait d'une semaine th\u00e9matique mise sur pied par l'Universit\u00e9 de la Suisse italienne... \r\nObjectif, faire connaitre la langue et la culture de la r\u00e9gion italophone de notre pays.. \r\n Et avec nous pour en parler, en direct de notre studio \u00e0 Del\u00e9mont, le pr\u00e9sident du gouvernement tessinois, Manuele Bertoli.. \r\nBonjour !!\r\nmerci de vous \u00eatre arr\u00eat\u00e9 sur la route en direction de Porrentruy, vous participerez tout \u00e0 l'heure au lancement officiel de cette Semaine de la Suisse italienne, qu'est-ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour vous qui \u00eates \u00e9galement directeur de l'instruction publique ? \r\nC'est la 7\u00e8me \u00e9dition de cette Settimana, la premi\u00e8re, c'\u00e9tait en 2013 \u00e0 Brigue, aujourd'hui, c'est dans le canton du Jura, pourquoi le Jura ?\r\nil y a un lien particulier, on sait que le Jura est un canton particuli\u00e8rement sensible aux questions identitaires ? Tout comme le Tessin en fait ? \r\nEst-ce qu'on peut dire que c'est en quelque sorte la rencontre de deux r\u00e9gions un peu minoris\u00e9es ?\u00a0\u00a0\u00a0\r\n!!!!! ARCHIVE \r\nRevenons sur cette Settimana.. Cette Settimana vise notamment \u00e0 promouvoir l'italien et la coh\u00e9sion entre le Tessin et le Jura de mani\u00e8re durable, non seulement au sein du Lyc\u00e9e, mais \u00e9galement dans tout l'Arc jurassien, qu'est-ce que vous en attendez tr\u00e8s concr\u00e8tement ? \r\nEst-ce que vous pensez que deux r\u00e9gions aussi \u00e9loign\u00e9es et qu'on dit excentr\u00e9es peuvent mieux collaborer et dans quels domaines ? \r\ncette settimana  a \u00e9t\u00e9 mise sur pied en quelque sorte pour f\u00eater le plurilinguisme, on dit souvent que c'est un \u00e9l\u00e9ment important pour la Suisse, mais dans la r\u00e9alit\u00e9, il n'existe tr\u00e8s souvent que sur le papier, vous le constatez aussi ?\u00a0 \r\nLa Suisse italienne a-t-elle v\u00e9ritablement besoin de se faire connaitre aupr\u00e8s des autres suisses, on parle du Tessin mais aussi des Grisons italophones ? \r\nLa probl\u00e9matiques des langues, elle fait souvent la une de l'actualit\u00e9, on sait notamment les difficult\u00e9s que connait le fran\u00e7ais dans certains cantons al\u00e9maniques, qu'en est-il de la d\u00e9fense de l'italien ou de sa promotion ailleurs en Suisse ? \r\nOn dit des Tessinois qu'ils sont g\u00e9n\u00e9ralement plus dou\u00e9s pour les langues et qu'ils parlent volontiers le fran\u00e7ais et l'allemand parce qu'ils sont oblig\u00e9s de se tourner vers d'autres r\u00e9gions pour faire des \u00e9tudes, c'est le cas ?\u00a0\u00a0 \r\nPAPIER MORAT\r\n(((( La 8e \u00e9dition aura lieu en avril du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, canton bilingue, l\u00e0 aussi un d\u00e9fi ?\u00a0)))  \r\nMercredi, il y a aura un mini-parlement au Lyc\u00e9e cantonal \u00e0 Porrentruy, les \u00e9l\u00e8ves tessinois et jurassiens pourront d\u00e9velopper des recommandations pour promouvoir la langue et la culture de la Suisse italienne, tout cela en pr\u00e9sence de la D\u00e9l\u00e9gu\u00e9e au plurilinguisme Nicoletta Mariolini et d'un Conseiller national jurassien, est ce que ce type de d\u00e9marche peut faire avancer les choses ? \r\nEn septembre dernier, vous vous \u00eates officiellement r\u00e9joui du retour d'un repr\u00e9sentant de la Suisse italienne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s 18 ans d'absence, on parle bien entendu d'Ignazio Cassis. Qu'est-ce que vous attendez comme retomb\u00e9es pour le Tessin et la Suisse italienne ? (plus de reconnaissance)\u00a0\u00a0 \r\nLe fait que cette Settimana soit notamment soutenue financi\u00e8rement par l'Office F\u00e9d\u00e9ral de la Culture, est-ce que c'est finalement la preuve que la\u00a0 d\u00e9fense de l'identit\u00e9 italophone est effectivement n\u00e9cessaire ? \r\nLa pr\u00e9sence d'un Conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois va vous donner un coup de main voua pensez ? \r\nQuel serait votre r\u00eave ? Que tous les Suisses romands apprennent aussi bien l'allemand que l'italien ? \r\nOn le rappelle, cette Settimana, c'est la 7e du genre, est-ce que les autres \u00e9ditions que vous avez organis\u00e9es en Valais, en Argovie, \u00e0 B\u00e2le, dans le canton de Lucerne, \u00e0 Lausanne et \u00e0 Berne ont eu un impact \u00e0 long terme ? \r\nManuele Bertoli, merci et belle apr\u00e8s-midi \u00e0 vous dans le Jura", "durationSec": 443, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9227480", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le canton du Jura re\u00e7oit la Semaine de la Suisse italienne au Lyc\u00e9e cantonal / 12H30_2018-01-15T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 15.01.2018"], "alternativeSummary": ["L'Universit\u00e9 de la Suisse italienne a mis sur pied, au Lyc\u00e9e cantonal de Porrentruy, une semaine th\u00e9matique dans le but de faire conna\u00eetre la langue et la culture de la r\u00e9gion italophone du pays. Interview du pr\u00e9sident du gouvernement tessinois, Manuele Bertoli."], "variantIds": ["ece-9227480"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-24T15:12:44Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va se rendre maintenant dans le Jura qui va vivre \u00e0 l'heure italienne le canton re\u00e7oit d\u00e8s aujourd'hui la semaine de la Suisse italienne \u00e0 Porrentruy, \u00e7a se passe au Lyc\u00e9e cantonal, il s'agit en fait d'une semaine th\u00e9matique a mis sur pied par l'universit\u00e9 de la Suisse italienne, objectif : faire conna\u00eetre la langue et la culture de la r\u00e9gion italophone et avec nous pour en parler en Direct de notre Studio \u00e0 Del\u00e9mont, le pr\u00e9sident du gouvernement tessinois Manuele et Bertoli bonjour Monsieur bonjour madame et merci de vous \u00eatre arr\u00eat\u00e9 sur la route en direction de Porrentruy, vous participerez d'ailleurs de tout \u00e0 l'heure \u00e0 au lancement officiel de de cette semaine de la Suisse italienne qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour vous, qui est \u00e9galement directeur de l'Instruction publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [88%] :\r\nMais c'est une grande occasion de faire conna\u00eetre un peu les sp\u00e9cificit\u00e9s de notre r\u00e9gion et de faire conna\u00eetre la valeur de l'une des langues nationales, l'italien qui est parl\u00e9e par plus de 600000 personnes dans notre pays, dans la moiti\u00e9 vit en Suisse italienne, mais l'autre moiti\u00e9 vide, hein, dans la r\u00e9gion o\u00f9 on parle allemand, on parle fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [91%] :\r\nC'est la 7\u00e8me \u00e9dition un de cette Settimana la premi\u00e8re, c'\u00e9tait en 2013 \u00e0 Brigue aujourd'hui, c'est dans le canton du Jura, pourquoi le Jura sp\u00e9cifiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [86%] :\r\nBah, disons que on on a un train un peu de, de faire le tour de Suisse alors c'est le : c'est le r\u00f4le, c'est le moment du Jura maintenant et il faut \u00eatre pr\u00e9sent avec cette id\u00e9e de la connaissance de italien soit dans le centre d'un dans les zones plus urbaine et soit dans les cantons dans les zones moins urbaine de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [99%] :\r\nMais il y a un lien particulier entre le le Jura et le Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [84%] :\r\nBen s\u00fbrement le fait qu'on ait de R\u00e9jean p\u00e9riph\u00e9riques par rapport au Plateau suisse c'est \u00e7a joue un r\u00f4le, mais c'est l'\u00e9tape de notre tour de Suisse, donc on a compt\u00e9, content d'\u00eatre l\u00e0, comme les dans l'\u00e9t\u00e9 aussi, cet \u00e9t\u00e9, on \u00e9tait invit\u00e9 au March\u00e9- Concours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [90%] :\r\nAlors on va, on va maintenant \u00e9coutez une archive sonore Manuel et Bartoli il y a 40 ans environ, \u00e0 l'occasion de la votation f\u00e9d\u00e9rale du 24 septembre 1978 sur la cr\u00e9ation du canton du Jura, le journal de midi effectuer un tour de Suisse afin de d\u00e9celer des points de vue r\u00e9gionaux face au probl\u00e8me du Jura, nous voici en septembre 1978 le journal est \u00e0 Lugano, Frank Musy interroge une ancienne d\u00e9put\u00e9e Elza Franconi peut-\u00eatre ce nom vous dit quelque chose, actif dans la cause f\u00e9minine, fondatrice et pr\u00e9sidente du groupe des femmes lib\u00e9ral- radical de Lugano, ancienne d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil tessinois la m\u00eame \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente en 1971 \u00e0 la 80 3 ans \u00e0 l'\u00e9poque au moment de la diffusion de cette interview, alors \u00e9coutez bien ce qu'elle dit sur le Jura et je vous ferai r\u00e9agir juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [91%] :\r\nBen Fanconi je pose tout de suite les 3 premi\u00e8res questions pr\u00e9alables du petit sondage et si vous allez voter le 24 septembre prochain d'abord irez -vous ensuite que voterez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [81%] :\r\nIci, r\u00e9cemment zozotait et puis je voterai oui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [91%] :\r\n2\u00e8me question est -ce qu'il vous arrive d'\u00e9voquer en famille ou avec des amis et des connaissances, le probl\u00e8me pos\u00e9 par la votation \u00e0 venir si on en parle, comment est -ce qu'on en parle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [87%] :\r\nOui, on a pas et surtout en famille et m\u00eame avec mes amis, mes compagnes comme \u00e7a pour vous dire ce matin, c'\u00e9tait Chirac parce que je, et puis elle m'a demand\u00e9 : Madame enfin, comme il est ce qu'il faut voter oui ou non, et pourquoi il faut voter oui, alors vous voyez, pour vous dire que m\u00eame dans les j'aime bien s\u00fbr plus simple n'est -ce pas le probl\u00e8me est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [86%] :\r\nQuand on vous dit Jura Madame Franco, ni \u00e0 quoi est -ce que vous pensez que l'image qui vient. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:25) [84%] :\r\nVous savez, moi je pense \u00e0 un beau pays, tranquille, calme avec des belges, j'y suis pass\u00e9 assez souvent, et puis la population mais pla\u00eet l\u00e9ger vers les campagnes comme \u00e7a, il y a an j'ai pu me faire une id\u00e9e et au mieux et je pense que je me suis pas tromp\u00e9 le dessus, je me suis fait une id\u00e9e de la peuple laborieux qui pourra tr\u00e8s bien se conduire avec la consonne quand, de temps et malgr\u00e9 les racontars qu'on dit les for\u00eats et les fonctionnaires \u00e0 plus, c'est pour tr\u00e8s tr\u00e8s bien se gouverner Sarrazin et avoir donn\u00e9 une incidence particuli\u00e8re sur la vie de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'une faillite financi\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis vous savez toute cette industrie qu'il y a dans le canton sur le canton fonctionne bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [87%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce que vous dites parce que g\u00e9ographiquement, vous \u00eates les Suisses les plus \u00e9loign\u00e9es des des jurassien oui y a les Alpes il y a le plateau du bruit des kilom\u00e8tres entre vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:23) [81%] :\r\nEt pourtant, vous savez, moi personnellement, puis m\u00eame pour vous dit m\u00eame dans les ambiances f\u00e9minine que je fr\u00e9quente m\u00eame organiser des promenades dans la je suis va nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e0 valoir, nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e0 monsieur -t-elle, nous avons \u00e9t\u00e9 dans un drive-in la Sib\u00e9rie, de faire un comparaison avec le tissu Tessin qu'on dit que c'est la vie, Vieira de la suivent pas toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [86%] :\r\nEutelsat francophonie dans une archive de 1978 Manuel et Bertoli, vous \u00eates toujours avec nous en Direct de Del\u00e9mont une r\u00e9action \u00e0 cette cette archive sonore absolument d\u00e9licieuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [88%] :\r\nBen c'est c'est une, c'est une belle c'est, c'est une belle interview, je pense que le Tessin l\u00e0 avait vot\u00e9 tr\u00e8s largement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [88%] :\r\n5 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [81%] :\r\nParce que on, on, c'\u00e9tait le dernier, pas de l'autod\u00e9termination d\u00e9termination du qu'temps tout c'\u00e9tait assez bien pass\u00e9, m\u00eame si les discussions plus plus difficile : nous, on les voyait de l'de loin alors c'\u00e9tait le le le le le le le symbole final de de de cette autonomie d\u00e9termination qui \u00e9tait pour nous quelque chose d'important et des des des banques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [85%] :\r\nFranck Musy qui pos\u00e9 cette question : quand on vous parle du Jura, quelle image avez -vous, vous, je vous la pose \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [88%] :\r\nBah, disons que vu que c'\u00e9tait, on \u00e9tait au March\u00e9- Concours l'image plus imm\u00e9diate, c'est celle des chevaux, mais bon, je sais que c'est pas les st\u00e9r\u00e9otypes qui font, qui font \u00e7a quand m\u00eame, c'est pas, c'est pas le le le le tourisme qui fait le canton du Tessin mais les lieux sont plus complexes, il en fait beaucoup de choses, c'est une belle r\u00e9gion qui a beaucoup \u00e0 offrir et il faut travailler sur \u00e7a, maintenant il y a aussi le d\u00e9fi de Moutier qui est pas un d\u00e9fi tr\u00e8s simple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [93%] :\r\nAlors on va revenir cette Settimana vous l'avez dit, elle vise notamment \u00e0 promouvoir l'italien et la coh\u00e9sion entre le Tessin et le Jura de de mani\u00e8re durable, mais la probl\u00e9matique des langues, elle fait souvent la une de l'actualit\u00e9, on sait notamment les difficult\u00e9s que conna\u00eet le fran\u00e7ais dans certains cantons al\u00e9maniques, qu'en est -il de la d\u00e9fense de l'italien et de sa promotion, ailleurs en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [89%] :\r\nJustement, il faut pas oublier l'italien de cette histoire des langue parce que quand on en parle de ce c\u00f4t\u00e9 du Gothard, normalement, on parle de l'allemand, du fran\u00e7ais et puis l'histoire est finie, c'est c'est pas comme \u00e7a, je le disais au d\u00e9but, les italophone suisses sont plus de 600000 donc c'est un tiers plus qu'un tiers des francophones, donc c'est pas une minorit\u00e9 tr\u00e8s minoritaires et nous on pr\u00e9tend pas d'avoir un lieu on place de obligatoire \u00e9tait de de de l'saignement mais le concordat HarmoS pr\u00e9voir qu'il faut pouvoir avoir une offre qui soit choisi alors en combat pour avoir une Honfleur pour que dans les \u00e9coles, obligatoire, les \u00e9l\u00e8ves puissent, s'ils veulent \u00e9tudier aussi l'Italien s'ils veulent veulent pas c'est c'est pas donn\u00e9, mais s'ils le veulent faire, ils doivent pas le faire, le soir ou dans dans un dans un lieu qui n'est pas correct et c'est un peu \u00e7a le combat avec les autres cantons justement \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T11:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA2590BE-7B26-4CA8-B942-533B9242363A", "internalArchiveId": "AA2590BE-7B26-4CA8-B942-533B9242363A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Passer \u00e0 l'\u00e9cran noir et blanc pour devenir moins d\u00e9pendant de son smartphone", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "La r\u00e9daction du New York Times explore des pistes pour diminuer la d\u00e9pendance \u00e0 son smartphone en proposant de passer \u00e0 l'\u00e9cran noir et blanc, avec cette question: est-ce que la r\u00e9ponse \u00e0 cette addiction ne se trouve pas dans un moins bon t\u00e9l\u00e9phone?\r\n\r\n* * Passer \u00e0 l'\u00e9cran noir et blanc pour devenir moins d\u00e9pendant de son smartphone Passer \u00e0 l'\u00e9cran noir et blanc pour devenir moins d\u00e9pendant de son smartphone... \r\nC'est la piste que vient d'explorer la r\u00e9daction du New York Times, sous un titre en forme de question: \r\nest-ce que la r\u00e9ponse \u00e0 \r\ncette addiction ne se trouve pas dans un moins bon t\u00e9l\u00e9phone, \r\nSimon Corthay.. c'est quoi un moins bon t\u00e9l\u00e9phone ??\r\nMAG", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9227482", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Passer \u00e0 l'\u00e9cran noir et blanc pour devenir moins d\u00e9pendant de son smartphone / 12H30_2018-01-15T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 15.01.2018"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9daction du New York Times explore des pistes pour diminuer la d\u00e9pendance \u00e0 son smartphone en proposant de passer \u00e0 l'\u00e9cran noir et blanc, avec cette question: est-ce que la r\u00e9ponse \u00e0 cette addiction ne se trouve pas dans un moins bon t\u00e9l\u00e9phone?"], "variantIds": ["ece-9227482"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-25T03:42:29Z", "speechToTexts": ["25.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPasser \u00e0 l'\u00e9cran noir et blanc, pour devenir moins d\u00e9pendant de son smartphone, c'est la piste que vient d'explorer la r\u00e9daction du New York Times, sous un titre en forme de question : est-ce que la r\u00e9ponse \u00e0 cette addiction ne se trouve pas dans un moins bon t\u00e9l\u00e9phone Simon Corthay c'est quoi un moins bon t\u00e9l\u00e9phone \u00e7a ne veut pas dire un biniou \u00e0 l'ancienne, sans acc\u00e8s \u00e0 Internet non, l'enjeu est de garder toutes ses applications aussi utile mais qui nous rendent tellement d\u00e9pendant, un exemple de cette prise de conscience, la semaine derni\u00e8re des investisseurs d'Apple ont demand\u00e9 \u00e0 l'entreprise d'aider les parents \u00e0 se d\u00e9sintoxiquer \u00e0 d\u00e9sintoxiquer leurs enfants de leurs petits \u00e9crans, les enfants, mais aussi des adultes, et parmi eux le r\u00e9dacteur du journal qui a rejoint un club de convertis \u00e0 l'\u00e9cran en nuances de gris dans le groupe, il y a cette sp\u00e9cialiste de marketing qui rappelle qu'au supermarch\u00e9, les c\u00e9r\u00e9ales de petit-d\u00e9jeuner ne sont pas vraiment emball\u00e9s dans des cartons, noir, blanc et que probablement vous ne les ach\u00e8teriez pas les compagnies de la Silicon Valley utilise les m\u00eames crit\u00e8res pour capter et retenir votre attention les couleurs font partie de l'arsenal des smartphones, mais il ne faut pas en abuser et donner l'impression aux utilisateurs de les d\u00e9ranger ou de p\u00e9n\u00e9trer dans leur intimit\u00e9 tout ce dosage de couleur est \u00e9tudi\u00e9 en d\u00e9tail par scanners c\u00e9r\u00e9bral ou suiveur de regard, le patron d'une soci\u00e9t\u00e9 danoise sp\u00e9cialis\u00e9e dont Facebook fait partie des clients, explique que les affaires sont en plein boom, il faut se pincer pour y croire, dit -il, et le passage au noir et blanc des vraiment toutes ces manoeuvres, en tout cas c'est encourageant, le journaliste s'est rendu compte, apr\u00e8s quelques jours qu'il avait un meilleur contr\u00f4le de ses habitudes, le noir et blanc, on ne sollicite plus son attention comme les jolies couleurs d'avant, il raconte que, dans la file d'attente, il ne sort plus son biniou pour se distraire, apr\u00e8s avoir envoy\u00e9 un Mail il ne va plus faire un tour sur Instagram juste pour voir, en r\u00e9sum\u00e9, \u00e9crit -il, mon smartphone ressemble davantage \u00e0 un outil qu'un jouet jeudi le mot biniou bien nous alors nous un de \u00e7a vient de de Bretagne je crois les binious bretons biniou noir et blanc quoi merci Simon Corthay. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T12:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-576DFE7B-69E6-4420-9754-637A3A4AF4C3", "internalArchiveId": "576DFE7B-69E6-4420-9754-637A3A4AF4C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - L'action humanitaire face aux d\u00e9fis de la connectivit\u00e9", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charlotte Lindsey-Curdet. Directrice de la communication et de la gestion de l'information au CICR;Pradervand , Didier\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - L'action humanitaire face aux d\u00e9fis de la connectivit\u00e9 (FUTUR ANTERIEUR 15.01 HUMANITAIRE EP1)  ***6h23...\r\nFutur ant\u00e9rieur avec toute la semaine, Didier Pradervand, l'action humanitaire \u00e0 l'\u00e8re du num\u00e9rique...\r\nCe matin: les d\u00e9fis de la connectivit\u00e9 et de la protection des donn\u00e9es.\r\nD\u00e9fis br\u00fblants ; puisque, partout ou presque, victimes des conflits, cibles de tensions politiques ou lorsqu'ils prennent la route de l'exil, les gens demandent souvent et en priorit\u00e9 de pouvoir recharger leur t\u00e9l\u00e9phone portable et / ou d'acc\u00e9der \u00e0 Internet. \r\nDes demandes que conna\u00eet bien, Charlotte Lindsey-Curdet. Directrice de la communication et de la gestion de l'information au CICR, elle planche depuis des ann\u00e9es sur les enjeux li\u00e9s aux mutations digitales et num\u00e9riques.\r\n  ((SON FA HUMANITAIRE EP1 15.1 DROIT & CONNECTIVITE 1/5)) \r\nLa demande est telle que se pose d\u00e9sormais une autre question, plus juridique, presque philosophique celle-l\u00e0 : Est-ce qu'acc\u00e9der \u00e0 Internet est un besoin? Ou est-ce que comme l'eau, la nourriture ou la sant\u00e9, c'est en train de devenir un droit humain ? \r\n  ((SON FA HUMANITAIRE EP1 15.1 DROIT & CONNECTIVITE 2/5))\r\n***Mais si droit \u00e0 la connectivit\u00e9 il y avait, Didier, comment \u00e7a se traduirait dans la loi ?\r\nC'est tout l'enjeu. Certains / humanitaires ou pas, \u00e0 l'instar de Brad Smith, le Pr\u00e9sident de Microsoft / en appellent \u00e0 la r\u00e9daction d'une nouvelle Convention de Gen\u00e8ve num\u00e9rique. Une Convention qui, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celles qui d\u00e9finissent le droit international humanitaire, viendrait r\u00e8glementer le cyber-espace afin de pr\u00e9venir les risques et les m\u00e9faits de la cyberguerre.\r\n***Et c'est faisable?\r\nEn th\u00e9orie et dans un monde parfait : oui, mais en r\u00e9alit\u00e9, la question reste ouverte ! Pour que cela se fasse, il faudraitt que tous les acteurs impliqu\u00e9s, notamment tous les Etats s'engagent \u00e0 signer et \u00e0 ratifier une telle Convention. Mission quasi impossible...!\r\nEn attendant - Charlotte Lindsey-Curdet le rappelle - le droit international humanitaire peut d\u00e9j\u00e0 \u00eatre utilis\u00e9. Qu'on parle cyber armes ou armes traditionnelles, c'est bien les mot armes qui priment et plus encore les d\u00e9g\u00e2ts qu'elles peuvent causer. \r\n  ((SON FA HUMANITAIRE EP1 15.1 DROIT & CONNECTIVITE 3/5))\r\nMais attention, r\u00e9affirmer la primaut\u00e9 du droit international humanitaire ne veut pas dire ne pas anticiper les futures mutations technologiques ni tout ce que cela impliquera dans la conduite des guerres et conflits et dans les moyens utilis\u00e9s par les bellig\u00e9rants. \r\n  ((SON FA HUMANITAIRE EP1 15.1 DROIT & CONNECTIVITE 4/5))\r\nEt Charlotte Lindsey-Curdet de conclure en rappelant qu'en termes de protection des donn\u00e9es num\u00e9riques, il y a \u00e9galement beaucoup \u00e0 faire au quotidien et \u00e0 l'interne du CICR...\r\n  ((SON FA HUMANITAIRE EP1 15.1 DROIT & CONNECTIVITE 5/5))\r\n***l'humanitaire 4.0...on le d\u00e9cline sous quel forme demain?\r\nAutre volet de l'action humanitaire concern\u00e9 par les nouvelles technologies et l'innovation: celui du m\u00e9dical, des soins et de la sant\u00e9?\r\nMarc Ridet...\r\n-votre retraite...vous voulez aller faire de la musique en Palestine et au Maroc...ce sont des projets \u00e0 vocation humanitaire?", "durationSec": 281, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9227510", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - L'action humanitaire face aux d\u00e9fis de la connectivit\u00e9", "Futur ant\u00e9rieur - L'action humanitaire face aux d\u00e9fis de la connectivit\u00e9 / LMA_2018-01-15T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - L'action humanitaire face aux d\u00e9fis de la connectivit\u00e9 / LMA_2018-01-15T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9227520", "ece-9227510"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-25T00:35:53Z", "speechToTexts": ["25.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDidier Pradervand, futur ant\u00e9rieur, c'est avec vous cette semaine, cette semaine, on parle de l'action humanitaire \u00e0 l'aire du num\u00e9rique, ce matin, les d\u00e9fis de la connectivit\u00e9 et de la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nExactement des d\u00e9fis br\u00fblants puisque partout ou presque, victimes des conflits cibles de tensions politiques ou lorsqu'ils prennent la route de l'exil, les gens demandent souvent et en priorit\u00e9, de pouvoir recharger leur t\u00e9l\u00e9phone portable ou d'acc\u00e9der \u00e0 Internet, des demandes qui conna\u00eet bien Charlotte Lindsey des, directrice de la communication de la gestion de l'information au CICR, elle planche depuis des ann\u00e9es sur les enjeux li\u00e9s aux mutations digitales et num\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:35) [81%] :\r\nPour l'\u00e9tait vont laisser saison situations conflictuelles la moyenne pour la station de l'actualit\u00e9 de continuer de fonctionner, mais aussi nous avons mis en place dans certaines grands textes grandement Bologne vive Luanda l'acc\u00e9derait \u00e0 la station de recharge pour le t\u00e9l\u00e9phone parfois acc\u00e8s \u00e0 le contact familiaux ou l'acc\u00e8s \u00e0 Tulle en formation li\u00e9e \u00e0 la situation conflictuelle, \u00e7a nous avons d\u00e9j\u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [93%] :\r\nEt la demande est telle que se pose d\u00e9sormais une autre question, plus juridique presque philosophique, celle -l\u00e0, est-ce qu'acc\u00e9der \u00e0 Internet et d'un besoin Ou est-ce que comme l'eau, la nourriture, la sant\u00e9, c'est en train de devenir un droit humain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [67%] :\r\nPour beaucoup de Mantes Duisemberg soins elle puis pour \u00e7a qu'il pensait un doit s'\u00e9changent, c'est quelque chose qui change. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [98%] :\r\nMais si droit la connectivit\u00e9, il y avait Didier comment \u00e7a se traduirait dans la loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [92%] :\r\nEh bien, c'est tout l'enjeu, certains humanitaires ou pas, \u00e0 l'instar de Brad Smith, le pr\u00e9sident de Microsoft en appellent \u00e0 la r\u00e9daction d'une nouvelle Convention de Gen\u00e8ve une convention num\u00e9rique, une convention qui \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celle qui d\u00e9finit le droit international humanitaire viendrait ainsi r\u00e9glementer le cyberespace afin de pr\u00e9venir les risques et les m\u00e9faits de la cyberguerre Faisal alors en th\u00e9orie et dans un monde parfait, oui, mais en r\u00e9alit\u00e9, la question reste totalement ouvert pour que \u00e7a se fasse, il faudrait que tous les acteurs impliqu\u00e9s notamment tous les \u00c9tats s'engagent \u00e0 signer et ratifier une telle Convention mission quasi impossible en attendant Charlotte Lindsey Curdet le rappelle le droit international humanitaire peut d\u00e9j\u00e0 \u00eatre utilis\u00e9 qu'on parle cyber armes ou armes traditionnelles, c'est bien le mot les mot armes qui priment et plus encore les d\u00e9g\u00e2ts qu'elles peuvent causer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [83%] :\r\nPour le moment pour le CICR, le toit international humanitaire couve Sylvain d'utilisation d'armes qu'il y a un an par acte si le population civile pour le moment, nous avons pas vous \u00eates situation consacre ou pas, mais \u00e7a, c'est quelque chose, nous avons besoin de voir dans l'avenir avec la pollution de l'le technologies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [98%] :\r\nMais attention, r\u00e9affirmer la primaut\u00e9 du droit international humanitaire ne veut pas dire ne pas anticiper les futures mutations technologiques ni tout ce que cela impliquera dans la conduite des guerres et conflits et dans les moyens utilis\u00e9s par les bellig\u00e9rants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [73%] :\r\nPour la CSN, c'est important de voir l'impact de la utilisation de technologies et on peut unitive risque, mais aussi de voir comment \u00e7a utilis\u00e9s dans le situation conflictuelle, elle, puis, l\u00e0, nous avons juste fini une strat\u00e9gie pour la prochaine saison qui veut qu'\u00e0 Tulsa typhon dimension commence impacte notre programme a technologies impactent le contexte que nous travaillons avec le identifi\u00e9s est -ce qu'il y a les endroits que nous avons la lacune dans notre connaissance que les avons besoin de vraiment, on comprend mieux autre quand plan command\u00e9 utilisaient m\u00eame les effluents technologies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [95%] :\r\nEt Charlotte Lindsey Curdet, de conclure en rappelant qu'en termes de protection des donn\u00e9es num\u00e9riques, il y a \u00e9galement beaucoup \u00e0 faire au quotidien et \u00e0 l'interne du CICR. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [78%] :\r\nEn premi\u00e8re, il y a un autre cybers\u00e9curit\u00e9 \u00e0 nous allons f\u00eater l'investissement assez cons\u00e9quent dans une haute s\u00e9curit\u00e9 dans formation de syst\u00e8mes syst\u00e8me 2\u00e8me c'est le comportement de notre collaborateur collaboratrice comment il stocke Clayton et comment il utilise l'\u00e9tonner donc et puis aussi le 3\u00e8me de assurer que nous avons pas r\u00e9colt\u00e9 plus temps faut que n\u00e9cessaire pour faire un programme humanitaire parce que \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre un plus pour le p\u00e8re apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [90%] :\r\nL'humanitaire4,0 on le d\u00e9cline sous quelle forme demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [88%] :\r\nEh bien, on parlera du m\u00e9dical, des soins et de la sant\u00e9, car l\u00e0 aussi il y a beaucoup d'innovations et beaucoup d'num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [89%] :\r\nMerci Didier Marc Roeder, directeur de la Fondation pour la musique, les chants de la chanson et les musiques d'actuel je confonds toujours les 2, vous allez prendre votre retraite \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, apr\u00e8s 21 ans \u00e0 la t\u00eate de la FCM \u00e0 vos projets sont musicaux toujours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [86%] :\r\nOui, toujours oui je disais de \u00e7a, c'est Jean-Louis d\u00e9velopper des des projets aussi musique et humanitaire disant avec l'Afrique aussi, y a pas mal de choses je pense \u00e0 faire il y a des choses qu'on peut enseigner pour autonomiser un petit peu les artistes bas parce que c'est, il a une sc\u00e8ne foisonnante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [88%] :\r\nMais ce n'foisonnantes que vous offrez peut-\u00eatre d\u00e9couvrir dans un 2\u00e8me temps merci Marc Riviere souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T06:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80B2AE99-85ED-4CC7-B693-581408DABA67", "internalArchiveId": "80B2AE99-85ED-4CC7-B693-581408DABA67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bongo Joe Records sort La Contra Ola ; le point avec Cyril", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "durationSec": 456, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9227677", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence1 : Bongo Joe Records sort La Contra Ola ; le point avec Cyril / PNY_2018-01-15T11:28:39_sequence1-bongo-joe-records-sort-la-cont", "Pony Express du 15.01.2018"], "variantIds": ["ece-9227677"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-24T18:01:50Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [79%] :\r\nOn si on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [84%] :\r\nEt ce moteur, Polyn\u00e9sie, on va parler de musique punk des ann\u00e9es 80 on va vous expliquer tout \u00e7a avec Cyril de Bongo Djeric Cyril salut mais comment \u00e7a va, un centre de super alors on parle aujourd'hui en fait de la de la sortie d'une compilation La Contra Ola qui parle de la sc\u00e8ne en fait dans les ann\u00e9es 80 en Espagne, explique -moi ce qui se passe de \u00e0, c'\u00e9tait pas dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [81%] :\r\nAlors, dans ce pays, quelques ann\u00e9es avant 1975 exactement, il y a un leur leur leur bon vieux dictateur Franco qui ben qui est, qui est mort, on vote et donc \u00e7a lib\u00e9r\u00e9 la place \u00e0 un retour \u00e0 la d\u00e9mocratie assez rapide et il y a une premi\u00e8re vague disons il y a une lib\u00e9ration Lib\u00e9ration une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u00e7a s'rouvre sur sur les influences ext\u00e9rieures, etc, et puis en fait c'est une premi\u00e8re vague s'appelle la Nueva ola qui est, qui est connu sous le le une esp\u00e8ce de, de, de, comment dire, de de nouvelles nouvel \u00e9lan culturel qui s'appelle la Movida et pendant quelques ann\u00e9es, bah voil\u00e0 ici les jeunes commencent \u00e0 faire de la musique new \u00e9lectronique etc puis c'est assez rapidement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par l'industrie du disque, les majors etc et c'est devenu un groupe pop Radio Classique qui ont fait la sc\u00e8ne disons, officielles et on va contre \u00e7a, en fait, c'est une r\u00e9action et c'est de la c'est la Bongo fran\u00e7ais ce ce dont on parle dans la compilation La Contra Ola, c'est donc la contre- vague et c'est tous ces musiciens de l'underground qu'on r\u00e9agit face \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration commerciale et qui ont d\u00e9cid\u00e9 de rester, rester dans l'ombre de faire des productions avec peu de moyens sur cassette et du coup ce les vrais punks, en fait, ils sont pas faire r\u00e9cup\u00e9rer moi pas syst\u00e8me et c'est \u00e7a qu'on \u00e7a qu'on met en avant dans cette compilation la contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [83%] :\r\nJustement, qui sont rest\u00e9s, bah justement pas dans le Maine, situ\u00e9e en petit peu underground comme \u00e7a, comment c'est possible d'aller retrouver les morceaux qui sont sortis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [82%] :\r\nAlors l\u00e0, l\u00e0, il y a donc derri\u00e8re cette compilation il y a un monsieur en qui s'appelle Lo\u00efc Diaz Ramda qui en espagnol qui vit \u00e0 Toulouse et qui lui a fait le voyage qui a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 tous les lieux, mais que certains sont encore en activit\u00e9, en fait, il y a des groupes qui qui jouent encore donc depuis 30 ans, qui tournent, qui tournent, qui sont des figures de l\u00e9gende de la sc\u00e8ne new- et Yves punks etc et mais la plupart ouais avait f\u00e2che pas pas forc\u00e9ment il les carri\u00e8res sont rest\u00e9s je parce qu'ils font, mais disons qui il les a retrouv\u00e9s aux 4 coins de l'Espagne et leur a parl\u00e9 du projet \u00e9tait tout ce enchant\u00e9 et donc on a, on a, on a pu, on a pu filmer un peu d'argent ou des petits comme des disques, enfin bref des licences avec tous ces tous ces musiciens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [81%] :\r\nLa coupe et qui s'appelle la Contra la LCR, le 2 f\u00e9vrier on va continuer \u00e0 en parler, mais avant \u00e7a, on \u00e9coute, \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, voici le morceau extra Niasse qui expliquer apr\u00e8s Cyril comme \u00e7a on on a d\u00e9j\u00e0 l'oreille qui est faite c'est son. \r\nExtr\u00eame y a SRWT en titre des zombies ceux qui figurent donc sur la compilation La Contra Ola, on en parle avec Cyril de Bongo Joe \u00c9ric ordre alors c'est toi qui a choisi ce titre des envies pourquoi celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [82%] :\r\nMais je trouve qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 peu peuvent qui allait assez bien avec la preuve si on Couleur3 en mais en disant que la la, c'est ce que j'ai ce que j'aime bien que ce morceau qui c'est qui il a ce c\u00f4t\u00e9 pop sucr\u00e9e dans la les partis, les partis bah voil\u00e0 le et d'un seul coup, \u00e7a veut dire dans une esp\u00e8ce de machin plus exp\u00e9rimentale, il ne m\u00e2che machine comme \u00e7a et en fait \u00e7a, \u00e7a c'est trop, \u00e7a refl\u00e8te compl\u00e8tement l'esprit de la compilation c'est-\u00e0-dire que il y a des morceaux qui sont beaucoup plus lourds industriels oui comme \u00e7a et des morceaux, des morceaux un peu plus dans, dans, dans, et une production, une effervescence \u00e9norme et il y a, il y a, il y a, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, ils avaient une libert\u00e9 de cr\u00e9ation totale, donc en fait l\u00e0 dedans c'est int\u00e9ressant d'choisir 19 morceaux parmi les centaines qui m'ont \u00e9t\u00e9 soumis et et sur trouve qui r\u00e9sume assez bien parce qu'il \u00e9tait apte \u00e0 l'\u00e9tat des 2 c\u00f4t\u00e9s, le c\u00f4t\u00e9 un peu m\u00e9chant plus c\u00f4t\u00e9 gentil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [77%] :\r\nEst -ce que c'est la 1\u00e8re fois que ces morceaux sont publi\u00e9s, or des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:35) [87%] :\r\nAlors oui c'est, c'est c'est c'est de la musique est encore assez confidentiel, pour certains, pour certains, certains artistes et certains morceaux, il y a, il y a, il y a, il y a des contenus qui ont \u00e9t\u00e9 faites en Espagne m\u00eame qui ont qui ont \u00e9videmment qui ont \u00e9videmment, ils ont travers\u00e9 les fronti\u00e8res, donc les, les, les aficionados, ceux de de de ce genre de musique je pense reconna\u00eetront que vous connaissez un bon tiers, voire la moiti\u00e9 des morceaux mais mais il y a vraiment beaucoup de beaucoup de beaucoup de morceaux qui sont compl\u00e8tement obscurs que personne connaissait en tout cas hors d'Espagne, et c'est \u00e7a l'int\u00e9r\u00eat c'est de la faire conna\u00eetre avec le Label d'c'est \u00e7a, c'est de, c'est d'aller, d'aller piocher des musiques bah soit chez nous, soit d'ailleurs, mais disons de d'en faire quelque chose d'assez digeste pour les gens qui connaissent pas, c'est \u00e7a, seule accessible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:18) [77%] :\r\nPour dig\u00e9rer la copulation s'appelle donc la elle sort le 2\u00e8me f\u00e9vrier et s'il comptait 9 offre en exemplaire en vinyle en exclusivit\u00e9 pour Le Guen, il suffit de m'appeler 0 840 0 0 3 0 0 3 Jean 840 0 0 3 0 0 3, merci beaucoup, Cyril, bonne journ\u00e9e, Mersen est aussi qu'a offert le cas. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2583EBD2-4A4C-4E35-953B-920D8A9F9374", "internalArchiveId": "2583EBD2-4A4C-4E35-953B-920D8A9F9374", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pauline Express : Pourquoi fait-on go\u00fbter le vin aux hommes ? (part 2)", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "durationSec": 357, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9227687", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Pauline Express : Pourquoi fait-on go\u00fbter le vin aux hommes ? (part 2) / PNY_2018-01-15T10:31:17_pauline-express-pourquoi-fait-on-gouter", "Pony Express du 15.01.2018"], "variantIds": ["ece-9227687"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-24T23:19:38Z", "speechToTexts": ["25.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nOn a vol\u00e9 la presse. \r\nBonjour tous mais bonjour Claire alors la semaine derni\u00e8re avec Ellen pas parler du lien entre les femmes et le vin en basant sur une exp\u00e9rience que tu as v\u00e9cu je pense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [86%] :\r\nMais beaucoup \u00e0 voir ouais c'est clair, on l'a vu tout le temps parce que, au resto, je constate qu'on demande presque toujours aux hommes de choisir et de go\u00fbter le vin, alors je me suis demand\u00e9 d'o\u00f9 \u00e7a venait, cette esp\u00e8ce de tradition, on a discut\u00e9 tout \u00e7a avec l'historien de la boisson, Mathieu Le Coultre avec lui, on a \u00e9voqu\u00e9 des personnalit\u00e9s fran\u00e7aises qui avaient eu l'audace de dire tout haut qu'elle mais le vin Madame de Pompadour et l'\u00e9crivaine Colette par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [83%] :\r\nEt alors aujourd'hui nous propose en second volet sur le sujet avec un ancrage plus helv\u00e9tique est ax\u00e9e sur le m\u00e9tier de sommeliers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [90%] :\r\nEh oui, LG lance un coup de fil \u00e0 une sommeli\u00e8re qui travaillent en Suisse, mais avant \u00e7a clair je donne quelques chiffres que m'a fournie Claude Nicolas Becker, il est secr\u00e9taire \u00e0 la section romande de l'Assiociation suisse des sommeliers professionnels alors il m'a dit qu'environ 15 pourcent des des membres de cette association des femmes qui n'existe pas de statistiques pour savoir combien de femmes exercent le m\u00e9tier de ce Moli\u00e8re, mais ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il y en a un peu qu'il n'y en a tr\u00e8s peu, pardon, de l'ordre de 5 \u00e0 8 pourcent peut-\u00eatre peut-\u00eatre mais Claude Nicolas Becker est optimiste, il jure qu'il y a de plus en plus de femmes qui s'int\u00e9ressent \u00e0 ce m\u00e9tier et que \u00e7a apporte un petit vent de fra\u00eecheur \u00e0 la profession. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [82%] :\r\nEt utiliser Pauline Kate avait discut\u00e9 de ce m\u00e9tier avec une somme qui a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [94%] :\r\nOui, elle s'appelle Jennifer, elle est toute jeune, 26 ans, elle a pass\u00e9 l'examen de sommellerie le jour de ses 20 ans et il faut dire qu'elle est entr\u00e9e dans la profession, un peu par hasard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:30) [84%] :\r\nJe connaissais pas de restaurants \u00e9toil\u00e9s ni sommelier j'jamais manger dans les restaurants gastronomiques, donc j'ai d\u00e9marr\u00e9 l'\u00e9cole de l'air et puis \u00e0 la femme n'toutefois pas Vernier donc pour terminer avec un bac technologique h\u00f4tellerie et restauration, j'ai choisi de m'orienter sur la sommellerie c'est pour moi, c'\u00e9tait vraiment important en tant que serveur de conna\u00eetre le 20 mai. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:52) [80%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 un peu initi\u00e9 par mon papa qui ml beaucoup 20 mai et finalement je que c'est un petit amateur par rapport \u00e0 Toulouse en qu'il peut y avoir dans le monde, je vais un peu l'habitude de go\u00fbter et puis \u00e7a vous semblez vraiment important d'apprendre \u00e0 faire les accords et d'apprendre le vin, donc je me suis lanc\u00e9 dans une mention samedi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:14) [89%] :\r\nC'est l\u00e0 que j'ai vraiment d\u00e9couvert le m\u00e9tier de ce maudit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [92%] :\r\nJennifer a fait ses \u00e9tudes en France, en Savoie, dans sa classe, il y avait 6 filles et 4 gar\u00e7ons \u00e9tonnant mais une seule de ces filles exerce aujourd'hui le m\u00e9tier de sommeliers, ce qui n'pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:29) [91%] :\r\nC'est un m\u00e9tier, la restauration, d\u00e9j\u00e0 on trouve pas forc\u00e9ment \u00e9norm\u00e9ment de femmes dans dans ces branches l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:36) [86%] :\r\nC'est un m\u00e9tier qui demande un investissement personnel \u00e9norme puisque il faut voil\u00e0, il faut \u00eatre passionn\u00e9, donc le week- end sont consacr\u00e9s \u00e0 la d\u00e9gustation, c'est, c'est l\u00e0 que se passe quasiment une impuret\u00e9 des beaux moments de d\u00e9gustation, donc il faut qu'on est toujours ailleurs, et toujours au roi faut bouger tout le temps et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:57) [85%] :\r\nBah \u00e7a r\u00e9pond pas forc\u00e9ment clich\u00e9s de ce que les gens attendent une femme d'\u00eatre \u00e0 la maison \u00e0 25 ans, on commence \u00e0 penser \u00e0 avoir des enfants, \u00e0 force d'aller FIFA voil\u00e0, l\u00e0 c'est un m\u00e9tier qui demande toujours bouger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [84%] :\r\nJennifer carreaux, elle, elle a boug\u00e9, elle a donc fait ses \u00e9tudes en France, mais au bout de 3 ans, elle a eu envie de voir autre chose, elle a chop\u00e9 un job en Suisse, et elle a \u00e9t\u00e9 surprise ici par l'accord du mot sommelier. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:22) [77%] :\r\nMoi, je vous en fait remarquer en France, on utilise les termes sommeli\u00e8re ensuite de de Palm qui puisque \u00e7a vulgarise apr\u00e8s la consultation, ce qu'on appelle la sommeli\u00e8re \u00e7a va \u00eatre un peu la serveuse peu et terrasses au bord du lac, la pluie, c'est pas du tout, en lien avec le vent, finalement pour le m\u00e9tier, on m'a toujours dit, en tout cas, ensuite, utiliser le terme sommelier du coup c'est vrai que j'ai pris l'habitude d'utiliser le masculin pour parler de travail puisque fait mal, mal interpr\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [87%] :\r\nEn Suisse, elle a commenc\u00e9 \u00e0 travailler au pont de brun un resto gastronomique Vaudois, 2 \u00e9toiles au guide Michelin et 18 points sur 20 au Gault-Millau, c'est pas rien, et pour la petite histoire, quand elle a \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9e Jennifer ne connaissait aucun vent suisse au pont de bras, elle \u00e9tait seule en salle dans une \u00e9quipe d'hommes et je lui ai demand\u00e9 si les clients disait ressentir son statut de femme on \u00e9coute sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:15) [81%] :\r\nJ'ai toujours trouv\u00e9 les gens prennent ouvert d'esprit et parce qu'ils trouvaient \u00e7a plus facile qu'on avan\u00e7ait dans une femme au d\u00e9but, ils vont \u00eatre un petit peu m\u00e9fiants et puis au final vont vous laisser faire et \u00e7a va marquer les esprits, d'autres fois plus qui en face de vous avez eu un homme de 40 ans qui avait simplement fait son travail, puis je me suis jamais senti en tout cas, mise de c\u00f4t\u00e9 parce que je suis une femme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [92%] :\r\nEn tout cas \u00e0 Jennifer ne se g\u00eanent pas pour mettre son petit grain de sel dans sa mani\u00e8re d'exercer son m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:43) [79%] :\r\nJ'ai un peu chang\u00e9 ma m\u00e9thode, je demande toujours \u00e0 qui est ce que j'ai la carte des vins pour valeur et une table pour certains, l'homme para\u00eet, pour nous, comme moi, comme si c'\u00e9tait logique et puis d'autres vont \u00e9norm\u00e9ment appr\u00e9ci\u00e9 Pandora, mais pour une fois Madame voil\u00e0, pour moi, c'est la personne qui va choisir, voil\u00e0 qui va go\u00fbter, et si j'ai encore un doute au moment de, je repose la question, qui devient go\u00fbter le vin comme les femmes s'ouvre \u00e9norm\u00e9ment au et que les hommes souvent disent que les femmes ont un meilleur palais et il est volontiers ajout\u00e9 si jamais j'ai peut-\u00eatre un peu plus maladroit que si je disais plus m'orienter vers Madame \u00e7a peut arriver, qui est une ou 2 personnes qui font aussi en disant mais non hein pourquoi elle c'est plus rare d'avoir ce genre de r\u00e9action que des gens qui vont dire : ah non, mais cette go\u00fbter, madame, pour une fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [79%] :\r\nDepuis un an, Jennifer \u00e0 changer d'\u00e9tablissement, il bosse maintenant au restaurant achats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [92%] :\r\nDonne toujours dans le canton de Vaud ses employeurs voulaient absolument engager une femme pour la sommellerie et du coup, c'est elle qui a compl\u00e8tement la carte des vins merci beaucoup Pauline entre la semaine prochaine pour un sujet qui montent peut-\u00eatre moins \u00e0 la t\u00eate \u00e0 l'occasion des 10 ans de l'\u00c9cole cantonale d'art de Lausanne, qui va nous raconter l'histoire du b\u00e2timent avec l'interview de l'architecte Bernard. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T09:43:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 32800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 1XGdR3cgwrZuIOTV7xpXVL9GFGqF"}]