[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=400&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-2F643AAC-DB02-4DEE-846B-D6D6B7215995", "internalArchiveId": "2F643AAC-DB02-4DEE-846B-D6D6B7215995", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Malaise au sein de la fonction publique jurassienne", "publicationDate": "2018-12-25T00:00:00Z", "summary": "Le canton du Jura fait face au d\u00e9part de plusieurs fonctionnaires. La situation est telle qu'une partie de la classe politique demande un audit externe sur la gestion des ressources humaines.\r\n\r\n* * Malaise au sein de la fonction publique jurassienne 12h30: Jura audit fonctionnaire: KLEIN\r\nRetour en Suisse.\r\nOn va... dans le canton du Jura... avec.. cette question:\r\nLe Jura... a-t-il mal... \u00e0 sa fonction publique\u00a0? \r\nUne partie... de la classe politique jurassienne... vient... en tout cas... de d\u00e9poser... pas moins... de trois ...interventions... sur le bureau... du Parlement cantonal. \r\nGa\u00ebl Klein...\r\nUne motion... demande m\u00eame... en urgence... le lancement... d'un \"audit externe\"... sur la gestion.... des ressources humaines.... mais aussi.... sur l'implication.... du gouvernement.... dans ce dossier. \r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que le d\u00e9part soudain de certains cadres sup\u00e9rieurs de l'administration cantonale fait r\u00e9agir au Parlement jurassien, mais la liste des d\u00e9missions s'allonge. Derni\u00e8re en date, celle du chef du service des ressources humaines. Le d\u00e9put\u00e9 ind\u00e9pendant Raoul Jaeggi a dress\u00e9 une liste sur laquelle figurent plus d'une vingtaine de postes depuis mars 2016. Apr\u00e8s une question \u00e9crite \u00e0 laquelle il estime que le gouvernement lui a r\u00e9pondu en noyant le poisson, l'\u00e9lu a choisi la voie de la motion afin dit-il de stopper l'h\u00e9morragie.\r\n((son Jaeggi 1))  \r\nDans le m\u00eame registre, la gauche alternative et les Verts ont d\u00e9pos\u00e9 un postulat apr\u00e8s avoir relev\u00e9 dans le budget de l'Etat une augmentation sensible des absences de longue dur\u00e9e, plus d'un tiers en raison de burnout. Le groupe Verts et CS-POP veut que soient d\u00e9finies des mesures susceptibles de r\u00e9duire ces risques li\u00e9s aux nouvelles conditions de travail comme la digitalisation. \r\n((son Meury 2))  \r\nEnfin le PLR s'inqui\u00e8te du nombre de mandats de prestations qui seraient attribu\u00e9s \u00e0 d'anciens fonctionnaires aujourd'hui \u00e0 la retraite. Il demande des d\u00e9tails sur ce qu'il en co\u00fbte \u00e0 l'Etat et si de telles pratiques sont \u00e9conomiquement avantageuses.  \r\nGa\u00ebl Klein... en direct... de Del\u00e9mont.", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10077704", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Malaise au sein de la fonction publique jurassienne / 12H30_2018-12-25T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 25.12.2018"], "alternativeSummary": ["Le canton du Jura fait face au d\u00e9part de plusieurs fonctionnaires. La situation est telle qu'une partie de la classe politique demande un audit externe sur la gestion des ressources humaines."], "variantIds": ["ece-10077704"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-31T17:33:45Z", "speechToTexts": ["31.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nRetour en Suisse, on va dans le canton du Jura, avec cette question : le Jura a -t-il mal \u00e0 sa fonction publique une partie de la classe politique jurassienne vient en tout cas de d\u00e9poser pas moins de trois interventions sur le bureau du Parlement cantonal Ga\u00ebl Klein, vous \u00eates en Direct de Del\u00e9mont une motion demande m\u00eame en urgence le lancement d'un audits externes sur la gestion des ressources humaines, mais aussi sur l'implication du gouvernement dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [97%] :\r\nOui, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le d\u00e9part soudain de certains cadres sup\u00e9rieurs de l'administration cantonale fait r\u00e9agir au Parlement jurassien mais la liste des d\u00e9missions s'allonge, derni\u00e8re en date, celle du chef du service des ressources humaines, le d\u00e9put\u00e9 ind\u00e9pendant Raoul a dress\u00e9 une liste sur laquelle figurent plus d'une vingtaine de postes depuis mars 2016 apr\u00e8s une question \u00e9crite \u00e0 laquelle il estime que le gouvernement lui a r\u00e9pondu en noyant le poisson, l'\u00e9lu a choisi la voie de la motion afin dit -il de stopper l'h\u00e9morragie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [92%] :\r\nOn constate que les fusions continue \u00e7a fait quelques mois \u00e7a fait une ann\u00e9e un peu plus qu'on entend parler de probl\u00e8mes dans la gestion du personnel chez les employ\u00e9es d'\u00e9tat que tout le monde a peur de perdre sa place qu'a une chape de plomb sur des employ\u00e9es de l'\u00c9tat et ce serait int\u00e9ressant quand m\u00eame d'avoir une r\u00e9ponse quant \u00e0 ces d\u00e9part qui soient motiv\u00e9s par le gouvernement lui- m\u00eame ou par des gens qui n'ont plus envie de travailler \u00e0 l'\u00c9tat jurassien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [96%] :\r\nDans le m\u00eame registre, la gauche alternative et les Verts ont d\u00e9pos\u00e9 un postulat apr\u00e8s avoir relev\u00e9 dans le budget de l'\u00c9tat, une augmentation sensible des absences de longue dur\u00e9e, plus d'un tiers en raison de Burn Out, le groupe Verts et CS-POP veut que soient d\u00e9finies des mesures susceptibles de r\u00e9duire ces risques li\u00e9s aux nouvelles conditions de travail comme la digitalisation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [94%] :\r\nC'est le gouvernement qui nous a annonc\u00e9 il y a 35 pourcent de Berlin, donc c'est vraiment un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est en train de s'accentuer et pour lequel il faut qu'on s'inqui\u00e8te un peu, il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments \u00e9videmment qui interviennent, par contre, ce qu'on est en train de constater, c'est que cette hyper connectivit\u00e9 qui se d\u00e9veloppent un peu partout \u00e0 des effets tr\u00e8s tr\u00e8s important sur la mani\u00e8re de travailler des gens parce que c'est l'imm\u00e9diatet\u00e9 qu'a pris la place de la r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [94%] :\r\nEt puis, hormis l'inqui\u00e9tude du d\u00e9put\u00e9 popiste R\u00e9my Meury il y a le PLR qui s'inqui\u00e8te du nombre de mandats de prestations qui seraient attribu\u00e9s \u00e0 d'anciens fonctionnaires aujourd'hui \u00e0 la retraite, il demande des d\u00e9tails sur ce qu'il en co\u00fbte \u00e0 l'\u00c9tat et si de telles pratiques sont \u00e9conomiquement avantageuses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [96%] :\r\nGa\u00ebl Klein, notre correspondant dans le Jura. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-25T11:46:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB4DBB6E-D283-4B81-AB0F-0162D9F3E099", "internalArchiveId": "DB4DBB6E-D283-4B81-AB0F-0162D9F3E099", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Laurent Nunez publie \"Il nous faudrait des mots nouveaux\" (en rediffusion)", "publicationDate": "2018-12-25T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9crivain et \u00e9diteur fran\u00e7ais Laurent Nunez publie \" Il nous faudrait des mots nouveaux\" (Ed. du Cerf), dans lequel il questionne l'impact de notre langue sur la fa\u00e7on dont nous orientons nos vies.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - Laurent Nunez publie \"Il nous faudrait des mots nouveaux\" (en rediffusion) 12h30: s\u00e9rie nouvelle loi: TVA FAVRE\r\nOn poursuit... aujourd'hui... notre s\u00e9rie de la semaine... sur le bilan... des lois... entr\u00e9es en vigueur... au d\u00e9but ....de cette ann\u00e9e.\r\nCe midi... une somme... d'argent:\r\n218.. francs...\r\n218...  francs... de pluss.... dans la poche ....de chaque m\u00e9nage.... tous les ans.\r\nC'est... ce que les consommateurs.... pouvaient esp\u00e9rer.... de la baisse... de la TVA ....entr\u00e9e en vigueur... le 1er janvier dernier. \u00a0\r\nCl\u00e9a Favre....\r\nUn an plus tard... ... qu'en est-il vraiment... de cette \u00e9volution.... de la \"Taxe.... sur la valeur ajout\u00e9e\"?\r\nUne taxe... qui est... pass\u00e9e... on le rappelle... de 8... \u00e0 ..7,7%... et de 3,8.... \u00e0 3,7%.... pour... l'h\u00e9bergement.\r\nAlors... Cl\u00e9a... \r\nCet argent... est-il bien... revenu... dans le porte-monnaie.... des m\u00e9nages ?\r\n\u00a0  son 2'33\r\nExtro: Vos explications.. Cl\u00e9a Favre.\r\n(((C'est en tout cas ce que les entreprises avaient promis la main sur le coeur, alors que l'imposition de la consommation baissait pour la premi\u00e8re fois depuis son introduction en 1995.\r\nOnt-elles tenu leurs engagement ?\r\nOn dispose seulement de quelques indices qui penchent du c\u00f4t\u00e9 du non.\r\nPremier \u00e9l\u00e9ment : un pointage r\u00e9alis\u00e9 en mars par la FRC, la f\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\nConclusion de cette analyse qui a port\u00e9 sur des centaines de prix : pas de changements dans l'immense majorit\u00e9 des cas. \r\nDeuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment : un autre pointage, effectu\u00e9 en mai, par la Fondation al\u00e9manique pour la protection des consommateurs.\r\nAutre m\u00e9thode (elle s'est pench\u00e9e sur 27 produits \u00e0 prix \u00e9lev\u00e9s (machine \u00e0 caf\u00e9, frigo, canap\u00e9))...\r\nMais m\u00eame conclusion.)))\r\n(((*** La baisse de la TVA... a donc servi ....\u00e0 arrondir.... les marges ....des entreprises..)))\r\n(((A priori oui, mais ces deux enqu\u00eates sont des coups de sondes qui n'ont pas valeur de statistiques.\r\nEt il y a bien s\u00fbr des exceptions : les transports publics - CFF compris - ont baiss\u00e9 le prix des billets unitaires, suite \u00e0 l'intervention de Monsieur Prix.\r\nMais globalement, aucune donn\u00e9e n'est disponible.\r\nLe Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie nous a r\u00e9pondu qu'il n'avait pas de chiffres.\r\nM\u00eame chose du c\u00f4t\u00e9 de l'Office f\u00e9d\u00e9rale de la statistique.\r\nIl faut dire que mesurer l'impact de cette baisse est difficile :\r\n- elle est minime. On parle de 30 centimes pour un produit d'une valeur de 100 francs.\r\n- elle ne concerne pas la nourriture, les livres, les m\u00e9dicaments et autres biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.\r\n- enfin l'\u00e9volution des \u00e9tiquettes d\u00e9pend de beaucoup de facteurs, pas seulement de la TVA.)))\r\n(((*** Mais il n'y a pas... que ces facteurs ...techniques... qui expliquent... cette opacit\u00e9...\r\nIl y a aussi un manque de curiosit\u00e9 politique, quant \u00e0 savoir dans quelles poches ont atterri les 800 millions de francs de taxes payer en moins par les entreprises...\r\nSamuel Bendahan, conseiller national socialiste vaudois, avait d\u00e9pos\u00e9 une interpellation pour obtenir un relev\u00e9 des prix avant et apr\u00e8s la mesure. Sans succ\u00e8s...\r\nSON TVA - BENDAHAN\r\nLa nouvelle mouture de la r\u00e9forme des retraites envisage un rel\u00e8vement de la TVA. A voir si son impact sera surveill\u00e9.)))", "durationSec": 523, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10077712", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Laurent Nunez publie \"Il nous faudrait des mots nouveaux\" (en rediffusion)", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Laurent Nunez publie \"Il nous faudrait des mots nouveaux\" (en rediffusion) / 12H30_2018-12-25T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Laurent Nunez publie \"Il nous faudrait des mots nouveaux\" (en rediffusion) / 12H30_2018-12-25T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9crivain et \u00e9diteur fran\u00e7ais Laurent Nunez publie \" Il nous faudrait des mots nouveaux\" (Ed. du Cerf), dans lequel il questionne l'impact de notre langue sur la fa\u00e7on dont nous orientons nos vies.", "L'\u00e9crivain et \u00e9diteur fran\u00e7ais Laurent Nunez publie \" Il nous faudrait des mots nouveaux\" (Ed. du Cerf), dans lequel il questionne l'impact de notre langue sur la fa\u00e7on dont nous orientons nos vies.", "L'\u00e9crivain et \u00e9diteur fran\u00e7ais Laurent Nunez publie \" Il nous faudrait des mots nouveaux\" (Ed. du Cerf), dans lequel il questionne l'impact de notre langue sur la fa\u00e7on dont nous orientons nos vies."], "variantIds": ["ece-10077714", "ece-10077712"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-31T17:43:57Z", "speechToTexts": ["31.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt si les mots avaient le pouvoir de forger nos existences notre langue en forme attendent au frais et nos pens\u00e9es, a -t-elle capable de structurer et d'orienter nos vies, ces questions sont celles que soul\u00e8ve l'\u00e9crivain Laurent Nunez dans son tout dernier livre il nous faudrait des mots nouveaux, aux \u00e9ditions du Cerf pour \u00e9crire cet ouvrage, il est parti dans d'autres pays d'autres civilisations \u00e0 la recherche de 13 nouveaux mots qui n'existent pas en fran\u00e7ais mais qui ont une telle signification qu'il pourrait bien nous \u00eatre utile, \u00e0 nous aussi aux francophones que nous sommes, h\u00e9 bien nous avions re\u00e7u Laurent Nunez en septembre dernier, je vous propose aujourd'hui de le r\u00e9\u00e9couter je suis avait tout d'abord demand\u00e9 d'o\u00f9 lui \u00e9tait venue cette id\u00e9e arborant saugrenu de rechercher des mots qui n'existent pas en fran\u00e7ais, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [88%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais professeur de fran\u00e7ais, alors cette langue fran\u00e7aise, vous pensez bien la conna\u00eetre et puis tout de m\u00eame quand on se balade dans le monde, on d\u00e9couvre quand m\u00eame qu'il a D des notions, des sentiments qu'il n'existe pas dans notre langue, aussi belle soit -elle, et Dieu sait si je suis amoureux de langue fran\u00e7aise, il y a des mots qui n'existent pas et je me suis demand\u00e9 comment ce qu'on vit avec ces mots, en plus, par exemple, vous voyez du Pakistan, il y a un mot que nous, on n'a pas qui est le mot naze qui veut dire le sentiment d'\u00eatre aim\u00e9, quoi qu'on fasse, c'est-\u00e0-dire un sentiment aussi au-del\u00e0 de l'amour fou, non \u00e0 l'amour fou, c'est tout, oui, ils ont un autre mot tr\u00e8s tr\u00e8s fort, voil\u00e0, on peut faire n'importe quelle crasse l'autre nous aimera quand m\u00eame c'est un orgueil incroyable et il est \u00e9vident que, une fois qu'on a ce mot l\u00e0, et que donc on a ce sentiment -l\u00e0 dans le coeur, la vie change, bah voil\u00e0, j'ai cherch\u00e9 12 autres fa\u00e7ons 13 mots en tout qui changerait novice sur les int\u00e9grer vraiment dans nos vies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [87%] :\r\nBen justement on est donn\u00e9 en exemple parce que pour vous, finalement, le fait de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ces aussi se passer de 1000 possibilit\u00e9s, c'est ce que vous \u00e9crivez dans votre livre, on va enprendre \u00e0 en haut de ensemble, \u00e0 commencer par l'un de ceux qui d\u00e9finit je pense le mieux un des mots tr\u00e8s contemporain, il nous vient de l'allemand, c'est le Frei, \u00e7a \u00e9t\u00e9 qu'est -ce que \u00e7a veut dire Laurent Nunez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [87%] :\r\nExtrait, c'est son r\u00f4le, c'est le stress du temps libre, c'est un mot que nous, on n'a pas, moi, que j'ai d\u00e9couvert \u00e0 Berlin, c'est tous les Berlinois qui l'utilise, c'est le sentiment, la peur de ne pas pouvoir combler le temps libre, qu'on a, c'est ce qui, quand le week- end arrive, entre autres choses \u00e0 faire \u00e9quipe d'une coup thermique sur leur canap\u00e9, parce que voil\u00e0, il y a, il y a beaucoup trop de choses, on s'plus et s'il faut aller au cin\u00e9, au mus\u00e9e, voir les amis bref voil\u00e0 c'est c'est devenu l'enfer, je trouve ce mot tr\u00e8s \u00e9trange, nous l'a pas encore mais peut-\u00eatre qu'on l'a d\u00e9j\u00e0 le sentiment et vous savez, c'est comme une sorte de maladie, une fois qu'on l'a nomm\u00e9, c'est beaucoup plus pratique pour l'\u00e9tudier et j'ai cherch\u00e9, j'ai \u00e9tudi\u00e9 et couleurs comme \u00e7a par exemple que, avant 1914 un ouvrier fran\u00e7ais quoi vivait \u00e0 peu pr\u00e8s 400000 heures de sa vie 400000 heures et \u00e0 force de travailler, manger, dormir et tout, il y aurait 100000 heures pour vivre \u00e7a, c'est les statistiques, c'est le sociologue, de nos jours, on vit 700000 heures et une fois qu'on a mang\u00e9, dormi \u00e9tudier et travailler, on travaille, moins on dort moins d'ailleurs, il nous reste 400 100000 heures pour vivre au point de compte on a quadrupl\u00e9 le butin et on dit toujours qu'on manque de temps, ben voil\u00e0, j'essaye moi partir d'un mot tr\u00e8s simple de comprendre ce qui se passe dans notre t\u00eate et comment pourrait enfin profiter mieux de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [86%] :\r\nD'ailleurs, le stress du temps libre \u00e0 Priceline stress comme ils disent, les Allemands, pour bien comprendre, nous donner dans votre livre cette image tr\u00e8s parlante, celle du lapin blanc d'Alice au pays des merveilles dont on sait tous moquer, hein, quand on \u00e9tait enfant aujourd'hui, vous \u00e9crivez qu'on vit dans une civilisation qui a tellement peur du temps libre qu'elle passe son temps \u00e0 le combler et que finalement on devient tous ce lapin blanc aux yeux rose toujours anxieux mais terriblement fier d'\u00eatre press\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [84%] :\r\nOui, oui, oui, \u00e7a, voil\u00e0 moi ces simagr\u00e9es marqu\u00e9 ce lapin blanc sa ville en France, c'est la rentr\u00e9e, combien de parents vont vouloir que l'emploi du temps de leur enfant soit plein et combl\u00e9 coup de danse de tennis, etc, il y a un ennui qui est n\u00e9cessaire dans la vie, un plaisir de la solitude que moi j'ai d\u00e9couvert gr\u00e2ce au livre- gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9criture qu'on peut d\u00e9couvrir gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9ditation, voil\u00e0, il y a un ennui qui est tellement formateur c'est aussi \u00e7a, voil\u00e0 ce ce stress du temps les oui pas stress\u00e9 d'avoir du temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [81%] :\r\nLe stress du temps libre, autre mot tout \u00e0 fait fantastique Laurent Nunez c'est Leguil, qu'est ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [87%] :\r\n\u00e0 Leguil 5 mois 5 mois incroyable, c'est un mot que j'ai d\u00e9couvert en regardant mon chat, voil\u00e0, j'ai un chat comme beaucoup de gens, et quand je rentre chez moi, mon chat il griffe, il griffait la moquette ou le tapis tr\u00e8s fortement et j'ai cherch\u00e9, c'est un mot qui existe vraiment, le Guigui, c'est un sentiment tellement fort positif tellement fort que le cerveau court- circuite et il court- circuite et \u00e7a, \u00e7a devient une sorte de violence et vous savez, il y a pas que les animaux qui l'ont et scientifiques ont prouv\u00e9 que les \u00eatre s'humains \u00e9prouv\u00e9 ce guide, combien de femmes quand vous vous promenez disent non enfin Bojan, j'ai envie de le manger, je vais le manger tout cru tellement il est beau, bah voil\u00e0 c'est \u00e7a le Gilles, c'est le sentiment que l'autre devant nous, c'est le mignon, vous savez, il y a des dizaines d'une centaine de sur le beau sur le lait sur le joli m\u00eame sur le kitsch, il y a tr\u00e8s peu de sur ce qu'il est mignon quand on voit quelque chose un chaton, vous savez, le succ\u00e8s des chatons, sur internet, \u00e7a vient de l\u00e0 quand on voit que le un chaton, un peu un b\u00e9b\u00e9, l'autre qu'on aime et qui dort et qu'on a envie de le mordre de serrer tr\u00e8s tr\u00e8s fort contre soi, un peu comme dans Des souris et des hommes, vous savez le ce beau livre ou ou la brute les certainement qu'elle les tue, voil\u00e0, il y a \u00e7a, il en contient un mot pour dire \u00e0 quel point notre cerveau ne supporte pas les \u00e9motions trop positive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [82%] :\r\nVoil\u00e0 le guide, c'est ce qui est insupportablement mignon, et qu'on doit Irrepressibles touch\u00e9 tripoter s'en emparer, un dernier mot dans votre livre, tr\u00e8s joli mot c'est le lit Toast utilis\u00e9e notamment par Milan Kundera, il disait d'ailleurs qu'on ne pouvait pas comprendre l'\u00e2me humaine sans ce mot je crois dire qu'on dit la lithos dit fini quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [89%] :\r\nOui la little soit c'est un mot que Kundera, essayer de faire entrer dans la langue fran\u00e7aise et les parents encore arriver alors j'ai remis un coup le lithos s'un sentiment tr\u00e8s \u00e9trange d'amertume lorsque vous regardez quelqu'un qui fait quelque chose que vous, vous ne pouvez pas faire ou quoi et c'est pas de l'amertume, c'est pas de la jalousie, c'est que \u00e7a vous rappelle vous mais une de vos blessures par exemple, vous regardez quelqu'un qui qui danse tr\u00e8s bien en discoth\u00e8que et vous \u00e9prouvez pour dit Kundera de la lithos c'est pas vous avez joli, c'est que vous vous rappelez que vos parents, ils ont pas voulu vous donner des cours vous rappeler que vos relations, vos parents, \u00e0 son pas g\u00e9nial, donc c'est \u00e7a, c'est une blessure profonde d'un \u00e9v\u00e9nement hyper superficiel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e0 vous donner un autre exemple, dans votre livre qui est tr\u00e8s parlant, c'est quand on est au restaurant, qu'on soit un plat qu'on n'ose pas dire qu'il est pas chaud ou c'est pas bon, et puis que la personne en face de nous, ose le dire, puisqu'elle re\u00e7oit son plein puis non, on se dit mais finalement j'ai pas os\u00e9 puis \u00e7a renvoie quelque chose de nous, \u00e7a renvoie \u00e0 la lithos ce sentiment qu'on ressent parce qu'on n'est pas jaloux que la personne en face ailleurs en plat ou finalement on se remet en question, parce que nous on n'a pas os\u00e9 le faire Laurent Nunez les maux dont nous parlons, d\u00e9crivent souvent ressenti \u00e0 une \u00e9tats d'\u00e2me, on comprend mieux pourquoi ils forment un tonneau vif mais finalement il y a une question qui demeure est -ce que c'est le v\u00e9cu l'exp\u00e9rience, la pens\u00e9e cr\u00e9e le mot ou au contraire est -ce que c'est le mot qui cr\u00e9e la pens\u00e9e le v\u00e9cu, c'est la question de la poule de l'oeuf hein finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [90%] :\r\nOui c'est, c'est c'est vrai question mais vous savez, il suffit de regarder les mots tr\u00e8s nouveau altermondialiste lanceurs d'alerte m\u00eame boycottage \u00e7a existe en France depuis 1951 mais vous savez, j'ai regard\u00e9 avant les gens boycotter moins quand le mot n'existait pas, une fois que le mot est dans la t\u00eate, on sait qu'on peut faire cet acte -l\u00e0, donc, vous voyez, il est possible que l'acte existe avant qu'on ait mis un mot dessus, mais une fois qu'on a mis un mot, vous avez vu les lanceurs d'alerte, il y en a de plus en plus dor\u00e9navant, ils savent que c'est possible, c'est \u00e7a mon livre vous montrez qu'\u00e0 13 attitudes possibles que vous qu'on ignorait compl\u00e8tement \u00e9quipes change la vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:36) [87%] :\r\nParce que le mot justement n'existait pas \u00e0 ce qui est rigolo dans votre livre, c'est que tout \u00e0 la fois vous fait une liste des mots qui existe qu'en fran\u00e7ais on va en dire quelques arriviste b\u00e9atitude d\u00e9paysement s'apprivoiser terroir, \u00e7a donne un peu l'id\u00e9e du portrait du francophone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [89%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s beau s'apprivoiser, c'est beau, c'est apprivoiser, c'est que dans toutes les langues, mais qu'on s'apprivoise mutuellement que chacun est annuel sauvage pour l'autre, y a que les Fran\u00e7ais pour dire \u00e7a c'est quand m\u00eame pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:00) [88%] :\r\nLaurent Guinness, il nous faudrait des mots nouveaux, c'est le titre de votre livre 13 mots aussi savoureux qu'intelligent avant de partir, je vais vous donner un mot qui pourrait vous int\u00e9resser, qui a pas non plus de traduction \u00e9quivalente aux fran\u00e7ais, c'est du suisse allemand ce mot Melic \u00e0 Malik, \u00e7a vient de Aymaras et la maison le chez soi et Melic \u00e7a veut dire \u00e0 la fois chaleureux confortable mignon \u00e7a rappelle parfois l'enfance les bons moments, bref c'est un endroit dans lequel on sent bien et j'esp\u00e8re que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 votre cas aujourd'hui dans cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [90%] :\r\nEnfin, tr\u00e8s bien, je le garde pour le tome 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:31) [95%] :\r\nVoil\u00e0, alors si vous facteurs merci beaucoup, bonne journ\u00e9e \u00e0 Paris, merci, au revoir, voil\u00e0 pour cette rediffusion de l'interview de Laurent Nunez que nous avions re\u00e7u tout d\u00e9but septembre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-25T12:03:23Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9FEB412D-8B89-4C16-9FE3-03EA41ED9CBF", "internalArchiveId": "9FEB412D-8B89-4C16-9FE3-03EA41ED9CBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-12-25T00:00:00Z", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10077654", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli / LME_2018-12-25T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli / LME_2018-12-25T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10077676", "ece-10077654"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-31T17:04:09Z", "speechToTexts": ["31.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nDe Sandra Zimmerli c'est l'une des attaques les plus meurtri\u00e8res cette ann\u00e9e en Afghanistan, la prise d'assaut hier par des hommes arm\u00e9s d'un complexe gouvernemental \u00e0 Kaboul a fait au moins 43 morts et une dizaine de bless\u00e9s, l'attaque a dur\u00e9 plus de 7 heures turbulences financi\u00e8res paralysie d'une partie de l'administration am\u00e9ricaine limogeage choc du ministre de la D\u00e9fense, les d\u00e9mocrates accusent Donald Trump de plonger les \u00c9tats-Unis dans le chaos, \u00e0 la veille de No\u00ebl, aucune issue imm\u00e9diate au shutdown ne semble en effet se dessiner, c'est, c'est le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la D\u00e9fense, Jim Matis a sign\u00e9, hier, lors de retrait des forces am\u00e9ricaines de Syrie, il a donc appliqu\u00e9 la d\u00e9cision de Donald Trump, qui a provoqu\u00e9 son d\u00e9part, les quelque 2000 soldats am\u00e9ricains sur place pourrait bien partir ces prochaines semaines d\u00e9j\u00e0, selon un haut responsable du Pentagone, la Syrie est aussi au coeur des discussions entre Redjep Type Erdogan et de la tr\u00f4ne le pr\u00e9sident turc invite son homologue am\u00e9ricain \u00e0 venir en Turquie, l'ann\u00e9e prochaine et Donald Trump se dit ouvert \u00e0 une \u00e9ventuelle rencontre r\u00e9pond un porte- parole de la Maison Blanche, les 2 hommes se sont d\u00e9j\u00e0 entretenus dimanche par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 propos de la s\u00e9rie du groupe \u00c9tat islamique mais aussi de leurs relations commerciales fortement en progression en Indon\u00e9sie, l'alerte aux fortes mar\u00e9es a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e jusqu'\u00e0 demain, les autorit\u00e9s exhortent les habitants et les touristes de Java et Sumatra de ne pas s'approcher des plages quant au bilan du tsunami qui a d\u00e9vast\u00e9 la r\u00e9gion, vendredi soir, il s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 373 morts et pr\u00e8s de 1500 bless\u00e9s, il esp\u00e8re obtenir un 5\u00e8me mandat et \u00e9viter une inculpation le 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin N\u00e9tanyahou, a annonc\u00e9 hier des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es le 9 avril prochain \u00e7a serait son 5\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate du gouvernement, du jamais vu dans le pays, Benyamin N\u00e9tanyahou esp\u00e8re aussi ainsi dissuader le parquet de l'inculp\u00e9 pour une 3\u00e8me affaire de corruption, l'homme est devenu vide Evora, seuls les mots du pape Fran\u00e7ois hier soir dans son hom\u00e9lie de No\u00ebl, il nous a appel\u00e9s \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir au sens spirituel de notre vie et au partage avec les plus pauvres avoir amass\u00e9 des choses semblent pour beaucoup de personnes le sens de la vie, a constat\u00e9 le pape devant une dizaine de milliers de fid\u00e8les rassembl\u00e9s comme chaque ann\u00e9e, dans et devant la basilique Saint-Pierre, \u00e0 Rome, merci Sandra, on vous retrouve \u00e0 7 heures pour un nouveau journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-25T07:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-849E8304-1402-40C4-AAE4-3E632577D668", "internalArchiveId": "849E8304-1402-40C4-AAE4-3E632577D668", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Romford, banlieue vieillissante de Londres, ne regrette pas le Brexit (en rediffusion)", "publicationDate": "2018-12-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlors que n\u00e9gociations sur le Brexit entre Londres et Bruxelles patinent toujours et que le d\u00e9bat devient plus virulent, les partisans d'une rupture avec l'Union europ\u00e9enne s'impatientent au Royaume-Uni, press\u00e9s de larguer les amarres. C'est le cas de Romford, banlieue de Londres.", "durationSec": 211, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10096112", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Romford, banlieue vieillissante de Londres, ne regrette pas le Brexit (en rediffusion) / LME_2018-12-25T06:30:00_extra-1", "La Matinale du 25.12.2018"], "alternativeSummary": ["Alors que n\u00e9gociations sur le Brexit entre Londres et Bruxelles patinent toujours et que le d\u00e9bat devient plus virulent, les partisans d\u2019une rupture avec l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019impatientent au Royaume-Uni, press\u00e9s de larguer les amarres. C'est le cas de Romford, banlieue de Londres."], "variantIds": ["ece-10096112"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-31T17:10:06Z", "speechToTexts": ["31.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [83%] :\r\nLes chalands Einstein ce genre de Steven Whitcomb qui tient un stand de viande depuis 30 ans au march\u00e9 de Ford,M. trancher dans le vif lorsqu'il s'agit du Brexit P\u00e9kin on mais muscles constant mais bon sang, faites le Brexit arr\u00eater de tergiverser et de vouloir plaire \u00e0 tout le monde, sortez et qu'on en parle plus riches, quand bien m\u00eame s'bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [91%] :\r\nLe ras-le-bol de ce boucher qui a vot\u00e9, comme 70 pourcent des habitants de Rome Ford pour sortir de l'Europe est loin d'\u00eatre isol\u00e9 et les signes d'impatience se multiplient aussi \u00e0 l'encontre de la Premi\u00e8re ministre, Theresa May. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [82%] :\r\nJe suis Aubyn n'a rien \u00e0 faire l\u00e0, comment peut -elle nous faire sortir alors qu'elle a vot\u00e9 pour rester, \u00e7a marche pas comme \u00e7a, l'\u00c9tat ou pas, moi aussi, je crois, ce il faut qu'elle se battent Springbok, vous faites revenir Marguerite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [89%] :\r\n\u00e0 la maison Thatcher des conservateurs de Rome Ford on ne pourrait pas \u00eatre plus d'accord, la dame de fer dont le portrait tr\u00f4ne \u00e0 l'entr\u00e9e et pour eux la seule qui savait tenir t\u00eate \u00e0 l'Europe, le contraste avec Theresa May et d'autant plus douloureux depuis l'\u00e9pisode de Salzbourg, th\u00e9\u00e2tre d'une v\u00e9ritable humiliation pour la premi\u00e8re ministre apr\u00e8s le rejet de son plan de Chequers par les 27 un affront cuisant qui a mis sous Connolly, secr\u00e9taire de l'association dans une col\u00e8re noire, c'est \u00e7a l'UCK de Ouahigouya un choix utile \u00eatre malade, la fa\u00e7on dont on nous a trait\u00e9s me rendent malade oui enfin d'un truc rapide dessus, nous ne sommes pas un pays du tiers- monde, nous sommes la 5\u00e8me puissance \u00e9conomique au monde, nous sommes la capitale financi\u00e8re du monde, ce n'est pas seulement Theresa May, qu'ils ont trait\u00e9 avec m\u00e9pris, c'est le pays tout entier et c'est insupportable \u00e7a non, ah oui. \r\nUn divorce \u00e7a fait ce les partisans d'un Brexit dur ne reproche pas seulement \u00e0 Theresa May Day trop faible face \u00e0 l'Europe, mais aussi de sant\u00e9 tire \u00e0 d\u00e9fendre un plan sur le Brexit dont ils ne veulent pas le Tch\u00e8ques se prennent et se quoi le plan de Chequers ne sait pas, c'est de l'ado augmenter que ces c'est-\u00e0-dire on est rest\u00e9 encha\u00een\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, mais ce n'est pas ce pour quoi on a vot\u00e9, nous avons vot\u00e9 la sortie nous nous volons plus aucune emprise de l'Union en \u00e7a oui, enfin bon ils vont d'ailleurs et \u00e7a marche tr\u00e8s macho, vous dites je suis femme, dans un langage plus polic\u00e9, le d\u00e9put\u00e9 conservateur de renfort d'enjeux vos Intel, ass\u00e8ne le m\u00eame message, doubl\u00e9e d'une menace \u00e0 peine d\u00e9guis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [74%] :\r\nJe ne vais pas soutenir le plan de questions, on se pacs\u00e9 cet entre au compromis, ce n'est pas le ma\u00efs compl\u00e8tement fort she mars tandis que les de comprendre socialiste ce plan monsieur passer \u00e0 qui ne sait pas pour nous \u00e9crire une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [96%] :\r\nFace au m\u00e9contentement dans la rue aux critiques au sein de son parti \u00e0 l'absence de soutien sur son plan de Chequers Theresa May semble \u00eatre cern\u00e9 de tous les c\u00f4t\u00e9s et la pression va encore monter d'un cran la semaine prochaine, lorsqu'elle devra rendre des comptes aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lors du congr\u00e8s annuel des conservateurs \u00e0 Birmingham. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [91%] :\r\nAlors ce n'\u00e9tait pas \u00c9ric-Emmanuel Schmitt, il arrive d'ici quelques petites minutes quand m\u00eame vous expliquer ce qui vient d'\u00eatre diffus\u00e9 c'\u00e9tait un reportage en nouvelle diffusion de notre correspondante en Grande-Bretagne s'\u00e9tait rendu \u00e0 Rumford, c'est une bonne banlieue vieillissante de Londres, qui avait vot\u00e9 massivement pour le Brexit, le Brexit ou le Royaume-Uni, o\u00f9 les partisans du Brexit commence s\u00e9rieusement \u00e0 s'impatienter les n\u00e9gociations autour de la sortie l'union entre Londres et Bruxelles patinent et le d\u00e9bat de d\u00e9bat politique, le d\u00e9bat entre anglais devient tr\u00e8s virulent dans le pays. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-25T07:48:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-98FB59D0-1EA0-4A6D-A1BD-45FCEBCAD42B", "internalArchiveId": "98FB59D0-1EA0-4A6D-A1BD-45FCEBCAD42B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion - No\u00ebl dans le village de Mataje, \u00e0 la fronti\u00e8re entre l'Equateur et la Colombie", "publicationDate": "2018-12-25T00:00:00Z", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10096115", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - No\u00ebl dans le village de Mataje, \u00e0 la fronti\u00e8re entre l\u2019Equateur et la Colombie / LME_2018-12-25T06:30:00_extra-4", "La Matinale du 25.12.2018"], "variantIds": ["ece-10096115"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-31T17:04:09Z", "speechToTexts": ["31.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMatar et \u00e0 la fronti\u00e8re entre l'Equateur et la Colombie, c'est l\u00e0 qu'on vous emm\u00e8ne maintenant c'est un petit village de quelques centaines d'habitants son histoire de pauvret\u00e9 et d'abandon et celle de bien des villages fronti\u00e8re et pourtant et est \u00e0 la une de l'actualit\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, en Equateur et pas pour de bonnes raisons, outre un attentat qui a provoqu\u00e9 la mort de 4 soldats de l'infanterie de marine, c'est l\u00e0 qu'ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s le 26 mars dernier les 3 membres de l'\u00e9quipe journalistique du quotidien El Comercio assassin\u00e9 peu apr\u00e8s en Colombie, pourtant les autorit\u00e9s \u00e9quatoriennes souhaite faire rentrer Matar et dans le giron de l'\u00c9tat et de la R\u00e9publique No\u00ebl \u00e9tait une bonne \u00e9poque pour commencer, c'est ce qu'a constat\u00e9 notre correspondant en Equateur \u00c9ric Samson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [87%] :\r\nIl y a quelques jours, des dizaines de soldats avaient troqu\u00e9 leur uniforme pour se d\u00e9guiser en clown, malgr\u00e9 la chaleur ambiante, il ne portait pas d'arme, mais des jouets pour les quelque 70 enfants toujours pr\u00e9sents au village et qui les attendaient impatiemment selon B\u00e9atrice Arroyo originaire de Mata Espagne donc on gagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [91%] :\r\nLes enfants attendent No\u00ebl avec impatience toute la population de Mata Hari esp\u00e8re que sa journ\u00e9e organis\u00e9e par les militaires va nous remonter le moral, car nous en avons bien besoin, nous les remercions vraiment de ne pas nous avoir oubli\u00e9 arriver \u00e0 Ath\u00e8nes o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [85%] :\r\nCentre a longtemps \u00e9t\u00e9 l'un des bastions de Walther Arizala alias voitures qui dirige un front dissidents des Farc, il a refus\u00e9 l'accord de paix sign\u00e9 entre le gouvernement colombien et la gu\u00e9rilla aujourd'hui les militaires y sont massivement pr\u00e9sents sous les ordres du g\u00e9n\u00e9ral Gustavo Coste voil\u00e0 notre temps, la gu\u00e9rilla et Star donc combien ayant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [95%] :\r\nPour nos soldats, c'est une joie de partager avec les enfants de motards et de leur permettre ces moments de f\u00eate au moment de No\u00ebl mais notre meilleure r\u00e9compense sera de leur faire comprendre qu'il y a de l'espoir que de nouveaux horizons sont possibles qui peuvent avoir des r\u00eaves plus grand que les opportunit\u00e9s qui leur on est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [85%] :\r\nNier de la ce que l'argent \u00e0 ce que nous en tenir pendant longtemps les opportunit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 maigres dans cette zone fronti\u00e8re, sauf \u00e0 travailler dans la p\u00eache ou dans les plantations de Call ni \u00e0 huile et solutions pour beaucoup est \u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la petite rivi\u00e8re qui s\u00e9pare Matar et de la Colombie dans les plantations de coca pour le p\u00e8re oto-rhino de Padoue c\u00e9l\u00e9brer No\u00ebl et donc un 1er pas mais seulement un 1er pas certains m'int\u00e9resse et seulement maintenant vers hiver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [93%] :\r\nC'est certainement un moment de soulagement ces instants de joie de f\u00eates et de fraternit\u00e9, cris de l'espoir dans le futur, ce sont bien s\u00fbr des moments importants mais pas suffisant, la zone fronti\u00e8re de faire l'objet d'une attention particuli\u00e8re et de plans de d\u00e9veloppement \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [88%] :\r\nNon, de la remplace apr\u00e8s avoir d\u00e9ploy\u00e9 des brigades m\u00e9dicales et fait voler les enfants de mat\u00e9riaux en avion, pour la premi\u00e8re fois de leur vie, les militaires \u00e9quatoriens ont l'intention de ramener le village dans le giron r\u00e9publicain, la c\u00e9l\u00e9bration de No\u00ebl et qu'un 1er pas qui en appelle beaucoup d'autres avec son bateau fait pour rtsinfo. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-25T07:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-ACC7D358-F875-483D-B373-5A1EFE9A60DB", "internalArchiveId": "ACC7D358-F875-483D-B373-5A1EFE9A60DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion - La paroisse de Bethel (Pays-Bas) s'appr\u00eate \u00e0 passer No\u00ebl sur le pied de guerre", "publicationDate": "2018-12-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'\u00e9glise Bethel de La Haye c\u00e9l\u00e8bre un culte marathon qui a commenc\u00e9 il y a plus de 60 jours pour prot\u00e9ger des r\u00e9fugi\u00e9s. La police n'a en effet pas le droit aux Pays-Bas d'intervenir dans un lieu sacr\u00e9 pendant qu'on y pratique l'office. La paroisse esp\u00e8re pouvoir infl\u00e9chir la d\u00e9cision d'expulsion de la famille.", "durationSec": 161, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10096106", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - La paroisse de Bethel (Pays-Bas) s\u2019appr\u00eate \u00e0 passer No\u00ebl sur le pied de guerre / LME_2018-12-25T06:30:00_extra-3", "La Matinale du 25.12.2018"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9glise Bethel de La Haye c\u00e9l\u00e8bre un culte marathon qui a commenc\u00e9 il y a plus de 60 jours pour prot\u00e9ger des r\u00e9fugi\u00e9s. La police n\u2019a en effet pas le droit aux Pays-Bas d\u2019intervenir dans un lieu sacr\u00e9 pendant qu\u2019on y pratique l\u2019office. La paroisse esp\u00e8re pouvoir infl\u00e9chir la d\u00e9cision d\u2019expulsion de la famille."], "variantIds": ["ece-10096106"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-31T17:04:09Z", "speechToTexts": ["31.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour qui manchot bonjour bonjour alors pour votre chronique de No\u00ebl vous revenez sur un \u00e9v\u00e9nement que vous avez d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion d'aborder, \u00e0 ce micro aux Pays-Bas, une \u00e9glise protestante c\u00e9l\u00e8bres un culte marathon qui a commenc\u00e9 il y a maintenant plus de 60 jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [91%] :\r\nEffectivement, tout a commenc\u00e9 il y a maintenant 2 mois, il y a 2 mois, une famille de requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s d'origine arm\u00e9nienne, les TAM rasions ont trouv\u00e9 refuge au sein de la petite paroisse de m\u00e9tal qui a raccroch\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re, le culte il y a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 sans discontinuit\u00e9 parce que on Land, la police n'a pas le droit d'intervenir dans un lieu sacr\u00e9, pendant qu'on y pratique l'office du coup, des centaines de Pasteur sera l\u00e0 24 heures sur 24 pour c\u00e9l\u00e9brer le culte la paroisse de Bethel peut compter sur le soutien de l'\u00c9glise protestante des Pays-Bas, elle esp\u00e8re pouvoir infl\u00e9chir la d\u00e9cision d'expulsion de la famille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [88%] :\r\nBon, n\u00e9 le 25 d\u00e9cembre je vous vois venir un peu avec votre histoire de No\u00ebl, vous allez nous dire maintenant que que le gouvernement hollandais fait machine arri\u00e8re et que tout est bien qui est fini bien ou pas, h\u00e9 bien non, ce m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [90%] :\r\nTout le contraire, on est plut\u00f4t dans un nanti conte de No\u00ebl, Christelle, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat vient tout juste de d\u00e9clarer qu'il n'utiliserait pas son pouvoir discr\u00e9tionnaire pour accorder un permis de s\u00e9jour \u00e0 la famille t'abrasion, il avait, il avait pourtant fait un pour 2 mineurs arm\u00e9nien, un peu plus t\u00f4t dans l'ann\u00e9e, l'\u00e9glise de Bethel, qui s'attendait justement un peu un geste \u00e0 l'occasion des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, accuse le coup mais elle ne d\u00e9mord pas la paroisse dit regretter la position dure et injuste du secr\u00e9taire d'\u00c9tat, elle continue son action. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [92%] :\r\nDonc \u00e0 Bethel en s'appr\u00eate \u00e0 passer No\u00ebl au fond sur pied de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [86%] :\r\nClermont 1 Th\u00e9o et Thomas, le pr\u00e9sident de l'\u00c9glise protestante de la A\u00efr dont d\u00e9pend la paroisse de Bethel le appel, je le cite juste avant No\u00ebl, lorsque nous c\u00e9l\u00e9brons les actes d'amour et de paix, de Dieu envers l'humanit\u00e9, nous nous sentons renforc\u00e9s pour ne pas abandonner notre responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de la famille Tamara Zion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [88%] :\r\nVoil\u00e0, vous \u00e9coutez Guillaume, la situation pourrait bien \u00e0 terme, d\u00e9boucher sur une crise politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [90%] :\r\nOui, effectivement, le petit parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Kristen ou qui fait partie de la coalition au pouvoir soutient lui la paroisse le parti Kristen Ouny\u00e9 dont l'a\u00een\u00e9e des filles Tamara Zion ailleurs pire est une militante appliqu\u00e9e depuis qu'elle a rejoint les bancs de l'universit\u00e9 de Tilburg pour y effectuer des \u00e9tudes en \u00e9conom\u00e9trie et de son c\u00f4t\u00e9, la cha\u00eene publique MPO 2 a d\u00e9cid\u00e9 de diffuser le message de No\u00ebl de High Arputham rasions bref du c\u00f4t\u00e9 de la paroisse de Bethel, on n'a visiblement pas \u00e9puis\u00e9 le stock de munitions et on compte bien mener le combat jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re cartouche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [88%] :\r\nEt quelques que je me quelque chose de me dit que vous allez -y revenir dans une prochaine chronique d'RTS religion c'\u00e9tait votre anti- conte de No\u00ebl Guillaume Enchoffa merci et bonne journ\u00e9e joyeux No\u00ebl. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-25T07:48:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-9F13E017-1F34-4A3F-BB85-5CD06A14F2D3", "internalArchiveId": "9F13E017-1F34-4A3F-BB85-5CD06A14F2D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Au pied du mur\", le reportage dans l'Arizona (en rediffusion)", "publicationDate": "2018-12-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlors que les tractations continuent \u00e0 Washington pour trouver un accord entre r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates sur l'\u00e9pineuse question de l'immigration, le premier volet de ce reportage met en sc\u00e8ne un fermier de l'Arizona qui attend avec impatience la construction du mur promis par Donald Trump.", "durationSec": 401, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10096125", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["\"Au pied du mur\", le reportage dans l\u2019Arizona (en rediffusion) / LME_2018-12-25T06:30:00_extra-5", "La Matinale du 25.12.2018"], "alternativeSummary": ["Alors que les tractations continuent \u00e0 Washington pour trouver un accord entre r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates sur l\u2019\u00e9pineuse question de l\u2019immigration, le premier volet de ce reportage met en sc\u00e8ne un fermier de l\u2019Arizona qui attend avec impatience la construction du mur promis par Donald Trump."], "variantIds": ["ece-10096125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-31T17:07:08Z", "speechToTexts": ["31.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDurant la campagne pr\u00e9sidentielle on Donald Trump a promis \u00e0 ses \u00e9lecteurs, de construire un beau et grand mur sur la fronti\u00e8re mexicaine mais presque 2 ans apr\u00e8s l'arriv\u00e9e du milliardaire \u00e0 la Maison Blanche, cette promesse provoque des tensions, \u00e0 Washington, r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates n'ont pas trouv\u00e9 d'accord sur le financement du mur et l'administration \u00e9tant Shutdown une fermeture partielle de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, une situation qui pourrait durer jusqu'en janvier, nous vous emmenons en Arizona, ce matin sur le ranch de Jim Shelton ce fermier attend avec impatience la construction de ce mur son ranch, ce qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s la taille du canton de Gen\u00e8ve Borde la fronti\u00e8re mexicaine, le reportage est sign\u00e9 Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [57%] :\r\nNice, bon et puis \u00e7a aurait emploi Jean-Marc espagnol le I. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [91%] :\r\nSous et Jim sont des fermiers du sud de l'Arizona, la famille Hilton \u00e9l\u00e8ve du b\u00e9tail dans cette r\u00e9gion aride depuis 5 g\u00e9n\u00e9rations devant un plat de haricots sauce cow-boys Jim n'y va pas par 4 chemins compte la question migratoire est pos\u00e9 sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [86%] :\r\nOui, mais il a bois : nous avons besoin d'un mur, nous avons besoin du mur de train entre en ce moment, ils laissent entrer n'importe qui sur 20 30 kilom\u00e8tres avant d'essayer de les appr\u00e9hender, c'est inqui\u00e9tant, on vit actuellement dans un no man s'Land Act, soyez zen avait peine Norman sont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [89%] :\r\nLe ranch des Chilton longe la fronti\u00e8re dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par le cartel de Sinaloa anciennement dirig\u00e9 par le fameux El Chapo, ici, c'est essentiellement la drogue qui transitent entre le Mexique et les \u00c9tats-Unis et qui passe \u00e0 travers le Rh\u00f4ne je de Jim et sous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:34) [87%] :\r\n\u00e0 few pour moi, c'est un souci quotidien en lien avec notre s\u00e9curit\u00e9, c'est \u00e0 cause de la pr\u00e9sence des passeurs de drogue, armes, ce ne sont plus ces immigr\u00e9s \u00e0 la recherche de travail qui venaient avant de frapper \u00e0 notre porte, comme quoi on a toujours de la nourriture et nous on les a toujours aid\u00e9 en leur donnant \u00e0 boire et \u00e0 manger le moral dois Hauspie prend on veut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [88%] :\r\nQ : il y a plus de 200 venant du Mexique et qui passe \u00e0 travers mon ranch, j'ai install\u00e9 et 3 cam\u00e9ras qui s'active automatiquement quand il y a du mouvement, qui ont captur\u00e9 ces images de gens qui traversent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [89%] :\r\nJim ne montre les vid\u00e9os sur son ordinateur, captur\u00e9 par ces cam\u00e9ras de surveillance, on y voit les passeurs avec leur sac \u00e0 dos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [82%] :\r\nYou can see The War, la bague pas acc\u00e8s, qui eux, vous pouvez voir les sacs de marijuana, ils sont \u00e9normes : environ 30 kilos vraiment lourd, vous voyez le chemin ici les gens traversent par groupe de 20 personnes ce match, elles sont pay\u00e9es par le cartel de Sinaloa faire venir la alors, et ensuite il rentre au Mexique Jama\u00efque voit Back to make ces corps oui, on nous a dit que le volume de marijuana qui entrer aux \u00c9tats-Unis diminuait, se dit et et que le cartel s'est tourn\u00e9e qui la Net la coca\u00efne fentanyl aucun enfin non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [95%] :\r\nLe mur promis par Trump permettra de stopper ce trafic, assure Jim car pour lui, la fronti\u00e8re est une zone de non- droit aujourd'hui en Arizona. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [67%] :\r\nBonne voyage qui \u00e9l\u00e8vera eu qui les mayas \u00e0 Bienne mais World, qu'elle est variable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [93%] :\r\nDirection donc cette fameuse fronti\u00e8re Jim qui conduit son pick-up, une main sur le volant, l'autre sur son Smith and Wesson 40000. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:25) [81%] :\r\nMa\u00eetre et puis les transports. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [93%] :\r\nSi vous appelez les urgences au 911 personne ne viendra avant une heure, une heure et demie, c'est pour cela que vous devez \u00eatre capable de vous d\u00e9fendre par vous- m\u00eame, nous avons des armes avec nous \u00e0 tout moment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:43) [52%] :\r\nAutre train. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [99%] :\r\nEt il faut emprunter des routes en terre au milieu du d\u00e9sert, un peu plus d'une heure de route pour arriver enfin \u00e0 la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [80%] :\r\nCe serait Alain neige snob si la fronti\u00e8re internationale, ce sont 4, fil de fer barbel\u00e9 c'est une barri\u00e8re \u00e0 b\u00e9tail install\u00e9 par le gouvernement am\u00e9ricain il y a une centaine d'ann\u00e9es h\u00e9 bien gros dirige Saga, \u00e7a c'est la base, c'est le Mexique et ici c'est mon aux \u00c9tats-Unis : J-P. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [89%] :\r\nLe poste- fronti\u00e8re le plus proche se trouve \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres et la zone ici est contr\u00f4l\u00e9 par le cartel, la visite de la fronti\u00e8re sera donc rapide mais une d\u00e9monstration \u00e9tait jug\u00e9e n\u00e9cessaire par Jim pour convaincre la Radio suisse du bien- fond\u00e9 d'un mur dans la r\u00e9gion, la librairie croit au n'importe qui peut passer par dessus \u00e0 travers ou m\u00eame dessous la barri\u00e8re essayer oublier parce que Jim enjambe la barri\u00e8re, un pied au Mexique, l'autre aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:55) [89%] :\r\nFemme servile est, j'ai 78 ans, et regardez je peux traverser n'importe quel jeune homme de 19 ans, transportant un sac de drogue peut traverser tr\u00e8s facilement ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [93%] :\r\nD\u00e9monstration termin\u00e9e, retour au ranch pour retrouver sous la femme de gym et des odeurs de cuisine mexicaine alors certes, il y a que des barbel\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re, on peut les enjamb\u00e9es mais faut -il vraiment que le gouvernement d\u00e9pense des milliards de dollars dans un mur pour s\u00e9curiser la zone sous fait un autre calcul. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:26) [86%] :\r\nOne puis posture accapare quand les gens parlent du co\u00fbt du mur, il ne parle pas du co\u00fbt que \u00e7a repr\u00e9sente de ne rien faire contre le trafic de drogue oui avec IE, nous avons un \u00e9norme probl\u00e8me d'addiction \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efsme et aux opio\u00efdes dans certains Ofnung a un truc tactique, le co\u00fbt pour lutter contre l'importation de cette drogue n'est jamais \u00e9voqu\u00e9, on se focaliser seulement sur le prix du mois mais pas sur les crimes de son gendre la drogue aux \u00c9tats-Unis faire et qu'on n'arrive pas \u00e0 Stop c'est actuellement oui or ESPN, nous avons toujours \u00e9t\u00e9 actif politiquement, nous avons m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique un \u00e0 Woking, bon Herti tu, mais ce sont aujourd'hui les r\u00e9publicains qui se penche vraiment sur les probl\u00e8mes l'\u00e9pid\u00e9mie d'immigration ill\u00e9gale avec des gens qui viennent de tous les coins du monde, nous sommes ravis par notre pr\u00e9sident, je pense que c'est le meilleur pr\u00e9sident, ce que j'ai eu ben toute ma vie, parce qu'il sait comment conclure d\u00e9die l'acte, nous sommes donc tr\u00e8s heureux des efforts de troc Dior au World sur Wii alors le AP West Schrems affole oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:29) [68%] :\r\nAlors revoir et d'un bon il y a 20 ou encore mais ou encore pire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [96%] :\r\nC'\u00e9tait un reportage en Arizona en nouvelle diffusion sign\u00e9e Rapha\u00ebl Grand. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-25T08:03:58Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-604A4394-6D96-4A82-9EC8-6E30376BBCB2", "internalArchiveId": "604A4394-6D96-4A82-9EC8-6E30376BBCB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse - Le Conseil d'Etat genevois mise sur l'implantation de jardins sur les toits (en rediffusion)", "publicationDate": "2018-12-25T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil d'Etat genevois a r\u00e9cemment rendu son rapport sur une motion, valid\u00e9e il y a un an par le Grand Conseil, qui vise \u00e0 promouvoir l'implantation de jardins sur les toits. Ce serait une mani\u00e8re de compenser les espaces verts perdus au sol.", "durationSec": 358, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10077656", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Ici la Suisse - Le Conseil d'Etat genevois mise sur l'implantation de jardins sur les toits (en rediffus", "Ici la Suisse - Le Conseil d'Etat genevois mise sur l'implantation de jardins sur les toits (en rediffusion) / LME_2018-12-25T06:50:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Le Conseil d'Etat genevois mise sur l'implantation de jardins sur les toits (en rediffusion) / LME_2018-12-25T06:50:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Le Conseil d'Etat genevois a r\u00e9cemment rendu son rapport sur une motion, valid\u00e9e il y a un an par le Grand Conseil, qui vise \u00e0 promouvoir l'implantation de jardins sur les toits. Ce serait une mani\u00e8re de compenser les espaces verts perdus au sol.[###]GE;", "Le Conseil d'Etat genevois a r\u00e9cemment rendu son rapport sur une motion, valid\u00e9e il y a un an par le Grand Conseil, qui vise \u00e0 promouvoir l'implantation de jardins sur les toits. Ce serait une mani\u00e8re de compenser les espaces verts perdus au sol.", "Le Conseil d'Etat genevois a r\u00e9cemment rendu son rapport sur une motion, valid\u00e9e il y a un an par le Grand Conseil, qui vise \u00e0 promouvoir l'implantation de jardins sur les toits. Ce serait une mani\u00e8re de compenser les espaces verts perdus au sol."], "variantIds": ["ece-10077668", "ece-10077656"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-31T17:07:11Z", "speechToTexts": ["31.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on va revenir sur ici la Suisse c'est notre magazine de reportage en r\u00e9gion en nouvelle diffusion, on se rend aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve avec vous qui aimeraient sur les toits de Gen\u00e8ve des toits v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [93%] :\r\nCe n'est pas forc\u00e9ment de saison et, pourtant, le Conseil d'\u00c9tat a remis ce th\u00e8me sur le devant de la sc\u00e8ne, il y a peu, il a rendu son rapport sur une motion valid\u00e9e il y a environ un an par le Grand Conseil un texte d\u00e9pos\u00e9 en 2014 d\u00e9j\u00e0 par la d\u00e9put\u00e9e Christina Meissner \u00e0 l'\u00e9poque, UDC d\u00e9sormais PDC, ce texte vise \u00e0 promouvoir l'implantation de jardins sur les toits de la verdure au sommet des villes, mani\u00e8re de compenser les espaces verts perdus au seul Avantage selon les partisans, cela permet de r\u00e9guler les eaux de pluie ou encore de lutter contre la pollution et le r\u00e9chauffement et que r\u00e9pond le Conseil d'\u00c9tat, h\u00e9 bien, il dit avoir d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 plusieurs actions pour favoriser une utilisation des toits, favorables \u00e0 la biodiversit\u00e9, il veut notamment cartographier en d\u00e9tail les toits disponible le canton explique aussi que des r\u00e8glements adopt\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es vont dans le sens de la motion alors est -ce suffisant pour les d\u00e9fenseurs de cette toits v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s pour y r\u00e9pondre, on se rend \u00e0 Lullier sur un toit exp\u00e9rimental, celui de l'\u00e0 la Haute \u00e9cole du paysage d'ing\u00e9nieurs il et d'architecture, un toit d'une centaine de m\u00e8tres de long et plusieurs types de cultures qui sont test\u00e9es dans diff\u00e9rents bacs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [86%] :\r\nOn a un exemple encore au mois de novembre on a 3 esp\u00e8ces diff\u00e9rentes, le yen les pierres et ce petit tu\u00e9 hier qui sont en fleurs qui sont visit\u00e9s par des insectes sur un tout petit morceau de toile, h\u00e9 ben vous rencontrer sur ce petit morceau de toit en fait tout ce que vous pourriez rencontrer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:33) [91%] :\r\nDans un jardin, il y a un petit \u00e9tang, il y a de la v\u00e9g\u00e9tation haute pas s'il y a des fleurs en fait, on peut reconstituer un petit morceau de paysages naturels en pleine ville, mais \u00e7a c'est g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:50) [94%] :\r\nAlors, Christina Meissner pendant qu'on se d\u00e9place, vous \u00eates \u00e0 l'origine de de cette motion, vous \u00eates biologiste de formation, la r\u00e9ponse du Conseil d'\u00c9tat qui est tomb\u00e9e, vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:59) [92%] :\r\nBon, ben, je suis satisfait de voir qu'en tout cas il est encourag\u00e9 par cette motion depuis le temps, 4 ans que \u00e7a a pris pour r\u00e9pondre enfin le l'\u00c9tat a fait un certain nombre de choses d\u00e9j\u00e0 notamment en terme d'\u00e9tude en termes de promotion de justement ces toitures v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es et des jardins sur les toits, je le trouve tr\u00e8s timide sur l'aspect agricole. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:22) [90%] :\r\nLe politique globalement en fait assez pour cette question de la v\u00e9g\u00e9talisation des toits, des jardins, sur les. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [93%] :\r\nVous savez, face \u00e0 l'urgence climatique, on n'en fait pas assez, il y a des \u00e9tapes \u00e7a c'en est une, mais on n'en fait pas assez, notamment par rapport au fait qu'aujourd'hui, c'est de l'incitation, c'est pas des obligations qui sont encore tr\u00e8s forte et l'\u00c9tat a un r\u00f4le pour dire maintenant, on doit faire les choses et la strat\u00e9gie de la biodiversit\u00e9, les actions qui seront mises en place dans ce cadre -l\u00e0, elles seront fondamentales pour voir si on arrive vraiment \u00e0 v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es la ville. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:56) [88%] :\r\nVous Patrice, vous \u00eates professeur \u00e0 la chasse, c'est vous qui \u00eates le responsable de ce projet ici \u00e0 \u00e0 l'UDF, o\u00f9 en est \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve retard alors Gen\u00e8ve je dirais sur la question de l'exp\u00e9rimentation mais plut\u00f4t en avan\u00e7ant la chance d'avoir un certain nombre de de structures qui sont \u00e0 l'initiative bah de diff\u00e9rents tests de v\u00e9g\u00e9talisation Gen\u00e8ve et parmi les villes europ\u00e9ennes, qui a une vocation pionni\u00e8re, mais est -ce que concr\u00e8tement dans la r\u00e9alisation, \u00e7a se fait assez alors dans la r\u00e9alisation apr\u00e8s, voil\u00e0, c'est l'\u00e9tape qu'il nous faut franchir maintenant, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une vocation \u00e7a maintenant, il faut pouvoir \u00e9tendre les essais \u00e0 l'ensemble de la ville, c'est l\u00e0 o\u00f9 on doit travailler ensemble entre les politiques, les administratifs et des scientifiques pour trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:36) [96%] :\r\nVous savez, apr\u00e8s il y a pas que la volont\u00e9 du politique, il faut encore persuader les architectes, les planificateurs les urbanistes, les promoteurs de faire un effort jusque sur les toits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [80%] :\r\nC'est le plus et qu'on a l\u00e0 conform\u00e9ment doute qui il \u00e9tait, dans les comptes en train d'\u00e9craser un petit peu de temps ou de cercle polaire parce que \u00e7a sent pas en vain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:02) [88%] :\r\nVous savez, il est pour moi indispensable que pour nos enfants, il rencontre la nature des le pas de la porte ou voir sur leur toit, donc pour moi c'est important que cette nature qui se d\u00e9veloppe par des petits oeillets des petits l\u00e9zards, des champignons, la regardez o\u00f9 vous avez des champignons sur le toit, parce qu'il y a un morceau de de bois mort mais tout \u00e7a \u00e7a fait partie de notre nature, ici on s'urbanise, on a un territoire exigu, ce qu'on ne perd \u00e0 au sol, il faut le r\u00e9compenser en toiture, voir sur les murs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:34) [90%] :\r\nSur les murs, c'est faisable, c'est faisable, plus compliqu\u00e9 parce qu'il est difficile de pouvoir y faire tenir les substrats Nello alors des objectifs de v\u00e9g\u00e9talisation plus modestes sur les murs par exemple des mousses, donc c'est \u00e0 l'essai mais encore l\u00e0, il faudra passer \u00e0 \u00e0 l'extension des essais qui sont actuellement connues \u00e0 l'heure actuelle, on a certains exemples \u00e0 Gen\u00e8ve, mais qui reste assez isol\u00e9e est -ce que en toits v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s par- ci, un autre par- l\u00e0 et \u00e7a fait vraiment sens alors \u00e7a fait sens, mais ce qui ferait encore plus de sens et de pouvoir reconstituer un r\u00e9seau qui sont ancr\u00e9es sur les \u00e9l\u00e9ments naturels et qui fonctionnent de mani\u00e8re autonome, \u00e7a veut dire quoi, un quartier par exemple c'est un quartier, c'est un ensemble de quartier qui sont en quelque sorte en connexion en lien avec la nature environnante, donc elle les esp\u00e8ces, on peut imaginer les criquets Les Zozos puisse passer de proche en proche, de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9tablir la connectivit\u00e9 voil\u00e0 alors ben il y a du travail pour constituer cette infrastructure \u00e9cologique et apporter en qualit\u00e9 de vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [96%] :\r\nIl y a du travail, on l'entend est -ce qu'on arrive \u00e0 chiffrer le potentiel \u00e0 Gen\u00e8ve pour des toits v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [86%] :\r\nAlors un recensement est en cours, les r\u00e9sultats devraient arriver d'ici la fin de l'ann\u00e9e, quant au dernier chiffre disponible, il remonte \u00e0 2012, on \u00e9voquait alors 150000 toits v\u00e9g\u00e9tal Isabelle \u00e0 Gen\u00e8ve, mais seuls 7 pourcent qui \u00e9taient v\u00e9g\u00e9talis\u00e9e, on va donc le potentiel, un potentiel bien s\u00fbr mise en avant par les d\u00e9fenseurs de la biodiversit\u00e9 qui esp\u00e8re, de v\u00e9ritables lieux de vie, sur les toits de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:53) [94%] :\r\nLes toits v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait le reportage ici la Suisse de Guillaume Rey. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-25T07:44:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-7BF5EC79-4FED-4EA2-BE9C-A623FA0974D7", "internalArchiveId": "7BF5EC79-4FED-4EA2-BE9C-A623FA0974D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-12-25T00:00:00Z", "durationSec": 337, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10077658", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli / LME_2018-12-25T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli / LME_2018-12-25T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10077670", "ece-10077658"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-31T17:05:37Z", "speechToTexts": ["31.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nRtsinfo Sandra Zimmerli, l'homme est devenu \u00e0 vide et vorace, les mots du pape Fran\u00e7ois hier soir dans son hom\u00e9lie de No\u00ebl, il nous a appel\u00e9s \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir au sens spirituel de notre vie et au partage avec les plus pauvres avoir amass\u00e9 des choses semblent pour beaucoup de personnes le sens de la vie \u00e0 a constat\u00e9 le pape devant une dizaine de milliers de fid\u00e8les rassembl\u00e9s comme chaque ann\u00e9e, dans et devant la basilique Saint-Pierre, \u00e0 Rome, en Suisse, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, derri\u00e8re les No\u00ebl dit solidaire, on trouve plut\u00f4t les \u00e9glises, les maisons de quartier ou d'autres associations diverses, dans ce contexte, la ville d'Yverdon-les-Bains fait plut\u00f4t figure d'exception, hier soir, elle a organis\u00e9 la 6\u00e8me \u00e9dition de son No\u00ebl ensemble une f\u00eate destin\u00e9e \u00e0 600 personnes avec repas, musique et distribution de cadeaux pour les enfants alors Sarah Cl\u00e9ment a demand\u00e9 \u00e0 Jean-Claude Ruchet municipal de la jeunesse et de la coh\u00e9sion sociale, ce qui a pouss\u00e9 la ville \u00e0 organiser une telle manifestation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [90%] :\r\nIl y avait des \u00e9glises qui un No\u00ebl ensemble et \u00e7a a disparu en 1993 et en 2013, la ville a d\u00e9cid\u00e9 de remettre sur pied une manifestation de ce qui est pas le but, c'est que les gens puissent se rencontrer, puissent se conna\u00eetre, \u00e7a fait partie de ces manifestations que souhaite mette sur pied la ville d'Yverdon-les-Bains pour le bien vivre ensembles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [88%] :\r\nEt le public cibl\u00e9, justement, il ressemble \u00e0 ce que vous avez certaines cat\u00e9gories de population ou bien il y a un peu de tout. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:23) [90%] :\r\nNon, il y a vraiment un m\u00e9lange c'est vraiment il y a aussi bien des nouveaux habitants que des habitants qui sont l\u00e0 depuis des ann\u00e9es, il y a qui se retrouve seul, le 24 au soir ou des nouveaux habitants qui viennent pour apprendre un peu \u00e0 conna\u00eetre les Yverdonnois or l'Yverdonnois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [95%] :\r\nC'est fait, le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la D\u00e9fense, James Mathis a sign\u00e9 hier l'ordre de retrait des forces am\u00e9ricaines de Syrie, il a donc appliqu\u00e9 la d\u00e9cision de Donald Trump avec laquelle il \u00e9tait en d\u00e9saccord, et qui a provoqu\u00e9 sa d\u00e9mission il y a 4 jours, on ne conna\u00eet pas encore le calendrier exact du d\u00e9part des quelque 2000 soldats am\u00e9ricains sur place, le plan de retrait est en cours d'\u00e9laboration, selon un haut responsable mais \u00e7a pourrait bien \u00eatre ces prochaines semaines d\u00e9j\u00e0, c'est l'une des attaques les plus meurtri\u00e8res cette ann\u00e9e en Afghanistan, la prise d'assaut hier par des hommes arm\u00e9s d'un complexe gouvernemental \u00e0 Kaboul, elle a fait au moins 43 morts et une dizaine de bless\u00e9s, l'attaque a dur\u00e9 plus de 7 heures en Indon\u00e9sie, l'alerte aux fortes mar\u00e9es a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e jusqu'\u00e0 demain, apr\u00e8s le tsunami qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur les c\u00f4tes de la r\u00e9gion, vendredi soir, les autorit\u00e9s exhortent les habitants et les touristes des r\u00e9gions riveraines du Detroit de la sonde qui s\u00e9pare Java et Sumatra de ne pas s'approcher des plages o\u00f9 il y a une seule phrase qui domine, besoin d'\u00eatre Jo\u00ebl Bronner est sur place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [90%] :\r\nPour le hub Antoine t\u00f4le ont besoin d'aide, voil\u00e0 ce qu'indique simplement un morceau de tissu blanc recouvert de grosses lettres rouges trac\u00e9es \u00e0 la h\u00e2te, pr\u00e8s de la plage de Caritas \u00e0 Java ouest autour de cet appel \u00e0 l'aide de la terre boueuse en cette saison des pluies semblent parfois avoir \u00e9t\u00e9 comme labour\u00e9 par de multiples d\u00e9combres de bois de t\u00f4le de b\u00e2ches ou encore de matelas cette plage de Rita accueille traditionnellement de nombreux touristes de la r\u00e9gion comme l'h\u00f4tel St\u00e9phanie dont le panneau \u00e0 moiti\u00e9 d\u00e9racin\u00e9s sert \u00e0 pr\u00e9sent d'entr\u00e9e \u00e0 un terrain vague jonch\u00e9 de d\u00e9tritus en tout genre pour rejoindre Rahim nous gras, il faut enjamber pr\u00e9cautionneusement tout un tas de planches et d'objets du quotidien, pass\u00e9 \u00e0 la moulinette de l'oc\u00e9an, le jeune homme de 22 ans venait passer la fin d'ann\u00e9e \u00e0 la mer dans cet h\u00f4tel, loin de la banlieue de Jakarta, o\u00f9 il travaille, il est arriv\u00e9 quelques heures seulement avant le d\u00e9ferlement du tsunami, celui -ci lui a caus\u00e9 que quelques blessures superficielles aux jambes, car lui, contrairement \u00e0 d'autres, a r\u00e9ussi \u00e0 faire la plage \u00e0 temps, Jo\u00ebl Bronner Point rtsinfo Java Ouest. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [95%] :\r\nQuant au bilan chiffr\u00e9 du tsunami, il s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 373 morts, 128 disparus et pr\u00e8s de 1500 bless\u00e9s retour en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, le rapport de la Cour des comptes sur les notes de frais de l'ex\u00e9cutif de la ville, a laiss\u00e9 des traces dans de nombreuses communes du canton, les conseils municipaux ont abord\u00e9 la question alors, selon une enqu\u00eate de la Tribune de Gen\u00e8ve pour l'instant, seul un quart des communes poss\u00e8dent un r\u00e8glement concernant les d\u00e9penses de leur ex\u00e9cutif la ville donne par exemple un r\u00e8glement en la mati\u00e8re et pour la socialiste, Carole, Anne Kast, membre de son ex\u00e9cutif c'est mieux d'en avoir un, m\u00eame si on peut aussi vivre sans. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:21) [90%] :\r\nOn est, nous avons un r\u00e8glement maintenant mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs et moi- m\u00eame au d\u00e9but de mon mandat, nous avons v\u00e9cu longtemps son je crois pas que ce soit et v\u00e9ritablement probl\u00e9matique dans dans la plupart des communes parce que les les montants sont sont extr\u00eamement raisonnables et sont finalement g\u00e9rer au bon sens, maintenant c'est vrai que c'est mieux d'avoir un r\u00e8glement et et nous nous sommes satisfaits d'en avoir, c'est plus clair c'est plus transparent, maintenant \u00e7a ne veut pas dire que lorsqu'il y a pas de r\u00e8glement, ce soit est forc\u00e9ment probl\u00e9matique, mais moi je ne peux qu'inviter les les communes qui n'en ont pas \u00e0 s'en doter, parce que c'est, c'est effectivement plus clair puisque vous savez comme on dit, c'est quelqu'un d'un dans les pays o\u00f9 il y a du brouillard qu'il y a des histoires de fant\u00f4mes, donc moi, pour ma part, je suis pour la transparence et je pense que c'est beaucoup plus confortable de jouer la carte de la transparence totale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:12) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Alsace pinard et on termine avec un coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o, retour du soleil aujourd'hui quelques bancs de stratus ce matin sur le plateau au pied du Jura et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, sommet vers 1000 m\u00e8tres 4 \u00e0 7 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e 0 \u00e0 2000 m\u00e8tres avec un vent du nord mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort petite bise aussi sur le plateau demain, soleil et beaucoup de douceur, il fera m\u00eame 7 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-25T08:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-9C407E03-A0C2-42C4-BB28-C2BC93940439", "internalArchiveId": "9C407E03-A0C2-42C4-BB28-C2BC93940439", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Al Dente (2/5): la physique des p\u00e2tes (en rediffusion)", "publicationDate": "2018-12-25T00:00:00Z", "summary": "Toute la semaine, cette s\u00e9rie \u00e9voque sous diff\u00e9rents prismes l'un de nos plats pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s: les p\u00e2tes. Ce mardi, on s'int\u00e9resse \u00e0 la physique des p\u00e2tes, son influence sur l'exp\u00e9rience gustative.", "durationSec": 315, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10077659", "imageURL": "http://www.rts.ch/9774082.image", "alternativeTitle": ["Al Dente (2/5): la physique des p\u00e2tes (en rediffusion)", "Al Dente (2/5): la physique des p\u00e2tes (en rediffusion) / LME_2018-12-25T07:14:00_les-series-des-fetes-de-l-info-1", "Al Dente (2/5): la physique des p\u00e2tes (en rediffusion) / LME_2018-12-25T07:14:00_les-series-des-fetes-de-l-info-1"], "alternativeSummary": ["Toute la semaine, cette s\u00e9rie \u00e9voque sous diff\u00e9rents prismes l'un de nos plats pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s: les p\u00e2tes. Ce mardi, on s'int\u00e9resse \u00e0 la physique des p\u00e2tes, son influence sur l'exp\u00e9rience gustative.", "Toute la semaine, cette s\u00e9rie \u00e9voque sous diff\u00e9rents prismes l'un de nos plats pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s: les p\u00e2tes. Ce mardi, on s'int\u00e9resse \u00e0 la physique des p\u00e2tes, son influence sur l'exp\u00e9rience gustative.", "Toute la semaine, cette s\u00e9rie \u00e9voque sous diff\u00e9rents prismes l'un de nos plats pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s: les p\u00e2tes. Ce mardi, on s'int\u00e9resse \u00e0 la physique des p\u00e2tes, son influence sur l'exp\u00e9rience gustative."], "variantIds": ["ece-10077681", "ece-10077659"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-31T17:07:07Z", "speechToTexts": ["31.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\n2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie Alden en nouvelle diffusion la saga des p\u00e2tes avec une question essentielle : ce matin, fondamental, m\u00eame presque existentielle quelle sauce pour quelle forme de p\u00e2tes ne seriez pas le font convoquer la physique pour y r\u00e9pondre, le rapport volume surface du spaghetti, la temp\u00e9rature de cuisson ou encore l'encule h\u00e9rit\u00e9 des fusils Lee vont influencer votre exp\u00e9rience gustative, il n'y a pas de hasard, notre journaliste scientifique lucha Cilic nous explique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [87%] :\r\nTout en Italie au pays o\u00f9 la connaissance intime des p\u00e2tes et de leurs m\u00e9andres est cens\u00e9 \u00eatre inn\u00e9 transmise de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration de mani\u00e8re rituelle voire g\u00e9n\u00e9tiques il y a quelque chose de presque sacril\u00e8ge \u00e0 vouloir auscult\u00e9s, mesur\u00e9s, examin\u00e9 au microscope l'objet du culte c'est pourtant ce que fait David, fondateur du laboratoire de physique gastronomique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Parme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:48) [89%] :\r\nLa question la plus importante des patins un g\u00e9n\u00e9ral c'est la texture, la texture Anita Italie c'est fondamental parce que vous savez que dans tout le monde, on mange des p\u00e2tes plus ou moins Morlain en Italie, il faut manger les past\u00e8ques cuite audace. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:04) [99%] :\r\nUn test ADN. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [93%] :\r\nD'accord, mais c'est des fois plus facile \u00e0 dire qu'\u00e0 faire, il faut manoeuvrer habilement pour m\u00e9nager la ch\u00e8vre et le chou, ou plut\u00f4t le gluten et l'amidon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:15) [80%] :\r\nLes amis amidons quand la p\u00e2te chauff\u00e9 un non Bouillante c'est gonfl\u00e9 et formant un gel, le point de vue physique, c'est-\u00e0-dire en g\u00e9latine et absorbe de l'or Le Pen mati\u00e8re \u00e9lastique \u00e0 l'int\u00e9rieur de laquelle on trouve les grandes ann\u00e9es dont le th\u00e8me est \u00e9lastique quand il est creux, ils deviennent rigides, craintes et les colis alors en Italie, nous voulons les p\u00e2tes al DNP, c'est-\u00e0-dire avec le th\u00e8me bien dur et avec la donc n'a pas absorb\u00e9 trop d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [92%] :\r\nPour y arriver, il faut de l'eau \u00e0 haute temp\u00e9rature, c'est-\u00e0-dire au moins bruyante et il en faut beaucoup pour que la temp\u00e9rature ne baisse pas brusquement quand on y plonge les p\u00e2tes, le but c'est que le gluten plus cuir et donc durcir assez rapidement pour que les amidons n'pas le temps d'absorber trop d'eau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:03) [82%] :\r\nOn a un test pour v\u00e9rifier la cuisson de Le Pen Internet allez vous prenez un bon \u00e9chantillon de spaghettis et vous tirez le de Bourg, c'est selon, comme un \u00e9lastique, hein, c'est pas oui il doit \u00eatre tr\u00e8s rigide, vous l'auteur et se casser, \u00e7a veut dire qu'il doit \u00eatre tr\u00e8s flexible, mais pas \u00e9lastique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [94%] :\r\nMais il n'y a pas que les spaghetti dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [63%] :\r\nAlors qu'il faisait Les tortellini \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [93%] :\r\nEst ce que la forme change le go\u00fbt des p\u00e2tes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:34) [86%] :\r\nLe Legault constat avec la langue, c'est plus ou moins le le m\u00eame mais la forme un joueront un r\u00f4le tr\u00e8s tr\u00e8s important dans l'Ain, d\u00e9gustations de p\u00e2tes par des raisons diff\u00e9rentes, par exemple, le rapport entre la surface et le volume des p\u00e2tes est li\u00e9e \u00e0 la quantit\u00e9 de sauce que la Pel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [88%] :\r\nC'est une question d'\u00e9quilibre entre la quantit\u00e9 de mati\u00e8re de p\u00e2tes en fait et la surface qui accroche la sauce si on prend un spaghetti le rapport volume surface et facile \u00e0 calculer puisqu'on a simplement un cylindre de rayons plus ou moins grand. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:09) [82%] :\r\nCes aides et spaghettis tr\u00e8s, tr\u00e8s minces, il se passe que beaucoup d'essence est absorb\u00e9 par le plat de spaghetti parce que c'est beaucoup de surface et peu de mati\u00e8re peu de volume, alors c'est ce doit assaisonner passait tr\u00e8s fine comme les les dindes, les soudain un ai par exemple avec sauce et ce que je choisis on tr\u00e8s tr\u00e8s fluide, parce que c'est, c'est une sauce \u00e9paisse, alors j'ai trop de sauce et peu de p\u00e2tes et l'\u00e9quilibre entre la quantit\u00e9 de p\u00e2tes et la quantit\u00e9 des de sources \u00e0 l'int\u00e9rieur de la bouche, c'est fondamental dans la gastronomie des p\u00e2tes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [93%] :\r\nAvec des p\u00e2tes qui ont moins de surface par rapport au volume comme les macaronis, c'est l'inverse, il faut une sauce \u00e9paisse avec des morceaux par exemple de viande de champignons ou de l\u00e9gumes et puis il y a aussi les formes plus compliqu\u00e9 avec des trous, des cavit\u00e9s qui sont parfaites pour retenir les particules de sauce, mais \u00e7a n'est pas tout. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:03) [86%] :\r\nLa forme un aussi et jour un r\u00f4le tr\u00e8s important pour ses effets de dans la bouche, parce que c'est, c'est des ar\u00eates tr\u00e8s prononc\u00e9 des formes par Honda stimule la production de salive \u00e0 l'int\u00e9rieur de la bouche et \u00e7a \u00e0 faire avec l'acidit\u00e9 qu'on peut percevoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [92%] :\r\nEn gros, avec des formes tr\u00e8s lisse, il vaut mieux utiliser une sauce un peu plus acide tandis que les p\u00e2tes avec plus, donc plus d'arr\u00eat tout de stries se Marie mieux avec des sauces plus douce. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:31) [79%] :\r\nCe ce que cette d\u00e9fait c'est a expliquait \u00e0 qui ne vit pas en Italie, mais c'est la quotidienne \u00e9tait pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [89%] :\r\nLe quotidien d'accord mais pour nous autre profanes, j'ai quand m\u00eame demand\u00e9 \u00e0 David Decca, c'est s'il n'y avait pas une sorte d'\u00e9quation magique pour calculer quel p\u00e2tes vont mieux avec quelle sauce. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:49) [90%] :\r\nJe pourrais vous donner la formule, mais je pr\u00e9f\u00e8re vous dire exp\u00e9riment\u00e9s parce que c'est comme \u00e7a qu'on fait en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [98%] :\r\nBon app\u00e9tit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [90%] :\r\nLa physique des p\u00e2tes 2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie Alden avec David et d'inviter du laboratoire de physique gastronomique de Parme demain 3\u00e8me rendez- vous et l'aspect sociologique et di\u00e9t\u00e9tique et des p\u00e2tes, ce sera avec Pierre \u00c9tienne joie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-25T08:15:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-E891A525-2093-4136-BE05-D6750EED8DC3", "internalArchiveId": "E891A525-2093-4136-BE05-D6750EED8DC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas de Laeticia Dosch - Des ann\u00e9es de bonheur \u00e0 Lausanne (en rediffusion)", "publicationDate": "2018-12-25T00:00:00Z", "summary": "Laetitia Dosch red\u00e9couvre les endroits qu'elle fr\u00e9quentait quand elle vivait \u00e0 Lausanne, de 2003 \u00e0 2008. Elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudiante \u00e0 la Manufacture, haute \u00e9cole des arts de la sc\u00e8ne. Elle vivait en colocation et se nourrissait gr\u00e2ce aux poubelles d'un grand magasin lausannois.", "durationSec": 387, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10077657", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Laeticia Dosch - Des ann\u00e9es de bonheur \u00e0 Lausanne (en rediffusion)", "Sur les pas de Laeticia Dosch - Des ann\u00e9es de bonheur \u00e0 Lausanne (en rediffusion) / LME_2018-12-25T06:55:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Laeticia Dosch - Des ann\u00e9es de bonheur \u00e0 Lausanne (en rediffusion) / LME_2018-12-25T06:55:00_sur-les-pas"], "alternativeSummary": ["Laetitia Dosch red\u00e9couvre les endroits qu\u2019elle fr\u00e9quentait quand elle vivait \u00e0 Lausanne, de 2003 \u00e0 2008. Elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudiante \u00e0 la Manufacture, haute \u00e9cole des arts de la sc\u00e8ne. Elle vivait en colocation et se nourrissait gr\u00e2ce aux poubelles d\u2019un grand magasin lausannois.[###]Culture;", "Laetitia Dosch red\u00e9couvre les endroits qu\u2019elle fr\u00e9quentait quand elle vivait \u00e0 Lausanne, de 2003 \u00e0 2008. Elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudiante \u00e0 la Manufacture, haute \u00e9cole des arts de la sc\u00e8ne. Elle vivait en colocation et se nourrissait gr\u00e2ce aux poubelles d\u2019un grand magasin lausannois.", "Laetitia Dosch red\u00e9couvre les endroits qu\u2019elle fr\u00e9quentait quand elle vivait \u00e0 Lausanne, de 2003 \u00e0 2008. Elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudiante \u00e0 la Manufacture, haute \u00e9cole des arts de la sc\u00e8ne. Elle vivait en colocation et se nourrissait gr\u00e2ce aux poubelles d\u2019un grand magasin lausannois."], "variantIds": ["ece-10077667", "ece-10077657"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-31T17:08:38Z", "speechToTexts": ["31.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt la suite de notre floril\u00e8ge de sur les pas pendant les 2 prochaines semaines, on va vous a propos\u00e9 le meilleur en nouvelle diffusion retrouve aujourd'hui de Laeticia Dosch, l'actrice franco- suisse, elle d\u00e9marre sa balade vendredi soir \u00e0 23 heures, on est \u00e0 Lausanne, elle a v\u00e9cu pendant plusieurs ann\u00e9es dans la capitale vaudoise, c'\u00e9tait il y a une dizaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [83%] :\r\nL\u00e0 on est place Saint-Laurent en l'\u00e9glise Saint-Laurent, c'est simplement Sandra pourtant qu'une autre ce que j'avais pas de fric et quand j'ai habit\u00e9 ici, j'allais prendre le jour jeter des l\u00e9gumes le matin 6 heures \u00e0 Oman, or donc il y avait des super- Freel supers l\u00e9gumes, j'allais me nourrir l\u00e0- bas tous c'est le parce que j'ai peur de pas retrouv\u00e9 alors est -ce que c'est juste \u00e0 gauche, l\u00e0 c'est c'est dans l'endroit avec les poubelles, je crois que c'est juste, mais c'\u00e9tait que m'avait donn\u00e9 le plan et on se retrouvait il y avait des personnes de la ville, \u00e0 6 heures du matin, des gens avec oui c'est \u00e7a, si \u00e7a c'est n'poubelles de chez Manor qui qui viennent \u00e0 il est plein de gens diff\u00e9rents, c'est un truc assez solitaire tout n'\u00e9taient, avaient un peu honte aussi d'\u00eatre l\u00e0 ce pas un endroit o\u00f9 les gens se parlent et trouvent c'\u00e9tait plut\u00f4t chacun vient avec son truc, d\u00e9j\u00e0, il fallait voir s'il en avait assez pour tout le monde et puis on avait bien r\u00e9sist\u00e9 bien \u00e9tait \u00e0 peu font chacun voulu ces l\u00e9gumes quoi moi j'adorais faire \u00e7a, ce n'est pas du tout, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu butin que j'aimais bien \u00e0 c'\u00e9tait aussi le fait de s'en sortir avec plus d'argent, c'est un c\u00f4t\u00e9 assez agr\u00e9able l\u00e0- donc si on a l'impression qu'on peut se d\u00e9brouiller dans n'importe quelle situation c'est vrai. \r\nEh ben, on va aller rue des Islettes j'ai habit\u00e9, il y a quelques il accueille oui, ben oui, j'ai habit\u00e9 pendant 2 ans avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [90%] :\r\nJ'ai beaucoup v\u00e9cu en colloque en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [83%] :\r\nEt les colloques et m\u00eame moi c'\u00e9tait dur quoi, parce que la premi\u00e8re ann\u00e9e, j'\u00e9tais jury Go il suivait avec une fille qui \u00e9tait assez sympa d'ailleurs, je crois qu'il est un petit peu dans une salle. \r\nMoi en plus j'\u00e9tais hyper d\u00e9sordonn\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9 maniaque, donc c'\u00e9tait l'enfer, et elle faisait aussi des soir\u00e9es Tupperware chez elle et pas, c'\u00e9tait un personnage quand quand on rentre dans l'intimit\u00e9 des gens comme \u00e7a c'est beaucoup quoi apr\u00e8s, j'ai v\u00e9cu avec une assistante sociale. \r\nIl un tout petit appartement soit calme, pas trop oui, enfin ce que j'ai le colloque, ce n'est pas fait pour moi bien s\u00fbr, \u00e7a dure, \u00e7a me rend plus n\u00e9vrotique et puis en plus, les frigos, moi j'ai des fringales des fois, les frigos communs mais c'est c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s difficile \u00e0 tenir, je trouve, donc on a chacun son r\u00e9seau, son rayon mais moi des fois j'ai faim, j'ai rien leur Monsieur Saddam, bon on sait la tentation, je crois que je suis la pire colloque faut pas me prendre que le 4 colocation quoi faut m'\u00e9pouser toutes c'est mieux pour en avait peur aller comment tout. \r\nMais vous savez, je crois qu'il y a quelqu'un qui, qui habitent l\u00e0 o\u00f9 j'habitais l\u00e0 j'ai l'impression que m\u00eame la lumi\u00e8re est allum\u00e9e, si je me trompe pas, c'est au rez-de-chauss\u00e9e et c'est la fen\u00eatre avec le Store \u00e0 moiti\u00e9 ferm\u00e9 la c'\u00e9tait g\u00e9nial parce que j'\u00e9crivais beaucoup \u00e0 la maison, donc juste en face de la fen\u00eatre et tous ces gens qui passent et m\u00eame les voisins qui venait faire coucou parce qu'il y avait Fran\u00e7ois V c'est chanteur que vous connaissez, qui habite dans l'\u00e9tage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [84%] :\r\nTout ce que ces m\u00eames quelqu'un que je connais qui habite temps ben non, on ne peut plus fort \u00e0 travers bon moi la chance, j'\u00e9tais trop heureuse ici et Vivianne Gr\u00e9gory qui habitaient dans l'immeuble de jardin avec les enfants de Karine oui, c'\u00e9tait g\u00e9nial, moi j'ai toujours recherch\u00e9 des petits quartiers comme \u00e7a, j'aime bien ces atmosph\u00e8res \u00e0 Paris, je souffre beaucoup de de l'anonymat, en fait, j'aime pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:38) [78%] :\r\n2, on y est, vous, ce qu'on vend. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [85%] :\r\nDe Camille pour cet \u00e9pisode, consacr\u00e9 aux ann\u00e9es lausannoise de Laeticia Dosch, une s\u00e9quence r\u00e9alis\u00e9e par Carine Vasari et diffus\u00e9e le 4 octobre dernier demain c'est Am\u00e9lie Nothomb qu'on retrouve \u00e0 Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-25T07:52:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-EB3D74A7-11CA-43D2-8F31-0E79B1375071", "internalArchiveId": "EB3D74A7-11CA-43D2-8F31-0E79B1375071", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les figures du changement social 2/5: Emilie Gourd et le f\u00e9minisme (en Suisse)", "publicationDate": "2018-12-25T00:00:00Z", "summary": "Il est des personnalit\u00e9s, des id\u00e9es, des groupes de r\u00e9flexion qui ont marqu\u00e9 notre soci\u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re profonde et durable. Nous \u00e9voquons aujourd'hui l'histoire et l'h\u00e9ritage d'Emilie Gourd, figure importante du f\u00e9minisme en Suisse. Au d\u00e9but du si\u00e8cle pass\u00e9, elle s'est battue pour le droit de vote des femmes, l'assurance maternit\u00e9 ou encore l'\u00e9galit\u00e9 salariale, initiant des combats qui restent toujours d'actualit\u00e9 aujourd'hui. Portait de cette militante du droit des femmes en compagnie de Martine Chaponni\u00e8re, sp\u00e9cialiste de l'histoire et de la formation des femmes.\r\n\r\n* * Il est des personnalit\u00e9s, des id\u00e9es, des groupes de r\u00e9flexion qui ont marqu\u00e9 notre soci\u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re profonde et durable. Nous \u00e9voquons aujourd'hui l'histoire et l'h\u00e9ritage d'Emilie Gourd, figure importante du f\u00e9minisme en Suisse. Au d\u00e9but du si\u00e8cle pass\u00e9, elle s'est battue pour le droit de vote des femmes, l'assurance maternit\u00e9 ou encore l'\u00e9galit\u00e9 salariale, initiant des combats qui restent toujours d'actualit\u00e9 aujourd'hui. Portait de cette militante du droit des femmes en compagnie de Martine Chaponni\u00e8re, sp\u00e9cialiste de l'histoire et de la formation des femmes.", "durationSec": 1542, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10060192", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 25.12.2018", "Tribu du 25.12.2018", "Les figures du changement social 2/5: Emilie Gourd et le f\u00e9minisme (en Suisse) / TRI_2018-12-25T11:04:15_tribu", "Les figures du changement social 2/5: Emilie Gourd et le f\u00e9minisme (en Suisse) / TRI_2018-12-25T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Il est des personnalit\u00e9s, des id\u00e9es, des groupes de r\u00e9flexion qui ont marqu\u00e9 notre soci\u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re profonde et durable. Nous \u00e9voquons aujourd\u02b9hui l\u02b9histoire et l\u02b9h\u00e9ritage d\u02b9Emilie Gourd, figure importante du f\u00e9minisme en Suisse. Au d\u00e9but du si\u00e8cle pass\u00e9, elle s\u02b9est battue pour le droit de vote des femmes, l\u02b9assurance maternit\u00e9 ou encore l\u02b9\u00e9galit\u00e9 salariale, initiant des combats qui restent toujours d\u02b9actualit\u00e9 aujourd\u02b9hui. Portait de cette militante du droit des femmes en compagnie de Martine Chaponni\u00e8re, sp\u00e9cialiste de l'histoire et de la formation des femmes.", "Il est des personnalit\u00e9s, des id\u00e9es, des groupes de r\u00e9flexion qui ont marqu\u00e9 notre soci\u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re profonde et durable. Nous \u00e9voquons aujourd\u02b9hui l\u02b9histoire et l\u02b9h\u00e9ritage d\u02b9Emilie Gourd, figure importante du f\u00e9minisme en Suisse. Au d\u00e9but du si\u00e8cle pass\u00e9, elle s\u02b9est battue pour le droit de vote des femmes, l\u02b9assurance maternit\u00e9 ou encore l\u02b9\u00e9galit\u00e9 salariale, initiant des combats qui restent toujours d\u02b9actualit\u00e9 aujourd\u02b9hui. Portait de cette militante du droit des femmes en compagnie de Martine Chaponni\u00e8re, sp\u00e9cialiste de l'histoire et de la formation des femmes."], "variantIds": ["ece-10060193", "ece-10060192"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-01T17:39:12Z", "speechToTexts": ["01.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [80%] :\r\nTribu Catherine \u00c9rard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nCette semaine, dans Tribune nous nous int\u00e9ressons \u00e0 des personnalit\u00e9s, des mouvements qui ont influenc\u00e9 en profondeur notre soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, il va \u00eatre question d'une femme qui r\u00eavait de rendre l'humanit\u00e9 meilleur en se battant pour davantage d'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes, cette pionni\u00e8re du f\u00e9minisme suisse a \u00e9t\u00e9 de tous les combats, droit de vote des femmes \u00e9ducation filles assurance maternit\u00e9 \u00e9galit\u00e9 salariale, elle fonde en 1912 un journal, pardon le mouvement f\u00e9ministe qui deviendra l'\u00c9milie, puis un site internet l'\u00c9milie d\u00e9gourdi \u00c9milie en hommage \u00e0 sa fondatrice, la Genevoise \u00c9milie Gourd donc il va \u00eatre question aujourd'hui mon invit\u00e9 de ce jour a \u00e9t\u00e9 pendant plus de 30 ans, membre de la Fondation \u00c9milie Gourd Martine Chaponni\u00e8re, bonjour bonjour joyeux No\u00ebl \u00e0 vous, merci \u00e0 vous aussi, vous \u00eates en Direct avec nous depuis nos studios de Gen\u00e8ve, \u00e9mouvant, vous m'avez fait parvenir \u00e0 un portrait d'\u00c9milie Gourd, un portrait de attendent de 1939 un dessin au fusain et ce qui frappe, c'est son son regard assez volontaire \u00e0 cette femme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [92%] :\r\nOui, je voulais faire parvenir parce que je trouve que ce portrait dit beaucoup d'elle, \u00e0 savoir un regard tr\u00e8s malicieux, un regard incroyablement d\u00e9termin\u00e9e et puis une grande Intelligence, me semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [85%] :\r\nVous voyez, puis cet humour on voit \u00e7a, oui, c'est vrai que \u00e7a alors, \u00c9milie Gourd, elle na\u00eet \u00e0 Gen\u00e8ve le 19 d\u00e9cembre 1879 dans quel milieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:50) [92%] :\r\nAlors elle provenait d'un d'un milieu protestant lib\u00e9ral, son p\u00e8re \u00e9tait en fait le fils de l'instituteur d'un petit village de Dordogne, mais il s'est naturalis\u00e9 Genevois, il a fait ses \u00e9tudes de th\u00e9ologie \u00e0 Gen\u00e8ve et il est m\u00eame devenu professeur d'universit\u00e9 et recteur de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, donc une belle carri\u00e8re et elle- m\u00eame, elle va faire des \u00e9tudes, oui, elle va faire l'\u00e9cole secondaire et r\u00eavait d'aller \u00e0 l'universit\u00e9 mais le dipl\u00f4me qu'Elf qu'on donnait \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e0 l'\u00e9poque aux jeunes filles de l'\u00e9cole secondaire ne donnait pas acc\u00e8s \u00e0 l'universit\u00e9 parce qu'il fallait le latin, et il y avait pas de latin \u00e0 l'\u00e9cole de jeunes filles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [98%] :\r\nCe qui veut dire que c'\u00e9tait impossible \u00e0 l'\u00e9poque pour une femme de d'avoir un dipl\u00f4me universitaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [91%] :\r\nOui \u00e0 peu pour une femme suisse oui tout \u00e0 fait, pourtant, il va quand m\u00eame suivent des cours, elle va suivre des cours en auditrice \u00e0 l'universit\u00e9 parce qu'elle a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s avide de savoir tr\u00e8s admirative des principes de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, pas des violences, mais des principes et je crois que \u00e7a, \u00e7a va beaucoup la marqu\u00e9 pour son combat pour la justice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [85%] :\r\nQu'est -ce qui va finalement la d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 s'engager dans dans la voie du f\u00e9minisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [91%] :\r\nSa m\u00e8re l'avait d\u00e9j\u00e0 amen\u00e9 dans dans des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales d'Oeuvres philanthropiques de femmes et je pense qu'elle a d\u00e9j\u00e0 eu un 1er contact tr\u00e8s jeune avec les associations f\u00e9minines, mais c'est surtout sa rencontre avec le pr\u00e9sident de ce qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, l'association genevoise pour le suffrage f\u00e9minin ce pr\u00e9sident s'appelait Auguste de et c'est sa rencontre avec Auguste de morosit\u00e9 qui va sceller son destin de de f\u00e9minisme de f\u00e9ministes de carri\u00e8re au fond est vraiment le suffrage f\u00e9minin, \u00e7a va \u00eatre le combat de sa vie, oui, absolument, c'est elle va aussi participer, comme toutes les femmes de son milieu de son \u00e9poque, aux Oeuvres philanthropiques mais le suffrage f\u00e9minin, c'est son c'son id\u00e9al, num\u00e9ro 1. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [94%] :\r\nEt puis elle va faire aussi une carri\u00e8re internationale, hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [86%] :\r\nOui, parce que elle va \u00eatre membres de diff\u00e9rentes alliances internationales de femmes et exerc\u00e9 des fonctions soit pr\u00e9sidente soit secr\u00e9taire ce qui va l'amener d'ailleurs \u00e0 beaucoup voyag\u00e9 et a racont\u00e9 tout \u00e7a dans le journal qu'elle a fond\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [93%] :\r\nAlors on va en parler de ce journal mais avant, il y a une petite anecdote qui moi m'a passablement amus\u00e9 : c'est une manifestation \u00e0 laquelle elle participe en 1928 \u00e9videmment, c'est pour le suffrage f\u00e9minin et puis elle tire un \u00e9norme escargot en pl\u00e2tre qui symbolise la marche pour le suffrage f\u00e9minin lentement mais s\u00fbrement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tellement lent qu'en Suisse, elle, elle ne l'a pas vu ce suffrage f\u00e9minin puisqu'il a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e aux femmes uniquement en 1971 pourquoi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 si long pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [93%] :\r\nJe pense qu'il y a essentiellement 2 raisons : la premi\u00e8re c'est que c'est tr\u00e8s difficile de faire bouger les choses, en Suisse, que les mentalit\u00e9s sont assez conservatrice et on est encore plus, \u00e9videmment, \u00e0 l'\u00e9poque et que, et notre syst\u00e8me politique fait qu'il faut toujours remettre les choses sur le m\u00e9tier pour que l'id\u00e9e avance et puis la 2\u00e8me chose c'est le syst\u00e8me politique suisse, c'est-\u00e0-dire que dans les autres pays, c'\u00e9tait les parlements qui donnait le droit de vote aux femmes tandis que chez nous, c'\u00e9tait toute la population masculine qui devait donner le droit de vote aux femmes, donc il a fallu comme pour beaucoup d'autres objets, d'ailleurs, mais celui -l\u00e0 \u00e9tait particuli\u00e8rement lent s'reprendra \u00e0 plusieurs fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [93%] :\r\nOn dit parfois que dans d'autres pays ou qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impliqu\u00e9 durant la 1\u00e8re guerre mondiale et o\u00f9 les femmes ont d\u00fb prendre beaucoup de de travail qui autrefois \u00e9taient faits par les hommes que cette participation des pays \u00e0 la premi\u00e8re guerre mondiale \u00e0 faciliter l'acc\u00e8s des femmes, le fait que les femmes puissent voter, est ce que c'est aussi une des raisons qui expliquerait le retard de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:57) [92%] :\r\nJe ne suis pas s\u00fbr c'est vrai que des pays comme la Grande-Bretagne, ont donn\u00e9 le droit de vote aux femmes apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre la France apr\u00e8s la 2\u00e8me mais en Suisse il y a eu des votations juste apr\u00e8s la guerre dans les ann\u00e9es 20 23 comme \u00e7a, il y a eu des votations un peu dans tous les cantons avec des refus \u00e9videmment massif, mais il a la guerre, il y a un article d'\u00c9milie Gourd qui qu'elle \u00e9crit pendant la 1\u00e8re guerre mondiale o\u00f9 elle dit la seule chose qu'on pouvait faire pendant la guerre, c'\u00e9tait s'\u00e9vertuer \u00e0 ce que le suffrage le le th\u00e8me du suffrage f\u00e9minin ne passe pas \u00e0 la trappe et elle ajoute de mani\u00e8re tr\u00e8s sarcastique, elle ajoute oui que \u00e7a passe pas \u00e0 la trappe et puis nous, moi je trouve que l'id\u00e9al du suffrage f\u00e9minin, c'est quand m\u00eame un id\u00e9al sup\u00e9rieur et, \u00e0 ce tricotage de chaussettes qui s\u00e9vit comme une contagion \u00e0 travers toute la Suisse, et \u00e7a m'a toujours frapp\u00e9 parce que \u00e7a l'\u00e9nervait que le le suffrage f\u00e9minin passent \u00e0 la trappe parce que c'\u00e9tait la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [91%] :\r\nC'\u00e9tait l'effort de guerre avant tout oui alors en 1912 elle a, elle a 33 ans, \u00c9milie Gourd, elle fonde le mouvement f\u00e9ministe donc une revue militante qui par la suite sera rebaptis\u00e9 l'\u00c9milie en hommage \u00e0 sa fondatrice, et puis il y a dans l'\u00e9dito du 1er num\u00e9ro, elle \u00e9crit alors je, je la cite, hein, cette revue devra faire oeuvre d'\u00e9ducation et de propagande et pour cela, \u00e9tudi\u00e9 les raisons d'\u00eatre et les cons\u00e9quences du f\u00e9minisme, les r\u00e9sultats d\u00e9j\u00e0 acquis par lui en faisant toucher du doigt son importance et en amenant ainsi \u00e0 comprendre que ce mouvement a des causes profondes et qu'il ne peut plus maintenant \u00eatre question de l'arr\u00eater, ni de l'enrayer, on est en 1912 c'est quand m\u00eame assez \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [89%] :\r\nC'est extraordinaire, mais \u00e7a montre cet optimisme qu'heureusement, elle a eu toute sa vie, cette fois dans dans le succ\u00e8s de la cause parce qu'en effet c'\u00e9tait irr\u00e9m\u00e9diable que cette cause et finalement du succ\u00e8s, ce qu'elle ne pouvait pas savoir, c'\u00e9tait que \u00e7a allait mettre plus de 70 ans a \u00e0 gagner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:11) [94%] :\r\nAlors il y a un autre domaine dans lequel, enfin, elle a \u00e9t\u00e9 actif dans beaucoup de domaines, mais un domaine particulier, c'est pour le travail des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:19) [90%] :\r\nOui, alors elle \u00e9tait tr\u00e8s en faveur, d\u00e9j\u00e0 d'une formation professionnelle pour les femmes, et elle \u00e9tait tr\u00e8s en faveur, vous savez, \u00e0 l'\u00e9poque, on pouvait pas se dire en faveur du travail des femmes, elle, elle travaillait sert alors qu'elle avait nullement besoin de le faire, vu qu'elle \u00e9tait pas pay\u00e9, mais on pouvait pas se dire ouvertement et on n'\u00e9tait pas d'ailleurs travaillait seulement les femmes qui devaient travailler et elles \u00e9taient pas un choix, non, non, c'\u00e9tait pas un choix, il y avait quasiment pas, il y avait quasiment pas de professions lib\u00e9rales pour les familles avaient en fait dans le travail des familles avec des ouvri\u00e8res et \u00e9ventuellement des femmes dans le dans le service public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:04) [98%] :\r\nEt elle se bat pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, particuli\u00e8rement dans le domaine justement des usines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:10) [90%] :\r\nOui, parce que c'est pratiquement que dans les usines que les femmes pouvaient faire le m\u00eame travail que les hommes, puisque justement les professions \u00e9taient tr\u00e8s s\u00e9gr\u00e9gu\u00e9es quand il y avait pas de femmes avocates qui avait pas de femmes m\u00e9decins qui avait pas de femmes dans ce dans ce type de ing\u00e9nieurs ont encore moins et donc au fond il y avait que \u00e0 l'usine o\u00f9 les femmes travaillaient qu'on pouvait comparer les travaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [90%] :\r\nEt les femmes \u00e9taient nettement moins pay\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:39) [94%] :\r\nAh, elle dit \u00e0 un moment donn\u00e9, qu'elles sont pay\u00e9es la moiti\u00e9 moins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:43) [92%] :\r\nC'est quand m\u00eame assez \u00e9tonnant de de s'int\u00e9resser \u00e0 cette figure aujourd'hui alors qu'il y a quelques mois notre Parlement, a d\u00fb se prononcer sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale et le le moins qu'on puisse dire que c'est que la la loi qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 assez timor\u00e9, puisque les entreprises en Suisse seront contr\u00f4l\u00e9s mais non sanctionn\u00e9, on retrouve cet escargot qui avance vraiment lentement sur des th\u00e8mes qui sont tr\u00e8s anciens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:08) [90%] :\r\nAh oui, absolument, et je pense que non seulement ils sont anciens, mais en plus il faut faire attention aujourd'hui \u00e0 ce qu'on revienne pas en arri\u00e8re sur quelques acquis qu'on a eu, depuis les ann\u00e9es 70, je dirais, et c'est un peu toujours les m\u00eames, compas, hein, qui reviennent, c'est vrai qu'on a fait des progr\u00e8s dans l'\u00e9galit\u00e9 salariale mais c'est pas compl\u00e8tement r\u00e9solu il y a, il reste encore une diff\u00e9rence inexplicable, comme on dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:34) [91%] :\r\nComment est -ce qu'elle est per\u00e7ue \u00c9milie Gourd \u00e0 Gen\u00e8ve dans l'entre- deux-guerres, elle qui se positionne comme militante f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:43) [92%] :\r\nMais \u00e7a a jamais \u00e9t\u00e9 facile d'\u00eatre une militante f\u00e9ministe, je pense que, aujourd'hui encore, \u00e7a l'est pas et \u00e9videmment elle \u00e9tait per\u00e7ue comme trop militante trop radical, trop ayant trop trop masculine, je pense, parce qu'elle avait le sens de la r\u00e9partie, elle s'en laissait pas compter, elle aimait beaucoup les pol\u00e9miques et les d\u00e9bats et on peut pas dire qu'elle \u00e9tait per\u00e7ue comme f\u00e9minine je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:15) [87%] :\r\nQu'est ce qu'on sait de sa vie priv\u00e9e, on sait qu'elle d\u00e9c\u00e8de en 46 alors que a 66 ans, mais est -ce que est ce qu'elle est mari\u00e9e, ce qu'elle a des enfants, ce conseil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:24) [88%] :\r\nOn ne sait pratiquement rien de sa vie priv\u00e9e, elle a laiss\u00e9 pratique on ne conna\u00eet pratiquement aucune correspondance priv\u00e9e et je ne sais pas moi en ayant bien \u00e9tudi\u00e9 le journal qu'elle a fond\u00e9e je j'ai vu qu'elle avait souvent plac\u00e9 la photo d'une suffrages histoire anglaise qui, qui s'appelait les d\u00e9cors b\u00eate et 7 suffrages, il s'\u00e9tait absolument ravissante et je me suis souvent demand\u00e9 si \u00c9milie Gourd \u00e9taient pas un peu amoureuse d'elle, parce qu'on lui conna\u00eet aucun homme dans sa vie ou si elle mettait la photo pour montrer que c'\u00e9tait faux de penser que toutes les suffrages, il s'\u00e9tait des l'aideront parce qu'il avait dit \u00e9tait vraiment ravissante sur cette photo, et peut-\u00eatre que c'est un peu des 2, mais on ne sait rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:12) [96%] :\r\nMartine Chaponni\u00e8re je vous propose qu'on se retrouve pour parler du r\u00e9veil du f\u00e9minisme, avec le mouvement metoo mais avant on va \u00e9couter la voix d'une autre, \u00c9milie, cette fois il s'agit d'\u00c9milie Simon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:59) [81%] :\r\nQui Hassler c'est. \r\nDes petits tch\u00e8que \u00e0 s -les. \r\nGreenspan Saab avec un an. \r\nEt fin mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:04) [92%] :\r\n\u00e7a me tape Dahibi interpr\u00e9t\u00e9e par \u00c9milie Simon s'est tir\u00e9 de l'album No\u00ebl No\u00ebl No\u00ebl r\u00e9arranger par Michel Legrand on parle toute cette semaine dans Tribu de figures qui ont fortement influenc\u00e9 nos soci\u00e9t\u00e9s et ce matin, il est question d'\u00e9galit\u00e9 homme femme avec la f\u00e9ministe genevoise, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1946 \u00c9milie Gourd Martine Chaponni\u00e8re on, on a dit parfois que les grands combats f\u00e9ministes \u00e9taient derri\u00e8re nous, que les jeunes femmes se reposer un peu sur les acquis de leurs a\u00een\u00e9s et puis est arriv\u00e9 le mouvement metoo on a revu de nouveau des femmes descendre dans la rue aussi pour des questions de harc\u00e8lement est ce que vous avez l'impression que ce ce r\u00e9veil du f\u00e9minisme, il est dans la m\u00eame lign\u00e9e des combats men\u00e9s par \u00c9milie Gourd Martine Chaponni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:54) [92%] :\r\nOui, au niveau du militantisme de des personnes qui composent ce mouvement mais non au niveau de la th\u00e9matique parce que le le grand absent de la du combat d'\u00c9milie Gourd vous disiez en introduction, qu'elle avait \u00e9t\u00e9 de tous les combats, sauf celui de la sexualit\u00e9, il y avait rien l\u00e0 autour dans sa revue non et le le plus \u00e9tonnant, c'est qu'il y avait quasiment rien non plus sur la question de l'avortement, il faut dire, bon, la question de l'avortement se posait pas comme une th\u00e9matique politique mais elle qui \u00e9tait intelligente et f\u00e9ministe, elle aurait pu y penser, mais il y avait rien parce que cette l'avortement d'une mani\u00e8re ou d'une autre touche la sexualit\u00e9 et la sexualit\u00e9, le grand absent de tout le f\u00e9minisme du du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, jusque dans jusqu'\u00e0 la jusqu'\u00e0 au nouveau f\u00e9minisme avec le mouvement de lib\u00e9ration des femmes des ann\u00e9es du d\u00e9put\u00e9 San\u00e9 70. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:52) [91%] :\r\nComment vous percevez -vous ce ce ces nouvelles femmes qui revendiquent qui qui se battent, qui on avait l'impression, finalement tout \u00e9tait acquis et puis, finalement, de nouveau, \u00e7a, \u00e7a revient sauve sur le devant de la sc\u00e8ne tr\u00e8s fortement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:05) [93%] :\r\nOui, et ce que je trouve absolument extraordinaire, c'est que c'est, c'est en tout cas dans dans toute l'Europe et aux \u00c9tats-Unis, c'est un mouvement qui est qui est massif et qui attire beaucoup les jeunes femmes et pour cause, parce qu'elles combattent quelque chose qui est qui est tellement ancr\u00e9e dans l'inconscient collectif, \u00e0 savoir que les hommes peuvent faire n'importe quoi avec les femmes, en gros, et \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre dur \u00e0 \u00e0 \u00e9liminer comme comme comme r\u00e9flexe si vous voulez que moi, je suis vraiment heureuse que le que le mouvement est repris et avec cette th\u00e9matique la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:48) [95%] :\r\nOn a eu en Suisse le 5 derniers d\u00e9cembre dernier une une \u00e9lection marquante puisque 2 femmes Viola Amherd et Karin Keller-Sutter ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l\u00e0 aussi c'est un, c'est un signe d'une certaine avanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:02) [90%] :\r\nOui, absolument, et je crois que c'est la premi\u00e8re fois que 2 femmes sont \u00e9lus ensemble, donc \u00e7a veut dire que maintenant avec Madame sera Maroc sont 3 et 3 sur 7 c'est un beau pourcentage qui montrent que, je crois que vraiment et le le domaine des femmes en politique, il a fait des progr\u00e8s lents bien s\u00fbr commis toujours mais \u00e9norme et que c'est, c'est plus facile de, de, de, d'avancer dans ce domaine -l\u00e0 que d'avancer par exemple dans le domaine \u00e9conomique, le plafond de verre, l'\u00e9galit\u00e9 des salaires et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:41) [97%] :\r\nEt vous avez l'impression que le fait d'avoir plus de femmes en politique, \u00e7a change quelque chose ou \u00e7a change rien finalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:49) [95%] :\r\nNon, je pense que \u00e7a change, j'aime pas tellement dire que les femmes apportent d'autres qualit\u00e9s dans le dans la politique, mais en revanche, elles savent ce que c'est que de devoir en m\u00eame temps, faire de la politique et s'occuper d'une famille et elles peuvent peut-\u00eatre faire changer les horaires des r\u00e9unions politiques pour que ce soit pas exactement pendant le l'horaire du Stop douche des enfants, enfin des des choses pratiques et concr\u00e8tes comme \u00e7a et puis je pense que elles, elles sont plus pr\u00e8s de la r\u00e9alit\u00e9 quotidienne que les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:24) [90%] :\r\nAlors il y a un autre domaine o\u00f9 aussi l\u00e0 les choses ont beaucoup avanc\u00e9 et vous avez aussi \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins comme enseignant \u00e0 l'universit\u00e9 de de ce de ces \u00e9volutions, c'est les \u00e9tudes de genre : les \u00e9tudiants dans Tribu c'est vrai que nous arrive souvent de de recevoir des chercheurs, des chercheuses qui travaillent dans ce domaine -l\u00e0, l\u00e0 aussi, quelles quelles avanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:46) [93%] :\r\nAh oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une avanc\u00e9e \u00e9norme et je pense que c'est \u00e0 partir des ann\u00e9es 90 que \u00e7a a vraiment commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper dans dans les universit\u00e9s en Suisse, alors cette fois beaucoup plus rapidement qu'en France on a \u00e9t\u00e9 en avance l\u00e0 et c'est c'est capital que l'universit\u00e9 fasse entrer une perspective de genre dans dans dans le savoir tant que cette perspective de genre n'entrent pas dans le savoir si on \u00e9tudie par exemple comment les habitants habitent une ville bah et avant on \u00e9tudiait que la mani\u00e8re dont les hommes habitaient la ville, or on habite la ville tr\u00e8s diff\u00e9rents, tr\u00e8s diff\u00e9remment selon qu'on est un homme ou une femme la nuit par exemple l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:35) [84%] :\r\n\u00e7a veut dire que \u00e7a nous enl\u00e8ve une certaine forme de Hy\u00e8res o\u00f9 on s'interrogeait pas sur finalement ces diff\u00e9rences entre hommes/femmes femmes dans la mani\u00e8re de vivre longtemps Plame domaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:44) [90%] :\r\nOui, absolument, c'\u00e9tait, c'est exactement ce qui se passait, on s'interrogeait pas les femmes \u00e9taient absentes, \u00eatre de, de, de la recherche scientifique, en particulier en sciences humaines, mais aussi en sciences exactes comme elles \u00e9taient absentes de l'histoire, par exemple l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:01) [90%] :\r\nUn des nouveaux mots de l'ann\u00e9e en tout cas pour la Suisse Romande, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la charge mentale qui est souvent exp\u00e9riment\u00e9 par les femmes, donc le fait \u00e0 la fois de de devoir penser \u00e0 toute l'organisation de la famille, en plus du travail finalement ces \u00e9tudes genre elle met aussi sur le le le d\u00e9bat public des des probl\u00e9matiques dont on percevait pas d'importance ou qu'on ne voyait pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:26) [91%] :\r\nEn les disons plut\u00f4t qu'on les voyait pas parce que la avant on appelait \u00e7a la double journ\u00e9e, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, je suis d'accord mais c'est vrai que cette charge mentale, elle a, elle, a toujours \u00e9t\u00e9 beaucoup plus forte pour les femmes parce qu'elles \u00e9taient plus impliqu\u00e9s par rapport au bien- \u00eatre des enfants, mais peut-\u00eatre que \u00e7a commence un peu \u00e0 changer, parce que les hommes s'impliquent quand m\u00eame un peu plus aujourd'hui dans le la responsabilit\u00e9 de familiale qu'avant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:00) [88%] :\r\nOn citait tout \u00e0 l'heure le l'\u00e9ditorial du 1er num\u00e9ro de la revue fond\u00e9e par \u00c9milie Gourd qui disait, de toute fa\u00e7on, on pourra pas enray\u00e9e ces questions- l\u00e0, \u00e7a va continuer \u00e0 avancer en m\u00eame temps \u00e7a avance lentement qu'est -ce que qu'est ce que vous pensez de cette lenteur est ce qu'elle est pas normal est -ce que autant entre hommes et femmes nos inconscient collectif sont habitu\u00e9s \u00e0 des modes de fonctionnement et qu'il faut plusieurs g\u00e9n\u00e9rations pour pour que \u00e7a bouge est -ce que ce n'est pas normal que \u00e7a aille lentement finalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:29) [91%] :\r\nOui, c'est normal et c'est peut-\u00eatre un peu comme le combat \u00e9cologique, on peut pas changer les mentalit\u00e9s, si on pouvait faire \u00e7a, je crois que \u00e7a voudrait dire qu'on est un peu totalitaires on peut pas changer les mentalit\u00e9s, parce qu'on le sait parce qu'on le souhaite, mais ce que je ce que je trouve un int\u00e9ressant avec le f\u00e9minisme, c'est, c'est qu'il y a toujours de nouvelles th\u00e9matiques qui \u00e9mergent, comme par exemple justement celles qui sont li\u00e9es \u00e0 la sexualit\u00e9 qui sont sur le devant de la sc\u00e8ne maintenant parce que les probl\u00e8mes sont pas r\u00e9gl\u00e9s et Les soit les probl\u00e8mes ne sont pas r\u00e9gl\u00e9s, soit 2 il y a des retours en arri\u00e8re, je pense par exemple \u00e0 l'\u00e0 Gen\u00e8ve l'initiative qui a eu sur l'avortement pour ne plus rembourser, il y a quelques ann\u00e9es, les avortements il faut faut \u00eatre tr\u00e8s vigilant par rapport \u00e0 ces tentatives de d'id\u00e9ologie qui par exemple reverrai bien la femme comme responsable du foyer, etc, c'est une, je peux pas dire que ce soit extr\u00eamement mena\u00e7ant mais \u00e7a peut l'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:37) [93%] :\r\nSi vous aviez une baguette magique, Martine Chaponni\u00e8re, en 2 mots qu'est -ce que vous aimeriez changer en 2019. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:44) [93%] :\r\nJe pense cette cette id\u00e9e ancr\u00e9e dans l'inconscient collectif masculin que on peut faire n'importe quoi avec une femme sans que \u00e7a ait de cons\u00e9quences, par exemple, simplement la d\u00e9shabiller du regard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:01) [91%] :\r\nMerci Martine Chaponni\u00e8re d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct depuis Gen\u00e8ve en ce jour de No\u00ebl, je rappelle que vous avez \u00e9t\u00e9 membre jusqu'\u00e0 il y a peu de la fondation, \u00c9milie Gourd et que, puis vous avez aussi publi\u00e9 un ouvrage avec Sylvia Ritchie Lampen intitul\u00e9 tu vois le genre qui est paru en 2012 aux \u00e9ditions d'bas Chris charbon \u00e0 Gen\u00e8ve et Matthias \u00e0 Lausanne \u00e9tait en r\u00e9gie avec nous demain je vous retrouve pour le portrait d'un hippie qui a chang\u00e9 le monde, avec sa petite pomme, on parlera de Steve Jobs avec R\u00e9my Durand, il ne me reste plus qu'\u00e0 vous souhaiter un tr\u00e8s joyeux No\u00ebl et a pass\u00e9 le t\u00e9moin \u00e0 Laurence Bisang pour le meilleur de la cuv\u00e9e 2018 des dicos d'heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:41) [95%] :\r\nBonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-25T10:45:01Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chaponni\u00e8re, Martine", "role": "sp\u00e9cialiste de l'histoire et de la formation des femmes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E17109EC-5566-4AAD-B34A-2DB7E96171F5", "internalArchiveId": "E17109EC-5566-4AAD-B34A-2DB7E96171F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La question minute: les avantages des piles rechargeables ", "publicationDate": "2018-12-25T00:00:00Z", "summary": "Est-ce que les piles rechargeables sont-elles plus avantageuses que celles \u00e0 utilisation unique?Henry Buxant recueille la r\u00e9ponse de Sophia Vichot, responsable de la Division piles chez Leclanch\u00e9.", "durationSec": 59, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10060245", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence 5 / OEP_2018-12-25T09:27:47_sequence-5", "On en parle du 25.12.2018"], "variantIds": ["ece-10060245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-01T17:16:38Z", "speechToTexts": ["01.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nOn \u00e9coute maintenant cette question minute pos\u00e9e par qu'ils sont, nous avons peu utilis\u00e9 depuis le rechargeables Sophia Vichot, responsable division piles chez Leclanch\u00e9, les piles rechargeables sont plus \u00e9cologique car elles sont r\u00e9utilisables, on peut consid\u00e9rer qu'une Pierre rechargeables peut faire environ 100 cycle alors que pour une piles standard, on parle d'un cycle, ainsi que, ensuite, on les jette alors une fois que les piles rechargeables, vous vous piles et Standard alcaline sont d\u00e9charg\u00e9es, il vaut mieux donc aller les d\u00e9poser \u00e0 l'endroit de collecte des piles et pas les jeter \u00e0 la poubelle, car il y a en Suisse, un organisme de la Conf\u00e9d\u00e9ration appel\u00e9 abattent qui va s'\u00e9quiper de la collecte et du recyclage de ces batteries qui ensuite vont \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9es, les composants vont \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9es environ 90 pourcent de ce que contient les batteries va \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9e pour d'autres applications. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-25T08:50:04Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dechaume, J\u00e9r\u00f4me", "role": "sp\u00e9cialiste r\u00e9paration Apple, sp\u00e9cialiste r\u00e9paration Apple", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FEA8D8BC-2CCC-40CF-9175-79D5DF82E6DA", "internalArchiveId": "FEA8D8BC-2CCC-40CF-9175-79D5DF82E6DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2X No\u00ebl", "publicationDate": "2018-12-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nOrganis\u00e9e conjointement par la Croix-rouge, la SRG SSR, la Poste et la Coop, l'op\u00e9ration de solidarit\u00e9 2X No\u00ebl permet de venir en aide \u00e0 des familles dans le besoin. L'an dernier, pr\u00e8s de 50'000 paquets avaient pu \u00eatre collect\u00e9s. Offrir un colis postal ou en ligne permet de soulager certaines familles, ici en Suisse ou ailleurs, dans les pays de l'Est par exemple. Cette ann\u00e9e la Moldavie, le Kirhizistan et la Bosnie-Herz\u00e9govine font partie des principaux pays b\u00e9n\u00e9ficiaires des colis en ligne. En effet, la somme r\u00e9colt\u00e9e permettra \u00e0 la Croix-Rouge suisse, en collaboration avec les Croix-Rouge de Bosnie-Herz\u00e9govine et de Moldavie ainsi que le Croissant-Rouge du Kirghizistan, d'acheter sur place des biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 (denr\u00e9es alimentaires, articles d'hygi\u00e8ne, combustible, etc.) et de les distribuer aux personnes vuln\u00e9rables.\r\nQuant aux colis postaux, vous pouvez les effectuer gratuitement entre le 24 d\u00e9cembre 2018 et le 11 janvier 2019 en vous rendant \u00e0 un guichet de poste. Les marchandises r\u00e9colt\u00e9es sont directement distribu\u00e9es \u00e0 des personnes touch\u00e9es par la pauvret\u00e9 et \u00e0 des institutions sociales en Suisse. Ce qui est recherch\u00e9 pour les colis postaux: \r\n- denr\u00e9es alimentaires non p\u00e9rissables (p\u00e2tes, riz, huiles, th\u00e9, caf\u00e9, conserves, etc)\r\n- produits d'hygi\u00e8ne et de toilette (dentifrice, brosses \u00e0 dents, coton, savons, shampoing par ex)\r\nPlus d'infos sur le site: www.2xweihnachten.ch/fr/\r\n\r\n* * Organis\u00e9e conjointement par la Croix-rouge, la SRG SSR, la Poste et la Coop, l'op\u00e9ration de solidarit\u00e9 2X No\u00ebl permet de venir en aide \u00e0 des familles dans le besoin. L'an dernier, pr\u00e8s de 50'000 paquets avaient pu \u00eatre collect\u00e9s. Offrir un colis postal ou en ligne permet de soulager certaines familles, ici en Suisse ou ailleurs, dans les pays de l'Est par exemple. Cette ann\u00e9e la Moldavie, le Kirhizistan et la Bosnie-Herz\u00e9govine font partie des principaux pays b\u00e9n\u00e9ficiaires des colis en ligne. En effet, la somme r\u00e9colt\u00e9e permettra \u00e0 la Croix-Rouge suisse, en collaboration avec les Croix-Rouge de Bosnie-Herz\u00e9govine et de Moldavie ainsi que le Croissant-Rouge du Kirghizistan, d'acheter sur place des biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 (denr\u00e9es alimentaires, articles d'hygi\u00e8ne, combustible, etc.) et de les distribuer aux personnes vuln\u00e9rables.\r\nQuant aux colis postaux, vous pouvez les effectuer gratuitement entre le 24 d\u00e9cembre 2018 et le 11 janvier 2019 en vous rendant \u00e0 un guichet de poste. Les marchandises r\u00e9colt\u00e9es sont directement distribu\u00e9es \u00e0 des personnes touch\u00e9es par la pauvret\u00e9 et \u00e0 des institutions sociales en Suisse. Ce qui est recherch\u00e9 pour les colis postaux: \r\n- denr\u00e9es alimentaires non p\u00e9rissables (p\u00e2tes, riz, huiles, th\u00e9, caf\u00e9, conserves, etc)\r\n- produits d'hygi\u00e8ne et de toilette (dentifrice, brosses \u00e0 dents, coton, savons, shampoing par ex)\r\nPlus d'infos sur le site: www.2xweihnachten.ch/fr/", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10060218", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 25.12.2018", "2X No\u00ebl / CPT_2018-12-25T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 25.12.2018", "2X No\u00ebl / CPT_2018-12-25T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Organis\u00e9e conjointement par la Croix-rouge, la SRG SSR, la Poste et la Coop, l'op\u00e9ration de solidarit\u00e9 2X No\u00ebl permet de venir en aide \u00e0 des familles dans le besoin. L'an dernier, pr\u00e8s de 50'000 paquets avaient pu \u00eatre collect\u00e9s. Offrir un colis postal ou en ligne permet de soulager certaines familles, ici en Suisse ou ailleurs, dans les pays de l'Est par exemple. Cette ann\u00e9e la Moldavie, le Kirhizistan et la Bosnie-Herz\u00e9govine font partie des principaux pays b\u00e9n\u00e9ficiaires des colis en ligne. En effet, la somme r\u00e9colt\u00e9e permettra \u00e0 la Croix-Rouge suisse, en collaboration avec les Croix-Rouge de Bosnie-Herz\u00e9govine et de Moldavie ainsi que le Croissant-Rouge du Kirghizistan, d\u02b9acheter sur place des biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 (denr\u00e9es alimentaires, articles d\u02b9hygi\u00e8ne, combustible, etc.) et de les distribuer aux personnes vuln\u00e9rables.\nQuant aux colis postaux, vous pouvez les effectuer gratuitement entre le 24 d\u00e9cembre 2018 et le 11 janvier 2019 en vous rendant \u00e0 un guichet de poste. Les marchandises r\u00e9colt\u00e9es sont directement distribu\u00e9es \u00e0 des personnes touch\u00e9es par la pauvret\u00e9 et \u00e0 des institutions sociales en Suisse. Ce qui est recherch\u00e9 pour les colis postaux: \n- denr\u00e9es alimentaires non p\u00e9rissables (p\u00e2tes, riz, huiles, th\u00e9, caf\u00e9, conserves, etc)\n- produits d\u02b9hygi\u00e8ne et de toilette (dentifrice, brosses \u00e0 dents, coton, savons, shampoing par ex)\nPlus d'infos sur le site: www.2xweihnachten.ch/fr/", "Organis\u00e9e conjointement par la Croix-rouge, la SRG SSR, la Poste et la Coop, l'op\u00e9ration de solidarit\u00e9 2X No\u00ebl permet de venir en aide \u00e0 des familles dans le besoin. L'an dernier, pr\u00e8s de 50'000 paquets avaient pu \u00eatre collect\u00e9s. Offrir un colis postal ou en ligne permet de soulager certaines familles, ici en Suisse ou ailleurs, dans les pays de l'Est par exemple. Cette ann\u00e9e la Moldavie, le Kirhizistan et la Bosnie-Herz\u00e9govine font partie des principaux pays b\u00e9n\u00e9ficiaires des colis en ligne. En effet, la somme r\u00e9colt\u00e9e permettra \u00e0 la Croix-Rouge suisse, en collaboration avec les Croix-Rouge de Bosnie-Herz\u00e9govine et de Moldavie ainsi que le Croissant-Rouge du Kirghizistan, d\u02b9acheter sur place des biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 (denr\u00e9es alimentaires, articles d\u02b9hygi\u00e8ne, combustible, etc.) et de les distribuer aux personnes vuln\u00e9rables.\nQuant aux colis postaux, vous pouvez les effectuer gratuitement entre le 24 d\u00e9cembre 2018 et le 11 janvier 2019 en vous rendant \u00e0 un guichet de poste. Les marchandises r\u00e9colt\u00e9es sont directement distribu\u00e9es \u00e0 des personnes touch\u00e9es par la pauvret\u00e9 et \u00e0 des institutions sociales en Suisse. Ce qui est recherch\u00e9 pour les colis postaux: \n- denr\u00e9es alimentaires non p\u00e9rissables (p\u00e2tes, riz, huiles, th\u00e9, caf\u00e9, conserves, etc)\n- produits d\u02b9hygi\u00e8ne et de toilette (dentifrice, brosses \u00e0 dents, coton, savons, shampoing par ex)\nPlus d'infos sur le site: www.2xweihnachten.ch/fr/"], "variantIds": ["ece-10060219", "ece-10060218"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-01T17:19:40Z", "speechToTexts": ["01.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [86%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, tr\u00e8s heureux de vous accueillir, luttons ensemble contre la pauvret\u00e9, la pr\u00e9carit\u00e9 en Suisse, c'est une r\u00e9alit\u00e9, il faut en parler mais aller au-del\u00e0 bien s\u00fbr agir concr\u00e8tement pour lutter contre cette pauvret\u00e9, vous voulez en savoir plus sur l'action de fois No\u00ebl c'est 2 fois No\u00ebl point CH ou en r\u00e9\u00e9coutant simplement la chronique qui lui a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 dans l'\u00e9mission, on en parle juste avant ce chacun pour tous entre 8 heures et demie et 9 heures mais que peut -on faire et bien pr\u00e9parer des colis un colis que vous allez apporter dans un guichet de poste entre le 24, c'est-\u00e0-dire depuis hier et jusqu'au 11 janvier les offices de Poste fournissent des \u00e9tiquettes pr\u00e9 imprim\u00e9es priv\u00e9s et les colis sont donc achemin\u00e9s au centre de tri \u00e0 Wabern ils sont tri\u00e9s et redistribu\u00e9s par les Croix-Rouge cantonale ou directement dans des institutions qu'est -ce qu'on peut mettre dans ses colis des denr\u00e9es non p\u00e9rissables ou des produits d'hygi\u00e8ne et de toilette, par exemple, th\u00e9, caf\u00e9, p\u00e2tes, riz huile conserve mais aussi du dentifrice, brosse \u00e0 dents, coton, savons et shampooings si possible les articles doivent \u00eatre consomm\u00e9s possiblement au jusqu'au 1er mai 2019, bon mis \u00e0 part cela, il y a d'autres options, hein, vous pouvez faire venir au parvenir un colis par Pic, cet homme, vous pouvez aussi le faire, par exemple dans les points de vente de la Coop pour 25 francs, vous pouvez donc vous procurer l'un des 10000 paquets au contenu pr\u00e9d\u00e9fini et le d\u00e9poser au service client et la Coop bien s\u00fbr se chargera de le faire parvenir \u00e0 la Croix-Rouge, Tom, voil\u00e0 les possibilit\u00e9s vous trouvez tout \u00e7a sur 2 fois No\u00ebl Point CH bien \u00e9videmment en attendant faites -le, faisons -le ensemble, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 l'enseigne de chacun pour tous, nous menons cette op\u00e9ration depuis maintenant une vingtaine d'ann\u00e9es avec succ\u00e8s chaque ann\u00e9e, c'est entre 40 et 50 1000 colis qui sont ben offert \u00e0 la Croix-Rouge pour les plus d\u00e9munis pour les plus d\u00e9favoris\u00e9s, on se retrouve avec grand plaisir demain 2 fois No\u00ebl Point CH merci de votre attention et luttons ensemble contre la pr\u00e9carit\u00e9 en Suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-25T08:42:01Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-B0DD6CF7-4918-487F-96A6-923C0D7EE020", "internalArchiveId": "B0DD6CF7-4918-487F-96A6-923C0D7EE020", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mythes de No\u00ebl: la date (5/5)", "publicationDate": "2018-12-25T00:00:00Z", "summary": "Tous les matins jusqu'\u00e0 No\u00ebl, Tristan Miquel d\u00e9crypte une symbolique, un mythe ou une tradition de No\u00ebl en compagnie de Fran\u00e7ois Walter, professeur d'histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et coauteur de \"No\u00ebl: Une si longue histoire.\".Pour ce quatri\u00e8me \u00e9pisode, pourquoi No\u00ebl se f\u00eate la nuit du 24 au 25 d\u00e9cembre?", "durationSec": 405, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10060244", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence 4 / OEP_2018-12-25T09:12:00_sequence-4", "On en parle du 25.12.2018"], "variantIds": ["ece-10060244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-01T17:19:39Z", "speechToTexts": ["01.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00eates -vous certain que No\u00ebl c'est bien aujourd'hui pour les chercheurs, J\u00e9sus serait en fait n\u00e9 en avril, alors pourquoi fait- on No\u00ebl le 25 d\u00e9cembre pour sa derni\u00e8re chronique Tristan Miquel a pos\u00e9 la question \u00e0 tout \u00e0 l'historien Fran\u00e7ois Walter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [92%] :\r\nFran\u00e7ois Walter comme on conna\u00eet la date d'anniversaire de J\u00e9sus parce que No\u00ebl c'est, c'est finalement la naissance du Christ. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:32) [93%] :\r\nAlors on a beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 situer pr\u00e9cis\u00e9ment dans le temps, la naissance du Christ : d'abord on conna\u00eet m\u00eame pas l'ann\u00e9e puisque actuellement on pense que le Christ est n\u00e9 en 6 avant avant J\u00e9sus-Christ, alors imaginez -vous pour le jour, c'est encore plus compliqu\u00e9 pour une raison toute simple : c'est qu'\u00e0 cette \u00e9poque personne ne s'int\u00e9ressait \u00e0 la date de naissance, on f\u00eatait pas les anniversaires donc la tradition orale ne nous a pas laiss\u00e9 une date pr\u00e9cise pour la naissance du Christ. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [98%] :\r\nFinalement, J\u00e9sus est n\u00e9 avant J\u00e9sus No\u00ebl a eu lieu avant No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:09) [91%] :\r\nAlors effectivement, il a fallu d'abord ajuster le le calendrier, puisque ceux qui ont fix\u00e9 le comptage des ann\u00e9es \u00e0 partir de la naissance du Christ au 6\u00e8me si\u00e8cle apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ, se sont l\u00e9g\u00e8rement tromp\u00e9s, donc aujourd'hui on avec certaines certitudes, on pense que c'est plut\u00f4t vers 6 avant que d\u00e9bute au fond l'air chr\u00e9tienne et puis pour ce qui concerne le le 25 d\u00e9cembre il faut bien savoir que c'est une date vraiment invent\u00e9, invent\u00e9 au au 4\u00e8me si\u00e8cles, alors que tous les indices penche plut\u00f4t pour une naissance au printemps, ne serait -ce que le simple bon sens, puisque dans le r\u00e9cit qui nous rapporte la naissance du Christ, on nous dit qu'il y a d'h\u00e9berg\u00e9s dans les champs avec leurs boutons et m\u00eame en Palestine, le 25 d\u00e9cembre il y a pas beaucoup de berger de moutons qui passent la nuit dehors et puis plus r\u00e9cemment Des recherches tr\u00e8s complexe, faite parD. des astronomes ont montr\u00e9 qu'il pouvait y avoir un ph\u00e9nom\u00e8ne c\u00e9leste qui correspond \u00e0 celui qui est indiqu\u00e9 dans l'Evangile de Matthieu on parle d'une \u00e9toile au-dessus de la cr\u00e8che et ce ph\u00e9nom\u00e8ne c\u00e9leste, une conjonction de plan\u00e8tes a pu avoir lieu en avril 6 avant J\u00e9sus-Christ. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [88%] :\r\nBon, moi, si les moutons et les plan\u00e8tes nous disent que J\u00e9sus est n\u00e9 empruntant pourquoi avoir fix\u00e9 cette date, le 25 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [90%] :\r\nOn a cherch\u00e9 une date, on a cherch\u00e9 une date, il fallait pas que \u00e7a fasse collision avec d'autres c\u00e9l\u00e9bration, puis il y avait tout de m\u00eame un certain nombre de contraintes d'abord il y a des contraintes qui viennent des textes bibliques eux- m\u00eames, il y a une information temporelle qui nous dit que le Christ est n\u00e9, 6 mois apr\u00e8s son cousin Jean-Baptiste et dans le textile et dit \u00e9galement, c'est une phrase \u00e9nigmatique qui est pr\u00eat\u00e9 Jean le Baptiste, qui dit qu'il faut que je d\u00e9croisse pour qu'il grandisse, alors on a opportun\u00e9ment mis en lien cette affirmation avec une symbolique solaire parce que le Christ \u00e9tant pr\u00e9sent\u00e9e comme la lumi\u00e8re, on est vite retomb\u00e9 sur une symbolique solaire et le moment o\u00f9 effectivement le soleil commence \u00e0 cro\u00eetre, c'est au moment du solstice alors il l\u00e0 il y avait une une opportunit\u00e9, une co\u00efncidence de date, on est tr\u00e8s attentif \u00e0 ces co\u00efncidences dans les premiers si\u00e8cles dans dans l'Antiquit\u00e9 et les premiers si\u00e8cles du christianisme et donc on s'on a cherch\u00e9, on a pu penser que le solstice \u00e9tait effectivement une une tr\u00e8s bonne tu arr\u00eates pour fixer la naissance de J\u00e9sus, on a pr\u00e9cis\u00e9ment cherch\u00e9 une date qui ne tombent pas sur les c\u00e9l\u00e9bration qui est avait d\u00e9j\u00e0 courra \u00e0 Rome dans l'Antiquit\u00e9, comment les Saturn, qui se termine un peu avant No\u00ebl et puis effet des calendes autour du de la fin de l'ann\u00e9e, alors on a opt\u00e9 pour le le 25 d\u00e9cembre et le 25 d\u00e9cembre ce n'est pas pr\u00e9cis\u00e9ment non plus le solstice puisque, au d\u00e9but du IVe si\u00e8cle, quand on a fix\u00e9 quand l'\u00e9glise romaine a fix\u00e9 le 20 No\u00ebl le 25 d\u00e9cembre on savait d\u00e9j\u00e0 que le solstice \u00e9tait plut\u00f4t le verre, le 21 d\u00e9cembre donc, on a pris vraiment une date Libre et je dirais m\u00eame que d'une certaine fa\u00e7on, on peut dire que c'est l'inverse qui s'est produit c'est que dans la Soci\u00e9t\u00e9 pa\u00efenne romaine, on a ensuite investi aussi cette p\u00e9riode en cr\u00e9ant des f\u00eates solaire qui n'existait pas v\u00e9ritablement auparavant, donc c'est vraiment une innovation de l'\u00c9glise de l'\u00e9glise romaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [89%] :\r\nDonc si je r\u00e9sume Fran\u00e7ois Walter, th\u00e9oriquement, J\u00e9sus est n\u00e9 au printemps en avril, mai, on l'a mis le 25 d\u00e9cembre th\u00e9oriquement il est n\u00e9 avant cette date de donc au moins 6 et puis on a fix\u00e9 cette date au 4\u00e8me si\u00e8cle, donc 300 un peu plus de 300 ou 400 ans apr\u00e8s sa naissance donc No\u00ebl, la date de No\u00ebl, en fait, c'est compl\u00e8tement une construction de l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:39) [91%] :\r\nC'est une construction de l'\u00e9glise romaine, c'est une une date tr\u00e8s politique, pourrait -on dire, puisque et l\u00e0 manifestement le l'intention de capter la rh\u00e9torique solaire d'investir le moment du solstice et puis aussi d'inciter les les gens \u00e0 pas de se laisser trop entra\u00een\u00e9s par les f\u00eates pa\u00efennes qui pr\u00e9c\u00e8dent les f\u00eates pa\u00efennes qui suivent donc une mani\u00e8re de sanctifier si vous voulez cette grande p\u00e9riode de fin du mois d'd\u00e9cembre qui est une une p\u00e9riode de f\u00eates depuis des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [94%] :\r\nEt un grand merci \u00e0 Tristan Miquel pour cette s\u00e9rie, qui s'ach\u00e8ve aujourd'hui sur les mythes de No\u00ebl et merci \u00e9galement \u00e0 Fran\u00e7ois Walter, professeur d'histoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve pour ces petites histoires autour des symboles et de la tradition de No\u00ebl je rappelle son ouvrage si vous souhaitez en apprendre encore plus No\u00ebl une si longue histoire, paru en 2016 aux \u00e9ditions Payot. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-25T08:50:06Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Walter, Fran\u00e7ois", "role": "historien, professeur d'histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et coauteur de \"No\u00ebl: Une si longue histoire.\", historien et coauteur de \"No\u00ebl: Une si longue histoire.\".", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-912D2315-4975-476E-BFBC-B6AE161B2B5D", "internalArchiveId": "912D2315-4975-476E-BFBC-B6AE161B2B5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Offrez du bonheur pour No\u00ebl", "publicationDate": "2018-12-25T00:00:00Z", "summary": "La SSR, la Croix Rouge suisse, la Poste et la Coop organisent une action pour offrir des colis de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 aux Suisses dans le besoin. Comment y participer?Dorothee Minder, coordinatrice de l'action \"2x No\u00ebl\", explique les possibilit\u00e9s de faire des paquets en ligne ou en magasin au micro de Didier Bonvin.", "durationSec": 399, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10060241", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence 1 / OEP_2018-12-25T08:38:15_sequence-1", "On en parle du 25.12.2018"], "variantIds": ["ece-10060241"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-01T17:21:10Z", "speechToTexts": ["01.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt en ce jour de No\u00ebl, on esp\u00e8re que vous passez de bonnes f\u00eates avec des cadeaux par milliers du P\u00e8re No\u00ebl et puis pour ceux qui sont moins fortun\u00e9s en Suisse, \u00e0 ceux qui ont de la peine \u00e0 boucler les fins de mois, la SSR, en partenariat avec la Croix Rouge, La Poste et la Coop organisent leur traditionnelle action durant ces f\u00eates Didier Bonvin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [93%] :\r\nOui, \u00e7a s'appelle 2 fois No\u00ebl dont vous entendrez aussi parl\u00e9 cette semaine dont chacun pour tous et la ligne de coeur avec Jean-Marc Richard l'id\u00e9e c'est de faire appel \u00e0 la charit\u00e9 populaire en offrant des colis de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 pour ceux qui sont dans le besoin, l'ann\u00e9e pass\u00e9e 48300 paquets ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s pour une valeur totale de 210000 francs et on a m\u00eame vu l'ex- conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter ma\u00eetre la main \u00e0 la p\u00e2te avec son \u00e9pouse pour aider les b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 trier les colis alors justement comment on peut aider, alors pour aider de possibilit\u00e9s, on peut offrir un colis postal avec des produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s et le d\u00e9poser \u00e0 la Poste les offices de Poste fournissent des \u00e9tiquettes pr\u00e9 imprim\u00e9es ou alors encore plus simple, on peut aller sur 2 fois No\u00ebl Point CH et choisir les cadeaux souhait\u00e9s par exemple pour 25 francs on peut payer des repas chauds o\u00f9 pour 50 francs un colis alimentaire ou un manteau d'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [92%] :\r\nEt on en parle quelques instants avec Doroth\u00e9e minder bonjour bonjour et bon No\u00ebl \u00e0 vous, vous \u00eates coordinatrice pour 2 fois No\u00ebl merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates en duplex de nos studios de Berne, l'action de fois No\u00ebl a commenc\u00e9 hier 24 d\u00e9cembre on peut participer jusqu'\u00e0 Caen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [96%] :\r\nAlors l'action avec la Poste \u00e7a passe jusqu'au 11 janvier mais si vous voulez faire des dons d'argent \u00e7a passe toute l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [89%] :\r\nEt qu'est -ce que vous attendez le plus quels sont les les produits dont vous avez le plus besoin, si par exemple au en magasin acheter quelques produits les m\u00e9tros colis les amener \u00e0 la Poste il y a, il y a des produits dont vous avez plus besoin que d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [94%] :\r\nAlors on r\u00e9colte que les articles non p\u00e9rissables alors les denr\u00e9es non p\u00e9rissables et puis les produits d'hygi\u00e8ne corporelle et cette ann\u00e9e on aura besoin de caf\u00e9 surtout de nourriture de b\u00e9b\u00e9 de l'huile du th\u00e9, du riz et de produits d'usine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [87%] :\r\nSi puisque c'est le matin de No\u00ebl, on a re\u00e7u quelques cadeaux en suffisance et puis voil\u00e0, on se dit : ben tiens, je pourrais partager \u00e7a avec des enfants qui ont peut-\u00eatre plus besoin que moi, est ce que c'est aussi int\u00e9ressant d'aller apporter \u00e0 la Poste, bah, des jouets qu'on qu'on ne va pas utiliser par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [90%] :\r\nOn ne collectionne plus les jouets prix produits on ne collectionne vraiment des denr\u00e9es non p\u00e9rissables et puis des produits d'hygi\u00e8ne corporelle, parce que les autres produits, c'est beaucoup plus difficile \u00e0 donner \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficiaire qui en a vraiment besoin et on ne va plus \u00e0 l'Est avec des produits donc on on a tous ici en Suisse et puis on a d\u00e9cid\u00e9 de ne qu'avoir la collection que j'ai dit d'amont parce qu'on a la possibilit\u00e9 la plus simple d'aller vers le budget des gens qui sont dans le besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [91%] :\r\nMais parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque au d\u00e9but de l'action du No\u00ebl c'est un peu l'id\u00e9e aussi c'\u00e9tait de partager les cadeaux, donc effectivement c'est c'est pas ce qu'est le plus n\u00e9cessaire de nos jours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:46) [92%] :\r\nNon, c'est exactement \u00e7a, on nous on en veut vraiment collectionn\u00e9 les choses n\u00e9cessaires dans toute la Suisse a besoin et puis les choses plus simples, c'est les denr\u00e9es non p\u00e9rissables et puis les produits d'hygi\u00e8ne, c'est tout le monde en a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [95%] :\r\nSi on veut aller au plus simple est -ce qu'on peut aussi faire des dons d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [85%] :\r\nOui certainement survivent 2 fois No\u00ebl Point CH, on peut faire des dons d'argent et l\u00e0 on support des projets qu'on a on Moldavie en Kirghizstan et en Bosnie- Herz\u00e9govine, en fait, les secours divers l\u00e0 donc on donne la nourriture aux gens qui ont de la difficult\u00e9 de passer l'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [91%] :\r\nVoil\u00e0 pour pour peut-\u00eatre, si les auteurs sont int\u00e9ress\u00e9s pour pour faire des dons, eux- m\u00eames, mais est -ce que les entreprises peuvent aussi participer et de quelle mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [93%] :\r\nCertainement, tout le monde peut faire des dons, on travaille \u00e9troitement avec nos partenaires, alors la Poste, la SSR et puis la coupe, mais aussi on a des entreprises qui font venir des b\u00e9n\u00e9voles chez nous pour trier les paquets et on a aussi des entreprises qui font des dons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [89%] :\r\nPour les plus flemmards peut-\u00eatre comme moi, ce qui est des colis d\u00e9j\u00e0 pr\u00eats \u00e0 la coque par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [88%] :\r\nOui, cette ann\u00e9e on a un projet pilote \u00e0 la Coop on peut dans les hypermarch\u00e9s, seulement, mais il y a 10000 paquets pr\u00e9f\u00e8te dans la Coop on peut acheter l\u00e0 et puis qu'on peut tout de suite rendre au service client\u00e8le et \u00e7a va \u00eatre directement donn\u00e9s aux b\u00e9n\u00e9ficiaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [90%] :\r\nVoil\u00e0 pour la 1\u00e8re \u00e9tape ensuite quand j'ai fait mon colis et je l'ai amen\u00e9 \u00e0 la Poste qu'est ce qui se passe, comment il est distribu\u00e9 et vers qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [86%] :\r\nAlors la Poste elle am\u00e8ne les colis chez nous o\u00f9 si\u00e8ge \u00e0 Wabern et puis l\u00e0, on fait un grand tri avec beaucoup de de b\u00e9n\u00e9voles qui pendant un ou 2 mois, d\u00e9bat les paquets et puis apr\u00e8s, on voit les choses par rapport aux besoins, aux associations, cantonales, donc, avant, on fait une demande de ce qu'ils veulent et font une commande et puis on de renvoyer des choses par rapport \u00e0 cette liste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [92%] :\r\nEt donc la Poste offre le timbre du colis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [89%] :\r\nOui, c'est exactement comme \u00e7a, entre le 24 et le 11 janvier : la Poste offre le timbre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [89%] :\r\nEst ce qu'en Suisse il y a beaucoup de personnes qui sont dans le besoin qui qui attendent, c'est donc peut-\u00eatre m\u00eame qui d\u00e9pendent de ses dons et ses colis qu'on peut faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:55) [91%] :\r\nEn Suisse, on a environ 600000 personnes qui sont dans le besoin et 600000 personnes qui sont pr\u00eats dans le besoin, mais c'est un sujet assez tamis\u00e9e, donc on n'en parle pas beaucoup, mais l'aide qu'on donne, c'est certainement valu \u00e7a vaut beaucoup pour ces gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [97%] :\r\nMais vous l'avez dit aussi il y a des projets dans dans 3 pays \u00e0 l'\u00e9tranger, pourquoi ces 3 pays en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [91%] :\r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 la Croix-Rouge suisse s'engagent d\u00e9j\u00e0 donc on conna\u00eet les partenaires avec lesquels on travaille l\u00e0- bas et c'est pour \u00e7a qu'on fait ces projets -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [88%] :\r\nPour le tri, vous l'avez dit, hein, donc on envoie les colis, un gratuitement pendant cette p\u00e9riode des f\u00eates et ensuite si \u00e7a prend des mois \u00e0 trier parce qu'il y en avait eu, on va le redire un plus de 48 1001 qui ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s l'an dernier, donc qu'on imagine qu'il y en aura, et on esp\u00e8re qu'il n'aura m\u00eame encore plus cette ann\u00e9e, \u00e7a veut dire que, bon, c'est 40000 colis, il faut les trier, vous avez besoin de b\u00e9n\u00e9voles pour faire ce tri ou est -ce que \u00e7a vos \u00e9quipes sont charge sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [87%] :\r\nAlors j'ai juste maintenant, fini le management, et des b\u00e9n\u00e9voles, en fait, mais \u00e7a veut dire que si tous les b\u00e9n\u00e9voles pour cette action, mais normalement, oui, j'ai besoin de environ 1000 Luitz sans personne pour travailler pendant cette saison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [92%] :\r\nEt ces personnes, vous les avez en ce moment, si on veut s'inscrire, peut-\u00eatre pour l'ann\u00e9e prochaine, c'est d\u00e9j\u00e0 possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:09) [89%] :\r\nOui, on peut toujours nous contacter et puis moi je, je prends les coordonn\u00e9es et puis je mets des gens dont mon fichier d'adresses et puis je les contacte l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [88%] :\r\n2 fois No\u00ebl Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [91%] :\r\nDoroth\u00e9e Minder, coordinatrice pour 2 fois No\u00ebl merci d'\u00eatre venu nous pr\u00e9senter cette action annuelle \u00e0 notre micro de Bernard vous souhaite encore de tr\u00e8s belles f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, merci Far\u00e9mont voire 2 fois No\u00ebl est \u00e9galement suivi de pr\u00e8s par Jean-Marc Richard sur la premi\u00e8re dont chacun pour tous, d'abord \u00e0 9 heures et demie et puis le soir aussi dans la ligne de coeur. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-25T08:14:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Minder, Doroth\u00e9e", "role": "coordinatrice 2xNo\u00ebl, employ\u00e9e \u00e0 la Croix-Rouge", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D8BC7E1-92FD-464F-91B0-EB01934E37FA", "internalArchiveId": "6D8BC7E1-92FD-464F-91B0-EB01934E37FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \"d\u00e9mons\" de la cuisine: le sucre (2/5)", "publicationDate": "2018-12-25T00:00:00Z", "summary": "On les tient \u00e0 distance tout au long de l'ann\u00e9e ! On r\u00e9siste. Il arrive m\u00eame qu'on les bannisse ! Mais arrivent les f\u00eates, et voil\u00e0 qu'on succombe \u00e0 leurs charmes : le sel, le sucre, le gras, l'alcool ou la viande. On en parle met sur le grill ces ingr\u00e9dients diablement bons toute la semaine. Les cuisiniers de l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne (EHL) nous donnent leurs astuces pour moins d'exc\u00e8s et encore plus de plaisir. Les biscuits glac\u00e9s de sucre glace, le chocolat, les b\u00fbches, le vin chaud doucereux. No\u00ebl est une bombe calorique. Pauline va tenter de mettre un peu moins de sucre dans le dessert des f\u00eates avec l'aide de Julien Boutonnet, professeur de p\u00e2tisserie \u00e0 l'EHL et meilleure ouvrier de France.", "durationSec": 637, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10060242", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence 2 / OEP_2018-12-25T09:03:55_sequence-2", "On en parle du 25.12.2018"], "variantIds": ["ece-10060242"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-01T17:21:10Z", "speechToTexts": ["01.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMais il faut bien se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence, c'est No\u00ebl ne sera pas blanc et faute de neige, nous pourrions saupoudrer notre d\u00e9cor sucre glace mauvaise id\u00e9e durant les f\u00eates, on mange d\u00e9j\u00e0 bien assez de sucre dans les biscuits, les chocolats pour ne pas en rajouter, c'est d'ailleurs la bonne r\u00e9solution du jour pour Pauline 7 les qu'on retrouve \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria de la RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [84%] :\r\nSalut Chantal \u00e7a va mais bonjour, comment tu vas Napoli ben \u00e7a va bien, et ce que je peux te demander un caf\u00e9 de mais volontiers avec cr\u00e8me et de sucre, un beau comme d'hab non ah, tu sais, c'est de faire un peu attention mais moi seulement un sucre Chantal et finalement j'ai chang\u00e9 d'avis, je pourrais juste avant le caf\u00e9 noir avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [91%] :\r\nAvec mon traditionnel caf\u00e9 sucr\u00e9 du matin, j'aurais pas loin de la moiti\u00e9 de mon quota de sucre quotidien, l'OMS recommande de r\u00e9duire notre consommation de sucre libre les sucre libres, ce sont \u00e0 la fois tous les sucre qu'on ajoute dans notre pr\u00e9paration, mais c'est aussi le miel, les sirops, les jus de fruits, comment passer de la th\u00e9orie \u00e0 la pratique, personne dans le monde r\u00e9el ne souhaite vraiment calcul\u00e9, pes\u00e9 quantifier tout ce qu'il mange et encore moins durant les f\u00eates, des \u00e9tudes ont m\u00eame d\u00e9montr\u00e9 que plus on tente de se priver de sucre, donc plus on fait des r\u00e9gimes, plus on en consomme \u00e0 la fin, alors pour r\u00e9duire notre consommation sans se prendre le chou, je vous propose une strat\u00e9gie, la strat\u00e9gie dite du plaisir, elle consiste \u00e0 manger de bonnes choses en pleine conscience et qui dit plaisir dit recettes maison donc pour satisfaire les palais sucr\u00e9 mais sans exc\u00e8s, je me suis approch\u00e9 de Julien boutonn\u00e9e il est professeur p\u00e2tisserie \u00e0 l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne et meilleur ouvrier de France, voici ses conseils pour Patty avec moins de sucre et plus de gourmandise moi de sucre mais pas sans sucre Julien Moutonnet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [88%] :\r\nLe sucre en p\u00e2tisserie, pour moi, on ne peut pas longue vie compl\u00e8tement parce que si on veut faire une confiserie, un bon caramel une bonne p\u00e2te de fruits sans sucre, on est coinc\u00e9, maintenant, du sucre, on la met dans une recette comme un quatre-quarts, l\u00e0 on peut diminuer la quantit\u00e9 jusqu'\u00e0 peut-\u00eatre que 10 pourcent mais c'est vrai que la la p\u00e2tisserie, c'est de la rigueur, c'est de la pes\u00e9e et donc c'est un \u00e9quilibre entre les mati\u00e8res grasses, les parties liquide et toutes ces mati\u00e8res s\u00e8ches par exemple pour une p\u00e2te sucr\u00e9e, h\u00e9 bien, pour qu'elle soit, on a besoin d'une mati\u00e8re grasse donc du beurre par exemple le la farine qui va \u00eatre un petit peu le dure 6 heures \u00e0 la cuisson etc et le lion, \u00e7a va \u00eatre l'oeuf, donc on a besoin de retrouver un petit peu toutes ces caract\u00e9ristiques, \u00e0 travers les recettes bien dos\u00e9 avec un bel \u00e9quilibre pouvoir les bonne consistance les bonne texture et surtout soit tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:45) [92%] :\r\nDonc le mythe, c'est qu'on ne peut surtout rien changer \u00e0 une recette de p\u00e2tisserie parce que si on change quelque chose, h\u00e9 ben la recette, elle va, elle va pas marcher et puis l\u00e0 on casse un mythe donc le CAC car normalement c'est 25 pourcent de sucre et l\u00e0 vous dites on peut descendre jusqu'\u00e0 10 pourcent de sucre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [89%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 les recettes, c'est pas vrai, on peut les modifier, on peut l'\u00e9changer \u00e0 condition de les r\u00e9gler et une fois qu'elles sont r\u00e9gl\u00e9es, c'est vrai qu'on a besoin d'une balance hein le p\u00e2tissier, on l'associe toujours avec sa balance et la pr\u00e9cision pour le CAC 40 ben oui on peut baisser en sucre, peut-\u00eatre que pour enlever psychologiquement ce manque de petites carences sucr\u00e9, h\u00e9 bien on peut compl\u00e9ter avec des notes d'agrumes des zestes on peut parler de mandarine de combat du eux ou qui vont amener une petite acidit\u00e9 un petit c\u00f4t\u00e9 floral aux produits contrebalancer avec le sucre et donner quelque chose d'int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:37) [87%] :\r\nAh moi, j'\u00e9tais s\u00fbr que vous alliez plut\u00f4t parler de notre douce comme de la vanille ou alors de l'affaire ton enfin quelque chose qui arrondit qui qui moi qui qui trompe un peu le palais et qui donne l'impression, quand on renifle un b\u00e2ton de vanille, on a d\u00e9j\u00e0 l'impression que c'est sucr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [89%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est des saveurs, un petit peu rus\u00e9 lorsqu'on va trop dans les acides tr\u00f4nant les amertumes, h\u00e9 bien on peut venir \u00e0 arrondir avec justement une une bonne gousse de vanille, mais aussi on peut aller sur des herbes par exemple introduire du basilic, de de la verveine qui vont aussi contrebalancer et justement r\u00e9guler un petit peu carence et donner des produits, du coup, un petit peu plus Fun, un petit peu plus l\u00e9ger et un petit peu plus sympa en fin de repas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:19) [89%] :\r\nEst ce que pour les f\u00eates, vous auriez \u00e9ventuellement une recette \u00e0 proposer un un dessert on peut \u00e9liminer une bonne partie du sucre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:27) [87%] :\r\nPar exemple sur un entremets f\u00eates ou une b\u00fbche de No\u00ebl, c'est toujours bien de travailler autour du marron qui a un go\u00fbt assez neutre, finalement, qui a un go\u00fbt pas tr\u00e8s renforc\u00e9 par exemple, on conna\u00eet tous ce qu'\u00e0 No\u00ebl, la mandarine et la mandarine de No\u00ebl donc l'associ\u00e9 peut-\u00eatre reste mandarine pour justement amener le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s acidul\u00e9, le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s frais qui va vraiment contrebalanc\u00e9 avec ce marron, parce que la difficult\u00e9 du dessert p\u00e2tissier, c'est quand m\u00eame qu'on passe \u00e0 la fin d'un repas, souvent on est charg\u00e9 satur\u00e9 et nous il faut qu'on donne encore envie d'avoir faim et de de ressortir presque l\u00e9ger du repas, donc on a ce lourde t\u00e2che au niveau de la p\u00e2tisserie, donc c'est vrai que c'est ce c\u00f4t\u00e9 un petit peu du fruit par rapport \u00e0 la saison et puis en plus la particuli\u00e8re : \u00e9viter d'\u00eatre acide, forc\u00e9ment \u00e7a va marcher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:23) [85%] :\r\nUne b\u00fbche de marrons \u00e0 la mandarine l'amende la mandarine voil\u00e0, par exemple, mais la mandarine, sous quelle forme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:29) [89%] :\r\nAlors moi, j'aime bien la trahi sous forme de marmelade, c'est-\u00e0-dire qu'on va pr\u00e9lever les peaux sont les faire pocher hein pour enlever toute l'amertume de la peau et ensuite r\u00e9alis\u00e9 un petit coulis avec c'est vraiment int\u00e9ressant lorsqu'on n'a pas du tout l'amertume mais que le go\u00fbt peu acidul\u00e9 caract\u00e9ristiques \u00e0 la mandarine voil\u00e0 moi j'aime la travailler sous forme de marmelade, on fait exactement la m\u00eame chose ici, par exemple pour inqui\u00e8te revisit\u00e9 avec le citron, o\u00f9 on va mettre un petit peu de Yuzuru, \u00e9galement dans le jus pour r\u00e9veiller un petit peu toutes ses papilles et puis qui va amener notre texture par rapport \u00e0 la du biscuit, quelque chose qui va \u00eatre un petit peu compot\u00e9 qui va cr\u00e9er un bon \u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:11) [84%] :\r\nEst ce qu'on peut faire des marmelade compot\u00e9e un peu ses ses fruits balle orange les lieux o\u00f9 o\u00f9 la mandarine mais avec tr\u00e8s peu, voire pas de sucre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:19) [90%] :\r\nAlors oui, c'est le fruit \u00e0 la base est tr\u00e8s bon, par exemple, moi je me suis rapproch\u00e9 de d'un tr\u00e8s bon producteur qui m'avait r\u00e9serv\u00e9 un arbre Ha\u00efder mandarines qui se manger presque enti\u00e8rement \u00e0 la main, il y avait m\u00eame pas besoin de retirer la peau, tellement elles \u00e9taient bonnes, donc dans ce cas -l\u00e0, effectivement, on ne peut se passer de rajouter du sucre puisque le fruit en l'\u00e9tat est parfait, il suffit de le sublimer avec quelques ingr\u00e9dients \u00e0 c\u00f4t\u00e9, comme le ferait un cuisinier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:46) [88%] :\r\nPartant sur cette id\u00e9e de de la ch\u00e2taigne et de l'agrume, en particulier la la mandarine pour se dessert de No\u00ebl un peu moins sucr\u00e9s, simple et et d\u00e9licieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:57) [88%] :\r\nDonc si on veut partir sur une b\u00fbche baigne b\u00fbcher quoi la bas elle rouler, c'est juste un biscuit avec de la farine de ch\u00e2taigne une bonne cr\u00e8me \u00e0 partir de bain cr\u00e8me pas de marrons, bien m\u00e9langer ensemble sans rajouter forc\u00e9ment sucre bien s\u00fbr donc bien tartiner \u00e9tal\u00e9e sur notre biscuits bien cuit, puisque c'est la base de la recette et puis pour amener le petit c\u00f4t\u00e9 clinquant, donc on en parlait tout \u00e0 l'heure la cl\u00e9mentine ou la mandarine de No\u00ebl sous forme de marmelade ou de fruits frais, il y a plus qu'\u00e0 rouler \u00e0 trancher et \u00e0 servir, finalement, on retrouve la magie du biscuit, le Crime et le coulant du fruit, on est un petit peu tout pour faire un bon dessert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:40) [88%] :\r\nJulien Moutonnet, nous a confi\u00e9 sa recette de marmelade mandarine des, vous la trouverez sur RTS Point CH barre oblique, on en parle donc pour r\u00e9sumer le sucre cache la mis\u00e8re mais si on a de bons produits, ou si on agr\u00e9mente les recettes de bons ar\u00f4mes des \u00e9corces d'agrumes, des \u00e9pices, des herbes aromatiques de la vanille la f\u00e8ve Tonka de la cannelle, tout ce que Julien appelle les saveurs rus\u00e9, h\u00e9 bien on peut tr\u00e8s bien mettre beaucoup moins de sucre, sans perdre la gourmandise, nous avons parl\u00e9 des sucres libres qui inclut le on le rappelle, le miel et le fructose, mais dans la p\u00e2tisserie, il y a aussi d'autres glucides, les sucres complexes les amis dans de la farine, le p\u00e2tissier peut aussi travailler sur ce plan- l\u00e0 pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 nutritionnelle de ces douceurs Julien boutonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:24) [87%] :\r\nAlors effectivement, on utilise beaucoup de farines en p\u00e2tisserie, mais souvent une ne farine faible ou une farine type 45 plut\u00f4t blanche mais si vraiment on veut des sucres et on peut utiliser d'autres farines je dirais il faudrait presque faire des mix de farine utilis\u00e9e d\u00e9j\u00e0 une farine plus compl\u00e8te avec le germe qui va \u00eatre assimil\u00e9 diff\u00e9remment par l'organisme parce qu'elle contient beaucoup plus de fibres et peut-\u00eatre la mix\u00e9 avec des farines autre comme les lentilles, le riz, le ma\u00efs, il en existe beaucoup et ce mix de farine, justement, qui va amener un produit des sucre et quelque part, puisque l'indice glyc\u00e9mique va \u00eatre inf\u00e9rieur, moi j'ai un ami aurait de France et qui, au Puy-en-Velay et qui en affiner sp\u00e9cialit\u00e9 d'un sabl\u00e9 avec la farine de de lentilles Dupuis parce qu'elle a ce go\u00fbt un petit peu caract\u00e9ristique et qui reprend bien les notes en plus ce local de la r\u00e9gion, il en a fait sa sp\u00e9cialit\u00e9 aujourd'hui, moi ce qui me ce qui m'\u00e9tonne un petit peu et qui me chagrine, pour l'avenir, c'est que souvent, h\u00e9 bien dans les grandes surfaces, on retrouve des produits des sucr\u00e9s, j'ai encore vu une \u00e9mission le soir qui m'a qui m'a un petit peu \u00e9nerv\u00e9, c'est parce que, par exemple, on parlait d'un cacao poudre ou effectivement s'il \u00e9tait compl\u00e8tement et pour les enfants, mais en fait c'est pas tout \u00e0 fait exact puisqu'effectivement, on a enlev\u00e9 du saccharose dans la recette, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on a mis des m\u00e2les today three n'on a mis des sirops de glucose on mis des d'autres sucres que le saccharose et donc sur le pourcentage afficher c'est sucre l\u00e0 n'apparaissent pas, donc on a enlev\u00e9 le sucre initial pour en mettre d'autres \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui sont pas forc\u00e9ment bon pour le l'organisme non plus, donc finalement on est pris un petit peu entre les taux et on ne sait plus trop qui croire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:18) [92%] :\r\nEncore une fois avec des produits de qualit\u00e9, pas besoin de rajouter : trop de sucre qui cachent la mis\u00e8re, vous trouverez la recette de marmelade de mandarine de Julien boutonn\u00e9es sur la page d'on en parle, on en parle, c'est-\u00e0-dire RTS Point CH Slash on en parle, et apr\u00e8s le sucre demain Pauline Sitterl\u00e9 s'attaquera au sel. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-25T08:20:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FEA4D2A-D788-484F-A150-F1238C13A176", "internalArchiveId": "5FEA4D2A-D788-484F-A150-F1238C13A176", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment bien mettre \u00e0 jour son ordinateur", "publicationDate": "2018-12-25T00:00:00Z", "summary": "Les mises \u00e0 jour pour mat\u00e9riel informatique sont de plus en plus fr\u00e9quentes. Elles ont lieu chaque ann\u00e9e pour les ordinateurs d'Apple. Doit-on syst\u00e9matiquement mettre \u00e0 jour son logiciel? Comment ex\u00e9cuter cette op\u00e9ration correctement pour \u00e9viter que son ordinateur se transforme en brique?Les explications de J\u00e9r\u00f4me Dechaume, technicien et conseiller en informatique, au micro de Didier Bonvin.Une chronique en nouvelle diffusion.", "durationSec": 592, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10060243", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence 3 / OEP_2018-12-25T09:00:00_sequence-3", "On en parle du 25.12.2018"], "variantIds": ["ece-10060243"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-01T17:19:39Z", "speechToTexts": ["01.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes mises \u00e0 jour pour ordinateurs sont de plus en plus fr\u00e9quentes, vous allez peut-\u00eatre profiter de ces jours f\u00e9ri\u00e9s pour faire un peu de m\u00e9nage informatique h\u00e9 bien attention les mises \u00e0 jour ne se passe pas toujours sans probl\u00e8me, comme nous le disait en septembre dernier, Didier Bonvin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [91%] :\r\nEh bien oui, c'est la m\u00e9saventure d'un de nos auditeurs, il a voulu mettre \u00e0 jour son MacBook Pro vers une nouvelle version, mais cette op\u00e9ration a transform\u00e9 son ordinateur en une brique inutilisables, rien \u00e0 faire, apr\u00e8s cette mise \u00e0 jour \u00e9cran gris, il a du se racheter un nouvel ordinateur notre malheureuse auditeurs aurait donc fait tout faux \u00e0 l'installation, alors non, selon nos informations, \u00e7a marche \u00e0 suivre, a \u00e9t\u00e9 exemplaire, il a d'abord v\u00e9rifi\u00e9 sur le site du constructeur si sa machine \u00e9tait compatible ce qui \u00e9tait le cas, il a ensuite sauvegarder tous ces fichiers sur un disque dur externe, il a nettoy\u00e9 sa machine est install\u00e9e la mise \u00e0 jour d'Apple, c'\u00e9tait la version High Sierra et l\u00e0 c'est le drame, comme on dit, sur M6, malgr\u00e9 toutes ces pr\u00e9cautions MacBook Pro s'est transform\u00e9 en brique, donc rien \u00e0 faire pour ces malheureux bien non, impossible de ranimer la pauvre b\u00eate, m\u00eame avec l'aide du help desk de l'Universit\u00e9 de Lausanne, o\u00f9 il travaille, il n'y a pas eu d'autre choix que de racheter un nouvel ordinateur, facture sal\u00e9e pour une simple mise \u00e0 jour pr\u00e8s de 2000 francs il est seul dans ce cas, \u00e0 en croire les forum les histoires de crash apr\u00e8s une mise \u00e0 jour serait tr\u00e8s fr\u00e9quentes, que ce soit avec le syst\u00e8me, High Sierra, comme notre auditeur ou encore avec la derni\u00e8re mise \u00e0 jour la version mon avis, c'est la 15\u00e8me mise \u00e0 jour d'Apple pour Mac les mises \u00e0 jour arrive quasiment chaque ann\u00e9e, alors que du c\u00f4t\u00e9 de Windows, c'est beaucoup moins fr\u00e9quent environ tous les 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [92%] :\r\nAlors J\u00e9r\u00f4me Dechaume est avec nous pour en parler, bonjour, bonjour, vous \u00eates technicien et conseiller en informatique, alors vous avez entendu ce t\u00e9moignage cet ordinateur qui qui meurent apr\u00e8s une mise \u00e0 jour parce que, parce que trop vieux peut-\u00eatre alors si on veut \u00e9viter de se trouver dans le cas de cet auditeur justement avec un ordinateur inutilisables, quelques conseils pour bien pr\u00e9parer son mat\u00e9riel avant une mise \u00e0 jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [89%] :\r\nAlors avant tout, c'est vrai qu'il est judicieux de toujours consulter les caract\u00e9ristiques de son propre ordinateur pour \u00e7a, on a, on a une rubrique qui est disponible dans le syst\u00e8me alors sur Mac, en l'occurrence, \u00e7a se passe \u00e0 la rubrique \u00e0 propos de manche voil\u00e0 on voit qui ont en fait je suis alors \u00e7a pas beaucoup chang\u00e9 la capitale s'ils sont r\u00e9v\u00e9lateurs : c'est juste et puis donc, \u00e0 partir de l\u00e0, on a quand m\u00eame un bon d\u00e9tails de de la machine maintenant Apple a int\u00e9gr\u00e9 un syst\u00e8me au niveau des des mises \u00e0 jour qui fait que on sait si on peut installer ou pas, la derni\u00e8re version, le message, il est assez clair, c'est-\u00e0-dire que quand vous allez essayer de lancer avec une cl\u00e9 bout table ce ce ce soft, vous allez avoir le message qui va vous dire : OK, o\u00f9 on s'arr\u00eate l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [86%] :\r\nDonc il y a un avertissement de la part d'Apple il y a un avertissement : la marche de toute fa\u00e7on, mais ce qu'on peut vraiment croire les indications d'Apple parce qu'il apr\u00e8s le Mail de notre auditeur, il a bien \u00e0 garder sa machine \u00e9tait compatible et elle ne marche plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [92%] :\r\nAlors oui, c'est vrai qu'il y a, il y a certains cas malheureusement, c'est toujours un peu compliqu\u00e9 \u00e0 certain cas qui les nouvelles machines souvent \u00e7a se passe plut\u00f4t bien, voil\u00e0, parce qu'elles ont des minimums requis, qui sont quand m\u00eame assez assez important et les les plus anciennes : c'est un petit peu plus compliqu\u00e9 parce qu'on peut avoir des de des complications sur l'installation des anciens disent un petit peu, un petit peu faible en m\u00e9moire, \u00e7a peut compliquer la t\u00e2che en fait \u00e0 \u00e0 la la migration vers le le nouveau syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [85%] :\r\nQuand une nouvelle version sort quel conseil, on se rue dessus pour \u00eatre \u00e0 jour o\u00f9 faut attendre \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [92%] :\r\nAlors, c'est toujours bien d'\u00eatre \u00e0 la mode en armes la Sierra mais non il faut il ne faut pas se ruer sur le logiciel d'entr\u00e9e comme \u00e7a, je pense qu'il est toujours important de d'attendre un petit peu les, les, les, les avis les cons\u00e9quences par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 la premi\u00e8re utilisation bien se renseigner sur les forum c'est toujours utile d'aller dans les sur les d'aller dans les forums pour avoir ce ce genre d'infos et puis bien encore une bien bien \u00e9videmment encore aller sur le site de chez Apple, parce que les rubriques sont pas faciles \u00e0 trouver, mais elles sont, elles, sont quand m\u00eame l\u00e0 hein, ils se doivent quand m\u00eame de de de le pr\u00e9ciser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [89%] :\r\nAlors je ne veux pas forc\u00e9ment raviv\u00e9 plus que n\u00e9cessaire \u00e0 la guerre des religions ah que le PC mais j'ai quand m\u00eame le sentiment que sur un PC, h\u00e9 bien voil\u00e0 les mises \u00e0 jour sont automatiquement propos\u00e9e par Windows, qui sait si coordinateur supportera ou pas la mise \u00e0 jour finalement ce que vous nous dites l\u00e0 c'est plut\u00f4t de bloquer les mises \u00e0 jour automatiques et puis de de vraiment s'assurer que c'est la bonne chose \u00e0 faire pour son ordinateur on doit tester qu'est est-ce qu'est ce qu'il faudrait faire pour \u00eatre s\u00fbr qu'on n'est pas en train de faire une b\u00eatise on acceptons mise \u00e0 jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [92%] :\r\nAlors pour \u00eatre s\u00fbr pas faire une b\u00eatise de toute fa\u00e7on, encore une fois, je leur pr\u00e9cise il faut contr\u00f4ler imp\u00e9rativement les caract\u00e9ristiques de la machine, \u00e7a c'est c'est vraiment la premi\u00e8re chose qu'il faut faire maintenant apr\u00e8s Windows ou Apple, m\u00eame combat, c'est-\u00e0-dire que maintenant ils ont s'ils ont pour cible de de vous imposer les choses, alors c'est vrai qu'il faut rester prudent parce que pendant un temps, il y a eu cette il y a eu des personnes, \u00e0 une \u00e9poque qui avait Windows 7 sur sur PC et qui ont eu une mise \u00e0 jour gratuite vers Windows 10 cependant, cette mise \u00e0 jour \u00e0 la dur\u00e9e cette proposition la dur\u00e9e pendant un an, donc tous ceux qui ont voulu proc\u00e9der \u00e0 cette mise \u00e0 jour se sont empress\u00e9s de de migrer mais le le probl\u00e8me, c'est que tout le monde n'avait pas les machines requis pour pouvoir le faire, et l\u00e0 il y a eu, il y a eu pas mal d'incidence et je pense qu'Apple a quand m\u00eame fait attention sur les derni\u00e8res OS quand m\u00eame avec leur dernier OS mais bon \u00e7a reste, \u00e7a reste encore des des questions compliqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [86%] :\r\nSimon d'ordinateur ralenti apr\u00e8s la mise \u00e0 jour, il y a un moyen de revenir en arri\u00e8re, \u00e0 lanc\u00e9 une version ou bien voil\u00e0, je vais devoir vivre avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:11) [88%] :\r\nAlors oui, il y a, il y a toujours, il y a toujours un moyen de revenir en arri\u00e8re, de par ce qu'on appelle la cliente stolen c'est-\u00e0-dire que c'est, c'est une concertation, l'autre en voil\u00e0 une installation pas tout juste et donc du coup, c'est vrai qu'avec \u00e7a on peut choisir l'OS en question a install\u00e9, il peut \u00eatre ant\u00e9rieure, il peut \u00eatre nouveau, \u00e7a permet de, de, de remettre l'ordinateur de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'on puisse l'utiliser, retrouve la version nos premiers jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [89%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'on perd toutes nos donn\u00e9es toutes nos pr\u00e9f\u00e9rences, si on revient \u00e0 une version ant\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [92%] :\r\nAlors je dirais oui parce que si on fait pas attention de de faire ce qu'on appelle un Time Machine, c'est-\u00e0-dire c'est une sauvegarde sur un disque externe oui on a, on a toujours un risque de perdre ses param\u00e9trage ses e-mails, toutes ces choses -l\u00e0 qui peuvent quand m\u00eame \u00eatre importante et puis dans le dans le dans l'utilisation du quotidien, maintenant c'est vrai que je conseille de faire une sauvegarde manuelle sur un disque dur externe, on n'est jamais mieux servi que par soi -m\u00eame et puis apr\u00e8s on peut proc\u00e9der \u00e0 leur installation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [86%] :\r\nFinalement, c'est comme de racheter un ordinateur sauf que c'est on a, on garde son propre ordinateur on garde tout de m\u00eame 9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:26) [91%] :\r\n\u00e7a lui donne quand m\u00eame un, un second souffle et puis voil\u00e0, c'est quand m\u00eame \u00e7a, \u00e7a n'implique pas un achat au final quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [88%] :\r\nC'est forc\u00e9ment conseill\u00e9 de faire toutes les mises \u00e0 jour de suivre toutes les mises \u00e0 jour ou si mon ordinateur est stable, il tourne bien page je continue avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [92%] :\r\nAlors, encore une fois, oui, je dirais oui, il y a, il y a, il y a 2 clans en fait hein pour pour ces ce ce ce type de propos on a ceux qui suivent vraiment les mises \u00e0 jour de pr\u00e8s et puis qui veulent dormir sur leurs 2 oreilles avec un minimum de s\u00e9curit\u00e9 et pas se soucier de quoi que ce soit et puis on a les les personnes qui sont un petit peu contrari\u00e9 parce que quand on fait certaines mises \u00e0 jour, on doit aussi mais mettre \u00e0 jour certains softs certains logiciels qui exige bah, une autre configuration, ou une autre licence et puis l\u00e0 \u00e7a peut ben voil\u00e0, on se retrouve avec avec des choses qu'on n'avait pas pr\u00e9vu de faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [82%] :\r\nC'est un logiciel achet\u00e9 qui peuvent nous donner le fonctionnement sur la nouvelle version, c'est juste, voil\u00e0, c'est quelque chose \u00e0 v\u00e9rifier chez le constructeur, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:30) [91%] :\r\nPareil \u00e0 \u00e0 v\u00e9rifier chez le constructeur, et sur le site de chez Apple, encore une fois, c'est, c'est c'est des choses qui peuvent prendre un peu de temps mais qui peuvent \u00eatre judicieux par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [89%] :\r\nAlors vous \u00eates un professionnel, \u00e7a vous arrive \u00e0 vous aussi de plantes et parfois les mises \u00e0 jour, oui, bien s\u00fbr, \u00e7a peut arriver, c'est pas, c'est \u00e7a, alors en me disant \u00e7a relativise les erreurs qu'on peut faire \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [88%] :\r\nOui, oui, de toute fa\u00e7on les erreurs, il faut, il faut bien qu'on les voit, pour pouvoir les corriger et puis savoir comment proc\u00e9der maintenant j'avoue c'est pas, c'est pas des des probl\u00e8mes qui viennent souvent mais les grands myst\u00e8res de l'informatique, voil\u00e0, on sait pas pourquoi vous pouvez faire 10 ordinateurs r\u00e9parer des ordinateurs, l'un apr\u00e8s l'autre et le le 11\u00e8me va venir emb\u00eater jusqu'au bout et bon voil\u00e0, faut faut pallier au probl\u00e8me, il n'est pas toujours Santenay g\u00e9n\u00e9ralement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:25) [88%] :\r\nOn s'en sort bien, tenez bon, attention, r\u00e9fl\u00e9chissez bien avant de faire une mise \u00e0 jour, surtout si vous avez des logiciels sensible et qui ne peut \u00eatre ne supporte pas la derni\u00e8re vers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:34) [76%] :\r\nSi on dit bon sauvegarder tout avant sur un fichier externe avant la mise \u00e0 jour, c'est vraiment le conseil de de notre soit le ciel estime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:40) [87%] :\r\n\u00e7a le redira jamais assez, alors je pense hein j'bien sont gard\u00e9s Dechaume, merci, je rappelle que vous \u00eates technicien et conseiller en informatique vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation de Didier Bonvin vous souhaite une excellente journ\u00e9e merci avec plaisir Madonna. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-25T08:50:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vichot, Sofia", "role": "responsable de la Division piles chez Leclanch\u00e9, responsable de la Division piles chez Leclanch\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F43E8163-C440-43D3-B522-8144569183B1", "internalArchiveId": "F43E8163-C440-43D3-B522-8144569183B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Purple Night\" au Hive Club \u00e0 Zurich", "publicationDate": "2018-12-25T00:00:00Z", "summary": "Des univers sonores qui se rencontrent hors des sentiers battus, des musiciens de renomm\u00e9e internationale qui fusionnent les genres, du classique \u00e0 l'\u00e9lectro: tel est le concept des \"Purple Nights\". A d\u00e9couvrir ce soir, Jos\u00e9 Galliardo au piano et Sebastian Bohren au violon. Ainsi que le piano \u00e9lectro du Luxembourgeois Francesco Tristano.\r\nUne Purple enregistr\u00e9e le 23 mars 2017 au Hive Club \u00e0 Zurich par nos coll\u00e8gues de SRF, pr\u00e9sent\u00e9e par Ivor Malherbe.", "durationSec": 5139, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10060129", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 25.12.2018", "\"Purple Night\" au Hive Club \u00e0 Zurich / MTC_2018-12-25T17:03:30_magnetique", "Magn\u00e9tique du 25.12.2018", "S\u00e9quence 1 / MTC_2018-12-25T17:03:30_sequence-1", "S\u00e9quence 2 / MTC_2018-12-25T17:03:30_sequence-2", "S\u00e9quence 3 / MTC_2018-12-25T17:03:30_sequence-3", "S\u00e9quence 4 / MTC_2018-12-25T17:03:30_sequence-4", "S\u00e9quence 5 / MTC_2018-12-25T17:03:30_sequence-5", "\"Purple Night\" au Hive Club \u00e0 Zurich / MTC_2018-12-25T17:03:30_magnetique"], "alternativeSummary": ["Des univers sonores qui se rencontrent hors des sentiers battus, des musiciens de renomm\u00e9e internationale qui fusionnent les genres, du classique \u00e0 l\u2019\u00e9lectro: tel est le concept des \"Purple Nights\". A d\u00e9couvrir ce soir, Jos\u00e9 Galliardo au piano et Sebastian Bohren au violon. Ainsi que le piano \u00e9lectro du Luxembourgeois Francesco Tristano.\nUne Purple enregistr\u00e9e le 23 mars 2017 au Hive Club \u00e0 Zurich par nos coll\u00e8gues de SRF, pr\u00e9sent\u00e9e par Ivor Malherbe.", "Des univers sonores qui se rencontrent hors des sentiers battus, des musiciens de renomm\u00e9e internationale qui fusionnent les genres, du classique \u00e0 l\u2019\u00e9lectro: tel est le concept des \"Purple Nights\". A d\u00e9couvrir ce soir, Jos\u00e9 Galliardo au piano et Sebastian Bohren au violon. Ainsi que le piano \u00e9lectro du Luxembourgeois Francesco Tristano.\nUne Purple enregistr\u00e9e le 23 mars 2017 au Hive Club \u00e0 Zurich par nos coll\u00e8gues de SRF, pr\u00e9sent\u00e9e par Ivor Malherbe."], "variantIds": ["ece-10060135", "ece-10060129"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-01T17:53:47Z", "speechToTexts": ["01.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNo\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [91%] :\r\nMagn\u00e9tique Ivor Malherbe bonjour \u00e0 vous magn\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [88%] :\r\nEt l'\u00e9mission de ce jour est possible gr\u00e2ce \u00e0 Sacha ou guerre bonjour et bienvenue dans magn\u00e9tique, joyeux No\u00ebl \u00e0 vous, mais oui, toute l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission vous souhaitent de belles f\u00eates, nous les partageons avec vous, on vous emmenons au concert toute la semaine au maintenant presque fameuse par Paul Nights dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions de Suisse alors hier soir Beno\u00eet Perrier vous emmener au 10 Club \u00e0 Lausanne aujourd'hui nous partons \u00e0 Zurich au r\u00eave Club le r\u00eave Club se trouvent pas loin de la gare de Z\u00fcrich \u00e0 la Kerron strass\u00e9, nous sommes dans les anciens quartiers industriels de la ville, pr\u00e8s des voies, chemin de fer qui s'entrelacent pour partie dans diff\u00e9rentes directions \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la gare de triage des fabricants, il y a 100 ans, c'\u00e9tait un immense Champ alors le principe, les soir\u00e9es par Paul Night et de faire entrer les musiciens classiques dans les clubs, on perd deux 3 rep\u00e8res mais on en gagne de nouveau, \u00e7a cr\u00e9e des ponts et \u00e7a attise la curiosit\u00e9 I've Club normalement vous pouvez danser l'\u00e9lectro, la techno, la TVA, elle a dit pas mais ce soir -l\u00e0, l'ambiance \u00e9tait bien diff\u00e9rente \u00e0 l'initiative de nos confr\u00e8res de SRF qui a eu cette belle id\u00e9e et lors de la soir\u00e9e du 23 mars 2007, 2 formations se sont partag\u00e9 la sc\u00e8ne, le duo, Jos\u00e9 Gallardo au piano et Sebastian Bohren au violon et en 2\u00e8me partie le pianiste et clavi\u00e9riste Francesco Tristano Jos\u00e9 Gallardo nous vient d'Argentine, de Buenos Aires pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 il a commenc\u00e9 ses \u00e9tudes qu'il a termin\u00e9 \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique mais il a travaill\u00e9 avec Alberto et qui donc Kremer, pour ne citer qu'eux un disque consacr\u00e9 \u00e0 Astor Piazzolla bien sortir plut\u00f4t l'va sortir le grand tango chez SWR avec lui : S\u00e9bastien Bohren au violon 31 ans n\u00e9 \u00e0 Winterthur, en Suisse et des \u00e9tudes \u00e0 Z\u00fcrich puis \u00e0 Lucerne et enfin M\u00fcnich qui l'emm\u00e8ne \u00e0 devenir rapidement membre du quatuor Stradivari, il fait partie de leur casque symphonique de Lucerne pour dire le strict minimum, une tr\u00e8s belle discographique, il va s'enrichir au d\u00e9but de l'an prochain, des concertos pour violon de Benjamin Britten et de F\u00e9lix Mendelssohn au programme ce soir -l\u00e0, Stravinsky bar Chrysler, il commence avec le Divertimento du Baiser de la f\u00e9e d'Igor Stravinsky, nous partons au club I've la Zurich. \r\nLe baiser de la f\u00e9e le Divertimento sign\u00e9 Igor Stravinsky Jos\u00e9 Gallardo et tout piano S\u00e9bastien Borgnat est au violon, \u00e0 l'occasion des par Paul n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 en mars dernier Azzuri qu'ils vont continuer, ou plut\u00f4t il va continuer, le violoniste seul pour cette fugue de la Sonate pour violon en do majeur mais oui de Jean-S\u00e9bastien Bach. \r\nS\u00e9bastien Bohren au violon qui jouait la fugue de cette Sonate en do majeur pour violon d'inattendu de Jean-S\u00e9bastien Bach, ils vont conclure leur 7 d'ailleurs, \u00e0 l'occasion de ces peurs le Net avec Ali de s'lead de Fritz Chrysler. \r\nLe l'id\u00e9e de Fritz Gassler avec Jos\u00e9 Gallardo et S\u00e9bastien Bohren au club Live \u00e0 Zurich et une prise de son sign\u00e9 Moritz, batteur, assist\u00e9 de Ganz une production sign\u00e9e Tamara Ambrosini, donc nos coll\u00e8gues de la SRF, vous \u00eates dans une porte plainte Night pour cette nuit de No\u00ebl et pour la 2\u00e8me partie, c'est avec un pianiste hors sentiers battus que nous allons la passer Francesco Tristano, de son vrai nom Francesco Tristano Slim est encore un jeune talent \u00e0 l'esprit ouvert puisqu'avec lui les fronti\u00e8res tombent et c'est bien le but de ces par Paul Net que nous partageons avec vous, s\u00e9jours dans magn\u00e9tique sur Espace 2 toute la semaine, pour \u00eatre pr\u00e9cis de bar \u00e0 ketch de Ravel, Stravinsky jusqu'\u00e0 la techno, l'exp\u00e9rimentation rythmique, l'\u00e9lectro tout cela en transparence parfaite, vous allez l'entendre Francesco Tristano et luxembourgeois, il a fait ses \u00e9tudes \u00e0 la Juilliard School of Music \u00e0 New York et enregistre pour Deutsche Grammophon, tout est dit, je pense que les fac\u00e9ties et la qualit\u00e9 de ce qui suit, ce soir -l\u00e0 au \u00e0 \u00c9va Zurich nous dirons ce qu'il faut savoir de ce jeune prodige, il vous propose tout d'abord une longue partie qui contient une de ses propres compositions L qu'il sera suivi d'un choix de Toccata de Girolamo Frescobaldi et la suite fran\u00e7aise, num\u00e9ro 2 de Jean-S\u00e9bastien Bach je vous retrouve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:11:34) [62%] :\r\nIl faut en toute fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:15:35) [88%] :\r\nUn medley autour de Jean-Philippe Rameau, vous avez d'abord entendu Castor et Pollux l'ouverture et puis \u00e0 Ramonville assigner Francesco Tristano qui faisait le lien entre le moderne et l'ancien mais en fin de compte, tout est moderne tant c'est bien jou\u00e9 et puis pour nous amener tranquillement jusque vers 18 heures 30 h\u00e9 bien Francesco Tristano va jouer ses propres compositions, vous avez entendu ce sexisme en la Franziska l\u00e0 et puis Eastern Market, vous \u00eates all\u00e9 par Paul Nights en ce jour de No\u00ebl, et tout sp\u00e9cialement sur Espace 2 dents magn\u00e9tique. \r\nC'est ici que nous allons interrompre Francesco Tristano au piano et au clavier, bien s\u00fbr, il a jou\u00e9 ses propres compositions la un arr\u00eat qui date de 2012 Eastern Market qui date de m\u00e8che 10 dans le cadre des ports palmette qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es au r\u00eave que l\u00e0- bas Zurich c'\u00e9tait le 23 mars 2017 une production sign\u00e9e Tamara Ambrosini, une prise de son sign\u00e9 Maurice secr\u00e9taire assist\u00e9e de this Ganz demain nous irons \u00e0 Zurich de nouveaux videur garage cette fois -ci, retrouvez Christophe crois\u00e9 Alexander Panfilov et Viviane Chassot pour un p\u00e8re r\u00e9pertoire bien diff\u00e9rent, mais entre- temps, il me reste \u00e0 remercier pour la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission sachant guerre vous \u00e9tiez dedans magn\u00e9tique. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-25T17:50:01Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malherbe, Ivor", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-248F2185-2B67-472E-BC78-BBE89DB204B3", "internalArchiveId": "248F2185-2B67-472E-BC78-BBE89DB204B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Clip: Joyeux No\u00ebl avec Gremo et Mirou", "publicationDate": "2018-12-25T00:00:00Z", "summary": "10 ans de voux de No\u00ebl par la 2B Company. Dix ans de chansons d\u00e9licieusement kitsch et minimalistes envoy\u00e9es urbi et orbi via internet avec musique et clip. Pour f\u00eater dignement cet anniversaire, les deux Lurons du th\u00e9\u00e2tre romand l\u00e2chent les rennes avec la chanteuse Billie Bird. \r\nCoup de fil avec Fran\u00e7ois Gremaud, alias Gremo.", "durationSec": 419, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10060259", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Clip: Joyeux No\u00ebl avec Gremo et Mirou / VER_2018-12-25T17:33:38_clip-joyeux-noel-avec-gremo-et-mirou", "Vertigo du 25.12.2018"], "alternativeSummary": ["10 ans de v\u0153ux de No\u00ebl par la 2B Company. Dix ans de chansons d\u00e9licieusement kitsch et minimalistes envoy\u00e9es urbi et orbi via internet avec musique et clip. Pour f\u00eater dignement cet anniversaire, les deux Lurons du th\u00e9\u00e2tre romand l\u00e2chent les rennes avec la chanteuse Billie Bird. \n\nCoup de fil avec Fran\u00e7ois Gremaud, alias Gremo."], "variantIds": ["ece-10060259"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-01T17:46:29Z", "speechToTexts": ["01.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [90%] :\r\nEn l'occurrence c'\u00e9tait No\u00ebl 2012, voici maintenant 10 ans, ils ont commenc\u00e9 plus t\u00f4t que. \r\nGremaud et Mirou chaque ann\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, juste avant No\u00ebl, nous propose une petite chanson un petit clip de No\u00ebl dont on f\u00eate un anniversaire en beaut\u00e9, Fran\u00e7ois Gremaud, vous \u00eates au bout du fil. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:27) [91%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [92%] :\r\nBonjour je on vous trouve en sortie de repas de familial de No\u00ebl \u00e0 Fribourg alors une 1\u00e8re question : comment est n\u00e9e cette id\u00e9e, vous qui \u00eates un homme de th\u00e9\u00e2tre avec votre complice comparse Michael monnaie de sortir chaque ann\u00e9e \u00e0 No\u00ebl cette sorte de carte de visite. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:46) [93%] :\r\nEh bien au au d\u00e9part, c'\u00e9tait l'id\u00e9e pour nos amis et nos familles, de faire une petite carte de voeux, mais un petit peu original, donc on a fait une chanson, un petit clip et puis en fait, l'ann\u00e9e suivante on a recommenc\u00e9 et puis c'est devenu une esp\u00e8ce de petits. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:02) [91%] :\r\nTradition, ensuite on l'a un petit peu diffus\u00e9s par le biais de la toupie Company notre compagnie Th\u00e9\u00e2tre et c'est comme \u00e7a que d'ann\u00e9e en ann\u00e9e en fait on a suscit\u00e9 des petites attentes aupr\u00e8s des gens qui quand on les croise nous disent alors cette ann\u00e9e, vous allez faire de nouveau une chanson et un clip donc maintenant voil\u00e0 on n'a pas pu y \u00e9chapper, on est oblig\u00e9s chaque ann\u00e9e de de remettre le couvert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [83%] :\r\nAlors, je pr\u00e9cise que ces chansons de No\u00ebl, on les obtient quand on re\u00e7oit votre bah votre carte de voeux, mais on peut y trouver sur le site de la compagnie aussi absolument, est ce que chaque No\u00ebl la barre \u00e9tait plac\u00e9e un peu plus haut, il y a des hommages aux dessins anim\u00e9s notamment aux dessins anim\u00e9s Matisse de South Park a des hommages \u00e0 la musique pop des hommages moi chaud aussi, chaque ann\u00e9e, \u00e7a s'est d\u00e9velopp\u00e9 un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:46) [92%] :\r\nChaque ann\u00e9e, en fait c'est quand arrive quand arrivent les premiers frimas une esp\u00e8ce d'angoisse, de dire qu'est -ce qu'on va pouvoir bien faire cette ann\u00e9e parce que \u00e7a reste tr\u00e8s modeste, c'est-\u00e0-dire que c'est c'est vraiment bricol\u00e9 \u00e0 la maison, que \u00e7a soit de l'animation ou que ce soit des marionnettes ou que \u00e7a soit, quelle que soit la technique, c'est quand m\u00eame toujours nous qui faisons salle tout seul \u00e0 la maison, donc \u00e7a reste tr\u00e8s bricol\u00e9 il faut chaque fois essayer de trouver une nouvelle id\u00e9e mais qui reste dans le domaine du du faisable avec des moyens modestes, donc c'est quand m\u00eame une esp\u00e8ce d'angoisse et c'est s\u00fbrement parce qu'il faut, ma foi, faire avec ce qu'on a sous la main que reviennent plein de choses de de la culture populaire de et des musiques non pas seulement qu'on aime, mais surtout qu'on sait faire nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:29) [99%] :\r\nEh oui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:29) [93%] :\r\n\u00e0 la limite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [92%] :\r\nVous parlez d'angoisse, Fran\u00e7ois Gremaud mais quand on \u00e9coute Gremaud et Mirou c'est pas l'angoisse qui domine, c'est un plaisir, et peut-\u00eatre m\u00eame pas tant que \u00e7a, du 2\u00e8me degr\u00e9 d'ailleurs vous aimez les chansons de No\u00ebl non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:42) [98%] :\r\nEt en fait oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:43) [98%] :\r\nEn fait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:44) [90%] :\r\nC'est ce qu'on essaye de transmettre l'id\u00e9e elle est assez modeste, c'est de se dire que pour cette p\u00e9riode de f\u00eates : l'ambition c'est de susciter un un sourire chez la personne qui qui regardent la vid\u00e9o et qui \u00e9coute la chanson voil\u00e0 c'est le lait de voil\u00e0 o\u00f9 est plac\u00e9 la barre disons ce qui est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 assez hautain, mais c'est \u00e7a le l'id\u00e9e, c'est vraiment de travailler dans la joie et c'est aussi \u00e9videmment parce que, et Michael donc Mirou et et moi aimons No\u00ebl \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [86%] :\r\nEst ce que vous avez une chanson de No\u00ebl favorite \u00e0 nous si les. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:22) [80%] :\r\nUn boy c'est le petit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:25) [66%] :\r\nGar\u00e7on 1800 une en Bourse importante entendent pas m'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:28) [88%] :\r\nComment, mais peut-\u00eatre que Michael peut vous dire autre chose si parce qu'il est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, je sais pas si vous voulez lui dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [83%] :\r\nMais avec plaisir, alors je pars, je parle la Mirou je par la Mirou bonjour pour savoir mais votre chanson de No\u00ebl pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 vous or votre r\u00e9pertoire de 10 chansons ce serait laquelle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:46) [82%] :\r\nAlors moi, ce serait plut\u00f4t Dec 2 r\u00f4les interpr\u00e9t\u00e9s par Julian j'ose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [87%] :\r\nQuestion de tous les gens Julia Andrews, un classique, Fran\u00e7ois Gremaud, Michael Mooney, merci d'avoir pass\u00e9 ce bref instant avec nous dans Vertigo depuis Fribourg o\u00f9 vous f\u00eater No\u00ebl je pr\u00e9cise qu'on verra sur sc\u00e8ne votre compagnie la to Company en mars \u00e0 Vidy-Lausanne dans sa toute autre r\u00e9pertoire et s'agit de pi\u00e8ces un spectacle sign\u00e9 Gremaud Gurtner et Beauvais belle soir\u00e9e nos voeux pour cette fin d'ann\u00e9e et on va se quitter avec votre 10\u00e8me, titre c'est presque votre chef-d'oeuvre c'est vive le vent Gremaud Mirou avec Billie Bird. \r\nAu revoir, c'est un joyeux No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:38) [83%] :\r\nPas elle l'emporte, un choix qui vont souffrir contre toi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:02) [63%] :\r\nDu sang sans. \r\nD\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:53) [75%] :\r\nOn n'a pas, elle emporte tout la qui quand le prend. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:15) [99%] :\r\nContre toi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [89%] :\r\nEt non, vous ne r\u00eavez pas, c'\u00e9tait bel, et bien la voix de Billie Bird, qui a enregistr\u00e9 une chanson de No\u00ebl avec Gremaud et Mirou cette chanson, vous ne la trouvez peut-\u00eatre pas sur Ha\u00efti, o\u00f9 une m\u00e8re par compte sur le site de la 2 B Company, je vous donne l'adresse de en chiffres Romains donc 2 B Company en anglais Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-25T17:19:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB5D42FB-A590-4239-99E7-D9670F341E34", "internalArchiveId": "AB5D42FB-A590-4239-99E7-D9670F341E34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hubert Audriaz, magicien de l'Auge.et Crapaud fou", "publicationDate": "2018-12-25T00:00:00Z", "summary": "Avec ses longs cheveux blancs, il ressemble \u00e0 Merlin l'Enchanteur \u00e0 la seule diff\u00e9rence qu'il est toujours perch\u00e9, sans casque, sur son v\u00e9lo moteur. Et quand Hubert Audriaz n'est pas sur sa monture, il est dans son atelier \u00e0 cr\u00e9er d'\u00e9tranges cr\u00e9atures.\r\nReportage : Tristan Miquel\r\nProduction: Cyril D\u00e9praz\r\nPhoto: Hubert Audriaz dans son atelier\r\n\r\n* Infotrafic: 16:57:14-16:57:42 / * Avec ses longs cheveux blancs, il ressemble \u00e0 Merlin l'Enchanteur \u00e0 la seule diff\u00e9rence qu'il est toujours perch\u00e9, sans casque, sur son v\u00e9lo moteur. Et quand Hubert Audriaz n'est pas sur sa monture, il est dans son atelier \u00e0 cr\u00e9er d'\u00e9tranges cr\u00e9atures.\r\nReportage : Tristan Miquel\r\nProduction: Cyril D\u00e9praz\r\nPhoto: Hubert Audriaz dans son atelier", "durationSec": 3353, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10060200", "imageURL": "http://www.rts.ch/6869797.image", "alternativeTitle": ["Crapaud fou du 25.12.2018", "Crapaud fou du 25.12.2018", "Hubert Audriaz, magicien de l\u02b9Auge\u2026et Crapaud fou / CRF_2018-12-25T16:04:15_crapaud-fou", "Hubert Audriaz, magicien de l\u02b9Auge\u2026et Crapaud fou / CRF_2018-12-25T16:04:15_crapaud-fou"], "alternativeSummary": ["Avec ses longs cheveux blancs, il ressemble \u00e0 Merlin l\u02b9Enchanteur \u00e0 la seule diff\u00e9rence qu\u02b9il est toujours perch\u00e9, sans casque, sur son v\u00e9lo moteur. Et quand Hubert Audriaz n\u02b9est pas sur sa monture, il est dans son atelier \u00e0 cr\u00e9er d\u02b9\u00e9tranges cr\u00e9atures.\n\nReportage : Tristan Miquel\nProduction: Cyril D\u00e9praz\nPhoto: Hubert Audriaz dans son atelier", "Avec ses longs cheveux blancs, il ressemble \u00e0 Merlin l\u02b9Enchanteur \u00e0 la seule diff\u00e9rence qu\u02b9il est toujours perch\u00e9, sans casque, sur son v\u00e9lo moteur. Et quand Hubert Audriaz n\u02b9est pas sur sa monture, il est dans son atelier \u00e0 cr\u00e9er d\u02b9\u00e9tranges cr\u00e9atures.\n\nReportage : Tristan Miquel\nProduction: Cyril D\u00e9praz\nPhoto: Hubert Audriaz dans son atelier"], "variantIds": ["ece-10060201", "ece-10060200"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-01T18:42:00Z", "speechToTexts": ["01.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nLe chemin enchant\u00e9 vers l'\u00e9piphanie. \r\n\u00e7a doit \u00eatre par la sienne les pancartes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [88%] :\r\nEt il y a m\u00eame mon petit crapaud sur la pancarte \u00e7a commence bien d'artifice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [81%] :\r\nVous allez bien, \u00e7a va, \u00e7a va bien, il roule bien avec le froid, la France ou qui redoutent qui roule pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [88%] :\r\nHubert Audriaz, magicien de loges. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:37) [75%] :\r\nSur une bagnole avec \u00e7a Crapaud fort, vous l'avez abim\u00e9 non oui non mais j'ai, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9, je suis passais parce une voiture, je n'ai pas j'ai j'ai pas de l\u00e0, comme en Aquitaine et que, au plus, vous avez pas voulu casque l\u00e0 non, moi je vais pas m'Zakia \u00e9tait intelligente qui mettent les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:58) [84%] :\r\nMoi j'ai pas besoin de \u00e7a pour \u00eatre \u00e0 Ath\u00e8nes les t\u00eates 20 \u00e0 dynamiter le peloton h\u00e9 ben dis donc, il y a des cr\u00e9atures surprenantes ici avoir et l\u00e0 je suis attrape pr\u00e9parer des l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:01:15) [92%] :\r\nDes Coyotes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:17) [86%] :\r\nL\u00e0 c'est un autoportrait quand j'\u00e9tais jeune, avec vos cheveux boucl\u00e9s l\u00e0 et puis l\u00e0 c'est c'est moi actuellement, c'est quoi, c'est \u00e7a sent hors jeu, non sans un diable en fait plus pr\u00e8s du que des hommes jumeaux et puis l\u00e0 c'est les mains. \r\nLes mains des doux, des mauvais pas, je veux dire avec des griffes et pourquoi des cr\u00e9atures d\u00e9moniaques, comme \u00e7a, pourquoi pas, pourquoi, parce que je suis plus pr\u00e8s de de l'invisible que du visible en tout cas, cr\u00e9atures qui me parle beaucoup et c'est le Crapaud a Crapaud Wesh Crapaud web, il faut bien qu'il y a un Crapaud d'en tout cas ce que je fais \u00e7a Crapaud, moi je suis plus pr\u00e8s du Crapaud que : que dit la peur du lapin ou bien. \r\nMais je suis aussi pr\u00eat de du dragon, quel est votre animal pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dans dans tout votre bestiaire et c'est chaque fois quand je refais le prochain, alors l\u00e0, je viens de finir, elle est l'\u00e9lue les \u00e0 dnas le coyote la \u00e7a c'est le plus important reste celui de bavardages quoi. \r\nIls sont pourquoi ces ou alors du coup, si vous venez de les faire, mais je vais faire un parcours pour les gamins. \r\nLe atterrira en rouge, bah, c'est une histoire assez extraordinaire avec le lot le lot qui mange la grand- m\u00e8re \u00e0 tout \u00e7a, c'est qu'ils aient calme extraordinaire c'est horrible non non c'est pas horrible, les gamins, ils ont besoin qu'on aura compte pas les petites fleurs, ils veulent aussi quelque chose qui bouge quelque chose qu'insolite, quelque chose qui est invraisemblable et qui peut pas exister, vous savez qu'il y a un double sens au petit chaperon rouge. \r\nJ'aimerais bien, tu m'expliques si vous le dirai pas les jeunes filles qui se fait chasser par le loup bah oui je sais c'est heures c'est pour \u00e7a qu'\u00e0 la chaperon rouge c'est pas Boizard tout s'est vu aussi qu'il avait des panneaux, route de l'\u00e9piphanie chez moi entrain de pr\u00e9parer quelque chose, l\u00e0 j'ai l'impression oui tu crois pas qu'on se pose, qu'est qu'on s'assied puis tu m'attends, par contre, il y a la chaufferie, qui risque de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [82%] :\r\nJe vais te laisser s'asseoir ouais mais vous vous asseyez masser aussi Prague \u00e0 Thi\u00e8s, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Crapaud c'est parfait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:59) [91%] :\r\nMais on peut pas on peut pas d\u00e9prim\u00e9 quand on travaille dans un atelier, comme \u00e7a il y a trop. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [78%] :\r\nCouleur de la prime pas, je vais faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [87%] :\r\nJe vois d'\u00e9piphanie, moi je suis en train de pr\u00e9parer, mais ils sont o\u00f9 les rois mages la magie vont venir les rois mages oui mais bon dire es il t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:23) [81%] :\r\nUn tortionnaire Philippe si\u00e8ges parce que si vous faites des loups pour l'\u00e9piphanie on non, c'est pas pour les loups, c'est pour le prochain parcours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [86%] :\r\nIl y quelques excuses, je vais faire quelque chose avant No\u00ebl, pour les gens qui sont. \r\nQui sont, qui ont envie de venir s'amuser parce que je fais un parcours o\u00f9 j'habite \u00e0 TVA eau moi je viens de Gen\u00e8ve c'est en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:53) [74%] :\r\nQue restait pas avec \u00e7a siffle Audriaz c'est pas tr\u00e8s fribourgeois que mon nom je viaducs Kenya c'est \u00e7a se voit pas la couleur duquel il y a un mois \u00e0 cause du Paauwe et textes et du coup \u00e0 monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:08) [91%] :\r\nC'est chouette, vous faites \u00e7a pour No\u00ebl, alors je fais pas seulement pour No\u00ebl, je fais aussi pour l'\u00e9piphanie, je suis le seul qui fait \u00e7a pour l'\u00e9piphanie, il y a pas grand chose \u00e0 Fribourg, mais il y a des choses extraordinaires, je suis pas un type extraordinaire, moi je suis \u00e0 type. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:30) [85%] :\r\nOrdinaire, \u00e7a fait partie l'et l'extraordinaire parce qu'on m'a dit : on t'a dit n'importe quoi qu'ils aient des Fribourgeois qui m'ont dit qu'il est mal \u00e9lev\u00e9 bourgeois, ils disent n'importe quoi, ils disent que je roule bien, j'ai perdu Banca les qui disent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:48) [79%] :\r\nQu'est ce que tu fous au Audriaz battent casque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:54) [89%] :\r\nHubert Audriaz peuvent vous avez peuvent sans casse parce que vous avez une implantation capillaire parfaite avec des longs cheveux blancs, vous avez plus de cheveux que moi je suis un peu jaloux l'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:03) [83%] :\r\nMa totale, qui d\u00e9passe, cheveux c'est la diff\u00e9rence avec moi s'arr\u00eate o\u00f9 l\u00e0 vous \u00eates vous \u00eates pas fait mal avec ses cheveux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:11) [86%] :\r\nNon, moi, moi je m'en fous, moi je, tu sais, je vis intens\u00e9ment je vis dans un monde o\u00f9 tout est interdit, tout est, tout est contr\u00f4l\u00e9, maintenant je vais vont avoir de syndic de Montreux m\u00e8ne embarras boire ou il va se promener, qu'est -ce qui fait avec l'argent, ils ont dit que des histoires d'Afrique, c'est quand, hein, il faudrait qu'ils commencent \u00e0 se r\u00e9veiller. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:38) [89%] :\r\nVous avez des probl\u00e8mes d'argent l\u00e0 avec tous vos animaux non moi j'ai pas des probl\u00e8mes d'argent j'ai j'ai j'ai des probl\u00e8mes de de payer les choses que vous allez pas payer moi je paye \u00e0 rien quand je serai grand, je commencerai \u00e0 payer vous de pas payer le papier m\u00e2ch\u00e9 la peinture pour toutes ces cr\u00e9atures non mais j'ai trouv\u00e9 4. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:58) [89%] :\r\nQuand qui paye tout \u00e7a, une association qui m'aidait alors c'est bien je parti de rien pour arriver \u00e0 rien et \u00e7a, c'est tr\u00e8s difficile parce que tout le monde veut r\u00e9ussir et puis quand je serai grand, ben je : je ferai comme les autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:15) [85%] :\r\nVous serez grand quand oui Hubert Audriaz biscottes, vous avez d\u00e9j\u00e0 quoi 78 ans, c'est quand vous serez grand alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:20) [87%] :\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 78, alors tu vas pas me dire moi je dis \u00e0 jeudi \u00e0 toutes, elle les copines autour de moi, ou bien comme \u00e7a que j'ai pas d'\u00e2ge parce que \u00e7a change tout par change tout le temps oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:35) [88%] :\r\nPas le dire, Hubert Audriaz, il y a un truc qui a pas chang\u00e9, c'est votre pr\u00e9nom et votre nom et votre titre vous \u00eates quoi, vous \u00eates magicien vous \u00eates peintres, vous \u00eates comme moi, je vous pr\u00e9sente Hubert Audriaz. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:45) [83%] :\r\nBen s'allume ajouter s'ben \u00e7a \u00e7a tourne tout seul autour de moi, je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre une Alice, tout le monde est Arte Stockholm en demandait tout le monde \u00e0 un certain moment de leur vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:00) [78%] :\r\nDonc jeudi, Hubert Audriaz les h\u00e9lice fribourgeoise, \u00e7a vous va vous en dise la basse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:06) [88%] :\r\nPeut dire ce que tu veux, mais je m'en fous, moi je suis plus pr\u00e8s des Alice que des bien pensants. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:15) [88%] :\r\nHubert Audriaz c'est vous qui racontait tout le temps des histoires d'habitude bah, je peux vous raconter une histoire, bah oui, c'est le moment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:23) [89%] :\r\n\u00e0 la saison des amours les Crapaud les colonies Crapaud elles migrent tout pour trouver une mare pour s'accoupler pour se reproduire, \u00e7a, je fais la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:34) [91%] :\r\nDu Ottmar elle est partout, vous reproduisez partout quand on aime on ne compte pas, elle avait bien raison. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:42) [83%] :\r\nCrapaud fou, Cyril Despr\u00e8s Tristan Miquel Didier Roussin Nicole Fontaine et Nathalie Sch\u00f6nberg. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:54) [91%] :\r\n\u00e0 la saison des amours, les travaux se d\u00e9placent en bande dans les lieux propices \u00e0 la reproduction comme les marais, les zones humides malheureusement s'il traverse une route ou une autoroute lors de leur migration, elle risque de se faire tous ces crevettes jusqu'au dernier. \r\nLes \u00e9thologue sp\u00e9cialiste du comportement animal ont remarqu\u00e9 que, dans chaque colonie de crapauds il Crapaud fou, elle quitte le groupe et pas attention Jack sont totalement \u00e0 celle de la colonie en plus rien ne sera rigolo Paul il va se retrouver seul, il ne fera pas comme chacun ann\u00e9e ses cong\u00e9s, mais si la colonie toute enti\u00e8re, disparu lui seul pourra sauvegarder l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:42) [83%] :\r\nC'est exactement moi non, on \u00e9tait 11 en famille oui fr\u00e8res 3 soeurs, moi j'ai toujours suivi un autre chemin, je finis Crapaud, hein, je vais te raconter aussi une histoire d'un Crapaud h\u00e9 bien dans notre vall\u00e9e du Gott\u00e9ron il y a une dame qui s'appelait Madame Drop qui \u00e9tait petite qui \u00e9tait volumineuses Cavanna qui et que tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:08) [88%] :\r\nTrouv\u00e9 qu'elle \u00e9tait un peu crado, un jour, elle habitait au fond de la vall\u00e9e, un jour, il y a un type qui est pass\u00e9 sur son chemin, mais elle, elle a dit : \u00e9coutez, monsieur, faut pas passer ici. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:26) [86%] :\r\nC'est chez moi, je cultive des plantes \u00e0 tout \u00e7a et puis le le personnage lui a dit : h\u00e9 bien, ou savez comment vous \u00eates -vous vous ressemblez \u00e0 un Crapaud et puis elle qu'est ce qu'elle a r\u00e9pondu qu'est extraordinaire, elle a dit : h\u00e9 bien les Crapaud ils d\u00e9truisent la vermine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:47) [69%] :\r\nMieux vaut \u00eatre un un Crapaud qu'une vermine \u00e7a devient Crapaud au puis on change de couleur nous elle Dekra. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:55) [86%] :\r\nPour parfois ses cuisses, elles ont des petites taches orange comme \u00e7a parce que la semaine Crapaud mais elle doit se d\u00e9marquer des autres chemins Crapaud donc un, c'est l'\u00e9quivalent chez l'\u00eatre humain du en r\u00e9ponse non pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:15) [91%] :\r\nQuand est -ce que vous avez remarqu\u00e9 vous quitter la colonie que le Crapaud fou Hubert il il partait un peu dans l'autre sens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:21) [86%] :\r\nJe vais te raconter comment je suis all\u00e9 au aux Beaux-Arts et puis tout \u00e7a, ma m\u00e8re, car moi j'avais 6 ans mon p\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, ma m\u00e8re nous a mis chez des soeurs \u00e9picier ses soeurs un jour la soeur, elle a dit : on va aller boire le cirque Kenny hou l\u00e0 l\u00e0, on va avoir la m\u00e9nagerie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:43) [89%] :\r\nAlors Crapaud de No\u00ebl, c'est celui qui a des paillettes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:47) [87%] :\r\nEt puis moi, j'ai dit \u00e7a, \u00e7a serait Bonnard, chef Powell a trouv\u00e9 les rend la soeur pour payer, je crois, ou bien qu'elle nous a fait passer par- dessous avec sa robe, elle, c'\u00e9tait plus difficile, Queneau et puis moi, la premi\u00e8re fois que j'ai vu un \u00e9l\u00e9phant, j'ai cru que les oreilles, c'\u00e9tait des ailes et puis quand on est revenu dans notre quartier \u00e0 la cr\u00e8che, elle a dit : je vous donne tous une feuille, vous dessinez, qu'est ce que vous avez vu, puis moi, j'ai dessin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:24) [86%] :\r\nBien s\u00fbr dans le ciel, Anne puisqu'il bol puis la soeur, elle m'a dit \u00e9coute Hubert Torreilles il faut tu trouves mettiez qui est, qui est plut\u00f4t dans le ciel que sur la Terre, c'est dingue \u00e0 la vie, c'est \u00e7a, c'est des choses, des choses simples et puis apr\u00e8s tu grandis, tu tu ouvres les portes de la lumi\u00e8re aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:47) [93%] :\r\nEt c'est ce cirque qui fait que tout d'un coup, vous \u00eates mis \u00e0 faire ces cr\u00e9atures fantastiques qui sont autour de nous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:53) [80%] :\r\nNon mais peuvent pendant temps fait \u00e7a emmerde personne tout j'allais pas, je fais des choses parce que je suis vivante, demain, je suis plus l\u00e0 j'ai j'ai une voiture qui va empocher j'y a pass\u00e9 par : tu es une autre Mormeck ras\u00e9s quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:09) [78%] :\r\nAlors, \u00e9tait l\u00e0 Crapaud vous avez saut\u00e9 par- dessus la voiture donc faire bah ouais ouais Crapaud VD des. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:15) [80%] :\r\nPour tu \u00e9cras\u00e9 quand m\u00eame hein, il y a quand je vois sur la route qui a pas mal de de Crapaud \u00e9cras\u00e9 moi je, je mets fille a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:25) [89%] :\r\nEt puis du coup vous Freres sa raison dit quoi quand ils ont vu Hubert qui qui partaient dans l'autre sens de la colonie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:31) [81%] :\r\nBen, mes fr\u00e8res, surtout on mes fr\u00e8res, il m'a dit : moi je vais payer des \u00e9tudes, il avait rien machin, hein, c'\u00e9tait Jean-Marie, il avait rien du taux, il travaillait \u00e0 Cort\u00e9, il a dit je vais payer des ils \u00e9tudes puis c'est machins qu'est ce qui me raconte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:51) [69%] :\r\nJe suis pas un g\u00e9nie allait, je serais plut\u00f4t \u00e0 Jenni lavabo mais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:57) [88%] :\r\nC'\u00e9tait fantastique et \u00e7a m'a impressionn\u00e9 quand m\u00eame un de mes fr\u00e8res, il m'a dit \u00e7a, \u00e7a vous a touch\u00e9, oui, \u00e7a m'a touch\u00e9e parce que dans la vie, il faut \u00eatre touch\u00e9s, on est touch\u00e9 par des qu'une phrase qu'un regard car moi je, je rencontre des enfants l\u00e0 tu verras quand tu vas dans la rue et ils envoient une des salles Hubert moi \u00e7a me fait penser que, dans notre quartier, on avait un mec. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:24) [80%] :\r\nQui s'appelait biscuits et puis il y avait un sac de patates et puis chaque fois qu'il nous voyait, il disait : tu vas \u00e0 la maison 10 parce que les mamans qui disent pour faire et Pinault coll\u00e9giens, puis apr\u00e8s, quand je reviendrai, je vous offrirai en train nos cols comme des taux que les du village, on allait se trouver 10 centimes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:50) [88%] :\r\nOn n'a jamais vu le train, on a vu des trains passer mais jamais pour nous biscuits vous avez menti non il a transform\u00e9 un peu la v\u00e9rit\u00e9 jamais mentir pour transformer la v\u00e9rit\u00e9, la vie c'est \u00e7a, si on ne peut plus mentir, \u00e7a vaut pas la peine de vivre \u00e0 vous n'allez pas mentir pendant cette interview bah je fais que \u00e7a, hein, t'as pas remarqu\u00e9, je dis n'importe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:13) [84%] :\r\nDe quoi, mais des fois, vous \u00eates pas dit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:18) [89%] :\r\nCe que la r\u00e9putation d'Hubert Audriaz, c'est d'\u00eatre le Crapaud fou de la basse-ville de Fribourg il fait rien comme les autres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:23) [80%] :\r\nPour la r\u00e9putation et Robert et vie vous \u00eates jamais dit : ah, je fais un m\u00e9tier convenable je faire des choses que je bats. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:33) [77%] :\r\nFaut moi j'ai pas commencer \u00e0 pr\u00e9voir qu'un GTA, enfin, qu'est ce que je vais faire 4 sera adulte, j'ai vu les adultes, ils donnent tous la bonne Mag exemple je veux pas faire comme meurt apr\u00e8s tu es coinc\u00e9, tu dois payer et comme un petit douar te raser comme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:51) [92%] :\r\nIl faut laisser la vie, la vie vivres vivre et laisser vivre peut-\u00eatre, c'est une solution. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:57) [86%] :\r\nEt vous faites vos \u00e9tudes et et apr\u00e8s il se passe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:01) [85%] :\r\nLes \u00e9tudes et vous faites vos \u00e9tudes \u00e0 Paris, je crois, oui oui tu crois non parce que vous m'avez peut-\u00eatre menti, donc je crois la Ababa titube, moi je peux \u00eatre dire n'importe quoi, non mais les Crapaud qui croire, les \u00e9tudes, tu sais quand tu vas aux Beaux-Arts \u00e0 Paris qu'\u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:18) [94%] :\r\nQue des techniques, cette technique, elle permet de faire des trucs comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:23) [96%] :\r\nVous cr\u00e9atures qui sont autour de nous l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:24) [95%] :\r\nC'est tr\u00e8s important d'apprendre la technique apr\u00e8s qu'est ce que tu fais avec la technique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:30) [90%] :\r\nJe m'amuse pour faire amuser les autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:34) [93%] :\r\nJustement, apr\u00e8s vos \u00e9tudes, vous vous \u00eates dit quoi qu'est -ce qu'on va faire avec ces techniques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:38) [82%] :\r\nJe m'ma posait pas de questions, je me disais : je voyais mes fr\u00e8res bosser dans les Jura disait en bleu, vous avez quoi vous ferait et c'est partout quoi faire il y a non, non pas dans les fermes mises allaient \u00e0 \u00e0 Cort\u00e9, \u00e0 Courtelary, ils allaient dans The parce qu'il y avait plus de boulot \u00e0 Fribourg, alors ils allaient l\u00e0- bas, moi j'ai dit non de bleu, moi je, je veux pas aller l\u00e0- bas qu'ici vous allez faire l\u00e0- bas et puis quand il revenait, mais alors, ils avaient des rangs ill\u00e9gaux avec cet argent, et il me donnait quelque chose comme pour acheter la couleur et surtout Jarba. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:19) [85%] :\r\nOui, et c'\u00e9tait pas ta sic et moi cassez pas la t\u00eate \u00e0 15 ans j'avais dans le quartier, un petit atelier, ma m\u00e8re \u00e9tait une femme extraordinaire, elle nous a essay\u00e9 de nous tenir mais comme fr\u00e8res et soeurs, on \u00e9tait des Ellis hein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:41) [88%] :\r\nAlors c'est un j'ai dit une fois \u00e0 aux copains, si j'avais mis mes fr\u00e8res comme \u00e7a un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre, avec mes soeurs table c'est il y en a qui viendrait de loin pour nous voir de pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:02) [87%] :\r\nDans le grand silence des campagnes va -t -en savoir ce qui se trame, il y a parfois un train qui passe dans le bruit tr\u00e8s vite ces phares des pancartes et des num\u00e9ros sont essaim\u00e9 dans le village des Anglais dans le bus prend les enfants tr\u00e8s t\u00f4t dans un grand silence des campagnes, on ne se voit plus trop, c'est li\u00e9 \u00e0 boire le cidre m\u00eame faire ou la bouteille de Perrier, on avait mis l'eau de vie dont on ne compte plus Les degr\u00e9s qui s'en \u00e9tait oui il faisait croire les. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:03) [81%] :\r\nLes gosses tra\u00eenent autour de l'\u00e9glise qui ne compte plus que 6 pour rappeler \u00e0 son sourire ceux pour qui l'enfer d'ailleurs le clocher n'a plus d'un march\u00e9 \u00e0 pas l'heure d'\u00e9t\u00e9 compter celle ou celui qui est pr\u00e9sent\u00e9, finalement pas tr\u00e8s tr\u00e8s dans le grand silence des campagnes, on en soit juste des bars qui la ville \u00e9tait trop cher pour que la ville jet\u00e9 il s'engueule avec le voisin qui a toujours v\u00e9cu ici le situe si dans le jardin ou de cris pouss\u00e9s dans la nuit dans le grand silence des campagnes ces 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:20:07) [77%] :\r\nTout \u00e0 bouger. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:12) [89%] :\r\nCe sont les m\u00eames, la m\u00eame odeur de foin. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:20:15) [66%] :\r\nLes \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:20:19) [69%] :\r\nMais dedans c'est tout comment les m\u00eames c'est grand. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:20:25) [89%] :\r\nGrand sentiment d'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:35) [83%] :\r\nBruton moi atteignent pas, moi je m'en fous, hein, moi je en faut pas j'ai parl\u00e9 le franc qui d\u00e9passe les cheveux alors c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:44) [70%] :\r\nPas gentil je pas en peau quoi cette cit\u00e9 voudrait de moi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:49) [85%] :\r\nDes foug\u00e8res le chemin que les troupeaux creuset rassemblant tu nous oublieras figure que rien ne a \u00e9t\u00e9 effac\u00e9, voil\u00e0 une ouverture, une all\u00e9e bord\u00e9e de boulot, je m'a demand\u00e9 Pierre enfant j'vous avez tr\u00e8s t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:28) [76%] :\r\nDonc, alors donc le crabe au fond. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:33) [93%] :\r\nC'est celui qui va dans l'autre sens, pour sauver l'esp\u00e8ce mais en Crapaud, fou, fou, c'est le mec qui va dans l'autre sens, mais en Moonwalk donc pour finir, il va dans la m\u00eame direction que tous les autres mais \u00e0 reculons Crapaud fou avec Tristan Miquel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:45) [83%] :\r\nIl y a, il y a une passion qui vous vient cette hausse, c'est quand m\u00eame le sa cote j'dit Hubert Audriaz tout Adjam\u00e9 pose des questions sur sa carri\u00e8re de hockeyeur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:54) [85%] :\r\nCarri\u00e8re de ce \u00e9cologique carri\u00e8re non mais moi j'ai fait du hockey, tu sais, je faisais du patinage artistique et puis je trouvais que c'\u00e9tait formidable, mais les copains qui venait me voir et me disait et Hubert qui va finir PD mais mais quoi, j'ai dit aux joueurs, arr\u00eater tout de suite parce qu'il s'y met, il il me traitait de n'importe quoi, ben vous quand m\u00eame ce que les autres pensaient alors non mais quand m\u00eame \u00e7a, \u00e7a m'avait g\u00ean\u00e9 car m\u00eame parce que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:23) [86%] :\r\n\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:24) [87%] :\r\nQuand m\u00eame attention \u00e0 sa r\u00e9putation, Hubert Audriaz, sainte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:26) [87%] :\r\nNon mais, \u00e7a, \u00e7a m'a g\u00ean\u00e9 quand m\u00eame parce que j'ai et avec des femmes qui qui dansaient c'est g\u00eanant, c'est vrai \u00e7a, j'\u00e9tais le seul mec et puis il y a un entra\u00eeneur qui s'appelle Maisonneuve. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:39) [82%] :\r\nIl m'a vu patiner Py a dit une fois qu'ils peuvent venir essayer et je suis all\u00e9e \u00e0 la patinoire est situ\u00e9 dans notre quartier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:50) [83%] :\r\nJoue hors OK, alors tu peux aller prendre des d'eau chaude, alors moi j'ai fait du hockey pour aller prendre des douches chaudes parce que nous, on n'avait pas d'o\u00f9 je sors de la mer et a m\u00eame pas d'eau chaude, l\u00e0 tu vois aller pendant une horde toute douchette au chaud Khatib, vous avez froid comme maintenant, c'est en fait, vous venez du hockey pour prendre des douches exactement moi je ai pas, avait dit OK pour venir ailleurs, vous pouvez \u00eatre cingl\u00e9 pour penser que, en fait, du hockey pour venir hockeyeurs \u00e7a dure jamais longtemps toute fa\u00e7on \u00e7a tant bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:23) [93%] :\r\nVous avez une belle dentition pour un ancien hockeyeur comme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:25) [73%] :\r\nBen oui mais moi, je me disais, prot\u00e8ge et voil\u00e0 comment v\u00e9lomoteur, vous mettez pas de casque, nos amis un prot\u00e8ge- dents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:31) [90%] :\r\nMais oui, c'est \u00e7a, \u00e7a fait partie des fantaisies de la vie quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:35) [89%] :\r\nEt vous \u00e9tiez un patineur un peu Crapaud fou vous patiner, vous \u00e9tiez un hockeyeur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:40) [86%] :\r\nDonc c'est dommage que j'ai pas pris le bouquin, les journalistes, j'\u00e9tais un patineur de charme, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est la classe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:49) [83%] :\r\nParce que \u00e7a hockeyeurs de charme El c'est quoi au Caire de c'est qui patinent beaucoup mais qui a aucune id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:56) [86%] :\r\nMoi, je vais, je faisais du patin quand j'ai jou\u00e9 du hockey, la premi\u00e8re fois que j'ai pris une canne dans la main, j'arrivais plus patin\u00e9 pas \u00e7a d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 et puis Maisonneuve l'entra\u00eeneur, le Canadien, il m'a dit tu prends en vrac m\u00e8tres du battant du scotch pis tu vas courir pendant une ann\u00e9e j'ai couru avec d\u00e9bat abattant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:18) [81%] :\r\nCoach chez Hogan, oui, une heure et apr\u00e8s j'ai j'ai mais j'\u00e9tais pas dou\u00e9 pas, \u00e7a se saurait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:26) [64%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:28) [81%] :\r\nPour Gott\u00e9ron r\u00e9\u00e9lu, hein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:29) [84%] :\r\nTitre donc ils auraient eu \u00e0 T\u00e9touan, mais ils ont eu \u00e0 1 2 pieds la premi\u00e8re Les Giscard Ligue nationale B et ils ont eu \u00e0 titre car \u00e7a vous avez fait plaisir \u00e7a ce jour- l\u00e0, oh, je m'en foutais \u00e0 bras, moi quand je rentrais sur la glace si j'allais pour m'amuser et un jour j'avais un copain alors un hockeyeur, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:51) [77%] :\r\nEt puis, il \u00e9tait comme \u00e7a, les malades ont comme \u00e7a affiche D-Day poulet, tu fais quoi Pim me dit j'appris moi je pouvais plus je pouvais plus, lui il priait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:03) [83%] :\r\nTout d'un coup, l'entra\u00eeneur c'est 2 minutes avant le match, il me dit Hubert pourquoi tu rigoles, je pouvais plus il prit au lieu d'apprendre \u00e0 affaire d\u00e9passe lui prier croit que \u00e7a va faire des passes de 3 on est dans un monde un peu fou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:20) [87%] :\r\nSi vous \u00eates investi pour ce club quand m\u00eame \u00e7a, c'est un peu ce qui marque, comment dire, tout le temps, votre vous partez dans tous les sens, il y a quand m\u00eame un truc qui marque si vous investissez toujours quand m\u00eame pour, mais pour ce qui est local quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:33) [88%] :\r\nOui, mais je te dire nous quand on \u00e9tait quoi en on allait patiner parce qu'il y avait que \u00e7a, vous imaginez la rue et la patinoire, puis apr\u00e8s il y a eu un club de football et quand tu es c'est \u00e7a le plus important, le jeu, moi j'ai toujours dit moi j'ai fait un entra\u00eeneur et j'ai dit moi je forme pas d'hockeyeur, je m'occupais des Mosquito jeudi je donne la possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:03) [78%] :\r\nAussit\u00f4t, des des jeunes joueurs, c'est \u00e7a, oui, le petit moustique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:07) [87%] :\r\nTu verras quand il sera grand du comprendra ce qui non mais elle est morte qui tend \u00e0 imiter quoi mais Big. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:14) [62%] :\r\nPas cela \u00e0 belle pour d\u00e9passer, il prie oui non avait pris pas ses steppes oui mais qui, prudent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:24) [87%] :\r\nMoi j'ai toujours dit que je formais pas d'hockeyeur, j'ai donn\u00e9 cette possibilit\u00e9 de r\u00eave d'aller sur la glace, c'est quelque chose d'extraordinaire d'aller sur la glace, sentir la glace et puis on a un jour j'ai eu un probl\u00e8me si je suis all\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, on a perdu 8 \u00e0 pied, on arrivait avec Alain, un bus et puis les gamins il chantait parce que moi, quand on gagne ou camper et le pr\u00e9sident bien chez moi, il m'Teddy s'\u00e9tait bless\u00e9, pas d'h\u00e9sitation lui croyait que quand on chante on a gagn\u00e9 mais on n'avait pas gagn\u00e9 en avait perdu Pineda, mais elle est venue, elle a dit : maman, vos bonnes f\u00e9liciter, ils ont perdu, j'ai toujours dit non quand on perd il y a rien qui change mais j'ai dit au pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:11) [84%] :\r\nToi quand tu perds, tu perds des rangs, quoi, c'est \u00e7a la des entre, entre nous 2 doigts d'ailleurs, j'ai eu une fois un probl\u00e8me avec les parents, j'ai dit : h\u00e9 bien, mardi prochain, vous prenait hausse des cervelas enfin un feu au milieu de la patinoire Green face \u00e0 Philippe Herv\u00e9 bousill\u00e9 la patinoire, j'ai eu d\u00e9penses tr\u00e9sor parce qu'ils sont venus avec les saucisses, les parents vouvoient c'est quoi ces histoires de griller des bio de la patinoire, mais les gens sont s\u00e9rieux, ils prennent tout \u00e0 l'alerte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:44) [84%] :\r\nLa colonie de Crapaud, elle est, elle est trop s\u00e9rieuse parfois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:47) [81%] :\r\nBon bah non, elle va toujours dans le m\u00eame sens et quand au lieu d'aller l'autre c\u00f4t\u00e9 \u00e7a quoi m\u00eame mais parce qu'il est, tous ceux qui vont dans ce sens -l\u00e0, il donne le bon exemple, il se prend \u00e0 \u00e9craser cependant t\u00f4t et souvent ivres et trouve pas la MAAF, qui est la plus importante c'est pense que quand une classe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:07) [79%] :\r\nLamar la plus importante. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:09) [82%] :\r\nC'est o\u00f9 il y a la copine au fait que Freddy oui \u00e7a des \u00e9changes culturels et vous des fois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:20) [89%] :\r\nBah, en regardant ces gens un peu s\u00e9rieux o\u00f9 il fallait faire comme \u00e7a, il fallait faire ses \u00e9tudes, il fallait travailler dans ce secteur, etc etc, vous disiez quoi en regardant ces gens -l\u00e0 qui vous parfois qui, qui vous disait ah bah, vous \u00eates un un peu excentrique qu'vous pensiez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:35) [83%] :\r\nNon, je pense \u00e0 rien du tout d'acter par TAP foutu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:40) [90%] :\r\nNon, moi j'ai eu des mes professeurs d'\u00e9cole, ils m'ont toujours encourag\u00e9e, si j'ai pu aller aux Beaux-Arts, c'est gr\u00e2ce \u00e0 eux, moi j'ai fait un apprentissage de sculpteur cher Antoine Clara, qui \u00e9tait un sculpteur \u00e0 Fribourg et ils m'ont tous aider et il y a un personnage qui m'a encore plus aid\u00e9es que que les autres, c'est le divisionnaire rock Dadis par et ce personnage l\u00e0 il a fait que je peux avoir un atelier, moi j'ai rencontr\u00e9 que des gens extraordinaires, je sais pas o\u00f9 ils sont les autres. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:17) [90%] :\r\nSi on m'a charg\u00e9 de s'il-vous-pla\u00eet, vous pla\u00eet la direction m'a charg\u00e9 de vous demander s'il y avait parmi vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:33) [90%] :\r\nTu peux pas imaginer qu'est ce que c'est quand tu as j'ai j'habitait une maison o\u00f9 il y avait 80 gamins 14 familles des Bolts des Singinois des Italiens D enfin plein de, de, de, de de Jong m\u00eame qui n'est d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:53) [80%] :\r\nEt puis l\u00e0, nous, tous les dimanches, trompeuse, Enzo, puis on partageait tout \u00e7a, c'est extraordinaire, \u00e7a \u00e7a c'est extraordinaire l'est -ce c'est du bavardage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:06) [71%] :\r\nC'est \u00e7a qui vous plaisait, c'est ces m\u00eame ne partage justement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:09) [86%] :\r\nMoi, \u00e7a m'en a 30 quand tu es dans une ombre famille tu apprends \u00e0 aimer tes fr\u00e8res et tes soeurs comme ils sont pas comme toi tu veux qui sera, et peut-\u00eatre \u00e7a t'ouvre un peu les portes vers d'autres horizons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:26) [89%] :\r\nVous, pour vous, cette famille nombreuse dans la la basse-ville de Fribourg avec tous ses fr\u00e8res et soeurs, avec tous ces enfants autour de vous, et puis c'\u00e9tait une famille tr\u00e8s pauvre, c'est un qu'est ce que \u00e7a veut dire pauvre ouais, c'est \u00e7a que se dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:38) [88%] :\r\nQue les gens riches nous donne rien \u00e0 \u00eatre pauvre dans notre quartier, tout le monde \u00e9tait pour des faits pas. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:30:46) [84%] :\r\nOui, il le probl\u00e8me bah oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:48) [84%] :\r\nOn pensait pas qu'on \u00e9tait pauvre, c'est toujours les gens d'en haut qui nous disaient : oui, c'est des gens, ils seront et cela Unfpa il disait n'importe quoi, parce qu'il ne connaissait pas et et c'\u00e9tait extraordinaire, on disait \u00e0 l'OL et Gad l\u00e0- bas, celle des voyous bah, des trucs comme \u00e7a, puis maintenant ils viennent, ils viennent tous d'bon, ils veulent tous habiter en bas c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:15) [84%] :\r\nComme quoi la colonie Crapaud, des fois elle change de mar\u00e9e puis selon la mode quoi elle suit la mode surtout. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:28) [61%] :\r\nPeut-\u00eatre un peu bien vieillissants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:30) [92%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce que vous me dites parce que vous aimez bien des moments de partage cette soupe en famille c'est ben ces match de hockey et puis on a l'impression que le Crapaud Audriaz lui il aime bien r\u00e9unir la colonie pour faire la f\u00eate, pour avoir des moments de partage. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:42) [82%] :\r\nOui, moi je, j'\u00e9tais le 1er gars quand je suis venu de Paris qui a ouvert un local pour les jeunes, on faisait une disco quoi alors chacun devait apporter son disque et puis c'est lui qu'il mettait Pierre n'avait trouv\u00e9 quelqu'un, une dame Madame au bec \u00e9tait l\u00e0, la femme du recteur de l'universit\u00e9s, elle nous avait pay\u00e9 \u00e0 un match of Pogba Chaban pas, comme on appelle \u00e7a et puis chaque que gars qui venait dans ce local, il pouvait mette sa musique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:16) [79%] :\r\nOn peut aller voir ces craintes ou alors pourquoi vous avez fait, il a le le groupe parce que moi je trouve Crapaud. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:22) [97%] :\r\nIl est tr\u00e8s pr\u00e8s de moi, il est plus pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:28) [87%] :\r\nIl a des pustules, il a une couronne sur la t\u00eate, il est \u00e9norme, il faut je pas demain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:32) [81%] :\r\nSi tu l'embrasse bah, \u00e7a devient une une fait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:37) [83%] :\r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de l'arbre, il est assez malin jamais revenu, elle est rest\u00e9e comme elle voulait, c'est pourquoi le Crapaud c'\u00e9tait pour quelle pi\u00e8ce c'\u00e9tait pour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:46) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est s\u00fbr, en train de la pr\u00e9parer parce que je fais \u00e7a pour que les gamins peuvent grimper dessus, tu vois, si j'avais plus de moyens, je ferai exactement qui casque Nikita fait \u00e0 jardin o\u00f9 les les gamins peuvent aller dans des trous et tout \u00e7a, mais \u00e7a viendra, j'attends encore, j'ai encore quelques centaines d'ann\u00e9es \u00e0 faire. \r\nJe suis un homme qui a appris que quand il je fais quelque chose dans la vie, je fais avec le coeur et puis je prends mon temps de faire les choses et quand tu prends du temps n'a pas le temps, pensez aux autres, tu fais des choses pour et puis apr\u00e8s \u00e7a grandit, je te raconter pourquoi j'ai fait, tu sais que Gott\u00e9ron a un dragon oui hein, alors je te raconter cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:47) [83%] :\r\nPourquoi c'est le dragon d'Hubert c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:49) [90%] :\r\nOui, tu sais pourquoi j'ai fait le dragon, h\u00e9 bien nous, on est parti. \r\nDes Augustins, pour aller au Sahel L\u00e9onard \u00e7a veut dire les pauvres pour aller chez les riches, et puis moi un jour le pr\u00e9sident Imamura Pim dit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:04) [84%] :\r\nHubert, t'as pas une id\u00e9e, j'ai dit oui, j'ai une petite id\u00e9e, mais il faut collaborer pour r\u00e9unit des alors, je lui dis : il faut changer quelque chose vient promener avec moi, je l'ai promen\u00e9 dans la vall\u00e9e du Gott\u00e9ron, j'ai dit dans cette vall\u00e9e, il a les lors fant\u00f4me leurs fant\u00f4mes, ben c'est des trous, il y a des fant\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:31) [98%] :\r\nIl y a des tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:33) [84%] :\r\nIl y a une sorci\u00e8re. \r\nIl y a que \u00e7a, que des Crapaud tremblement, \u00e7a va pas, et puis je lui dit, h\u00e9 bien il faudrait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:45) [83%] :\r\nQu'en fasse quelque chose, moi je te propose quelque chose, je vais te dessiner un dragon, parce que le le dragon, c'est une histoire du moyen- \u00e2ge de avant que le monde est monde qui \u00e9tait dans la vall\u00e9e et puis me dit vraiment arr\u00eatera, bon, j'ai dit attendent, laisse -moi faire, il m'a dit je suis d'accord avec toi, je te laisse faire et quand il y a des gens intelligents, tu peux aller un peu plus, il me dit : fais mais College je je vais au comit\u00e9, je montre le dessin qui se faire Dragon en du comit\u00e9, il me dit Warren un dragon \u00e7a fait chinois, mais je lui ai demand\u00e9 s'il \u00e9tait artiste lui ou bien financier apr\u00e8s le pr\u00e9sident entend merde, il m'a dit \u00e7a Toulouse heureusement et puis j'ai fait un dragon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:39) [78%] :\r\nEt puis qu'est -ce que l'\u00e9tait plus important, c'est que Fribourg amen\u00e9 de Russes Bykov et Khomutov et j'dit au pr\u00e9sident, il faut que lui, ils mettent les maillots c'est d\u00e9butait mondialement connu, ils ont mis les maillots et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:58) [96%] :\r\nMayotte le dragon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:00) [83%] :\r\nApr\u00e8s je de nouveau en pr\u00e9sident p\u00eache dit j'ai une nouvelle id\u00e9e : je veux mettre un dragon qui bat sur la glace, alors il a pens\u00e9 que j'\u00e9tais cingl\u00e9, puis je lui dit mais je vais faire un truc, tu verras \u00e7a sera unique au monde, un dragon, on le pousse et joueurs et ils vont sortir la Gaule avec du feu il dit ouais d\u00e9collet\u00e9 un peu \u00e0 la trappe fou ta pas les pieds sur terre, puis apr\u00e8s, d'ailleurs je je pr\u00e9f\u00e8re avoir dans les nuages a hein, parce qu'on voit Abyad en et puis j'ai fait ici \u00e0 Laval, Marie, \u00e7a s'appelle La Havane, c'est l\u00e0 que j'ai construit le dragon du Gott\u00e9ron. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:41) [87%] :\r\nMais il est \u00e9norme, ce dragon oui, \u00e7a vous a pris combien de temps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:44) [90%] :\r\nUn certain temps le temps il y a des jeunes qui m'ont aid\u00e9, j'ai propos\u00e9 \u00e0 au pr\u00e9sident qu'il me laissait venir avec des jeunes depuis que le Dragon existe sur la glace, ils ont toujours, ils ont tenu parole, je peux faire entrer une t\u00eate de jeunes gratuitement, puis il me donne des places assises en plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:07) [90%] :\r\nEt comment vous avez fait pour ma\u00eetres du feu sans br\u00fbler les joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:11) [88%] :\r\nAttends la premi\u00e8re fois, on a eu des probl\u00e8mes, moi la premi\u00e8re proche construit l\u00e0 en haut de la gueule, j'arrive \u00e0 la patinoire, on pouvait pas rentrer, on pouvait pas rentrer pas, il \u00e9tait trop grand, qui \u00e9tait pourtant moi j'avais bien mesur\u00e9 mais j'ai j'ai sous- estim\u00e9 la porte \u00e7a passait, mais plus loin, \u00e7a passait pas alors j'avais un copain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:35) [92%] :\r\nQui s'appelait Paulette il \u00e9tait serrurier je lui ai dit : \u00e9coute, il faut que tu viennes et on a commenc\u00e9 \u00e0 si si les trucs o\u00f9 il y a la lumi\u00e8re tu sais du but. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:50) [86%] :\r\nLe copain il assis et tout d'un coup, le chef de la patinoire c'\u00e9tait Gaston Pelletier, il est venu dans notre le qu'est ce que vous faites l\u00e0 dit ouais, mais on veut rentrer avec le dragon non \u00e7a le match, il va pas \u00eatre lieu puis apr\u00e8s j'ai dit : bah abattu vers et puis on est rentr\u00e9 quand on a fait le feu, on a essay\u00e9, on abat un lance- flammes, des pompiers naturellement \u00e7a \u00e0 faire trop sur la glace toute l'apr\u00e8s- midi on a \u00e0 arranger la glace mais mais c'est la vie, si tu veux pas des conneries, mais la vie elle est pas int\u00e9ressante, au moins, maintenant on appelle avant on disait : les joueurs du Gott\u00e9ron mais maintenant on appelle les dragons, \u00e7a veut dire qu'on arrive \u00e0 \u00e0 changer tout dans la vie tu t'imagines \u00e0 un club un club en change le nom, parce que c'est du r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:51) [91%] :\r\nDonc le Crapaud fou, il fait r\u00eaver la colonie, il fait des conneries, mais en m\u00eame temps, il a fait r\u00eaver quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:56) [91%] :\r\nOui, le but c'est de faire r\u00eaver le j'ai toujours dit \u00e7a pour mieux voir les choses sont ferm\u00e9s les yeux ah si tu ferme pas les yeux tu vois rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:08) [79%] :\r\nQuoi se regarder dans le verre de l'oeil \u00e0 \u00e7a en longueur de journ\u00e9e un qu'est maire de Bouak\u00e9 demande j'Jovi, ou \u00e0 vous OVR je note \u00e0 avouons ce Tunisien ou que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:39) [80%] :\r\nVoil\u00e0 vous faites -vous votre carri\u00e8re de Cayer laissez pas de carri\u00e8re, c'\u00e9tait une carri\u00e8re non, non, \u00e7a, \u00e7a vous apporte des douches ou dire vous avez fait au bout de carri\u00e8re de croisi\u00e8re de douche, c'est vrai que \u00e7a c'\u00e9tait extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:30) [88%] :\r\nIl existe un grand dans le cas non, le vrai Crapaud de No\u00ebl originaire de Scandinavie, comme chacun le sait, c'est celui qui a des clochettes sur la queue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:40) [81%] :\r\nTous les copains fribourgeois que mon \u00e2ge et Dieu mais tu connais les parcours magique d'Hubert et se faire non non je connais pas fait c'est que t'as pas eu de jeunesse, nous on a eu des voil\u00e0 et les parcours d'Hubert c'est quoi ces parcs ou au th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a a marqu\u00e9 tous les ans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:55) [82%] :\r\nOui, c'est beau, bon, j'ai fait le passeport marquant s'maintenant, \u00e7a fait 42 ans, qu'en fait, le passeport vacances, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'il y avait une dame qui, justement, cette dame madame Robec qui m'a dit un jour : \u00e9coutez Hubert, tu as des id\u00e9es, moi j'ai dit : j'ai des id\u00e9es, mais j'ai pas les rangs alors elle a dit : moi j'ai les Iran bien avec elle, en a fait le 1er pas se pourvoir cran celle qui a pay\u00e9 le 1er Libre comme \u00e7a o\u00f9 on mettait des activit\u00e9s o\u00f9 on aller chiner et les activit\u00e9s et \u00e7a se passe exactement la m\u00eame chose, mais, mais, maintenant, c'est mieux, on a un pr\u00e9sident qui a fait tout sur ordinateur, moi j'ai aucune id\u00e9e ordinateur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:42) [78%] :\r\nJ'ai m\u00eame pas de smartphone c'est partent c'est quoi t\u00e9l\u00e9phone portable tactile non non j'ai pas \u00e7a atteste Roney Ballon permettent sur votre t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:53) [85%] :\r\nNon j'un cru T\u00e9l je peux te montrer tout le monde et \u00e7a c'est le moyen- \u00e2ge mais alors comment vous cherchez vos id\u00e9es si vous avez pas non, mais j'ai pas besoin d'un T\u00e9l pour chercher des id\u00e9es vous provoque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:06) [86%] :\r\nC'est toutes ces cr\u00e9atures \u00e7a de votre imagination, \u00e7a vient pas de Google images vous connaissez Google images. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:11) [83%] :\r\nNon, je ne connais pas, mais je m'en fous, et il faut temps un temps s'asseoir et puis regardez les enfants courir \u00e9cartel\u00e9 voir courir qu'est -ce qui cherchent, les enfants, il cherche des Jeux moi tout \u00e7a c'est des jeux, c'est rien que des jeux et tu apprends dans la vie, il faut que les enfants jouent tant qu'ils jouent et, bon, ils vont d\u00e9couvrir apr\u00e8s le Robbie hein, il y en a qui disent moi je vais faire du ski, je veux venir Jean-Pierre le qui, au moins, ils essayent de faire, qui a d'chose ou bien je fais du football, ou bien je fais de la p\u00eache, ou bien j'ai bien un syndic. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:55) [78%] :\r\nUn mort n'voulu que \u00e7a indique, \u00e7a veut dire que tu as le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:01) [74%] :\r\nBen oui, ben vous le parcours enchant\u00e9 des syndicats, voil\u00e0 ce qu'on a dans les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:06) [93%] :\r\nOui, mais j'ai travaill\u00e9 avec un syndicat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:10) [93%] :\r\nMais pourquoi tout d'un coup le Crapaud fou Hubert Audriaz il se dit : je vais m'occuper des t\u00eatards de la colonie, pourquoi c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:17) [89%] :\r\nVoil\u00e0, ben c'est tr\u00e8s simple, hein, quand tu t'habite dans une maison, il y a 80 gares m'a tu\u00e9 11 en famille tu apprends qu'il faut aider le plus faible, tu apprends que c'est en tendant la main aux plus faibles, celui -l\u00e0, plus solitaire, celui que tout le monde laisse de c\u00f4t\u00e9, moi \u00e7a m'a toujours int\u00e9ress\u00e9 le le plus faible, je pense qu'avec le plus le plus faible, il y a quelque chose \u00e0 nous donner de plus que les autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:47) [92%] :\r\nEt puis les enfants, eux, leur seul int\u00e9r\u00eat, c'est de s'amuser, qui est pas ils ont pas des consid\u00e9rations de faire comme vous le disiez la mode j'en sais rien de r\u00e9cents. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:57) [90%] :\r\nFaute de \u00e7a il y a, ils en ont rien \u00e0 foutre, un enfant en fait non, je suis pas un enfant moi je fus si vous voulez que vous amuser et puis j'esp\u00e8re bien, tant que je peux m'amuser, c'est mon avenir est derri\u00e8re moi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:11) [82%] :\r\nJ'ai fait un parcours, il faudrait que tu vois il, je suis en train de faire le parcours de l'\u00e9piphanie et j'ai des aliments j'ai j'allais enfin j'ai des peintres 15 comme \u00e7a, c'est chez moi, ah oui, de quoi, il faudra que tu vois ici \u00e0 cet endroit -l\u00e0 le c'est o\u00f9 je fais des parcours pour, pour tout le monde, que tout le monde est \u00e9mu, il y avait 2 chaque mois que moi un an perdait 1 moi, j'ai \u00e9t\u00e9 au passeport vacances un mois acheminer des parcours et ils ont d\u00e9couvert quelque chose o\u00f9, premi\u00e8rement, il ne faut pas payer tout est gratuit \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:50) [81%] :\r\nTu peux regarder tu vois l\u00e0 c'est aussi int\u00e9ressant de mortiers 25 francs les 30 minutes comment j'apprends les grands textes honn\u00eate \u00e9cole non tu vois l\u00e0 \u00e0 table c'est \u00e7a doit \u00eatre marqu\u00e9 l\u00e0 toi et l'entr\u00e9e Libre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:10) [92%] :\r\nJ'ai voulu toujours parce que 40 j'\u00e9tais h\u00e9 bien les gens notre quartier en fait toujours librement les choses gratuitement les choses et puis il y a encore des gens maintenant qui font des choses gratuitement et je je trouve que \u00e7a, \u00e7a fait grandir les jeunes et quand tu fais des choses comme moi, ils auront des souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:34) [92%] :\r\nC'est quoi votre plus beau souvenir de ces parcours justement autre s'est mise en sc\u00e8ne que vous avez fait avec toutes vos cr\u00e9atures imaginaire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:40) [93%] :\r\nMais c'est la derni\u00e8re, c'est toujours la derni\u00e8re moi je suis pas nostalgique du pass\u00e9, je pense qu'il faut vivre son temps maintenant, il faut donner tout ce qu'on a dans le coeur au maintenant, c'est pour \u00e7a que je parle avec toi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:56) [88%] :\r\nOui, ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:58) [84%] :\r\nC'est gentil \u00e7a, ouais, c'est pas gentil c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:03) [91%] :\r\nMais alors pour le Crapaud fou, rien ne sera rigolo, il se retrouvera tout seul, loin de la vie lors de sa famille et ses amis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:13) [84%] :\r\nVous pensez quoi du du reste de la colonie, vous qui faites qu'avait cet imaginaire qui faisait ce parcours, vous la regardez la colonie des. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:20) [94%] :\r\n\u00e7a regarde c'est pas facile cette colonie dans ce monde, c'est que tout est serr\u00e9, c'est pas facile d'\u00eatre jeune aujourd'hui, c'est pas facile de vivre aujourd'hui parce que les riches deviennent toujours plus riches et les pauvres toujours plus pauvres, c'est pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:41) [88%] :\r\nNous, on l'impression, vous pouvez pas \u00eatre malheureux, je suis un peu jaloux quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:46) [87%] :\r\nMoi, je suis quand m\u00eame sensible, je crois qu'on a sur cette terre, faut la respecter et si on a respecte pas, h\u00e9 bien on grandit pas quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:55) [91%] :\r\nLa colonie de Crapaud parfois le fait un peu n'importe quoi ou. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:57) [81%] :\r\nElle fait n'importe quoi, quand ils sont de colonie Frath \u00e0 regarde en France qu'est -ce qui c'est en train de se faire il dans des cas une colonie est hier \u00e0 peau jaune, \u00eatre \u00e0 l'\u00e9cart Crapaud jaune qu'arrive les casseurs, ils veulent tout casser, c'est cette \u00e9quipe, moi je suis pour qu'on manifeste, mais je suis pas, pourtant, on casse, je crois que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:26) [94%] :\r\nC'est c'est pas la solution. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:29) [91%] :\r\nPour revendiquer si si on a un mauvais pr\u00e9sident, on ne change moteur de toute fa\u00e7on, on change un mulet pour un mulet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:40) [89%] :\r\nVous faites des Fab social avec vos animaux vous essayez de de faire prendre conscience ou c'est juste pour r\u00eaver toutes ces cr\u00e9atures tous ces parcours mais \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:48) [86%] :\r\nC'est quand m\u00eame important, il y a quand m\u00eame une raison \u00e0 tout \u00e7a, car j'ai fait, par exemple, les fous du roi, c'\u00e9tait un peu pour me moquer de l'\u00e9lite, quoi, c'est, c'est, vous le savez que non mais d\u00e9j\u00e0 2 j'ai fait un autoportrait c'\u00e9tait vous le fou du roi, oui, que je pouvais faire comme je voulais, je pouvais dire ce que je voulais, et puis je fais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:11) [98%] :\r\nComme je veux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:12) [85%] :\r\nAh \u00e7a Crapaud politique et alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:14) [89%] :\r\nNon, non pas politique, la politique, tu sais les vrais \u00e0 artiste, ils ne font pas de politique, je suis s\u00fbr, ils disent ce qu'ils ont envie de dire, mais c'est pas de la politique, c'est des choses tr\u00e8s sens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:35) [86%] :\r\nCette interview, elle sera diffus\u00e9e sur la premi\u00e8re pendant No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:40) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est bon alors un pendant No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:49:44) [75%] :\r\nQui essaie de faire r\u00eaver No\u00ebl quelque part aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:46) [88%] :\r\nOui, \u00e0 No\u00ebl, tu sais, c'\u00e9tait extraordinaire No\u00ebl chez nous, ma m\u00e8re et mes fr\u00e8res et mes soeurs, on partait du quartier de Loches pour aller \u00e0 Hauterive voir la cr\u00e8che 16 pas si tu as vu \u00e0 Hauterive, la cr\u00e8che, elle est extraordinaire, c'est et puis quand on revenait \u00e0 la maison, ma m\u00e8re, elle disait : elle \u00e9tait comment la Sainte Vierge, la couleur de la robe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:17) [71%] :\r\nLa cour de Rabat \u00e0 Rome. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:20) [94%] :\r\nEt puis, \u00e7a faisait travailler la m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:22) [86%] :\r\nIl recevait quoi Hubert Audriaz le lendemain matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:26) [97%] :\r\nComme cadeau. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:27) [84%] :\r\nAh, on avait une pomme, les pommes, les pommes c'est extraordinaire parce qu'on les mettait au four et puis c'\u00e9tait des pommes qui qui \u00e9tait dans. \r\nJe crois que le fruit que j'aime le mieux dans ma vie, c'est la pomme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:44) [89%] :\r\nMoi, je vous souhaite un bon No\u00ebl alors Hubert Audriaz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:46) [99%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:50:49) [67%] :\r\nIl y avait tr\u00e8s sensible vraiment mardi parce qu'on voit une mascarade, une c'est. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:50:59) [69%] :\r\nUne tuile suite, une suite de quand vous avez un fils n\u00e9 avaient jou\u00e9 \u00e7a et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:32) [85%] :\r\nPropos\u00e9 par Cyril D\u00e9praz et Tristan Miquel r\u00e9alisation Didier Resa, assistante de production Nicole Fontaine programmation musicale Nathalie Shawn Bergounioux. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:52:45) [56%] :\r\nEt la main, art des fous de fraude de Crapaud ne pour de grands Hamelin canards Capa capot et quand fume. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:52:55) [87%] :\r\nMais ce Crapaud fou l\u00e0, OK, il s'est plant\u00e9 parce qu'il est tout seul, mais ce que vous ne savez pas ce que c'est un massacre sur la route, c\u00f4t\u00e9 allo les crapauds. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:06) [89%] :\r\nDes nouvelles de la route, info trafic RTS avec le DPA et sa campagne de pr\u00e9vention contre l'alcool, boire ou conduire il faut choisir, bonne nouvelle, la circulation s'\u00e9coule sans difficult\u00e9 particuli\u00e8re sur les routes de Suisse romande l'info routes en continu, c'est aussi sont sur le site RTS Point CH barres oblique Trafic info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:40) [93%] :\r\nC'\u00e9tait Crapaud fou sur la premi\u00e8re, une proposition de Cyril D\u00e9praz et Tristan Miquel dans un instant, ce sera Vertigo apr\u00e8s les infos. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:49) [99%] :\r\nCrapaud. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:53:57) [80%] :\r\n\u00e7a vous fait plaisir \u00e7a qu'on peut qu'il y a des gamins qui ont grandi puis qui reviennent vous voir web et bise Hubert d'alcool en faisait la nuit d\u00e9faillantes ont \u00e9t\u00e9 souvenez d'\u00e9cole mais oui j'y avais m\u00eame heure police qui vous nerfs je faisais des bateaux sur la Sarine, mais c'\u00e9tait pour s'amuser la nuit, des Indiens, j'ai fait \u00e0 2 heures du matin, on allait dans la rue, les flics ils arrivaient, je dis : installer cow-boys, ils arrivent \u00e9tait voil\u00e0, il faudrait faire un peu moins top fruit j'ai web on continue. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:55:40) [100%] :\r\nDemain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:42) [77%] :\r\nUn autre Crapaud fou la 1\u00e8re vous offre l'heure 17 heures sur RTS il est Crapaud la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-25T16:17:01Z", "program": {"href": "/programs/64A8F104-DC8E-4B53-9857-8E4C7EE93F88", "id": "64A8F104-DC8E-4B53-9857-8E4C7EE93F88", "name": "Crapaud fou"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Audriaz, Hubert", "role": "artiste et animateur culturel dans la Basse-Ville de Fribourg, ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Miquel, Tristan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F49FC61E-AF4B-4BE3-8E8B-C2C2E26E1D4D", "internalArchiveId": "F49FC61E-AF4B-4BE3-8E8B-C2C2E26E1D4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un coup de coeur pour les origines de la navigation", "publicationDate": "2018-12-25T00:00:00Z", "summary": "Tous les matins, pendant les f\u00eates, nous accueillons un membre de l'\u00e9quipe de CQFD et son coup de coeur de l'ann\u00e9e 2018.\r\nAujourd'hui, Lucia Sillig revient sur les origines de la navigation.", "durationSec": 1369, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10060283", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "thematicThemes": ["navigation", "arch\u00e9ologie", "histoire"], "alternativeTitle": ["Un coup de c\u0153ur pour les origines de la navigation / CQFD_2018-12-25T10:07:00_sequence-1", "CQFD du 25.12.2018"], "alternativeSummary": ["Tous les matins, pendant les f\u00eates, nous accueillons un membre de l\u2019\u00e9quipe de CQFD et son coup de c\u0153ur de l'ann\u00e9e 2018.\n\nAujourd'hui, Lucia Sillig revient sur les origines de la navigation."], "variantIds": ["ece-10060283"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-03T14:29:52Z", "speechToTexts": ["01.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [75%] :\r\nSexualit\u00e9 l\u00e9muriens f\u00e9condation in vitro et d'oiseaux Olivier navigateur coussins de lave requin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [94%] :\r\nLes coups de coeur 2018 de CQFD bonjour Lucia Sillig bonjour St\u00e9phane votre coup de coeur 2018, c'est un sujet qui nous avait emmen\u00e9 tr\u00e8s loin puisque nous \u00e9tions revenus sur les origines de la navigation, il y a plusieurs centaines de milliers d'ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, on est \u00e0 peu pr\u00e8s certain que nos anc\u00eatre ont pris la mer il y a 65 millions pour aller jusqu'en Australie mais on a aussi de plus en plus de traces indirectes ancr\u00e9 dans le Detroit de Gibraltar ou en Indon\u00e9sie, par exemple, qui laisse penser que des hominid\u00e9s plus archa\u00efque naviguer encore bien avant \u00e7a, alors vous parlez de traces indirecte c'est quoi ces traces indirectes ben \u00e7a veut dire qu'on n'a pas les bateaux mais qu'on a des outils et des fossiles d'hominid\u00e9s sur d\u00e9signe notamment et qu'on ne va pas tr\u00e8s bien comment ils ont pu arriver l\u00e0 sur l'\u00eele de Flor\u00e8s, par exemple, il y a des fossiles d'hominid\u00e9 vieux de 700000 ans, donc \u00e7a veut dire que nos anc\u00eatre s'avaient d\u00e9j\u00e0 navigu\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque et ben on peut pas le prouver, il y a aussi d'autres hypoth\u00e8ses, comme l'id\u00e9e que des individus aurait pu d\u00e9river sur des morceaux de bois flottant ou \u00eatre d\u00e9port\u00e9s par des tsunamis et comment, alors, on s'y prend finalement pour \u00e9tudier ces questions en l'absence de preuve tangibles, on essaye de faire des d\u00e9ductions et on se retrouve avec des personnages comme l'arch\u00e9ologue Robert Bednar Marie, que vous entendrez tout \u00e0 l'heure, oui, qui depuis des d\u00e9cennies, construit des embarcations avec les moyens qu'on suppose que les gens avaient \u00e0 cette \u00e9poque des outils en Pierre des bambous, voire des peaux d'antilopes gonfl\u00e9 et qui se lance dans les travers\u00e9es carr\u00e9ment hasardeuses dans des DD3 connus pour leur courant impitoyable o\u00f9 jusqu'en Australie, juste pour voir si c'est faisable ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [88%] :\r\nAlors on va voir, effectivement si \u00e7a l'est, et puis derri\u00e8re tout \u00e7a, \u00e9videmment, il y a aussi, c'est une question, peut-\u00eatre plus fondamentale, la question de savoir pourquoi est -ce qu'on on d\u00e9cide un jour de, de, de quitter et de vouloir quitter le Rivage de partir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [90%] :\r\nOui, qu'est -ce qui poussait les humains d'hier, mais aussi d'aujourd'hui, hein, parce que \u00e7a, la question reste tout \u00e0 fait actuel \u00e0 aller voir ce qui se cache derri\u00e8re l'horizon un questionnement qu'on avait explor\u00e9 avec Marc-Antoine Kaeser, directeur du Lat\u00e9nium de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [92%] :\r\nAvant d'aborder ces rivages quasi philosophique, on avait commenc\u00e9 par lui demander \u00e0 Marc-Antoine Kaeser \u00e0 quand remontent les vestiges de bateaux les plus anciens qu'on conna\u00eet son on retrouve donc cet extrait d'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [88%] :\r\nAlors, \u00e0 ma connaissance, bah c'est c'est du Maze l'\u00e9thique, \u00e7a veut dire : c'est la fin des chasseurs-cueilleurs environ 9000 ans, et notamment des pirogues qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes dans les environs de de Paris donc des pirogues en bois qui sont extr\u00eamement bien conserv\u00e9, donc c'est les premiers t\u00e9moignages vraiment Direct qui permettent d'attester la navigation, mais il s'agit l\u00e0, pas de mal, navigation marine c'est fluviaux lacustre, si on veut, d'accord, pourquoi ce qu'on n'a pas de bateaux qui sont plus anciens que 9000 ans ben parce que \u00e7a se conserve mal des gens, c'est il faut d\u00e9j\u00e0 penser que la la conservation d'un vestiges pr\u00e9historiques, c'est-\u00e0-dire \u00e0 chaque fois un miracle, donc on va dire, la proportion de ce qu'on d\u00e9couvrait, c'est pratiquement rien par rapport \u00e0 ce qui a exist\u00e9, donc les chances de trouver quelque chose d'extr\u00eamement ancien sont sont faibles apr\u00e8s disons des b\u00e2tons en bois, ben \u00e7a se conserve \u00e9videmment mieux que des bateaux qui ont \u00e9t\u00e9 faits par je ne sais pas, l'assemblage de roseaux ou de ou de bambou qui ont vraiment encore beaucoup moins, une chance de se conserver, donc il faut vraiment des conditions miraculeuses pour qu'on trouve ces preuves directes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [90%] :\r\nEt donc pour parler de de ce qui est venu avant, faire des hypoth\u00e8ses sur ce qu'il avait, avant, on en est r\u00e9duit \u00e0 faire des d\u00e9ductions c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [88%] :\r\nOui, en fait, c'est bien le probl\u00e8me c'est quand on a, on a des ce que vous appelez justement des preuves indirectes c'est-\u00e0-dire bah, par exemple, la pr\u00e9sence de traces humaines sur des lieux qui sont inaccessibles \u00e0 pied sec mais apr\u00e8s ben c'est les cha\u00eenes d'un fait s'et non plus on recule en fait une d\u00e9duction logique, puis une autre d\u00e9duction logique, puis une autre d\u00e9duction logique, \u00e7a devient extr\u00eamement fragile, surtout si on consid\u00e8re, on va dire le le le caract\u00e8re extr\u00eamement lacunaires donne de notre connaissance, donc en fait dans un une esp\u00e8ce de d'oc\u00e9an, si j'ose dire, d'ignorance, on a quelques indices, puis fait des Liens entre ces indices. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [90%] :\r\nAlors on a des indices, on essaie de faire des d\u00e9ductions et certains s'amusent \u00e0 imaginer comment ces premi\u00e8res grandes travers\u00e9es, on puisse se d\u00e9rouler l'outil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:03) [90%] :\r\nOui enfin il rigole pas tous les jours hein, on va voir plus tard, mais disons qu'ils ont une approche exp\u00e9rimentale et c'est le cas de Robert Beynat Rick un convaincu qui s'est charg\u00e9 des aspects scientifiques de plusieurs exp\u00e9ditions, il appelle \u00e7a de l'arch\u00e9ologie r\u00e9plique h\u00e2tive. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:16) [65%] :\r\nD\u00e9fi \u00e0 le Che ne hein de Saintes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:18) [90%] :\r\nC'est de l'arch\u00e9ologie r\u00e9plique h\u00e2tive dans le sens o\u00f9 l'on sait que ces travers\u00e9es ont eu lieu \u00e0 certains endroits, Fenat on a une assez bonne id\u00e9e du timing de quand elles ont eu lieu, mais on ne sait pas comment elles ont \u00e9t\u00e9 rendues possibles, comment elles ont \u00e9t\u00e9 accomplis. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:32) [63%] :\r\nAh complet je stand-up de Fossett c'est Andr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:36) [97%] :\r\nEt sur cette question, la seule mani\u00e8re de traiter le sujet, c'est d'essayer de voir \u00e0 quel niveau technologique, il est possible de r\u00e9ussir la travers\u00e9e, au contraire, impossible d'y arriver, nous devons explorer les limites de la technologie. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:48) [56%] :\r\nLes fonds anonymes Prost double dose, bref tout explorer, c'est mauvais m\u00e9decins cet exc\u00e9dent le tuer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [89%] :\r\nAu cours des 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, Robert Beynat Marika men\u00e9 8 exp\u00e9riences de ce type en construisant \u00e0 chaque fois une sorte de radeau avec des mat\u00e9riaux et des outils d'\u00e9poque, par exemple, h\u00e9 bien dans le Detroit de Gibraltar, il a test\u00e9 avec plus ou moins de succ\u00e8s des embarcations faite de gens ou de peaux d'antilopes conflit par exemple oui, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a ne marchait pas tr\u00e8s bien les il a pas c'\u00e9tait trop compliqu\u00e9 \u00e0 faire et puis, il a aussi tent\u00e9 plusieurs exp\u00e9ditions entre les \u00eeles indon\u00e9siennes et puis en 1928 la grande travers\u00e9e de 500 kilom\u00e8tres depuis le Timor vers l'Australie. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:22) [72%] :\r\nOui, non, \u00e7a se fait \u00e0 ce que toaster, ouais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:24) [89%] :\r\nNous savons que la premi\u00e8re travers\u00e9e vers l'Australie s'est pass\u00e9 il y a environ 65000 en. \r\nEt nous savons quels outils d'outils en Pierre, les gens avait en ce temps- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:34) [73%] :\r\n\u00e7a, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:35) [95%] :\r\nDonc on fait des r\u00e9pliques de ces outils, des copies et nous les utilisons pour travailler le bambou, le bois, les Sibre tous les mat\u00e9riaux disponibles pour construire une sorte de radeau. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:45) [67%] :\r\nDans ce m\u00e9tier l\u00e0 o\u00f9 cela il au micro et Rafter simple en Inde ce fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:51) [92%] :\r\nLa premi\u00e8re exp\u00e9rience, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le n'allez si qui \u00e9tait un bateau tr\u00e8s gros et tr\u00e8s maniable d'environ 20 tonnes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec total, parce qu'on a suivi les conseils, de soi-disant experts \u00e0 partir de l\u00e0, j'ai d\u00e9cid\u00e9 qu'on irait demander l'avis des p\u00eacheurs locaux ou des constructeurs de bateaux indig\u00e8nes en Indon\u00e9sie et nous avons obtenu de meilleurs r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:10) [76%] :\r\nDonc le fait chemin un d\u00e9tenu au sport de p\u00e9riode N et l'Indon\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [85%] :\r\nMeilleur r\u00e9sultat, \u00e7a veut dire qu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 traverser \u00e0 faire ces 500 kilom\u00e8tres entre le Timor et l'Australie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:20) [85%] :\r\nOui, quelques mois plus tard, \u00e0 bord d'une allait \u00e0 6 2 un bateau toujours en bambou avec une voile de palmes tiss\u00e9es mais beaucoup plus l\u00e9gers et plus efficaces pour lutter contre une m\u00e8re hostile. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:29) [71%] :\r\nAutre octobre X de savoureuses quand il y a de quoi, d'un b\u00e9b\u00e9 avait h\u00e9 ben dogme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:36) [96%] :\r\n\u00e7a nous a pris 2 semaines il y a eu une tr\u00e8s grosse temp\u00eate pendant les 3 4 derniers jours avec des vagues de 5 \u00e0 6 m\u00e8tres de. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:42) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:44) [99%] :\r\nJe crois que nous nous sommes mis un peu en danger. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:46) [75%] :\r\nStein votre soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [91%] :\r\nOui, et encore \u00e7a n'est pas le pire souvenir de rep\u00e8res Bednar y a pire que \u00e7a, oui, le pire, c'\u00e9tait la travers\u00e9e de l'\u00eele de Bali vers l'\u00eele de Lombok, juste une cinquantaine de km mais avec des courants terribles et pour reproduire les conditions d'\u00e9poque, cette fois, ils sont partis \u00e0 la rame. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:02) [71%] :\r\nOui Fayoum ce First en Inde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:04) [96%] :\r\nOn a \u00e9chou\u00e9 la premi\u00e8re fois dans des conditions terribles et la seconde fois, on y est arriv\u00e9 mais de justesse, c'est extr\u00eamement \u00e9prouvant c'est. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:12) [98%] :\r\nC'est Einstein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:13) [91%] :\r\nPendant le voyage, un des rameurs est tomb\u00e9 dans le coma et est rest\u00e9 inconscient pendant 2 jours. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:17) [72%] :\r\nPhoto d'Ha\u00efti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [89%] :\r\nAh oui, \u00e7a rigole pas, qu'est ce qui lui arrive, ben avait pu ment, il faut dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 12 heures d'efforts ininterrompus et pour Robert Beynat Rick h\u00e9 ben c'est bien la preuve que nos anc\u00eatre s'ne sont pas arriv\u00e9s l\u00e0 par hasard en d\u00e9rivant sur des troncs d'arbre, par exemple, \u00e0 ses yeux pour lutter contre ces courants, il faut absolument avoir un moyen de propulsion, que ce soit une voile ou des rats ou un moteur, mais bon c'est c'est une autre histoire. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:40) [74%] :\r\nEt venez f\u00eater ce poste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:42) [95%] :\r\nM\u00eame s'il est possible que quelqu'un soit arriv\u00e9 l\u00e0 accidentellement apr\u00e8s un tsunami, par exemple, le probl\u00e8me c'est qu'une personne seule ou m\u00eame un petit groupe de personnes ne suffisent pas pour fonder une colonie. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:52) [70%] :\r\nNot enfin en d'\u00e9cole, un an \u00e0 5 pour les Jeux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:58) [92%] :\r\nC'est ce qu'il y a diff\u00e9rentes opinions sur le nombre minimum de personnes n\u00e9cessaires, mais je crois que la plupart des sp\u00e9cialistes seraient d'accord pour dire que c'est quelque part entre 50 et 100 personnes parmi lesquelles il faut aussi un nombre minimum de femmes fertiles. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:10) [83%] :\r\nSo obviously et toute notre pays singulier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:14) [89%] :\r\nDonc, \u00e9videmment, on ne parle pas d'un seul radio mais plut\u00f4t d'une flottille de radeaux sinon \u00e0 l'autre bout, le pool de G\u00eanes n'est pas assez grand pour d\u00e9marrer une population. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:22) [60%] :\r\nEst- il a sonn\u00e9 tout savoir des populismes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [89%] :\r\nOui enfin, au-del\u00e0 de la propulsion, il faut quand m\u00eame une sacr\u00e9e motivation pour se lancer dans ce genre d'aventure oui, d'o\u00f9 une question assez fondamentale : pourquoi est ce qu'il faisait. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:33) [63%] :\r\nCela meunerie ce soir \u00e0 cette c\u00f4te que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:35) [92%] :\r\nIl peut y avoir toutes sortes de raisons en Indon\u00e9sie, par exemple, il y a eu beaucoup d'\u00e9ruptions volcaniques et dans plusieurs cas des ils enti\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:43) [79%] :\r\nDe Citro\u00ebn. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:44) [91%] :\r\nLes gens n'avaient pas d'autre choix que de fuir, n'oubliez pas que dans plusieurs cas, ils observaient probablement les \u00e9l\u00e9phants qui nageait d'\u00eele en \u00eele donc pour eux, c'\u00e9tait finalement une d\u00e9cision assez simple d'essayer d'atteindre l'autre rive. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:56) [67%] :\r\nPaul de ces sites au pour un faussaire The show. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:59) [94%] :\r\nIl y a aussi toutes sortes d'autres raisons, il peut y avoir des raisons culturelles par exemple ou de surpopulation, ou encore l'\u00e9puisement des ressources, il y a vraiment toutes sortes de possibilit\u00e9s \u00e7a aussi peut \u00eatre \u00e0 cause des maladies. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:12) [91%] :\r\nIl s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [92%] :\r\nIl \u00e9voquait les \u00e9l\u00e9phants \u00e0 l'instant, les \u00e9l\u00e9phants sont aussi de bons nageurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:17) [90%] :\r\nOui, c'est de tr\u00e8s bons nageurs, il peut faire plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres dans l'eau mais bon pour aller en Australie, c'est de plusieurs centaines de kilom\u00e8tres compare et puis surtout pour aller en Australie, ben on voit rien \u00e0 l'horizon. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:28) [73%] :\r\nC'est de cet ex- semaine prend. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:29) [87%] :\r\nC'est un point fondamental dans tous les cas pr\u00e9c\u00e9dents, la travers\u00e9e d'il y a 65 millions le Rivage d'face c'\u00e9tait visible. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:36) [78%] :\r\nN N cyclisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:38) [93%] :\r\nDans le cas de l'Australie, il \u00e9tait hors de vue pendant tout le voyage, \u00e0 part les tous derniers km parce que le nord de l'Australie et tr\u00e8s plat. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:44) [73%] :\r\nEt que ce qui s'est enfin pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:46) [93%] :\r\nMais il savait qu'il y avait une terre comme \u00e7a, il y a beaucoup de fa\u00e7ons de d\u00e9terminer qu'il y a une terre au-del\u00e0 de l'horizon. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:52) [75%] :\r\nCette harmonie ne se fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:54) [93%] :\r\nEn Australie, par exemple, on a des grands feux de brousse et la fum\u00e9e peut monter jusqu'\u00e0 2 kilom\u00e8tres de hauteur pour qu'ils sont assez visible depuis le Timor. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:02) [63%] :\r\nCe Smokin puisqu'elle dans leur \u00e7a plut\u00f4t que l'homme \u00e9tait ce quoi devait se peu format\u00e9, moi \u00e7a va mener. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:08) [90%] :\r\nIl y a plusieurs autres indications comme des animaux qui migrent de l'Asie vers l'Australie ou vice versa, les insectes des oiseaux etc puis autre il y a aussi la formation de nuages au-dessus des masses terrestres etc etc, ces gens probablement la nature de tr\u00e8s pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:24) [82%] :\r\nVous voyez une masseuse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:26) [92%] :\r\nPour eux il \u00e9tait s\u00fbrement facile de se rendre compte qu'il y avait une grosse masse terrestre l\u00e0- bas, vers le sud mais, bien s\u00fbr, \u00e7a reste tr\u00e8s diff\u00e9rent de partir pour Rivage qui est en vue, ou de se lancer vers une terre invisible. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:37) [68%] :\r\nD'o\u00f9 grosse t\u00f4t et je vois cette esp\u00e8ce de bois tout costaud One se dessinant tous les ce beau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:44) [84%] :\r\nOui, c'est \u00e9videmment un gros pari, oui, m\u00eame s'il a 65000 ans, le niveau de la mer \u00e9tait plus bas, elle a travers\u00e9e \u00e9tait vraisemblablement plus courte d'apr\u00e8s Robert Ben Marika elle pouvait \u00eatre faite en 6 7 jours \u00e0 la place des 2 semaines de voyage qui l'a fait avec son \u00e9quipage. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:56) [67%] :\r\nCe qui ne se fasse pas hier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:58) [91%] :\r\nDans le cas de l'Australie, oui, c'est un sacr\u00e9, acte de foi demand\u00e9 un courage consid\u00e9rable de se lancer l\u00e0- dedans, surtout si vous prenez toutes vos femmes et vos enfants avec voici. \r\nUne, c'\u00e9tait une grande aventure, \u00e7a a d\u00fb \u00eatre rude mais bien s\u00fbr, \u00e0 cette \u00e9poque, les gens \u00e9taient nettement plus coriace que nous. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:15) [67%] :\r\nEt puis elle autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:18) [87%] :\r\nPour Robert Beynat Rick r\u00e9ussir ses travers\u00e9es implique aussi que nos lointains anc\u00eatre \u00e9tait beaucoup plus d\u00e9velopp\u00e9 technologiquement et intellectuellement qu'on ne le pense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:26) [89%] :\r\nQui ont \u00e9t\u00e9 les les premiers navigateurs parmi nos anc\u00eatre \u00e0 quelle \u00e9poque ont -ils v\u00e9cu avec elles embarcations -t-il travers\u00e9 les mers, c'est notre dossier CQFD du jour Marc-Antoine Kaeser, je rappelle que vous \u00eates arch\u00e9ologue et directeur du Lat\u00e9nium de Neuch\u00e2tel, est ce que vous \u00eates d'accord avec Robert B\u00e9nard et qu'on qu'on qu'on vient d'entendre est -ce que vous pensez qu'on a tendance \u00e0 prendre nos anc\u00eatre de eau finalement ils ont peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 capable de choses incroyables de traverser les mers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:48) [90%] :\r\nMais je suis d'accord et pas d'accord \u00e0 la fois, c'est-\u00e0-dire que je crois que Bernard ik met le doigt sur un vrai probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire qu'on a tendance \u00e0 consid\u00e9rer dans une perspective \u00e9volutionniste que n\u00e9cessairement nos anc\u00eatre s'nous serait inf\u00e9rieur, ce qui \u00e9videmment certainement faux, mais en m\u00eame temps il y a une esp\u00e8ce de tendance qui consiste \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire exactement l'inverse, c'est-\u00e0-dire \u00e0 dire c'est extraordinaire comme ils \u00e9taient ing\u00e9nieux etc, donc il y a une esp\u00e8ce de ph\u00e9nom\u00e8ne de retour comme \u00e7a, qui est certainement aussi exag\u00e9r\u00e9e que que le m\u00e9pris qu'on a lu tr\u00e8s souvent pour nos anc\u00eatre, finalement, c'\u00e9tait des gens comme nous, c'\u00e9tait pas n\u00e9cessairement des gens plus aventureux que nous c'\u00e9tait pas n\u00e9cessairement des gens plus intelligents ou plus ing\u00e9nieux que nous, mais il \u00e9tait autant et \u00e7a peut suffire, assez, assez largement \u00e0 expliquer, ben disons ce qu'il nous pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:33) [89%] :\r\nEt l'id\u00e9e que la navigation plus remonter aussi loin, peut-\u00eatre \u00e0 700000 ans est -ce que \u00e7a vous sombres vraisemblable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:39) [88%] :\r\nMais disons les f\u00eates quoi tels qu'on les d\u00e9couvre c'est-\u00e0-dire ben des traces d'occupation humaine et non en des lieux qui sont inaccessibles autrement, ben semble d\u00e9montrer que, de fait, la navigation, a d\u00fb \u00eatre n\u00e9cessaire parce qu'enfin, sinon il y a un seul autre moyen c'est la c'est le vol, enfin il serait il serait arriv\u00e9 en avion, donc, donc il faut bien admettre qu'ils ont d\u00fb y arriver par la mer, mais alors apr\u00e8s, disons qu'il y a, il faut aussi voir qu'il y a des quantit\u00e9s de choses qui nous \u00e9chappent, on a encore dit, dont on sait par exemple que le niveau des mers \u00e9tait inf\u00e9rieur, etc, il y a certainement encore des d'autres causes qui peut-\u00eatre seront accessibles aux arch\u00e9ologues de demain et auxquels on n'arrive pas \u00e0 penser aujourd'hui, cela dit, les exp\u00e9riences qu'il a conduite d\u00e9montre je crois en tout cas la plausibilit\u00e9 de ce qu'il croit prouver, c'est-\u00e0-dire que c'est plausible, \u00e7a ne peut pas encore dire que \u00e7a se soit pass\u00e9 comme \u00e7a et surtout pour les raisons qu'il qu'il qu'il propose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:32) [84%] :\r\nEt vous soutenez \u00e7a veut dire, vous soutenez un peu ce genre de d\u00e9marche ces approches r\u00e9plique h\u00e2tive comme le la la propose Robert Ben Maric. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:41) [89%] :\r\nAlors c'est quelque chose de tr\u00e8s commun en arch\u00e9ologie, bon, on appelle \u00e7a, plus g\u00e9n\u00e9ralement, l'arch\u00e9ologie exp\u00e9rimentale, le probl\u00e8me de l'arch\u00e9ologie exp\u00e9rimentale, sexe et fond\u00e9es sur on va dire une forme d'actualiser ne c'est-\u00e0-dire qu'on a des quantit\u00e9s de choses qu'on conna\u00eet aujourd'hui qu'on va n'essaie de projeter de retour dans le dans le pass\u00e9 et ce que les exp\u00e9rimentateurs scientifiquement doivent doivent viser, c'est de r\u00e9duire le nombre d'inconnues, donc en fait et l\u00e0, c'est le probl\u00e8me je crois c'est qu'on parle de choses qui sont tellement ahurissante et qui d\u00e9pendent d'une addition d'un Ferrand c'est de d\u00e9duction logique que, en fait, on contr\u00f4le plus grand chose, c'est-\u00e0-dire que, en arch\u00e9ologie exp\u00e9rimentale, si par exemple moi, comme on l'a fait dans le parc de Lat\u00e9nium, on reconstruit une maison lacustre en bois bah disons qu'on essaye de se fonder sur toute une s\u00e9rie de choses qu'on sait, on additionne toutes ces choses qu'on sait et on met un param\u00e8tre, ce qu'on ignore et on teste la chose pour avoir la r\u00e9ponse, une r\u00e9ponse plausible qui n'est pas encore certaine, mais une r\u00e9ponse plausible \u00e0 la question qu'on ignore, l\u00e0 il y a tellement d'aspects qu'on ma\u00eetrise pas bah disons qu'au final, ben \u00e7a montre juste la faisabilit\u00e9 dans des soci\u00e9t\u00e9s qui ont telle ou telle niveau technologique parce qu'il est s\u00fbr qu'il y pas un moteur, un moteur \u00e0 essence, par exemple, \u00e7a c'est pas plausible, en revanche, madison, on doit penser aux outils que ces gens, ou du moins les outils qui se sont conserv\u00e9es en l'occurrence, exclusivement des outils en Pierre des gens pour savoir qu'est ce qu'peuvent faire leur typiquement des choses cousu bah pour \u00e7a il faut des aiguilles pour homme, en principe, on consid\u00e8re que les aiguilles \u00e7a arrive extr\u00eamement tard dans l'histoire de l'humanit\u00e9 pour fabriquer une aiguille et surtout une aiguille \u00e0 chat par exemple donc \u00e7a, ben on ne peut pas construire un bateau, pour lequel y aurait eu besoin d'aiguilles avant telle ou telle date, je ne sais pas 30 1000 ans avant J\u00e9sus-Christ, donc voil\u00e0, on est un petit peu pris dans ses limites, la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:31) [84%] :\r\nApr\u00e8s, il faut aussi bien r\u00e9aliser que voil\u00e0, on l'air la signaler aussi, mais la la g\u00e9ographie de l'\u00e9poque qui \u00e9tait un peu diff\u00e9rente, c'est-\u00e0-dire que les maires voil\u00e0, elles \u00e9taient peut-\u00eatre plus basse aussi, donc \u00e7a c'est aussi des \u00e9l\u00e9ments qu'il faut, dont il faut tenir compte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:43) [90%] :\r\nAlors, on a d\u00e9couvert une connaissance de l'histoire g\u00e9ologique du globe qui nous permet par exemple de dire qu'il y y a 20000 ans ben les maires \u00e9taient 130 m\u00e8tres plus bas qu'aujourd'hui donc \u00e9videmment \u00e7a r\u00e9duit les distances, il y a d\u00e9bat l'Angleterre \u00e9tait reli\u00e9e au continent, donc c'\u00e9tait avant le Brexit et disant \u00e7a \u00e7a \u00e7a change \u00e9videmment aussi pas mal la topographie dans ces quoi en Indon\u00e9sie etc ou certains passages se compla\u00eet passer \u00e0 sec maintenant ben il y a des zones qui semble ne pas avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9merger, mais disons qu'on a des connaissances quand m\u00eame dans les grandes lignes leur qu'est ce qui s'est pass\u00e9 il y a 600 millions dans l'histoire g\u00e9ologique du globe, peut-\u00eatre que les progr\u00e8s de la recherche vont nous montrer qu'il y a un \u00e9pisode qui a peut-\u00eatre dur\u00e9 2 si\u00e8cles, pendant lequel la m\u00e8re \u00e9tait 200 m\u00e8tres plus bas, j'invente hein, moi je mais on n'en sait rien, c'est-\u00e0-dire qu'il faut quand m\u00eame voir qu'on a des connaissances assez grossi\u00e8re, surtout si on prend en consid\u00e9ration l'immensit\u00e9 de ces temps- l\u00e0, parce que lui il nous parle d'une exp\u00e9dition qui met quelques jours, on parle de centaines de milliers d'ann\u00e9es donc qu'est -ce il y a, il y a pu y avoir des accidents que nos instruments de mesure qui en sciences naturelles ne nous permettent simplement pas de voir aujourd'hui, donc il y a, l\u00e0 encore, on va dire un Champ d'inconnus qui est assez large. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:51) [89%] :\r\nBon, alors on l'a bien compris, il y a beaucoup de si, mais si on met de c\u00f4t\u00e9 tous ces si est ce qu'on peut peut-\u00eatre en a un peu parl\u00e9 mais revenir sur les les raisons qui pouvaient pas pousser nos anc\u00eatre \u00e0 partir au large pourquoi est -ce qu'\u00e0 votre avis, se lancer dans une telle de l'aventure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:06) [86%] :\r\nAlors bah disons il y a les motifs que que Bednarek \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure alors volcanique, \u00e9puisement des ressources surpopulation raisons culturelles, c'est un peu en gros les 4, voil\u00e0 donc il y a les 3 premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:18) [90%] :\r\nEt moi je, je, je pense que les raisons culturelles, il faut, il faut quand m\u00eame envisager l'importance de ces motifs culturels qui peuvent \u00eatre symbolique qui peuvent \u00eatre il y a des croyances qui peuvent \u00eatre li\u00e9es \u00e0 des l\u00e9gendes et qui peuvent motiver le d\u00e9part de d'une population ou d'un groupe humain parce que j'ai de la peine \u00e0 imaginer l'\u00e9migration telle qu'il \u00e9voque, c'est-\u00e0-dire tout un peuple qui part ou disons j'ai on peut s'imaginer quelques familles quelques jeunes qui partent, etc, et \u00e7a peut, \u00e7a peut suffire quand je parle de motifs culturels ben \u00e7a renvoie quand m\u00eame \u00e0 certaines caract\u00e9ristiques de l'humanit\u00e9 qui font qu'on a, il y a une curiosit\u00e9 humaine qui, elle, qui est dans notre nature, c'est-\u00e0-dire que la volont\u00e9 de devoir commencer diff\u00e9rent ailleurs c'est quelque chose qui nous pousse, et qui est susceptible d'avoir de provoquer tout tous ces mouvements, il y a, en fait, c'est, c'est c'est un peu le mythe de Prom\u00e9th\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que l'homme, il va faire des trucs absurdes, parce qu'il est curieux et \u00e7a, \u00e7a peut expliquer quand m\u00eame pas mal de choses parce que de nouveau on peut autrement entrer dans des explications mis\u00e9rabiliste \u00e0 dire, ce sera uniquement la n\u00e9cessit\u00e9 genre justement un accident climatique ou une famille etc qui pousserait les gens \u00e0 partir, je pense que enfin lui, on va dire l'histoire aussi de l'humanit\u00e9 montrent que les motifs culturels les motifs symboliques jouent un r\u00f4le extr\u00eamement important, il y a une curiosit\u00e9 dans L'Humanit\u00e9 qui, en d\u00e9finitive, explique aussi le le d\u00e9veloppement tout particulier de cette esp\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:39) [92%] :\r\nEt cette soif de de d'inconnus, finalement, c'est pour le meilleur et pour le dire et pour le pire pour le pire, on voit aujourd'hui le pire, on le voit bien, hein, mais c'est aussi pour le moyen \u00e0 l'\u00e9poque, on peut consid\u00e9rer que c'\u00e9tait pour le meilleur ou le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:52) [94%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend comment on l'envisage, c'est-\u00e0-dire que peut-\u00eatre que sur l'\u00eele de Flor\u00e8s par exemple l'\u00e9cologiquement peut-\u00eatre que l'arriv\u00e9e de ces \u00eatre s'humains a \u00e9t\u00e9 une catastrophe mais disons du point de vue de l'esp\u00e8ce humaine, c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas mal, maintenant on en arrive \u00e0 un point o\u00f9 on est devenu notre propre principale menace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:07) [89%] :\r\nEt c'est sp\u00e9cifique \u00e0 notre esp\u00e8ce, il y en a pas, d'autres qui font la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:11) [90%] :\r\nAlors je je suis pas naturaliste jobs et disons non, il y a quand m\u00eame un truc, \u00e7a, \u00e7a fait partie de grandes caract\u00e9ristiques ne m'a \u00e9t\u00e9 de il y a c'est comme le rire, hein, il para\u00eet que les singeries il y a des quantit\u00e9s d'chose il y a des animaux qui fabriquent des outils, donc il y a aucune sp\u00e9cificit\u00e9 humaine qui soit exclusive \u00e0 l'homme mais l'homme, il les a dans des proportions qui sont ahurissantes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:35) [90%] :\r\nEt comment est -ce qu'est -ce qui vous fait dire \u00e7a, on peut remarquer sur une carte que l'homme \u00e0 cette \u00e0 ce tr\u00e8s psychologique particulier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:42) [89%] :\r\nBen, il suffit de regarder une carte du monde pi2 regarde enfin si vous allez par exemple dans un mus\u00e9e de l'histoire naturelle, un vieux mus\u00e9e DES d'Histoire naturelle, vous avez dioramas vous voyez ou dans un zoo, hein, vous voyez des esp\u00e8ces et puis on vous met une carte du monde, puis on vous on vous met le territoire de cette esp\u00e8ce donc alors on les esp\u00e8ces, elles ont un territoire, c'est peut \u00eatre un continent, \u00e7a peut \u00eatre une r\u00e9gion, \u00e7a peut \u00eatre juste, les zones de haute altitude, etc, l'esp\u00e8ce humaine, qui est pourtant une esp\u00e8ce qui on va dire, comme le pr\u00e9cise le souligne d'ailleurs tous les mythes, ben on n'est pas particuli\u00e8rement \u00e9quip\u00e9e pour affronter la nature hein \u00e0 part la mati\u00e8re grise qu'on nous a mis dans la t\u00eate, on est mal \u00e9quip\u00e9 et pourtant des hommes, il y en a dans des coins o\u00f9 il fait affreusement froid dans qu'affreusement chaud, il fait tr\u00e8s humide, bon aujourd'hui il fait beau en Suisse mais en plein hiver comme \u00e7a, si on n'habitait pas dans les appartements chauff\u00e9s on se rendrait compte de ce que \u00e7a implique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:29) [92%] :\r\nCette curiosit\u00e9 insatiable qui nous aurait donc pouss\u00e9 \u00e0 travers les montagnes et d\u00e9serts, les oc\u00e9ans, d'apr\u00e8s vous, elle va nous pousser encore plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:37) [91%] :\r\nElle nous pousse sans cesse enfin ben disons le mot, aujourd'hui, la conqu\u00eate de laisse penser quand m\u00eame une une belle d\u00e9monstration de de 5 c'est la volont\u00e9, on va dire aussi de de faire des choses, ind\u00e9pendamment des cons\u00e9quences pr\u00e9visibles, il y a l\u00e0 quelque chose d'assez d'assez particulier, cela dit, il faut penser que justement il y a, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu et c'est dans le mythe de Prom\u00e9th\u00e9e, donc le le mythe grec de de Prom\u00e9th\u00e9e, c'est la grande fiert\u00e9 de de l'esp\u00e8ce humaine mais c'est c'est aussi son drame, c'est-\u00e0-dire que c'est on fait des choses sans r\u00e9fl\u00e9chir aux cons\u00e9quences, il y a des fois des issues positive d'autrefois des issue n\u00e9gative, donc cette curiosit\u00e9, elle peut avoir des des cons\u00e9quences extr\u00eamement n\u00e9gatives mais c'est elle qui fait justement qu'on en main l\u00e0 o\u00f9 on en est, et il y a eu un coup \u00e0 tout \u00e7a, donc il y a pas une volont\u00e9, enfin \u00e0 mon avis il n'y a pas n\u00e9cessairement une volont\u00e9, c'est-\u00e0-dire il y a pas dans l'histoire de l'humanit\u00e9, un m\u00e9canisme qui ferait que les gens se disent on veut des outils toujours plus efficaces et efficients, etc, c'est plut\u00f4t une esp\u00e8ce de tendance implicite inconsciente qui nous pousse simplement \u00e0 essayer des trucs et on voit dans dans l'histoire des d\u00e9couvertes que g\u00e9n\u00e9ralement quand une d\u00e9couverte s'impose, c'est pas parce que quelqu'un l'a invent\u00e9, mais c'est parce qu'elle est devenue culturellement acceptable, elle a fait du sens, culturellement, donc si on reprend le cas qui nous occupe aujourd'hui l'histoire de la navigation, il y a des gens qui partent, peut-\u00eatre avec des des embarcations, pas du tout appropri\u00e9e le 99 pourcent d'entre eux sont cruellement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 tr\u00e8s vite et puis il y a des coup de bol et c'est des gens, c'est des Mac Gyver la pr\u00e9histoire, c'est des gens, ils \u00e9taient ing\u00e9nieux, ils ont fait des trucs prison il \u00e9coute bol et puis peut-\u00eatre que, comme \u00e7a s'est fait 50 fois \u00e7a s'est su \u00e7a cr\u00e9\u00e9 un saut technologique, c'est-\u00e0-dire qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 se dire oui, en fait, le proc\u00e9d\u00e9 auquel ils ont fait appel, il est l\u00e9gitime et \u00e7a va rester mais il faut penser quand m\u00eame aux 99 pourcent des cas qui ont \u00e9chou\u00e9, il dit avoir va dire dans cette, dans cette conqu\u00eate du globe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:36) [92%] :\r\nSi il y a un gigantesque cimeti\u00e8re de d\u00e9chets c'\u00e9tait Marc-Antoine Kaeser, directeur du Lat\u00e9nium de Neuch\u00e2tel sur les origines de la navigation CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-25T10:20:03Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bednarik, Robert", "role": "arch\u00e9ologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kaeser, Marc-Antoine", "role": "directeur du Lat\u00e9nium, professeur associ\u00e9 \u00e0 la chaire d'arch\u00e9ologie pr\u00e9historique de l'UNINE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D29F3494-4C39-4BA8-ABE3-7D964AFB8AD9", "internalArchiveId": "D29F3494-4C39-4BA8-ABE3-7D964AFB8AD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le merveilleux cach\u00e9 dans les objets du quotidien: le collier. Avec Benoit Roman, chercheur \u00e0 l'Ecole sup\u00e9rieure de physique et de chimie industrielles de la ville de Paris", "publicationDate": "2018-12-25T00:00:00Z", "summary": "Quel est le point commun entre un collier de perle, des bulles de champagne, le drap\u00e9 d'une robe ou la vibration d'un violon? Du 24 au 28 d\u00e9cembre 2018, C\u00e9cile Gu\u00e9rin vous propose d'observer des objets du quotidien et d'y d\u00e9couvrir le merveilleux qui s'y cache.\r\nAujourd'hui: le collier. Avec Benoit Roman, chercheur \u00e0 l'Ecole sup\u00e9rieure de physique et de chimie industrielles de la ville de Paris.", "durationSec": 429, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10060284", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "thematicThemes": ["signe", "bijou", "vie quotidienne", "perle", "s\u00e9miologie"], "alternativeTitle": ["Le merveilleux cach\u00e9 dans les objets du quotidien: le collier / CQFD_2018-12-25T10:07:00_sequence-2", "CQFD du 25.12.2018"], "alternativeSummary": ["Quel est le point commun entre un collier de perle, des bulles de champagne, le drap\u00e9 d\u2019une robe ou la vibration d\u2019un violon? Du 24 au 28 d\u00e9cembre 2018, C\u00e9cile Gu\u00e9rin vous propose d'observer des objets du quotidien et d'y d\u00e9couvrir le merveilleux qui s'y cache.\nAujourd'hui: le collier. Avec Benoit Roman, chercheur \u00e0 l\u2019Ecole sup\u00e9rieure de physique et de chimie industrielles de la ville de Paris."], "variantIds": ["ece-10060284"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-03T14:13:24Z", "speechToTexts": ["01.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nNous, objets du quotidien sont des puits de sciences physiques, c'est le pari de plusieurs chercheurs de l'\u00c9cole de physique et chimie, la ville de Paris, qui publie du merveilleux cach\u00e9 dans le quotidien aux \u00e9ditions Flammarion, le sous-titre c'est la physique de l'\u00e9l\u00e9gance et l\u00e0 nous allons justement nous faire beau, emportant des collier C\u00e9cile Gu\u00e9rin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [89%] :\r\nOu des cha\u00eenettes dor\u00e9es peut-\u00eatre portez -vous en ce moment un collier de perle identique alors regardez -vous dans le miroir observer de pr\u00e8s la forme de ce collier, comme le dit Beno\u00eet roman physicien, quel que soit le collier, il a toujours la m\u00eame forme g\u00e9om\u00e9trique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [85%] :\r\nMath\u00e9matiquement, de fa\u00e7on pr\u00e9cise, c'est pas vraiment une parabole, m\u00eame si \u00e7a ressemble effectivement de loin, en r\u00e9alit\u00e9 c'est un ciper Molik et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [89%] :\r\nCin\u00e9 hyperbolique dire que toutes les cha\u00eenes sont sous cette forme math\u00e9matique, elles ont toutes la m\u00eame forme math\u00e9matique qui s'explique comment alors en fait l'histoire de fort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [88%] :\r\nExactement, alors cette forme d'o\u00f9 elle vient ainsi ancien regarde une perle, il y a son poids qui l'attire vers le bas, mais elle est aussi tenu des 2 c\u00f4t\u00e9s par le le fil qui exerce une tension de chaque c\u00f4t\u00e9 et la somme de ces de tension doit exactement compens\u00e9 le point et \u00e7a, c'est la formule du coup Sims hyperbolique et en fait c'est pas seulement les collier de perles qui ont cette forme -l\u00e0 mais aussi par exemple, un pont de Liliane qui est tendu entre 2 rives, au-dessus d'une rivi\u00e8re, c'est aussi une structure qui tient par l'attention du fil et la forme de ce pont, c'est exactement la m\u00eame du collier de perles en bas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [91%] :\r\nEst -ce que du coup, les ing\u00e9nieurs pour faire des ponts suspendus ou les les gens pour faire des ponts suspendus quand ils ont fait leur 1er pont suspendu, ils ont pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [88%] :\r\nProbablement pas, parce que si on veut, on sait bien, si on veut accrocher du linge pour le faire s\u00e9cher, on prend une cord\u00e9e on tire dessus, mais la forme que va prendre cette corde \u00e0 linge, c'est aussi une forme de cha\u00eenettes, hein, c'est la m\u00eame, c'est la m\u00eame chose, une des questions ce serait quelle force, il faut que je j'applique sur la corde pour que ma ma corde \u00e0 linge ne soit pas trop des fl\u00e9chit vers le bas, j'ai pas envie que le linge tra\u00eenent par terre, vous vous rendrez assez rapidement compte que plus vous voulez que l'accord de soi horizontales et plus il va falloir tirer fort donc une des cons\u00e9quences pour les ing\u00e9nieurs, par exemple, c'est que si on veut faire des ponts, tr\u00e8s long, il faudrait tirer extr\u00eamement fort et donc une meilleure id\u00e9e, c'est de faire des ponts suspendus, qui sont des pompes, on construit des grandes piles verticale et en suspend le tablier par une de ses formes un peu Jean cha\u00eenettes, mais l'id\u00e9e, c'est de les tenir tr\u00e8s tr\u00e8s haut, parce que plus on autorise la forme \u00e0 \u00eatre incurv\u00e9 vers le bas, moi, on a besoin de r\u00e9formes, par exemple pour le Golden Gate, on voit bien, \u00e7a c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s grande pile sur les c\u00f4t\u00e9s, qui permettent de r\u00e9duire la tension dans les c\u00e2bles qui retiennent le tablier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [85%] :\r\nCollier de perles ou Pont-de-l Yann m\u00eame forme, m\u00eame combat, c'est un physicien anglais g\u00e9nial qui s'est passionn\u00e9 pour les cha\u00eenettes au 17\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [86%] :\r\nC'est Robert qui nous a le 1er, parl\u00e9 de la forme d'un d'une d'un collier qu'on appellerait la la forme est aussi et Robert qui est -il du 17\u00e8me si\u00e8cle, hein, c'est un contemporain de Newton et d'ailleurs c'\u00e9tait pas un copain de Newton, ils avaient une dispute scientifique assez assez violentes au point que Newton a travaill\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 l'Acad\u00e9mie pour r\u00e9duire le plus possible les traces de ses contributions qui sont assez, assez importantes dans beaucoup de domaines, Robert, donc c'est vraiment un g\u00e9ant de la physique et un des fondateurs de la physique moderne, l'une de ces contributions, c'est d'avoir remarqu\u00e9 la forme de la cha\u00eenette de l'avoir d'avoir remarqu\u00e9 effectivement quelle est la m\u00eame quel que soit le mat\u00e9riau, quel que soit le nombre de perle \u00e0 condition que les per\u00e7oit toutes identiques et cette forme -l\u00e0, il avait propos\u00e9 que si on la renverse donc si on la dessine \u00e0 l'envers, on on verse le haut et le bas, alors \u00e7a ressemble \u00e0 une arche et si on construisait des arts Jean-Pierre avec selon cette forme -l\u00e0, elle serait optimal, ce serait les arches, les plus efficaces pour r\u00e9sister au poids. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [92%] :\r\nVous doutez peut-\u00eatre de l'intuition g\u00e9niale de Robert Oakley, alors je vous propose d'en faire l'exp\u00e9rience, vous avez besoin pour cela de perle identique d'un fils de de clous et d'une planchette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [85%] :\r\nOn enfile donc les perle sur le, sur le fil et on se d\u00e9brouille pour qu'elle soit bien jointe Yves \u00e0 ce moment -l\u00e0 on les fixe aux 2 extr\u00e9mit\u00e9s, exemple par des clous sur cette planchette quand on retourne la planchette et si on le fait lentement et que les les perles sont bien jointif h\u00e9 bien on peut maintenir la cha\u00eenette \u00e0 l'envers en formant une forme d'arche qui est celle qu'imaginait coeur quand il r\u00e9fl\u00e9chissait \u00e0 ce probl\u00e8me au 17\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [88%] :\r\nD'accord, donc du coup, les forces de tension qui \u00e9tait dans la cha\u00eene est d'origine se transforme cantons bascule d\u00e9licatement la planche imagine qu'il faut \u00eatre d\u00e9licat, faut qu'elle soit \u00e0 l'horizontal et puis apr\u00e8s, de l'autre c\u00f4t\u00e9, la bascule de l'autre c\u00f4t\u00e9, et l\u00e0, du coup, les forces de tension se transformer en force de compression et on a une arche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est l'id\u00e9e g\u00e9niale l'ou qui est de dire qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, on a l\u00e0 une solution qui est math\u00e9matiquement la m\u00eame mais on change l'attention du fil en compression du fil et on voit bien que cette compression allait de nouveau bien dirig\u00e9 par selon l'axe du fil et donc \u00e7a va \u00eatre une solution o\u00f9 il y aura aucune force perpendiculairement \u00e0 l'axe de la de la structure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [87%] :\r\nMais dites -moi, les Harkis qui ont \u00e9t\u00e9 construites, notamment par les Grecs bien longtemps avant Robert ou coeur du 17\u00e8me si\u00e8cle, ils avaient compris \u00e7a sans avoir l'histoire de la cha\u00eenette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [90%] :\r\nLes archers une structure tr\u00e8s anciennes et on avait compris depuis longtemps qu'on pouvait transformer le poids de la structure en la en la r\u00e9partissant selon la ligne de l'Arche, mais l'id\u00e9e de de g\u00e9nie de de ou que c'est de dire que si on voulait faire une arche extr\u00eamement fine de plus en plus fines m\u00eame pr\u00eatait infiniment fini mais il faudrait de plus en plus se rapprocher cette forme optimale qui est celle de la cha\u00eene est invers\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [74%] :\r\nEst ce qu'il a des vous tous des arches comme \u00e7a, construite \u00e0 partir d'une cha\u00eene est invers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:28) [84%] :\r\nUn des grands routiers, texte qui utilis\u00e9 technique c'est Anthony Gaudi donc au 19\u00e8me et dans la Sagrada Familia, on peut visiter une partie o\u00f9 il montre comment cette anse je vais \u00eatre maman de Darche tr\u00e8s complexe, il les a imagin\u00e9es en regardant on assembl\u00e9e de cha\u00eenettes qu'il a accroch\u00e9 les unes aux autres et m\u00eame un miroir par terre pour pouvoir avoir la forme invers\u00e9e, donner une intuition de ce que \u00e7a allait donner va donc donc cette id\u00e9e de renverser des cha\u00eenettes, c'est vraiment quelque chose que les gens, utilis\u00e9 pour la construction d'un autre architecte qui a r\u00e9volutionn\u00e9 la fabrication de vo\u00fbte en b\u00e9ton, cette fois -ci c'est au 19, c'est au 20\u00e8me si\u00e8cle c'est Isler, qui est un ing\u00e9nieur suisse qui a eu cette id\u00e9e de s'inspirer et m\u00eame de mesurer tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment la forme de droit qui laissait pendre accroch\u00e9 \u00e0 certains, alors soyez les empes\u00e9 avec du pl\u00e2tre soi -m\u00eame, il les \u00e0 la imbib\u00e9 d'eau et les a laiss\u00e9s gel\u00e9s pendant la nuit pour les figer il mesurer la forme de ces arches et donc l\u00e0, c'est une extension \u00e0 un syst\u00e8me en 2 dimensions vous tridimensionnel de cette id\u00e9e d'Darche qui est qui, seulement une ligne et en faisant \u00e7a, il sait, il avait n'a r\u00e9ussi \u00e0 fabriquer des des vo\u00fbtes extr\u00eamement fine en b\u00e9ton qui ont r\u00e9volutionn\u00e9 un petit peu la fabrication des structures mince dans le milieu du du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [90%] :\r\nD'un simple collier de perles, nous en arrivons \u00e0 l'architecture moderne, en passant par les ponts suspendus, franchement, c'\u00e9tait un beau voyage merci \u00e0 \u00e0 Beno\u00eet roman, un des auteurs de l'ouvrage du merveilleux cach\u00e9 dans le quotidien, la physique, de l'\u00e9l\u00e9gance aux \u00e9ditions Flammarion CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-25T10:20:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gu\u00e9rin, C\u00e9cile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roman, Beno\u00eet", "role": "chercheur \u00e0 l'Ecole sup\u00e9rieure de physique et de chimie industrielle de la ville de Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-797A8C21-2619-4DFB-A24A-7A2444BFBE3C", "internalArchiveId": "797A8C21-2619-4DFB-A24A-7A2444BFBE3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9alit\u00e9 virtuelle pour apprendre des gestes m\u00e9dicaux [Rediffusion]", "publicationDate": "2018-12-25T00:00:00Z", "summary": "St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz pr\u00e9sente un outil pour parfaire l'enseignement destin\u00e9 aux professionnels ou futurs professionnels de la sant\u00e9: la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.\r\nExemples et explications avec Dominique Truchot-Cardot, vice-doyenne de l'innovation \u00e0 la Haute \u00e9cole de la sant\u00e9 La Source, Vincent Lemaire, ambulancier et formateur d'adultes, et Jeff Zufferey, \u00e9tudiant \u00e0 la HES-SO Valais, \u00e0 Sierre.\r\n> Un sujet en nouvelle diffusion", "durationSec": 794, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10060285", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["[R] La r\u00e9alit\u00e9 virtuelle pour apprendre des gestes m\u00e9dicaux / CQFD_2018-12-25T10:07:00_sequence-3", "CQFD du 25.12.2018"], "alternativeSummary": ["St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz pr\u00e9sente un outil pour parfaire l\u2019enseignement destin\u00e9 aux professionnels ou futurs professionnels de la sant\u00e9: la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.\n\nExemples et explications avec Dominique Truchot-Cardot, vice-doyenne de l\u2019innovation \u00e0 la Haute \u00e9cole de la sant\u00e9 La Source, Vincent Lemaire, ambulancier et formateur d\u2019adultes, et Jeff Zufferey, \u00e9tudiant \u00e0 la HES-SO Valais, \u00e0 Sierre.\n\n> Un sujet en nouvelle diffusion"], "variantIds": ["ece-10060285"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-01T17:30:08Z", "speechToTexts": ["01.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [95%] :\r\nVoici \u00e0 pr\u00e9sent dans CQFD, un outil que nous \u00e9voquions une premi\u00e8re fois en juillet dernier, un outil pour parfaire l'enseignement destin\u00e9 aux professionnels ou futurs professionnels de la sant\u00e9, la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, on va prendre des exemples tr\u00e8s concrets St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [90%] :\r\nOui, en soulignant que la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle est un outil de plus dans la besace de l'enseignant ou un outil qui dont certaines situations s'av\u00e8re tr\u00e8s efficace que le casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle immergeant l'\u00e9tudiant au coeur d'un dans sc\u00e9nario souvent tr\u00e8s prenant alors 3 exemples pour \u00e9tayer vos propos, les secours en montagne, la r\u00e9animation cardio- pulmonaire et les soins infirmiers, l'\u00e9cole de sant\u00e9 la source utilise depuis peu la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle pour les transfusions sanguines Dominique Truchon Cardot et vice- doyenne de l'innovation \u00e0 la Haute \u00c9cole de la sant\u00e9, la source. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [91%] :\r\nC'est une d\u00e9marche tr\u00e8s pragmatique : nous, on voulait pas un gadget, on voulait voir en quel sens on pouvait am\u00e9liorer l'enseignement que l'on donnait \u00e0 l'heure actuelle \u00e0 nos \u00e9tudiants et il est apparu que des \u00e9tudiants demander d'avoir des outils qui leur permettait de s'entra\u00eener en tout lieux en tout temps et de mani\u00e8re tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9, tr\u00e8s r\u00e9currente, donc on a regard\u00e9 un petit peu dans tout ce qui \u00e9tait propos\u00e9 au niveau de la formation et il nous a sembl\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant de s'int\u00e9resser \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, parce qu'elle permet d'avoir un Dreal tr\u00e8s fr\u00e9quents en dehors des horaires au d\u00e9part, c'\u00e9tait notre intention, et puis apr\u00e8s on a regard\u00e9 un petit peu dans la science, on a donc fait une \u00e9vidente baisse et on s'est aper\u00e7u que c'est un outil tr\u00e8s puissant de formation, un outil tr\u00e8s puissant, qui est par la r\u00e9p\u00e9tition par le d\u00e9briefing qui propose permettait d'acqu\u00e9rir tr\u00e8s rapidement une logique, une logique d'esprit voil\u00e0, donc on a choisi arr\u00eater virtuelle pour sa facilit\u00e9 d'utilisation et par l'impact qu'elle avait sur la m\u00e9morisation, entre autres, des techniques de soins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [84%] :\r\nAlors, premi\u00e8res applications c'\u00e9tait li\u00e9 \u00e0 aux transfusions sanguines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [91%] :\r\nOui, alors on a fait un 2\u00e8me choix dans le choix, on a fait le choix de s'int\u00e9resser \u00e0 transfusion sanguine l\u00e0 par rapport au \u00e0 tous les retours statistique des incidents et accidents, il s'est av\u00e9r\u00e9 que c'est un geste qui est assez rare, la transfusion sanguine n'est pas une pratique courante et pour beaucoup d'infirmier s'et malheureusement il peut \u00eatre gravissimes en cas d'erreur \u00e0 ce niveau -l\u00e0, donc il remplissait toutes les conditions favorables \u00e0 ce qu'on s'y int\u00e9resse, c'est-\u00e0-dire c'est un geste qui n\u00e9cessite un avril entre les 2 fois o\u00f9 on le fait, il faut s'entra\u00eener donc que ce soit en formation initiale en formation continue, il faut assurer cette formation, donc \u00e7a c'est int\u00e9ressant, et deuxi\u00e8mement surtout \u00eatre en capacit\u00e9 de d\u00e9tecter tr\u00e8s rapidement des incidents et accidents qui pourraient se produire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [95%] :\r\nLa suite, vous avez d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu d'autres modules qui vont se greffer sur celui existant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [87%] :\r\nLe principe, c'est d'avoir d\u00e9velopp\u00e9 une biblioth\u00e8que donc l'environnement virtuel et d\u00e9velopper maintenant dans une chambre, nous avons une salle d'examen, on a \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que l'on trouve dans son h\u00f4pital classique au niveau des \u00e9l\u00e9ments de soins et de diagnostic et introduit un 1er sc\u00e9nario qui s'appelait ascension sanguine, bien s\u00fbr, une biblioth\u00e8que, \u00e7a ne s'entend qu'avec plusieurs livres donc envisager, on ne qu'on a commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 d\u00e9velopper un tome 2 Tom De qui serait d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'\u00e9valuation clinique adultes un tome 3 \u00e9valuations cliniques p\u00e9diatriques parce que \u00e7a des soucis on on a beaucoup de mal enseign\u00e9e sur les enfants, parce que bon, les mannequins sont peut-\u00eatre pas toujours adapt\u00e9es et les enfants bas voil\u00e0 c'est un domaine o\u00f9 on ne peut pas enseigner directement sur l'enfant lui- m\u00eame, donc \u00e7a et puis apr\u00e8s il y en a plein d'autres qui sont dans les cartons, bien s\u00fbr, le, le but est de s'associer avec aussi d'autres institutions d'enseignement pour pouvoir tr\u00e8s rapidement remplir cette biblioth\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [97%] :\r\nSt\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz r\u00e9alit\u00e9 virtuelle encore cette fois pour s'initier \u00e0 la r\u00e9animation cardio-. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [92%] :\r\nPulmonaire, une formation imagin\u00e9e par Vincent Lemaire ambulancier et formateur d'adultes alors son but, c'est de se rapprocher le plus possible de la r\u00e9alit\u00e9 du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [93%] :\r\nEt on l'a test\u00e9 cette initiation \u00e0 la r\u00e9animation cardio- respiratoire par la la r\u00e9alit\u00e9 vire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [94%] :\r\nActuel oui on a test\u00e9 le tout 1er sc\u00e9nario aux particuliers comme aux entreprises, alors on met le casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle et on se retrouve dans un grand Hall d'entr\u00e9e d'une soci\u00e9t\u00e9, un homme \u00e9tendu \u00e0 terre au pied d'un Securitas, il r\u00e9clame son aide. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:52) [88%] :\r\nIl faut venir m'aider, \u00e7a a l'air grave, au secours, \u00e7a ne sait pas quoi faire, j'ai un coll\u00e8gue qui vient de faire un malaise, il ne r\u00e9pond pas, il ne respire pas la personne ne r\u00e9pond pas et il ne respire pas, elle est un arr\u00eat cardio- respiratoire, ne perdez pas de temps fait appeler les secours, en donnant le t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e0 votre coll\u00e8gue et commenc\u00e9 le massage cardiaque ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [90%] :\r\nIl y a une notion de gestion du stress qui est probablement le premier \u00e9l\u00e9ments sur lesquels les gens auront des appr\u00e9hensions pour se lancer leur \u00e9motion, donc il y a effectivement une appr\u00e9hension c'est gestion du stress \u00e0 travers un sc\u00e9nario comme celui -l\u00e0, o\u00f9 on leur montre que finalement la Sion c'est abordable par tout le monde, donc le travail ici de sensibiliser les gens \u00e0 la probl\u00e9matique cardio- pulmonaire puisque un certain nombre d'arr\u00eats cardiaques se produisent par ann\u00e9e, en pr\u00e9sence de t\u00e9moins, plus de 70 pourcent des arr\u00eats et se produisent devant t\u00e9moins et personne ne n'est intervenu, Jankovic tout \u00e7a il y a quelques jours en arri\u00e8re donc rendre abordable finalement une th\u00e9matique tr\u00e8s sensible elle montrer que sais -je, utilisable par toute personne en initiation et par la suite, de proposer des formations plus compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [91%] :\r\nAlors je ne sais pas comment vous l'avez v\u00e9cu St\u00e9phane mais davantage la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, c'est extr\u00eamement immersif, on est vraiment plong\u00e9 au coeur de la sc\u00e8ne et bon, personnellement, je trouve, moi, je suis pris au jeu et vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [90%] :\r\nOui, alors moi j'ai franchement j'avais un peu un a priori, j'en sais un peu gadget quand m\u00eame cette histoire, c'est vrai qu'on l'a test\u00e9 il y a quelques semaines et depuis, et je dois vous dire que j'ai des images qui me qui me reste, je dis : repenser \u00e0 plusieurs reprises en disant mais finalement gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, j'ai pratiqu\u00e9 effectivement hein, voil\u00e0 une comment dirais mais r\u00e9animation et donc peut-\u00eatre que la preuve la la prochaine fois j'esp\u00e8re que \u00e7a n'arrivera jamais, mais si un jour la situation devait se pr\u00e9senter, peut-\u00eatre que j'aurais moins d'appr\u00e9hension voil\u00e0 de de vivre \u00e7a dans la vraie vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [96%] :\r\nVoil\u00e0 sans doute et puis l'autre grand Avantage : la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, c'est qu'elle permet de faire passer beaucoup plus facilement les messages cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:46) [78%] :\r\nAh bon, acc\u00e8s \u00e0 un d\u00e9fibrillateur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [92%] :\r\nIl y a 3 messages cl\u00e9s qui sont importants dans l'initiation mais dans l'la formation c'est un massage pr\u00e9coce mais une alarme au 144 pr\u00e9coce et une des fumigations donc les 3 \u00e9l\u00e9ments sont les messages cl\u00e9s \u00e0 faire passer aupr\u00e8s du public, donc il y a la n\u00e9cessit\u00e9 de rendre compte comme un massage cardiaque, c'est n\u00e9cessaire pour faire circuler le sang, donc l'oxyg\u00e8ne pour pr\u00e9server les organes nobles et tr\u00e8s rapidement ou en simultan\u00e9, demander \u00e0 quelqu'un de lancer l'alarme, ce qui est vital pour gagner du temps et faire venir les professionnels sachant qu'une ambulance, il faut au minimum 10 minutes pour qu'elle arrive sur un lieu d'intervention, donc en 10 minutes, vous avez le temps largement de commencer un massage cardiaque et de donner un choc \u00e9lectrique par le biais d'un d\u00e9fibrillateur, si vous avez cet appareil Suleiman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [82%] :\r\nDonc, massage cardiaque ensuite le t\u00e9l\u00e9phone que l'on pas au Securitas ah oui ben on va confirmer tout \u00e7a, on reprend un peu de massage cardiaque le Securitas va chercher le d\u00e9fibrillateur et c'est \u00e0 nous de l'utiliser de l'installer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:48) [87%] :\r\nAbsolument bon aujourd'hui les d\u00e9fauts Blatter qui sont install\u00e9s dans les lieux publics permet \u00e0 toute personne d'utiliser ce sont les appareils qui sont s\u00fbrs qu'ils sont fiables, donc permet vraiment d'utilisation par toute personne, ceci dit il y a une plus- Value dans ce type de sc\u00e9nario c'est aussi enlever les tabous li\u00e9s \u00e0 ces chocs \u00e9lectriques assez des femelles, \u00e0 tort ou les personnes n'osent pas donner un choc \u00e9lectrique, alors que ces appareils sont parfaitement fiables, donc, dans ce sc\u00e9nario, on initie les gens \u00e0 utiliser un effet op\u00e9rateur dans 4 de cette r\u00e9novation pour leur montrer que, somme toute, font les choses dans un retrait est aussi une proc\u00e9dure qui sont pr\u00e9vues, il y a aucun probl\u00e8me et \u00e7a va m\u00eame plut\u00f4t participer au sauvetage de la victime. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:29) [91%] :\r\nOccupe -toi du d\u00e9fibrillateur, je prends le relais pour le massage cardiaque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [86%] :\r\nEt c'est des bons com\u00e9diens ont plus un non petit commentaire un peu ironique, au passage, mais voil\u00e0, bon, \u00e7a va peut-\u00eatre que \u00e7a rentre quand m\u00eame, \u00e7a c'est on a peut-\u00eatre pass\u00e9 les promesses \u00e0 Saint-Nazaire tenu oui on les Atonio exactement donc comme quoi \u00e7a doit \u00e7a doit fonctionner la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, donc, pour apprendre et s'entra\u00eener \u00e0 fournir des gestes m\u00e9dicaux, on a parl\u00e9 de transfusion sanguine de r\u00e9animation cardio- pulmonaire 3\u00e8me et dernier exemple un projet imagin\u00e9 par 3 \u00e9tudiants de la HES-SO Valais \u00e0 Sierre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [87%] :\r\nProjet imagin\u00e9 l'ont pass\u00e9 \u00e0 l'occasion du Harkat -t-on par Jeff Zufferey et ses 2 comp\u00e8res, le parquet a -t-on une une manifestation dont le but est de cr\u00e9er l'espace d'un week- end, des solutions informatiques en l'occurrence des solutions qui facilitent la vie des professionnels de la sant\u00e9, les professionnels, pr\u00e9cis\u00e9ment, ce sont des m\u00e9decins du grime, le groupe d'intervention en montagne, de la France sur m\u00e9dicale en montagne, le sc\u00e9nario imagin\u00e9 nous am\u00e8ne donc sur un sentier de montagne au chevet d'un randonneur inanim\u00e9 Jeff frais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:25) [88%] :\r\nL'intervenant il arrive, il voit le patient couch\u00e9 sur le dos, il ne r\u00e9agit pas et puis du coup montre qu'urgentiste donc dans l'application, on doit aller vers le patient prendre contact, il r\u00e9pond : il ne r\u00e9pondait pas et donc on a fait directement incarnation pour garder la simplicit\u00e9 et du coup on a d\u00fb mettre s\u00e9curis\u00e9 en fait minerve veut placer des capteurs pour savoir qu'est ce qu'il n'allait pas, donc on a parl\u00e9 de pression des capteurs pour le toit et puis des \u00e9lectrodes, ce qui nous a permis d'aborder sa formation sur l'\u00e9tat actuel du patient et ensuite gr\u00e2ce \u00e0 une seringue solutions et puis un masque \u00e0 oxyg\u00e8ne, on a pu r\u00e9ussir en fait l'\u00e9tat du patient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [89%] :\r\nEt l\u00e0, on se retrouve donc dans la peau du Soweta on se retrouvant au milieu de la montagne, il y a de la neige, il y a du vide, on est tout pr\u00e8s du vide, il faut faire attention. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:10) [87%] :\r\nOui effectivement parce que dans la r\u00e9alit\u00e9 de tous les jours avec la pression, je vous savez vite rapidement le passion Lake changement climatique pour rapidement survenir faisant le rush et on peut pas les objets, une salle, on ne peut pas avoir ce facteur en fait de risque de perte et gr\u00e2ce \u00e0 cet environnement, on peut prendre les objets, mais si on pose l'objet sur le rebord du chemin parce qu'on laisse franchement et que le l'objet tombe, on perd, on perd et puis, vu qu'on a perdu, on pourra pas l'utiliser pour le patient et en cas de formation c'est comme c'est une faute professionnelle et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on va faire attention vite parce que non seulement l'objet peut tomber, mais nous-m\u00eames pouvons trouver et \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a remet tout esp\u00e8re effective en question, de comment sauver le patient comme dans un \u00e9tat r\u00e9el alors que nous sommes dans une salle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:51) [93%] :\r\nL\u00e0, vous avez eu 48 heures pour d\u00e9velopper ce projet la suite comment est -ce que vous l'imaginez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:57) [84%] :\r\nConsomme 3 dans ce projet, nous allons continuer \u00e0 faire ce projet en parall\u00e8le des cours actuellement nous tous temps Bachelor, on va entrer tout dans un cursus de master et une fois dans master compl\u00e9mentaire et dans 2 ans, se retrouve pour former la vraie Start-Up qui va d\u00e9marrer, mais entre- temps, on garde le contact avec Grimm et ce projet, pourquoi continuer \u00e0 am\u00e9liorer ce projet et puis avoir quelque chose, un projet pilote d'entr\u00e9e de jeu dans lorsque la Start-Up sera sur pied. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:21) [85%] :\r\nDans des am\u00e9liorations aurait, par exemple, possibilit\u00e9 pour le le superviseur d'introduire des \u00e9l\u00e9ments inattendus dans le sc\u00e9nario, comme par exemple une avalanche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:30) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est le but, en fait, l'apprenti qui sera plong\u00e9 dans l'eau de cette fontaine pour le moment gr\u00e2ce occasions, a -t-il virtuelle lui il effectuera le sauvetage comme la situation l'exige, sauf qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, par exemple, admettons, il a plac\u00e9 tous les \u00e9l\u00e9ments sur le corps de la personne, la personne va tr\u00e8s bien, la reconnaissance et le formateur, lui, il aura un panel de bouton, il pourra d\u00e9clencher la une avalanche et puis comme on l'avait dit et typiquement \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'apprenti doit choisir entre sauver le patient sauver lui- m\u00eame ou basque, c'est fini pour lui quoi comment ici s'est pass\u00e9 dans la situation o\u00f9 on a l'inverse et a tout Passion et passions \u00e0 une crise cardiaque parce que le formateur appuie sur Kirch Cadillac et \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'apprenti devra interagir doit agir avec les objets qu'il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 pour cette intervention et s'il n'a pas l'objet bah effectivement le passant par mourir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:19) [92%] :\r\n\u00e0 et nos 3 interlocuteurs se r\u00e9jouissent des projets technologiques \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:22) [91%] :\r\nLes retours \u00e0 petit qu'comme on les appelle dans le jargon, sont en cours de d\u00e9veloppement, il existe des gants, des gants avec des capteurs tactique mais pour le moment, ils sont pas encore parfaitement au point, j'ai bon espoir que, dans le courant 2018, on va pouvoir proposer un retour Arctique tactile pour les gens de telle mani\u00e8re pouvoir vraiment comprendre la pression qu'ils doivent mettre sous la personne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:45) [85%] :\r\nLes gangs permettront de Portal paix le corps de pouvoir sentir sous forme de petits stimuli en fait d'enl\u00e8vement, on pourra ressentir les objets non pas comme si on avait r\u00e9ellement un objet, mais une sorte de petite secousse, il y a des costumes qui sont en cours de cr\u00e9ation des costumes nous permettront, changer de temp\u00e9rature de 10 \u00e0 15 degr\u00e9s donc pour simuler des environnements chauds et froids, c'est typiquement l'id\u00e9al donc lui a d\u00e9clench\u00e9 mi- \u00e9volue tr\u00e8s vite et puis il faut qu'on la suive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:10) [87%] :\r\nOn se r\u00e9jouit la d'ores et d\u00e9j\u00e0, on a des syst\u00e8mes qui nous permettent d'\u00eatre en plusieurs lieux, donc on peut imaginer un \u00e9tudiant pr\u00e9sent \u00e0 la source, un autre \u00e9tudiant pr\u00e9sent dans une autre institution chez lui un enseignant pr\u00e9sent exactement ailleurs et avec nous, on se retrouve autour d'eux, patient, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose extraordinaire parce que l'interprofessionnalit\u00e9 fait son entr\u00e9e dans la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, donc \u00e7a c'est tr\u00e8s important et puis, oui, oui, mais surtout ce qui est tactile les tactiles, les retours de force pourrait \u00eatre extr\u00eamement int\u00e9ressant, m\u00eame si notre objectif pour l'instant est plut\u00f4t une visualisation mentale, on est plut\u00f4t dans l'Dreal comme les sportifs de niveau de la vie de gestion de la course de l'acte en tant que telle, en et de toutes les interf\u00e9rences possibles, mais, oui, oui, non, mais nous on est, on serait ravi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:50) [90%] :\r\nLa r\u00e9alit\u00e9 virtuelle pour apprendre des gestes de sant\u00e9 on entendait \u00e0 l'instant Dominique Truchon Cardot, elle est vice- doyenne de l'innovation \u00e0 la Haute \u00c9cole de la Sant\u00e9 la source on entendait \u00e9galement Vincent Lemaire ambulancier et formateur d'adultes et puis Jeff du frais qui \u00e9taient \u00e9tudiants \u00e0 la HES-SO Valais \u00e0 Sierre, c'\u00e9tait un sujet en nouvelle diffusion proposer une premi\u00e8re fois en juillet dernier par St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-25T10:23:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Truchot-Cardot, Dominique", "role": "vice-doyenne de l'innovation,  Haute Ecole de la Sant\u00e9 La Source", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zufferey, Jeff", "role": "\u00e9tudiant aupr\u00e8s de la Haute Ecole de Gestion &amp; Tourisme, co-auteur d'une application de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle destin\u00e9e \u00e0 la formation des sauveteurs de montagne, Harkathon", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC4E48F5-417B-4378-B89D-2DF5F1D5DADB", "internalArchiveId": "DC4E48F5-417B-4378-B89D-2DF5F1D5DADB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Samuel Le Bihan, com\u00e9dien", "publicationDate": "2018-12-25T00:00:00Z", "summary": "Com\u00e9dien de th\u00e9\u00e2tre et de cin\u00e9ma, Samuel Le Bihan a jou\u00e9 dans nombre de films \u00e0 succ\u00e8s dans des genres bien diff\u00e9rents. Du polar d'Alain Corneau \"Le cousin\" \u00e0 la com\u00e9die de Tonie Marshall \"V\u00e9nus beaut\u00e9\", du film d'aventure de Christophe Gans \"Le pacte des loups\" au film de guerre de Bertrand Tavernier \"Capitaine Conan\". \r\n\"Un bonheur que je ne souhaite \u00e0 personne\" (Ed. Flammarion) est son premier roman, il y traite d'un sujet qu'il conna\u00eet bien, la difficult\u00e9 de scolariser un enfant autiste.\r\n\r\n* * Com\u00e9dien de th\u00e9\u00e2tre et de cin\u00e9ma, Samuel Le Bihan a jou\u00e9 dans nombre de films \u00e0 succ\u00e8s dans des genres bien diff\u00e9rents. Du polar d'Alain Corneau \"Le cousin\" \u00e0 la com\u00e9die de Tonie Marshall \"V\u00e9nus beaut\u00e9\", du film d'aventure de Christophe Gans \"Le pacte des loups\" au film de guerre de Bertrand Tavernier \"Capitaine Conan\". \r\n\"Un bonheur que je ne souhaite \u00e0 personne\" (Ed. Flammarion) est son premier roman, il y traite d'un sujet qu'il conna\u00eet bien, la difficult\u00e9 de scolariser un enfant autiste.", "durationSec": 3371, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10060215", "imageURL": "http://www.rts.ch/8741837.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["com\u00e9dien"], "thematicPersons": ["Le Bihan, Samuel"], "alternativeTitle": ["Dans le noir du 25.12.2018", "Samuel Le Bihan - Un bonheur que je ne souhaite \u00e0 personne / DLN_2018-12-25T14:04:15_dans-le-noir", "Dans le noir du 25.12.2018", "Samuel Le Bihan - Un bonheur que je ne souhaite \u00e0 personne / DLN_2018-12-25T14:04:15_dans-le-noir"], "alternativeSummary": ["Com\u00e9dien de th\u00e9\u00e2tre et de cin\u00e9ma, Samuel Le Bihan a jou\u00e9 dans nombre de films \u00e0 succ\u00e8s dans des genres bien diff\u00e9rents. Du polar d\u02b9Alain Corneau \"Le cousin\" \u00e0 la com\u00e9die de Tonie Marshall \"V\u00e9nus beaut\u00e9\", du film d\u02b9aventure de Christophe Gans \"Le pacte des loups\" au film de guerre de Bertrand Tavernier \"Capitaine Conan\". \n\"Un bonheur que je ne souhaite \u00e0 personne\" (Ed. Flammarion) est son premier roman, il y traite d\u02b9un sujet qu\u02b9il conna\u00eet bien, la difficult\u00e9 de scolariser un enfant autiste.", "Com\u00e9dien de th\u00e9\u00e2tre et de cin\u00e9ma, Samuel Le Bihan a jou\u00e9 dans nombre de films \u00e0 succ\u00e8s dans des genres bien diff\u00e9rents. Du polar d\u02b9Alain Corneau \"Le cousin\" \u00e0 la com\u00e9die de Tonie Marshall \"V\u00e9nus beaut\u00e9\", du film d\u02b9aventure de Christophe Gans \"Le pacte des loups\" au film de guerre de Bertrand Tavernier \"Capitaine Conan\". \n\"Un bonheur que je ne souhaite \u00e0 personne\" (Ed. Flammarion) est son premier roman, il y traite d\u02b9un sujet qu\u02b9il conna\u00eet bien, la difficult\u00e9 de scolariser un enfant autiste."], "variantIds": ["ece-10060216", "ece-10060215"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-04T14:56:51Z", "speechToTexts": ["01.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nAh, je suis tout seulH. et puis voil\u00e0, c'est \u00e7a, je suis dans le noir, oui avec moi pendant une heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:07) [72%] :\r\nAP donc et donc qui amasse qu'il donc j'un masque, vous voyez rien du tout, pas de l'homme oui alors tout au long, g\u00e9nial, on y va par de nouvelles \u00e9missions courage ok, merci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:21) [68%] :\r\nPoint la pointe au point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:33) [79%] :\r\nToujours dans la voix, on y appliquer point com au niveau habituel qu'est cens\u00e9 invisible pour les yeux, point, il est invisible pour les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:53) [62%] :\r\nDans les noirs bertrandbuchs ou. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:00:58) [91%] :\r\nAlexandre le mieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:01) [85%] :\r\nJe n'ai pas envie de parler juste de contempler cette ville dans laquelle je vis en simple spectatrice, les gens s'affairent dans la rue se pr\u00e9cipitent en tous sens, obnubil\u00e9s par leur quotidien, toutes ces vies se feront peut-\u00eatre r\u00eache, plus jouer un r\u00f4le dans leur histoire, l'aurait -il pu dans la mienne, si j'avais fait d'autres choix, pr\u00eat \u00e0 droite plut\u00f4t qu'\u00e0 gauche, mais plus certainement de les recroiser jamais c'est ce jamais qui me rend m\u00e9lancolique, je leur enfonce un peu plus dans le si\u00e8ge de la voiture, le cuir craque, son moteur m'incommode, je voudrais qu'il pleuve et que ce soit l'Automne \u00eatre triste au printemps, c'est comme avoir un rhume au mois d'ao\u00fbt, c'est inconvenant d'ailleurs ces quelques mots tir\u00e9s de son 1er roman il y a un homme que vous connaissez bien pour l'avoir vu souvent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et au cin\u00e9ma, rappelez -vous du cousin d'Alain Corneau, de V\u00e9nuse Beaut\u00e9 de Tonie Marshall du Pacte des loups du Capitaine Conan de disco de m\u00e9rinos instinct de mort au th\u00e9\u00e2tre, il a jou\u00e9 Shakespeare Feydeau Tenessee Williams Kressmann Taylor mais revenons \u00e0 son livre un bonheur que je ne souhaite \u00e0 personne dont la pr\u00e9face sign\u00e9e par Jean-Christophe Rufin nous en apprend un peu plus sur son auteur, il peut bien se donner des airs de durs \u00e9crit Rufin, voire de m\u00e9chants, il l'a fait si souvent au cin\u00e9ma peut-\u00eatre b\u00e2ti comme un roc, jouer des poings parler rude quelque chose de tendre de g\u00e9n\u00e9reux appara\u00eet toujours en lui quelques efforts qu'il fasse pour la dissimuler, il est incapable de cacher sa bont\u00e9 profonde, elle se voit dans son regard, elle transpara\u00eet dans ses actes, elle se r\u00e9v\u00e8le dans ses opinions dans sa parole. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:39) [92%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:41) [98%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous et bienvenue aujourd'hui \u00e0 Samuel Le Bihan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [71%] :\r\nOui bonjour, bonjour, c'est vraiment sans rien que l'actuel et Nancy. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:53) [86%] :M. vendra prendre ses mots qu'on \u00e9crit un un matin comme \u00e7a en sachant pas tr\u00e8s bien o\u00f9 on va, on nous raconte des choses et puis, et puis \u00e7a \u00e7a les unes apr\u00e8s les autres, \u00e7a, \u00e7a se met en ordre et et \u00e7a raconte soit profond\u00e9ment finalement c'est un \u00e9cho sur plein de petits moments de ma vie, je voulais des mots qui qui rebondissent et qui me raconte de fa\u00e7on tr\u00e8s cach\u00e9 tr\u00e8s masqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:22) [76%] :\r\nL\u00e0, vous parlez de vos mots que j'ai dit non a trop voil\u00e0 c'est c'est de \u00e7a dont je parle, il y a eu aussi les mots de Rufin qui n'y va pas, et Claude L\u00e9cuyer c'est chose dire oui si dans les compliments. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:32) [84%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, alors c'est une c'est une boucle et je les rencontr\u00e9e il y a un an, il y a longtemps, \u00e9tait de 15 ans je suis all\u00e9 voir dans les bureaux d'Action contre la faim et pr\u00e9sident les de l'il \u00e9tait pr\u00e9sident d'Action contre la faim et et j'ai propos\u00e9 mes services. \r\nEt c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mouvant et lui a de tr\u00e8s dit ben essaye de rentrer au conseil d'administration, les conseils d'administration, \u00e7a serait pas comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que je suis pass\u00e9 devant les bien 500 personnes ensuite dans un amphith\u00e9\u00e2tre et fallait que je fasse un discours pour pour montrer ma motivation \u00e0 faire partie du conseil des ministres \u00e0 son action contre la faim et j'\u00e9tais bien s\u00fbr presque je m'attendais pas un exercice aussi difficile. \r\nEt et auquel je n'\u00e9tais pas du tout pr\u00e9par\u00e9. \r\nEt alors que les autres administrateurs avaient un discours extr\u00eamement \u00e9crit moi c'\u00e9tait tr\u00e8s oui empreint d'h\u00e9sitation de de d'id\u00e9es un peu et puis finalement, \u00e7a s'est construit doucement et j'ai j'ai parl\u00e9 avec eux, avec sinc\u00e9rit\u00e9, simplicit\u00e9. \r\nDe ce que j'avais envie de faire de ce que je pouvais faire \u00e0 mon sens, et quel pi\u00e8ge peut apporter \u00e0 l'\u00e9difice. \r\nEt j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au conseil mais ce que c'est, c'est, voil\u00e0, \u00e7a passe par des votes et donc pendant 4 ans, j'\u00e9tais au Conseil, ministre son action contre la faim et. \r\nLes moments mais c'\u00e9tait des moments de plaisir dingue, c'est donc le le Jean-Christophe Rufin qui dans le pr\u00e9sident de cette association dirig\u00e9e le et des conseils qui avait lieu une fois tous les 2 mois, et c'\u00e9tait, c'est un bonheur parce qu'il est d'une telle richesse d'une Intelligence. \r\nD'une culture et heure d'un humour et puis tout ce qu'il avait eu aussi, c'est-\u00e0-dire qu'il est all\u00e9 sur le terrain, il y avait eu des choses, il a, il fait partie de cette grande aventure des French doctors qui sont connus dans le monde entier et d'ailleurs il y a eu un prix Nobel de la paix pour pour M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, c'est pas par hasard, c'est que les m\u00e9decins fran\u00e7ais ont chang\u00e9 la donne, on change les choses, apr\u00e8s il y avait la Croix-Rouge et ils ont invent\u00e9 une nouvelle ils nouvelle fa\u00e7on de de. \r\nDe voir le le les ONG l'entraide et ils sont mis en action et \u00e7a \u00e7a un peu chang\u00e9 le monde quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:08) [91%] :\r\nC'est le bio, vous \u00eates dans le noir depuis 5 minutes d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:11) [61%] :\r\nOui, j'appelle par les non on a d\u00e9j\u00e0 vous \u00e7a comment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:15) [84%] :\r\nC'est tr\u00e8s agr\u00e9able parce que je tiens par exemple l'\u00e2ge 22 doucement glisser ma main jusqu'au verre d'eau et rien que cette sensation d'aller chercher l'Verrando en avan\u00e7ant extr\u00eamement doucement et on une nouvelle perception de mon environnement. \r\nMe pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment, c'est une esp\u00e8ce de bulle o\u00f9 je me sens prot\u00e9g\u00e9e. \r\nJ'ai dans l'id\u00e9e qu'on peut pas me faire de mal et que quoi qu'il arrive, si je tombe, on va venir mort me relever, voil\u00e0 donc je j'ai confiance en mon prochain. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:51) [85%] :\r\nVous avez plut\u00f4t raison ici et la preuve d'ailleurs avec une voix qui va arriver une voit particuli\u00e8rement bienveillante, je pense que vous allez reconna\u00eetre rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:00) [86%] :\r\nSamuel je suis ravi d'accueillir dans ce lieu, je pense que tu m'aura reconnu que bien comme \u00e7a dans le noir, ne pas savoir o\u00f9 tu as et de ne pas savoir qui parle, je voulais juste dire que je pensais souvent \u00e0 toi que r\u00e9cemment j'avais encore revu les moments de tournage de Conan et et l'esp\u00e8ce de passion qui nous unissait \u00e0 ce moment -l\u00e0 et qui, il en est r\u00e9sult\u00e9 un film dont on \u00e9tait fier et puis voil\u00e0 achetez retrouvez ici et l\u00e0 de temps en temps, dans des films dans des pi\u00e8ces et tu continues et c'est bien, donc, ne l\u00e2che pas samuel continue. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:52) [83%] :\r\nVous attendez que je dise quelque chose, par exemple en radio c'est c'est ce qui a chang\u00e9, c'est quand m\u00eame mieux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:56) [80%] :\r\nParce qu'on va -t-elle, je suis \u00e9mu, \u00e7a me fait plaisir, si je le garde pour moi, c'est un petit plaisir, rigole. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:04) [100%] :\r\nC'\u00e9tait Bertrand Tavernier syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:05) [73%] :\r\nBertrand Tavernier que j'ai crois\u00e9s hier, c'est pour \u00e7a, me disait : mais si, et qu'il comprenait pas et penser qu'on avait fait les missions, c'est \u00e7a les \u00e9lites. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:16) [92%] :\r\nJe l'ai crois\u00e9 et je suis venu le remercier pour son histoire du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, son anthologie du cin\u00e9ma fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:22) [81%] :\r\nQui est qui, et si je devais me retrouver sur une \u00eele d\u00e9serte, c'est le self ben c'est c'est voil\u00e0, si je n'je n'avait droit qu'\u00e0 un DVD c'est celui -ci j'emm\u00e8nerai parce que. \r\nC'est un bonheur, c'est un bonheur gourmand. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:08:36) [86%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:37) [80%] :\r\nDonc je vois d'ailleurs de 3 heures sur l'histoire de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:40) [85%] :\r\nOui, c'\u00e9tait parler de de l'\u00e9couter le le nous raconter ce mois -ci une bille de faire c'est de de toutes ces histoires, tous ces r\u00e9alisateurs, ces histoires incroyables de de lutte pour faire des films et puis avec le contexte parfois pendant la guerre, enfin une \u00e9motion tous ses acteurs, qu'on conna\u00eet, qui nous ont berc\u00e9s et ses histoires ces films si avec ces r\u00e9alisateurs derri\u00e8re donc parfois on parle peu et dont lui parle beaucoup et il a raison. \r\nParce que c'est, c'est une autre histoire, c'est notre sinistre populaire, c'est notre histoire et et et c'est notre culture et. \r\nEt moi, \u00e7a change la vie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:26) [78%] :\r\nJ'ai, c'\u00e9tait pas mon destin de de mots trouv\u00e9s dans ce m\u00e9tier et et. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:32) [89%] :\r\nEt c'est gr\u00e2ce \u00e0 des gens comme \u00e7a, c'est en ayant vu des films que je me suis dit qu'il y avait d'autres choses \u00e0 tenter. \r\nEt et j'ai pris pour le risque et de de tenter autre chose et puis sur mon chemin, il y a des revenus des rencontres magiques incroyable grande Bertrand Tavernier en fait partie \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:55) [89%] :\r\nMe retrouver dans Capitaine Conan, \u00e7a ne se mange \u00e9videmment changer mon destin, mais \u00e7a laisse une empreinte artistique aussi travailler avec quelqu'un comme Bertrand Tavernier on n'en sort pas indemne, on en sort enrichi, c'\u00e9tait des moments de gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9couter, partager, \u00e0 se diriger conseiller regardez et puis \u00e0 l'arriv\u00e9e, ce film qui est juste incroyable qui est tr\u00e8s fort, qui parle de de cette \u00e9poque o\u00f9 les hommes sont fait broyer injustement et voil\u00e0 o\u00f9 les acteurs sont absolument formidables prodigieux. \r\nEt Philippe Torreton incroyable quoi. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:39) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:45) [92%] :\r\nIl y a plusieurs s\u00e9quences dans cette \u00e9mission, la 1\u00e8re s'appelle l'image, du son, vous \u00eates dans le noir, Samuel Le Bihan et on va vous faire \u00e9couter une atmosph\u00e8re serait donc vous allez vous y plonger et vous allez nous dire ce que vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:09) [79%] :\r\nOuais, vraiment, c'est un combat, donc \u00e7a oui mais son exp\u00e9rience en Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:16) [75%] :\r\n\u00e7a, c'est le son de la cloche, c'est : qui sait, non, on entend les les les voir mon arri\u00e8re- plan et on entend un petit accent tr\u00e8s British, avoue jamais pianot\u00e9 Sartre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:26) [77%] :\r\nEt m\u00eame noir, oui, que la clause de d\u00e9part du du Rh\u00f4ne et sur l'ext\u00e9rieur parce qu'il y a une r\u00e9sonance ne sont bien que c'est c'est il y a y ou alors dans une grande halle, nous allons passer voulait encore, vous avez fait long trajet je vous savez quoi sur dans une salle \u00e0 une derni\u00e8re oui, non, parce que j'ai quand m\u00eame \u00e7a compte d\u00e9sormais maintenant 53 et surtout il boxait avec des femmes, oui, je mesure \u00e0 quel point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:59) [79%] :\r\nVous aviez 53 ans, oui, oui, \u00e7a fait peur et c'est exactement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:04) [89%] :\r\nJ'avais envie, l'envie \u00e9tait l\u00e0, mais, mais le corps, pas \u00e0 pas vraiment voulu et ce qui fait que je me suis retrouv\u00e9 un petit peu coinc\u00e9, c'est quoi la boxe, le d\u00e9passement de soi. \r\nDes des amis fid\u00e8les aussi, mais en fait c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:31) [80%] :\r\nPlus que le d\u00e9passement, c'est et on apprend qu'ici on est sorti, on est parce qu'il y a des moments o\u00f9 je me suis fait peur des moments, j'ai eu peur, j'ai peur du chaos, hein, vraiment, surtout sur un ring avec un qui tape dur, quitte \u00e0 forer et et et qui trouve l'ouverture tout le temps et et on essaie juste de survivre, donc, et moi ai ma grosse angoisse c'est qui a aussi tomber dans les pommes, je trouve \u00e7a extr\u00eamement humiliant en fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:55) [88%] :\r\nAssez juste l'humiliation, c'est quoi la douleur le risque non c'est donc. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:12:59) [86%] :\r\nPas tant la douleur c'est syphilis mystification faite de perles ou de, de, de, de tomber. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:04) [71%] :\r\nMoi j'ai j'ai, j'en avais tr\u00e8s tr\u00e8s peur g\u00e9n\u00e9r\u00e9e non 6 juin KO debout, au d\u00e9but, KO debout, s'entendent pas, mais qui a aussi pareil. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:14) [99%] :\r\n\u00e7a vous a servi dans votre m\u00e9tier de com\u00e9dien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:16) [92%] :\r\nJe sais pas, hein, peut-\u00eatre \u00e7a prend, \u00e7a prend beaucoup, \u00e7a prend beaucoup de, de, d'aller affronter ses peurs, il faut sortir de sa zone de confort, sinon on peut pas \u00e9voluer, on peut pas changer le cours de des choses. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:27) [84%] :\r\nC'est aussi dans avec cette d\u00e9marche -l\u00e0 que vous \u00eates d\u00e9cid\u00e9 \u00e9crire un roman sortir de votre zone de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:32) [93%] :\r\nConfort c'est essentiel pour le coup, \u00e7a vient de loin, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quelque chose de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:40) [94%] :\r\nC'est l'histoire d'un combat aussi le combat au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:42) [86%] :\r\nOui, ce livre, mais c'est une femme, c'est une femme qui m\u00e8ne le combat, j'ai \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment \u00e9mue par ces maires qui qui montant auD. des grues pour avoir un accompagnement, un auxiliaire de vie scolaire pour pour leurs enfants. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:57) [96%] :\r\nEnfant autiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:58) [91%] :\r\nOui, enfant autiste, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:01) [92%] :\r\nL'\u00e9cole qui est un droit fondamental qui est, qui est une des des valeurs de la R\u00e9publique. \r\n\u00e9cole pour tous n'est pas pour tous. \r\nAlors que je parle d'enfants qui sont tout \u00e0 fait scolarisable, qui n'ont pas d\u00e9ficiences intellectuelle qui peuvent suivent des cours mais qu'ont besoin d'\u00eatre accompagn\u00e9es parce qu'ils ont des des d\u00e9fauts cognitive D\u00e9d\u00e9 D\u00e9d\u00e9 d\u00e9faut cognitifs oui des probl\u00e8mes d'attention des probl\u00e8mes de concentration et ils ont besoin d'\u00eatre accompagn\u00e9. \r\nEt c'est des qui m\u00e8ne ce combat pour que les choses changent en France c'est pas, c'est pas, c'est pas une demande compl\u00e8tement dingue de demander compagnon, hein, faut savoir que en Italie c'est 100 pourcent des des des enfants qui sont inclus dans le milieu, ce que la parce que ils ont consid\u00e9r\u00e9, ils ont raison puisque les r\u00e9sultats sont l\u00e0, c'est que \u00e7a change la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:51) [78%] :\r\n\u00e0 un moment, la maman de votre livre qui s'appelle l'aura dit dans ma t\u00eate en continu r\u00e9sonne \u00e0 tagueurs requis Cesare moi- m\u00eame combat, on \u00e9coute de sur la 1\u00e8re mais c'est la version de Paul Anka. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:39) [58%] :\r\n\u00e0 moins de d\u00e9cider 2 \u00e9tait en panne dans ma vie justement matin de. \r\nD'un c'est la parce que tu es dur, l\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:15:55) [85%] :\r\nDonc nous a voulu. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:56) [74%] :\r\nOn m\u00eame genre parce qu'il a repris. \r\nOui mais \u00e7a c'\u00e9tait pas oublier les Stars et l\u00e0, on \u00e9tait de optimiste, oui, oui, oui, parce que si on va. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:28) [78%] :\r\n\u00e0 peine Annan moi \u00e7a bonjour, je suis s\u00fbr de le dire, je suis donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:43) [86%] :\r\n\u00e0 la lueur de la voix de Samuel Le Bihan, aujourd'hui dans le noir \u00e0 l'occasion de la sortie de son 1er roman un bonheur que je ne souhaite \u00e0 personne, aux \u00e9ditions Flammarion pass\u00e9 choses s\u00e9rieuses maintenant stimuler vos sens un certain nombre de cette \u00e9mission j', le 1er sens et c'est le sens du toucher, je viens de poser, je suis en train, on entend rien sur la table \u00e0 votre gauche, un objet, je vous laisse le prend dans les mains, voil\u00e0, vous l'avez dit tout ce que vous ressentez c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:08) [72%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, alors les gens d\u00e9saccord et rapide oui ben l\u00e0, je vais avoir du mal \u00e0 faire face pendant laquelle sont en train de d\u00e9crire cette affaire tr\u00e8s facile avec Yves H\u00e9rody mal \u00e0 loisir et qui parfois fait oui, oui c'est \u00e7a, voil\u00e0, merci beaucoup d'interrogations, comme les bless\u00e9s, la f\u00eate, pourquoi donc indique cube quand j'\u00e9tais gosse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:31) [79%] :\r\n\u00e0 un moment donn\u00e9, c'est ce cet objet est arriv\u00e9 et je me suis acharn\u00e9 \u00e0 trouver la solution, oui, vous avez essay\u00e9 oui oui oui, apr\u00e8s c'\u00e9tait de le faire le plus en plus vite, puis voyez qui avaient des championnats du monde, donc je m'entra\u00eener et ma m\u00e8re ne pouvait plus quoi j'ai dans la cuisine, je passais mon temps \u00e0 \u00e7a c'\u00e9tait obsessionnel et j'arrivais \u00e0 des temps incroyable quoi et et et donc j'ai c'est \u00e7a partait \u00e0 mon enfance et j'qui pr\u00e9ados et et si je l'oubliais et puis pour un film en maintenant des 2. \r\nOui, oui, je dis : j'\u00e9tais suppos\u00e9 \u00eatre un un personnage qui savait faire le l'\u00e9cume c'\u00e9tait pourront personnage assez solitaire, un peu particulier qui avait, qui avait d\u00e8s on lui pr\u00eatait des voil\u00e0 en tout cas, il y avait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un 1er th\u00e8me math\u00e9maticien, un petit peu techno et et et du coup je me suis pris au jeu parce que, pour le film c'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire, il y a pas besoin de savoir le faire. \r\nMais j', c'\u00e9tait marrant parce que c'est plein de souvenirs d'enfance qui faire monter C\u00e9lia une \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:41) [78%] :\r\nParce que vous parlez de cette donc int\u00e9ressante mais on a choisi cet objet parce que vous en parlez dans le livre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:47) [79%] :\r\nAh oui bien C\u00e9sar, oui, a \u00e9crit le Mainichi l'oreille moment r\u00e9cemment compl\u00e8tement rat\u00e9 sans grande conviction. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:55) [88%] :\r\nLors d'un rendez- vous avec le directeur d'une \u00e9cole oui sa m\u00e8re dit avec un peu de sens, le directeur de le prendre pour un surdou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:21:00) [80%] :\r\nJe ne vous reverrai -je \u00e7a passe mal, tout c'est le le ce rendez- vous est un \u00e9chec absolu c'\u00e9tait c'\u00e9tait de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:08) [86%] :\r\nD'voil\u00e0 comment dire oui, c'est pour un petit \u00e9l\u00e9ment un petit t\u00e9l\u00e9 petit peu dr\u00f4le comme \u00e7a parce que on est tous pleins de strat\u00e9gie qui marche jamais et aussi bien pour plaire \u00e0 une fille ou ou ou pour essayer d'emmener quelqu'un dans une aventure et l\u00e0 en l'occurrence scolariser son enfant et sur le 1er rendez- vous qu'un \u00e9chec absolu dans strat\u00e9gies, elle se dit que bon, mettant un rugby ce qui dans les mains au moins pour verse un surdou\u00e9 le le mais mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:42) [84%] :\r\nMais le rendez- vous est rigolo parce que l'enfant, c'est-\u00e0-dire que le le le directeur absolument tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able et et L enfant parents en lui disant va monsieur tout en \u00e9tant extr\u00eamement Poli. \r\nC'est c'est ce combat -l\u00e0, oui je racontais ces m\u00e8res qui. \r\nOui, parce que c'est les maires qui sont front un pour emmener leurs enfants \u00e0 l'\u00e9cole et c'est une angoisse, en v\u00e9rit\u00e9, donc les traiter de fa\u00e7on un peu l\u00e9g\u00e8re, parfois dr\u00f4les, mais, mais je pense qu'on se une n'est attach\u00e9 \u00e0 ce qu'on sente l'\u00e9motion et je pense que l'\u00e9motion vient aussi parce qu'on peut en rire par moments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:21) [83%] :\r\nMais c'est un combat tragique ont \u00e9t\u00e9 donc pour \u00eatre pousser, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 la fin, Live, sans d\u00e9voiler l'histoire, mais va d\u00e9fier le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale, elle le fait de fa\u00e7on tr\u00e8s risqu\u00e9e en d\u00e9fiant la loi et c'est, c'est c'est Merlin qui qui se mettent hors la loi pour que leur enfant, une petite place sur les bancs d'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:45) [93%] :\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, je trouve \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:47) [88%] :\r\n\u00e0 la fois extr\u00eamement romanesque h\u00e9ro\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:51) [81%] :\r\nEt et je trouve que c'est, c'\u00e9tait le sujet d'une histoire indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:57) [80%] :\r\nOn vous propose un voyage sonore maintenant c'est Le Bihan, vous \u00eates dans le noir, encore, encore, encore, encore, un voyage qui est une fois ou en vain se promener dans votre carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:10) [91%] :\r\n1965 en d\u00e9finitive une ann\u00e9e moyenne pour les manifestations des soucoupes volantes toujours mal des aberrations depuis qu'on les a surtout en Am\u00e9rique du Sud. \r\nDenis 300 candidats \u00e2g\u00e9s de 17 \u00e0 23 ans passent chaque ann\u00e9e le concours d'entr\u00e9e du lyc\u00e9e technique de la rue Blanche, sur les 700, com\u00e9dien 20 seulement deviendront. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:23:55) [79%] :\r\nEt \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:04) [82%] :\r\nOui oui vers Broadway le centre mondial de ce que les Am\u00e9ricains appellent le. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:24:11) [76%] :\r\nOuais, c'est une femme qui a la avait acquis point. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:24:20) [86%] :\r\n\u00e0 la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, tous les 15 janvier un \u00e9v\u00e9nement pas comme les autres attendent les spectateurs ce soir, on joue Tartuffe moteur. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:29) [85%] :\r\nLe cin\u00e9ma non th\u00e9\u00e2tre dans une pi\u00e8ce de Shakespeare, la maison des ans. \r\nLe monde entier est un th\u00e9\u00e2tre. \r\nEt tous les hommes et toutes les femmes, non sans que les acteurs, vous, de ce que j'aimerais faire le cin\u00e9ma dans 8 heures et demie par chez vous tout de Mayotte. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:25:00) [90%] :\r\nJe me suis jet\u00e9e dans la guerre comme d'autres se jette dans la vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:11) [68%] :\r\nPlut\u00f4t la prudence reste de la paix par la radio, alors il va au bout compris d\u00e9j\u00e0 le voile. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:25:21) [73%] :\r\nJe vraiment le tableau de la place de l'argent, c'est-\u00e0-dire que j'ai besoin du tableau pour l'Exposition. \r\nJe vais l'envoyer \u00e0 quelqu'un. \r\nOui, mais c'est aussi, mais enfin, vous avez besoin d'argent, et moi j'ai pass\u00e9 du tableau pour l'Exposition, puisque c'est qu'on comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:25:46) [67%] :\r\nVoil\u00e0 que, on respire, la discussion n'a d\u00e9cid\u00e9 hier Airy, c'est-\u00e0-dire du alors \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:25:57) [65%] :\r\nC'est pas faire voyous, c'est pas toi est \u00e0 moi plus doivent c'est pas des soldats, c'est les guerriers qui leur a cri\u00e9 depuis 14 qui ont tu\u00e9 bien si continue dont on n'a plus besoin pour planquer derri\u00e8re y toute une m\u00e9nagerie de Pantin, qui se donne des droits. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:26:12) [84%] :\r\nPratiquement, voil\u00e0, je m'appelle Antoine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:16) [86%] :\r\nLe mode c'est gentil, mais j'ai du travail vous voulez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:26:20) [61%] :\r\nSon livre nouvelle coiffure, une ligne Jarry enfin mardi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:28) [87%] :\r\nVous la voyez comme je l'ai vu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:30) [85%] :\r\nElle dit des choses du genre, c'est tout, si on me le dit, si on ne dit pas faire. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:26:37) [58%] :\r\nJe savais Philippe j'ai sera. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:26:43) [67%] :\r\nJ'ai avoir je dirais -je r\u00e9agir j'attends. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:59) [63%] :\r\nC'est quand m\u00eame monsieur Colonna, le plus grave \u00e0 chaque Mondial de football du monde bonjour, bon joueur, \u00e7a fond les avec le ballon, vous imaginez mal cette sentence franchement samedi \u00e0 la justice. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:27:13) [67%] :\r\nLa mental la loi au-dessus des lois, tout, vraiment je te rencontrer 30\u00e8me il est en train de tournesol WikiLeaks. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:27) [76%] :\r\nParle -t-on beaucoup d'appels \u00e0 Paris en fait m\u00eame des chansons devraient dire des pri\u00e8res moi d'en faire le portrait de la naturaliser sit\u00f4t apr\u00e8s la chasse, son niveau \u00e9tait allong\u00e9, c'est quand on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:27:44) [83%] :\r\nMais c'est vrai que \u00e7a met les a \u00e9t\u00e9 extraordinaire \u00e0 mes d\u00e9buts, et c'est lui qui a 4 quel le 1er cru en moi le climat un peu tann\u00e9 le cuir comme \u00e7a m'amuse de jouer dans des endroits un peu improbable une amiti\u00e9 je pense \u00e9ternel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:56) [68%] :\r\nQuel singulier personnage s\u00e9nateur qui les dirigeants la qui touche pas et puis tu tu touches pas utile en plus. \r\nCe qui a dop\u00e9 les citoyens, c'est \u00e7a qui fait du pognon, c'est la fin de faire jamais rien foot Italie ce que je suis parti, moi, rien, rien, pour qui, pour la petite commune qui sont vous parle tant pas parce que c'est je vois aussi est amoureuse depuis bient\u00f4t 3 ans, il y a une vous \u00eates compliqu\u00e9 a subitement chang\u00e9 la couleur du maillot d'une \u00e9quipe qui est. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:28:35) [89%] :\r\nMadame monsieur bonsoir 15 heures 15 cet apr\u00e8s- midi, Porte de Clignancourt \u00e0 Paris au milieu de la circulation, une fusillade \u00e9clate une voiture grise s'immobilise cribl\u00e9 de balles \u00e0 l'int\u00e9rieur, tu\u00e9 Net chaque Mesrine et sa compagne. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:28:51) [79%] :\r\nLa vie que. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:57) [86%] :\r\n\u00e7a vous allez rire encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:58) [58%] :\r\nIl faut faire tr\u00e8s facile pass\u00e9 pareil, une vie faire parce vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:07) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une vie hein, vous avez pris un demi si\u00e8cle, hein, quand m\u00eame, donc c'est il y a un boulot, il y a du boulot derri\u00e8re un bravo on m'envoler les ing\u00e9nieurs du son. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:16) [72%] :\r\nAvec 100 le meilleur caf\u00e9 montage qui nous a accueilli tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:19) [86%] :\r\nAccord ben bravo bravo lance \u00e9mouvant de, de, de, de revisiter des films d'entendre sa voix en fait entendre sa voix qu'on qu'on est jeune acteur parfois c'est pas sa voix, on reconna\u00eet le film o\u00f9 il y a des mots, on se dit : mais c'\u00e9tait quoi \u00e7a et qui sont tr\u00e8s proche, tr\u00e8s familier, puis on donc j'ai pas forc\u00e9ment deviner. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:39) [77%] :\r\nDes choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes, donc on a \u00e9voqu\u00e9 votre naissance oui bonjour c'est : voil\u00e0, moi qui soucoupe volante 965 le cours Florent, la rue Blanche d\u00e9part New-York, passage \u00e0 l'Actor Studio, la troupe de Kennedy fran\u00e7aise et puis beaucoup de films, la place d'un autre et promenade \u00e9tait de Ren\u00e9 F\u00e9ret, voici que de 3 couleurs rouge des ce qui fran\u00e7aise Le Cousin : Corneau \u00e0 vendre, La\u00ebtitia Masson, Capitaine Conan, bien s\u00fbr, Tavernier V\u00e9nus Beaut\u00e9, Tonie Marshall, le point du roi Saint-Louis seul comme un ange, Catherine Breillat, le dernier single double slot de la com\u00e9die 3 0 jet- set entre autres polar avec la mental \u00e0 la folie, pas du tout de l'\u00e9thique, c'est con Colombani : Le Pacte des loups de Christophe Gans, de la voix de Xavier de Demaison, oui, c'est une belle d\u00e9claration toute d\u00e9claration apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:26) [65%] :\r\nC'est vrai, apr\u00e8s Rufin oui, oui, que de mots qui vous aime bien m\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:30) [73%] :\r\nBen oui, parce que fran\u00e7ais, le comment vouloir parce que, au d\u00e9but, c'est donc lui il \u00e9tait pas acteur mais moi j'\u00e9tais pas producteur non plus un quelconque donc je l'emmener dans les endroits les plus improbables certains moments je dis bon foutu joue l\u00e0 on pas de \u00e7a n'avait rien, j'ai foutu joue font toujours bon, j'ai trouv\u00e9 des endroits et les gens maison en prison et donc donc je dis l\u00e0 au moins les les spectateurs pourront pas en faire parce que les taxes oui chacune et. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:59) [88%] :\r\nEt on est all\u00e9 jouer \u00e0 Fleury-M\u00e9rogis, on allait jouer dans des endroits comme \u00e7a et il y a les Fran\u00e7ois il y a, il a fait le boulot, il a vraiment fait boulot. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:08) [72%] :\r\nC'est un jeu d'ici jeudi, c'\u00e9tait dr\u00f4le parce que si oui il faut vous dit maternel, cuir, c'\u00e9tait vraiment \u00e7a quoi oui oui toutefois son exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:19) [83%] :\r\nEt il m'a suivi mais \u00e9coutez, et c'\u00e9tait vraiment un probl\u00e8me ou est -ce que tu r\u00eaves de mon et Julie ben je r\u00eave de ton \u00e0 l'Olympia et 22 ans apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, sur la sc\u00e8ne de l'Olympia. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:28) [94%] :\r\nSamuel Le Bihan est aujourd'hui dans le noir, l'occasion de son 1er roman qui s'appelle un bonheur que je ne souhaite \u00e0 personne, l'histoire de C\u00e9sar, qui a 7 ans. \r\nC'est \u00e7a, oui, oui, qui n'autiste qui prend corps doit entrer en CP et qui se rappelle tr\u00e8s bien de ce que son p\u00e8re : \u00e9coute en voiture comme chanson s'est mise \u00e0 chanter la police de sant\u00e9 a permis cette liste et un peu tout, entre autres, il y a Alice qui a qui savaient qu'ils disent guerre Lucerne Fire on sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:31:57) [61%] :\r\nDonc je sais que la Russie, il s'applique Ferinject sans faille en fait par ailleurs enfin et autres grands et, bien s\u00fbr, m\u00e9tissage, oui, oui, \u00e7a nous descendons par ailleurs en Fire et enfin pas. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:32:18) [82%] :\r\nOui, bonsoir, pourquoi donc point. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:32:23) [63%] :\r\nJ'ai vu bien \u00e9videmment tout fait parce on dit c'est vrai c'\u00e9tait pointe. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:32:31) [81%] :\r\nPoint et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:32:35) [54%] :\r\nC'est une p\u00e9riode pas du tout est -ce qu'\u00e7a produit sur la et point. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:32:55) [57%] :\r\nPoint c'est bon et point c'est -ce qu'on va du pays, il a. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:33:09) [64%] :\r\nDonc, bien s\u00fbr, c'est tout, point, bien qu'aujourd'hui l'homme oui bien s\u00fbr, c'est tout, h\u00e9 bien vous voyez, j'y r\u00e9pondrai que de rochers et j'ai avec juste, c'est-\u00e0-dire que, d\u00e9j\u00e0 bien, mais peu c'est quand m\u00eame de guerre par ailleurs un d\u00e9bat, il y avait un travail dans notre ordinateur. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:33:32) [59%] :\r\nJ'ai nous vous et donc, voil\u00e0 qui va maintenant pouvoir donc voil\u00e0 paraissait normal est -ce et bois, voil\u00e0, et l\u00e0, et vous parlez \u00e0 partir. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:33:43) [81%] :\r\nPourquoi et puis il consulte beaucoup construire. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:33:47) [64%] :\r\nOui, bien entendu, mais \u00e0 on \u00e9tait venu pour l'emploi et c'est un point. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:33:57) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:33:59) [61%] :\r\nOui bien un pied, il a du m\u00eame coin de la super bien \u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:34:19) [72%] :\r\nPoint c'est quand m\u00eame mieux g\u00e9nie \u00e0 minuit et quelque part il y a pas tr\u00e8s bien, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:34:34) [71%] :\r\nPoint c'est tout, point pourquoi tout \u00e7a ce point cette \u00e7a num\u00e9rique et \u00e7a voil\u00e0 pourquoi coupe mais les ce et de ce qu'il a fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:35:01) [62%] :\r\nL'air de Paris point c'est et parce qu'y ait l'et ce, il y a l'a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:35:20) [63%] :\r\nDonc il y a bien fait, et il y a derri\u00e8re tout \u00e7a, avec l'arriv\u00e9e d'eau au point fort au Tour de France pour arr\u00eater l'. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:35:44) [73%] :\r\nDonc dire tout, il ne reste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:50) [71%] :\r\nDans le. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:35:53) [90%] :\r\nOn ne le fait jamais ce m\u00eame dans le noir pendant une heure et de, de, de, d'entretenir un dialogue, il faudrait peut-\u00eatre m\u00eame le faire pendant une journ\u00e9e test. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:36:02) [98%] :\r\nAlexandre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:03) [88%] :\r\nBertrand Pichot. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:10) [71%] :\r\nOn va tester votre go\u00fbt si vous voulez bien, bon, oui, oui, \u00e7a c'est ben maintenant de la belle science j'tr\u00e8s un max, voil\u00e0 c'est comestible oui donc maintenant mais faisais blagues comme \u00e7a moi en colonie Valence \u00e0 ce prix, \u00e7a n'a rien, dr\u00f4le, vous allez voir, \u00e7a n'a vraiment rien, donc je n'ai m\u00eame mang\u00e9 \u00e0 midi ce concours, vous appartenez reste parce qu'elles quelconque qui pourquoi vous faire Boutin parce qu'il y a, il y a un lien, rien n'est gratuit ici et on pourrait frapper IAM et moi je ne fait voil\u00e0, d'accord, donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 qu'il y a un aliment comestible ti\u00e8de, je l'ai pas fait trop chaud pour \u00e9viter toute en renfort breton non, c'est une mesure peut-\u00eatre pour l'\u00c9tat a avait d\u00e9j\u00e0 qui, qui sont vos \u00e7a sent chouchoutent son son souffle voil\u00e0 voil\u00e0 un oui donc \u00e7a l'haricot Vert, je ne prends pas le plus simple \u00e0 manger mais pourquoi du haricots verts ah bah alors donc sur le lien dans votre livre, le gouvernement su\u00e9dois, oui mais quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:14) [82%] :\r\nIl a faire manger \u00e0 C\u00e9sar car refuse toute alimentation ouverte parce que c'est vrai, j'imagine, c'est un des sympt\u00f4mes de l'autisme cette importance \u00e0 la couleur d\u00e8s des aliments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:24) [84%] :\r\nAlors ce qui est important c'est chaque autiste est tr\u00e8s diff\u00e9rent, et donc \u00e7a s'exprime de fa\u00e7on tr\u00e8s diff\u00e9rentes mais mais le l'intol\u00e9rance, alimentation et est un des des sympt\u00f4mes aussi, effectivement, je connais des gens qu'on a envie de me les les \u00e9l\u00e9ments on une r\u00e9action affective extr\u00eamement forte, mais extr\u00eamement forte et \u00e0 telle point que que \u00e7a peut rendre malade, donc ma fille, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s long, tr\u00e8s tr\u00e8s long pour lui apprendre \u00e0 manger de fa\u00e7on beaucoup plus diverse et surtout des, des, des fibres, c'\u00e9tait extr\u00eamement compliqu\u00e9 et c'est l\u00e0 o\u00f9 les le travail des \u00e9ducateurs et formidable ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mes petits partis c'est-\u00e0-dire il use go\u00fbter avec le bout de la langue et elle avait une r\u00e9compense et pour la stimuler pour ce pour que ce moment d\u00e9c\u00e8s soit r\u00e9compens\u00e9s soit agr\u00e9able et que ce soit un bon souvenir et pour que le fait d'essayer d'accepter de retenter quelque chose appartiennent \u00e0 quelque chose qu'on, qu'elle ait envie de refaire de reproduire et et c'est avec ces tout petits toute petite chose juste go\u00fbter avec le bout de la langue qui \u00e9tait une esp\u00e8ce de de fausse d\u00e9marche parce que, \u00e9videmment, pas vraiment, mais le fait d'avoir accept\u00e9 de jouer le jeu, petit \u00e0 petit mais mais par micro- quantit\u00e9, elle est arriv\u00e9e \u00e0 alimentation aujourd'hui, elle a toujours ce r\u00e9flexe de de go\u00fbter avec la langue, donc c'est c'est extr\u00eamement \u00e9mouvant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:53) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:55) [86%] :\r\nC'est extr\u00eamement \u00e9mouvant ce ce travail d\u00e8s des des \u00e9ducateurs, je me dis c'est vraiment formidable en v\u00e9rit\u00e9 de, de, de, d'aller chercher un enfant. \r\nQui, qui est ferm\u00e9e, \u00e0 notre monde. \r\nEt comme moi l\u00e0 je suis dans le noir et de de l'amener doucement. \r\nPar un chemin qui est pas tr\u00e8s qui qui qui assez long, qui est sinueuse qui est parfois compliqu\u00e9 qui et qui fait de moments d'angoisse peut-\u00eatre presque un petit peu de souffrance ou d'efforts. \r\nMais, pour l'amener doucement vers la lumi\u00e8re, dans notre monde \u00e0 nous. \r\nParce que nous, on ne peut pas devenir autiste. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:35) [88%] :\r\nVous \u00e9voquez aussi les r\u00e9actions dans l'entourage, vous \u00e9crivez : il y a ceux qui ont coup\u00e9 tous les ponts, comme si l'autisme \u00e9tait contagieux et ceux qui sont vaguement dans le paysage, faisant preuve d'un mis\u00e9rabilisme teint\u00e9e d'\u00e9gocentrisme quand on se croise un peu plus loin, vous \u00e9crivez cette personne, certaines personnes ne veulent pas entendre ce qui est positif dans notre histoire, au sein de leur provoque pas cette sensation, elles veulent fr\u00e9mir, elles veulent me plaindre se trouver en position de force et se rassurer sur leur propre bonheur qu'il est l\u00e0 juste r\u00e9action qu'on attend de ses amis en pareille situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:05) [82%] :\r\nOn l'\u00e9coute vous \u00e9coute, moi j'attends pas de la comprend seulement Lewis, juste de l'\u00e9coute, c'est, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme, d'\u00e9couter quelqu'un de fond parlons se plaint c'est c'est pas qu'on a besoin de conseils, on n'a pas besoin de solutions, on a juste besoin d'\u00eatre entendus et et et c'est \u00e7a parce que le reste, le fait, on fait au jour le jour, on est l\u00e0, c'est, c'est c'est une c'est une bagarre contre le temps, parce que si, plus t\u00f4t on s'y prend plus, plus vite l'enfant pourra avoir une chance de, de, de, d'aller vers l'autonomie, ce qui est ce qui est essentiel et et apr\u00e8s c'est avec ce que je veux dire ma fille a des r\u00e9actions tr\u00e8s inattendu ont \u00e9t\u00e9 chez des amis, tout \u00e0 coup, alors voil\u00e0, j'ai une id\u00e9e vient Kadhafi Bombay Jacques ma fille et puis et puis. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:54) [79%] :\r\nOn a trouv\u00e9 une brosse et elle a, elle, a recoiff\u00e9 tout le monde, oui je crois vont repartir alors \u00e7a va donc c'est moi, mais, mais aller voir donc son p\u00e8re Lindela quoi vraiment Smith voit vous coiffe donc faut accepter \u00e7a c'est c'est pour un d\u00eener 6. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:10) [78%] :\r\nSelon le le niveau de de tirer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:14) [74%] :\r\nJe veux aussi, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait pas de lui dire : je sais pas, \u00e7a serait un moment le lave- envie de prendre un bain oui qu'il est, on peut en rire aussi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:41:27) [81%] :\r\nOn peut en rire, parce que je trouve cela c'est l\u00e0 il se trouve que c'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le parce que tout le monde se faire coiffer, si \u00e7a dure le temps du repas pris un moment \u00e0 l'aller prendre un bain, donc on avait -il faire couler un bain et et et voil\u00e0 parce que on \u00e9tait dans un environnement o\u00f9 c'\u00e9tait vraiment sympa, c'\u00e9tait vraiment acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:44) [80%] :\r\nEt et on prenait on en \u00e7a \u00e0 \u00e0 la fois voil\u00e0 et \u00e7a, \u00e7a nous sort \u00e7a nous sort de, de, de, de nos conventions et si on accepte d'\u00eatre sorti de nos conventions o\u00f9 elle microparticules si on accepte d'\u00eatre sorti de nos conventions, on en ressort extr\u00eamement puis r\u00e9jouit parce que, parce que c'est, c'est c'est dr\u00f4le aussi, c'est inattendu, c'est beau, c'est po\u00e9tique, c'est s'artistique et si imaginatif. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:12) [87%] :\r\nOn continue \u00e0 parler dans quelques instants de votre 1er roman, c'\u00e9tait Le Bihan, aux \u00e9ditions Flammarion, un bonheur que je ne souhaite \u00e0 personne, mais d'ici l\u00e0, on va continuer \u00e0 se balader dans la plaie, liste de C\u00e9sar avec France Gall r\u00e9siste. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:44:45) [79%] :\r\nEt de pointer donc point merci une point important donc pas du tout et. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:45:42) [85%] :\r\nVous voudrez. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:45:48) [83%] :\r\nUne exp\u00e9rience assez forte, je suis forc\u00e9ment dans mon imagination, dans mes souvenirs, et donc des \u00e9motions qui sont li\u00e9s vraiment aujourd'hui son sang qui sont en \u00e9veil, bon ce que j'ai dit : j'ai parl\u00e9 de fa\u00e7on plus personnel, plus intime que je l'aurais fait autrement, c'est une esp\u00e8ce de bulle o\u00f9 je me sens prot\u00e9g\u00e9e, on ne vous avez eu Thierry clic. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:46:10) [66%] :\r\nDans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:13) [99%] :\r\nL'essentiel est invisible pour les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:17) [67%] :\r\nLe dernier sans ce qu'on veut stimuler, qu'on va stimuler on vous savez l'odorat David oui, donc je vais plac\u00e9 sous votre nez, je me permets quelque chose, je vous demandais de respirer fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:31) [95%] :\r\nL'amande douce. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:32) [73%] :\r\nL'amande douce, moi j'ai j'ai oui oui oui c'est \u00e7a, c'est 2012 oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:38) [79%] :\r\nC'est la mar\u00e9e t\u00f4t donc \u00e0 base d'amandes, c'est la liqueur d'amende. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:41) [75%] :\r\nVoil\u00e0 donc vous soit et puis c'est ce que l'on va, c'est ce que leur avec les \u00e9v\u00e9nements, oui, vous avez mang\u00e9 fait tr\u00e8s certainement tr\u00e8s 1er degr\u00e9 mais vous parliez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:54) [84%] :\r\nTout \u00e0 l'heure de, de, de, de, de sa vie amoureuse \u00e0 cette maman c\u00e9libataire c'est formidablement l'orgasme qui a un certain peut-\u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 la mar\u00e9e taux auquel la justice. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:04) [70%] :\r\n\u00e7a c'est c'est plus ce que j'ai vu beaucoup t\u00f4t pour que du m\u00eame coup l\u00e2ch\u00e9 dans mon imagination, c'est sa rencontre avec avec Mathieu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:14) [92%] :\r\nQui, qui est p\u00e2tissier et et qui a une passion voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:21) [70%] :\r\nQui n'a pas un physique d'Apollon voil\u00e0 mais non, mais il ne s'int\u00e9ressent, ouais, ouais, localit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:26) [84%] :\r\nC'\u00e9tait pour montrer qu'elle aussi, tout d'un coup, elle remet en question, finalement c'est c'est c'est que les terrasses finalement tous CDD d'esp\u00e8ces de crit\u00e8res comme \u00e7a o\u00f9 on attend quelque chose des autres, on attend quelque chose de la vie, on doit se mettre en miroir, on n'a du mal \u00e0 accepter que les autres vous propose une diff\u00e9rence et et, finalement, a fait le bilan \u00e0 l'a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'a toujours \u00e9t\u00e9 en qu\u00eate de de beaux mecs et elle a toujours \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement d\u00e9\u00e7u par sa la et et la rendant sa vie ce ce p\u00e2tissier qui est qui qui lui fait une d\u00e9claration qui qui rompt qui relook\u00e9 mais mais app\u00e9tissant qui est un parce que il a des amis parce que il est vivant parce qu'il est passionn\u00e9 parce que il est il est dr\u00f4le, il attentif, il un sens de l'autre, incroyable, il fait de son mieux, h\u00e9 oui, h\u00e9 oui, et puis la rend heureuse voil\u00e0, simple, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 un moment, un basculement ce charme, ce montant pour tous, comme pour tout sur son passage, avec son \u00e9nergie avec son amour des des choses, des gens et et il l'ouvre, il o\u00f9 les perspectives d'un d'un bonheur familial Dunn de moments de de rire de de Danan\u00e9 rassur\u00e9 oui oui et il fait bien l'amour en plus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:39) [86%] :\r\nDans quelques secondes, vous allez enfin pouvoir sortir du noir, Samuel Le Bihan, enfin, mais d'ici l\u00e0, il y a le questionnaire, mais cette derni\u00e8re question d'\u00e9mission le questionnaire Ombre lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:52) [70%] :M.. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:54) [84%] :\r\nDans le noir, la derni\u00e8re fois vous avez broyer du noir, c'\u00e9tait quand m\u00eame pour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:58) [88%] :\r\nQuoi, non mais \u00e7a, \u00e7a concerne ma fille bien s\u00fbr Najib des gros probl\u00e8mes pour d\u00e9marrer l'ann\u00e9e scolariser parce que j'\u00e9tais en tournage, parce que j'avais un probl\u00e8me de babysitter de s'essayer de, de, de, d'AVS de voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:13) [82%] :\r\nVal\u00e9rie oui parce que du coup, auxiliaires de vie scolaire l'en appel mercredi matin du coin va pas l'\u00e9cole le mercredi matin, on est en plein dans dans le sujet, oui, oui, on est compl\u00e8tement plein dans le sujet et \u00e7a faire monter \u00e9norm\u00e9ment de on voit ce qu'on croit que c'est acquis : la France pense que c'est bon, allez, maintenant voil\u00e0, tout est sur des rails, parce que je passe mon temps \u00e0 faire de l'organisation et puis faut il faut tout recommencer fondre oui oui comme Nivea comme dans le roman absolument faux faut faut remplir des dossiers faut raconter l'histoire, faut se mettent en qu\u00eate de recherche de de Jean Ferrat, voil\u00e0, c'\u00e9tait parti pour un tour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:46) [96%] :\r\nL'id\u00e9e la plus lumineuse que vous ayez eu au cours de votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:49) [84%] :\r\nC'est d'abord r\u00eaver d'avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 une vie diff\u00e9rente d'un r\u00eav\u00e9 d'\u00eatre acteur, c'est quand m\u00eame assez risqu\u00e9 de mettre ces choix -l\u00e0 de mettre un enjeu compl\u00e8tement improbable et de, de, d'avoir jet\u00e9 c'est Paris et de de de pas avoir l\u00e2ch\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:06) [87%] :\r\nFranchement, c'est, c'est c'est c'est une belle id\u00e9e vraiment lumineuse, comment vivez -vous avec votre part d'ombre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:12) [88%] :\r\nJ'essaie de ne pas \u00eatre l\u00e2che, bon on triche tout \u00e7a un peu moi j'essaie de tricher au le moins possible d'assumer mes fragilit\u00e9s mes, mes faiblesses et de ne pas tricher parce qu'il y a rien de pire, on a le droit d'\u00eatre faibles qu'on commence \u00e0 tricher \u00e7a c'est moins bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:29) [99%] :\r\nQue vous apporte la lumi\u00e8re des projecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:31) [87%] :\r\nJe le disais, par exemple, d'une rencontre avec Berne Autrans Tavernier c'est c'est c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des des rencontres avec des artistes ou m\u00eame des gens que j'avais admir\u00e9 quand j'\u00e9tais petit, on pour mes parents avaient admir\u00e9 rencontrer Alain Delon, Jean-Paul Belmondo, enfin voil\u00e0 c'est c'est des, des gens avec qui vous avez grandi. \r\nEt et vous leur dites bonjour vous asseyez vous a chang\u00e9 quelques mois avec eux. \r\n\u00e7a repr\u00e9sente pas seulement quelque chose pour vous \u00e7a repr\u00e9sente aussi quelque chose pour votre famille pour vos parents, pour moi, j'ai j'ai, j'avais l'impression d'avoir pris l'\u00e9tendard de la famille et de l'avoir plant\u00e9 en route d'une colline. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:09) [91%] :\r\nDans le salon d'Alain Delon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:10) [71%] :\r\nMais faire qualifier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:12) [82%] :\r\nSelon vous, mourirS. se retrouver dans le noir \u00e0 tout jamais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:16) [88%] :\r\nC'est marrant, quand on est jeune, on se dit qu'on a et on a sentiment d'immortalit\u00e9 et en vieillissant, c'est avec la force qui qui nous quitte doucement l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:26) [69%] :\r\nOui, vrai qu'il a 53 oui oui c'est pas beaucoup, vendredi, voire mais en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:33) [89%] :\r\nC'est la mort des choses qui vous sauve, enfin bon je je crois que j'ai la foi, je crois que j'ai la foi et c'est pas tant l'id\u00e9e de la mort qui qui qui est tragique, l'id\u00e9e de la vieillesse, qui est, qui est terrible, mais, mais ce qui vous sauve c'est l'amour de la vie, les belles choses on plus on vieillit, plus on c\u00e9l\u00e8bre la beaut\u00e9 des choses, ce qui est dr\u00f4le, c'est un copain faisant marquer qu'on est jeune, on se couche de plus en plus tard et plus on vieillit, plus on ce que on se l\u00e8ve t\u00f4t, finalement on doit vouloir voir la vie le le soleil se l\u00e8ve et le la nature prendre son ampleur, je pense que c'est \u00e7a, on c\u00e9l\u00e8bre la vie, et plus on sent qu'on qu'on va la quitter et et je crois que c'est un des secrets du bonheur, il faudrait \u00eatre capable de de ne regarder que les belles choses et de de s'\u00e9vertuer \u00e0 faire en sorte de ne faire que des belles choses, c'est, c'est c'est \u00e7a qui vous rend heureuse et fort. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:27) [80%] :\r\nQui aimez -vous faire le plus dans l'obscurit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:29) [86%] :\r\nEmbarrass\u00e9e la femme que j'aime et en pleine nuit mon retourner sentir son corps, elle est l\u00e0, oui, je plains prenant m\u00eame \u00e0 l'embrasser. \r\nEt c'est le miracle de la nuit sera. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:42) [88%] :\r\nEt qui m\u00eame offert le plus en pleine lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:44) [86%] :\r\nVoyager, d\u00e9couvrir le monde me rend compte que la plan\u00e8te est un jardin \u00e9tat jardin dans lequel on peut jouer, on peut s'exprimer et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le voyage aussi ce m\u00e9tier m'a permis vraiment pas seulement qui changeait conditions sociales, c'est aussi de de changer d'horizon et concr\u00e8tement de pouvoir bah on va voil\u00e0 travers la tout \u00e0 l'heure quand j'ai fait le histoire de ma vie, a eu ce moment aux \u00c9tats-Unis mais, mais c'est \u00e7a qui est grand dans ce m\u00e9tier, ce qu'on voyage beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:17) [90%] :\r\nSamuel Le Bihan, vous pouvez relever votre bandeau et sortir du noir. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:53:22) [69%] :\r\nOui, c'est bien, je vous d\u00e9couvrir s\u00fbrement oui, je suis souvent la t\u00eate qui a pris \u00e7a fait mal, \u00e7a br\u00fble les yeux, ce qui, parce que l'int\u00e9ressement mais que des gens avec non mais l\u00e0 vous \u00eates qui, j'arrive pas \u00e0 vous regarder Tess et c'est bien ce ne sont pas habitu\u00e9s \u00e0 lumi\u00e8re donc c'est c'est un peu comme Dieu qui nous regarde quoi donc : Paris c'est vous savoir, madame, oui, oui, vous avez sujet je pr\u00e9sente voyez Herv\u00e9 elle est pas mal sur je, le voici : on va c'est gentil merci et l'Am\u00e9rique, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 7 heures dans leur c'est. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:53:54) [84%] :\r\nQuand m\u00eame parfaitement quand m\u00eame une exp\u00e9rience, un petit peu angoissante parfois, mais c'est le diable ne certains retour sur soi qui est tr\u00e8s agr\u00e9able cette intimit\u00e9 en fait que procure un site relation juste avec votre voix et et et cet univers restreint dans lequel mon mon regard ne peut passer, donc je suis forc\u00e9ment dans mon imagination, dans mes souvenirs et et donc des \u00e9motions qui sont li\u00e9s vraiment aujourd'hui sans sans qui, qui sont en \u00e9veil, c'est une exp\u00e9rience assez forte et vraiment int\u00e9ressant parce que je pense que j'ai dit : j'ai parl\u00e9 de fa\u00e7on plus personnel, plus intime que je ne l'aurais fait autrement, trouver sa riche fort et \u00e9mouvant parce que je repars avec des souvenirs des les mots de Bertrand Tavernier, tous ces ces moments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:53) [87%] :\r\nL'ing\u00e9nieur du son, donc c'est la mixit\u00e9, les uns avec les autres, avec des dialogues quand j'avais 20 ans partant de Savoie et la fa\u00e7on dont jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:55:03) [82%] :\r\nDonc d\u00e9j\u00e0, ah, ah, oui, bon, \u00e7a va pas trop mal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:08) [94%] :\r\nC'est \u00e9mouvant, donc merci, merci de m'avoir fait vivre ce moment rare parce que on ne le fait jamais ce m\u00eame dans le noir pendant une heure et de, de, de, d'entretenir un dialogue, il faudrait peut-\u00eatre m\u00eame le faire pendant une journ\u00e9e peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:26) [81%] :\r\nDonc voil\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:55:30) [59%] :\r\nBon, il faut arbitrer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:32) [82%] :\r\nMerci beaucoup, merci et je recommande tr\u00e8s sinc\u00e8rement ce joli roman une Le Bihan \u00e7a s'appelle un bonheur que je ne souhaite \u00e0 personne, chez Flammarion, qui est un un livre d\u00e9crivant pas un livre de com\u00e9dien ben c'est l'gentil ce qu'on peut penser lorsqu'on vous font pas du tout, merci pour 7 heures pass\u00e9es avec nous savons tous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:53) [62%] :\r\nIl y beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:56) [88%] :\r\nVous venez d'\u00e9couter donc noir aujourd'hui avec Samuel Le Bihan, l'\u00e9mission \u00e9tait comme chaque jour, r\u00e9alis\u00e9 par Alexandre lumi\u00e8res et la musique \u00e9tait s\u00e9lectionn\u00e9 aujourd'hui par Fran\u00e7ois Piton belle journ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute des programmes de la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:09) [92%] :\r\nAlors. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-25T14:17:01Z", "program": {"href": "/programs/D95CAF09-94D9-42B8-8E34-803D6E2CCF4E", "id": "D95CAF09-94D9-42B8-8E34-803D6E2CCF4E", "name": "Dans le noir"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Lemi\u00e8re, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bichaud, Bertrand", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Le Bihan, Samuel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 7JiLUeuiAeDKlgtRSKhihmb1aU4x"}]