[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=32900&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=32925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=32875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-4872CE7E-DB7B-43E9-888D-598CE7942730", "internalArchiveId": "4872CE7E-DB7B-43E9-888D-598CE7942730", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un ex-gestionnaire de Credit Suisse devant la justice \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "Le proc\u00e8s d'un ex-gestionnaire de fortune de Credit Suisse s'ouvre lundi devant le Tribunal correctionnel de Gen\u00e8ve. Le pr\u00e9venu \u00e2g\u00e9 de 54 ans est poursuivi pour avoir d\u00e9tourn\u00e9 des dizaines de millions de francs.\r\n\r\n* * Un ex-gestionnaire de Credit Suisse devant la justice \u00e0 Gen\u00e8ve  \r\n*** Ouverture ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve du proc\u00e8s d'un ancien gestionnaire de Credit Suisse pour avoir d\u00e9tourn\u00e9 150 millions de francs...\r\nIl est accus\u00e9 d'escroquerie par m\u00e9tier, de faux dans les titres et de gestion d\u00e9loyale aggrav\u00e9e... \r\nParticularit\u00e9 de ce proc\u00e8s, les plaignants sont notamment des oligarques russes et l'ex-premier ministre g\u00e9orgien (Bidzina Ivanishvili)... \r\nVous avez assist\u00e9 a l'ouverture de ce proc\u00e8s Tania Sazpinar, un proc\u00e8s que l'on peut qualifier de hors norme.\r\nOui on peut le dire, la salle du Tribunal a d'ailleurs du subir quelques am\u00e9nagements pour pouvoir accueillir l'escadron d'avocats venus d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de leur clients. Elle comptait en fait presque plus d'avocats en robe noire que de public et de journalistes acr\u00e9dit\u00e9s\r\nAlors l'ancien gestionnaire de fortune engag\u00e9 au Cr\u00e9dit Suisse en 2004 \u00e9tait pr\u00e9sent ce matin. Il est actuellement en d\u00e9tention \u00e0 la prison de la Br\u00e9naz pour execution anticip\u00e9e de peine. On rappelle qu'il est accus\u00e9 notamment d'avoir d\u00e9tourn\u00e9 de l'argent du compte de l'ex-premier ministre g\u00e9orgien pour renflouer les comptes d'autres de ses clients qui avaient beaucoup perdu durant la crise de 2008 ou pour des comptes lui appartenant. Au total on parle d'environ 150 millions de dollars. La matin\u00e9e a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e aux questions pr\u00e9judicielles. l'interrogatoire du pr\u00e9venu devrait commencer cet apr\u00e8s-midi\r\n*** Tania l'enjeu de ce proc\u00e8s n'est pas uniquement d'\u00e9tablir ou non la culpabilit\u00e9 de l'accus\u00e9.\r\nNon, en plus il reconnait la plupart des faits qui lui sont reproch\u00e9s. Mais on a vite compris ce matin que le vrai enjeu de ce proc\u00e8s se jouerai sur un autre pan. Que vont devenir les actifs s\u00e9questr\u00e9s par la justice genevoise. Vont-ils \u00eatre rendus \u00e0 l'ancien homme politique g\u00e9orgiens et donc retir\u00e9s aux autres parties plaignantes qui sont\u00a0 on le rappelle des oligarques ou des russes fortun\u00e9s.", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9227474", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un ex-gestionnaire de Credit Suisse devant la justice \u00e0 Gen\u00e8ve / 12H30_2018-01-15T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 15.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le proc\u00e8s d'un ex-gestionnaire de fortune de Credit Suisse s'ouvre lundi devant le Tribunal correctionnel de Gen\u00e8ve. Le pr\u00e9venu \u00e2g\u00e9 de 54 ans est poursuivi pour avoir d\u00e9tourn\u00e9 des dizaines de millions de francs."], "variantIds": ["ece-9227474"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-24T15:07:15Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOuverture ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve du proc\u00e8s d'un ancien gestionnaire de Cr\u00e9dit Suisse, il l'aurait d\u00e9tourn\u00e9 150 millions de francs, il est accus\u00e9 d'escroquerie par m\u00e9tier de faux dans les titres et de gestion d\u00e9loyale aggrav\u00e9e particularit\u00e9 de ce proc\u00e8s, les plaignants sont notamment des oligarques russes et l'ex- 1er ministre g\u00e9orgien, vous avez assist\u00e9 Tania pinard \u00e0 l'ouverture de ce proc\u00e8s, ce matin, c'est un proc\u00e8s que l'on peut qualifier de hors norme, oui on peut le dire, \u00e0 la salle du tribunal, a d'ailleurs du subir quelques am\u00e9nagements pour pouvoir accueillir l'escadron d'avocats venus d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de leurs clients, elle compte en fait presque plus d'avocats en revenant que de public et de journalistes accr\u00e9dit\u00e9s alors l'ancien gestionnaire de fortune engag\u00e9 au Cr\u00e9dit Gisson en 2004, \u00e9tait pr\u00e9sent ce matin, il est actuellement en d\u00e9tention \u00e0 la prison de la Brenne pour ex\u00e9cution anticip\u00e9e de peine, on rappelle qu'il est accus\u00e9 notamment d'avoir d\u00e9tourn\u00e9 de l'argent du compte de l'ex- 1er ministre g\u00e9orgien pour renflouer les comptes, d'autres de ses clients qui avaient beaucoup perdu durant la crise de 2008 au total, on parle d'environ 150 millions de dollars, la matin\u00e9e a donc \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e aux question pr\u00e9judicielle avec plusieurs requ\u00eates des avocats comme carr\u00e9ment le renvoi du proc\u00e8s ou des modifications de l'acte d'accusation, l'enjeu de ce proc\u00e8s n'est pas uniquement d'\u00e9tablir ou non la culpabilit\u00e9 de l'accus\u00e9, non un car il reconna\u00eet la plupart des faits qui lui sont reproch\u00e9s, mais on a vite compris ce matin que le r\u00e9el enjeu de ce proc\u00e8s se jouerai sur un autre plan, que vont devenir les actifs s\u00e9questr\u00e9s par la justice genevoise vont -ils \u00eatre rendus \u00e0 la sc\u00e8ne, homme politique g\u00e9orgiens et donc retir\u00e9s aux autres parties plaignantes qui sont, on le rappelle un des oligarques des russes tr\u00e8s fortun\u00e9s le proc\u00e8s devrait durer jusqu'au 26 janvier prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T11:38:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16A30F7B-6934-4732-9E66-59B06D155853", "internalArchiveId": "16A30F7B-6934-4732-9E66-59B06D155853", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Ces journaux qui passent au format tablo\u00efd", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "Il y aura une petite surprise ce lundi matin dans les kiosques anglais: le Guardian passe en format tablo\u00efd. Le Guardian, c'est un quotidien plut\u00f4t \u00e9litiste et ce changement n'est pas anecdotique.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Ces journaux qui passent au format tablo\u00efd  ONDR\r\n****7h15, on retrouve Renaud Malik, pour la chronique m\u00e9dias...\r\nIl y aura une petite surprise ce matin dans les kiosques anglais: le Guardian passe en format \"tablo\u00efd\".\r\nEt \u00e7a peut para\u00eetre assez anecdotique...\r\nMais \u00e7a ne l'est pas tant que \u00e7a!\r\nLe Guardian, c'est un quotidien plut\u00f4t \u00e9litiste, un peu comme le Temps ou le Tages-Anzeiger...\r\nEt quand un journal comme celui-l\u00e0 d\u00e9cide de passer du grand au petit format, eh bien il faut rassurer les lecteurs... Presque les accompagner psychologiquement.\r\n****Parce qu'ils peuvent avoir l'impression que la qualit\u00e9 du journal va baisser, c'est \u00e7a? \r\nOui, le r\u00e9flexe, c'est de s'imaginer qu'un journal qui passe en format tablo\u00efd va devenir un journal de boulevard.\r\nC'est pour \u00e7a que depuis des mois, la direction du Guardian communique beaucoup sur ce changement de format... En expliquant bien aux lecteurs que \u00e7a n'aura pas d'impact sur la qualit\u00e9, que \u00e7a va simplement am\u00e9liorer le confort de lecture. \r\n*****C'est vraiment juste pour am\u00e9liorer le confort du lecteur que le Guardian passe en format tablo\u00efd?\r\nNon, la principale raison, c'est que \u00e7a va permettre \u00e0 l'\u00e9diteur de diminuer les co\u00fbts d'impression.\r\nCe qu'expliquent les responsables du Guardian, c'est que c'est devenu trop cher d'imprimer ce journal en grand format, en format dit \"berlinois\".\r\n*****Le format \"berlinois\", c'est celui de la plupart des quotidiens qu'on conna\u00eet... \r\nLa tendance, Renaud, c'est d'abandonner ce format-l\u00e0?\r\nAu Royaume-Uni, oui, clairement.\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 pas mal de grands journaux qui sont pass\u00e9s au format tablo\u00efd, y compris le plus prestigieux de tous, le Times...\r\nCe qui se dit, c'est que peut-\u00eatre, dans quelques ann\u00e9es, on ne trouvera plus l\u00e0-bas que des quotidiens en format compact.\r\nMais c'est une \u00e9volution qui ne s'observe pas du tout en Suisse: la quasi totalit\u00e9 de nos journaux sont en format berlinois et a priori ils vont le rester.\r\n****Et pourquoi?\r\nEn fait, ce dont on s'est rendu compte, chez nous en tout cas, c'est que ce n'est pas toujours une bonne affaire de passer au format tablo\u00efd.\r\nLe Matin l'a fait il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, sans que \u00e7a ait un impact d\u00e9cisif sur les ventes...\r\nEt un journal comme la Libert\u00e9 qui avait envisag\u00e9 de le faire il y a quelques ann\u00e9es, a finalement renonc\u00e9...\r\nEn partie parce que \u00e7a risquait d'augmenter les co\u00fbts d'impression. \r\n******Attendez, vous avez dit tout \u00e0 l'heure que \u00e7a permettait de r\u00e9duire les co\u00fbts d'impression...\r\nOui, mais ce qui vaut pour la Grande-Bretagne ne vaut pas forc\u00e9ment pour la Suisse.\r\nTout d\u00e9pend de la mani\u00e8re dont fonctionnent les centres d'impression, avec quel mat\u00e9riel...\r\nChez nous, voil\u00e0, c'est plus \u00e9conomique d'imprimer du grand que du petit format...\r\nEt puis il y a aussi un autre probl\u00e8me.\r\nCe que l'\u00e9diteur de La Libert\u00e9 s'est dit, c'est que le passage au format compact risquait d'avoir un impact n\u00e9gatif sur les revenus publicitaires: des pages plus petites, \u00e7a signifie des publicit\u00e9 plus petites aussi, donc factur\u00e9es moins cher aux annonceurs...\r\n****Et puis, Renaud, est-ce qu'il n'y a pas aussi cette id\u00e9e que l'information est mieux mise en valeur avec le grand format?\r\nOui, \u00e7a p\u00e8se aussi probablement dans la r\u00e9flexion des \u00e9diteurs...\r\nM\u00eame un journal comme le Blick qui avait d\u00e9cid\u00e9 de passer au format tablo\u00efd en 2004, a d\u00e9cid\u00e9 de revenir en arri\u00e8re 5 ans plus tard...\r\nVIRGULE ONDR\r\n...En expliquant qu'il n'y avait rien de mieux que le grand format pour mettre en valeur les textes et les images.", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9248389", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Ces journaux qui passent au format tablo\u00efd", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Ces journaux qui passent au format tablo\u00efd", "On nous dit rien! - Ces journaux qui passent au format tablo\u00efd / LME_2018-01-15T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Ces journaux qui passent au format tablo\u00efd / LME_2018-01-15T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Il y aura une petite surprise ce lundi matin dans les kiosques anglais: le Guardian passe en format tablo\u00efd. Le Guardian, c'est un quotidien plut\u00f4t \u00e9litiste et ce changement n'est pas anecdotique.", "Il y aura une petite surprise ce lundi matin dans les kiosques anglais: le Guardian passe en format tablo\u00efd. Le Guardian, c'est un quotidien plut\u00f4t \u00e9litiste et ce changement n'est pas anecdotique.", "Il y aura une petite surprise ce lundi matin dans les kiosques anglais: le Guardian passe en format tablo\u00efd. Le Guardian, c'est un quotidien plut\u00f4t \u00e9litiste et ce changement n'est pas anecdotique."], "variantIds": ["ece-9227445", "ece-9227429"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-24T13:19:27Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nJe trouve Renaud Malik pour la chronique m\u00e9dias, il y aurait une petite surprise ce matin Renaud dans les kiosques anglais le Guardian passe en format tablo\u00efd. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [95%] :\r\nOui, \u00e7a peut para\u00eetre assez anecdotique, mais \u00e7a ne l'est pas tant que \u00e7a le Guardian c'est un quotidien plut\u00f4t \u00e9litiste, un peu comme le Temps ou le Tages-Anzeiger et quand un journal comme celui -l\u00e0, d\u00e9cide de passer du grand au petit format, h\u00e9 bien il faut rassurer les Lecteurs presque les accompagner psychologiquement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [93%] :\r\nParce qu'il faut les lui parce qu'il pourrait avoir l'impression que le la qualit\u00e9 du journal va baisser, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [95%] :\r\nOui, le r\u00e9flexe est imaginer qu'un journal qui passe en format tablo\u00efd va fatalement devenir un journal de boulevard, c'est pour \u00e7a que, depuis des mois, la direction du Guardian communique beaucoup sur ce changement, en expliquant bien aux Lecteurs que \u00e7a n'aura pas d'impact sur la qualit\u00e9 que \u00e7a va simplement am\u00e9liorer le confort de lecture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [98%] :\r\nEt c'est uniquement pour am\u00e9liorer ce confort du lecteur que le Guardian passe en format tablo\u00efd. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [95%] :\r\nNon, la principale raison, c'est que \u00e7a va permettre \u00e0 l'\u00e9diteur de diminuer les co\u00fbts d'impression ce qu'expliquent les responsables du Guardian, c'est que c'est devenu trop cher d'imprimer ce journal en grand format en format dit berlinois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [95%] :\r\nLe format berlinois, c'est celui de la plupart des quotidiens qu'on conna\u00eet la tendance Renaud c'est d'abandonner ce format l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [94%] :\r\nAu Royaume-Uni, oui, clairement il y a d\u00e9j\u00e0 pas mal de grands journaux qui sont pass\u00e9s au format tablo\u00efd, y compris le plus prestigieux, le Times ce qui se dit, c'est que peut-\u00eatre dans quelques ann\u00e9es on ne trouvera plus l\u00e0- bas que des quotidiens en format compact, mais c'est une \u00e9volution qui ne s'observe pas du tout, en Suisse, la quasi totalit\u00e9 de nos journaux sont en format berlinois et a priori ils vont rester et pourquoi, en fait, ce dont on s'est rendu compte, chez nous, en tout cas c'est que ce n'est pas toujours une bonne affaire de passer au format tablo\u00efd, le matin, l'a fait il y a une quinzaine d'ann\u00e9es sans que \u00e7a ait un impact d\u00e9cisif sur les ventes, un journal comme La Libert\u00e9, qui avait envisag\u00e9 de le faire, il y a quelques ann\u00e9es, a finalement renonc\u00e9, en partie parce que \u00e7a risquait d'augmenter les co\u00fbts d'impression. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [95%] :\r\nOui, mais attendez, vous avez dit tout \u00e0 l'heure que \u00e7a permettait justement de r\u00e9duire ses co\u00fbts d'impression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [96%] :\r\nOui, mais ce qui vaut pour la Grande-Bretagne ne vaut pas forc\u00e9ment pour la Suisse, tout d\u00e9pend de la mani\u00e8re dont fonctionnent les centres d'impression avec quel mat\u00e9riel chez nous, voil\u00e0 c'est plus \u00e9conomique d'imprimer du grand que du petit format et puis il y a aussi un autre probl\u00e8me : ce que l'\u00e9diteur de La Libert\u00e9 s'est dit, c'est que le passage au format compact risquait d'avoir un impact n\u00e9gatif sur les revenus publicitaires des pages plus petites, \u00e7a signifie des publicit\u00e9 plus petites aussi donc factur\u00e9es moins cher aux annonceurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [95%] :\r\nBon, j'imagine qu'il y a aussi cette id\u00e9e que l'information est mieux mise en valeur dans un grand format. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [93%] :\r\nOui \u00e7a p\u00e8se aussi probablement dans la r\u00e9flexion des \u00e9diteurs, m\u00eame un journal comme le Blick qui avait d\u00e9cid\u00e9 de passer au format tablo\u00efd en 2004, a d\u00e9cid\u00e9 de revenir en arri\u00e8re, 5 ans plus tard, en expliquant qu'il n'y avait rien de mieux que le grand format pour mettre en valeur les textes et les images nous dit rien, la chronique m\u00e9dias \u00e9norme, magnifique. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T08:18:40Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A8ABB25-C9CA-4700-8BD0-59C5ED32A1FA", "internalArchiveId": "8A8ABB25-C9CA-4700-8BD0-59C5ED32A1FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - Belinda Bencic \u00e9limine Venus Williams au premier tour de l'Open d'Australie", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'instant sport - Belinda Bencic \u00e9limine Venus Williams au premier tour de l'Open d'Australie (IS 15.01 TENNIS 1ERE JOURNEE MELBOURNE)  \r\n***Direction Melbourne...\r\nPour l'instant sport...\r\nBonjour Herv\u00e9 Borsier....\r\n...\r\non revient sur la victoire de Belinda Bencic.\r\nelle a \u00e9limin\u00e9 au premier tour de l'Open d'Australie l'am\u00e9ricaine Venus Williams, N0 5 mondiale en deux manches, 6/3,7/5.\r\nHerv\u00e9 Borsier,  c'est un exploit qu'a r\u00e9ussi la sat-galloise?\r\n***C'est une revanche aussi pour Belinda Bencic qui a  connue  une ann\u00e9e 2016 tr\u00e8s difficile \r\nprochain match...viktoria golubic...", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9227508", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - Belinda Bencic \u00e9limine Venus Williams au premier tour de l'Open d'Australie / LMA_2018-01-15T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 15.01.2018"], "variantIds": ["ece-9227508"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-25T00:24:51Z", "speechToTexts": ["25.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPour No\u00ebl, voil\u00e0, on vous entend Herv\u00e9 alors on va revenir avec vous sur la victoire de B\u00e9linda baigne l'aluminium \u00e9limin\u00e9 au 1er tour de l'Open d'Australie, l'Am\u00e9ricaine V\u00e9nus Williams, num\u00e9ro 5 mondial, en 2 manches, on rappelle le score 6 3 7 5 Herv\u00e9 Borsier c'est un exploit car r\u00e9ussi la Saint-Galloise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nOui, car elle a battu la finaliste de l'an dernier la num\u00e9ro 5 mondiale, contre laquelle elle n'avait jamais gagn\u00e9 en 4 matches, jusque -l\u00e0, V\u00e9nus Williams a certes 37 ans, mais c'est une figure du tennis mondial et donc une victoire tr\u00e8s importante pour Belinda Benchikh, et puis il y a la mani\u00e8re, la Saint-Galloise est all\u00e9 chercher cette victoire avec beaucoup de volont\u00e9 d'application et de pers\u00e9v\u00e9rance, elle a fait jeu \u00e9gal, d\u00e8s le d\u00e9but de la partie, puis en trouvant des angles qui ont mis notamment V\u00e9nus Williams en difficult\u00e9 la Saint-Galloise a remport\u00e9 la premi\u00e8re manche malgr\u00e9 une interrogation de la pluie a perdu son service dans le d\u00e9but du 2\u00e8me set avant de revenir et de l'emporter en 2 manches avec beaucoup de m\u00e9tier pour une joueuse qu'il faut le rappeler \u00e0 seulement 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [87%] :\r\nMais c'est une revanche aussi pour Belinda Benfica 1 qui a connu une ann\u00e9e 2016 tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [91%] :\r\nOui, on s'en souvient, avec 5 mois de pause forc\u00e9e et une op\u00e9ration de poignet gauche et cons\u00e9quence directe une descente vertigineuse au classement au-del\u00e0 de la 300\u00e8me place mondiale mais la Saint-Galloise qui a choisi de revenir dans les tournois de seconde zone, a fait le bon choix, elle a ainsi renouer avec les succ\u00e8s retrouv\u00e9 le rythme de la comp\u00e9tition et, surtout, elle est remont\u00e9e au classement d\u00e9sormais 77\u00e8me mondial, ce qui lui a permis de rentrer dans le tableau de cet Open d'Australie depuis, elle \u00e9tait mont\u00e9e en puissance a remport\u00e9 la Hopman Cup avec Roger Federer, avec une seule d\u00e9faite \u00e0 la cl\u00e9 face \u00e0 l'ex- num\u00e9ro 1 mondial Ang\u00e9lique Kerber Air B\u00e9linda Benchikh, qui avait atteint la 7\u00e8me place mondiale en f\u00e9vrier dernier et donc de retour, elle vient aujourd'hui de prendre une belle revanche sur elle- m\u00eame, l'an dernier, elle s'\u00e9tait inclin\u00e9e ici au 1er tour face \u00e0 S\u00e9r\u00e9na Williams entra\u00een\u00e9e d\u00e9sormais par le Polonais de 37 ans, magie avec Sinofsky a pour une p\u00e9riode d'essai de 6 semaines, une p\u00e9riode qui vient de d\u00e9buter, de tr\u00e8s fort belle fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [94%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier \u00e0 Melbourne, merci, c'\u00e9tait donc l'instant sport et puis on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABD83676-6D77-4574-83CA-6F2B47B37798", "internalArchiveId": "ABD83676-6D77-4574-83CA-6F2B47B37798", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier : Charles Nouveau parle de pornographie", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "durationSec": 253, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9252276", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "thematicThemes": ["pornographie"], "alternativeTitle": ["Le papier", "Le saviez-vous?", "Les Bras Cass\u00e9s - Le papier", "Le papier / LBC_2018-01-15T19:30:00_le-papier", "Le papier / LBC_2018-01-15T19:30:00_le-papier"], "alternativeSummary": ["Le saviez-vous? Maintenant oui gr\u00e2ce \u00e0 Yacine Nemra."], "variantIds": ["ece-9227624", "ece-9227609"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-25T06:19:55Z", "speechToTexts": ["25.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [87%] :\r\nOn y va, le papier cerveau alors Val\u00e9rie, aujourd'hui on va parler de pornographie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [90%] :\r\nEt une pratique abjecte, qui comme chacun sait, autour de cette table me r\u00e9pugne au plus haut point et qui n'en est pas moins la. \r\nVieille comme le monde, en fait, hein, \u00e7a joue depuis toujours quand l'\u00eatre humain a commenc\u00e9 \u00e0 dessiner, dessiner des trucs de cul quand l'\u00eatre humain a invent\u00e9 l'imprimerie imprim\u00e9 les trucs de cul quand l'\u00eatre humain a vant\u00e9 la cam\u00e9ra, il a film\u00e9 des trucs de cul et quand l'\u00eatre humain a invent\u00e9 Internet la plupart des femmes de deviennent Provenzano n'\u00e9tait pas n\u00e9s, bref, l'\u00eatre humain,M. se tripoter ou celle de recadrer autour de la table en s\u00e9rie SylvainM. se tripoter, raison pour laquelle, si je vous parle du site Internet Porn vous savez tous de quoi je parle, non, non, oui, oui et je vous en parle parce que le site en question vient de publier ses statistiques de l'ann\u00e9e 2017, ce qui n'est pas on est bien d'accord, la chose la plus enthousiasmante qu'ils aient jamais publi\u00e9 mais n'en demeure pas moins int\u00e9ressant d'un point de vue sociologique puisque on a vraiment des infos surtout durer des visites r\u00e9partition g\u00e9ographique mots- de pr\u00e9dilection ou encore \u00e2ge des utilisateurs ce dernier outil d'analyse confirmant ce que je soup\u00e7onnais depuis longtemps \u00e0 savoir que vos parents se masturbe fin essayer de rester concentr\u00e9 sur le reste de ma chronique avant de visualiser la chose Anne et puisqu'on constate aussi que dans tous les pays, entre 3 et 6 pourcent des des utilisateurs du site ont plus de 65 ans, \u00e7a veut dire que pour les plus jeunes ont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [84%] :\r\nVous, vos grands- parents se masturbe aussi la prochaine fois que grand- m\u00e8re te donne un billet, demande lui, si elle se laver les mains avec \u00e0 un tous les m\u00eames, tous les \u00e2ges et tous les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [88%] :\r\nPays regardent du porno, y compris ceux o\u00f9 c'est interdit par la loi, punissable par des peines de prison, voire pire et qui sont quand m\u00eame dans le top 20 des pays d'o\u00f9 viennent le plus de visites parce que plut\u00f4t crever que d'arr\u00eater de mater des gens sans tortiller les uns sur les autres en faisant des bruits semblables \u00e0 des claquettes sur escalopes de veau, tous les \u00e2ges, tous les pays et tous les gens regardent du porno, \u00e9videmment, puisque le pourcentage de femmes est non seulement en nette augmentation par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, mais en plus de \u00e7a, la recherche la plus sur en 2017 \u00e9tait un porno pour femmes, je crois que c'est du porno avec des dialogues, c'est int\u00e9ressant de voir les pr\u00e9f\u00e9rences par pays en Belgique par exemple, les recherches les plus effectuer son French ou fran\u00e7aise, parce que c'est les Fran\u00e7ais qui les insupporte mais pas les Fran\u00e7aises manifestement et je les soup\u00e7onne d'avoir anticip\u00e9 ma chronique et d'abord adapter leurs habitudes en cons\u00e9quence parce que l'ann\u00e9e d'avant, ce sont nos ce dont nos amis belges \u00e9taient les plus f\u00e9rus c'\u00e9tait la cat\u00e9gorie ou adolescentes et manifestement ils en ont marre de faciliter le travail des humoristes dans les pays anglo- saxons, ce qui marche le mieux, c'est les lesbiennes et en Europe, c'est plut\u00f4t l'anal, y compris en Russie o\u00f9 faire \u00e7a avec un homme peut vous peut vous valoir une ratonnade au Moyen-Orient, la cat\u00e9gorie la plus recherch\u00e9, c'est arabe en Inde, c'est Indiana en Afrique subsaharienne, c'est Ebony celle des intervenants noir, les gens veulent donc voir des choses qui leur ressemblent, ou leur ou touchent de pr\u00e8s \u00e0 leur quotidien, ce qui explique peut-\u00eatre pourquoi en Italie, pays o\u00f9 l'on d\u00e9m\u00e9nage, traditionnellement tr\u00e8s tard de chez ses parents et souvent peu France, pas tr\u00e8s loin, c'est la cat\u00e9gorie MILF qui est la plus populaire, ce qui n'est pas plus incestueux que ce qui est \u00e0 la mode en ce moment, hein, quand une collection pendant maintenant tu vois des My Sister pas coiffeur noteur moderne, etc, enfin c'est ce qu'on m'a dit : mais oui c'est, c'est absolument ridicule, on dirait, on dirait un livret de famille, cette histoire, les cat\u00e9gories o\u00f9 les gens sont les plus rapides, c'est les rousses et leP.O. V et celle o\u00f9 ils sont le plus o\u00f9 ils prennent plus leur temps, c'est les amateurs qui ne sont d\u00e9cid\u00e9ment pas aussi efficaces que les pros, mais quel que soit votre dada, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il y a de bonnes chances que vous l'exp\u00e9riment\u00e9 sur votre t\u00e9l\u00e9phone 67 pourcent du du trafic se fait maintenant sur smartphones et \u00e7a ne fait qu'augmenter, peut-\u00eatre que parce que sur l'\u00e9cran de vos id\u00e9es, de vos il t\u00e9l\u00e9phone les protub\u00e9rances g\u00e9nital de performeurs font un tout petit peu moins complexe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [85%] :\r\nLes plus connaisseurs d'entre vous auront bien entendu reconnu la voix de Val\u00e9rie Paco par ailleurs comme maintenant cherche des pistes de reconversion post- 4 mars mais quand il s'agissait, bel et bien depuis la margarine, l'actrice fran\u00e7aise qui, plus de 15 ans apr\u00e8s avoir raccroch\u00e9 les crampons et toujours dans le top 3 des ventes Stars les plus recherch\u00e9s dans l'Hexagone, parce que tu nous -m\u00eame que Clara un je propose d'ailleurs de lancer de campagne avec, pour l'une, le hashtag Clara revient et pour l'autre, Val\u00e9rie penser apr\u00e8s un couleur 3 fois. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-16T12:32:31Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7B0368E-57D4-482B-881A-5DE6C6AB33B4", "internalArchiveId": "D7B0368E-57D4-482B-881A-5DE6C6AB33B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois en charge des Finances", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "La nouvelle r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises est en bonne voie de trouver une majorit\u00e9 sous la Coupole. Il reste encore \u00e0 r\u00e9gler plusieurs revendications des cantons, acteurs cl\u00e9s de cette r\u00e9forme. Entretien avec Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois en charge des Finances.\r\n\r\n* * Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois en charge des Finances  \r\n7h18 INVITE ACTU \r\nOn l'entendait dans le journal de 7 heures...\r\nLa nouvelle r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises est en bonne voie.. \r\nCe projet, c'est celui qui est n\u00e9 apr\u00e8s le refus de la RIE 3 par les Suisses, l'an dernier... \r\nIl devrait trouver une majorit\u00e9 sous la Coupole... \r\nGauche et droite semblent pr\u00eats \u00e0 s'accorder sur la fin des statuts fiscaux sp\u00e9ciaux.. des recettes fiscales en moins pour les collectivit\u00e9s publiques et aussi des compensations sociales. \r\nBien sur, il reste encore des d\u00e9tails \u00e0 peaufiner.. \r\nOn en parle avec vous Laurent Kurth! \r\nVous \u00eates conseiller d'Etat neuch\u00e2telois en charge des finances et de la sant\u00e9.\r\n****Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut aller vite pour boucler son projet fiscal d'ici la fin de l'ann\u00e9e.. \r\nVous partagz ce sentiment qu'il y a urgence, qu'il faut faire vite? \r\n- Pourquoi cette r\u00e9forme est n\u00e9cessaire sans attendre?\r\n- Est-ce r\u00e9aliste de boucler d'ici la fin de l'ann\u00e9e? \r\n***Tout le monde peignait le diable sur la muraille avant la votation sur la RIE 3 l'an dernier.... Le refus de RIE 3 l'ann\u00e9e derni\u00e8re a-t-il vraiment eu des cons\u00e9quences dans votre canton? Lesquelles? \r\n- Le d\u00e9part annonc\u00e9 d'Autodesk - entreprise sise \u00e0 Neuch depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 90 -  en est un bon exemple?\r\n***La concurrence de la France et des Etats Unis, avec leur nouvelle politique fiscale, est rude? \r\n ***Un compromis politique se dessine sous la Coupole (on l'entendait dans le journal de 7h) sur ce Projet fiscal 17..... \r\nMais les cantons eux ne sont pas encore enti\u00e8rement satisfaits...sur quels points?\r\n- Les cantons demandent aussi de maintenir certains outils, utiles \u00e0 certains cantons... \r\nMais jsutement, ce n'est pas ce type d'outils fiscaux qui avaient bloqu\u00e9s les suisses.. et la gauche.. ? \r\n****Les compensations sociales pr\u00e9vues aussi par le projet d'Ueli Maurer ne vous satisfont pas non plus compl\u00e8tement...notamment l'augmentation des minimas des allocations familiales...?\r\n****Quelles cons\u00e9quences va avoir ce projet fiscal 17 sur les finances de votre canton? Combien de millions en moins?\r\n- Est ce que Neuch\u00e2tel pour rester comp\u00e9titif en Suisse romande ne devra pas baisser \u00e0 nouveau l'imposition du b\u00e9n\u00e9fice des entreprises (actuellement \u00e0 15%)? A combien de pourcent? \r\n- Mais l\u00e0 aussi \u00e7a sera des recettes fiscales en moins... comment vous aller compenser? \r\nExtraits des propos de Kurth en pr\u00e9parant l'itv\r\n-\"oui il y a urgence \u00e0 r\u00e9former la fiscalit\u00e9 des entreprises, regardez Macron et Trump et leurs r\u00e9formes fiscales agressives, la Suisse perd en comp\u00e9titivit\u00e9. Les implantations de nouvelles entreprises sont rares, la position de la Suisse s'affaiblit, si on ne change rien, des entreprises vont s'en aller\"\r\n-\"exclu que les cantons descendent sous les 21,2%\" (voir link ci-dessosu) \"en clair pour aboutir \u00e0 une meilleure cl\u00e9 de r\u00e9partition des cons\u00e9quences financi\u00e8res de la r\u00e9forme\"\r\n-\"permettre \u00e0 certains cantons comme ZH de d\u00e9duire des int\u00e9r\u00eats notionnels, mais l'usage de cet outil serait limit\u00e9\"\r\n-\"toucher aux minimas des allocations familiales ne sert \u00e0 rien, il faudrait plut\u00f4t laisser \u00e0 chaque canton le choix des compensations sociales \u00e0 mettre en oeuvre\"\r\n-\"Neuch\u00e2tel n'a pas encore calcul\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment les pertes fiscales. Mais on r\u00e9fl\u00e9chit d\u00e9j\u00e0 \u00e0 baisser notre taux pour rester comp\u00e9titifs par rapport \u00e0 Vaud ou Fribourg qui sont entre 13 et 14%. On pense baisser \u00e0 13%\"", "durationSec": 391, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9227435", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois en charge des Finances / LME_2018-01-15T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 15.01.2018"], "alternativeSummary": ["La nouvelle r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises est en bonne voie de trouver une majorit\u00e9 sous la Coupole. Il reste encore \u00e0 r\u00e9gler plusieurs revendications des cantons, acteurs cl\u00e9s de cette r\u00e9forme. Entretien avec Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois en charge des Finances."], "variantIds": ["ece-9227435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-24T12:50:56Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDe de 7 heures la nouvelle r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises est en bonne voie, ce projet, c'est celui qui est n\u00e9 apr\u00e8s le refus de la Rie 3 par les Suisses, souvenez -vous, c'\u00e9tait l'an dernier en d\u00e9but d'ann\u00e9e, il devrait trouver ce nouveau projet, une majorit\u00e9 sous la Coupole, gauche et droite semblent pr\u00eats \u00e0 s'accorder sur la fin des statuts sp\u00e9ciaux mais aussi sur des recettes fiscales en moins pour les collectivit\u00e9s publiques et aussi des compensations sociales on en parle avec vous Laurent Kurth bonjour, bonjour, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, en charge des Finances justement, alors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement l'a compris, veulent aller tr\u00e8s vite pour boucler ce ce projet d'ici la fin de l'ann\u00e9e, vous vous partagez en tant que chef des finances d'un canton, ce sentiment d'urgence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [89%] :\r\nOui, je dirais m\u00eame qu'il faut se r\u00e9jouir aujourd'hui de voir les instances f\u00e9d\u00e9rales partagez le le sentiment que cette r\u00e9forme est urgente, jusqu'ici, elle \u00e9tait soutenue cette urgence par une majorit\u00e9 de cantons mais on avait le sentiment qu'\u00e0 Berne en on pouvait encore penser qu'il y avait on avait du temps, la question est de savoir si on veut oui ou non conserver la substance des entreprises \u00e0 vocation internationale de votre pays ensemble depuis que plusieurs ann\u00e9es, la d\u00e9t\u00e9rioration des conditions cadres dont la question fiscale, mais pas uniquement, \u00e9videmment, de la Suisse, fait que la Suisse r\u00e9gresse au niveau international et il y a donc urgence aujourd'hui \u00e0 r\u00e9ussir cette r\u00e9forme pour donner un signal que la Suisse, je dirais, reste dans la course pour l'implantation ils d\u00e9veloppement des activit\u00e9s de ces soci\u00e9t\u00e9s internationales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [91%] :\r\nDonc, concr\u00e8tement, vous dites : il faut aller vite pour que les entreprises ne partent pas continuent de de s'implanter en Suisse c'est vrai que pendant la campagne \u00e0 l'an dernier, tout le monde, peignait le diable sur la muraille avant la votation sur la Rie 3 vous vous diriez qu'il y a eu des comme cons\u00e9quence ou non des Suisses \u00e0 cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [91%] :\r\nOui on c'est toujours difficile de dire tr\u00e8s concr\u00e8tement ce qu'on constate, c'est que les investissements \u00e9trangers en Suisse ont recul\u00e9 et que l'accumulation de ph\u00e9nom\u00e8nes entre l'instabilit\u00e9 de nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, la force du franc, la pression mise aujourd'hui par des pays comme les \u00c9tats-Unis ou la France sont les entreprises qui sont notamment en Suisse et le r\u00e9gime fiscal tout cela additionner, fait que la position de la Suisse s'est d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e que les investissements sont ralentis qui est plus difficile aujourd'hui de voir des activit\u00e9s internationales se d\u00e9velopper en Suisse et que nous devons inverser cette cette tendance, je peux pas vous donner d'exemples tr\u00e8s concrets, mais je vois des des volumes et des discussions plus difficile effectivement ce qu'on dit, avec nos coll\u00e8gues depuis quasiment depuis l'\u00e9chec de cette r\u00e9forme, ce qu'il faut aller vite pour pour inventer le le projet plus \u00e9quilibr\u00e9, qui permet de passer la rampe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [93%] :\r\nVous dites que vous n'avez pas d'exemples concrets, ce que le d\u00e9part d'Autodesk du canton de Neuch\u00e2tel, cette entreprise qui, qui est depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 90 c'est pas un exemple de cette concurrence fiscale plus rude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [91%] :\r\nNon, je pourrais multiplier les exemples, la question est de savoir comment est -ce qu'on peut, de mani\u00e8re tr\u00e8s certainement et rattach\u00e9 \u00e0 une seule question : la question fiscale fait partie d'un d'un ensemble de param\u00e8tres qui contribue \u00e0 une d\u00e9t\u00e9rioration de la situation de la Suisse, c'est un des param\u00e8tres sur lesquels on doit, on doit travailler mais, vous l'\u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure aussi la question de relations avec l'Union europ\u00e9enne est tout aussi importante, il y a urgence, en tout cas, ces 2 domaines -l\u00e0, puis on voit que sur la question de la force du franc et les choses s'am\u00e9liorent avec le renforcement de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du projet europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [88%] :\r\nAlors on, on l'a dit, hein, le Parlement manifestement vous a entendu puisqu'il semble qu'un compromis se se dessine sur ce projet fiscal 17 vous du c\u00f4t\u00e9 des cantons, vous \u00eates, vous n'\u00eates pas encore totalement satisfait, quels sont les les les points qui vous d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [90%] :\r\nBon, il y en a quelques-uns le principal, c'est celui de de reconnu de voir reconnu l'effort que devront faire les cantons, c'est dans les cantons que l'effort principal doit \u00eatre fait, notamment par l'abaissement des taux ordinaire pour permettent de garder une cour, une fiscalit\u00e9 comp\u00e9titive malgr\u00e9 l'abandon des des statuts sp\u00e9ciaux un comment comme on les appelle, et donc la Conf\u00e9d\u00e9ration avait d\u00e8s le d\u00e9but, envisag\u00e9 qu'elle contribuerait \u00e0 raison d'1 milliard de francs environ \u00e0 cet effort d\u00e8s les cantons, on voit que dans le d\u00e9bat r\u00e9f\u00e9rendaire, la question du co\u00fbt de la r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 beaucoup th\u00e9matis\u00e9 qu'aujourd'hui il y a des vell\u00e9it\u00e9s de r\u00e9duire cette contribution de la Conf\u00e9d\u00e9ration, je crois que le principal enjeu est de regarder quel sera le co\u00fbt de la r\u00e9forme, \u00e0 tous les niveaux institutionnels, et pas seulement au niveau de la la Conf\u00e9d\u00e9ration et donc il faut qu'on arrive \u00e0 ces fameux21,2 pourcent de retour sur les cantons de ce qui est per\u00e7u au niveau de la pour f\u00e9d\u00e9ral Direct plut\u00f4t que les20,5 propos\u00e9e aujourd'hui par le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis l'autre enjeu, vraisemblablement, c'est celui de de faire en sorte que tout cet ce d\u00e9bat sur le la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse n'ouvre pas la porte \u00e0 une comp\u00e9tition effr\u00e9n\u00e9e entre cantons mais bien travaill\u00e9 au positionnement de la Suisse sans conduire \u00e0 un effritement, l'assiette de, de, de, de, comment dire, la capacit\u00e9 \u00e0 taxer dans les cantons parce que on on se ferait la guerre entre cantons suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [92%] :\r\nJustement, il y a certains cantons qui demande la r\u00e9introduction de certains outils, je vais pas les citer ici c'est assez technique outils qui avait \u00e9t\u00e9 une des raisons pour lesquelles les Suisses n'avait pas voulu de de cette r\u00e9forme -l\u00e0, vous allez trouver un terrain d'entente avec la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [91%] :\r\nBon, on parle principalement de de d\u00e9cider des lacs, la prise en compte du d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour financement propre qui sera, je crois, une, \u00e7a n'est plus un danger aujourd'hui qui sera supprim\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral, la question est de savoir si on l'autorise le maintien de cette mesure dans dans certains cantons qui en auraient besoin, semble -t-il, c'est le cas notamment du canton de Z\u00fcrich, je me suis exprim\u00e9 pour ma part pour dire qu'on devrait simplement se montrer ouvert pour autant qu'limite cette cette possibilit\u00e9 \u00e0 des cantons dans le taux ordinaire extrait en dessus d'un certain niveau \u00e7a va dans le sens de ce que je vous disais la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse ne doit pas se se jouer au d\u00e9triment de notre capacit\u00e9 \u00e0 maintenir une capacit\u00e9 contributive dans dans les cantons et donc ne pas ouvrir un Champ \u00e0 une une guerre fiscale entre les cantons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [89%] :\r\nDerni\u00e8re question peut-\u00eatre rapidement, vous l'avez dit, c'est la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse, et donc des emplois qui sont eux en jeune emp\u00eachant \u00e7a fait des entr\u00e9es fiscales \u00e9norm\u00e9ment d'entr\u00e9es fiscales au moins comment un canton comme le v\u00f4tre qui r\u00e9percut\u00e9 cette baisse de recettes fiscales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [92%] :\r\nBon pour le canton de Neuch\u00e2tel, l'objectif a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e tr\u00e8s clairement cette r\u00e9forme fiscale doit se faire de fa\u00e7on neutre sur le plan des recettes fiscales entr\u00e9e contribution suppl\u00e9mentaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration entre les entreprises qui payeront un peu plus parce qu'elles sortiront des statuts sp\u00e9ciaux et puis on des compensations que nous devons n\u00e9gocier avec les milieux \u00e9conomiques sur le plan cantonal, cette r\u00e9forme doit \u00eatre neutre sur le plan financier, la situation du canton de Neuch\u00e2tel ne permet pas de faire une r\u00e9forme qui conduisent \u00e0 une baisse des des recettes fiscales, je rappelle qu'aujourd'hui on est indique entendant le taux le plus favorable, enfin le plus favorable en Suisse romande et un des plus favorables en en Suisse et donc l'effort est un peu moins pour Neuch\u00e2tel et donc cet objectif, je crois, n'est pas trop ambitieux que d'imaginer, d'entrer dans cette r\u00e9forme avec un objectif de stabilit\u00e9 des ressources. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:23) [87%] :\r\nEt c'est le chef des finances du canton qui le dit, merci beaucoup Laurent Kurth, d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct de nos studios de Neuch\u00e2tel, \u00e7a m'informer, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T06:41:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kurth, Laurent", "role": "CE, en charge du Dpt des finances et de la Sant\u00e9  ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1653866", "internalArchiveId": "AA1801654147", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Illettrisme en Suisse", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "T\u00e9moignage de 3 personnes souffrant de leur illettrisme. En Suisse 800000 personnes sont illettr\u00e9es, dont une grande partie qui a suivi une parcours scolaire en Suisse.", "durationSec": 151, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ANALPHAB\u00c9TISME"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-31T13:59:23Z", "scripts": ["\n\n"], "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BADOUX, Sophie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1727791", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "MUS und / MUS und / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036418", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-278DC13A-1319-4FA8-9136-CAACE713892A", "internalArchiveId": "278DC13A-1319-4FA8-9136-CAACE713892A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "John Franklin Howe, illustrateur des personnages du Seigneur des anneaux et des Hobbits", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * N\u00e9 en 1957 \u00e0 Vancouver, John Howe passe son enfance en Colombie britannique, au Canada puis part faire ses \u00e9tudes \u00e0 l'\u00c9cole des Arts D\u00e9coratifs de Strasbourg en 1977. Il illustre quelques couvertures de romans pour des \u00e9diteurs fran\u00e7ais, notamment La Guerre du feu et Bilbo le Hobbit. D\u00e8s son plus jeune \u00e2ge, il se passionne pour le monde cr\u00e9\u00e9 par Tolkien dans son Seigneur des Anneaux et r\u00e9alise quelques illustrations inspir\u00e9es par ces romans. C'est donc tout naturellement qu'il se voit contact\u00e9 par Peter Jackson pour se charger de la direction artistique des films Le Seigneur des Anneaux, en collaboration avec Alan Lee. Il vit actuellement en Suisse, avec son \u00e9pouse, Fataneh, \u00e9galement illustratrice, et son fils, Dana. John Howe est l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3422, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9213078", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 15.01.2018", "John Franklin Howe, illustrateur des personnages du Seigneur des anneaux et des Hobbits / ENSD_2018-01-15T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 15.01.2018", "John Franklin Howe, illustrateur des personnages du Seigneur des anneaux et des Hobbits / ENSD_2018-01-15T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["N\u00e9 en 1957 \u00e0 Vancouver, John Howe passe son enfance en Colombie britannique, au Canada puis part faire ses \u00e9tudes \u00e0 l'\u00c9cole des Arts D\u00e9coratifs de Strasbourg en 1977. Il illustre quelques couvertures de romans pour des \u00e9diteurs fran\u00e7ais, notamment La Guerre du feu et Bilbo le Hobbit. D\u00e8s son plus jeune \u00e2ge, il se passionne pour le monde cr\u00e9\u00e9 par Tolkien dans son Seigneur des Anneaux et r\u00e9alise quelques illustrations inspir\u00e9es par ces romans. C'est donc tout naturellement qu'il se voit contact\u00e9 par Peter Jackson pour se charger de la direction artistique des films Le Seigneur des Anneaux, en collaboration avec Alan Lee. Il vit actuellement en Suisse, avec son \u00e9pouse, Fataneh, \u00e9galement illustratrice, et son fils, Dana. John Howe est l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "N\u00e9 en 1957 \u00e0 Vancouver, John Howe passe son enfance en Colombie britannique, au Canada puis part faire ses \u00e9tudes \u00e0 l'\u00c9cole des Arts D\u00e9coratifs de Strasbourg en 1977. Il illustre quelques couvertures de romans pour des \u00e9diteurs fran\u00e7ais, notamment La Guerre du feu et Bilbo le Hobbit. D\u00e8s son plus jeune \u00e2ge, il se passionne pour le monde cr\u00e9\u00e9 par Tolkien dans son Seigneur des Anneaux et r\u00e9alise quelques illustrations inspir\u00e9es par ces romans. C'est donc tout naturellement qu'il se voit contact\u00e9 par Peter Jackson pour se charger de la direction artistique des films Le Seigneur des Anneaux, en collaboration avec Alan Lee. Il vit actuellement en Suisse, avec son \u00e9pouse, Fataneh, \u00e9galement illustratrice, et son fils, Dana. John Howe est l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-9213079", "ece-9213078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:00:31Z", "speechToTexts": ["25.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [92%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, il vous est peut-\u00eatre arriv\u00e9e par un dimanche pluvieux de vous installer devant votre t\u00e9l\u00e9vision, avec un gros duvet quelques provisions et des boissons en quantit\u00e9 pour un marathon Style bien particulier, entendez par l\u00e0 un marathon dans l'oeuvre film\u00e9e de Tolkien 11 heures et 23 minutes de p\u00e9r\u00e9grinations dans la Terre du Milieu 940 kilom\u00e8tres de pellicule soit la distance entre Paris et Marseille, de quoi vous gaver d'aventure et de suspense en suivant le rocambolesque voyage d'un petit Hobbits et de ses compagnons, avec ce qu'il faut dort que d'Elf de m\u00e9chants et de gentils sorciers de trolls et autres cr\u00e9atures fantastiques d'abord imaginez en mots par Tolkien les images que nous on ne nous en avons aujourd'hui sont n\u00e9s dans l'esprit de l'homme qui me fait face ce soir, on se dit en voyant r\u00e9sultats que son imagination est sans limite, je me demande d'ailleurs comment il r\u00eave en ce moment, le Studio. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [76%] :\r\nPour nous tous entre nous souhaitons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:10) [91%] :\r\nPrenez du court avec une si belle introduction je j'avoue que je ne r\u00eave que tr\u00e8s tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [98%] :\r\nC'est surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:21) [90%] :\r\nJe pense que c'est gr\u00e2ce au dessin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:23) [88%] :\r\nBonsoir Jeanne, bonsoir, vous \u00eates codirecteur artistique avec Alain du Seigneur des Anneaux et du bis de film de Peter Jackson, enfin il y a eu plusieurs volets de ce film, comme j'ai dit \u00e7a fait en tout 11 heures 23 \u00e7a c'est si on compte les versions longues selon vous avez d\u00e9j\u00e0 vu, vous, tous les films, fin mars, mais j'ai pas le courage de faire \u00e7a, oui, \u00e7a vous fatigue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [89%] :\r\nNon, je crois qu'on lorsqu'on a travaill\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de de quelque chose de pareil, on n'a pas ce regard de la personne qui vient de voir la premi\u00e8re fois, d'ailleurs, j'aimerais bien devenir amn\u00e9siques, juste le temps de voir \u00e7a, une toute premi\u00e8re fois avait presque l'impression de travailler quand vous voyez les films, finalement on ne peut pas s'emp\u00eacher de se dire : \u00e7a aurait pu \u00eatre mieux par ci, un peu plus court par l\u00e0 un peu long, par l\u00e0, c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:09) [80%] :\r\nVous avez quand m\u00eame, vu les films bien s\u00fbr donneront des \u00e9lus oui qu'est -ce qui publie aurait pu \u00eatre mieux par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [88%] :\r\nBah quand m\u00eame dans tout ce qu'on fait tout g\u00e9n\u00e9ralement tout ce qu'on fait d'une sorte de proposition ne fait \u00e0 un moment donn\u00e9, par rapport \u00e0 un th\u00e8me donn\u00e9, et puis on change le monde change, tout change, sauf ce qu'on a fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:30) [89%] :\r\nVous dites : je r\u00eave assez peu je r\u00eave par le dessin, si vous deviez dessin\u00e9 ce Studio la situation que nous vivons maintenant vous d\u00e9finiriez comment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [82%] :\r\nMoi, je mettrais un grand paysage la d\u00e9fend avec avec beaucoup de beaucoup d'atmosph\u00e8re beaucoup de distance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [88%] :\r\nDe grands paysages alors vous en \u00eates coutumier, hein, parce que quand on regarde Seigneur des annonces d'ivoire les paysages naturels de Nouvelle-Z\u00e9lande, o\u00f9 le film a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 sont d\u00e9j\u00e0 absolument somptueux vous avez rajout\u00e9 votre griffe votre Pack l\u00e0- dessus avec Alanis notamment en imaginant tous les les diff\u00e9rents personnages, les d\u00e9cors, les les maisons, c'est \u00e7a que vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [89%] :\r\nUn film enfin \u00e0 haute teneur fantastique en g\u00e9n\u00e9ral il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'\u00e9l\u00e9ments au d\u00e9part, c'est clair que l'imp\u00f4t, la Nouvelle-Z\u00e9lande, on on a eu beaucoup de chance parce que le pays est formidables et puis ensuite on avait toute libert\u00e9 d'imaginer ce qu'on voulait devance cet cet \u00e9cran -l\u00e0, donc c'\u00e9tait \u00e0 la fois \u00e9norm\u00e9ment de boulot, mais aussi une tr\u00e8s tr\u00e8s grande libert\u00e9, puisque finalement on avait comme une toile vierge avec elle, on pouvait peindre ce qu'on avait envie de voir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:41) [91%] :\r\nTotal la libert\u00e9 parce que \u00e7a se passe quand m\u00eame sur les \u00eele de Tolkien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:45) [88%] :\r\nC'est clair que la la libert\u00e9 c'est c'est un, on en fait ce qu'on veut finalement, parce que quand vous avez des contraintes c'est c'est g\u00e9n\u00e9rateur de de plus de libert\u00e9 encore puisqu'il faut se focaliser, se concentrer et surtout faire passer ce que l'auteur a tent\u00e9 de de partager, qui \u00e9tait le plus difficile pour vous sur ce tournage, hein, je pense, ce c\u00f4t\u00e9 marathon c'est clair que pour le Seigneur des Anneaux : on a pass\u00e9 relativement peu de temps en Nouvelle-Z\u00e9lande pour le la la trilogie suivante, on a pass\u00e9 6 ans donc, du coup vous amputer au de vie d'une tranche de 6 ann\u00e9es qui n'appartient que \u00e0 ce \u00e0 ce projet -l\u00e0, donc c'est c'est vrai que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s long, il y a \u00e9norm\u00e9ment de travail. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:30) [88%] :\r\nEt tr\u00e8s prenons vous \u00e9tiez en Nouvelle-Z\u00e9lande, tout ce temps, vous qui \u00eates canadien parce qu'on confond souvent, on dit souvent et N\u00e9oz\u00e9landais pas du tout, vous \u00eates canadien et vous vivez en Suisse, vous \u00eates install\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel et du coup, vous faites le plaisir de venir dans ce Studio rendent visite ce soir et \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir de parler de vous et de votre vie, ce soir de votre parcours, parce qu'on vous conna\u00eet surtout que Monsieur Seigneur des Anneaux, j'ai plein d'autres d'\u00e9tiquettes sur le front, mais il y a beaucoup, beaucoup d'autres choses, notamment j'ai vu \u00e7a quand on parle de Neuch\u00e2tel, vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller artistique pour les peintures que vous qui nous \u00e9coutez connaissez si vous vivez pr\u00e8s de Neuch\u00e2tel, si vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 \u00e0 la rue du Neubourg. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:05) [88%] :\r\nOui, c'\u00e9tait un petit projet de r\u00e9habilitation d'une ruelle qui est au demeurant charmant mais qui \u00e9tait un peu v\u00e9tuste, un peu \u00e7a et puis on fait venir de talentueux grapheur pour remettent \u00e7a, non pas un 9 m\u00e8tres pour raconter quelque chose, c'est devenu absolument splendide, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s color\u00e9, ben c'est bien justement, puisqu'il faut les murs sont des choses qui n'ont pas de parole finalement mais qui ont tout vu passer, et l\u00e0 on s'est dit -il envie \u00e9tait de, de, de rendre la parole aux murs et de raconter ce que ce canton a de de merveilleux d'int\u00e9ressant, pourquoi vous aimez particuli\u00e8rement Neuch\u00e2tel nous y depuis longtemps notre fils est n\u00e9 donc j'ai une vie \u00e0 Neuch\u00e2tel et je trouve ce canton qui est un peu \u00e0 l'\u00e9cart quand m\u00eame de de tr\u00e8s tr\u00e8s grande route je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s charmant et j'aime beaucoup ce c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 il faut aller d\u00e9couvrir ce qu'on veut, ce qu'on veut conna\u00eetre c'est pas du tout faire comme vous l'annon\u00e7ait pas offert donc ce c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:12) [89%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s protestant fait attention, oui, c'est pas toujours gagner tout de suite, il faut travailler pour obtenir du plaisir, vous vivez \u00e0 Neuch\u00e2tel et vous avez v\u00e9cu aussi en Nouvelle-Z\u00e9lande pour pour ce ce film notamment pour le Seigneur des Anneaux, j'ai lu dans quelques interviews, vous avez donn\u00e9 qu'il y a quand m\u00eame des des choses inspir\u00e9es de la Suisse dans le film, il y a pas que la que de la Nouvelle-Z\u00e9lande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:37) [87%] :\r\nNon, mais en s'inspirant de la o\u00f9 on accumule des exp\u00e9riences et finalement la c\u00f4t\u00e9 la la fin la possibilit\u00e9 d'aller se promener dans un paysage vous offre quelque chose, une forme d'intimit\u00e9 g\u00e9ologie botanique presque qui qui qui vous accompagne, quel que soit le la taille du projet sur lequel on travaille, il y a \u00e9norm\u00e9ment de du Jura finalement dans les films \u00e9norm\u00e9ment de, de, justement, c'est ce c\u00f4t\u00e9 un peu intimiste peu pour la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:13) [93%] :\r\nParfois de Neuch\u00e2tel, \u00e7a donne envie simplement d'aller revoir tous les films pour essayer de trouver de la Suisse, parce que quand on les regarde \u00e0 la base, on se dit pas tiens, il y a de la Suisse l\u00e0- dedans, donc, vous le dites. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:23) [88%] :\r\nJe crois qu'on est un peu quand m\u00eame, le dessinateur enfin l'illustrateur ou le peintre et quelqu'un qui accumule par nature des impressions, des d\u00e9tails des tout ce qui, tout ce que l'on voit autour, et finalement on le, on le reconverti, de fa\u00e7on spontan\u00e9e et instinctive, donc on sait jamais, ce n'est pas du tout un programme, tourisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:46) [79%] :\r\nSerge et maintenant je l'analyse voudriez qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:49) [88%] :\r\nFr\u00e8re je crois qu'il faut, il faut garder ces choses -l\u00e0 et les laisser travailler tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:55) [78%] :\r\n\u00e7a marche plut\u00f4t bien dans votre cas, on vous doit notamment ce portrait magnifique du bal Rogue je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:01) [89%] :\r\nVous savez, j'ai longtemps cru qu'on avait les images en t\u00eate, et qu'il suffisait de les sortir et puis je m'aper\u00e7ois que c'est, c'est totalement faux puisque finalement ce qu'on a en soi, c'est \u00e0 la limite, l'exp\u00e9rience, le d\u00e9sir, les outils de le faire, mais les images sont dehors sont, elles, sont dans le monde, donc il faut il faut tendre un peu le bras et les chercher, donc on a cette cette, cette esp\u00e8ce de d\u00e9s\u00e9quilibre qui nous porte vers les choses et qui, elle, et qui est, qui est source d'\u00e9quilibre dans le fond puisque \u00e7a nous pli\u00e9 et \u00e7a nous enrichit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:35) [82%] :\r\nC'est une compl\u00e9tude entre ce qu'il a dedans et -ce qui adore l'exp\u00e9rience de dents et les images dehors pour entrer, d'ailleurs, de Chine, donc j'imagine que les images aussi, l\u00e0 vous en avait accumul\u00e9 l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:45) [89%] :\r\nOui, c'est s\u00fbr que leur cumuler un d\u00e9calage donc j'arrive pas mais c'\u00e9tait formidable, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s intense s\u00e9jours tr\u00e8s courts mais de nouveau, on met un pied dans un monde o\u00f9 on se dit : mais c'est extraordinaire, on est, on est tous sur la m\u00eame plan\u00e8te mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est, c'est un autre autre vie c'est un autre monde, vous avez bas vous avez enseign\u00e9e oui parce que c'est vrai vote tr\u00e8s enrichissant, j'ai beaucoup appris donc ces occasions que l'on me donne de d'aller enseigner quelque part finalement je me je m'instruit plus que que l'inverse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:25) [89%] :\r\nEnseignant apprend toujours aussi un petit peu, c'est clair, ce qu'on va faire maintenant, c'est qu'on va parler de vous, de votre vie, jaloux de votre parcours, vous avez mentionn\u00e9 votre fils Dana tout \u00e0 l'heure qu'il est n\u00e9 justement \u00e0 Neuch\u00e2tel et apparemment le g\u00e8ne de l'art au cours aussi dans ses veines coule aussi dans ses veines, puisque lui, c'est pas le destin, je sais pas si signes d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:43) [89%] :\r\nIl dessine tr\u00e8s bien, mais il a tr\u00e8s peu de temps pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:46) [77%] :\r\nPuisqu'il faut, il joue de la musique et les musiciens, musique classique c'est marin Marais, le compositeur et c'est Dana qui joue suite en trio symphonie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:37) [75%] :\r\nEh bah dis donc, il est dou\u00e9, le jeune d'un art, \u00e7a va, si c'est vous qui l'avait fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:42) [87%] :\r\nAussi je viens d'une d'une famille, enfin, la petite famille que nous avons ici, je suis le seul membre qui n'est pas musical puisque mon \u00e9pouse chante satan\u00e9 salue ceux qui nous \u00e9coutent, j'en suis certaine et puis un autre fils joue de la musique ancienne et moi je suis le spectateur officiel plus le chauffeur attitr\u00e9, j'en suis absolument ravi, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a fait d\u00e9couvrir des mots que je ne je ne soup\u00e7onnais pas il faut bien quelqu'un pour applaudir parce que ben oui absolument et pour \u00eatre s\u00fbr qu'ils sont l\u00e0 leur puis c'\u00e9tait un essai, un monde musical qui qui qui est riche, ce qui est vari\u00e9e, qui qui fait voyager et qui est en plus une p\u00e9riode o\u00f9 les instruments m\u00eame sont magnifiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:28) [93%] :\r\nVous parlez de ces images qui viennent de l'ext\u00e9rieur, John \u00e7a aussi \u00e7a nourrit votre dessin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:34) [83%] :\r\nTout le monde l\u00e0 tous le le propos, je crois que la notion de de l'avidit\u00e9 \u00e9tait primordial pour un pour une personne qui dessine, je crois qu'il faut \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 par tous et puis tout est instructif tout et enrichissant et puis vous voulez vous l'emmagasiner petit \u00e0 petit, \u00e7a prend une petite, c'est un peu comme ce qu'on met au grenier, on ne sait pas quand on aura l'usage mais un jour, c'est c'est indispensable, et je crois qu'il faut il faut jamais sans emmurer enfin on sent m\u00fbr tout seul dans ce que l'on fait, c'est in\u00e9luctable, mais comme le dessin et tout est tourn\u00e9 vers l'autre, la l'id\u00e9e que le camp des qui ne par qui, qui qui ne parlent pas, qui ne tente pas de communiquer, c'est un non- sens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:26) [86%] :\r\nEt vous, dessins, communiquer plut\u00f4t bien, notamment si on s'en souvient dans les illustrations pour les livres de Tolkien Seigneur des Anneaux le Hobbit et puis appliquer tout \u00e7a dans des films les films de Peter Jackson, que nous connaissons \u00e0 peu pr\u00e8s tout, je crois, vous qui nous \u00e9coutez, si vous n'avez pas encore vu par les voir, pourquoi pas, si vous aimez tout ce qui est fantastique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:45) [84%] :\r\nJustement, je voudrais qu'on \u00e9coute une voix, une voix qui date de 1960 alors c'est en anglais, vous \u00eates anglophone de nouveau vous allez nous trahir sa tout \u00e0 l'heure parce que c'est pas traduit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:56) [70%] :\r\nNous faire \u00e9lire, c'est bien parce qu'on a fait juste pour faire ce Wendling ou \u00e9volution comme \u00e7a ne voulait pas au sens de la nuit, qui va jouer le match parce sur la tout fait que je ont fait jouer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:10) [80%] :\r\nLe m\u00eame jour, ne avec dans le diagnostic, donc ill\u00e9gale complexe Berthelot, de m\u00eame que celle -l\u00e0, oui, mais moi je, moi je dis oui, c'\u00e9tait de la drogue, il n'y a pas mieux que Nagui \u00e7a madame, enfin je ne Culture-Medias c'est une zone et la garnison oblig\u00e9 qui n'ont pas vu encore. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:36) [63%] :\r\nEt se porte bien, que c'est le gazon avec quel turque se droits optique l\u00e0, il ne se fait, a eu ce qu'il traduit une Seigneur, faut faire il faut boire m\u00eame ah. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:50) [75%] :\r\nParce que moi, et je veux dire que le garde- p\u00eache 12 il y a tout \u00e0 voir que quelqu'un gimmick je veux un avion. \r\nA d\u00e9voil\u00e9 toutes de plein indice-pivotM. arr\u00eater de vous servir aussi il sur les une, depuis ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:12) [56%] :\r\n\u00e0 sur les 9 points dans ces 4 jeunes qui tout surprise. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:15) [71%] :\r\nVa agorabiz d'Afrique avec leurs cheveux Walsh Jacques Jouet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:25) [89%] :\r\nIl n'est pas facile \u00e0 comprendre, Tolkien parle anglais c'est difficile et c'\u00e9tait Tolkien, on a des enjeux, je me suis bien rendu compte et qui, et qui s'excuse, enfin qui qui doit justifier d'avoir gaspill\u00e9 14 ann\u00e9es de sa vie \u00e0 \u00e9crire un roman parce qu'il \u00e9tait \u00e0 la base quand m\u00eame un scientifique, enfin un philologue un acad\u00e9micien quelqu'un de plut\u00f4t cal\u00e9s, intellectuellement et le le le journaliste au d\u00e9but, dit est -ce que vous vous sentez coupable d'avoir n\u00e9glig\u00e9 votre travail mais je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:53) [90%] :\r\nQue ses coll\u00e8gues lui ont ont pas mal fait comprendre que c'\u00e9tait pas tr\u00e8s s\u00e9rieux d'\u00e9crire des romans, des avec des petits extraits des elfes, des nains et tout \u00e7a, et j'aime beaucoup aussi sont quand il dit : c'est certainement pas une all\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:08) [84%] :\r\nParce qu'on entend le journaliste qui a un tout petit peu p\u00e9dants qui qui lui pose d\u00e9j\u00e0 la question si bien les ann\u00e9es 60 la culpabilit\u00e9 et puis est -ce que on peut consid\u00e9rer motif que lui une all\u00e9gorie et durer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:18) [80%] :\r\nVoil\u00e0 tout, c'\u00e9tait non, c'est chouette, non c'est vrai qu'il est difficile \u00e0 comprendre qu'on dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:24) [85%] :\r\nHeureusement, nous avons sous la main dans le mot vous avez traduit en gros ce qu'il disait, l\u00e0 il parle aussi de, de, de cette 4\u00e8me parce que le le journaliste de nouveau lui pose une question \u00e0 peu compliqu\u00e9 parce que vous pensez que notre monde va changer, qui a une 4\u00e8me qui va arriver comme dans vos livres, je je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:43) [87%] :\r\nAlors que quand m\u00eame de B\u00e9thune de mais enfin comme parfois le journal, il se passe un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque puisque l\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat chez Tolkien, c'est justement la mise en valeur de th\u00e8mes qui sont non pas vrai mais puisque voyez dans le fond, et puis c'est clair que c'est pas des all\u00e9gories c'est c'est beaucoup de ressenti et c'est surtout une revisitation enfin il nous il ne repr\u00e9sente \u00e9norm\u00e9ment de th\u00e8mes qui sont presque \u00e9ternel en nous invitant \u00e0 participer, est que les anciens textes laisse pas beaucoup de place pour l'acteur alors que Tolkien nous une tr\u00e8s tr\u00e8s grande place justement pour accompagner ces personnages. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:22) [92%] :\r\nOn a l'impression de faire partie du groupe parfois vous vous avez d\u00e9couvert Tolkien \u00e0 ses petits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:28) [90%] :\r\nJ'ai, j'ai lu \u00e7a quand j'avais autour de 12 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:31) [91%] :\r\nEt vous avez commenc\u00e9 bizarrement par le 2\u00e8me volume oui j'ai honte, c'\u00e9tait pas de votre faute, en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:37) [87%] :\r\nJe devais d'emprunter \u00e0 la biblioth\u00e8que, je pourrais pas me permettent d'acheter et puis quand, comme j'ai attendu, j'ai attendu, j'ai attendu le tombe que tout le monde prend donc tout le monde garde un mois que tout le monde lit \u00e0 moiti\u00e9, et puis il y a un c\u00f4t\u00e9 jamais disponible \u00e9tait jamais disponible, \u00e0 commencer par les 2, j'ai 2003 \u00e0 la fin, j'ai le 1er je me suis dit que ce probl\u00e8me de l'histoire, \u00e9taient un peu confuses, mais donc j'ai bien g\u00e2cher une toute premi\u00e8re lecture, je m'en veulent encore. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:09) [86%] :\r\nApr\u00e8s le plaisir de la d\u00e9couverte d'une tonne de n'\u00e9tait plus l\u00e0, en fait, bah oui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, j'ai pas un tr\u00e8s bon souvenir de cette lecture mais qu'est -ce qui vous a dirig\u00e9 vers Tolkien, pourquoi vous voulez lire ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:22) [92%] :\r\nJe pense quand j'\u00e9tais adolescent, c'\u00e9tait un certain d\u00e9sir d'\u00e9vasion et j'ai appris petit \u00e0 petit \u00e0 ma fille \u00e0 mes instincts, c'est que ce qui m'int\u00e9resse, d'un point de vue de la narration audiovisuel rec\u00e8le forc\u00e9ment des \u00e9l\u00e9ments beaucoup plus complexes et qui vont m'int\u00e9resser par la suite \u00e0 un autre niveau, donc, si j'\u00e9tais attir\u00e9 par Tolkien je \u00e7a devait correspondre \u00e0 une envie de d'ailleurs, mais aussi la le pressentiment que \u00e7a pouvait \u00eatre une introduction des choses bien plus int\u00e9ressantes que le Seigneur des Anneaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:00) [90%] :\r\nEt comment \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9, puisque suite \u00e0 \u00e7a, vous \u00eates devenu illustrateur, quelques ann\u00e9es plus tard, mais comment vous en aviez entendu parler de Tolkien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:08) [85%] :\r\nTout le monde en parle et j'\u00e9tais pas tout \u00e0 fait, \u00e2ge, c'\u00e9tait plut\u00f4t une g\u00e9n\u00e9ration d'universitaires qui lisez \u00e7a comme un livre de contre- culture, \u00e9trangement, alors que c'est, c'\u00e9tait la p\u00e9riode post- Vietnam etc, que je n'ai pas vraiment connu trop jeune, tout le monde parlait de Tolkien et le Silmarillion qui \u00e9tait \u00e9dit\u00e9 par le fils de Tolkien, dont Christopher, vous venez de sortir, donc c'\u00e9tait de nouveau dans la dans les librairies. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:40) [82%] :\r\nC'\u00e9tait les films fantastiques de votre enfance, ce qui en avait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:44) [90%] :\r\nJe crois qu'il y avait m\u00eame pas de film tout court, j'ai pas le souvenir de films qui m'ont marqu\u00e9, nous habitions un coin assez recul\u00e9, le cin\u00e9ma, il fallait faire des kilom\u00e8tres pour y aller, donc j'\u00e9tais plut\u00f4t, plut\u00f4t pas les livres que je m'\u00e9vader quand quand quand quand j'avais quand j'avais envie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:03) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est dans votre Canada natal oui le Canada natal qu'est -ce que vous dessinez, quand vous \u00e9tiez petit quelle \u00e9tait la place du dessin dans votre enfance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:13) [90%] :\r\nTr\u00e8s important, c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que je savais faire, donc je m'appliquer beaucoup surtout dans le fantastique beaucoup de bande dessin\u00e9es beaucoup de beaucoup de litt\u00e9rature fantastique pas beaucoup discernement par contre mais mais c'est-\u00e0-dire bah un peu tout et n'importe quoi, c'est-\u00e0-dire qu'on lorsqu'on cherche soi -m\u00eame ce qui pourrait nous int\u00e9resser, on lit un peu tout et c'est pas forc\u00e9ment ce qu'il y a une r\u00e9cent et \u00e7a va dans tous les sens et le dessin aussi aller dans tous les sens, j'ai pas pu faire \u00e9norm\u00e9ment de classes d'un lyc\u00e9e, puisqu'on \u00e9tait souvent les classes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 remplies par les gens qu'on pouvait pas caser ailleurs, donc ce n'est vraiment qu'en arrivant en France que j'ai pu faire une \u00e9cole d'art, \u00e7a c'\u00e9tait 20 ans mais \u00e7a 20 ann\u00e9es pratiquement, je crois qu'il faut, il faut se dire que ceux qui ont le dessin qui est un peu accroch\u00e9s \u00e0 leur \u00e0 leur existence ont surv\u00e9cu au lyc\u00e9e malgr\u00e9 tout puisque c'est c'est difficile d'enseigner l'art dans un dans un cadre de scolarit\u00e9 obligatoire, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 jamais satisfaisant ni pour l'enseignant, ni pour le nuit parce qu'il faut quand m\u00eame faire le programme obligatoire aussi oui, et puis il faut il faut aussi tenter d'inculquer quelques bases mais aussi de de laisser de laisser dessiner les jeunes, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, j'avais d\u00e9j\u00e0 une prof qui \u00e9tait tr\u00e8s sympathique qui m'a beaucoup aid\u00e9, je la remercie encore, on va dire : c'est un non, ah mon Dieu vous aime plus, oui, si si Louise doit se je ne sais pas du tout est encore vivante mais mais elle m'avait elle m'avait beaucoup encourag\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, je pense, c'\u00e9tait de \u00e7a que j'avais besoin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:00) [87%] :\r\nEt \u00e7a vous a r\u00e9ussi donc \u00e7a c'\u00e9tait pour le dessin justement quand vous disiez, je me demandais quand vous disiez CCI de Tolkien, en commen\u00e7ant par le 2\u00e8me volume, il y avait des les lit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:11) [91%] :\r\nIl y avait les dessins de, je connaissais les dessins de Tolkien lui- m\u00eame, que je trouve int\u00e9ressant d'un point de vue de la formation, mais non pas de l'inspiration et sinon c'\u00e9tait surtout l'\u00e9poque o\u00f9 les calendriers commencer \u00e0 sortir, mais c'est vrai qu'en lisant un texte, on y apporte les images dont on poss\u00e8de un peu les croquis en quelque sorte, donc moi c'\u00e9tait surtout les Bata et les trucs un peu grandiose, ce n'est que par la suite que que les autres images ont commenc\u00e9 \u00e0 se \u00e0 \u00e0 prendre forme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:45) [90%] :\r\nJe crois qu'ensuite, une des premi\u00e8res choses que vous avez dessin\u00e9 \u00e7a Saenz ces arbres parlant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:50) [89%] :\r\nVous \u00eates bien renseign\u00e9, c'\u00e9tait, j'avais fait, j'avais achet\u00e9 un calendrier de l'\u00e9poque et je m'employer \u00e0 redessiner chaque mois le m\u00eame sujet et puis \u00e0 un des tout premiers \u00e7a devait \u00eatre un toit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:08) [90%] :\r\nIls sont tr\u00e8s sympathique, d'ailleurs ces ces arbres qui parle, qui sont quand m\u00eame un petit peu lent mais plut\u00f4t sympa, plut\u00f4t sympa impressionnant et sympa, absolument, un peu comme vous, vous avez parl\u00e9 de la France, parce que vous avez fini par quitter le Canada c'\u00e9tait autour de 20 ans 1976 pourquoi vous avez d\u00e9cid\u00e9 de partir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:29) [91%] :\r\nVous savez tout canadien qui se respecte, fait un petit s\u00e9jour en Europe et puis je m'\u00e9tais inscrit j'allais gagner des Dessous des des bourses qu'il fallait d\u00e9penser quelque part on \u00e9ducation sup\u00e9rieure et je m'\u00e9tais inscrit \u00e0 un coll\u00e8ge am\u00e9ricain dans la banlieue de Strasbourg, o\u00f9 j'ai pass\u00e9 une ann\u00e9e ce qui fut un d\u00e9sastre sur le plan acad\u00e9mique mais tr\u00e8s int\u00e9ressant sur le plan humain et \u00e7a m'a permis de m'inscrire justement \u00e0 l'\u00c9cole des arts d\u00e9coratifs, l'ann\u00e9e suivante. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:02) [77%] :\r\n\u00c9cole assez r\u00e9put\u00e9 \u00e0 Strasbourg, les arts d\u00e9co, la premi\u00e8re ann\u00e9e simplement pourra prendre le fran\u00e7ais en fait si. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:08) [88%] :\r\nOui, non, je n'ai pas vraiment appris, j'ai pass\u00e9 pas l\u00e0, non, j'ai -je la toute premi\u00e8re ann\u00e9e aux Arts D\u00e9co, je comprenais rien du tout, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait mon ma future \u00e9pouse qui traduisait puisqu'elle se d\u00e9brouille bien mieux que moi, et puis apr\u00e8s, je me suis rendu compte qu'on on est quand on arrive dans une culture qui est, qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rent de de la v\u00f4tre, vous \u00eates un peu, un petit OVNI de circonstance et puis je crois que c'est c'est tr\u00e8s enrichissant, aussi, \u00e7a vous ouvre un peu les yeux et puis moi je savais, en arrivant en Europe o\u00f9 tout et tout, et ancien par rapport au Canada, tout est \u00e0 la fois ancien mais nouveau, \u00e7a m'a fait un vrai choc des cultures, et puis une certaine notion de de la n\u00e9cessit\u00e9 de regarder. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:04) [82%] :\r\nEt c'est important quand on dessine ou l'avait d\u00e9j\u00e0 dit, tiens, Jean de Frodon Sacquet qui \u00e9tait sa canadienne pour venir voir d'autres choses finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:13) [82%] :\r\nSauf que c'est pas certain que j'ai quitt\u00e9 que je rentre sur mon ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:18) [92%] :\r\nVous \u00e9tiez parti sans \u00eatre s\u00fbr que vous allez rentrer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:20) [90%] :\r\nJ'\u00e9tais, j'avais aucun, je crois qu'il faut se laisser guider par par ce qui vous arrive en partie et c'est clair que la richesse visuelle et historique et architectural et artistique de l'Europe, on ne trouve pas l'\u00e9quivalent au Canada. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:38) [84%] :\r\nApr\u00e8s, quand vous \u00eates pass\u00e9 de Strasbourg et de la France \u00e0 la Suisse, mais tout de suite l\u00e0 j'aimerais qu'on \u00e9coute Sinead O'Connor si \u00e7a Howe chansons traditionnelles dur de dire le titre les Liens vous au jeu, incapable de prononcer, on va laisser Sinead O'Connor chanter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:05) [85%] :\r\nIl y a. \r\nIl une bonne Yahoo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:06) [80%] :\r\nJe joue pendant, pendant qu'on \u00e9coutait cette chanson combien vous aimerez \u00e0 prendre l'Irlandais tout China de Connor, elle ma\u00eetrisant j'ai pas me risquer \u00e0 dire le titre parce que c'est impossible \u00e0 prononcer irlandais en plus ne se prononce, absolument pas, comme il s'\u00e9crit quand vous aurez appris irlandais, vous viendrez me le redire et vous parler pendant cette chanson d'un mot en n\u00e9erlandais, vous en parl\u00e9 sur votre blog parce que j'avez un blog en blog assez passionnant parce que vous parlez de plainte choses diff\u00e9rentes et l\u00e0, vous parlez de ce mot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:33) [88%] :\r\nMais si un mot gallois gallois absolu qui qui est qui qui est d\u00e9fini une sorte de nostalgie de quelque chose qu'on n'a pas connu et qu'un profond d'attachement \u00e0 la fois \u00e0 la t\u00eate, donc au terroir, mais aussi \u00e0 la narration qu'on en fait, donc il y a un c\u00f4t\u00e9 lyrique, il a un c\u00f4t\u00e9 visc\u00e9ral, enfin etc de de nouveau un mot, je tombe sur les mots, comme \u00e7a, je me dis mais voil\u00e0 un mot qui n'existe pas dans les, dans les 2 langues que je je ma\u00eetrise un peu et c'est une forme d'invitations \u00e0 une ouverture de d'aller s'instruire, on va dire le mot quand m\u00eame, il politique bien presque gallois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:18) [96%] :\r\nJe vais mettre un bon d\u00e9but, \u00e9coutez cette voix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:22) [82%] :\r\nOui, c'est un peu \u00e7a commence par une ligne voil\u00e0 un avortement, la Star avenue tout comme toujours je commence sans avoir aucune id\u00e9e de ce que j'ai dessin\u00e9 je lis \u00e0 la culture et puis \u00e7a peut devenir une branche d'un arbre sur le rythme fort une que \u00e7a peut devenir un profil c'est de devenir une. \r\n\u00e7a prouve d'ailleurs qu'c'est ce qu'on pourrait tout que je parte. \r\n\u00e7a veut dire qu'il faut donc fondre, c'est comme \u00e7a, c'est un artiste qui suit la ligne tout simplement dessine de ce sera de faire de ce et, en fait c'est le crayon qui raconte une histoire, lorsqu'en 2, moi je regarde avec son \u00e2me, tenter de cr\u00e2ne et je sais que j'ai essay\u00e9 de le contr\u00f4ler ce crayon. \r\nPuis centaines parce que moi, quelque chose \u00e9merge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:32) [79%] :\r\nConnue assez vite c'est autre codirecteur artistique sur le S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:39) [79%] :\r\nQui parlait, l\u00e0, qui \u00e9tait l\u00e0, dans la grande librairie avec Fran\u00e7ois Busnel pour Paris, parler de de ce conte Berlin un \u00e9lu Chen aux \u00e9ditions Bourgois, qui a illustr\u00e9 soit savoir comment vous vous \u00eates rencontr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:49) [89%] :\r\nOn s'est rencontr\u00e9 pour le le Seigneur des Anneaux, justement, on se connaissait pas vraiment avant on s'\u00e9tait parl\u00e9 bri\u00e8vement au t\u00e9l\u00e9phone, mais j'ai une petite histoire \u00e0 propos de la mine, si vous avez 2 minutes quand il a 10 ans de plus que moi, pile, et puis quand j'\u00e9tais petit, quand j'avais autour d'une vanne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:06) [89%] :\r\nCondamn\u00e9, j'ai envoy\u00e9 une lettre \u00e0 Alinghi cher monsieur Lee je suis je j'envisage une vie dont le dessein est -ce que vous aurez des conseils \u00e0 me donner, donc j'ai envoy\u00e9 la lettre, il a re\u00e7u apparemment, il avait une trentaine d'ann\u00e9es, voil\u00e0, et il m'a pas encore r\u00e9pondu mais il a promis qu'il r\u00e9fl\u00e9chit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:27) [78%] :\r\nVous l'avez reparl\u00e9 de la lettre pour le c'est-\u00e0-dire toujours promis de mais il va, il va me r\u00e9pond s'en souvenait oui oui s'en souvenait mais vous apprend que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:35) [89%] :\r\nC'est quelqu'un d'extraordinaire, mais j'ai, j'aime beaucoup ce qu'il dit, par rapport au crayon, que l'on suit et je crois que n'importe quel dessein un dessin qui est r\u00e9ellement parlant \u00e0 un dialogue, ou plut\u00f4t une conversation \u00e0 3 entre celui qui tient le crayon, le th\u00e8me, les th\u00e8mes que l'on cherche \u00e0 approfondir plus de dessin et si l'un des trois parle plus fort que les autres, il y a pas dire le possible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:02) [85%] :\r\nParce que la, la question c'\u00e9tait comment vous dessinez, c'est la m\u00eame les gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:07) [81%] :\r\nIl lui demande de tu dessine croit \u00e0 l'il r\u00e9pond toujours : je sais pas, je vous dirai quand j'ai termin\u00e9 puisqu'on c'est \u00e7a la beaut\u00e9 juste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:15) [87%] :\r\nVous aussi, vous faites comme \u00e7a je vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:16) [88%] :\r\nC'est souvent comme \u00e7a, on a, on a le bonheur justement de, de, de faire 3 pas sur un chemin, c'est un peu dans le brouillard, puis petit-\u00e0-petit les choses se d\u00e9finit et c'est clair et puis on l'int\u00e9r\u00eat, c'est de ne pas savoir o\u00f9 on va avec le crayon du moment que le trait, on bouge, on va quelque part et il faut rester tr\u00e8s r\u00e9ceptif, puisque le hasard d'trait sur un dessin peut vous faire changer le chemin tout de suite, donc si on est constamment dans le. \r\nComment dire dans le comment explique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:55) [84%] :\r\nLe volontarisme, c'est-\u00e0-dire quand vous vous dites je vais dessiner par exemple dialogue le dragon, voil\u00e0 mon avis, il faut \u00eatre r\u00e9ceptifs \u00e0 ce qui appara\u00eet sur la page, je ne sais pas encore une image du dragon dans la t\u00eate au moment o\u00f9 je commence \u00e0 dessiner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:06) [89%] :\r\nNon il faut pas, justement, c'est l\u00e0 o\u00f9, o\u00f9 on se limite, je crois qu'il faut, il faut rester ouvert, il faut rester tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9ceptif, surtout \u00e0 ce stade l\u00e0, c'est clair que lorsqu'on passe \u00e0 la r\u00e9alisation en couleur, \u00e7a demande un peu plus de rigueur et l\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 fait quelques sch\u00e9mas vraiment les d\u00e9cisions ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises, mais la rencontre ne se fait pas un sens unique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:29) [85%] :\r\nQu'est -ce qui vous a appris \u00e0 la mi- vous avez travaill\u00e9 plusieurs ann\u00e9es avec lui sur ses films. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:34) [88%] :\r\nNous avons partag\u00e9 un bureau sur presque 8 ann\u00e9es je crois qu'il a, comment dire, il devait me supporter, puisqu'on a des des temp\u00e9raments tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents, lui, est tr\u00e8s tr\u00e8s lent, tr\u00e8s pos\u00e9, c'est quelqu'un de tr\u00e8s tr\u00e8s doux qui travaille \u00e9norm\u00e9ment, moi je suis beaucoup plus volatile mais mais on \u00e9tait assez compl\u00e9mentaires, souvent dit que si on prenait le les meilleurs partis des 2 quelqu'un d'un peu potable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:05) [91%] :\r\nMais c'est quelqu'un que j'admire beaucoup qui j'ai une grande estime ce qui vous a appris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:13) [91%] :\r\nAh, je ne sais pas, peut-\u00eatre, une certaine forme de r\u00e9flexion peut-\u00eatre un certain j'allais dire lenteur mais une certaine tranquillit\u00e9, c'est possible mais je, je, je crois qu'on on a, on a fini pas parce ressembler \u00e0 bien des \u00e9gards, enfin je peux pas parler pour lui mais c'est c'est clair qu'on on on avait ce ce th\u00e8me tr\u00e8s fort justement de Tolkien qui qui qui nous r\u00e9unit autour de de ce travail, et du coup on partage et on \u00e9change \u00e9norm\u00e9ment, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un, on a fait des milliers et des milliers de dessins, vraiment beaucoup, beaucoup, on a travaill\u00e9 8 \u00e0 10 heures par jour durant des ann\u00e9es, et beaucoup plus dans des p\u00e9riodes un peu un peu stressant, donc on finit par en finit pas passer une forme d'osmose je pense. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:11) [90%] :\r\nOn se comprend sans m\u00eame avoir besoin par les gens qui ont racont\u00e9 le d\u00e9but de cette aventure incroyable qui \u00e9tait le tournage du Seigneur des Anneaux et des 3 films du Hobbit et et notamment \u00e7a, \u00e7a commence par un coup de fil simplement de Peter Jackson. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:25) [89%] :\r\nOui, ils avaient Lisette, lui et son \u00e9quipe, l'\u00e9crivain enfin de sc\u00e9naristes \u00e9taient en train de tenter de r\u00e9duire ce pav\u00e9 de 1000 pages pour le Seigneur des Anneaux : on a un script un peu un peu g\u00e9rable et puis dans ces cas -l\u00e0, tr\u00e8s tr\u00e8s souvent on tapisse les murs de son bureau avec des images qui ont un rapport avec le avec l'histoire et je pense qu'on les a eus \u00e0 l'usure, puisqu'ils ont d\u00fb afficher beaucoup de dessins dans la lign\u00e9e des mois jusqu'au point o\u00f9 ils se sont dit : pourquoi ne pas demander \u00e0 ces 2 -l\u00e0, de nous aider justement amener \u00e7a un peu plus loin parce qu'il n'est o\u00f9 dessins calendrier car les choses que vous aviez publi\u00e9 au avait publi\u00e9 depuis, depuis les ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:14) [94%] :\r\nEt donc ils sont dit tiens, si on les appelait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:16) [87%] :\r\nIls vont nous aider oui absolument et vous d\u00e9sirez c'est risqu\u00e9 quand m\u00eame est -ce que c'est on n'\u00e9tait pas vraiment du milieu avait d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 un peu dans le cin\u00e9ma, mais bon, c'est la premi\u00e8re fois, premi\u00e8res fois oui et il \u00e9tait pas \u00e9vident non plus qu'on s'entende, mais dans ces cas -l\u00e0, il faut jamais dire non, puisqu'on a toujours un billet de retour en poche et puis il faut tenter l'exp\u00e9rience et c'est clair que l\u00e0 j'avais m\u00eame pas une notion tr\u00e8s d\u00e9fini, d'o\u00f9 \u00e9tait la Nouvelle-Z\u00e9lande ont subi ouest c'est au sud sur l'Australie va faire chaud super apr\u00e8s on a vu que pas si chaud que \u00e7a, mais, mais une exp\u00e9rience inoubliable avait pass\u00e9 plusieurs ann\u00e9es divers complet quand l'hiver oui on a rajout\u00e9 la qu'on avait, on avait un peu de temps libre \u00e0 No\u00ebl, donc ont quitt\u00e9 la Nouvelle-Z\u00e9lande en plein \u00e9t\u00e9 pour entrer en Suisse o\u00f9 il faisait froid et moche, donc on a eu, je crois, j'ai, je crois que j'ai pass\u00e9 3 ann\u00e9es en Une de divers, donc j'ai des yeux des \u00e9t\u00e9s qui me sont dues. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:15) [91%] :\r\nIl faudra aller de l'autre c\u00f4t\u00e9, ou alors il faudra changer de de calendrier une strat\u00e9gie alors \u00e7a c'\u00e9tait le l'exp\u00e9rience cin\u00e9ma, vous les avez eus comme vous dites \u00e0 l'usure est -ce que vous les avez aid\u00e9s CDD Peter Jackson et son \u00e9quipe, en tout cas pas r\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:32) [93%] :\r\nLe r\u00f4le du du concepteur, c'est justement de donner un coup de main au r\u00e9alisateur et l'aider \u00e0 cr\u00e9er un monde dans lequel il va devoir se trouver pendant quelques ann\u00e9es de sa vie et c'est \u00e0 la fois on r\u00e9pond assez pass\u00e9 \u00e0 sa vision et aussi on a toute latitude apporter quelque chose de plus et le personnel, donc on \u00e9tait \u00e0 2 on \u00e9tait pas, on n'\u00e9tait pas si nombreux que \u00e7a pour le le nombre de choses qu'il fallait concevoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:05) [87%] :\r\nIl y a des choses dans le Seigneur des Anneaux mais jouer \u00e0 vous connaissiez tr\u00e8s bien cet univers parce que vous, on l'a vu, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 lire d\u00e9j\u00e0 enfant, donc c'\u00e9tait un univers dans lequel vous baigner depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:16) [85%] :\r\nAlain, un v\u00e9ritable anglais de souche donc et qui, qui est tr\u00e8s instruits qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s critique, beaucoup de culture, donc on \u00e9tait, on avait D\u00e9d\u00e9 langage graphique d\u00e9j\u00e0 un peu, un peu commun et puis aussi des int\u00e9r\u00eats qui \u00e9taient assez proches. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:36) [84%] :\r\nEt notamment pour Tolkien fabuleuse \u00e9crivain qu'on entendait tout \u00e0 l'heure, on entendait sa voix avant \u00e7a, vous \u00eates pass\u00e9 je l'ai dit, de Strasbourg \u00e0 la Suisse apr\u00e8s les arts d\u00e9co, la Suisse, pourquoi vous \u00eates arriv\u00e9s en Suisse, soit qui a un rapport avec \u00c9tienne de desserts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:49) [88%] :\r\nOui, nous \u00e9tions venus mon \u00e9pouse et moi travaille sur un projet qui avait tiennent \u00e0 l'\u00e9poque et puis \u00e0 la fin de ce de ce travail, on est aussi un peu comme la vous savez la mar\u00e9e qui am\u00e8nent les choses \u00e0 la plage, apr\u00e8s l'eau se retire, mais les choses \u00e0 ce cas, on \u00e9tait \u00e0 Lausanne, quelques ann\u00e9es, puis ensuite on a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 un \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:09) [84%] :\r\nVous avez \u00e9chou\u00e9 suisse avec votre \u00e9pouse Box-Office intelligent mais ce qui est curieux, mais finalement n\u00e9cessaire \u00e0 super faction qui \u00e9tait ce projet qui a finalement d'ailleurs pas eu lieu, mais heureusement, il a servi \u00e0 vous amener ici, vous et votre \u00e9pouse du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel, si vous deviez dessin\u00e9 le Seigneur des Anneaux aujourd'hui qu'est ce qui change par rapport \u00e0 ce que vous avez fait \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:31) [90%] :\r\nMais tous, je crois, je crois qu'on ce que l'on fait, non seulement le produit d'un respect dans l'int\u00e9r\u00eat par rapport au th\u00e8me donn\u00e9 mais aussi on y apporte \u00e9norm\u00e9ment de choses et j'esp\u00e8re ne pas dessiner de la m\u00eame fa\u00e7on aujourd'hui que qu'il y a 15 ou 20 ans, donc des fois, on a le bonheur de r\u00e9ussir un d\u00e9c\u00e8s un peu heureuse dont on est fier, dont on est fier, un peu plus longtemps que d'habitude mais sinon un dessin, une proposition, c'est une chose que l'on fait \u00e0 un moment donn\u00e9, donc il faut, c'est pas immuable, c'est clair que si immobile, mais nous sommes des cr\u00e9atures mobile \u00e0 tous les niveaux dans le temps dans la dans l'espace, on est, on est tr\u00e8s on bouge beaucoup et je crois que c'est pas normal de, de, de, de la m\u00eame mani\u00e8re absolument. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:28) [95%] :\r\nD'ailleurs, j'imagine que cette exp\u00e9rience cin\u00e9matographique \u00e0 changer peut-\u00eatre votre mani\u00e8re de dessiner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:34) [88%] :\r\n\u00e7a a chang\u00e9 ma mani\u00e8re de r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e7a m'a beaucoup instruit aussi sur la sur le travail du cin\u00e9ma pour l'leur Hobbit, on a fait aussi la postproduction donc tout ce qui \u00e9tait num\u00e9rique, ce qui est absolument fascinant, donc j'ai \u00e9norm\u00e9ment appris, mais je crois que la vision que l'on a, de ce qui nous entoure est forc\u00e9ment un peu consistant tout temps tout en demeurant changeant et est victime de circonstances en quelque sorte, je crois qu'on on est l\u00e0 pour, pour ne pas rester sur une position, on est l\u00e0 justement pour \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute et attentif et et, justement, se laisser toucher p\u00e9n\u00e9trer par les choses qui nous entourent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:19) [79%] :\r\nOn va m\u00e9diter l\u00e0- dessus, on \u00e9coute ombre Springsteen si \u00e7a vous va au dans la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:13) [85%] :\r\nDonc saisi le signe avec les mains d'un volant parce que l\u00e0 on \u00e9tait dans une voiture, \u00e7a oui, \u00e7a fait tr\u00e8s renouvel\u00e9e cette chanson Springsteen Open, on a \u00e9t\u00e9 vous confie tout \u00e0 l'heure en \u00e9coutant ses chansons et j'esp\u00e8re ne pas trahir un secret, je ne vaut que s'il avait un genre cin\u00e9matographique pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour vous ce serait renoue vit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:28) [88%] :\r\nC'est ce d\u00e9racinement volontaire du lot de mourir qui m'enchante, je crois que c'est aussi un peu la la jeunesse au Canada qui est un pays assez grand, pas beaucoup d'habitants l\u00e0 o\u00f9 on \u00e9tait et on faisait beaucoup de kilom\u00e8tres en voiture, \u00e7a \u00e7a ind\u00fbment rester. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:46) [79%] :\r\nEn faire en moi je veux bien, mais vous avez un titre amateur, vous appelez jeune nouveau et puis vous faites -en renouer avec lui l'ailleurs, \u00e7a sera un peu le Seigneur des Anneaux version route quoi exactement Seigneur des anneaux, c'est un nous Fillon, on peut y vont \u00e0 pied, donc ils vont beaucoup plus lentement, parfois, ils vont en exil aussi, allez on va changer parce qu'on a beaucoup parl\u00e9 Tolkien, mais il y a pas que tu obtiens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:13) [84%] :\r\nLecture \u00e9criture le quartier \u00e9videmment et \u00e0 Toulouse, qui est la la cr\u00e9ature principal du de cette cosmogonie qui qui vit en fait dans un temple sous- marin et qui est, qui est d\u00e9crit par la phrase comme un esp\u00e8ce de m\u00e9lange entre un dragon, un homme Malingre et un poulpe, donc \u00e7a \u00e7a laisse l'imagination tout \u00e0 fait libre cr\u00e9ature peu chim\u00e9rique, comme \u00e7a, mais \u00e0 d'autres, et entre autres les les serviteurs et les petits les les millions de fans de des grands anciens, ce sont comme les profonds par exemple qui sont des personnages qui sont des hommes, l'homme- poisson comme \u00e7a, les hommes amphibie comme \u00e7a et qui sont, qui repr\u00e9sente cette peur le fr\u00e8re tiennent justement de r\u00e9gression vers les stades des salles animaux le frappe aussi les cr\u00e9atures des des \u00eatre tout \u00e0 fait normaux normaux en fait qui sont habit\u00e9s par un pouvoir qui est qui est inconnu, qui n'est pas inquiet pas pouvoir de sorcellerie, avec un pouvoir qui ne d\u00e9crit pas lui- m\u00eame, comme dans les chats par exemple qui apparaissent souvent chef Kraft ou alors les les les \u00eatres humains eux- m\u00eames qui sont en quelque sorte par qu'il y a la fois je ferai cet cet int\u00e9r\u00eat pour la science et plus, et pour la cr\u00e9ation d'un une cosmogonie \u00e0 un tr\u00e8s large \u00e9chelle, mais a aussi cette fascination pour des le le mal pour le pour, pour l'\u00e9trange en fait en terre am\u00e9ricaine, et principalement en Nouvelle-Angleterre \u00e9videmment tout ce qui tourne autour de la sorcellerie mais non pas de fa\u00e7on irrationnelle, mais plut\u00f4t pour le li\u00e9e \u00e0 son propre 1000. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:56) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait la voix de Patrick qu'on conna\u00eet tr\u00e8s bien dans le monde de la science fiction, bien s\u00fbr, pour parler de Lovecraft, hein, c'est pas tellement de patriarche voulez vous parler l\u00e0 de nouveau, m\u00eame si vous avez tout de suite reconnu aussi imagine connaissait bien mais Lovecraft c'est \u00e9crivain parce qu'on a parl\u00e9 beaucoup de Tolkien, mais \u00e7a c'est un \u00e9crivain, je crois que vous pr\u00e9f\u00e9rez presque \u00e0 Tolkien finalement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:17) [90%] :\r\nLovecraft \u00e9tait un \u00eatre humain, profond\u00e9ment, comment dire, qui a men\u00e9 une vie tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, c'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait, qui \u00e9tait \u00e0 la fois raciste ethno- Centrica 1 degr\u00e9s qu'on imagine pas mais aussi un \u00eatre qui enfin quelqu'un qui est arriv\u00e9 \u00e0 \u00e9crire et \u00e0 d\u00e9finir le genre qui qui qui l'occupe et il a fait son mea culpa \u00e0 la fin de sa vie par rapport \u00e0 ces attitudes envers les \u00e9trangers et autres, donc il s'est rachet\u00e9 quand m\u00eame un peu lance \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais sa vision justement de du monde et est apocalyptique extraordinairement noir, donc, du coup, c'est un \u00e9crivain qui touche justement ces peurs qui habite l'Humanit\u00e9 depuis toujours et qui sont et qui qui qui les remet au go\u00fbt du jour justement c'est c'est un \u00e9crivain qui a tr\u00e8s peu \u00e9crit, je crois qu'il a fait une trentaine ou une quarantaine de de nouvelles un tr\u00e8s court roman et pas grand- chose d'autre et puis dontM. elles sont le vrai est un \u00eatre extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:38) [75%] :\r\nIl parle du mal un peu, disait \u00e0 Patrick d'hier, il parle du du du mal absolu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:43) [87%] :\r\nIl part de cette notion que l'univers n'est pas tr\u00e8s amicale de l'que le que l'humanit\u00e9 est une sorte d'accident un peu fragile et qui est, qui est menac\u00e9 de d'hommes, de femmes, d'effacement \u00e0 tout moment et c'est pas, c'est pas un film God. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:03) [88%] :\r\nQue l'on peut pas dire que c'est une litt\u00e9rature comme on dit en anglais, c'est pas \u00e7a, c'est un personnage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:09) [88%] :\r\nAbsolument fascinant et son oeuvre de nouveau et visuellement extr\u00eamement riche, je crois que vous avez toujours r\u00eav\u00e9 d'illustrer un de ses nouvelles, j'en ai oui, j'ai toujours r\u00eav\u00e9 de faire \u00e7a de fa\u00e7on un peu un peu convenable, j'ai fait quelques dessins par- ci par- l\u00e0 une occasion c'est pas pr\u00e9sent\u00e9 et son cycle de roman onirique \u00e9tait extraordinairement riche, quoiqu'il y a, il y a aucun autre \u00e9crivain qui a, qui a r\u00e9ussi quelque chose d'aussi incroyable \u00e0 quel moment vous l'avez d\u00e9couvert \u00e9crivain avant apr\u00e8s Tolkien Lovecraft de le d\u00e9couvrir apr\u00e8s Tolkien, je pense que j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 en Suisse, et les \u00e9lus en fran\u00e7ais, dans des traductions plut\u00f4t d\u00e9cevante avant de justement me retourner les versions originales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:55) [87%] :\r\nQue vous comprenez tr\u00e8s bien puisque c'est votre langue maternelle anglais parce que \u00e7a a suscit\u00e9 en vous la la premi\u00e8re fois que vous avez lus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:03) [88%] :\r\nJe crois que c'est surtout la le, le c\u00f4t\u00e9 j'ai si on a, j'ai beaucoup de mal \u00e0 cerner ce qui m'int\u00e9resse c'est l'Ofpra je couac c'est la la, le fait qu'on on perd tr\u00e8s tr\u00e8s vite pied dans dans ce qu'il a \u00e9crit, on est compl\u00e8tement \u00e0 la d\u00e9rive et donc des des dimensions et \u00e0 des proportions qui nous d\u00e9passe, \u00e0 telle point que \u00e7a rejoint justement un peu cette esp\u00e8ce de terreur cosmique qui est ce qui peut nous arriver face \u00e0 l'infiniment noir et l'infiniment grand et l'infiniment mena\u00e7ant et l\u00e0, il met en sc\u00e8ne avec des personnages qui sont souvent \u00e0 des personnages un peu plat des situation un peu extravagante, mais n\u00e9anmoins tr\u00e8s tr\u00e8s ancr\u00e9e dans son sa Nouvelle-Angleterre natale qui voyait lui comme une sorte de terre de, de, de, o\u00f9 il y avait des traces de de 2 choses tr\u00e8s, tr\u00e8s ancienne, que ces personnes \u00e0 ces malheureux personnages d\u00e9couvrent et puis \u00e7a se passe jamais tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:12) [92%] :\r\nEst -ce qu'on pourrait imaginer un film. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:14) [91%] :\r\nIl y a eu beaucoup de films sur Lovecraft mais aucun qui \u00e9tait, qui est vraiment convaincant, je crois que la mise en sc\u00e8ne de l'comme il y a comme les histoires sont courtes, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 et puis y a mais visuellement, c'est clair que c'est, et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tentant mais capter \u00e7a au cin\u00e9ma c'est lui fait il d\u00e9clenche l'imaginaire chez le lecteur de fa\u00e7on spectaculaire, c'est plus compliqu\u00e9 lorsqu'on doit mettre en images et que l'image doit faire le m\u00eame travail qu'un texte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:47) [90%] :\r\n\u00e7a pose la question justement de comment on transforme des mots en images, parce que vous avez d\u00fb faire assez bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:54) [90%] :\r\nAccord avec Tolkien qui \u00e9taient assez r\u00e9ticents \u00e0 l'id\u00e9e d'une mise en images de son oeuvre, je suis plut\u00f4t d'accord avec lui, c'est que c'est un peu un peu un paradoxe puisque je ne je, je, vous l'avez -vous fait \u00e7a, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, je me dis il y a une ligne tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9licate \u00e0 tenir entre l'affirmation de de l'image inconsciente chez l'acteur et son augmentation, et sur l'enrichissement et non pas la chercher la contradiction donc c'est c'est de tenter justement de toucher ce qu'on appelle un peu la culture commune par rapport \u00e0 vous savez je je me je me pose beaucoup de questions par rapport \u00e0 l'image au a de vous dites un mot genre n'a trop Elf etc dragon tout le monde a une image qui est en t\u00eate, comment est -ce que comment \u00e7a se fait que cette image nous vient aussi facilement qu'on a jamais vu Dragon ben oui, puisqu'on les croise pas tous les jours et puis du coup la construction de ces images- l\u00e0, dans l'inconscient collectif est un travail qui s'est d\u00e9roul\u00e9e sous les mill\u00e9naires et cette cette complication et c'est cette accumulation de couches justement de d'imagerie, c'est absolument fascinant \u00e9plucher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:15) [87%] :\r\nEt vous le faites, et vous l'avez fait jaloux vous avez dessin\u00e9 un dragon c'\u00e9tait smog enfin je voulais dessiner avec Alain Olive : maintenant, allez savoir qui a dessin\u00e9 l'oreille gauche et droite le le le naseaux etc enfin le dragon, il est l\u00e0 et bien l\u00e0 et c'est un vrai dragon il y a aucun doute donc voil\u00e0, vous avez fait progresser peut-\u00eatre l'imagerie qui s'\u00e9tale sur des mill\u00e9naires autour des Dragons notamment des nains, des elfes etc, puisque vous \u00eates jeune, le codirecteur artistique pour Le Seigneur des Anneaux et les films du Hobbit pour puis Jackson mais vous \u00eates plus largement illustrateur, on peut regarder votre blog il est passionnant, le dernier parle justement une pr\u00e9face que vous avez \u00e9crit un livre illustr\u00e9 sur Lovecraft. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:53) [94%] :\r\nPour finir sur ce qu'on a entendu l\u00e0 merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec moi quelques instants, je vous laisse repartir \u00e0 Neuch\u00e2tel merci Loulou, bonne soir\u00e9e. \r\nEt voil\u00e0, c'est fini pour ce soir, merci \u00e0 Diane Dufour notre assistante de production merci Yiannis Bordas et Jonas qui \u00e9tait en r\u00e9gie demain, m\u00eame heure, m\u00eame endroit, on embarquera \u00e0 bord d'un mastodonte des mers pour faire le tour du monde un peu dangereux quand m\u00eame, en compagnie du navigateur, Armel Le Cl\u00e9ac H, il \u00e9tait vainqueur du dernier Vend\u00e9e Globe, juste apr\u00e8s les informations, c'est de l'espace pour \u00e9couter de la musique et planer un peu tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la premi\u00e8re, il est 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T20:18:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1653871", "internalArchiveId": "AA1801654152", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "\u00c9galit\u00e9 des sexes \u00e0 l'arm\u00e9e", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "Historique de l'int\u00e9gration des femmes dans l'arm\u00e9e suisse.", "durationSec": 94, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FEMME", "ARM\u00c9E"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-29T09:31:26Z", "scripts": ["\nShort News SN018_femmes-armee.mp4 Date de Cr\u00e9ation 01/15/18\n\n\u00c9galit\u00e9 des sexes \u00e0 l\u2019arm\u00e9e Date de Publication 01/15/18\n\nAuteur(s) Alexandre Willemin\n\nRTS\n\nFiche signal\u00e9tique NOUVO 03\n\nTitre de\npublication\n\nTexte de publication\nr\u00e9seau :\n\nUn nombre record de femmes ont int\u00e9gr\u00e9 l\u2019arm\u00e9e en 2017.\nL\u2019obligation de servir, prochaine \u00e9tape ? \ufffd\n\nTexte incrust\u00e9\n\nUne arm\u00e9e de femmes    1940    Au d\u00e9but de la 2nde  Guerre mondiale est\ninstaur\u00e9    le Service compl\u00e9mentaire f\u00e9minin militaire    destin\u00e9 aux\nfemmes volontaires    sans obligations familiales et professionnelles    leur\nformation dure 13 jours    elles effectuent des t\u00e2ches de soutien /\nd\u2019assistance    (administration, sant\u00e9, cuisine, transports\u2026.)    et ne sont\npas arm\u00e9es    1986    entr\u00e9e en vigueur du Service f\u00e9minin de l\u2019arm\u00e9e\nouvert \u00e0 toutes les femmes    leurs affectations sont limit\u00e9es \u00e0 une douzaine\nde fonctions    qui n\u2019impliquent jamais des missions de combat    mais\npeuvent d\u00e9j\u00e0 acc\u00e9der \u00e0 certains postes de cadres    1991    sur demande les\nfemmes ont le droit de s\u2019armer    mais uniquement d\u2019un pistolet       1995\nle recrutement devient commun aux 2 sexes    tout comme l\u2019\u00e9cole de\nrecrues    et les \u00e9coles de cadres    elles ont acc\u00e8s \u00e0 + de 80 fonctions    mais\ntoujours pas aux missions de combat      2004    avec la r\u00e9forme Arm\u00e9e XXI\n les femmes sont \u00e9gales aux hommes    elles m\u00e8nent des missions de\ncombat    et m\u00eame \u00e0 l\u2019\u00e9tranger (Swisscoy)    demain  ?    l\u2019abolition de la\nderni\u00e8re in\u00e9galit\u00e9:    l\u2019obligation de servir    pour les hommes et les\nfemmes  ? \n\nSources : tournage, EVN archives\n\n\n"], "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1727796", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "MUS und / MUS und / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036423", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1650246", "internalArchiveId": "AA1801650567", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "durationSec": 1671, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9249007", "imageURL": "http://www.rts.ch/9249020.image", "backgrounds": ["Coll\u00e9giens du Cycle d'Orientation de Morat dans le canton de Fribourg.", "Stand luxueux du Salon international de la haute horlogerie de Gen\u00e8ve SIHH avec des montres expos\u00e9es dans des \u00e9crins."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "L'invit\u00e9 culturel: le com\u00e9dien Philippe Soltermann parle de sa passion pour le chanteur fran\u00e7ais Hubert-F\u00e9lix Thi\u00e9faine dans \"J\u2019arriverai par l\u2019ascenseur de 22h43\"", "GE/ Ouverture SIHH: duplex avec Philippe Lugassy", "Le zapping francophone vu par TV5 Monde", "Prisons fran\u00e7aises: les syndicats r\u00e9clament plus de moyens pour assurer la s\u00e9curit\u00e9", "Mahmoud Abbas d\u00e9nonce les propositions de Donald Trump", "Tennis/ Open d'Australie: Belinda Bencic r\u00e9ussit l'exploit contre Venus Williams", "Fili\u00e8re bilingue \u00e0 Morat (FR): r\u00e9action de Jean-Fran\u00e7ois Bouquet, service de l'enseignement obligatoire de langue fran\u00e7aise", "GE: un passionn\u00e9 rassemble les affiches embl\u00e9matiques de Swissair", "Formation continue: r\u00e9action de Matthias Aebischer, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Ils ont lanc\u00e9 des op\u00e9rations de \"blocage total\" des prisons. Tout cela apr\u00e8s l'agression de trois d'entre eux par un d\u00e9tenu djihadiste.", "Autre raison de sa col\u00e8re, les derni\u00e8res d\u00e9cisions de la Knesset sur les implantations de nouvelles colonies en Cisjordanie.", "Elle bat l'Am\u00e9ricaine en deux sets au premier tour du premier Grand Chelem de l'ann\u00e9e.", "La compagnie Swissair est un symbole national qui a fait r\u00eaver bon nombre d\u2019amateurs."], "variantIds": ["ece-9144831", "ece-9145524"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T15:31:18Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT036019\r\nDate de transcription : 21-JAN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:07 > 0:00:08) [61%] : \r\nCatalina bonne par h\u00e9lico.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:00:17) [94%] : \r\nQuand il faut lire \u00e0 l'antenne voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:22 > 0:00:26) [83%] : \r\nQuelle horreur, c'\u00e9tait d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:03:37) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, tr\u00e8s heureuse de vous retrouver au sommaire de ce 12 45 l'exploit de Melinda Ben kitsch qui \u00e9limine V\u00e9nus Williams d\u00e8s le 1er tour de l'Open d'Australie la Saint-Galloise qui s'est impos\u00e9 6 3 7 5 par elle- m\u00eame d'une grande victoire, une victoire qui a r\u00e9joui le clan suisse et m\u00eame \u00e9mue, la m\u00e8re de Roger Federer, l'ouverture \u00e0 Gen\u00e8ve du Salon international de la haute horlogerie en \u00e9v\u00e9nements qui a toujours fait figure d'outsider face \u00e0 l'incontournable Baselworld et pourtant les marques sont de plus en plus nombreux \u00e0 faire le d\u00e9placement de Palexpo nous rejoindrons Philippe Lugassy sur place : la col\u00e8re de Mahmoud Abbas col\u00e8re face \u00e0 Isra\u00ebl qui, selon le leader palestinien a rompu les accords d'Oslo col\u00e8re \u00e9galement contre Donald crainte que la reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale disqualifient en tant que m\u00e9diateur ahmoud Abbas appelle \u00e0 une large m\u00e9diation internationale, un voyage dans le temps, \u00e0 bord d'un avion Swissair \u00e0 Gen\u00e8ve, un passionn\u00e9 exposer sa collection d'affiches \u00e0 l'enseigne de la compagnie nationale de Finlande, de la Fondation grounding, 70 ans d'histoire retrac\u00e9s et nous recevrons le com\u00e9dien Philippe Soltermann pour son spectacle j'arriverai par l'ascenseur de 22 heures 43, il parle de sa passion pour le chanteur fran\u00e7ais Hubert-F\u00e9lix Thi\u00e9faine la censure l'amener jusqu'\u00e0 nous pour \u00e9voquer ce monologue \u00e0 voir \u00e0 Lausanne bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:40 > 0:03:55) [93%] : \r\nL'Open d'Australie ne pouvait pas mieux commencer pour les Suisses B\u00e9linda Benchikha a r\u00e9ussi l'exploit, la nuit derni\u00e8re de battre l'Am\u00e9ricaine V\u00e9nus Williams, la Saint-Galloise de 20 ans confirme ainsi son retour au 1er plan et se place d\u00e9sormais comme une s\u00e9rieuse outsider \u00e0 Melbourne, C\u00e9dric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:58 > 0:04:03) [97%] : \r\nL'\u00e9tonnement et la joie de B\u00e9linda Belgique sont \u00e0 la hauteur de l'exploit r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:03 > 0:04:17) [93%] : \r\n78\u00e8me mondial la Saint-Galloise n'avait jamais battu V\u00e9nus Williams, elle n'avait jamais remport\u00e9 le moindre set contre l'Am\u00e9ricaine de 37 ans, finaliste l'an dernier et 5\u00e8me mondial mais toutes ces statistiques Ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:17 > 0:04:20) [74%] : \r\nSuite les a balay\u00e9s pourcent poser 6 3 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:22 > 0:04:32) [87%] : \r\nJe suis tellement fier de ce que j'ai r\u00e9alis\u00e9 apr\u00e8s 4 d\u00e9faites l\u00e0- bas au 5\u00e8me essai j'ai tr\u00e8s bien jou\u00e9 et j'ai \u00e9t\u00e9 forte mentalement et \u00e0 la semaine par l'art que Massa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:33 > 0:04:41) [94%] : \r\nC'est surtout en retour que sa mentalit\u00e9, a \u00e9t\u00e9 exemplaire Belgique r\u00e9siste \u00e0 la puissance de Williams pour la faire douter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:42 > 0:04:52) [89%] : \r\nLa soupe, c'est c'est super d'avoir pu si bien retourner aujourd'hui, \u00e7a l'a rendu moins sur un peu plus friable sur son service et de mon c\u00f4t\u00e9, j'ai toujours bien tenue ma mise en jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:54 > 0:05:01) [91%] : \r\nC'est naturellement tr\u00e8s dur de jouer contre V\u00e9nus, on doit toujours se pousser \u00e0 la limite, donc je me suis battu avec tout ce que j'avais et que je peux passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:03 > 0:05:13) [94%] : \r\n\u00e0 20 ans Benchikh r\u00e9alise l'un de ses meilleurs matches et, surtout, elle confirme son retour les blessures l'avaient fait plonger au-del\u00e0 de la 300\u00e8me place mondiale il y a 4 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:16 > 0:05:28) [97%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 radieuse aux c\u00f4t\u00e9s de Federer lors de la Hopman Cup en d\u00e9but d'ann\u00e9e la Saint-Galloise a retrouv\u00e9 toute sa joie de jouer son exploit contre V\u00e9nus a m\u00eame \u00e9mu jusqu'aux larmes, la maman de Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:28 > 0:05:31) [98%] : \r\nPr\u00e9sente dans les tribunes avec son mari pour la soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:33 > 0:05:38) [96%] : \r\nB\u00e9linda Benchikh pr\u00eate \u00e0 \u00e9crire un nouveau chapitre dans sa carri\u00e8re, ses adversaires peuvent trembler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:40 > 0:05:46) [92%] : \r\nEt journ\u00e9e moins faste en revanche pour Victoria Golubic battu d'entr\u00e9e de jeu \u00e0 Melbourne pour la 3\u00e8me ann\u00e9e qu'on sait que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:46 > 0:05:55) [92%] : \r\nSteve la z\u00fcrichois s'est inclin\u00e9 7 6 4 6 6 2 au terme d'un match marathon face \u00e0 l'ukrainienne Catalunya Bondarenko 94.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:57 > 0:06:15) [91%] : \r\nSignale encore aux insomniaques Stan Wawrinka entre en lice l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 4 heures 30 du matin, puis ce sera au tour de Roger Federer, vers 9 heures des matchs \u00e0 suivre bien s\u00fbr sur RTS 2 et surtout vous \u00e9cran RTS sports le salon international de la haute horlogerie \u00e0 Gen\u00e8ve s'ouvre sous de bons auspices apr\u00e8s 2 ann\u00e9es dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:15 > 0:06:30) [90%] : \r\nIci, pour les fabricants suisses les ventes en Asie red\u00e9marre et \u00e0 Palexpo, le nombre de participants est en nette augmentation 35 marques sont repr\u00e9sent\u00e9es cette ann\u00e9e la surface d'Exposition \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 de 20 pourcent et quelque 20000 visiteurs sont attendus Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:30 > 0:06:40) [94%] : \r\nSi on vous retrouve sur place, on disait 35 exposants contre 10 seulement dans les ann\u00e9es 90, un chiffre qui ne laisse aucun doute sur la progression de de salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:42 > 0:07:05) [93%] : \r\nEffectivement, beaucoup de chemin a \u00e9t\u00e9 parcouru depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 90 o\u00f9, au fond, le SIHH n'\u00e9tait qu'un club exclusif du groupe Richemont s'est adjoint par la suite Parmigiani Ulysse Nardin Girard-Perregaux Audemars Piguet et puis, cerise sur le g\u00e2teau, aujourd'hui Herm\u00e8s, ce qui fait de Gen\u00e8ve un p\u00f4le horloger impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:05 > 0:07:08) [92%] : \r\nEst-ce que \u00e7a veut dire Philippe que Gen\u00e8ve est en passe de remplacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:11 > 0:07:32) [91%] : \r\nNon, on peut pas aller jusque la balle reste incontournable avec des marques comme Rolex, Patek Philippe, le groupe Swatch om\u00e9ga om\u00e9ga Longines Tissot qui repr\u00e9sentent \u00e0 eux seuls, \u00e0 elle seule quelque 50 pourcent du chiffre d'affaires mondial horloger mais on peut dire que, \u00e0 B\u00e2le, on commence \u00e0 avoir des sueurs froides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:32 > 0:07:57) [93%] : \r\nPhilippe Lugassy \u00e0 Gen\u00e8ve, merci beaucoup, les professionnels de l'aide sociale, donnent de la voix, ils demandent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, plus d'argent pour la formation continue, ce matin \u00e0 Berne la conf\u00e9rence suisse des institutions d'action sociale a estim\u00e9 qu'au renforcement de la formation continue, permettrait de r\u00e9int\u00e9grer sur le march\u00e9 du travail un peu plus d'un quart des 273000 b\u00e9n\u00e9ficiaires, on \u00e9coute le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse pour la formation continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:58 > 0:08:25) [92%] : \r\nNous avons le focus sur 70000 personnes qui vivent de l'aide sociale qui n'ont pas assez les comp\u00e9tences de base qui ne savent pas lire, \u00e9crire, calculer travailler avec l'ordinateur, le but c'est de r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 par de cesser honte 1000 personnes ou au march\u00e9 du travail et \u00e7a avec \u00e7a on peut \u00e9conomiser beaucoup pour les communes et pour les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:25 > 0:09:04) [91%] : \r\nAbel Hinton, le proc\u00e8s des Tigres tamouls devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral n'est finalement pas ajourn\u00e9 les questions d\u00e9pos\u00e9es la semaine pass\u00e9e \u00e0 l'ouverture des d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es par la cour, la d\u00e9fense estimait notamment que certains faits reproch\u00e9s relevaient du d\u00e9lit politique et ne pouvait \u00e0 ce titre \u00eatre poursuivi que sur autorisation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas l'a affirm\u00e9 hier soir lors d'une r\u00e9union de l'OLP et Isra\u00ebl a selon lui ni fin aux accords d'Oslo sur l'autonomie palestinienne, sign\u00e9 en 1993 raisons de sa col\u00e8re : les derni\u00e8res d\u00e9cisions de la Knesset sur les implantations de nouvelles colonies en Cisjordanie et les propositions r\u00e9centes de l'Administration Trump marche demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:06 > 0:09:28) [93%] : \r\nBeaucoup d'\u00e9motion, de tension et d'inqui\u00e9tude \u00e0 l'ouverture du Conseil central palestinien Ramallah d\u00e9pendant de l'OLP, cette assembl\u00e9e, tenter de trouver une riposte \u00e0 la reconnaissance par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump de J\u00e9rusalem comme capitale de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl pour Mahmoud Abbas, pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne, le processus de paix issu des accords de slow est aujourd'hui mort et enterr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:30 > 0:09:39) [78%] : \r\n\u00e0 la parole non je dis qu'il n'y a plus d'Oslo, madame, Isra\u00ebl a mis fin au semaines et mais enfin Anne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:41 > 0:09:48) [88%] : \r\nVoil\u00e9e d'Alec mais en gros, cela fait partie des d\u00e9cisions que nous devons prendre la question est pos\u00e9e : qu'allons-nous faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:49 > 0:10:10) [94%] : \r\nUne riposte, mais quelle riposte d'abord dire aux Am\u00e9ricains que leur m\u00e9diation n'est plus cr\u00e9dible et qu'elle n'est plus la bienvenue pour les autorit\u00e9s de Ramallah hier, certains \u00e9voquaient m\u00eame de revenir sur la reconnaissance officielle de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl, adopt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque comme va pr\u00e9alable aux accords d'Oslo, Mahmoud Abbas, on veut aussi particuli\u00e8rement aux derni\u00e8res d\u00e9cisions prises par l'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:12 > 0:10:17) [81%] : \r\nPour le malade, le temps o\u00f9 allait disons entre hommes que nous n'accepterons pas son projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:21 > 0:10:23) [79%] : \r\nJe crois que la la rencontre pour nous, l'affaire du si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:23 > 0:10:49) [90%] : \r\nSe transformer en claque du chien, le dirigeant palestinien fait allusion aux r\u00e9centes propositions de la Maison Blanche qui ont contribu\u00e9 \u00e0 faire remonter la tension sur le terrain, les Am\u00e9ricains proposait ainsi d'\u00e9tablir le si\u00e8ge d'une future haute palestiniennes \u00e0 Abou Nice, une banlieue de J\u00e9rusalem, cette derni\u00e8re ville, devenant la capitale exclusive d'Isra\u00ebl, une perspective qui \u00e9loigne encore un peu plus les derniers espoirs de paix au Proche-Orient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:50 > 0:10:56) [99%] : \r\nEn Irak, un double attentat suicide a fait au moins 31 morts et une centaine de bless\u00e9s ce matin dans le centre de Bagdad.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:56 > 0:11:06) [96%] : \r\nLes victimes sont en majorit\u00e9 des ouvriers qui \u00e9taient post\u00e9s \u00e0 ce Carrefour pour trouver un emploi journaliers, il s'agit de la 2\u00e8me attaque de ce type en 3 jours dans la capitale irakienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:07 > 0:11:22) [91%] : \r\nEn France, les gardiens de prison sont en col\u00e8re apr\u00e8s l'agression de 3 d'entre parents d\u00e9tenus djihadistes \u00e0 l'arme blanche, c'\u00e9tait jeudi dernier, et \u00e7a d\u00e9clar\u00e9 clame : plus de moyens pour assurer la s\u00e9curit\u00e9, ils ont lanc\u00e9 ce matin des op\u00e9rations de blocage total des prisons Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:24 > 0:11:53) [92%] : \r\nDes gardiens de prison en op\u00e9rations de blocage total sur la moiti\u00e9 des 188 p\u00e9nitencier de France, \u00e0 l'origine de ce mouvement de gr\u00e8ve d\u00e9marr\u00e9 ce matin une agression au p\u00e9nitencier de vandales vieille un centre ultra- s\u00e9curis\u00e9, pr\u00e8s de Lille jeudi pass\u00e9 un islamiste allemand Christian Galland Jaroussky instigateur des attentats de Djerba, en Tunisie, qui avait caus\u00e9 la mort de 21 personnes en 2002, s'en est pris \u00e0 ses gardiens d\u00e9j\u00e0 sujet \u00e0 toutes les violences, disent-ils, c'est l'agression de trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:54 > 0:12:20) [86%] : \r\nLe changement, il est pour les agents sur les coursives et il faut les moyens, les \u00e9quipements et une politique on va dire, plus dur pour pour ce d\u00e9tenu il y a un moment o\u00f9 il faut tout remettre en dehors de la gestion du mouvement, l'organisation, les effectifs qui sont seront n\u00e9gatif les moyens qu'on donne aux surveillants, mais \u00e7a c'est c'est national Vanda, on est juste l'image de ce qui se passe ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:20 > 0:12:32) [94%] : \r\nLes syndicats critiquent en particulier les mesures d'all\u00e9gement de s\u00e9curit\u00e9 de ce d\u00e9tenu jusque l\u00e0 tenu \u00e0 l'isolement total avant qu'ils n'agressent 3 gardiens \u00e0 l'arme blanche, blessant l'Inde au visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:32 > 0:12:41) [85%] : \r\nTr\u00e8s clairement, il suffit de regarder notamment les les appels au meurtre et notamment envers les surveillants, faut savoir quand m\u00eame que les prisons presque des des Terres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:42 > 0:12:45) [92%] : \r\nAu terrorisme tr\u00e8s tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:45 > 0:12:58) [90%] : \r\nLa ministre fran\u00e7aise de la Justice, Nicole Belloubet, est attendu aujourd'hui au p\u00e9nitencier de vandales vieille le m\u00eame qui doit accueillir prochainement salade slam, seul survivant des commandos djihadistes du 13 novembre \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:00 > 0:13:30) [94%] : \r\nLe r\u00e9veil de l'un des volcans les plus actifs des Philippines, le volcan Mayom situ\u00e9 sur la principale de l'archipel depuis 24 heures c'est grandement s'intensifie son crat\u00e8re d\u00e9gage une fum\u00e9e impressionnante, laissant craindre une \u00e9ruption imminente, plus de 12000 personnes ont re\u00e7u l'ordre d'\u00e9vacuer la zone de Bayonne est entr\u00e9 en \u00e9ruption, une cinquantaine de fois au cours des 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, on revient en Suisse romande, les \u00e9l\u00e8ves du cycle d'orientation de Morat profiteront d\u00e8s l'Automne prochain d'une fili\u00e8re bilingue de la 9\u00e8me \u00e0 la 11\u00e8me ann\u00e9e scolaire, l'enseignement se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:30 > 0:13:36) [91%] : \r\nSera pour moiti\u00e9 en fran\u00e7ais et pour le reste, en Allemand pour int\u00e9grer cette classe ces \u00e9l\u00e8ves devront d\u00e9j\u00e0 poss\u00e9der des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:36 > 0:13:47) [95%] : \r\nCelles en toute connaissance de la langue en clair \u00eatre quasiment bilingue afin de pouvoir suivre les cours et \u00eatre dans la langue d'enseignement, je vous propose d'entendre le responsable du projet au service de l'enseignement obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:48 > 0:14:11) [94%] : \r\nJe pense que les \u00e9l\u00e8ves qui arriveront dans cette classe bilingue en \u00e9tant bilingue, ils auront \u00e9ventuellement au niveau de la structuration de la compr\u00e9hension, pardon de l'expression \u00e9crite des efforts cons\u00e9quents \u00e0 fournir, quoi que, on sait aussi que d\u00e8s qu'on a une ma\u00eetrise d'une langue, le pas est aussi facile \u00e0 faire vers l'expression \u00e9crite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:11 > 0:14:31) [90%] : \r\nLa compagnie Swissair un symbole national qui a fait r\u00eaver bon nombre d'amateurs et qui, au cours de son existence, a fait l'objet de nombreuses campagnes de publicit\u00e9 en passionn\u00e9 a rassembler ses affiches embl\u00e9matique des d\u00e9buts de la compagnie en 1931 jusqu'au grounding en 2001 et sont expos\u00e9s en ce moment \u00e0 Gen\u00e8ve Alexandre grosse \u00c9lisa casher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:33 > 0:14:39) [96%] : \r\nLes passagers \u00e0 destination de Gen\u00e8ve sur le veulent Swissair pour l'Exposition de ces affiches publicitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:39 > 0:14:51) [88%] : \r\nSont pri\u00e9s de se rendre en galerie Bienvenue \u00e0 bord attention nostalgique, ici on replonge dans le pass\u00e9 glorieux de notre ex- compagnie nationale une collection unique sur ce th\u00e8me, constitu\u00e9e par un passionn\u00e9 d'affiches dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:52 > 0:15:05) [81%] : \r\nJ'ai toujours aim\u00e9 le le th\u00e8me la version y compris, je trouve les, les, les mod\u00e8les d'aviron sont vraiment tr\u00e8s beau, c'est de beaux objets, les affaires sont aussi int\u00e9ressantes, c'est tout le XXe si\u00e8cle qui passe dans ces affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:05 > 0:15:08) [81%] : \r\nEt c'est aussi une histoire de famille quel avion tu plus pilote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:08 > 0:15:12) [86%] : \r\nC'est comme \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 Swissair alors rentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:12 > 0:15:17) [85%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 sur le 9 et ensuite les longs courriers DC10 trir\u00e9acteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:17 > 0:15:25) [90%] : \r\nMagnifique avion son grand fr\u00e8re anciens pilotes et commandants Swissair pendant 30 ans, lui a transmis un peu de sa passion qu'ils red\u00e9couvrent \u00e0 travers ces images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:25 > 0:15:37) [96%] : \r\nC'est un peu une surprise pour moi de voir la richesse des affiches Swissair et puis surtout j'adore l'\u00e9couter, expliquer une affiche ses connaissances l\u00e0- dessus, je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:37 > 0:15:42) [92%] : \r\nCar, c'est presque un travail d'historien qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire pour dater et ordonn\u00e9, plus d'une centaine d'affiches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:42 > 0:16:29) [86%] : \r\nEt si vous avez par exemple le graphisme suisse des all\u00e9es 50 tr\u00e8s \u00e9pur\u00e9, tr\u00e8s construit l\u00e0 derri\u00e8re, vous voyez des affiches des ann\u00e9es 50 o\u00f9 il s'agit de convaincre le public que le le le vol a\u00e9rien est sans danger, on a aussi beaucoup d'affiches, surtout dans les ann\u00e9es 30 et 40 o\u00f9 on va montrer les nouveaux avions toujours plus gros, toujours plus puissants qui vont toujours plus vite et plus loin, ce qui va vraiment ouvrir la l'avion au public, c'est les aveux r\u00e9action donc arrive \u00e0 58 et l\u00e0 on va proposer de l'eau, des nouvelles affiches de destinations, par exemple, comme celle-l\u00e0, l'avion au fait de vie \u00e0 tout petit presque ind\u00e9sirable \u00e9videmment la marque continue et on va faire r\u00eaver le public, les passagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:29 > 0:16:35) [94%] : \r\nUn aper\u00e7u d'une grande \u00e9poque pour l'aviation suisse qui sera encore expos\u00e9e jusqu'\u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:36 > 0:16:52) [91%] : \r\n100 spectacles est une d\u00e9claration d'amour, celle d'un fan \u00e0 son idole dans sa pi\u00e8ce baptis\u00e9e J'arriverai par l'ascenseur de 22 heures 43, le com\u00e9dien Philippe Soltermann parle de sa passion pour le chanteur fran\u00e7ais Hubert-F\u00e9lix Thi\u00e9faine Philips Soltermann qui est votre invit\u00e9 qui vient Gabriel bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:52 > 0:17:15) [90%] : \r\nBonjour absolument alors \u00eatre fan moi personnellement, \u00e7a m'a fait penser \u00e0 une chanson de Pascal Obispo, c'est en tout cas de votre taille Herman bonjour bonjour alors sur sc\u00e8ne vous produisez avec votre costume de fans, c'est un t-shirt en pullulent \u00e0 l'effigie de votre idole lib\u00e8re F\u00e9lix Thi\u00e9faine, je sais pas si vous voulez porter dans la vraie vie, mais en tout cas c'est pas une posture, vous \u00eates vraiment vraiment fan de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:15 > 0:17:29) [86%] : \r\nAlors je suis effectivement vraiment vraiment fan, mais le personnage que j'incarne sur sc\u00e8ne est un peu exag\u00e9r\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement pas avec un peu plus le fan de Thi\u00e9faine, j'ai pas un badge quand j'\u00e9tais b\u00e9n\u00e9vole dans un festival d'Angers j'mais j'ai mes limites voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:29 > 0:17:31) [96%] : \r\nMais c'est sa musique, sa personnalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:31 > 0:18:13) [87%] : \r\nAlors c'est essentiellement les textes c'est vraiment quand j'avais 12 ans j'ai entendu j'arriverai par l'ascenseur de 22 heures 43 et \u00e0 un moment donn\u00e9 il dit je demanderai ta main pour la couper et puis ne c'est quand m\u00eame assez \u00e9trange cette histoire de demander une main pour la coupe, et puis apr\u00e8s j'avais qu\u00e9mander la cassette Mario, le plus grand qui \u00e9coutez \u00e7a et du coup, \u00e0 partir de l\u00e0, il ne va jamais quitt\u00e9 en fait, j'ai toujours \u00e9cout\u00e9 ses ses disques et c'est surtout ces textes qu'il a, il a la particularit\u00e9 d'\u00eatre extr\u00eamement r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 il adore la litt\u00e9rature, il parle aussi beaucoup d'histoires beaucoup de peintures, de philosophie et comme j'\u00e9tais parti en mauvais \u00e0 l'\u00e9cole, du coup je me suis mais c'est quand m\u00eame marrant ce chanteur, il parle de Rambo d'Apollinaire, faudrait quand m\u00eame que je les r\u00e9alise donc c'est comme \u00e7a que c'est arriv\u00e9, c'est ce que j'ai souvent finalement \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon meilleur prof de fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:13 > 0:18:26) [90%] : \r\nEt de faire de sa passion un spectacle comment \u00e7a se passe finalement ce qui a du coup vous ressentez un enjeu particulier parti a de parler de quelque chose qui vous tient coeur est-ce que c'est un processus qui ressemble \u00e0 une autre cr\u00e9ation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:26 > 0:18:50) [91%] : \r\nChaque cr\u00e9ation est unique, mais c'est l\u00e0, c'est vrai qu'au niveau de l'\u00e9criture au tout d\u00e9but, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a quand m\u00eame forc\u00e9 \u00e0 me dire : maintenant, faut y aller quoi \u00e7a, faut \u00eatre \u00e0 la hauteur, quoi, c'est s\u00fbr que \u00e7a a mis un petit peu, un petit peu plus de pression que d'habitude \u00e0 l'\u00e9criture apr\u00e8s quand on r\u00e9p\u00e8te ben finalement sur le plateau dans le jeu, on arrive \u00e0 trouver d'autres choses qui c'est un personnage que j'incarne, donc du coup je mets quand m\u00eame pas mal de distance avec moi- m\u00eame, donc, apr\u00e8s, \u00e7a passe tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:50 > 0:19:01) [90%] : \r\nOn va faire nos propres id\u00e9es, parce que nous sommes venus voir les derni\u00e8res r\u00e9p\u00e9titions de votre spectacle, c'\u00e9tait \u00e0 Yverdon-les-Bains, je propose de regarder tout \u00e7a, c'est un reportage de Christophe H\u00e9rault et Jean-Fran\u00e7ois VOUGA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:05 > 0:19:14) [87%] : \r\nHubert-F\u00e9lix Thi\u00e9faine l'idole et sa prose un peu perch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:15 > 0:19:23) [69%] : \r\nDonc \u00e7a c'est les resserrer, c'est sur un chariot charg\u00e9 de joie merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:24 > 0:19:40) [86%] : \r\nEt derri\u00e8re ce rideau, enfin un vrai 43 en provenance de Babylone, je ne conna\u00eetrait rien de tennis habitudes, il se peut m\u00eame que tu sois d\u00e9c\u00e9d\u00e9 tu peux leur faire un peu plus \u00e9trange, un peu plus poss\u00e9der, il se peut m\u00eame que tu sois d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:41 > 0:19:43) [86%] : \r\nJe demanderai ta main pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:45 > 0:19:48) [73%] : \r\nPuis la hache mais je demanderai la main pour la cour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:50 > 0:19:53) [92%] : \r\nCe fan, c'est lui, Philippe Soltermann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:56 > 0:19:57) [94%] : \r\nAscenseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:57 > 0:20:11) [88%] : \r\nIl est aussi l'auteur de ce monologue qu'il porte sans fioriture, sans d\u00e9cor, juste de la lumi\u00e8re et gr\u00e2ce \u00e0 la complicit\u00e9 de son metteur en sc\u00e8ne, les profs de fran\u00e7ais reprennent sur la suite, le poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:11 > 0:20:29) [86%] : \r\nMoi, je suis vraiment accroch\u00e9 \u00e0 \u00e0 ce corps, qui doit \u00eatre captivant pour les spectateurs pendant une heure 10, et c'est encore de fan, donc il doit \u00eatre compl\u00e8tement habit\u00e9 par sa passion de la Thi\u00e9faine qui termine le spectacle compl\u00e8tement \u00e9puis\u00e9 quoi et c'est vraiment le but : comment donner ils se perdent et contr\u00f4lent plus non plus, ce qui fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:31 > 0:20:43) [86%] : \r\nComme une rock Star, apr\u00e8s un concert \u00e9puis\u00e9 comme idole qui a tout donn\u00e9, une vraie prouesse de sportifs mais avec un texte en plus et les 2 ensemble, parfois \u00e7a fait beau p\u00e9cuniaire, on en veut toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:46 > 0:21:17) [82%] : \r\nPour son argent pour son argent, et c'est son texte, mais il a eu beaucoup de mal \u00e0 \u00e0 prendre, mais si c'est vrai sur battant c'\u00e9tait tr\u00e8s et trop compliqu\u00e9e aussi oui c'est vrai mais c'est affreux, \u00e7a besoin, faire des d'Allemands vraiment tr\u00e8s il y a an il a rapport avec son texte, qui \u00e9tait en rapport quand m\u00eame assez distant, donc on a, on a beaucoup remodeler aussi, hein, on a quand m\u00eame r\u00e9duit, etc, pour que ce soit un spectacle qui s'adresse aussi bien aux gens qui aiment T\u00e9l que ce cas ceux qui ne connaissent pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:17 > 0:21:27) [88%] : \r\nOn ne peut pas \u00eatre l'\u00c9tat spectacle qui interroge sur nos Liens avec ce qu'on admire sans vraiment les conna\u00eetre, parfois de mani\u00e8re totalement irrationnel autre une autre Auchan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:34 > 0:21:41) [83%] : \r\nA fait d\u00e9faut, on a des rituels qui nous unissent qui les meilleurs volont\u00e9s de la sc\u00e8ne musicale fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:44 > 0:21:53) [88%] : \r\nPhilippe Soltermann votre moteur en fait ni faisait allusion, on parle d'une d\u00e9marche de fans, pour aller \u00e0 un spectacle qui est quand m\u00eame cens\u00e9 parler au plus grand nombre comme on passe de l'un \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:53 > 0:22:07) [89%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que, comme tout le monde est fan de d'un chanteur ou ou d'autre chose, donc du coup tout le monde se retrouve dans cette pathologie de fan dans cette physiologie, donc c'est \u00e7a parle pas que au fan de Thi\u00e9faine, \u00e7a parle \u00e0 tout le tout le monde en fait dans l'id\u00e9e, en tout cas voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:07 > 0:22:10) [82%] : \r\nUne certaine logique fan, c'est vraiment \u00e7a qui circulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:10 > 0:22:41) [87%] : \r\nPathologie, il y a vraiment quelque chose qui est assez sp\u00e9cifique \u00e0 un fan, c'est parce qu'on passe son temps \u00e0 se comparer, c'est-\u00e0-dire que pendant que moi je j'ai tout seul dans un Studio ben Thi\u00e9faine il remplissait Bercy quoi il y a quelque chose comme \u00e7a, m\u00eame assez d\u00e9valoris\u00e9e par rapport \u00e0 son fan a quelque chose d'assez particulier, c'est dr\u00f4le, reportage parce que, pour la petite anecdote, j'ai pas mal vu dans la presse que c'\u00e9tait vraiment Hubert-F\u00e9lix Thi\u00e9faine qui m'avait donn\u00e9 envie de de lire et que piolet en plus exprimer \u00e0 ses clients dis vraiment un gros Camus, prof de fran\u00e7ais de l'\u00e9poque soir il y a ma prof de fran\u00e7ais de l'\u00e9poque est venu, il m'a dit : mais vous me reconnaissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:42 > 0:22:50) [83%] : \r\nElle a mal pris, allusion alors \u00e7a \u00e7a \u00e7a me rappelle ce que c'est, non, le voil\u00e0 sont pas trop rancuni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:51 > 0:23:02) [90%] : \r\nMais du coup, donc vous avez pass\u00e9 du temps sur cette notion de de fan pathologie ou pas, nous avons fait qu'est-ce qui fait que justement comme \u00e7a qu'on se passionne pour quelqu'un qu'on conna\u00eet pas en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:02 > 0:23:19) [89%] : \r\nAlors c'est tout l'tout l'enjeu du spectacle si Thi\u00e9faine vraiment quelque chose de particulier, c'est que par sa po\u00e9sie et il nous percute autrement en fait donc du coup et \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e quelque chose o\u00f9 on a l'impression qu'il y a quelqu'un qui nous a compris, il y a une sorte de la dame imaginaire, une sorte de, de, de, de fantasmes comme \u00e7a quelqu'un qui nous a compris, donc c'est assez particulier oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:19 > 0:23:21) [66%] : \r\nUn compagnon fait si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:21 > 0:23:24) [86%] : \r\nC'est c'est un compagnon d'infortune, voil\u00e0 c'est mon c'est mon ami imaginaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:24 > 0:23:28) [98%] : \r\nAlors on va regarder encore un extrait du spectacle et on se retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:30 > 0:23:42) [87%] : \r\nLe postulat de faire un pied-de-nez au r\u00e9el, une sorte de gros phoque \u00e0 mes profs de fran\u00e7ais de l'\u00e9poque, le d\u00e9tournement abusif de certaines formules \u00e9tablies \u00e9tait exactement ce dont j'avais besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:44 > 0:23:59) [91%] : \r\nL'id\u00e9e de vouloir quelque chose afin de le d\u00e9truire me semble encore \u00eatre une id\u00e9e d\u00e9licieusement sournoise \u00e0 partir de l\u00e0, \u00e0 12 ans j'ai d\u00e9couvert Hubert-F\u00e9lix Thi\u00e9faine et par voie de fait, j'ai d\u00e9couvert la po\u00e9sie, le rock et l\u00e0 quand il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:01 > 0:24:04) [92%] : \r\nEt donc l\u00e0, comme quoi il y a ce qui est un fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:04 > 0:24:09) [84%] : \r\nSon comptoir qui vient de la r\u00e9gion du du berceau, dit St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:09 > 0:24:34) [88%] : \r\nDonc, vous \u00eates seul sur sc\u00e8ne, on entendait votre metteur en sc\u00e8ne dans le dans le sujet qu'on et qui est tr\u00e8s attach\u00e9, disait-il \u00e0 votre corps qui en fait la seule chose que je dis, les m\u00e9decins sont en fait justement pour rendre ce corps passionnant pour le spectateur pendant une heure, on parle de quelque chose de tr\u00e8s physique finalement qu'est-ce que vous faites quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:34 > 0:24:45) [87%] : \r\nSi on sc\u00e8ne c'est-\u00e0-dire que compte quand il parle \u00e0 ce personnage quand il parle de Thi\u00e9faine il y a un petit peu poss\u00e9der c'est c'est un peu plus fort que une tension normale de ce que dans la vie, comme s'il avait pris un petit peu de Christer quoi voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:45 > 0:24:54) [92%] : \r\nOn a vu aussi dans le reportage qu'il y avait qui vous avez repris notamment sur votre regret vous r\u00e9agissez \u00e0 \u00e7a, cette relation entre vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:55 > 0:25:14) [85%] : \r\nBah, c'est, c'est c'est, c'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able de travailler avec Lorenzo notamment pour \u00e7a, c'est qu'il est pr\u00e9cis et exigeant et que du coup d\u00e9fense rend pas compte quand on apprend texto quand on le dit plusieurs fois, tout d'un coup, j'en oublie des liaisons ou enfin voil\u00e0, il faut que je sais, c'est pour \u00e7a que c'est parfait d'avoir un metteur en sc\u00e8ne comme Lorenzo qui vous reprend, et c'est pas du tout Zagreb, bien au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:15 > 0:25:29) [89%] : \r\nAlors, je crois savoir que vous avez vu un certain nombre de concerts divers F\u00e9lix Thi\u00e9faine, je n'ai pas le dire exactement combien j'ai pass\u00e9 entre mais vous l'avez pas encore vraiment rencontr\u00e9, vous avez \u00e9t\u00e9 en contact indirect pour la pr\u00e9paration alors lecteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:29 > 0:25:54) [90%] : \r\nOn a contact\u00e9 sa bo\u00eete de de production pour lui parler de ce spectacle qui \u00e0 beaucoup de gens qui font des choses sur Hubert-F\u00e9lix Thi\u00e9faine, notamment des gens qui font des m\u00e9moires d'universit\u00e9 par rapport \u00e0 la litt\u00e9rature, des choses comme \u00e7a et puis il y a aussi des gens qui prennent ces textes, on lui demander, donc nous on a vraiment fait le le le sch\u00e9ma le plus simple, c'est-\u00e0-dire qu'on est all\u00e9 leur demander paysans dit d'accord, OK, on y va donc lui, il est au courant qu'il se passe quelque chose sur lui et peut-\u00eatre qui viendra une fois voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:54 > 0:26:01) [80%] : \r\nVous lui avez lanc\u00e9 une invitation, bien s\u00fbr, qui deviendra femme et du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:01 > 0:26:10) [92%] : \r\nComment \u00e7a s'est pass\u00e9, vous aviez quand m\u00eame cette autorisation, vous n'avez pas besoin, vous n'aviez pas besoin de la de la demander vous a vous a enfin ouvert plus de possibilit\u00e9s en fait que si vous l'avez pas fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:10 > 0:26:22) [87%] : \r\nBen c'est-\u00e0-dire que je pense que s'il m'avait pas autoris\u00e9 de faire le spectacle, je jouerais pas cherch\u00e9 \u00e0 savoir si je pouvais quand m\u00eame faire quelque chose sur lui, d'une certaine mani\u00e8re, donc c'\u00e9tait le je trouve agr\u00e9able de la voir son aval au Fatah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:23 > 0:26:40) [83%] : \r\nOk ben merci beaucoup d'\u00eatre venu parler du spectacle donc, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 Yverdon les barreaux, vous savez, je dis au doxa ensuite au Th\u00e9\u00e2tre du crochetant \u00e0 Monthey et enfin \u00e0 l'usine \u00e0 gaz de Union voil\u00e0, merci beaucoup de Derval, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:41 > 0:26:47) [87%] : \r\nIl est l'heure du Zapping de TV5 Monde, le meilleur des t\u00e9l\u00e9visions francophones s\u00e9lectionn\u00e9s aujourd'hui par des ma\u00eetres Korkmaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:53 > 0:27:02) [98%] : \r\nLa pratique est ill\u00e9gale mais perdure depuis plus de 20 ans, elle a permis \u00e0 des centaines de petits commer\u00e7ants fran\u00e7ais d'\u00e9chapper aux cotisations sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:02 > 0:27:08) [90%] : \r\n\u00e7a s'est fait pendant 6 ans c'\u00e9tait soi-disant pour \u00e9viter les charges sociales certaines charges tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:08 > 0:27:29) [88%] : \r\nUn subterfuge imagin\u00e9 par une soci\u00e9t\u00e9 bretonne pour cela c'est il cr\u00e9e une soci\u00e9t\u00e9 en Angleterre, celle-ci rach\u00e8te les entreprises d'artisans et de commer\u00e7ants et \u00e9crit une autre soci\u00e9t\u00e9 en France, imp\u00f4ts et salaires sont alors acquitt\u00e9 dans l'Hexagone mais les cotisations sociales sont r\u00e9gl\u00e9es outre- Manche o\u00f9 les charges \u00e9l\u00e8ves \u00e0 9 pourcent maximum contre 45 en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:29 > 0:27:40) [89%] : \r\nEt si, en une semaine, un salari\u00e9 belge gagner l'\u00e9quivalent d'une ann\u00e9e de travail impossible dites-vous, sauf qu'en fait, c'est le cas des grands patrons des entreprises priv\u00e9es, cot\u00e9es en Bourse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:40 > 0:27:51) [89%] : \r\nAlors que le salari\u00e9 normal lambda, lui, subit la loi de 1996 sur les salaires et encadre salaire qu'on prend en compte le co\u00fbt de la vie, la r\u00e9mun\u00e9ration brute d'un belge diminue de mani\u00e8re r\u00e9elle depuis 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:51 > 0:28:06) [90%] : \r\nEt cette disproportion salariale augmente d'ann\u00e9e en ann\u00e9e 80 kilom\u00e8tres heure, c'est d\u00e9sormais la vitesse maximale autoris\u00e9e sur les d\u00e9partementales en France, soit 90 vont se pendre notre 10 kilom\u00e8tres en moins, mais pour quelle efficacit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:06 > 0:28:12) [81%] : \r\nJe veux gagner en distance de forage dit ben dis donc, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour cet \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:12 > 0:28:26) [93%] : \r\nLa priorit\u00e9 est ailleurs, c'est tr\u00e8s bien qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de routes nationales o\u00f9 il y a ce genre de probl\u00e8me d'intersection, donc travaillons en parall\u00e8le la s\u00e9curisation des voiries, d'apr\u00e8s le gouvernement, cette mesure devrait permettre de sauver 350 vies par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:27 > 0:28:32) [90%] : \r\nEt pendant ce temps, \u00e0 Montr\u00e9al, la musique adoucit les moeurs, Caja.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:32 > 0:28:40) [82%] : \r\nJean-J\u00e9r\u00f4me assortiment joies et j'aime vraiment, \u00e7a m'a marqu\u00e9 dans les c'est vraiment maintenant, c'est de la radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:40 > 0:28:46) [88%] : \r\nIci, dans cette classe de 4\u00e8me secondaire, la musique a aussi des effets p\u00e9dagogiques l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:46 > 0:28:54) [85%] : \r\nLes autres ont suivi le preuve fait plusieurs choses en m\u00eame temps, alors c'est comme notre cerveau et \u00e7a alors dans les autres peut-\u00eatre, \u00e7a nous a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:02 > 0:29:09) [89%] : \r\nEt ce soir locales vous entra\u00eene sur les pentes de Veysonnaz en Valais, nous serons au d\u00e9part des premi\u00e8res courses d'une \u00e9tape de la Coupe du monde, ce qui handicape.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:09 > 0:29:26) [91%] : \r\nPendant 4 jours 150 athl\u00e8tes se mesure o\u00f9, au cours de plusieurs manches de slalom et slalom g\u00e9ant suivant leur handicap pour la station de jeunes Africains premi\u00e8res et pour les sportifs, la derni\u00e8re occasion de se pr\u00e9parer avant les JO paralympiques de culture Rendez-vous donc ce soir 19 heures sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:28 > 0:29:35) [94%] : \r\nEt puis, \u00e0 19 heures 30 ce sera Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve quant \u00e0 nous, demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:44 > 0:29:47) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:16 > 0:30:31) [80%] : \r\nAussi, c'\u00e9tait pas vu 6 mois o\u00f9 il fait froid ici si la Chair de Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:35 > 0:30:39) [88%] : \r\nJe sais pas si j'ai bien oui j'ai j'ai j'ai j'ai bien activer le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:45 > 0:30:49) [80%] : \r\nChez les cheveux mais hyper \u00e9lectrique, c'est une horreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:01 > 0:31:06) [84%] : \r\nAh ouais, ouais, ouais, ouais, mais pas 800 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:14 > 0:36:57) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bon d\u00e9but de semaine le stratus \u00e9taient \u00e0 nouveau pr\u00e9sents ce matin sur le plateau, limite sup\u00e9rieure vers 1000 m\u00e8tres bien englobant au-dessus dans les autres r\u00e9gions et en Valais donc et dans les Alpes, c'\u00e9tait bien ensoleill\u00e9, mais \u00e7a ne va pas durer, on nous avons d\u00e9j\u00e0 des nuages d'altitude qui arrivent par l'ouest, on le voit sur l'animation satellite \u00e7a se d\u00e9grade, avec l'arriv\u00e9e de plusieurs une succession de perturbations, accompagn\u00e9 de vents forts \u00e0 temp\u00e9tueux, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s dynamique dans les Alpes, cet apr\u00e8s- midi, on voit que, progressivement, donc \u00e7a devient de plus en plus nuageux par le sud- ouest encore quelques belles \u00e9claircies probablement cet apr\u00e8s- midi dans les Alpes, mais \u00e7a ira en diminuant et puis ce soir donc, les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations sont attendues m\u00eame d\u00e9j\u00e0 en fin d'apr\u00e8s- midi sur le Jura, limite de la neige situ\u00e9es autour de 800000 m\u00e8tres les r\u00e9gions situ\u00e9es plus \u00e0 l'Est, ainsi que le Tessin seront servis plus tardivement dans le courant de l'ann\u00e9e o\u00f9 les temp\u00e9ratures des valeurs conformes aux normales de saison entre 5 et 7 degr\u00e9s sur le plateau, entre 1 et 4 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 4 degr\u00e9s aussi \u00e0 1000 m\u00e8tres au moins 3 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude cette au Tessin et puis en ce qui concerne Liban donc tr\u00e8s dynamique d\u00e9j\u00e0 cet apr\u00e8s midi en montagne avec des vents soufflant dans les Alpes entre 65 et 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure entre 30 et 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le nord du plateau et 65 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates du Jura, donc c'est bien dynamique demain matin, nous serons sous ce syst\u00e8me d\u00e9pressionnaire tr\u00e8s active tout la limite des chutes de neige se situant vers 1000 1300 m\u00e8tres et un avis de fortes chutes de neige, a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par m\u00e9t\u00e9o Suisse il va durer 48 heures donc demain et mercredi, et \u00e0 on attend de fortes chutes de neige dans les Alpes du Bas-Valais en 48 heures on attend entre 60 et 90 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche au-dessus de 1400 m\u00e8tres d'altitude, et puis cette situation va perdurer, donc jusqu'en soir\u00e9e, au niveau des temp\u00e9ratures au lever du jour se sera compris autour de 2 \u00e0 4 degr\u00e9s sur le plateau entre moins 1 et 0 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e gr\u00e2ce au sud- ouest, nous avons des valeurs l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieures aux normales de saison jusqu'\u00e0 7 8 degr\u00e9s sur le plateau, c'est un c\u00f4t\u00e9 un maximum de degr\u00e9s en Valais 3 millim\u00e8tre, moins 3, toujours \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude et les vents la alors aussi \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage, hein M\u00e9t\u00e9oSuisse a lanc\u00e9 un avis de degr\u00e9 3 pour des vents temp\u00e9tueux, aussi bien sur les versants nord des Alpes, sur le plateau, entre 70 et 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur l'art que l\u00e9manique de degr\u00e9 de dans les Alpes en se entre 130 et 160 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, et entre 90 et 110 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates du Jura, donc ce sera vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s dynamique ces prochaines heures, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, nous gagnons 3 minutes de lumi\u00e8re aujourd'hui bel apr\u00e8s- midi \u00e0 vous \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T00:53:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801652114", "durationSec": 106, "title": "MI VICTOIRE BENCIC_RTS000001367537", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Belinda Bencic, 78e au classement WTA, qui a battu la 5e joueuse mondiale Venus Williams au 1er tour de l'Open d'Australie en 2 set 6-3-7-5. Les parents de Roger Federer ont assist\u00e9 au match. Itw de la Suissesse fi\u00e8re de son match.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "WTA"], "thematicPersons": ["WILLIAMS, VENUS", "BENCIC, BELINDA"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652115", "durationSec": 83, "title": "MI TAPIS SIHH V2_RTS000001367708", "excerpt": "Le Salon international de la haute horlogerie 2018 (SIHH) a ouvert ses portes \u00e0 Gen\u00e8ve.", "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "PRODUIT DE LUXE", "HORLOGERIE"], "sequenceIds": ["1651996"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652116", "durationSec": 24, "title": "MI SONORE BILLINGUE_RTS000001367656", "excerpt": "Jean-Fran\u00e7ois Bouquet du service de l'enseignement obligatoire du canton de Fribourg d\u00e9taille les difficult\u00e9s que pourraient rencontrer les \u00e9l\u00e8ves du cycle d'orientation de Morat qui choisiront le cursus bilingue.", "thematicGeographicals": ["MORAT"], "thematicThemes": ["COLL\u00c8GE", "BILINGUISME", "DISCIPLINE D'ENSEIGNEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652117", "durationSec": 27, "title": "MI SONORE AIDE SOCIALE_RTS000001367684", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration des organisations de formation continue Matthias Aebischer pr\u00e9sent \u00e0 la Conf\u00e9rence suisse des institutions d'action sociale r\u00e9clame plus d'argent pour la formation afin de r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 des milliers de b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["FORMATION DES ADULTES", "ASSISTANCE SOCIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652118", "durationSec": 43, "title": "MI SIHH OUVERTURE V2_RTS000001367613", "excerpt": "Le Salon international de la haute horlogerie 2018 (SIHH) a ouvert ses portes \u00e0 Gen\u00e8ve avec un nouveau record d'exposants.", "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "HORLOGERIE", "PRODUIT DE LUXE"], "sequenceIds": ["1651864"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652119", "durationSec": 29, "title": "MI PC VOLCAN PHILIPPINES_RTS000001367561", "excerpt": "D\u00e9faite au 1er tour de l'Open de tennis d'Australie de la joueuse de tennis suisse Viktorija Golubic face \u00e0 l'ukrainienne Kateryna Bondarenko qui l'a battue 7-6 4-6 6-2."}, {"internalArchiveId": "AA1801652120", "durationSec": 16, "title": "MI PC GOLUBIC DEFAITE_RTS000001367585", "excerpt": "Les \u00e9l\u00e8ves du Cycle d'Orientation de Morat pourront b\u00e9n\u00e9ficier d'une fili\u00e8re d'enseignement bilingue pour peu qu'ils aient des connaissances suffisante en Fran\u00e7ais et en Allemand.", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["WTA", "OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["GOLUBIC, VIKTORIJA"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652121", "durationSec": 29, "title": "MI PC ATTENTAT BAGDAD_RTS000001367559", "excerpt": "Jean-Daniel Clerc, propri\u00e9taire de la Galerie 1 2 3 expose des affiches et des objets rappelant la compagnie a\u00e9rienne suisse Swissair. Son fr\u00e8re Raymond Clerc, ex-pilote de la compagnie a\u00e9rienne Swissair red\u00e9couvre avec nostalgie des souvenirs."}, {"internalArchiveId": "AA1801652122", "durationSec": 98, "title": "MI GARDIENS PRISON FRANCE_RTS000001367715", "excerpt": "Ouverture \u00e0 Berne de la Conf\u00e9rence suisse des institutions d'action sociale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801652123", "durationSec": 30, "title": "MI FR FILLIERE BILLINGUE_RTS000001367651", "excerpt": "Le com\u00e9dien Philippe Soltermann a appel\u00e9 sa nouvelle pi\u00e8ce \" J'arriverai par l'ascenseur de 22h43\" d'apr\u00e8s une chanson du fran\u00e7ais Hubert-F\u00e9lix Thi\u00e9faine dont il est fan et \u00e0 qui il rend hommage. Le metteur en Sc\u00e8ne Lorenzo Malaguerra s'assure que le com\u00e9dien soit habit\u00e9 par son personnage.", "thematicGeographicals": ["MORAT"], "thematicThemes": ["COLL\u00c8GE", "COLL\u00c9GIEN"], "sequenceIds": ["1651874"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652124", "durationSec": 125, "title": "MI EXPO SWISSAIR_RTS000001367635", "excerpt": "Extrait du spectacle du com\u00e9dien Philippe Soltermann \" J'arriverai par l'ascenseur de 22h43\" dans laquelle il \u00e9voque sa passion pour le chanteur fran\u00e7ais Hubert-F\u00e9lix Thi\u00e9faine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "GALERIE D'ART"], "thematicCorporations": ["SWISSAIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652125", "durationSec": 106, "title": "MI COLERE MAHMOUD ABBAS_RTS000001367667", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1801652126", "durationSec": 29, "title": "MI AIDE SOCIALE EMPLOI APRES FORMATION_RTS000001367687", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652127", "durationSec": 163, "title": "FRIGO THIEFAINE V2_RTS000001367467", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["ONE MAN SHOW", "COM\u00c9DIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652128", "durationSec": 33, "title": "FRIGO SONORE THIEFAINE_RTS000001362739", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["ONE MAN SHOW"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652129", "durationSec": 138, "title": "ZAPPING FRANCOPHONE 1501_RTS000001364725", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FONTANA, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801652165", "summary": "Salon International de la Haute Horlogerie (SIHH), montres de luxe sur des stands.", "id": "1651864", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "MONTRE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652175", "summary": "Dans Cycle d'orientation de Morat, \u00e9l\u00e8ves dans les couloirs et les escaliers. Adolescents en classe.", "id": "1651874", "visualThemes": ["COLL\u00c8GE", "COLL\u00c9GIEN"], "visualGeographicals": ["MORAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652184", "summary": "Plateau : Itw du com\u00e9dien Philippe Soltermann qui pr\u00e9sente sa nouvelle pi\u00e8ce \" J'arriverai par l'ascenseur de 22h43\" dans laquelle il \u00e9voque sa passion pour le chanteur fran\u00e7ais Hubert-F\u00e9lix Thi\u00e9faine.", "id": "1651883"}, {"internalArchiveId": "AA1801652297", "summary": "Au Salon International de la Haute Horlogerie (SIHH), montres de luxe expos\u00e9e dans des mises en sc\u00e8ne sur des stands. Visiteurs dans le salon regardant les montres.", "id": "1651996", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "MONTRE", "FOIRE COMMERCIALE", "PRODUIT DE LUXE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "LUGASSY, Philippe", "role": "Duplex  Gen\u00e8ve Salon de la Haute horlogerie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1725819", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036019", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1650245", "internalArchiveId": "AA1801650566", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "durationSec": 1894, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9250223", "imageURL": "http://www.rts.ch/9250273.image", "backgrounds": ["Skieurs skiant sur les pistes de la station de ski de Morgins."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Filets \u00e9lectriques: p\u00eache controvers\u00e9e", "S\u00e9rie Saison blanche: les chiffres de Laurent Dufour", "Eboulement rocheux (VS): le village de Trient isol\u00e9", "Tourisme hivernal: l'avenir des remont\u00e9es m\u00e9caniques", "Habitants priv\u00e9s de chauffage: le point avec Anne-Cathia Marchon, \u00e0 Monthey (VS)", "Aide sociale: formation pour les b\u00e9n\u00e9ficiaires", "Perturbations m\u00e9t\u00e9orologiques: l'interview de Lionel Fontannaz, pr\u00e9visionniste (M\u00e9t\u00e9o Suisse)", "Dons d'organes: les donneurs sont plus nombreux", "Open d'Australie: Belinda Bencic en grande forme", "L'\u00e9lectricit\u00e9: un secteur en mutation", "Ouverture SIHH: entretien avec sa drectrice, Fabienne Lupo", "La banque cantonale valaisanne dans la tourmente", "Salon international de la haute horlogerie: retour \u00e0 l'optimisme", "D\u00e9prime hivernale: en panne de lumi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["Ce sont des \u00e9lectrodes plac\u00e9s sur les filets qui envoient des d\u00e9charges puissantes. Pour ses partisans, la technique \u00e9conomise le carburant. Pour ses d\u00e9tracteurs, elle a des effets d\u00e9vastateurs.", "Diverses perturbations sont attendues. Notamment sur la route du Col de la Forclaz, avec un \u00e9boulement qui coupe la route vers Trient.", "Premier volet de la s\u00e9rie, les remont\u00e9es m\u00e9caniques, c'est un nerf de l'industrie touristique d'hiver. Il existe beaucoup de petites soci\u00e9t\u00e9s qui doivent se r\u00e9organiser et souvent fusionner.", "Nous avons rencontr\u00e9 un jeune qui tente de se r\u00e9ins\u00e9rer.", "La bonne nouvelle du jour est pour les personnes qui attendent une greffe d'organe. Le nombre de donneurs par million d'habitants est pass\u00e9 de 13,7 en 2013 \u00e0 17,2 en 2017.", "A 20 ans la Suissesse s'offre une tr\u00e8s belle victoire en surpassant Venus Williams, tout cela sous le regard \u00e9mu des parents de Roger Federer.", "Les \u00e9lectriciens suisses \u00e9taient r\u00e9unis en congr\u00e8s \u00e0 Berne. La p\u00e9riode est cruciale avec la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Et la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement \u00e9lectrique de la Suisse passe selon eux par des accords avec l\u2019Union europ\u00e9enne.", "Il s'agit du pr\u00eat qu'elle aurait octroy\u00e9 \u00e0 Alkopharma, une soci\u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e pour avoir falsifi\u00e9 des dates de m\u00e9dicaments. La classe politique r\u00e9agit.", "La grand-messe de l'horlogerie d\u00e9bute ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve. Le Salon international de la haute horlogerie, le SIHH a beaucoup grandi.", "Le blue monday est une invention commerciale mais elle a un fond de v\u00e9rit\u00e9. Le 3e lundi de janvier cumule les facteurs aggravants, l'effet du lundi plus la luminosit\u00e9 d\u00e9faillante."], "variantIds": ["ece-9145481", "ece-9145499"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-22T15:18:56Z", "subTitles": ["19:30:01:13  19:30:16:15\r\n...\r\n\r\n19:30:16:17  19:30:19:04\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:06  19:30:22:02\r\n      La temp\u00eate et la neige\r\n       reviennent en force.\r\n\r\n19:30:22:04  19:30:25:09\r\n    Les prochains jours verront\r\n     de nouvelles intemp\u00e9ries.\r\n\r\n19:30:25:11  19:30:28:14\r\n  Un \u00e9boulement a coup\u00e9 la route\r\n       du col de la Forclaz\r\n\r\n19:30:28:16  19:30:31:11\r\nen direction de Trient, en Valais.\r\n\r\n19:30:31:13  19:30:34:20\r\n   On verra comment s'annoncent\r\n      les prochaines heures.\r\n\r\n19:30:35:08  19:30:37:22\r\n La nouvelle tombe mal \u00e0 Monthey.\r\n\r\n19:30:38:00  19:30:41:03\r\n     Des milliers d'habitants \r\n     sont priv\u00e9s de chauffage.\r\n\r\n19:30:41:05  19:30:46:09\r\n Une entreprise de forage a perfor\u00e9\r\nla conduite du chauffage \u00e0 distance.\r\n\r\n19:30:47:13  19:30:51:06\r\n    La neige abondante a du bon\r\n      pour la saison d'hiver.\r\n\r\n19:30:51:08  19:30:54:11\r\n     Nous d\u00e9butons une s\u00e9rie,\r\n      avec un premier bilan:\r\n\r\n19:30:54:13  19:30:57:09\r\n     le tourisme d'hiver 2018\r\n         est \u00e0 la hausse.\r\n\r\n19:30:57:11  19:31:02:07\r\n  Est-ce suffisant pour inverser\r\nla tendance des derni\u00e8res ann\u00e9es ?\r\n\r\n19:31:03:00  19:31:06:14\r\n Le Parlement europ\u00e9en se prononce\r\n  demain sur la p\u00eache \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:31:06:16  19:31:09:15\r\n      Des \u00e9lectrodes envoient\r\n      des d\u00e9charges massives\r\n\r\n19:31:09:17  19:31:11:13\r\n    qui blessent les poissons.\r\n\r\n19:31:11:15  19:31:14:23\r\n   Des ONG d\u00e9noncent un proc\u00e9d\u00e9 \r\n  qui d\u00e9vaste la vie sous-marine.\r\n\r\n19:31:15:08  19:31:17:15\r\nLe grand bonheur de Belinda Bencic,\r\n\r\n19:31:17:17  19:31:22:10\r\napr\u00e8s sa victoire sur Venus Williams\r\n       \u00e0 l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:31:23:02  19:31:27:01\r\n   Ce 15 janvier serait le jour \r\n   le plus d\u00e9primant de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:31:27:03  19:31:30:17\r\n   L'invention est commerciale, \r\n  mais il y a une part de v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:31:30:19  19:31:34:06\r\n La luminosit\u00e9 de cette mi-janvier\r\n        influence l'humeur.\r\n\r\n19:31:35:06  19:31:37:18\r\nUne nouvelle temp\u00eate est annonc\u00e9e.\r\n\r\n19:31:37:20  19:31:41:06\r\n    Apr\u00e8s les vents violents, \r\n    les fortes chutes de neige\r\n\r\n19:31:41:08  19:31:43:23\r\n         et les personnes \r\n        qui ont \u00e9t\u00e9 isol\u00e9es\r\n\r\n19:31:44:01  19:31:48:15\r\n   \u00e0 Lo\u00e8che-les-Bains, Zermatt ou\r\nSaas-Fee, les intemp\u00e9ries reviennent.\r\n\r\n19:31:48:17  19:31:51:13\r\n      Diverses perturbations\r\n         sont attendues.\r\n\r\n19:31:51:15  19:31:54:19\r\n       Exemple sur la route \r\n       du col de la Forclaz,\r\n\r\n19:31:54:21  19:31:58:09\r\n        avec cet \u00e9boulement\r\n  qui coupe la route vers Trient.\r\n\r\n19:32:00:13  19:32:04:13\r\n  -5'000 m3 de roche recouvrent\r\n   la route d'acc\u00e8s \u00e0 Trient.\r\n\r\n19:32:04:15  19:32:08:02\r\n           Aujourd'hui,\r\nles pierres continuaient de tomber.\r\n\r\n19:32:08:12  19:32:10:14\r\n   -On est en train de r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n19:32:10:16  19:32:14:00\r\n    comment purger cette zone.\r\n\r\n19:32:14:02  19:32:16:12\r\n    Il faut engager des hommes.\r\n\r\n19:32:16:14  19:32:19:00\r\n         C'est dangereux.\r\n\r\n19:32:19:11  19:32:22:14\r\n       -Une telle coul\u00e9e,\r\n  du jamais vu dans la vall\u00e9e.\r\n\r\n19:32:22:16  19:32:25:03\r\n       Le sol gorg\u00e9 d'eau \r\n       sous l'effet du gel\r\n\r\n19:32:25:05  19:32:27:15\r\na fait exploser la roche friable.\r\n\r\n19:32:27:17  19:32:30:20\r\n     Ce matin, cet \u00e9norme bloc\r\ns'est arr\u00eat\u00e9 juste avant le village.\r\n\r\n19:32:31:04  19:32:32:23\r\n        -On est en alerte.\r\n\r\n19:32:33:01  19:32:35:06\r\n       On n'est pas \u00e0 l'abri\r\n\r\n19:32:35:08  19:32:38:08\r\n  de nouvelles chutes de pierres.\r\n\r\n19:32:38:10  19:32:44:01\r\n  On a \u00e9vacu\u00e9 trois habitations.\r\n\r\n19:32:46:00  19:32:49:10\r\n -Pierre-Alain et Marie-Mercedes\r\n    font partie des \u00e9vacu\u00e9s.\r\n\r\n19:32:49:11  19:32:52:03\r\n             Samedi,\r\nils ont entendu la coul\u00e9e arriver.\r\n\r\n19:32:52:14  19:32:54:17\r\n       -J'avais l'impression\r\n\r\n19:32:54:19  19:32:56:16\r\n        que le chasse-neige\r\n\r\n19:32:56:18  19:32:59:16\r\n      passait sur le goudron.\r\n\r\n19:32:59:17  19:33:02:21\r\n On a vu la trou\u00e9e dans la for\u00eat.\r\n\r\n19:33:03:11  19:33:05:16\r\n            -On squatte\r\n\r\n19:33:05:18  19:33:08:02\r\n   tant\u00f4t un bureau \u00e0 la commune\r\n\r\n19:33:08:04  19:33:10:13\r\n     et beaucoup les bistrots.\r\n\r\n19:33:10:15  19:33:15:08\r\n         On est au chaud,\r\n       tout va presque bien.\r\n\r\n19:33:15:22  19:33:18:15\r\n-Il faudra des jours pour d\u00e9blayer.\r\n\r\n19:33:18:17  19:33:21:21\r\n   Villageois et commer\u00e7ants \r\n  s'organisent dans une vall\u00e9e\r\n\r\n19:33:21:23  19:33:24:08\r\n    qui n'est plus accessible\r\n        que par le rail.\r\n\r\n19:33:24:21  19:33:27:14\r\n-On a des livraisons de marchandises\r\n\r\n19:33:27:16  19:33:29:18\r\n      et on attend de savoir\r\n\r\n19:33:29:20  19:33:32:16\r\ncomment ils vont venir de Martigny.\r\n\r\n19:33:33:04  19:33:34:20\r\n      -A Finhaut, un convoi\r\n\r\n19:33:34:22  19:33:38:00\r\nsera affr\u00e9t\u00e9 pour approvisionner\r\n    l'\u00e9picerie de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:33:38:15  19:33:41:02\r\n  -On doit gonfler les commandes.\r\n\r\n19:33:41:04  19:33:45:14\r\nOn doit pr\u00e9voir plus de marchandises.\r\n\r\n19:33:45:16  19:33:51:11\r\n  On ne sait pas quand le prochain\r\ntrain nous montera de la marchandise.\r\n\r\n19:33:52:15  19:33:55:18\r\n  -Les habitants s'accommodent\r\n   des navettes et des trains\r\n\r\n19:33:55:20  19:33:58:12\r\n           en esp\u00e9rant\r\nqu'ils ne soient pas mis en p\u00e9ril\r\n\r\n19:33:58:14  19:34:00:18\r\n          par la neige\r\n annonc\u00e9e la semaine prochaine.\r\n\r\n19:34:01:15  19:34:06:14\r\n    -Lionel Fontannaz, bonsoir.\r\n\r\n19:34:06:14  19:34:11:22\r\n Il y aura d'autres perturbations.\r\n\r\n19:34:12:02  19:34:18:00\r\n      D'autres perturbations,\r\n         la neige d'abord.\r\n\r\n19:34:18:04  19:34:24:01\r\n  \u2015Oui, la premi\u00e8re perturbation\r\n        arrive maintenant.\r\n\r\n19:34:24:05  19:34:27:16\r\n          Elle va donner\r\n   des pr\u00e9cipitations continues\r\n\r\n19:34:27:21  19:34:31:02\r\n      \u00e0 partir de cette nuit\r\n       et jusqu'\u00e0 mercredi.\r\n\r\n19:34:31:06  19:34:37:04\r\n Il pourrait tomber sur les Alpes \r\n occidentales 60 \u00e0 90 cm de neige.\r\n\r\n19:34:42:21  19:34:48:11\r\n  On pourrait atteindre le m\u00e8tre.\r\n\r\n19:34:48:15  19:34:53:12\r\n    \u2015Ce sera une bonne neige ?\r\n\r\n19:34:53:16  19:34:59:14\r\n\u2015Oui, les conditions d'enneigement\r\n          seront bonnes.\r\n\r\n19:35:00:13  19:35:04:06\r\nLe vent sera par contre de la partie\r\n\r\n19:35:04:11  19:35:08:12\r\n     et le risque d'avalanche\r\n          va augmenter.\r\n\r\n19:35:08:16  19:35:14:14\r\n    Mais \u00e9videmment, les cumuls\r\nseront b\u00e9n\u00e9fiques pour les stations.\r\n\r\n19:35:14:19  19:35:18:09\r\n\u2015Un mot sur la temp\u00eate, une temp\u00eate\r\n   de vent va arriver \u00e0 nouveau.\r\n\r\n19:35:18:12  19:35:24:11\r\n     \u2015Probablement plusieurs.\r\n\r\n19:35:24:14  19:35:27:20\r\n Ce soir, il y a d\u00e9j\u00e0 des rafales\r\n         jusqu'\u00e0 70 km/h.\r\n\r\n19:35:28:00  19:35:33:22\r\n      Ce n'est que le d\u00e9but.\r\n\r\n19:35:38:12  19:35:42:23\r\n  Demain, un pic \u00e0 la mi-journ\u00e9e\r\n   avec jusqu'\u00e0 90 km en plaine\r\n\r\n19:35:43:04  19:35:45:14\r\n et sur les collines jusqu'\u00e0 110.\r\n\r\n19:35:45:18  19:35:51:16\r\nOn aura sans doute un deuxi\u00e8me pic\r\n   dans la journ\u00e9e de mercredi.\r\n\r\n19:35:53:06  19:35:59:06\r\n    L'avis est de degr\u00e9 trois.\r\n\r\n19:36:00:07  19:36:03:11\r\n      On va peut-\u00eatre entrer\r\n         en degr\u00e9 quatre.\r\n\r\n19:36:03:11  19:36:06:05\r\n    -Dans cet hiver rigoureux,\r\n la nouvelle tombe mal \u00e0 Monthey:\r\n\r\n19:36:06:07  19:36:09:06\r\n        certains habitants\r\n     sont priv\u00e9s de chauffage.\r\n\r\n19:36:09:08  19:36:11:21\r\n     Une entreprise de forage\r\n\r\n19:36:11:23  19:36:15:04\r\n      a perfor\u00e9 la conduite\r\n servant au chauffage \u00e0 distance.\r\n\r\n19:36:16:03  19:36:20:08\r\n   Anne-Cathia Marchon, bonsoir.\r\n\r\n19:36:20:17  19:36:25:14\r\n Combien de milliers de personnes\r\n        sont concern\u00e9es ?\r\n\r\n19:36:25:17  19:36:29:07\r\n        \u201518'000 personnes\r\n      sont touch\u00e9es ce soir.\r\n\r\n19:36:29:11  19:36:35:09\r\n Elles sont priv\u00e9es de chauffage.\r\n\r\n19:36:37:05  19:36:43:06\r\n  On ne sait pas combien de temps\r\n       la coupure va durer.\r\n\r\n19:36:49:07  19:36:52:04\r\n      L'entreprise de forage \r\n      effectuait un carottage\r\n\r\n19:36:52:09  19:36:55:12\r\n     et a perfor\u00e9 la conduite\r\n    d'alimentation principale.\r\n\r\n19:36:55:16  19:36:59:21\r\n    Une quinzaine de personnes\r\n        sont sur les lieux\r\n\r\n19:37:00:02  19:37:03:04\r\npour tenter de r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:37:03:08  19:37:06:23\r\nLe travail sera long et compliqu\u00e9,\r\n il faut enti\u00e8rement vider l'eau\r\n\r\n19:37:07:04  19:37:10:08\r\n qui est contenue dans la conduite\r\n   avant de pouvoir la r\u00e9parer.\r\n\r\n19:37:10:11  19:37:16:10\r\n       Cet accident provoque\r\n    la col\u00e8re des responsables.\r\n\r\n19:37:21:01  19:37:24:01\r\n           Cet accident\r\n  n'aurait jamais d\u00fb se produire.\r\n\r\n19:37:24:01  19:37:27:11\r\n-Bonne nouvelle pour les personnes\r\nqui attendent une greffe d'organe.\r\n\r\n19:37:27:13  19:37:30:03\r\n       Le nombre de donneurs\r\n      par million d'habitants\r\n\r\n19:37:30:05  19:37:33:11\r\n     est pass\u00e9 de 13,7 en 2013\r\n          \u00e0 17,2 en 2017.\r\n\r\n19:37:33:12  19:37:36:17\r\n         On se rapproche\r\nde l'objectif de la Conf\u00e9d\u00e9ration:\r\n\r\n19:37:36:19  19:37:41:11\r\n atteindre un taux de 20 donneurs \r\n par million d'habitants fin 2018.\r\n\r\n19:37:43:14  19:37:46:16\r\n        -Le don d'organe\r\n      peut sauver des vies.\r\n\r\n19:37:46:18  19:37:50:17\r\n  La Suisse souffre d'un manque de\r\ndonneurs, mais leur nombre augmente.\r\n\r\n19:37:50:19  19:37:56:06\r\n       En 2017, 440 patients\r\nont \u00e9t\u00e9 greff\u00e9s contre 197 en 2012.\r\n\r\n19:37:56:08  19:37:58:14\r\n      Cette hausse concerne\r\n\r\n19:37:58:16  19:38:02:14\r\nles dons par des personnes vivantes\r\n    et des personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es.\r\n\r\n19:38:02:16  19:38:05:16\r\n       Plusieurs raisons\r\n expliquent cette augmentation.\r\n\r\n19:38:06:11  19:38:08:20\r\n    -Des sp\u00e9cialistes ont suivi\r\n\r\n19:38:08:22  19:38:11:22\r\nun programme national de formation.\r\n\r\n19:38:12:00  19:38:15:23\r\n Il y a un financement particulier\r\n       de ces sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:38:16:12  19:38:20:10\r\n     -Autre raison: en 2011,\r\n\r\n19:38:20:11  19:38:24:09\r\n  les directives de l'Acad\u00e9mie\r\ndes sciences m\u00e9dicales changent.\r\n\r\n19:38:24:11  19:38:27:16\r\n  Les organes peuvent provenir\r\n de personnes en mort c\u00e9r\u00e9brale\r\n\r\n19:38:27:18  19:38:31:10\r\n    et de personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es\r\napr\u00e8s un arr\u00eat cardiovasculaire.\r\n\r\n19:38:32:05  19:38:36:14\r\n -On ne poursuit pas une th\u00e9rapie\r\n intensive qui n'a plus de sens.\r\n\r\n19:38:36:16  19:38:40:02\r\n On les accompagne jusqu'au d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n19:38:40:04  19:38:45:08\r\n  Si les familles sont d'accord,\r\n     on fait un don d'organe.\r\n\r\n19:38:46:22  19:38:53:18\r\n       -En 2017, 17,2 dons\r\npar million d'habitants en Suisse.\r\n\r\n19:38:53:20  19:38:58:14\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration visait un objectif\r\nde 20 dons d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:38:59:04  19:39:01:05\r\n         -Le taux de refus\r\n\r\n19:39:01:07  19:39:04:11\r\n  est toujours trop \u00e9lev\u00e9, 60 %,\r\n\r\n19:39:04:13  19:39:08:04\r\n  alors que la moyenne europ\u00e9enne\r\n           est de 30 %.\r\n\r\n19:39:08:06  19:39:12:17\r\n   Mais la discussion sur le don\r\n         est plus facile.\r\n\r\n19:39:13:16  19:39:16:10\r\n      -La p\u00e9nurie d'organes\r\n         est responsable\r\n\r\n19:39:16:11  19:39:18:20\r\nde deux d\u00e9c\u00e8s par semaine en Suisse.\r\n\r\n19:39:19:11  19:39:22:02\r\n     -On reparle des personnes\r\n   d\u00e9pendantes de l'aide sociale\r\n\r\n19:39:22:04  19:39:24:04\r\n    et des moyens de les aider.\r\n\r\n19:39:24:06  19:39:26:15\r\nLa formation continue est une cl\u00e9.\r\n\r\n19:39:26:17  19:39:29:11\r\n           La Conf\u00e9rence\r\n  des institutions d'aide sociale\r\n\r\n19:39:29:13  19:39:32:09\r\n  et la F\u00e9d\u00e9ration suisse pour la\r\nformation continue lancent un appel.\r\n\r\n19:39:32:11  19:39:36:02\r\n   Nous avons rencontr\u00e9 un jeune\r\n    qui tente de se r\u00e9ins\u00e9rer.\r\n\r\n19:39:37:09  19:39:42:07\r\n  -A 20 ans, L\u00e9onard vit de l'aide\r\nsociale et fait tout pour en sortir.\r\n\r\n19:39:42:09  19:39:44:07\r\n       Il revient de loin:\r\n\r\n19:39:44:09  19:39:48:01\r\n     deux ans de d\u00e9crochage\r\n\u00e0 la fin de l'\u00e9cole obligatoire.\r\n\r\n19:39:48:13  19:39:50:21\r\n      -C'\u00e9tait dur de trouver\r\n\r\n19:39:50:23  19:39:54:14\r\n   la motivation et le courage.\r\n\r\n19:39:55:02  19:39:57:08\r\n   -Le courage, il l'a trouv\u00e9.\r\n\r\n19:39:57:10  19:39:59:10\r\n L\u00e9onard est d\u00e9sormais en stage\r\n\r\n19:39:59:11  19:40:02:13\r\n      dans ce d\u00e9p\u00f4t-vente\r\n    d'articles pour enfants.\r\n\r\n19:40:02:15  19:40:06:03\r\n  Il b\u00e9n\u00e9ficie d'une formation\r\nmise sur pied par Caritas Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:40:06:05  19:40:09:10\r\n    pour r\u00e9ins\u00e9rer les jeunes\r\n  d\u00e9pendants de l'aide sociale.\r\n\r\n19:40:09:22  19:40:11:16\r\n     -Je recevais de l'argent\r\n\r\n19:40:11:17  19:40:14:12\r\n    m\u00eame si je ne faisais rien.\r\n\r\n19:40:14:14  19:40:17:13\r\n    Je pouvais rester chez moi\r\n         \u00e0 ne rien faire.\r\n\r\n19:40:17:15  19:40:21:17\r\n  Je pr\u00e9f\u00e8re recevoir de l'argent\r\n          et le m\u00e9riter.\r\n\r\n19:40:22:09  19:40:26:09\r\n-Objectif: d\u00e9crocher une attestation\r\n      f\u00e9d\u00e9rale professionnelle\r\n\r\n19:40:26:10  19:40:29:15\r\n        de gestionnaire\r\n     de commerce en d\u00e9tail.\r\n\r\n19:40:30:12  19:40:33:03\r\n -C'est une remise sur les rails.\r\n\r\n19:40:33:05  19:40:36:11\r\nC'est eux qui d\u00e9cident de le faire.\r\n\r\n19:40:36:13  19:40:38:19\r\n       On ne les force pas.\r\n\r\n19:40:39:05  19:40:42:02\r\n      -Former les personnes\r\n  d\u00e9pendantes de l'aide sociale\r\n\r\n19:40:42:04  19:40:45:04\r\nest une priorit\u00e9 au niveau national.\r\n\r\n19:40:45:06  19:40:48:13\r\n      La Conf\u00e9rence suisse\r\ndes institutions d'action sociale\r\n\r\n19:40:48:15  19:40:51:00\r\n      a lanc\u00e9 l'offensive.\r\n\r\n19:40:51:02  19:40:55:00\r\n       273'000 personnes\r\n     sont \u00e0 l'aide sociale,\r\n\r\n19:40:55:02  19:41:00:11\r\ndont 2/3 d'adultes parmi lesquels\r\n  la moiti\u00e9 sont sans dipl\u00f4me.\r\n\r\n19:41:00:12  19:41:02:21\r\nUn appel lanc\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:41:02:23  19:41:08:05\r\npour qu'elle investisse davantage \r\ndans la formation pour les jeunes.\r\n\r\n19:41:08:17  19:41:10:11\r\n     -On a beaucoup de places\r\n\r\n19:41:10:11  19:41:12:20\r\n d'apprentissage libres en Suisse.\r\n\r\n19:41:12:22  19:41:16:05\r\n   Ces jeunes peuvent s'int\u00e9grer\r\n       professionnellement.\r\n\r\n19:41:16:07  19:41:19:15\r\n Il leur manque des connaissances \r\nscolaires, des comp\u00e9tences de base.\r\n\r\n19:41:19:17  19:41:21:22\r\n On doit construire \u00e7a en priorit\u00e9\r\n\r\n19:41:22:00  19:41:25:03\r\n   car l'apprentissage en Suisse\r\n           est exigeant.\r\n\r\n19:41:26:20  19:41:29:18\r\n-En r\u00e9int\u00e9grant professionnellement\r\n\r\n19:41:29:20  19:41:32:17\r\n           une personne\r\n\r\n19:41:32:19  19:41:37:23\r\n     vivant de l'aide sociale,\r\n     on \u00e9conomise un million.\r\n\r\n19:41:38:12  19:41:42:07\r\n   -Mieux former pour encourager\r\nles employeurs \u00e0 donner leur chance\r\n\r\n19:41:42:09  19:41:45:11\r\n\u00e0 ces jeunes aux parcours sinueux.\r\n\r\n19:41:47:01  19:41:51:18\r\n         -Je me construis\r\n    un avenir stable et solide.\r\n\r\n19:41:53:07  19:41:57:13\r\n   -L\u00e9onard et sa costagiaire\r\n     retournent \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n19:41:57:15  19:42:00:06\r\n    plus motiv\u00e9s que jamais.\r\n\r\n19:42:01:00  19:42:03:15\r\n     -Les \u00e9lectriciens suisses\r\n      \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:42:03:17  19:42:06:21\r\n      La p\u00e9riode est cruciale\r\navec la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.\r\n\r\n19:42:06:23  19:42:09:18\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement\r\n     \u00e9lectrique de la Suisse\r\n\r\n19:42:09:20  19:42:12:23\r\n         passe selon eux\r\n    par des accords avec l'UE.\r\n\r\n19:42:14:01  19:42:18:18\r\n    -Les \u00e9lectriciens suisses\r\n     veulent encore esp\u00e9rer.\r\n\r\n19:42:20:04  19:42:22:10\r\n    -Dans le futur, nos frigos\r\n\r\n19:42:22:11  19:42:26:15\r\nach\u00e8teront eux-m\u00eames leur courant.\r\n\r\n19:42:28:03  19:42:31:08\r\n  -Mais les objets continueront\r\n\r\n19:42:31:10  19:42:34:11\r\n          d'\u00eatre nourris\r\npar l'infrastructure traditionnelle\r\n\r\n19:42:34:13  19:42:38:18\r\n     comme les barrages: 60 %\r\nde la production de courant suisse.\r\n\r\n19:42:38:20  19:42:43:07\r\n  En 2016, leurs propri\u00e9taires\r\n     voulaient les vendre.\r\n\r\n19:42:43:09  19:42:46:23\r\n Des projets de vente suspendus.\r\n\r\n19:42:47:01  19:42:51:13\r\n  La strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050\r\n  entr\u00e9e en vigueur cette ann\u00e9e\r\n\r\n19:42:51:15  19:42:54:18\r\napporte de l'argent \u00e0 ces g\u00e9ants\r\n   hydrauliques d\u00e9ficitaires\r\n\r\n19:42:54:20  19:42:57:05\r\n      sous forme de primes.\r\n\r\n19:42:57:20  19:43:00:23\r\n  -La suite, ce sera une remont\u00e9e\r\n\r\n19:43:01:01  19:43:03:07\r\n        des prix du march\u00e9.\r\n\r\n19:43:03:09  19:43:07:12\r\n       L'euro remonte d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:43:07:14  19:43:12:00\r\n  Cela va favoriser la production\r\n     hydro-\u00e9lectrique suisse.\r\n\r\n19:43:12:10  19:43:15:01\r\n     -Pour les \u00e9lectriciens,\r\n   assurer l'avenir du secteur\r\n\r\n19:43:15:03  19:43:18:13\r\n       ne pourra se faire\r\n   sans accord avec l'Europe.\r\n\r\n19:43:18:15  19:43:22:11\r\n       D'abord pour assurer\r\nla s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement.\r\n\r\n19:43:22:13  19:43:28:23\r\n   Les \u00e9lectriciens sont moins\r\nconfiants que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:43:29:01  19:43:32:12\r\n Selon des \u00e9tudes ind\u00e9pendantes \r\nde l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie,\r\n\r\n19:43:32:14  19:43:36:11\r\n la s\u00e9curit de l'approvisionnement\r\nest assur\u00e9e \u00e0 moyen et \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:43:37:18  19:43:44:09\r\n         -Encore faut-il\r\n  que l'Allemagne et la France,\r\n\r\n19:43:46:13  19:43:52:13\r\n   qui fournissent du courant,\r\n     soient au rendez-vous.\r\n\r\n19:43:53:15  19:43:59:15\r\n   \u2015Il ne faut pas compter pendant\r\n20 ans sur la capacit\u00e9 d'exportation.\r\n\r\n19:44:06:10  19:44:08:20\r\n          Il y a le risque\r\nqu'ils deviennent pays importateurs.\r\n\r\n19:44:08:20  19:44:11:23\r\n  -La grand-messe de l'horlogerie\r\n         d\u00e9bute \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:44:12:01  19:44:15:09\r\n     Le Salon International de\r\nla Haute Horlogerie (SIHH) a grandi.\r\n\r\n19:44:15:11  19:44:18:18\r\n Il est un r\u00e9v\u00e9lateur de la marche\r\n     des affaires horlog\u00e8res.\r\n\r\n19:44:18:20  19:44:22:03\r\nOn va entendre la patronne du SIHH,\r\n          Fabienne Lupo.\r\n\r\n19:44:22:05  19:44:25:02\r\n     D'abord, voyons l'ampleur\r\n       de la manifestation.\r\n\r\n19:44:26:18  19:44:29:09\r\n     -Ce salon \u00e0 ses d\u00e9buts\r\n\r\n19:44:29:11  19:44:34:05\r\n     n'\u00e9tait que la vitrine\r\n  du luxe du groupe Richemont.\r\n\r\n19:44:34:07  19:44:38:17\r\n  De 10 exposants \u00e0 l'origine,\r\n  on en est \u00e0 35 aujourd'hui.\r\n\r\n19:44:38:19  19:44:45:05\r\n    Herm\u00e8s arrive \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\napr\u00e8s 30 ans de pr\u00e9sence \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:44:48:06  19:44:50:11\r\n        -Ca nous correspond\r\n\r\n19:44:50:13  19:44:52:13\r\n        mieux aujourd'hui.\r\n\r\n19:44:52:15  19:44:57:09\r\nNous vendons plus dans nos magasins\r\n  qu'en distribution ext\u00e9rieure.\r\n\r\n19:44:57:11  19:45:01:01\r\n   B\u00e2le et sa foule de visiteurs\r\n\r\n19:45:01:03  19:45:05:00\r\n    n'\u00e9taient pas int\u00e9ressants\r\n      pour la montre Herm\u00e8s.\r\n\r\n19:45:05:12  19:45:09:16\r\n     -B\u00e2le a perdu \u00e9galement\r\n       600 sous-traitants.\r\n\r\n19:45:09:18  19:45:15:01\r\n  La surface de Gen\u00e8ve augmente\r\n     et fait du tort \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:45:20:05  19:45:23:03\r\n-On peut parler d'ann\u00e9e historique.\r\n\r\n19:45:23:05  19:45:26:09\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis cent ans\r\n\r\n19:45:26:11  19:45:30:16\r\n  que l'horlogerie \u00e9tait \u00e0 B\u00e2le,\r\n     elle d\u00e9barque \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:45:32:03  19:45:36:14\r\n-Pour le patron d'Audemars Piguet,\r\n    membre du comit\u00e9 du SIHH,\r\n\r\n19:45:36:16  19:45:40:08\r\nGen\u00e8ve taille des croupi\u00e8res \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:45:41:06  19:45:44:04\r\n -On va \u00e9tendre le nombre de jours\r\n\r\n19:45:44:06  19:45:47:01\r\n  pour \u00eatre capable d'accueillir\r\n\r\n19:45:47:03  19:45:52:16\r\n    les v\u00e9ritables clients VIP\r\n       ainsi que le public.\r\n\r\n19:45:52:18  19:45:57:08\r\n     On va agrandir le salon.\r\n\r\n19:45:57:10  19:46:02:06\r\n        SIHH va rencontrer\r\n    Fashion Week et Art Basel.\r\n\r\n19:46:03:09  19:46:06:15\r\n  -Exemple de cette innovation,\r\n\r\n19:46:06:17  19:46:10:23\r\nle carr\u00e9 des horlogers ind\u00e9pendants\r\n devient chaque ann\u00e9e plus grand.\r\n\r\n19:46:11:23  19:46:14:16\r\n     -Fabienne Lupo, bonsoir.\r\n\r\n19:46:18:06  19:46:22:21\r\n   Vous \u00eates directrice du SIHH.\r\n\r\n19:46:23:01  19:46:28:23\r\n  C'est un retour de croissance.\r\n\r\n19:46:30:09  19:46:32:07\r\n       \u2015On va finir l'ann\u00e9e\r\n\r\n19:46:32:11  19:46:38:09\r\n avec des exportations horlog\u00e8res\r\n     en l\u00e9g\u00e8re reprise, 3 %.\r\n\r\n19:46:38:12  19:46:43:15\r\n      2018 sera dans ce train\r\n         de consolidation.\r\n\r\n19:46:43:19  19:46:47:17\r\nLa tendance est plut\u00f4t encourageante.\r\n\r\n19:46:47:21  19:46:52:09\r\n \u2015Un peu de crise a fait du bien ?\r\n\r\n19:46:52:12  19:46:57:08\r\n           Les horlogers\r\n      faisaient dans l'exc\u00e8s.\r\n\r\n19:46:57:11  19:47:03:10\r\n        \u2015C'est comme tout,\r\n  l'exag\u00e9ration n'est pas bonne.\r\n\r\n19:47:04:22  19:47:07:20\r\nOn ne peut pas dire forc\u00e9ment cela,\r\n\r\n19:47:08:01  19:47:11:16\r\n       de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait\r\n     dans la haute horlogerie.\r\n\r\n19:47:11:20  19:47:15:01\r\n   C'est un segment particulier,\r\n      le haut de la pyramide,\r\n\r\n19:47:15:06  19:47:17:16\r\n           on a pu avoir\r\n    des montres exceptionnelles\r\n\r\n19:47:17:20  19:47:19:06\r\n    mais la tendance est plut\u00f4t\r\n\r\n19:47:19:11  19:47:24:02\r\n     un retour \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9,\r\n         le classicisme.\r\n\r\n19:47:24:06  19:47:30:04\r\n \u2015La gamme de prix, \u00e7a reste cher,\r\n         mais on a baiss\u00e9.\r\n\r\n19:47:33:02  19:47:34:22\r\n \u2015Le segment d'entr\u00e9e de gamme,\r\n\r\n19:47:35:03  19:47:38:04\r\n    on est sur des prix publics\r\n     entre 5 et 10'000 francs.\r\n\r\n19:47:38:09  19:47:39:22\r\n    \u2015Quels sont les acheteurs ?\r\n\r\n19:47:40:02  19:47:42:07\r\n        \u2015Beaucoup de monde.\r\n\r\n19:47:42:11  19:47:48:09\r\n          \u2015Les Chinois ?\r\n\r\n19:47:49:10  19:47:55:10\r\n\u2015Bien s\u00fbr, l'Asie tra\u00eene le march\u00e9\r\n  de l'horlogerie au sens large.\r\n\r\n19:47:56:00  19:48:00:03\r\n      En particulier la Chine\r\n   et la classe moyenne chinoise\r\n\r\n19:48:00:08  19:48:03:01\r\n         qui veut acc\u00e9der\r\n       \u00e0 ce type de produit.\r\n\r\n19:48:03:05  19:48:07:05\r\n           \u2015Les jeunes\r\n ne veulent plus rien au poignet,\r\n\r\n19:48:07:10  19:48:11:08\r\n     ce sont les derniers feux\r\n         de l'horlogerie ?\r\n\r\n19:48:11:12  19:48:12:18\r\n         \u2015Je ne crois pas.\r\n\r\n19:48:12:22  19:48:15:23\r\n50 % des clients du luxe aujourd'hui\r\n        ont moins de 30 ans,\r\n\r\n19:48:16:04  19:48:17:20\r\n on doit pouvoir s'adresser \u00e0 eux.\r\n\r\n19:48:18:01  19:48:22:18\r\n     On peut les faire r\u00eaver\r\n   avec des objets d'exception.\r\n\r\n19:48:22:18  19:48:25:05\r\n  -La Banque cantonale du Valais\r\n      est dans la tourmente\r\n\r\n19:48:25:07  19:48:27:14\r\n       apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations\r\n        du Matin Dimanche.\r\n\r\n19:48:27:16  19:48:29:19\r\n    Elle aurait octroy\u00e9 un pr\u00eat\r\n           \u00e0 Alkopharma,\r\n\r\n19:48:29:21  19:48:32:21\r\n une soci\u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e pour avoir\r\nfalsifi\u00e9 des dates de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:48:32:23  19:48:35:00\r\n    La classe politique r\u00e9agit.\r\n\r\n19:48:35:11  19:48:38:02\r\n -La Banque cantonale valaisanne\r\n      (BCV) est critiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:48:38:04  19:48:40:18\r\n            En cause:\r\n  un pr\u00eat octroy\u00e9 \u00e0 Alkopharma,\r\n\r\n19:48:40:20  19:48:44:16\r\n    la soci\u00e9t\u00e9 pharmaceutique\r\n  condamn\u00e9e pour avoir falsifi\u00e9\r\n\r\n19:48:44:18  19:48:48:07\r\n           les dates\r\n de m\u00e9dicaments anti-canc\u00e9reux.\r\n\r\n19:48:48:09  19:48:52:13\r\n       Ce pr\u00eat s'\u00e9l\u00e8verait\r\n      \u00e0 85 mios de dollars.\r\n\r\n19:48:52:15  19:48:54:22\r\n   L'entreprise aurait r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n19:48:55:00  19:48:58:12\r\n      un chiffre d'affaires\r\n       de 50 mios en 2010.\r\n\r\n19:48:58:14  19:49:03:19\r\nSuite \u00e0 la faillite d'Alkopharma, la\r\nBCV aurait perdu 17 mios de dollars.\r\n\r\n19:49:04:13  19:49:06:21\r\n      -Ce pr\u00eat a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9\r\n\r\n19:49:06:23  19:49:11:05\r\n   au-del\u00e0 de toute proportion.\r\n\r\n19:49:11:07  19:49:15:19\r\n    Et ce pr\u00eat aurait \u00e9t\u00e9 accord\u00e9\r\ncar il y avait des relations d'amiti\u00e9\r\n\r\n19:49:15:21  19:49:19:12\r\n    entre le patron de la BCV \r\n    et celui de cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:49:19:23  19:49:22:14\r\n  -Dans ces affaires valaisannes,\r\n\r\n19:49:22:16  19:49:24:22\r\n  il y a des relations malsaines.\r\n\r\n19:49:25:00  19:49:29:05\r\n     Les affaires sont faites\r\n   en fonction des amis qu'on a.\r\n\r\n19:49:29:15  19:49:33:14\r\n-Pour le PDC, le politique n'a pas\r\n\u00e0 s'exprimer sur cette th\u00e9matique.\r\n\r\n19:49:34:03  19:49:37:00\r\n     -La BCV est sous contr\u00f4le\r\n\r\n19:49:37:02  19:49:40:05\r\n           de la FINMA.\r\n\r\n19:49:40:07  19:49:43:14\r\nLe politique n'a pas \u00e0 intervenir.\r\n\r\n19:49:44:01  19:49:46:13\r\n -Le PLR est moins cat\u00e9gorique.\r\n\r\n19:49:47:01  19:49:48:22\r\n    -Il y a un volet politique\r\n\r\n19:49:49:00  19:49:51:14\r\n     sur lequel nous attarder:\r\n\r\n19:49:51:16  19:49:55:15\r\n     les int\u00e9r\u00eats de la banque\r\n      ont-ils \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9s ?\r\n\r\n19:49:56:12  19:50:00:05\r\n      -La BCV ne s'exprime\r\n      que par communiqu\u00e9s.\r\n\r\n19:50:00:07  19:50:02:13\r\n    Elle d\u00e9clare notamment...\r\n\r\n19:50:10:06  19:50:15:11\r\n    -L'Etat du Valais annonce\r\n  qu'il va prendre des mesures.\r\n\r\n19:50:15:13  19:50:18:07\r\n          Selon la loi,\r\n    il ne peut pas s'immiscer\r\n\r\n19:50:18:09  19:50:22:00\r\ndans la gestion op\u00e9rationnelle et \r\nles dossiers clients de la banque.\r\n\r\n19:50:22:11  19:50:24:14\r\n -J'ai demand\u00e9 \u00e0 nos repr\u00e9sentants\r\n\r\n19:50:24:16  19:50:26:20\r\n    au conseil d'administration\r\n\r\n19:50:26:22  19:50:31:00\r\n       de voir si les r\u00e8gles\r\n        \u00e9taient respect\u00e9es.\r\n\r\n19:50:31:12  19:50:41:01\r\n-La FINMA dit avoir des discussions\r\n    sur ce dossier avec la BCV.\r\n\r\n19:50:44:11  19:50:47:21\r\n Le Parlement europ\u00e9en se prononce\r\n  demain sur la p\u00eache \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:50:47:23  19:50:52:11\r\nDes \u00e9lectrodes plac\u00e9es sur les filets\r\n envoient des d\u00e9charges puissantes.\r\n\r\n19:50:52:12  19:50:56:11\r\n        Pour ses partisans,\r\nla technique \u00e9conomise le carburant.\r\n\r\n19:50:56:13  19:51:00:08\r\n       Pour ses d\u00e9tracteurs,\r\n  elle a des effets d\u00e9vastateurs.\r\n\r\n19:51:01:01  19:51:05:11\r\n-La p\u00eache n'a pas \u00e9t\u00e9 miraculeuse\r\n pour ces p\u00eacheurs de Dunkerque.\r\n\r\n19:51:05:12  19:51:09:00\r\n    Ils p\u00eachent peu de soles\r\n    depuis quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:51:09:11  19:51:11:18\r\n   -On \u00e9tait entre 150 et 200 kg\r\n\r\n19:51:11:20  19:51:14:07\r\n        de soles par jour.\r\n\r\n19:51:14:09  19:51:17:03\r\n       L\u00e0, c'est 20 \u00e0 30 kg.\r\n\r\n19:51:17:16  19:51:21:13\r\n        -La cause serait\r\n    ces chalutiers hollandais\r\n\r\n19:51:21:15  19:51:25:04\r\n     qui d\u00e9bordent de soles\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 la p\u00eache \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:51:25:06  19:51:27:21\r\n  En mer du Nord, l'UE autorise\r\n\r\n19:51:27:23  19:51:32:14\r\n      la p\u00eache \u00e9lectrique\r\n d\u00e8s 2006 \u00e0 titre exp\u00e9rimental.\r\n\r\n19:51:32:16  19:51:36:08\r\n         Les N\u00e9erlandais\r\n  s'engouffrent dans la br\u00e8che.\r\n\r\n19:51:36:10  19:51:41:08\r\nLes chalutiers tirent des filets \r\npour attraper des poissons plats.\r\n\r\n19:51:41:10  19:51:44:16\r\n         Des \u00e9lectrodes\r\n     envoient des d\u00e9charges\r\n\r\n19:51:44:18  19:51:48:06\r\n   qui paralysent les poissons\r\n et les projettent \u00e0 la surface.\r\n\r\n19:51:48:08  19:51:51:16\r\nOn les trie vivants sur le bateau.\r\n\r\n19:51:51:18  19:51:54:19\r\nC'est lucratif et plus \u00e9cologique\r\n\r\n19:51:54:21  19:51:58:14\r\n        car le chalutier\r\n     consomme moins de fuel.\r\n\r\n19:51:59:08  19:52:01:18\r\n   -C'est le futur de la p\u00eache.\r\n\r\n19:52:01:20  19:52:04:08\r\nCela n'ab\u00eeme pas les fonds marins.\r\n\r\n19:52:04:10  19:52:06:16\r\n   Ca consomme moins d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:52:07:03  19:52:11:01\r\n         -Selon les ONG,\r\n  c'est un d\u00e9sastre \u00e9cologique.\r\n\r\n19:52:11:03  19:52:16:15\r\n   Cela \u00e9puise les ressources\r\n et fait souffrir les poissons.\r\n\r\n19:52:16:17  19:52:23:09\r\n   En Suisse, ce distributeur \r\n  a pris une d\u00e9cision fin 2017.\r\n\r\n19:52:24:09  19:52:27:21\r\n    -On a demand\u00e9 \u00e0 nos clients\r\n\r\n19:52:27:23  19:52:31:15\r\n  de nous envoyer des certificats\r\n\r\n19:52:31:17  19:52:36:14\r\n o\u00f9 le fournisseur nous garantit \r\n que les poissons qu'il nous vend\r\n\r\n19:52:36:16  19:52:39:04\r\n         ne sont pas issus\r\n      de la p\u00eache \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:52:39:13  19:52:42:00\r\n     -Le Parlement europ\u00e9en\r\n        d\u00e9cidera demain\r\n\r\n19:52:42:02  19:52:45:14\r\n s'il autorise le d\u00e9veloppement\r\n    de la p\u00eache \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:52:45:16  19:52:49:16\r\n   Cette m\u00e9thode est interdite\r\n      dans le monde entier.\r\n\r\n19:52:50:17  19:52:54:11\r\n-La r\u00e9daction vous propose une s\u00e9rie\r\nsur la saison d'hiver qui s'engage.\r\n\r\n19:52:54:11  19:52:56:21\r\n   C'est une mamelle \u00e9conomique\r\n           de la Suisse\r\n\r\n19:52:56:23  19:52:58:19\r\n     et le loisir de beaucoup.\r\n\r\n19:52:58:21  19:53:01:22\r\n      La m\u00e9t\u00e9o de cet hiver\r\n donne de la couleur \u00e0 la saison.\r\n\r\n19:53:02:00  19:53:04:10\r\nZermatt, qui a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e du monde,\r\n\r\n19:53:04:11  19:53:07:12\r\n       s'est offert un coup\r\n     de publicit\u00e9 plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:53:07:14  19:53:10:14\r\n       Voyez ce type d'image\r\n       retweet\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n19:53:10:16  19:53:13:17\r\n          sur le compte\r\n  Zermatt-Matterhorn de Twitter.\r\n\r\n19:53:13:18  19:53:17:12\r\n      La neige rend les Alpes\r\n       d'autant plus belles.\r\n\r\n19:53:17:14  19:53:20:19\r\nCes photos encouragent les touristes.\r\n\r\n19:53:23:19  19:53:27:09\r\n  -Les vacances de No\u00ebl bouclent\r\n      sur un bilan positif:\r\n\r\n19:53:27:11  19:53:36:10\r\nles remont\u00e9es m\u00e9caniques affichent\r\n    + 36 % par rapport \u00e0 2017.\r\n\r\n19:53:36:11  19:53:48:11\r\n      Cela gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o,\r\net aux offres comme le Magic Pass.\r\n\r\n19:53:48:12  19:53:52:11\r\n        Mais il faut mettre\r\n     ce sursaut en perspective\r\n\r\n19:53:52:12  19:53:54:11\r\n    avec les tendances lourdes.\r\n\r\n19:53:54:12  19:53:57:06\r\n         La fr\u00e9quentation\r\n       des domaines skiables\r\n\r\n19:53:57:08  19:54:00:00\r\n       a chut\u00e9 d'environ 1/3\r\n        entre 2009 et 2017.\r\n\r\n19:54:00:02  19:54:03:14\r\n   La faute \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, et \u00e0 un\r\nd\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour les sports d'hiver.\r\n\r\n19:54:03:16  19:54:07:01\r\n      En Valais, les nuit\u00e9es \r\n     ont suivi la m\u00eame courbe.\r\n\r\n19:54:07:02  19:54:10:02\r\n  Economiquement, \u00e7a a un impact\r\n\r\n19:54:10:04  19:54:14:00\r\n car 1 franc gagn\u00e9 sur 7 en Valais\r\n       provient du tourisme.\r\n\r\n19:54:14:02  19:54:17:08\r\n      Des emplois se perdent\r\n     quand la branche va mal.\r\n\r\n19:54:17:10  19:54:22:06\r\n      Les remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\nemploient 15'000 personnes en Suisse.\r\n\r\n19:54:23:01  19:54:25:20\r\n    -Premier volet de la s\u00e9rie,\r\n     les remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:54:25:22  19:54:28:09\r\n   C'est un nerf de l'industrie\r\n       touristique d'hiver.\r\n\r\n19:54:28:11  19:54:30:17\r\n        Il existe beaucoup \r\n        de petites soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n19:54:30:19  19:54:33:01\r\n  qui doivent souvent fusionner.\r\n\r\n19:54:33:14  19:54:37:01\r\n    -Les acteurs touristiques\r\n    de Morgins ont eu chaud.\r\n\r\n19:54:37:03  19:54:39:14\r\n      De l'argent inject\u00e9 \r\n      \u00e0 la derni\u00e8re minute\r\n\r\n19:54:39:16  19:54:42:05\r\n    pour remettre aux normes\r\n         ce t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge.\r\n\r\n19:54:42:07  19:54:46:13\r\nSans cela, la station aurait perdu\r\n son acc\u00e8s aux Portes du Soleil.\r\n\r\n19:54:47:10  19:54:49:07\r\n      -On a lanc\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:54:49:09  19:54:51:11\r\n    Portes du Soleil Suisse SA\r\n\r\n19:54:51:12  19:54:54:11\r\npour sauver le domaine de Morgins.\r\n\r\n19:54:54:12  19:54:57:09\r\n       Il a fallu surmonter\r\n      les esprits de clocher\r\n\r\n19:54:57:11  19:55:00:10\r\npour aboutir \u00e0 ce projet de fusion.\r\n\r\n19:55:01:02  19:55:04:16\r\n-A l'horizon 2027, une seule soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:55:04:18  19:55:09:03\r\n    pour g\u00e9rer les 5 stations\r\n       du secteur suisse.\r\n\r\n19:55:09:05  19:55:13:18\r\n La fusion, un mod\u00e8le de gestion\r\n encourag\u00e9 par le projet de loi\r\n\r\n19:55:13:20  19:55:17:04\r\n  sur les remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:55:17:06  19:55:22:21\r\n    En Valais, il y a encore\r\n  45 compagnies d'exploitation.\r\n\r\n19:55:23:16  19:55:26:01\r\n      -Comme il n'y a pas eu\r\n\r\n19:55:26:03  19:55:29:05\r\n      un engagement national\r\n\r\n19:55:29:07  19:55:33:04\r\n      pour la planification \r\n      des domaines skiables,\r\n\r\n19:55:33:06  19:55:38:00\r\n il y a eu des initiatives locales\r\n  pour d\u00e9velopper l'activit\u00e9 ski,\r\n\r\n19:55:38:02  19:55:41:22\r\n     avec un manque de vision\r\n      \"produit\" ou \"client\".\r\n\r\n19:55:42:00  19:55:47:17\r\n Du coup, on a des petites entit\u00e9s\r\n    qui vont devoir fusionner,\r\n\r\n19:55:47:19  19:55:53:11\r\n      ou repenser l'activit\u00e9 \r\n     sur leur pan de montagne.\r\n\r\n19:55:53:23  19:55:57:14\r\n-Elles \u00e9taient six dans les ann\u00e9es\r\n   90, aujourd'hui, une seule:\r\n\r\n19:55:57:16  19:56:00:10\r\n    Crans Montana Aminona SA.\r\n\r\n19:56:00:11  19:56:04:11\r\nLogique, car le domaine est reli\u00e9.\r\n\r\n19:56:04:13  19:56:07:22\r\nLes 5 stations du Val d'Anniviers\r\n passent des commandes en gros,\r\n\r\n19:56:08:00  19:56:11:17\r\n  ont des assurances, forfaits,\r\n     et marketing en commun.\r\n\r\n19:56:11:19  19:56:14:10\r\nDeux d'entre elles ont fusionn\u00e9.\r\n\r\n19:56:14:21  19:56:16:16\r\n    -On n'a pas \u00e9mis le souhait\r\n\r\n19:56:16:18  19:56:19:05\r\n          d'en faire une.\r\n\r\n19:56:19:07  19:56:21:20\r\n On n'est pas reli\u00e9s physiquement,\r\n\r\n19:56:21:22  19:56:24:14\r\n et les trajets entre les communes\r\n       ne sont pas simples.\r\n\r\n19:56:24:16  19:56:27:22\r\n         Il y aurait peu\r\n  d'\u00e9conomies d'\u00e9chelle \u00e0 faire.\r\n\r\n19:56:28:08  19:56:31:04\r\n  -En Valais, le projet de loi\r\n  sur les remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\n\r\n19:56:31:05  19:56:33:04\r\ndevrait avoir un effet de levier.\r\n\r\n19:56:33:14  19:56:35:09\r\n       -Le d\u00e9fi est d'avoir\r\n\r\n19:56:35:11  19:56:37:16\r\n     cette vision de domaine:\r\n\r\n19:56:37:18  19:56:40:21\r\npenser le domaine comme un produit.\r\n\r\n19:56:40:23  19:56:44:18\r\n       Il faudra fusionner \r\n      les soci\u00e9t\u00e9s en place.\r\n\r\n19:56:45:05  19:56:49:10\r\n-L'apparition de forfaits communs\r\n      comme le Magic Pass,\r\n\r\n19:56:49:11  19:56:53:22\r\nun premier pas vers un rapprochement\r\n    des destinations hivernales.\r\n\r\n19:56:55:03  19:56:58:09\r\n -En tennis, l'exploit de Belinda \r\n Bencic marque l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:56:58:11  19:57:02:00\r\n  Elle s'offre une belle victoire\r\n   en surpassant Venus Williams,\r\n\r\n19:57:02:02  19:57:05:10\r\n    sous le regard des parents\r\n        de Roger Federer.\r\n\r\n19:57:07:05  19:57:12:18\r\n     -Maman Federer en pleurs,\r\npour la victoire de Belinda Bencic.\r\n\r\n19:57:12:20  19:57:14:21\r\n   L'image, pleine d'\u00e9motions,\r\n\r\n19:57:14:23  19:57:18:03\r\n   renforce encore l'exploit \r\n   de cette gamine de 20 ans.\r\n\r\n19:57:18:05  19:57:20:19\r\n         La St-Galloise\r\nn'avait jamais gagn\u00e9 un seul set\r\n\r\n19:57:20:21  19:57:23:06\r\n contre l'Am\u00e9ricaine de 37 ans,\r\n\r\n19:57:23:07  19:57:26:18\r\n       num\u00e9ro 5 mondiale\r\n   et finaliste l'an dernier.\r\n\r\n19:57:26:20  19:57:30:11\r\n           Tout a chang\u00e9\r\ngr\u00e2ce \u00e0 un niveau de jeu tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:57:30:12  19:57:34:11\r\n  Bencic arme 14 coups gagnants\r\n      dans le premier set.\r\n\r\n19:57:34:13  19:57:38:21\r\n  Elle s'adjuge la manche 6-3.\r\n\r\n19:57:38:23  19:57:42:09\r\n     La Suissesse maintient\r\n   son niveau au deuxi\u00e8me set.\r\n\r\n19:57:42:11  19:57:45:04\r\n            A l'image\r\nde cette splendide balle de match\r\n\r\n19:57:45:06  19:57:51:23\r\nqui lui permet de s'imposer 6-3 7-5.\r\n\r\n19:57:52:01  19:57:54:19\r\n        Devant le public\r\n     de la Rod Laver Arena,\r\n\r\n19:57:54:21  19:57:58:06\r\nBencic avoue ne pas avoir ressenti\r\n    de pression particuli\u00e8re,\r\n\r\n19:57:58:08  19:58:02:03\r\n       li\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence\r\ndes parents Federer dans son box.\r\n\r\n19:58:03:12  19:58:05:18\r\n        -Non, pas du tout.\r\n\r\n19:58:05:20  19:58:07:20\r\n    J'\u00e9tais tellement heureuse\r\n\r\n19:58:07:22  19:58:10:15\r\n  quand j'ai su qu'ils venaient.\r\n\r\n19:58:10:17  19:58:13:11\r\n       Je veux les remercier\r\n         de me supporter.\r\n\r\n19:58:13:13  19:58:17:05\r\nOn a eu une super semaine avec Roger\r\n          \u00e0 la Hopman Cup.\r\n\r\n19:58:17:07  19:58:19:14\r\n Je n'ai ressenti que du soutien.\r\n\r\n19:58:20:01  19:58:21:22\r\n   -La Hopman Cup, un \u00e9l\u00e9ment\r\n\r\n19:58:22:00  19:58:25:06\r\n     qui explique en partie \r\n    la performance de Bencic.\r\n\r\n19:58:25:08  19:58:29:02\r\nLa St-Galloise avait pu jouer sur la\r\nm\u00eame surface que l'Open d'Australie\r\n\r\n19:58:29:04  19:58:33:13\r\net profiter des conseils du Ma\u00eetre\r\n   pour augmenter sa confiance.\r\n\r\n19:58:33:15  19:58:38:19\r\n A l'image des brillants retours\r\n    de service r\u00e9ussis l\u00e0-bas\r\n\r\n19:58:38:21  19:58:41:18\r\n      qu'elle a su r\u00e9p\u00e9ter\r\n        la nuit derni\u00e8re\r\n\r\n19:58:41:20  19:58:45:03\r\npour contrer la puissance adverse.\r\n\r\n19:58:45:05  19:58:48:06\r\nIl y a plus de deux ans \u00e0 Toronto,\r\n        Bencic avait battu\r\n\r\n19:58:48:08  19:58:52:06\r\n l'autre soeur Williams, Serena,\r\n    alors num\u00e9ro 1 mondiale.\r\n\r\n19:58:52:08  19:58:56:00\r\n       Ce nouvel exploit \r\n      en appelle d'autres.\r\n\r\n19:58:57:08  19:59:00:23\r\n-Ne vous sentez pas seul si vous avez\r\n du vague \u00e0 l'\u00e2me, c'est de saison.\r\n\r\n19:59:01:01  19:59:04:07\r\n        C'est m\u00eame le jour,\r\n   selon une mode anglo-saxonne.\r\n\r\n19:59:04:09  19:59:07:09\r\n          LeBlue Monday\r\n  est une invention commerciale,\r\n\r\n19:59:07:11  19:59:10:02\r\n  mais elle a un fond de v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:59:10:04  19:59:13:10\r\n  Le 3\u00e8me lundi de janvier cumule\r\n         l'effet du lundi\r\n\r\n19:59:13:11  19:59:16:14\r\n   et la luminosit\u00e9 d\u00e9faillante.\r\n\r\n19:59:17:15  19:59:20:19\r\n            -Le blues,\r\nce vague \u00e0 l'\u00e2me qui nous envahit.\r\n\r\n19:59:20:21  19:59:24:18\r\nCette sensation, Myriam la ressent\r\n     \u00e0 l'approche de l'hiver.\r\n\r\n19:59:25:08  19:59:28:13\r\n  -J'ai pas un diagnostic pr\u00e9cis,\r\n\r\n19:59:28:15  19:59:32:23\r\nmais c'est vrai que depuis octobre\r\n\r\n19:59:33:01  19:59:36:19\r\n  c'est plus dur, et en novembre,\r\n\r\n19:59:36:21  19:59:39:17\r\n            j'ai envie\r\n   de me remettre sous le duvet.\r\n\r\n19:59:40:07  19:59:43:09\r\n    -Un mal qui concernerait \r\n   20 \u00e0 30 % de la population.\r\n\r\n19:59:43:11  19:59:46:09\r\n      Un psychologue anglais\r\na imagin\u00e9 une formule math\u00e9matique\r\n\r\n19:59:46:11  19:59:49:23\r\n      qui d\u00e9termine le jour\r\n  le plus d\u00e9primant de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:59:50:01  19:59:53:09\r\n   LeBlue Mondayaurait lieu\r\n   le 3\u00e8me lundi de janvier.\r\n\r\n19:59:53:11  19:59:55:14\r\n      C'est vrai, docteur ?\r\n\r\n19:59:56:03  20:00:01:05\r\n-Je ne crois pas \u00e0 des jours marqu\u00e9s\r\n  par le destin de la d\u00e9pression.\r\n\r\n20:00:01:07  20:00:03:18\r\n      Mais \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas\r\n\r\n20:00:03:20  20:00:07:04\r\n  parce que ce sont des p\u00e9riodes,\r\n\r\n20:00:07:06  20:00:10:22\r\n       entre la mi-d\u00e9cembre\r\n        et la fin janvier,\r\n\r\n20:00:11:00  20:00:13:09\r\no\u00f9 les jours sont les plus courts.\r\n\r\n20:00:13:14  20:00:15:11\r\n      -Le manque de lumi\u00e8re\r\n\r\n20:00:15:12  20:00:17:22\r\n    est la principale cause \r\n    de la d\u00e9prime hivernale.\r\n\r\n20:00:18:00  20:00:19:15\r\n    En \u00e9t\u00e9, la lumi\u00e8re forte\r\n\r\n20:00:19:17  20:00:23:02\r\nbloque la production de m\u00e9latonine,\r\n       l'hormone du sommeil.\r\n\r\n20:00:23:04  20:00:25:22\r\n En hiver, pas assez de lumi\u00e8re\r\n      pour l'interrompre.\r\n\r\n20:00:26:00  20:00:28:13\r\n     On dort en plein jour.\r\n\r\n20:00:28:15  20:00:31:23\r\n    Pour y rem\u00e9dier, Myriam\r\n a opt\u00e9 pour la luminoth\u00e9rapie.\r\n\r\n20:00:32:00  20:00:35:02\r\n    Elle porte des lunettes \r\n   imitant la lumi\u00e8re du jour\r\n\r\n20:00:35:04  20:00:37:14\r\n   vingt minutes chaque matin.\r\n\r\n20:00:38:03  20:00:39:20\r\n       -J'ai plus d'\u00e9nergie,\r\n\r\n20:00:39:22  20:00:41:19\r\n   je ne peux plus m'en passer.\r\n\r\n20:00:41:21  20:00:44:06\r\n Entre octobre et mars, je fais \u00e7a\r\n\r\n20:00:44:08  20:00:46:21\r\n   chaque matin, c'est efficace.\r\n\r\n20:00:47:11  20:00:49:11\r\n        -Selon les \u00e9tudes,\r\n\r\n20:00:49:13  20:00:51:17\r\n      on est entre 50 \u00e0 80 %\r\n\r\n20:00:51:19  20:00:55:02\r\n           de r\u00e9mission\r\n   des sympt\u00f4mes de d\u00e9pression.\r\n\r\n20:00:55:14  20:00:58:21\r\n     -Au-del\u00e0 de la lumi\u00e8re,\r\n   le blues hivernal se combat\r\n\r\n20:00:58:23  20:01:02:18\r\n par une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e\r\n     et l'activit\u00e9 sportive.\r\n\r\n20:01:02:20  20:01:07:18\r\n Il existe aussi le jour le plus\r\n  heureux: le 15 juin prochain.\r\n\r\n20:01:08:20  20:01:12:04\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n         suivie de \"TTC\",\r\n\r\n20:01:12:06  20:01:16:03\r\n  qui enqu\u00eate sur la concurrence\r\n       entre les dentistes.\r\n\r\n20:01:16:05  20:01:19:05\r\n     Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:19:07  20:01:23:01\r\n    Sous-titrage SWISS TXT: \r\n    J.Cloux, J.Robert-Charrue,\r\n       M.Pisino, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036018\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:13) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous la temp\u00eate et la neige revient en force, les prochains jours verront de nouvelles intemp\u00e9ries un important \u00e9boulement a coup\u00e9 la route du col de la Forclaz en direction de Trient, hein, on va aller avec le sp\u00e9cialiste m\u00e9t\u00e9o Lionel Fontannaz on verra comment s'annoncent les prochaines heures cet hiver rigoureux, la nouvelle tombe mal \u00e0 monter des milliers d'habitants sont priv\u00e9s de chauffage, une entreprise de forage a perforer la conduite de chauffage \u00e0 distance, nous serons sur place en Direct avec Anne Cathia Marchon la neige pr\u00e9coce et abondante, a du bon pour la saison d'hiver, nous d\u00e9butons ce soir ou s\u00e9rie avec un 1er bilan le tourisme d'hiver 2018 est \u00e0 la hausse est suffisant pour inverser la tendance Laurent Dufour donnera les chiffres ici le Parlement europ\u00e9en se prononce demain sur la p\u00eache \u00e9lectrique des \u00e9lectrodes envoient des d\u00e9charges massives qui blessent tous les poissons, les ONG d\u00e9non\u00e7ant un proc\u00e9d\u00e9 qui d\u00e9vaste la vie sous- marine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:15 > 0:03:33) [91%] : \r\nLe grand bonheur de Belinda Benchikh apr\u00e8s sa victoire sur V\u00e9nus Williams \u00e0 l'Open d'Australie, et puis \u00e7a va comme lundi, ce 15 janvier serait le jour le plus d\u00e9primant de l'ann\u00e9e, l'invention et commercial mais il y a une parcelle de v\u00e9rit\u00e9, la luminosit\u00e9 a une influence sur l'humeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:34 > 0:03:57) [85%] : \r\nVoici donc une nouvelle temp\u00eate hivernale annonc\u00e9e apr\u00e8s l'\u00e9pisode des vents violents apr\u00e8s les fortes chutes de neige et apr\u00e8s des milliers de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 isol\u00e9s provisoirement \u00e0 je les Bains \u00e0 Zermatt \u00e0 \u00e7a se fait des intemp\u00e9ries reviennent diverses perturbations sont attendues, o\u00f9 elles sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, exemple sur la route du col de la Furka, cette \u00e9boulement qui coupe la route vers Trient C\u00e9line Richer Ivan il y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:00 > 0:04:06) [86%] : \r\n5000 m3 de roches recouvre la route d'acc\u00e8s \u00e0 Trient hein, et aujourd'hui les pierres continuaient de tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:07 > 0:04:17) [90%] : \r\nToujours en train de r\u00e9fl\u00e9chir comment il faut enfin leur faire pour purger cette zone en ao\u00fbt, mais qui est vraiment pas facile, pas facile, il faut engager des moyens avec des hommes dessus puis c'est hyper dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:18 > 0:04:29) [91%] : \r\nUne coul\u00e9e d'une telle ampleur, du jamais vu dans la vall\u00e9e en cause le sol gorg\u00e9 d'eau qui, sous l'effet du gel a fait exploser la roche d\u00e9j\u00e0 friable, ce matin, cet \u00e9norme bloc s'est arr\u00eat\u00e9e juste avant le village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:29 > 0:04:45) [86%] : \r\nOn est en alerte, c'est-\u00e0-dire qu'on est constamment en observation sur le site, on n'est pas \u00e0 la merci d'une nouvelle chute de pierres donc, donc on est tr\u00e8s, tr\u00e8s tendue, mais on a mesur\u00e9 \u00e0 peu l'ampleur des des d\u00e9g\u00e2ts et des potentiels d\u00e9g\u00e2ts donc on a \u00e9vacu\u00e9 prend salutations en l'occurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:45 > 0:04:50) [84%] : \r\nPierre-Alain et Marie- Mercedes font partie de ces \u00e9vacu\u00e9s samedi, ils ont entendu la coul\u00e9e arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:51 > 0:04:53) [94%] : \r\nJ'ai eu l'impression que c'\u00e9tait une lame de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:54 > 0:05:02) [88%] : \r\nChasse- neige qui passait sur le goudron, je me suis dit-il bizarre quand m\u00eame, on a regard\u00e9 dehors rencontre o\u00f9 on voyait bien la trouver dans dans la for\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:02 > 0:05:15) [79%] : \r\nVotre journ\u00e9e, ben on squatte Antoine Lopes un bureau \u00e0 la commune et beaucoup les bistrots quoi mais en France, avec philosophie : on n'est pas menac\u00e9e et on est au chaud tour \u00e0 tout va presque bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:15 > 0:05:22) [94%] : \r\nIl faudra des jours pour d\u00e9blayer ces tonnes de rochers alors villageois et commer\u00e7ants s'organisent dans une vall\u00e9e qui n'est plus accessible que par le rail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:23 > 0:05:32) [85%] : \r\nChaque semaine, on a des des livraisons des marchandises et on attend de savoir comment on peut faire pour vous qui la viande \u00e0 Martigny.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:32 > 0:05:37) [93%] : \r\n\u00e0 fin ao\u00fbt, un convoi sp\u00e9cial sera affr\u00e9t\u00e9 pour approvisionner la seule \u00e9picerie de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:37 > 0:05:51) [89%] : \r\nOn va gonfler les gommes commande parce que mieux que tout d'un mont\u00e9 par le train, je ne peux pas me permettent de refaire de nouveau une commande pour jeudi, on doit mettre un peu plus de marchandises maintenant parce qu'on sait pas quand est-ce qu'on aura \u00e0 nouveau un train qui peut nous montrer la marchandise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:52 > 0:05:59) [94%] : \r\nPour l'heure, les habitants s'accommode du syst\u00e8me de navettes de train en esp\u00e9rant qu'il ne soit pas mise en p\u00e9ril par les importantes chutes de neige annonc\u00e9es la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:01 > 0:06:11) [92%] : \r\nVoil\u00e0 cette perturbation, il y en aura d'autres, Lionel Fontannaz, vous \u00eates sp\u00e9cialiste m\u00e9t\u00e9o, vous \u00eates en Direct \u00e0 Nyon, d'autres perturbations, prenons-les les unes apr\u00e8s les autres, la neige d'abord dans les prochaines heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:13 > 0:06:34) [88%] : \r\nOui, alors la 1\u00e8re perturbations arrivent maintenant elle veut donner des pr\u00e9cipitations pratiquement continue \u00e0 partir de cette nuit est pratiquement jusqu'\u00e0 mercredi et pourrait tomber sur les Alpes occidentales en Suisse romande 60 \u00e0 90 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche pendant tout l'\u00e9v\u00e9nement sur la r\u00e9gion dans du midi et du soleil, et bien on pourrait atteindre le ma\u00eetre pendant ces 2 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:34 > 0:06:41) [97%] : \r\nOn parlera tout \u00e0 l'heure des des incidences positives, notamment pour la pour la neige pour le ski, ce sera une bonne neige pour ce qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:43 > 0:07:06) [87%] : \r\nAlors, \u00e9videmment, que ces chutes de neige vont ramener et en Irlande Neige dans le dans le dans les stations de tr\u00e8s bonnes conditions \u00e9videmment d'enneigement pour les jours \u00e0 venir avec le vent qui sera de la partie, par contre, le risque d'avalanche va fortement augmenter, grosse quantit\u00e9 neige plus du vent, donc l\u00e0 les leur ils avalanche va fortement augmenter, mais \u00e9videmment des cumuls qui vont \u00eatre tr\u00e8s b\u00e9n\u00e9fique pour les stations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:06 > 0:07:11) [89%] : \r\nEt puis un mot encore sur la la temp\u00eate, on a v\u00e9cu une temp\u00eate, c'est une temp\u00eate notamment de devant qui va arriver \u00e0 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:14 > 0:07:59) [91%] : \r\nAlors une probablement plusieurs l\u00e0 ce soir, on a d\u00e9j\u00e0 des rafales, par endroits en pleine qui flirte avec les 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, on a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 les 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure par endroits sur le Jura et \u00e7a ce n'est que le d\u00e9but, demain, nous aurons un pic, probablement \u00e0 partir de la mi- journ\u00e9e dans l'apr\u00e8s- midi avec des 70 \u00e0 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en pleine sur les les collines du plateau, les 110 peuvent \u00eatre atteints et puis en montagne, les 130 \u00e0 160 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure devrait \u00eatre \u00e0 temps et on aura sans doute un 2\u00e8me pic dans la journ\u00e9e de mercredi, pour l'instant \u00e0 m\u00e9t\u00e9o Suisse nous avons \u00e9mis un avis de degr\u00e9 3 mais dans ce courant d'ouest des d\u00e9pressions plus petite mais virulente peuvent se former L \u00e0 ce moment-l\u00e0 on devra peut-\u00eatre montrer en en en degr\u00e9 4, il va falloir vraiment surveiller \u00e0 plus court terme ces \u00e9ventuels d\u00e9pression secondaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:59 > 0:08:17) [89%] : \r\nLionel merci dans cet hiver rigoureux, la nouvelle tombe \u00e0 la mont\u00e9e des milliers d'habitants sont priv\u00e9s d'chauffage, une entreprise de forage a perforer la conduite serment au chauffage, \u00e0 distance, alors qu'elles effectuait des travaux, pr\u00e9cise Le Nouvelliste Anne Cathia Marchon \u00e7a repr\u00e9sente combien de milliers de personnes qui sont concern\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:19 > 0:09:19) [93%] : \r\nAlors ce soir, c'est quelque 18000 personnes qui sont touch\u00e9es et qui sont priv\u00e9s d'chauffage qui seront priv\u00e9s d'eau chaude dans les heures \u00e0 venir au moment, je vous parle, il est extr\u00eamement difficile de savoir combien de temps cette coupure va durer, vous l'avez dit, c'est une entreprise de forage qui effectue un carottage dans la journ\u00e9e qui a accidentellement perfor\u00e9 la conduite d'alimentation principale entre la Satom, l'usine de production et la ville de Monthey alors actuellement, c'est une quinzaine de personnes qui sont sur les lieux pour tenter de r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts, mais on sait d\u00e9j\u00e0 que le travail sera long et compliqu\u00e9, car il faut enti\u00e8rement vid\u00e9 l'eau qui est contenue dans la conduite avant de pouvoir la r\u00e9parer merci ajoutons que cet accident provoque la col\u00e8re des responsables de la Satom jeudi encore \u00e0 vous le dire, parce que l\u00e0 \u00e7a Thomas a d\u00e9pens\u00e9 plusieurs millions pour \u00e9tablir une cartographie pr\u00e9cise des sous- sols et de l'emplacement des Canadiens conduite donc pour elle, cet accident n'aurait tout simplement jamais d\u00fb se produire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:19 > 0:09:41) [91%] : \r\nMerci \u00e0 Gatien, la bonne nouvelle du jour et pour les personnes qui attendent une greffe d'organes, le nombre de donneurs par 1000000 d'habitants, est pass\u00e9 de 13,7 en 2013 \u00e0 17,2 en 2017 on se rapproche de l'objectif fix\u00e9, qui est de 20 donneurs par 1000000 d'habitants, c'est bien moins que la demande mais c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup mieux Aur\u00e9lie Coulon S\u00e9verine Shaw horreur Vervecken.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:42 > 0:10:04) [93%] : \r\nCourse contre- la-montre le don d'organes est susceptible de sauver des vies, la Suisse souffre pourtant d'un manque de donneurs, mais leur nombre augmente en 2017 440 patients ont \u00e9t\u00e9 greff\u00e9s, contre seulement 197 en 2012, cette hausse concerne aussi bien les dons par des personnes vivantes que des personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es, plusieurs raisons expliquent cette augmentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:04 > 0:10:15) [95%] : \r\nOui, il y a des sp\u00e9cialistes d\u00e9sign\u00e9s dans tous les h\u00f4pitaux qui ont suivi un programme national de formation, il y a un financement particulier de ces sp\u00e9cialistes du don.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:15 > 0:10:30) [89%] : \r\nJe vous remets de toute autre raison invoqu\u00e9es, certainement la plus importante en 2011 les directives de l'Acad\u00e9mie des sciences m\u00e9dicales change les organes peuvent provenir de personnes en mort c\u00e9r\u00e9brale mais aussi de personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es apr\u00e8s un arr\u00eat cardio- vasculaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:30 > 0:10:45) [93%] : \r\nFinalement, on d\u00e9cide de ne pas poursuivre une th\u00e9rapie intensive qui n'a plus de sens pourquoi et on les accompagne jusqu'\u00e0 ce qu'il d\u00e9c\u00e8de et l\u00e0, si les familles ont donn\u00e9 leur accord dans un tr\u00e8s petit nombre de cas, on peut faire un don d'organes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:45 > 0:10:46) [84%] : \r\nIl faut un ado.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:46 > 0:10:58) [91%] : \r\nMais la situation demeure encore critique pour r\u00e9pondre aux besoins en 2017 on comptait 17,2 donc par 1000000 d'habitants, or la Conf\u00e9d\u00e9ration viser un objectif de 20 don d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:58 > 0:11:13) [93%] : \r\nOn a toujours un taux de refus qui est \u00e9lev\u00e9 en Suisse, trop \u00e9lev\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 60 pourcent alors que la moyenne europ\u00e9enne et 30 pourcent mais il est vrai que, suite aux campagnes d'information, la discussion sur le don et plus facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:13 > 0:11:17) [94%] : \r\nLa p\u00e9nurie d'organes est responsable de 2 d\u00e9c\u00e8s par semaine en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:18 > 0:11:35) [93%] : \r\nOn reparle des personnes d\u00e9pendantes de l'aide sociale et des moyens de les aider \u00e0 s'en sortir, la formation continue est une cl\u00e9, la conf\u00e9rence des institutions d'aide sociale et la F\u00e9d\u00e9ration suisse pour la formation continue, lance un appel : nous avons rencontr\u00e9 un jeune qui tente de se r\u00e9ins\u00e9rer Cynthia Gani Roland Joseph et Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:37 > 0:11:46) [96%] : \r\n\u00e0 20 ans L\u00e9onard vit de l'aide sociale, mais il fait tout pour en sortir, il revient de loin 2 ans de d\u00e9crochage \u00e0 la fin de l'\u00e9cole obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:47 > 0:11:51) [83%] : \r\nQui \u00e9tait d'ailleurs c'\u00e9tait trouver la motivation, la force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:53 > 0:11:54) [99%] : \r\nLe courage aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:54 > 0:12:08) [88%] : \r\nLe courage il l'a trouv\u00e9, L\u00e9onard est d\u00e9sormais en stage dans ce d\u00e9p\u00f4t, vente d'articles pour enfants, ils b\u00e9n\u00e9ficient d'une formation du halal mise sur pied par Caritas Gen\u00e8ve pour r\u00e9ins\u00e9rer les jeunes d\u00e9pendants de l'aide sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:08 > 0:12:11) [97%] : \r\nAlors vous savez de toute fa\u00e7on l'argent m\u00eame si je faisais rien \u00e0 l'hospice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:13 > 0:12:21) [82%] : \r\nPouvait rester chez moi et rien faire mais elle \u00e7a me d\u00e9truisait un peu, je pr\u00e9f\u00e8re faire quelque chose et recevoir l'argent et-elle m\u00e9rit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:22 > 0:12:28) [79%] : \r\nObjectif : d\u00e9crocher une attestation f\u00e9d\u00e9rale professionnel de gestionnaire de commerce en d\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:28 > 0:12:37) [90%] : \r\n\u00e7a va, c'est une remise sur les rails, en fait, mais c'est eux qui doivent le laisser d\u00e9cider de l'affaire, nous on est l\u00e0 pour accompagner, mais on ne peut pas les forcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:39 > 0:13:06) [95%] : \r\nFormer les personnes d\u00e9pendantes de l'aide sociale, c'est d\u00e9sormais une priorit\u00e9 au niveau national aujourd'hui \u00e0 Berne la conf\u00e9rence suisse des institutions d'action sociale, lance l'offensive, chiffres \u00e0 l'appui, merci en 2016 plus de 273000 personnes \u00e9taient \u00e0 l'aide sociale, dont 2 tiers d'adultes parmi lesquels la moiti\u00e9 sont sans dipl\u00f4me, de formation professionnelle, un appel lanc\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration pour qu'elles investissent davantage dans la formation, notamment pour les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:06 > 0:13:25) [90%] : \r\nMais cette salaire, nous avons encore beaucoup de places d'apprentissage libre en Suisse, c'est pourquoi ces jeunes ont de bonnes chances de pouvoir s'int\u00e9grer professionnellement, mais il leur manque des connaissances scolaires et des comp\u00e9tences de base, \u00e7a nous devons le construire en priorit\u00e9 parce que l'apprentissage en Suisse, c'est tr\u00e8s exigeant Est- si on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:25 > 0:13:37) [89%] : \r\nPrend une personne qui vivent et l'aide sociale et qui on peut r\u00e9int\u00e9grer au march\u00e9 de travail on peut \u00e9conomiser un 1000000 par toute la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:38 > 0:13:44) [93%] : \r\nMieux form\u00e9s aussi pour encourager les employeurs \u00e0 donner leur chance \u00e0 ces jeunes au parcours un peu sinueux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:44 > 0:13:45) [99%] : \r\nJe commence \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:47 > 0:13:52) [94%] : \r\nM. construire vraiment un avenir stable et solide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:52 > 0:13:59) [93%] : \r\nDans le cadre de leur apprentissage L\u00e9onard et Sakho stagiaires reprennent le chemin de l'\u00e9cole de commerce plus motiv\u00e9s que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:00 > 0:14:12) [94%] : \r\nLes \u00e9lectriciens suisses \u00e9taient r\u00e9unis en congr\u00e8s, la p\u00e9riode est crucial avec la strat\u00e9gie 2050 et la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement \u00e9lectrique de la Suisse passe selon eux par des accords avec l'Union europ\u00e9enne David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:13 > 0:14:58) [84%] : \r\nC'est l'avenir des \u00e9lectriciens suisses est encore flou, mais ils veulent y voir des lueurs d'espoir gr\u00e2ce finalement qui crut le Shrine dans le futur, frigos, une au cong\u00e9lateur ach\u00e8teront eux- m\u00eames leur courant automatiquement \u00e0 ottoman tes cheveux, oui, les objets et les r\u00e9seaux seront intelligents mais ils continueront d'\u00eatre nourri par l'infrastructure traditionnelle comme les barrages 60 pour 100 de la production de courant suisse leurs propri\u00e9taires se montre aujourd'hui moins alarmiste qu'en 2016, \u00e0 l'\u00e9poque, il voulait les vendre des gouffres financiers des projets de vente aujourd'hui suspendu moins alarmiste aussi gr\u00e2ce \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 entr\u00e9es en vigueur cette ann\u00e9e, elle apporte de l'argent frais \u00e0 g\u00e9ants hydraulique d\u00e9ficitaires sous forme de primes et ensuite la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:58 > 0:15:11) [89%] : \r\nEh bien, ce sera \u00e0 mon avis le une remont\u00e9e des des prix du march\u00e9, il y a d\u00e9j\u00e0 une remont\u00e9e de l'Euro qui ce que les prix se se traite en Euro qui qui va donc favoriser \u00e0 terme la production hydro\u00e9lectrique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:11 > 0:16:05) [90%] : \r\nMais pour les \u00e9lectriciens, assurer l'avenir du secteur ne pourra se faire sans accord avec l'Europe, au moins avec les pays voisins, d'abord pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement l\u00e0- dessus, les \u00e9lectriciens se montre moins confiants que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Nkunda paix Turf n'est ce qu'il faut le savoir si Chirac isch\u00e9mique, selon des \u00e9tudes ind\u00e9pendantes de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement est assur\u00e9 \u00e0 moyen et \u00e0 long terme, encore faut-il que l'Allemagne ou la France qui fournissent du courant \u00e0 la Suisse soit encore au rendez- vous, oui, il faudra peut-\u00eatre pas compter sur un court, ben tant de leurs capacit\u00e9s d'exportation si ils r\u00e9alisent leur politique \u00e9nerg\u00e9tique qui vont devenir aussi pays en tout cas, il y a le risque qu'il deviennent pays importateurs et tout le monde ne pourra pas importer en Europe : une meilleure int\u00e9gration de la Suisse dans le march\u00e9 europ\u00e9en pour l'\u00e9lectricit\u00e9 aussi un vrai d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:07 > 0:16:24) [94%] : \r\nLa grand- messe de l'horlogerie d\u00e9bute ce soir, \u00e0 Gen\u00e8ve, le salon international de la haute horlogerie, le SIHH a beaucoup grandi, il est un r\u00e9v\u00e9lateur de la marche des affaires, on entend dans un instant sa patronne Fabienne Lupo l'ampleur de la manifestation, tout d'abord, reportage Philippe Lugassy \u00c9ric Moisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:26 > 0:16:46) [92%] : \r\nD\u00e9cid\u00e9ment, ce salon qui, \u00e0 ses d\u00e9buts, n'\u00e9tait que la vitrine de l'ultra luxe du groupe Richemont a gagn\u00e9 ses lettres de noblesse, de 10 exposants \u00e0 l'origine, on en est \u00e0 35 aujourd'hui, dernier exemple avec l'arriv\u00e9e du NEC le plus ultra Herm\u00e8s qui, apr\u00e8s 30 ans de pr\u00e9sence assidue \u00e0 fausser compagnie \u00e0 B\u00e2le pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:47 > 0:17:04) [91%] : \r\nNous, \u00e7a nous correspond mieux aujourd'hui aussi parce que nous vendons plus dans nos propres magasins et moins dans une distribution ext\u00e9rieurs et donc B\u00e2le avec cette foule de visiteurs, certains n'\u00e9taient pas tellement int\u00e9ressant pour la montre Herm\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:04 > 0:17:19) [88%] : \r\nB\u00e2le a perdu Herm\u00e8s, mais \u00e9galement 600 sous- traitants si la surface de balles se r\u00e9duit celle de Gen\u00e8ve augmente avec le salon de la sous- traitance horlog\u00e8re qui se tient en juin \u00e9galement dans ces lieux Gen\u00e8ve fait du tort \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:19 > 0:17:30) [85%] : \r\nOn pourrait carr\u00e9ment parl\u00e9 d'ann\u00e9e historique, on peut clairement dire que pour la 1\u00e8re fois au monde puisse s'en tant que l'horlogerie \u00e9tait \u00e0 Chabal, elle d\u00e9barque \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est vraiment nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:30 > 0:17:40) [96%] : \r\nEt aux dires du patron d'Audemars Piguet pour les membres du comit\u00e9 du SIHH Gen\u00e8ve a v\u00e9ritablement d\u00e9cid\u00e9 de tailler des croupi\u00e8res \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:40 > 0:18:01) [85%] : \r\nOn va vraiment changer le Business model on va devoir \u00e9tendre nombre de jours pour \u00eatre capable d'accueillir non seulement les clients Les est-ce qu'on pas les vraies vraies VIP d'avoir beaucoup plus de public aussi, on n'aura plus qu'un seul jour ouvert, public, on aura peut-\u00eatre 2, peut-\u00eatre m\u00eame 3 donc on va ragrandir ce salon pour faire Salon de c'est SIHH rencontre fashion Moullec rencontre Art Basel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:02 > 0:18:10) [89%] : \r\nExemple de cette capacit\u00e9 d'innovation et d'agr\u00e9gation, le carr\u00e9 des horlogers ind\u00e9pendants qui, chaque ann\u00e9e, devient plus beaux et plus grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:12 > 0:18:19) [90%] : \r\nFabienne Lupo, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directrice du SIHH, on attend les signes pour 2018, est ce que la reprise, le retour de croissance, vous le sentez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:20 > 0:18:43) [91%] : \r\nAlors effectivement, on va finir l'ann\u00e9e avec des exportations horlog\u00e8res en l\u00e9g\u00e8re reprise de l'ordre de 3 pourcent et effectivement je pense que 2018 sera dans dans ce train de plut\u00f4t de consolidation, donc en certains retour \u00e0 l'optimisme, bien que prudent et c'est vrai que l'ambiance en tout cas aujourd'hui sur pour le 1er jour du salon montre que la tendance est plut\u00f4t plus plus engageante que ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:43 > 0:18:51) [83%] : \r\nEst ce que un peu de crise a fait du bien envoyer ses horlogers qui en mettez des diamants et de leur etc et il faisait vraiment donc pour vous dans l'exc\u00e8s, \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:52 > 0:19:15) [93%] : \r\nC'est comme tout, c'est vrai que l'exag\u00e9ration n'est pas bonne, mais on peut pas, je pense pas, on ne peut pas dire forc\u00e9ment \u00e7a de, de, de, de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait dans la haute horlogerie, c'est s\u00fbr que la haute horlogerie cet enseignement tr\u00e8s particulier, c'est vraiment le haut de la pyramide, donc effectivement on a pu avoir des montres tout \u00e0 fait exceptionnel, mais c'est vrai que la tendance aujourd'hui est plut\u00f4t un retour \u00e0 une certaine sobri\u00e9t\u00e9 certain classicisme \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:15 > 0:19:22) [87%] : \r\n\u00e7a veut dire quelle gamme de prix, on dit que les pr\u00e9tentions \u00e9taient baiss\u00e9s, c'est quoi la gamme de prix, \u00e7a reste du monde tr\u00e8s tr\u00e8s cher, mais enfin on a un peu baiss\u00e9 ses s\u00e9quelles gamme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:22 > 0:19:31) [90%] : \r\nOn va dire que le le le segments d'entr\u00e9e de gamme de la haute horlogerie, on est sur des Pierry public entre 5 7 7 7 10000 francs quoi \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:31 > 0:19:36) [90%] : \r\nQuels sont les acheteurs qui peuvent \u00eatre tent\u00e9s, la la la la reprise venant d'acheter ce type de Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:37 > 0:19:52) [90%] : \r\nEn fait, beaucoup de monde, beaucoup chez nous de bien sur le march\u00e9, le march\u00e9, l'Asie est vraiment tra\u00eene tout tout tout le march\u00e9 de l'horlogerie au sens large, en particulier la Chine et surtout la classe moyenne chinoise qui aujourd'hui veut aussi acc\u00e9der \u00e0 ce type de produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:52 > 0:20:00) [83%] : \r\nUn dernier mot : l'avenir, sc\u00e9nario catastrophe, ce qui disent, voil\u00e0 les jeunes, ils veulent plus rien au poignet au fond : voil\u00e0, c'est les derniers feux de l'horlogerie, qu'est ce que vous dites \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:01 > 0:20:14) [93%] : \r\nNon je je crois pas je crois pas du tout d'ailleurs, on dit qu'\u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 50 pour 100 des clients du luxe qui aujourd'hui ont moins de 30 ans et on doit pouvoir s'adresser \u00e0 eux si on le raconte des belles histoires et qu'on les fait r\u00eaver avec des objets d'exception, je suis certaine qu'ils les porteront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:14 > 0:20:31) [91%] : \r\nFabienne up oh merci, merci la Banque cantonale valaisanne est dans la tourmente apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations du Matin dimanche, il s'agit du pr\u00eat qu'elle aurait octroy\u00e9 \u00e0 Alkopharma Une soci\u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e pour avoir falsifi\u00e9 des dates de m\u00e9dicaments, la classe politique r\u00e9agit Erwan JAGUT Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:33 > 0:21:03) [94%] : \r\nLa Banque cantonale valaisanne sous le feu des critiques en cause un pr\u00eat octroy\u00e9 \u00e0 Alkopharma, la soci\u00e9t\u00e9 pharmaceutique aujourd'hui en faillite et condamn\u00e9s pour avoir falsifi\u00e9 les dates de m\u00e9dicaments anticanc\u00e9reux, selon la presse dominicale se pressent, s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 8 ans de 5 millions de dollars, alors que l'entreprise aurait r\u00e9alis\u00e9 un chiffre d'affaires d'environ 50 millions en 2010 suite \u00e0 la faillite la BCV, de son c\u00f4t\u00e9, aurait perdu 17 millions de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:03 > 0:21:18) [90%] : \r\nC'est un scandale, on voit que ce pr\u00eat, il \u00e9tait accord\u00e9e au del\u00e0 de toute proportion par rapport \u00e0 \u00e0 une PME locales qui ont simplement demand\u00e9 de l'argent et qu'apparemment ce pr\u00eat est accord\u00e9, parce qu'il y avait des relations d'amiti\u00e9 entre le patron de la Banque cantonale et celui de cette cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:18 > 0:21:29) [88%] : \r\nRetournons dans ces affaires valaisanne, o\u00f9 finalement il y a, il y a des relations qui sont malsaines et o\u00f9 les affaires ne sont pas faites en fonction des risques, on prend mais en fonction des copains ou des amis qu'on a des relations qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:29 > 0:21:33) [99%] : \r\nPour le PDC le politique n'a pas \u00e0 s'exprimer sur cette th\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:33 > 0:21:43) [92%] : \r\nLa Banque cantonale valaisanne qui agit par des lois bancaires et qui est sous contr\u00f4le d'une institution qui s'appelle la filma donc il ne s'agit en tout cas pas au politique de prendre une quelconque position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:43 > 0:21:55) [93%] : \r\nLe PLR, lui, est moins cat\u00e9gorique : il y a tout un volet politique sur lequel nous pouvons nous attarder \u00e0 savoir si les int\u00e9r\u00eats de la banque ont bel et bien \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9, \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment qui me para\u00eet important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:55 > 0:22:21) [95%] : \r\nTenu au secret bancaire La BCV ne s'exprime que par communiqu\u00e9 pour faire face aux critiques, elle d\u00e9clare notamment la BCVs applique rigoureusement les prescriptions l\u00e9gales et r\u00e9glementaires en mati\u00e8re de gestion de cr\u00e9dit, actionnaire \u00e0 hauteur de 70 pourcent l'\u00c9tat du Valais, annonce qu'il va prendre des mesures en rappelant qu'il ne peut pas selon la loi s'immiscer dans la gestion op\u00e9rationnelle et les dossiers clients de la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:21 > 0:22:31) [82%] : \r\nJ'ai demand\u00e9 de noms repr\u00e9sentant au conseil d'administration a quand m\u00eame des cas mener de faire ces enqu\u00eates apr\u00e8s donner aussi l'information si les r\u00e8gles \u00e9taient respect\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:31 > 0:22:42) [95%] : \r\nLa Finma l'Autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale en la mati\u00e8re, de son c\u00f4t\u00e9, n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer face cam\u00e9ra, elle d\u00e9clare simplement avoir des discussions sur ce dossier avec la Banque cantonale valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:43 > 0:22:59) [93%] : \r\nLe Parlement europ\u00e9en se prononce demain sur la p\u00eache \u00e9lectrique fortement controvers\u00e9e, ce sont des \u00e9lectrodes plac\u00e9es sur les filets qui envoie des d\u00e9charges puissantes pour ses partisans, la technique, \u00e9conomie de carburant pour ses d\u00e9tracteurs, elle a des effets d\u00e9vastateurs un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:00 > 0:23:08) [94%] : \r\nLa p\u00eache n'a pas \u00e9t\u00e9 miraculeuse aujourd'hui pour ces p\u00eacheurs fran\u00e7ais de Dunkerque en fait depuis quelques ann\u00e9es, il n'y a presque plus de seuls dans leurs filets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:08 > 0:23:16) [85%] : \r\nTourn\u00e9 quand m\u00eame au minimum entre 150 kilos de 200 pilote par jour, quoi, et l\u00e0 c'est c'est 20 20 kilos 30 kilos c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:16 > 0:23:49) [89%] : \r\nSelon eux, la cause se trouve ici, les chalutiers de ces p\u00eacheurs hollandais d\u00e9bordent seul gr\u00e2ce \u00e0 la p\u00eache \u00e9lectrique, c'est en mer du Nord, que tout se passe, l'Union europ\u00e9enne autorise la p\u00eache \u00e9lectrique d\u00e8s 2006 \u00e0 titre exp\u00e9rimental, seuls les p\u00eacheurs n\u00e9erlandais s'engouffrent dans la br\u00e8che, le concept, les chalutiers tire des filets pour attraper les poissons plats comme la seule qui se cache dans les fonds sableux sur les filets des \u00e9lectrodes envoient des d\u00e9charges qui paralyse les poissons et les projette \u00e0 la surface les poissons sont recueillis et Trient et vivant sur le bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:50 > 0:23:57) [93%] : \r\nPour les N\u00e9erlandais, c'est tr\u00e8s lucratif mais aussi plus \u00e9cologique car le chalutier consomme moins de fioul avec cette m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:57 > 0:24:05) [89%] : \r\nIl se fait sous forme tout court puisque c'est le futur de la p\u00eache, cela \u00e9vite d'ab\u00eemer les fonds marins, \u00e7a consomme moins d'\u00e9nergie et il y a moins de l'\u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:05 > 0:24:23) [95%] : \r\nOui, mais selon les ONG, on a affaire ici \u00e0 un v\u00e9ritable d\u00e9sastre \u00e9cologique, cette m\u00e9thode \u00e9puise les ressources, elle fait souffrir les poissons et pourrait m\u00eame avoir des effets sur leur reproduction ce cri d'alarme, a des r\u00e9percussions jusqu'en Suisse, comme chez ce distributeur qui a pris une d\u00e9cision \u00e0 la fin 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:23 > 0:24:38) [86%] : \r\nOn a demand\u00e9 \u00e0 tous nos clients, issu d'un douloureux du Danemark, 2 envoy\u00e9s des certificats tels que T\u00e9l que celui-l\u00e0 ou le fournisseur nous garantit que les poissons qui le nouveau roi nous ne sont pas issus de la p\u00eache \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:38 > 0:24:48) [93%] : \r\nLe Parlement europ\u00e9en doit d\u00e9cider demain s'il autorise le d\u00e9veloppement de la p\u00eache \u00e9lectrique s'il l'accepte, ce serait une 1\u00e8re, cette m\u00e9thode est actuellement interdite dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:49 > 0:25:22) [91%] : \r\nLa r\u00e9daction vous propose une s\u00e9rie sur la saison d'hiver, c'est une mamelle \u00e9conomique de la Suisse et le loisir de beaucoup d'entre nous, la m\u00e9t\u00e9o de cet hiver, donne une certaine couleur \u00e0 la saison exemple Zermatt qui a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e du monde mais qui s'est offert, du m\u00eame coup une publicit\u00e9 plan\u00e9taire, vous voyez ce type d'images retweet\u00e9 aujourd'hui sur le compte Zermatt Matterhorn de Twitter la hausse neige et le bel hiver rendent les Alpes d'autant plus belle ces photos tournent sur les r\u00e9seaux, ils encouragent les touristes Laurent Dufour le bon d\u00e9but de saison, li\u00e9es \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:22 > 0:25:44) [89%] : \r\n\u00e7a se voit, oui, clairement, les vacances de No\u00ebl sur un bilan tr\u00e8s positif, les remont\u00e9es m\u00e9caniques suisses annonce 36 pourcent de ceux qui auront plus par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est-\u00e0-dire le d\u00e9but de saison, les mois de novembre et d\u00e9cembre qui avait \u00e9t\u00e9 catastrophique, alors cette saison, cette ann\u00e9e- l\u00e0 les stations disent merci \u00e0 la neige qui est venu t\u00f4t mais \u00e9galement \u00e0 des offres promotionnelles comme le Magic parce qui ont fait tout leur fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:44 > 0:25:46) [94%] : \r\nAlors est-ce que \u00e7a suffit \u00e0 corriger la tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:46 > 0:26:18) [91%] : \r\nAlors, la tendance lourde est \u00e0 la baisse, 1 la fr\u00e9quentation des domaines skiables a chut\u00e9 d'un quart entre 2009 et 2017, la faute \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o et \u00e9galement un certain d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour les sports d'hiver dans un canton alpin comme le Valais la courbe des nuit\u00e9es est \u00e0 peu pr\u00e8s similaire alors \u00e9conomiquement \u00e9videmment cela un impact puisque, dans ce m\u00eame canton du Valais en France sur cette gagner provient du tourisme quand la branche va mal, ce sont des emplois qui sont en jeu, les seuls remont\u00e9es m\u00e9caniques en Suisse totalise 15000 emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:18 > 0:26:31) [92%] : \r\nLaurent merci cette s\u00e9rie donc sous votre houlette 1er volet les remont\u00e9es m\u00e9caniques, c'est un air de l'industrie touristique d'hiver, il existe beaucoup de petites soci\u00e9t\u00e9s qui doivent se r\u00e9organiser et souvent fusionner Yvan ILLI Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:33 > 0:26:46) [93%] : \r\nIls ont eu chaud les acteurs touristiques de Morgins de l'argent inject\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute pour remettre aux normes ce t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge sans cette perfusion la station valaisanne aurait perdu son acc\u00e8s Direct aux portes du Soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:46 > 0:26:59) [93%] : \r\nDepuis le mois d'ao\u00fbt, on a lanc\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 pour du Soleil suisse SA justement pour sauver le domaine de de Morgins Champoussin il a fallu \u00e9videmment qu'on surmonte un petit peu aussi les esprit de clocher pour qu'\u00e0 terme on aboutisse \u00e0 une r\u00e9flexion globale et \u00e0 ce projet de fusion \u00e0 terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:00 > 0:27:07) [97%] : \r\n\u00e0 terme, c'est l'horizon 2027 avec une seule et unique soci\u00e9t\u00e9 pour g\u00e9rer les 5 stations du secteur suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:09 > 0:27:15) [95%] : \r\nLa fusion, un mod\u00e8le de gestion fortement encourag\u00e9e par le projet de loi sur les remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:16 > 0:27:21) [96%] : \r\nD'autant qu'en Valais, on d\u00e9nombre encore 37 diff\u00e9rentes compagnies d'exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:23 > 0:27:53) [91%] : \r\nDu fait qu'il y ait pas eu vraiment un engagement national pour le la planification des domaines skiables comme on peut voir en Am\u00e9rique du Nord ou en France, h\u00e9 bien il y a eu des initiatives locales, on va dire pour d\u00e9velopper l'activit\u00e9, ce qui, avec peut-\u00eatre un manque de vision en produit ou clients qui fait que voil\u00e0, on a beaucoup de petites entit\u00e9s aujourd'hui qui sont m\u00eame communal parfois des des petites vall\u00e9es et qui aujourd'hui vont \u00eatre oblig\u00e9es de fusionner ou alors de repenser en fait l'activit\u00e9 sur leur pan de montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:54 > 0:28:03) [92%] : \r\nElles \u00e9taient 6 dans les ann\u00e9es 90, aujourd'hui, une seule Crans Montana Aminona SA une logique territoriale car le domaine est enti\u00e8rement reli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:04 > 0:28:12) [88%] : \r\nLes 5 stations du Val-d'Annivier passent des commandes en gros ont des assurances forfait et marketing en commun, \u00e0 ce jour, 2 d'entre elles ont fusionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:12 > 0:28:26) [86%] : \r\nIl s'est pas encore exprim\u00e9 Elwood offert une c'est pas si simple non plus parce qu'on n'est pas reli\u00e9 physiquement et puis les trajets entre hante les communes seront pas non plus si \u00e9vident il y a tr\u00e8s peu d'\u00e9conomie l\u00e2ch\u00e9 l'affaire, on les a d\u00e9j\u00e0 fait ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:26 > 0:28:31) [94%] : \r\nEn Valais, le projet de loi sur les remont\u00e9es m\u00e9caniques devrait avoir un effet de levier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:32 > 0:28:44) [91%] : \r\nLe d\u00e9fi, c'est d'avoir cette vraie vision, c'est de la planification de domaines penser le domaine de ski comme un produit et tout seul, on n'y arrivera pas, il faudra forc\u00e9ment fusionner les soci\u00e9t\u00e9s en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:44 > 0:28:52) [86%] : \r\nL'apparition de forfait commun \u00e0 prix cass\u00e9s, tels le Magic passe un 1er pas vers un rapprochement des destinations touristiques hivernale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:54 > 0:29:05) [91%] : \r\nL'exploit de Belinda benchmark l'Open d'Australie, \u00e0 20 ans la Suissesse s'offre une belle victoire en surpassant V\u00e9nus Williams et cela sous le regard \u00e9mu des parents de Roger Federer, C\u00e9dric Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:07 > 0:29:16) [89%] : \r\nMaman Federer en pleurs pour la victoire de Belinda Benchikh l'image pleine d'\u00e9motion, renforce encore l'exploit de cette gamine de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:17 > 0:29:24) [93%] : \r\nLa Saint-Galloise n'avait jamais battu l'Am\u00e9ricaine de 37 ans, elle n'avait jamais gagn\u00e9 un seul set contre la num\u00e9ro 5 mondial, finaliste l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:25 > 0:29:29) [88%] : \r\nMais gr\u00e2ce \u00e0 un niveau de jeu tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, tout a chang\u00e9, agressive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:29 > 0:29:36) [94%] : \r\nBenchikh armes 14 coups gagnants dans le 1er set 3 fois plus que son adversaire, elle s'adjuge la Manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:39 > 0:29:48) [98%] : \r\nLa Suissesse maintient son niveau au 2\u00e8me set \u00e0 l'image de cette splendide balle de match qui lui permet de s'imposer 6 3 7 5 en moins de 2 heures de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:52 > 0:30:01) [90%] : \r\nDevant le public de la Labour Arena 28 il avoue ne pas avoir ressenti de pression particuli\u00e8re li\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence des parents Federer dans son box.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:01 > 0:30:18) [92%] : \r\nNon, a fait l'ENA, non pas du tout, j'\u00e9tais tellement heureuse quand j'ai su qu'il venait, je veux juste les remercier de me supporter, on a une super semaine avec Roger \u00e0 la Hopman Cup \u00e0 Perth, donc non pas de pression que du soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:19 > 0:30:35) [92%] : \r\nHopman Cup voil\u00e0 un \u00e9l\u00e9ment qui explique en partie la performance de Benchikh, aux c\u00f4t\u00e9s de Federer la Saint-Galloise avait pu jouer sur la m\u00eame surface que l'Open d'Australie et surtout profiter des conseils du ma\u00eetre pour augmenter sa confiance \u00e0 l'image des prix en retour de service r\u00e9ussi l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:38 > 0:30:48) [88%] : \r\nEt assure r\u00e9p\u00e9t\u00e9es la nuit derni\u00e8re pour contrer la puissance adverse, il y a plus de 2 ans \u00e0 Toronto Bencic avait battu l'autre soir, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:48 > 0:30:54) [81%] : \r\nY S\u00e9r\u00e9na, alors num\u00e9ro un mondial, ce nouvel exploit en appelle d'autres, plus r\u00e9gulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:57 > 0:31:16) [88%] : \r\nNe vous sentez pas seul, si vous avez du vague \u00e0 l'\u00e2me cette saison et c'est m\u00eame le jour selon une mode anglo- saxonne, le Blue Monday est en fait une invention commerciale, mais il y a un fond de v\u00e9rit\u00e9, le 3\u00e8me lundi de janvier cumulent des facteurs aggravants : l'effet du lundi, plus la luminosit\u00e9 d\u00e9faillante, Pascal Sibot, Alain Schlapfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:17 > 0:31:24) [98%] : \r\nLe blues ce vague \u00e0 l'\u00e2me qui nous envahit cette sensation Miriam la ressent depuis des ann\u00e9es \u00e0 l'approche de l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:24 > 0:31:37) [91%] : \r\nJ'ai pas un diagnostic pr\u00e9cis, j'ai pas \u00e9t\u00e9 voir un toubib pour savoir qu'est ce qui se passait, mais je sais que c'est plus difficile, donc, depuis octobre, j'ai de la peine, le matin, puis en novembre, j'ai carr\u00e9ment envie me remettre sous le duvet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:37 > 0:31:53) [95%] : \r\nUn mal qui concernerait entre 20 et 30 pourcent de la population, un psychologue anglais a m\u00eame imagin\u00e9 une formule math\u00e9matique qui d\u00e9termine le Jour le plus d\u00e9primant de l'ann\u00e9e, le fameux Blue Monday il aurait lieu le 3\u00e8me lundi du mois de janvier alors est-ce vrai Docteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:53 > 0:32:11) [93%] : \r\nJe ne crois pas comme \u00e7a des jours soit au fond comme \u00e7a du saut du destin de la d\u00e9pression, mais \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas tout \u00e0 fait parce que c'est vrai que ce sont les p\u00e9riodes entre entre la mi- d\u00e9cembre et et au fond la fin janvier, o\u00f9 les jours sont les plus courts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:11 > 0:32:36) [94%] : \r\nCar le manque de lumi\u00e8re du jour est la principale cause de la d\u00e9prime hivernale en \u00e9t\u00e9, la lumi\u00e8re forte bloque facilement la production de m\u00e9latonine, l'hormone du sommeil en hiver, en revanche, pas assez de lumi\u00e8re pour interrompre la m\u00e9latonine, bref on dort en plein jour, pour y rem\u00e9dier, Myriam a opt\u00e9 pour la luminoth\u00e9rapie depuis bient\u00f4t 4 ans, elle porte des lunettes, imitant la lumi\u00e8re du jour, une s\u00e9ance de 20 Minutes chaque matin et sa robe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:36 > 0:32:46) [94%] : \r\nPar j'ai beaucoup plus d'\u00e9nergie, je peux plus m'en passer, donc, entre octobre et mars je fais \u00e7a, chaque matin et c'est efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:46 > 0:32:54) [93%] : \r\nSelon les \u00e9tudes, un bien s\u00fbr, on est \u00e0 50 \u00e0 80 pourcent d'efficacit\u00e9 donc de r\u00e9mission des sympt\u00f4mes sur une d\u00e9pression saisonni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:55 > 0:33:07) [94%] : \r\nAu-del\u00e0 de la lumi\u00e8re, le blues hivernal ce combat aussi par une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e et une activit\u00e9 sportive r\u00e9guli\u00e8re mais bonne nouvelle, le jour le plus heureux de l'ann\u00e9e, existe aussi Rendez-vous le 15 juin prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:08 > 0:33:18) [88%] : \r\nJe laisse la parole \u00e0 Maria mettra la m\u00e9t\u00e9o s'annonce agit\u00e9e, ensuite les missions \u00e9conomiques TTC, enqu\u00eate sur la concurrence grandissante entre les dentistes, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:26 > 0:33:30) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:36 > 0:34:44) [77%] : \r\nAlors le dire franchement sur vous, hein, soyez nettoyer stable, soyez attentifs, je on fait comme on a dit.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T00:53:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801652204", "durationSec": 131, "title": "SO BCVS_RTS000001368187", "excerpt": "La banque cantonale valaisanne BCVs est accus\u00e9e d'avoir accord\u00e9 un pr\u00eat pr\u00e9f\u00e9rentiel \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 pharmaceutique Alkopharma qui a depuis fait faillite. Mis \u00e0 part le PDC tous les partis politique d\u00e9noncent des conflits d'int\u00e9r\u00eat et des pratiques de copinage. L'Etat actionnaire de la BCVs va contr\u00f4ler si le droit \u00e0 \u00e9t\u00e9 respect\u00e9. La BCVs aurait perdu plus de 17 millions de dollars.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["BANQUE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["BCVS"], "sequenceIds": ["1652107"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652205", "durationSec": 110, "title": "SO BENCIC_RTS000001368070", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Belinda Bencic, 78e au classement WTA, qui a battu en 2 sets 6-3-7-5 l'Am\u00e9ricaine Venus Williams, 5e joueuse mondiale, au 1er tour de l'Open d'Australie. Les parents de Roger Federer ont assist\u00e9 au match. Itw de la Suissesse fi\u00e8re de son match.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "WTA"], "thematicPersons": ["BENCIC, BELINDA", "WILLIAMS, VENUS"], "sequenceIds": ["1651997"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652206", "durationSec": 112, "title": "SO BLUE MONDAY_RTS000001368149", "excerpt": "Comme Myriam Torche, de nombreuses personnes sont touch\u00e9es par la d\u00e9pression hivernale. \nLe 3e lundi du moi de janvier serait m\u00eame le plus d\u00e9primant il est qualifi\u00e9 par les anglais de blue monday. La psychiatre Isabelle Gothuey l'explique par le manque de soleil.\nLa luminoth\u00e9rapie permet de lutter contre le manque de m\u00e9latonine qui influe sur le psychisme.\nB\u00e8n\u00e9dicte Wildhaber, psychologue du travail chez Medi-Lum estime que la luminoth\u00e9rapie permet m\u00eame de soigner la d\u00e9prime saisonni\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["HIVER", "D\u00c9PRESSION NERVEUSE", "M\u00c9LATONINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652207", "durationSec": 117, "title": "SO CONGRES SUISSE ELECTRICITE_RTS000001368205", "excerpt": "R\u00e9unis en congr\u00e8s les producteur d'\u00e9lectricit\u00e9 suisses sont moins pessimistes que par le pass\u00e9 depuis l'entr\u00e9e en vigueur de la politique \u00e9nerg\u00e9tique 2050 annonc\u00e9e par Doris Leuthard qui \u00e9tait pr\u00e9sente.\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral du Groupe-E Dominique Gachoud esp\u00e8re une remont\u00e9e des prix. \nLe pr\u00e9sident de l'Association des entreprises \u00e9lectriques suisses Micha\u00ebl Wider craint que les politiques \u00e9nerg\u00e9tiques des pays voisins limitent les possibilit\u00e9s d'\u00e9change.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652208", "durationSec": 99, "title": "SO DONS ORGANES V2_RTS000001368109", "excerpt": "Le docteur Philippe Eckert, pr\u00e9sident du Programme latin des dons d'organes se f\u00e9licite des effets positifs des campagnes men\u00e9es en faveur du don d'organes. Mais le nombre de donneur reste insuffisant avec un taux de refus sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["DON D'ORGANE"], "thematicPersons": ["ECKERT, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652209", "durationSec": 144, "title": "SO FORMATION AIDE SOCIALE_RTS000001368184", "excerpt": "La Conf\u00e9rence suisse des institutions d'action sociale s'associe avec la F\u00e9d\u00e9ration suisse pour la formation continue pour demander \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de mieux soutenir la formation professionnel des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale. Pour permettre aux b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale de trouver un travail il est indispensable de leur fournir une formation car ils sont souvent sans dipl\u00f4me.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSISTANCE SOCIALE", "FORMATION PROFESSIONNELLE", "FORMATION DES ADULTES"], "sequenceIds": ["1652092"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652210", "durationSec": 30, "title": "SO MONTHEY CHAUFFAGE_RTS000001368175", "excerpt": "18000 habitants de la commune de Monthey sont priv\u00e9s de chauffage et d'eau chaude. Une entreprise de forage a perc\u00e9 la conduite de qui am\u00e8ne l'eau chaude depuis la d\u00e9chetterie.", "thematicGeographicals": ["MONTHEY"], "thematicThemes": ["CHAUFFAGE \u00c0 DISTANCE", "PANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652211", "durationSec": 110, "title": "SO PECHE ELECTROCUTION_RTS000001368044", "excerpt": "Le parlement europ\u00e9en doit se prononcer sur l'interdiction de la p\u00eache \u00e9lectrique qui est pratiqu\u00e9e par les p\u00eacheurs n\u00e9erlandais mais jug\u00e9e n\u00e9faste par les ONG \u00e9cologistes. En Suisse Abel Otero, directeur commercial de la soci\u00e9t\u00e9 d'importation Ultramarine Food SA refuse le poisson issu de p\u00eache \u00e9lectrique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["P\u00caCHE PROFESSIONNELLE", "L\u00c9GISLATION", "PROTECTION DES ANIMAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652212", "durationSec": 143, "title": "SO SERIE 1 REMONTEES MECANIQUES V3_RTS000001368102", "excerpt": "Il existe encore 37 soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques en Valais. Mais les n\u00e9cessaires investissements financiers pour conserver les infrastructures et s'adapter aux nouvelles pratiques des touristes obligent les stations qui le peuvent \u00e0 fusionner et mettre en commun leurs moyens.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGINS", "GRIMENTZ"], "thematicThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "STATION DE SKI", "RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1652124"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652213", "durationSec": 107, "title": "SO SIHH OUVERTURE_RTS000001368142", "excerpt": "Le Salon international de la haute horlogerie ouvre ses portes \u00e0 Palexpo avec un nombre record d'exposants. La marque de luxe Hermes habitu\u00e9e de Baselworld a d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre le SIHH qui correspond mieux \u00e0 son public cible.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "PRODUIT DE LUXE", "MONTRE DE LUXE", "HORLOGERIE"], "thematicCorporations": ["AUDEMARS-PIGUET"], "sequenceIds": ["1652104"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652214", "durationSec": 123, "title": "SO TRIENT_RTS000001368192", "excerpt": "La route du Col de la Forclaz est ferm\u00e9e suite \u00e0 un \u00e9boulement sur la commune du Trient. D\u00e9gager les rochers prendra du temps et les commerces et \u00e9picerie jusqu'\u00e0 Finhaut doivent \u00eatre ravitaill\u00e9 par le train.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TRIENT", "FINHAUT"], "thematicThemes": ["\u00c9BOULEMENT", "PLUIE"], "sequenceIds": ["1652091"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801652298", "summary": "Melbourne : Lynette et Robert Federer, parents de Roger Federer, \u00e9mus. Belinda Bencic, joueuse de tennis suisse, exultant. Extraits de match et balle de match entre Belinda Bencic et Venus Williams, joueuse de tennis am\u00e9ricaine. Itw sur le court de Belinda Bencic.\nPerth, 01.2018 : extraits de la Hopman Cup avec Roger Federer et Belinda Bencic.", "id": "1651997", "visualThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "WTA"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE"], "visualPersons": ["BENCIC, BELINDA", "WILLIAMS, VENUS"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652392", "summary": "Eboulement de pierres sur la route du Trient. Itw Jean-Luc Lugon, charg\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 de la vall\u00e9e du Trient. Rocher au bord de la route. Itw Bertrand Savioz, pr\u00e9sident de Trient. Au bistrot, itw Pierre-Alain et Marie-Mercedes Gilbert, personnes \u00e9vacu\u00e9es. Itw Corrado Morzenti, employ\u00e9 de l'h\u00f4tel du Ch\u00e2telard. Itw Cathy Rebelle, g\u00e9rante du magasin Edelweiss de Finhaut.\nTrain quittant la gare de Finhaut.", "id": "1652091", "visualThemes": ["\u00c9BOULEMENT"], "visualGeographicals": ["TRIENT", "FINHAUT"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652393", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : L\u00e9onard Schupbach, b\u00e9n\u00e9ficiaire de l'aide sociale travaillant dans un magasin caritas. Itw L\u00e9onard Schupbach. Itw Alexandra Andrey, responsable Baby Occas' Caritas.\nBerne-ville : R\u00e9union de Conf\u00e9rence suisse des institutions d'action sociale. Itw Felix Wolfers, copr\u00e9sidente de la conf\u00e9rence suisse. Itw Matthias Aebischer, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration des organisations de formation continue.", "id": "1652092", "visualThemes": ["ASSISTANCE SOCIALE", "FORMATION PROFESSIONNELLE", "FORMATION DES ADULTES"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652405", "summary": "Grand-Saconnex, Palexpo : stands d'exposants au Salon international de la haute horlogerie de Gen\u00e8ve SIHH. Gros plans de montres de luxe. Stand du groupe Hermes. Itw Guillaume de Seynes, vice-pr\u00e9sident Hermes. Itw Jo\u00ebl Grandjean, journaliste horloger. Itw Fran\u00e7ois-Henry Bennahmias, directeur g\u00e9n\u00e9ral Audemars Piguet dans le stand du groupe. Gros plan montre  Audemars Piguet avec diamants. Carr\u00e9 des horlogers ind\u00e9pendant avec tables de luxe.", "id": "1652104", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "PRODUIT DE LUXE", "MONTRE DE LUXE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652407", "summary": "Plateau : Itw Fabienne Lupo, directrice du Salon international de la haute horlogerie SIHH de Gen\u00e8ve.", "id": "1652106"}, {"internalArchiveId": "AA1801652408", "summary": "Ext de la Banque cantonale valaisanne BCVs. Ext entreprise Alkopharma. Itw J\u00e9r\u00f4me Desmeules, pr\u00e9sident UDC Valais. Itw Barbara Lanthemann, pr\u00e9sident PS Valais romand. Itw Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC Valais romand.\nItw Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan.\nItw Roberto Schmidt, Conseiller d'Etat.", "id": "1652107", "visualThemes": ["PR\u00caT BANCAIRE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["DESMEULES, J\u00c9R\u00d4ME"], "visualCorporations": ["BCVS"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652425", "summary": "Ensoleill\u00e9 : sommet des piste de La Foilleuse \u00e0 Morgins. T\u00e9l\u00e9si\u00e8ge. Itw Enrique Caballero, porte-parole Porte du Soleil suisse SA. Skieurs partant sur les pistes. Itw Anne Sophie Fioretto, g\u00e9ographe et consultante.\nPreprod sur stations de ski avec une compagnie unique de remont\u00e9e m\u00e9canique.\nGrimentz : Itw Pascal Bourquin, directeur remont\u00e9es m\u00e9caniques de Grimentz-Zinal.", "id": "1652124", "visualThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "STATION DE SKI"], "visualGeographicals": ["MORGINS", "GRIMENTZ"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "role": "Duplex Nyon", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "role": "duplex Monthey", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1725818", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036018", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1639347", "internalArchiveId": "AA1711639608", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Open d'Australie 2018 - 1er tour messieurs : Rafael Nadal (ESP) - Victor Estrella Burgos (DOM)", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "durationSec": 7322, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9248643", "imageURL": "http://www.rts.ch/8992646.image", "alternativeTitle": ["Tennis", "Tennis, Open d'Australie", "Messieurs, 1er tour: Nadal (ESP) bat Estrella Burgos (DOM) (6-1, 6-1, 6-1)", "Messieurs, 1er tour: Nadal (ESP) \u2013 Estrella Burgos (DOM) (6-1, 6-1)", "Messieurs, 1er tour: Nadal (ESP) \u2013 Estrella Burgos (DOM) (6-1)", "Dames, 1er tour: Golubic (SUI) battue par Bondarenko (UKR) (6-7, 6-4, 2-6)", "Dames, 1er tour: Golubic (SUI) \u2013 Bondarenko (UKR) (6-7, 6-4)", "Dames, 1er tour: Golubic (SUI) \u2013 Bondarenko (UKR) (6-7)", "Dames, 1er tour: Bencic (SUI) bat V.Williams (USA) (6-3, 7-5) en deux manches!", "Dames, 1er tour: Bencic (SUI) \u2013 V.Williams (USA) (6-3)"], "alternativeSummary": ["Open d'Australie\n- Rafael Nadal (ESP) - Victor Estrella Burgos (DOM)\n- Venus Williams (USA) - Belinda Bencic (SUI)", "Tennis \u2013 Open d\u2019Australie", "Tennis \u2013 Open d\u2019Australie", "Tennis \u2013 Open d\u2019Australie", "Tennis \u2013 Open d\u2019Australie", "Tennis \u2013 Open d\u2019Australie", "Tennis \u2013 Open d\u2019Australie", "Tennis \u2013 Open d\u2019Australie", "Tennis \u2013 Open d\u2019Australie"], "variantIds": ["ece-9144843"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-18T22:11:03Z", "webPublicationDate": "2018-01-15T09:58:05Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1719793", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034862", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1643827", "internalArchiveId": "AA1712644128", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Open d'Australie 2018 - 1er tour dames: Venus Williams (USA) - Belinda Bencic (SUI)", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "durationSec": 8086, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8992646.image", "alternativeTitle": ["Tennis", "Tennis, Open d'Australie"], "alternativeSummary": ["Open d'Australie\n- Venus Williams (USA) - Belinda Bencic (SUI)\n- Victorija Golubic (SUI) - Kateryna Bondarenko (UKR)", "En direct de Melbourne (AUS)"], "variantIds": ["ece-9163339"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-18T22:11:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801652097", "durationSec": 116, "title": "TENN 150118 ITW BENCIC", "excerpt": "Itw de la joueuse de tennis suisse Belinda Bencic suite \u00e0 sa victoire contre l'Am\u00e9ricaine Venus Williams au 1er tour de l'Open d'Australie de tennis comptant pour la WTA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652114", "durationSec": 106, "title": "MI VICTOIRE BENCIC_RTS000001367537", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Belinda Bencic, 78e au classement WTA, qui a battu la 5e joueuse mondiale Venus Williams au 1er tour de l'Open d'Australie en 2 set 6-3-7-5. Les parents de Roger Federer ont assist\u00e9 au match. Itw de la Suissesse fi\u00e8re de son match.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "WTA"], "thematicPersons": ["WILLIAMS, VENUS", "BENCIC, BELINDA"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652205", "durationSec": 110, "title": "SO BENCIC_RTS000001368070", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Belinda Bencic, 78e au classement WTA, qui a battu en 2 sets 6-3-7-5 l'Am\u00e9ricaine Venus Williams, 5e joueuse mondiale, au 1er tour de l'Open d'Australie. Les parents de Roger Federer ont assist\u00e9 au match. Itw de la Suissesse fi\u00e8re de son match.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "WTA"], "thematicPersons": ["BENCIC, BELINDA", "WILLIAMS, VENUS"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1722334", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035514", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1651762", "internalArchiveId": "AA1801652063", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Open d'Australie 2018 - 1er tour dames : Viktorija Golubic (SUI) - Kateryna Bondarenko (UKR)", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "durationSec": 8957, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-18T22:11:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801652120", "durationSec": 16, "title": "MI PC GOLUBIC DEFAITE_RTS000001367585", "excerpt": "D\u00e9faite au 1er tour de l'Open de tennis d'Australie de la joueuse de tennis suisse Viktorija Golubic face \u00e0 l'ukrainienne Kateryna Bondarenko qui l'a battue 7-6 4-6 6-2.", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["WTA", "OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["GOLUBIC, VIKTORIJA"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1726743", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036235", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1644981", "internalArchiveId": "AA1712645282", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 281", "publicationDate": "2018-01-15T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1500, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9249981", "imageURL": "http://www.rts.ch/9249975.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "Jean-Fran\u00e7ois et Laurent vs Yannick et Maxime"], "variantIds": ["ece-9145471", "ece-9145507"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T15:33:21Z", "webPublicationDate": "2018-01-15T18:09:01Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DIRANI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHNEITER, Jonas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1723042", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035621", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1616549", "internalArchiveId": "AA1708616690", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ghost Hunting - La chasse aux fant\u00f4mes", "publicationDate": "2018-01-14T22:05:00Z", "durationSec": 5400, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T03:19:52Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Andoni, Raed", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1707837", "comment": "enti\u00e8rement sous-titr\u00e9\n. D\u00e9but du programme au noir\n. D\u00e9calage labial sur quelques s\u00e9quences", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL ara", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032969", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1627315", "internalArchiveId": "AA1709627536", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "double vie - Petite histoire de la sexualit\u00e9 en URSS, La", "publicationDate": "2018-01-14T21:04:00Z", "durationSec": 3120, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-11T15:10:03Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:10:13  10:00:30:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:41:20  10:00:44:14\r\n-Je suis n\u00e9e en Union sovi\u00e9tique.\r\n\r\n10:00:44:19  10:00:48:05\r\n      Quand j'\u00e9tais petite,\r\n  je ne comprenais pas pourquoi\r\n\r\n10:00:48:11  10:00:52:00\r\n en plus de mon vrai grand-p\u00e8re,\r\n      j'en avais un autre:\r\n\r\n10:00:52:05  10:00:53:10\r\n             L\u00e9nine.\r\n\r\n10:00:53:14  10:00:58:10\r\n   L\u00e9nine \u00e9tait le grand-p\u00e8re\r\nde tous les enfants sovi\u00e9tiques.\r\n\r\n10:00:58:14  10:01:00:12\r\n  A l'\u00e9cole, on nous racontait\r\n\r\n10:01:00:17  10:01:04:10\r\n   que nous \u00e9tions les enfants\r\n   les plus heureux du monde.\r\n\r\n10:01:04:14  10:01:06:06\r\n      Nous voulions entrer\r\n\r\n10:01:06:11  10:01:09:10\r\n      chez les komsomols,\r\n   les jeunesses communistes.\r\n\r\n10:01:09:14  10:01:10:22\r\n       Nous croyions \u00eatre\r\n\r\n10:01:11:03  10:01:12:12\r\n        les plus heureux.\r\n\r\n10:01:12:17  10:01:15:11\r\nC'est plus tard que j'ai compris\r\n\r\n10:01:15:15  10:01:17:14\r\n     que depuis mon enfance,\r\n\r\n10:01:17:19  10:01:21:19\r\n    je menais une double vie,\r\n     comme mes concitoyens.\r\n\r\n10:01:22:00  10:01:25:20\r\nNous \u00e9tions un sp\u00e9cimen particulier\r\n       de l'esp\u00e8ce humaine:\r\n\r\n10:01:26:01  10:01:28:01\r\n       l'homo sovieticus.\r\n\r\n10:01:33:01  10:01:34:08\r\n  -L'Homo sovieticus,\r\n\r\n10:01:34:12  10:01:37:10\r\n              ce n'est pas\r\n\r\n10:01:37:14  10:01:39:23\r\n                  un simple\r\n              surnom m\u00e9prisant,\r\n\r\n10:01:40:04  10:01:41:14\r\n  c'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:01:41:19  10:01:46:12\r\n       Il y avait\r\nune id\u00e9ologie unique, tr\u00e8s pesante,\r\n\r\n10:01:46:17  10:01:52:16\r\n qui impr\u00e9gnait l'esprit\r\nde beaucoup de gens en profondeur.\r\n\r\n10:01:52:21  10:01:57:21\r\n{\\an1}Et quand aujourd'hui on entend\r\ndes gens, surtout des personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n10:01:58:02  10:02:02:02\r\n  qui ont du mal \u00e0 accepter\r\nles changements, toujours pr\u00eats\r\n\r\n10:02:02:07  10:02:06:20\r\n{\\an1}\u00e0 affirmer que Staline et L\u00e9nine\r\n\u00e9taient des g\u00e9nies, ce n'est pas\r\n\r\n10:02:07:01  10:02:11:08\r\n parce qu'ils sont atteints\r\nde scl\u00e9rose mentale, m\u00eame si c'est\r\n\r\n10:02:11:12  10:02:15:18\r\n parfois le cas, c'est parce\r\nqu'ils viennent d'un autre monde.\r\n\r\n10:02:17:12  10:02:20:17\r\n      -J'ai fait un voyage\r\n      \u00e0 travers l'ex-URSS,\r\n\r\n10:02:20:22  10:02:25:16\r\n   de Riga \u00e0 Kiev, en passant \r\n  par Saint-P\u00e9tersbourg, Moscou\r\n\r\n10:02:25:21  10:02:27:02\r\n         et la Sib\u00e9rie.\r\n\r\n10:02:27:07  10:02:29:08\r\n   Dans ce pays o\u00f9 l'on disait\r\n\r\n10:02:29:12  10:02:32:02\r\n   que le sexe n'existait pas,\r\n           j'ai voulu\r\n\r\n10:02:32:07  10:02:37:01\r\ncomprendre comment dans cette double\r\n  vie, l'instinct de reproduction\r\n\r\n10:02:37:06  10:02:38:11\r\n         avait surv\u00e9cu.\r\n\r\n10:02:38:15  10:02:42:04\r\n      Comment il avait \u00e9t\u00e9\r\n      r\u00e9prim\u00e9 et utilis\u00e9.\r\n\r\n10:02:42:09  10:02:47:04\r\nCe qui \u00e9tait advenu de la sexualit\u00e9\r\n   en 70 ans d'Union sovi\u00e9tique.\r\n\r\n10:02:47:09  10:02:50:11\r\n         J'ai rencontr\u00e9\r\ndes sp\u00e9cialistes de la question,\r\n\r\n10:02:50:15  10:02:53:02\r\nmais aussi toutes sortes de gens.\r\n\r\n10:02:53:07  10:02:55:11\r\n Commen\u00e7ons par le commencement.\r\n\r\n10:02:55:15  10:03:07:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:07:10  10:03:10:16\r\n  -D\u00e8s que la r\u00e9volution d'Octobre\r\n\r\n10:03:10:21  10:03:13:20\r\n    a eu lieu, on \u00e9tait persuad\u00e9\r\n\r\n10:03:14:02  10:03:19:06\r\n  que c'\u00e9tait une nouvelle vie\r\nqui commen\u00e7ait et que les changements\r\n\r\n10:03:19:11  10:03:25:04\r\n toucheraient tous les aspects de\r\nl'existence, y compris la sexualit\u00e9.\r\n\r\n10:03:25:09  10:03:27:11\r\n{\\an1}-Pour les premiers communistes,\r\n\r\n10:03:27:16  10:03:30:12\r\n{\\an1}l'un des principaux postulats\r\n\r\n10:03:30:17  10:03:33:14\r\n{\\an1}\u00e9tait l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme.\r\n\r\n10:03:33:19  10:03:38:14\r\nC'\u00e9tait une id\u00e9e plut\u00f4t moderne,\r\n         pour l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:03:47:08  10:03:49:11\r\n  -En fait, peu de gens savent\r\n\r\n10:03:49:16  10:03:52:23\r\n           que l'URSS\r\n a \u00e9t\u00e9 le premier pays au monde\r\n\r\n10:03:53:04  10:03:57:10\r\n      \u00e0 d\u00e9cr\u00e9ter l'\u00e9galit\u00e9\r\n entre les hommes et les femmes.\r\n\r\n10:04:05:21  10:04:08:00\r\n  A l'origine de cette mesure,\r\n\r\n10:04:08:05  10:04:12:08\r\n       la femme de L\u00e9nine:\r\nNadejda Kroupska\u00efa, dont le surnom\r\n\r\n10:04:12:12  10:04:16:02\r\nde militante \u00e9tait \"le crapaud\",\r\n     une probable allusion\r\n\r\n10:04:16:07  10:04:18:02\r\n   \u00e0 ses qualit\u00e9s plastiques.\r\n\r\n10:04:18:07  10:04:21:20\r\n  L\u00e9nine qualifiait son \u00e9pouse\r\n    de \"camarade combattant\"\r\n\r\n10:04:22:01  10:04:23:16\r\n     mais son coeur penchait\r\n\r\n10:04:23:21  10:04:28:00\r\n pour la f\u00e9ministe In\u00e8s Armand,\r\n   qu'il avait connue \u00e0 Paris\r\n\r\n10:04:28:05  10:04:30:11\r\n o\u00f9 elle habitait avec son mari.\r\n\r\n10:04:30:16  10:04:32:23\r\n Les pr\u00e9misses de la double vie\r\n\r\n10:04:33:04  10:04:36:06\r\n       sont donc apparues\r\n      avant la r\u00e9volution.\r\n\r\n10:04:37:21  10:04:43:02\r\n-Les mouvements \"A bas la honte\" et\r\n\"A bas les v\u00eatements\" sont apparus.\r\n\r\n10:04:43:07  10:04:45:13\r\n-Il y avait toutes sortes d'exc\u00e8s.\r\n\r\n10:04:45:18  10:04:49:04\r\nLes gens manifestaient nus\r\n  avec une \u00e9charpe\r\n\r\n10:04:49:09  10:04:51:23\r\n      portant l'inscription\r\n        \"A bas la honte\".\r\n\r\n10:04:53:05  10:04:56:08\r\n        -Les communistes\r\n    n'avaient rien \u00e0 cacher.\r\n\r\n10:04:56:12  10:05:01:04\r\n  Tout \u00e9tait \u00e0 tout le monde, \r\n  y compris la beaut\u00e9 du corps\r\n\r\n10:05:01:09  10:05:06:19\r\nqu'il convenait d'exposer, notamment\r\n  au regard d'autres communistes.\r\n\r\n10:05:07:00  10:05:23:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:23:17  10:05:27:03\r\n          Les artistes\r\n   appr\u00e9cient particuli\u00e8rement\r\n\r\n10:05:27:08  10:05:33:07\r\n le mouvement \"A bas la honte\",\r\n dont le po\u00e8te Ma\u00efakovski \u00e9tait\r\n\r\n10:05:33:11  10:05:36:21\r\n        un porte-parole,\r\nfaisant l'\u00e9loge de la r\u00e9volution.\r\n\r\n10:05:37:02  10:05:40:19\r\n Dans ses tourn\u00e9es en province,\r\n        il apparaissait\r\n\r\n10:05:41:00  10:05:45:02\r\nen compagnie de jeunes filles nues\r\n       seulement habill\u00e9es\r\n\r\n10:05:45:07  10:05:49:02\r\nd'\u00e9charpes portant l'inscription\r\n       \"A bas la honte\".\r\n\r\n10:05:49:07  10:05:53:00\r\n    Ma\u00efakovski \u00e9tait amoureux\r\n   de Lili Brik, avec laquelle\r\n\r\n10:05:53:05  10:05:56:19\r\n     il vivait en compagnie\r\n       de son mari Ossip.\r\n\r\n10:05:57:00  10:06:02:11\r\nUn triangle amoureux qui ne choquait\r\n    personne, comme en t\u00e9moigne\r\n\r\n10:06:02:15  10:06:07:07\r\nle film sovi\u00e9tique \"M\u00e9nage \u00e0 trois\",\r\n    r\u00e9alis\u00e9 dans les ann\u00e9es 20.\r\n\r\n10:06:07:11  10:06:24:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:24:13  10:06:28:22\r\n  -Naturellement, il y a eu des\r\nmouvements comme \"A bas la famille\",\r\n\r\n10:06:29:03  10:06:33:18\r\n\"A bas les relations personnelles\",\r\n  tout ce qui est issu du pass\u00e9.\r\n\r\n10:06:33:23  10:06:39:00\r\n Ces slogans \u00e9taient aliment\u00e9s par\r\nles th\u00e9ories d'Alexandra Kollonta\u00ef,\r\n\r\n10:06:39:05  10:06:42:13\r\n    que l'on peut aujourd'hui\r\n      qualifier d'absurdes.\r\n\r\n10:06:42:18  10:06:46:09\r\n     Ces th\u00e9ories voulaient\r\n que le nouvel homme sovi\u00e9tique\r\n\r\n10:06:46:13  10:06:50:20\r\n      doit pouvoir satisfaire\r\nses besoins sexuels aussi facilement\r\n\r\n10:06:51:01  10:06:52:17\r\n       qu'\u00e9tancher sa soif.\r\n\r\n10:06:52:22  10:06:55:10\r\n  \"Tu as soif, tu bois de l'eau.\"\r\n\r\n10:06:55:14  10:06:56:20\r\n            C'est tout.\r\n\r\n10:06:57:01  10:06:59:04\r\n      C'est ce qu'on a appel\u00e9\r\n\r\n10:06:59:09  10:07:01:16\r\n  \"la th\u00e9orie du verre d'eau\".\r\n\r\n10:07:10:11  10:07:15:22\r\n  -Selon les lois de l'\u00e9poque, on\r\npouvait \u00e0 tout moment faire un saut\r\n\r\n10:07:16:03  10:07:20:21\r\n \u00e0 la mairie pour enregistrer son\r\nmariage, et divorcer dans l'heure.\r\n\r\n10:07:23:23  10:07:26:04\r\n-La loi avait totalement\r\n\r\n10:07:26:09  10:07:28:16\r\n{\\an1}lib\u00e9ralis\u00e9 le divorce.\r\n\r\n10:07:28:21  10:07:30:15\r\n{\\an1}Des amateurs de bagatelle\r\n\r\n10:07:30:20  10:07:34:01\r\nse mariaient et divor\u00e7aient\r\n quatre fois par jour.\r\n\r\n10:07:34:06  10:07:37:02\r\n{\\an1}-L'amour libre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:07:37:07  10:07:40:17\r\n{\\an1}tout de suite apr\u00e8s la r\u00e9volution.\r\n\r\n10:07:40:22  10:07:44:21\r\n{\\an1}Toi, moi, ma femme, ta femme,\r\ntout \u00e9tait mis en commun.\r\n\r\n10:07:45:02  10:07:49:06\r\n Mais ce n'\u00e9tait pas\r\ncomme un club \u00e9changiste pour autant.\r\n\r\n10:07:49:11  10:07:54:11\r\n{\\an1}Les gens croyaient vraiment que\r\nd\u00e9sormais on allait vivre comme \u00e7a.\r\n\r\n10:07:54:15  10:07:58:10\r\n            -Les gens\r\n   ont commenc\u00e9 \u00e0 vivre ainsi.\r\n\r\n10:07:58:14  10:08:02:01\r\n         Tous ensemble,\r\n    dans des maisons communes\r\n\r\n10:08:02:06  10:08:05:11\r\n  o\u00f9 tout \u00e9tait fait en commun.\r\n\r\n10:08:05:15  10:08:07:11\r\n    On commentait l'actualit\u00e9\r\n\r\n10:08:07:16  10:08:11:02\r\n       en faisant la queue\r\n  devant les uniques toilettes.\r\n\r\n10:08:11:07  10:08:16:15\r\n Les v\u00eatements \u00e9taient en commun\r\net ce qu'il y a en dessous aussi.\r\n\r\n10:08:16:20  10:08:19:06\r\n  On d\u00e9battait de ces questions\r\n\r\n10:08:19:11  10:08:21:12\r\n   dans la presse sovi\u00e9tique.\r\n\r\n10:08:21:17  10:08:23:20\r\n{\\an1}-Le quotidien Journal rouge\r\n\r\n10:08:24:01  10:08:29:20\r\n{\\an1}publiait des articles sur certaines\r\nmaisons communautaires d'ouvriers\r\n\r\n10:08:30:01  10:08:33:06\r\n qui proposaient\r\nde discuter et m\u00eame voter\r\n\r\n10:08:33:11  10:08:37:05\r\n des concepts\r\ncomme le partage des sous-v\u00eatements.\r\n\r\n10:08:37:10  10:08:40:00\r\n Les hygi\u00e9nistes \u00e9taient contre.\r\n\r\n10:08:43:00  10:08:44:05\r\n             -Ces positions\r\n\r\n10:08:44:10  10:08:46:20\r\n               n'ont pas dur\u00e9\r\n                  longtemps\r\n\r\n10:08:47:01  10:08:49:09\r\n             mais elles ont atteint\r\n\r\n10:08:49:13  10:08:52:08\r\n         le comble de l'absurde\r\n           dans des documents\r\n\r\n10:08:52:12  10:08:56:05\r\n        comme celui trouv\u00e9 parmi\r\n     des archives du KGB et du FSB\r\n\r\n10:08:56:10  10:08:59:19\r\n          r\u00e9cemment d\u00e9classifi\u00e9es,\r\n              qui s'intitule:\r\n\r\n10:09:00:00  10:09:04:08\r\n  \"D\u00e9cret du Conseil des commissaires\r\n          du peuple du gouvernorat\r\n\r\n10:09:04:12  10:09:09:12\r\n       de Saratov sur l'abrogation\r\n  de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e des femmes\".\r\n\r\n10:09:09:17  10:09:14:06\r\n    Il stipulait que chaque femme\r\nkomsomole, des jeunesses communistes,\r\n\r\n10:09:14:11  10:09:18:09\r\ndevait satisfaire les d\u00e9sirs sexuels\r\n       des hommes komsomols.\r\n\r\n10:09:18:13  10:09:21:14\r\n          Sinon, ce n'\u00e9tait\r\n     qu'une \"petite bourgeoise\".\r\n\r\n10:09:21:19  10:09:25:01\r\n{\\an1}-Je me souviens que ma belle-m\u00e8re\r\n\r\n10:09:25:06  10:09:28:18\r\n{\\an1}m'avait racont\u00e9 que les komsomols,\r\n\r\n10:09:28:23  10:09:31:02\r\n{\\an1}les jeunesses communistes\r\n\r\n10:09:31:07  10:09:35:01\r\n dans les ann\u00e9es 1920,\r\nquand elle \u00e9tait toute jeune...\r\n\r\n10:09:35:06  10:09:38:22\r\nLes komsomols \u00e9taient des gens,\r\n de son point de vue\r\n\r\n10:09:39:03  10:09:43:09\r\n{\\an1}de jeune fille de bonne famille\r\nqui avait termin\u00e9 le lyc\u00e9e...\r\n\r\n10:09:43:13  10:09:49:14\r\n{\\an1}C'\u00e9taient des gens sans vergogne qui\r\ncommettaient des p\u00e9ch\u00e9s, des voyous.\r\n\r\n10:09:49:19  10:09:52:14\r\n{\\an1}C'est comme \u00e7a qu'elle les voyait !\r\n\r\n10:09:52:19  10:09:58:09\r\n   -Deuxi\u00e8me paragraphe de ce d\u00e9cret:\r\n    \"Ce droit exerc\u00e9 sur les femmes\r\n\r\n10:09:58:13  10:10:03:09\r\n       s'applique \u00e0 toutes celles\r\n     qui ont moins de cinq enfants.\"\r\n\r\n10:10:03:13  10:10:08:15\r\n      Imaginez donc que pour \u00e9viter\r\n      d'\u00eatre sexuellement harcel\u00e9e\r\n\r\n10:10:08:20  10:10:14:05\r\n par n'importe quel homme, il fallait\r\n       avoir au moins cinq enfants.\r\n\r\n10:10:14:10  10:10:16:02\r\n            Paragraphe trois:\r\n\r\n10:10:16:07  10:10:21:18\r\n       \"Le mari conserve le droit\r\n    prioritaire d'utiliser sa femme.\"\r\n\r\n10:10:21:23  10:10:25:08\r\n             Merci beaucoup,\r\n         le mari avait le droit\r\n\r\n10:10:25:12  10:10:29:00\r\n           d'acc\u00e9der \u00e0 sa femme\r\n           sans faire la queue.\r\n\r\n10:10:29:05  10:10:34:11\r\n     Paragraphe huit: \"Chaque homme\r\n       voulant utiliser une femme\r\n\r\n10:10:34:16  10:10:40:01\r\ndoit pouvoir prouver son appartenance\r\n           \u00e0 la classe ouvri\u00e8re.\"\r\n\r\n10:10:40:06  10:10:43:18\r\n                Paragraphe neuf:\r\n     \"Les hommes ne pouvant justifier\r\n\r\n10:10:43:23  10:10:48:06\r\n           de leur statut d'ouvrier\r\n peuvent acqu\u00e9rir le droit d'utiliser\r\n\r\n10:10:48:11  10:10:50:21\r\n   une femme r\u00e9quisitionn\u00e9e moyennant\r\n\r\n10:10:51:02  10:10:54:04\r\n         une contribution mensuelle\r\n             de mille roubles.\"\r\n\r\n10:10:54:09  10:10:59:11\r\n L'id\u00e9ologie, c'est l'id\u00e9ologie, mais\r\n   avec de l'argent il \u00e9tait possible\r\n\r\n10:10:59:15  10:11:03:07\r\n            d'obtenir une femme\r\n   m\u00eame si on n'\u00e9tait pas prol\u00e9taire.\r\n\r\n10:11:03:11  10:11:05:02\r\n{\\an1}-La cons\u00e9quence de cela,\r\n\r\n10:11:05:07  10:11:07:17\r\n{\\an1}c'\u00e9tait la recrudescence\r\n\r\n10:11:07:22  10:11:09:22\r\n   des cas de viol.\r\n\r\n10:11:10:03  10:11:12:23\r\n      Les prol\u00e9taires\r\n ont compris que les femmes\r\n\r\n10:11:13:04  10:11:17:10\r\n{\\an1}leur appartenaient et devaient\r\nsatisfaire leurs besoins sexuels.\r\n\r\n10:11:17:14  10:11:19:23\r\n-L'activit\u00e9 sexuelle bat son plein\r\n\r\n10:11:20:04  10:11:23:05\r\n          et on procr\u00e9e\r\n\r\n10:11:23:10  10:11:26:03\r\n  avec passion et enthousiasme.\r\n\r\n10:11:26:08  10:11:29:12\r\n         La double vie\r\n    n'a pas encore commenc\u00e9.\r\n\r\n10:11:29:17  10:11:32:02\r\nMais tr\u00e8s vite, la moiti\u00e9 du pays\r\n\r\n10:11:32:07  10:11:35:10\r\n    est atteinte de syphilis\r\n     et d'autres maladies.\r\n\r\n10:11:35:14  10:11:37:12\r\n     Un nombre incalculable\r\n\r\n10:11:37:17  10:11:40:09\r\n   d'enfants sont abandonn\u00e9s.\r\n\r\n10:11:40:13  10:11:51:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:52:00  10:11:55:20\r\n                  -On s'est mis\r\n      \u00e0 r\u00e9glementer certaines choses.\r\n\r\n10:11:56:01  10:11:57:15\r\n                   \u00c7a a commenc\u00e9\r\n\r\n10:11:57:20  10:12:02:05\r\navec un m\u00e9decin et psychologue connu,\r\n                 le docteur Zalkind.\r\n\r\n10:12:02:10  10:12:05:18\r\n          Il a formul\u00e9\r\n    \"Les douze commandements\r\n\r\n10:12:05:23  10:12:10:11\r\n       de la vie sexuelle\r\ndu prol\u00e9tariat r\u00e9volutionnaire\".\r\n\r\n10:12:10:15  10:12:15:11\r\n          Ils paraissent aujourd'hui\r\n       comme le comble de l'absurdit\u00e9\r\n\r\n10:12:15:16  10:12:19:08\r\n                et de la barbarie\r\n       aux yeux de nos contemporains.\r\n\r\n10:12:19:12  10:12:21:14\r\n{\\an3}           Par exemple, que dit-on ?\r\n\r\n10:12:21:19  10:12:26:06\r\n{\\an3}    \"Il faut s'abstenir de relations\r\n        sexuelles avant le mariage.\"\r\n\r\n10:12:26:11  10:12:29:14\r\n                  C'est le d\u00e9but\r\n        d'un durcissement des r\u00e8gles.\r\n\r\n10:12:29:19  10:12:34:23\r\n -\"L'amour doit \u00eatre monogame:\r\nune seule femme pour un seul mari.\"\r\n\r\n10:12:35:04  10:12:39:17\r\n  C'est \u00e0 partir de 1924\r\nqu'il est express\u00e9ment stipul\u00e9\r\n\r\n10:12:39:22  10:12:43:10\r\n      que la femme\r\nne doit avoir qu'un seul mari,\r\n\r\n10:12:43:14  10:12:47:05\r\n qu'elle ne doit vivre \r\n qu'avec un seul homme.\r\n\r\n10:12:47:10  10:12:50:22\r\n           -\"L'acte sexuel\r\n  ne doit pas se r\u00e9p\u00e9ter souvent.\"\r\n\r\n10:12:51:03  10:12:53:15\r\n        Mais c'est quoi souvent,\r\n             ou rarement ?\r\n\r\n10:12:53:20  10:12:57:23\r\n  -Finalement, L\u00e9nine a d\u00e9clar\u00e9\r\n  que la jeunesse ne devait pas\r\n\r\n10:12:58:04  10:13:02:13\r\n    gaspiller son \u00e9nergie dans\r\nles rapports sexuels mais la mettre\r\n\r\n10:13:02:18  10:13:06:15\r\n     tout enti\u00e8re au service\r\n de l'\u00e9dification du communisme.\r\n\r\n10:13:06:20  10:13:09:08\r\n Il a dit \u00e7a, puis il est mort.\r\n\r\n10:13:17:04  10:13:19:20\r\n    Staline a repris en mains\r\n\r\n10:13:20:01  10:13:24:04\r\n   la question de la sexualit\u00e9\r\n   avec le plus grand s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:13:24:09  10:13:26:15\r\n    Pour asseoir son pouvoir,\r\n\r\n10:13:26:20  10:13:31:12\r\nil a tout interdit: la psychanalyse,\r\n    la masturbation, l'adult\u00e8re,\r\n\r\n10:13:31:17  10:13:34:13\r\nl'avortement et l'homosexualit\u00e9.\r\n\r\n10:13:34:18  10:13:37:04\r\n Le corps n'a plus aucun rapport\r\n\r\n10:13:37:09  10:13:38:13\r\n          avec le sexe.\r\n\r\n10:13:38:18  10:13:42:22\r\nIl est d\u00e9sormais au service exclusif\r\n        du travail, du sport\r\n\r\n10:13:43:03  10:13:45:23\r\net de l'\u00e9dification du communisme.\r\n\r\n10:13:46:04  10:13:49:17\r\n   Mais les \u00e9lites du Kremlin\r\n     ont continu\u00e9 de vivre\r\n\r\n10:13:49:22  10:13:53:08\r\n   selon leurs propres r\u00e8gles\r\n     sans renoncer au sexe.\r\n\r\n10:13:53:12  10:13:58:19\r\nLes dirigeants du Parti appr\u00e9ciaient\r\n   les actrices et les danseuses\r\n\r\n10:13:59:00  10:14:03:08\r\nqui \u00e9taient discr\u00e8tement enlev\u00e9es\r\n     \u00e0 l'issue du spectacle.\r\n\r\n10:14:03:12  10:14:07:13\r\n    -A l'\u00e9poque stalinienne,\r\n      cette double morale\r\n\r\n10:14:07:18  10:14:10:13\r\n                   devient\r\n      une question de vie ou de mort,\r\n\r\n10:14:10:18  10:14:15:09\r\nparce que sur une simple d\u00e9nonciation\r\n            pour un banal adult\u00e8re,\r\n\r\n10:14:15:13  10:14:20:09\r\n        si les services sp\u00e9ciaux ou\r\ndes dirigeants du Parti le voulaient,\r\n\r\n10:14:20:13  10:14:22:20\r\n     on pouvait \u00eatre envoy\u00e9 au goulag\r\n\r\n10:14:23:01  10:14:27:04\r\n            pour de longues ann\u00e9es\r\nou m\u00eame pour le restant de ses jours.\r\n\r\n10:14:27:09  10:14:30:20\r\n         -L'amour libre\r\n    est pass\u00e9 aux oubliettes,\r\n\r\n10:14:31:01  10:14:34:20\r\ncomme toutes les autres illusions\r\n         des marxistes.\r\n\r\n10:14:35:01  10:14:38:17\r\n      Tout a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9\r\n    par le culte de Staline.\r\n\r\n10:14:42:16  10:14:45:11\r\n      Et le culte du sport,\r\n        qui est d\u00e9sormais\r\n\r\n10:14:45:16  10:14:48:21\r\n      la seule opportunit\u00e9 \r\n      de d\u00e9nuder les corps.\r\n\r\n10:14:49:02  10:15:13:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:13:06  10:15:15:19\r\n{\\an1}-On participait en masse\r\n\r\n10:15:16:00  10:15:18:11\r\n{\\an1}\u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements sportifs\r\n\r\n10:15:18:15  10:15:21:07\r\n pour obtenir\r\nun maillot suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n10:15:21:11  10:15:26:08\r\n{\\an1}Il y avait p\u00e9nurie, c'\u00e9tait\r\nun moyen d'avoir un v\u00eatement en plus.\r\n\r\n10:15:26:12  10:15:30:07\r\n-La double vie s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\r\n   \u00e0 une vitesse incroyable.\r\n\r\n10:15:30:11  10:15:34:11\r\nNudit\u00e9 ou pas, les gens vivaient\r\n     avec pas grand-chose.\r\n\r\n10:15:34:16  10:15:37:05\r\nLe mythe de la vie saine est apparu,\r\n\r\n10:15:37:10  10:15:40:16\r\n        largement relay\u00e9\r\n  par la propagande officielle.\r\n\r\n10:15:40:21  10:15:43:01\r\n   Les films et documentaires\r\n\r\n10:15:43:06  10:15:48:05\r\nse sont remplis d'images de gens\r\n  heureux en maillot de sport.\r\n\r\n10:15:48:10  10:15:50:22\r\n   Au Kremlin, on se r\u00e9galait\r\n\r\n10:15:51:03  10:15:54:04\r\n    d'un autre genre de films\r\n      import\u00e9s d'Occident.\r\n\r\n10:15:54:09  10:15:58:15\r\n    Films de guerre ou \u00e9rotiques\r\nfaisaient le bonheur des dirigeants.\r\n\r\n10:15:58:20  10:16:02:17\r\n-Il y avait bien s\u00fbr les artistes,\r\n qui ont toujours produit\r\n\r\n10:16:02:22  10:16:05:11\r\ndes dessins \u00e9rotiques,\r\n m\u00eame aux \u00e9poques\r\n\r\n10:16:05:16  10:16:09:22\r\n o\u00f9 la censure \u00e9tait s\u00e9v\u00e8re,\r\ny compris sous le r\u00e9gime sovi\u00e9tique.\r\n\r\n10:16:10:03  10:16:12:16\r\n{\\an1}\u00c7a d\u00e9pendait des penchants de chacun.\r\n\r\n10:16:12:21  10:16:16:17\r\n{\\an1}Il y a l'exemple du sculpteur\r\nofficiel Sergue\u00ef Merkurov,\r\n\r\n10:16:16:22  10:16:18:19\r\n    qui a sculpt\u00e9 les statues\r\n\r\n10:16:19:00  10:16:22:22\r\n     des grands dirigeants\r\n  et leurs masques mortuaires.\r\n\r\n10:16:23:03  10:16:28:04\r\n  Mais pour lui-m\u00eame et le cercle\r\nrestreint de ses amis, il a dessin\u00e9\r\n\r\n10:16:28:09  10:16:30:07\r\n     un ab\u00e9c\u00e9daire \u00e9rotique.\r\n\r\n10:16:39:02  10:16:42:05\r\nIl y a un autre cas c\u00e9l\u00e8bre,\r\n  celui du cin\u00e9aste\r\n\r\n10:16:42:10  10:16:47:12\r\n   Sergue\u00ef Eisenstein, qui nous\r\na aussi laiss\u00e9 une grande quantit\u00e9\r\n\r\n10:16:47:17  10:16:52:06\r\n      de dessins \u00e9rotiques,\r\n ou plut\u00f4t m\u00eame pornographiques.\r\n\r\n10:16:52:11  10:16:53:15\r\n  Cette double vie,\r\n\r\n10:16:53:20  10:16:57:10\r\ncette activit\u00e9 \u00e9rotique clandestine,\r\n  a toujours exist\u00e9.\r\n\r\n10:16:57:14  10:16:59:18\r\n{\\an1}Les gens restent ce qu'ils sont.\r\n\r\n10:16:59:23  10:17:28:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:28:06  10:17:31:08\r\n-Les gens restent ce qu'ils sont.\r\n\r\n10:17:31:12  10:17:35:05\r\n  C'est pourquoi les autorit\u00e9s\r\n    ont lanc\u00e9 la production\r\n\r\n10:17:35:10  10:17:38:02\r\n          des premiers\r\n    pr\u00e9servatifs sovi\u00e9tiques\r\n\r\n10:17:38:07  10:17:40:21\r\n       dont l'utilisation\r\n      \u00e9tait probl\u00e9matique.\r\n\r\n10:17:41:02  10:17:44:12\r\n-Ils ne co\u00fbtaient que deux kopeks.\r\n\r\n10:17:44:17  10:17:47:00\r\n  Ils \u00e9taient produits\r\n\r\n10:17:47:05  10:17:50:11\r\n  dans une seule usine,\r\ndans la r\u00e9gion de Krasnodar.\r\n\r\n10:17:50:16  10:17:54:10\r\n{\\an1}C'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 30, \r\nen tout cas avant la guerre.\r\n\r\n10:17:54:14  10:17:56:20\r\n{\\an1}Cette usine de caoutchouc secr\u00e8te\r\n\r\n10:17:57:01  10:18:00:19\r\na produit des masques \u00e0 gaz,\r\n l'article secret num\u00e9ro 1.\r\n\r\n10:18:01:00  10:18:04:11\r\nL'article secret num\u00e9ro 2\r\n \u00e9tait les pr\u00e9servatifs.\r\n\r\n10:18:04:15  10:18:06:16\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, le pr\u00e9servatif,\r\n\r\n10:18:06:21  10:18:10:12\r\n le motgondon,capote, \r\n\u00e9tait devenu une insulte.\r\n\r\n10:18:10:17  10:18:16:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait injurieux car la qualit\u00e9 \r\ndes pr\u00e9servatifs \u00e9tait pitoyable.\r\n\r\n10:18:16:16  10:18:19:04\r\nIls se d\u00e9chiraient tout le temps,\r\n\r\n10:18:19:09  10:18:23:08\r\n ils \u00e9taient fabriqu\u00e9s\r\ndans une mati\u00e8re d\u00e9plorable\r\n\r\n10:18:23:12  10:18:27:01\r\nqui privait l'utilisateur\r\n  de toute sensation.\r\n\r\n10:18:27:06  10:18:32:04\r\nNulle part au monde on ne faisait\r\n d'aussi mauvais pr\u00e9servatifs.\r\n\r\n10:18:33:07  10:18:35:05\r\n     -La rigueur stalinienne\r\n\r\n10:18:35:10  10:18:39:06\r\n        s'est poursuivie\r\n         jusqu'en 1953.\r\n\r\n10:18:39:11  10:18:40:22\r\n     Pendant tout ce temps,\r\n\r\n10:18:41:03  10:18:44:09\r\n         officiellement,\r\nil n'y avait pas de sexe en URSS.\r\n\r\n10:18:44:13  10:18:48:20\r\n     Tout commence \u00e0 changer\r\n    apr\u00e8s la mort de Staline.\r\n\r\n10:18:53:04  10:18:54:21\r\n      -L'arriv\u00e9e au pouvoir\r\n\r\n10:18:55:02  10:18:58:12\r\n         de Khrouchtchev\r\n    est le d\u00e9but d'une \u00e9poque\r\n\r\n10:18:58:17  10:19:02:01\r\n        beaucoup plus positive\r\n          que la pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n10:19:02:06  10:19:06:14\r\n      Khrouchtchev a entrouvert\r\n        les portes du goulag.\r\n\r\n10:19:06:19  10:19:08:19\r\n         Avec lui apparaissent\r\n\r\n10:19:09:00  10:19:14:04\r\n        les notions de r\u00e9pression \r\n        et m\u00eame de r\u00e9habilitation.\r\n\r\n10:19:14:09  10:19:19:04\r\n Khrouchtchev a mis fin au culte\r\n  stalinien de la personnalit\u00e9.\r\n\r\n10:19:19:09  10:19:23:10\r\n    Ce n'est pas pour rien que\r\ncette \u00e9poque s'appelle \"le d\u00e9gel\",\r\n\r\n10:19:23:14  10:19:28:15\r\n\u00e0 l'image d'une soci\u00e9t\u00e9 congel\u00e9e\r\n   qui commence \u00e0 se ranimer.\r\n\r\n10:19:40:11  10:19:41:20\r\n           -Le d\u00e9gel.\r\n\r\n10:19:42:01  10:19:44:16\r\n    Les coeurs se r\u00e9chauffent\r\n\r\n10:19:44:21  10:19:46:11\r\n       et les corps aussi.\r\n\r\n10:19:46:16  10:19:49:06\r\n         On ne peut pas\r\n    encore parler de libert\u00e9\r\n\r\n10:19:49:11  10:19:52:17\r\n       mais disons plut\u00f4t\r\n    d'un certain soulagement.\r\n\r\n10:19:52:22  10:19:55:13\r\n     On peut vivre et aimer\r\n        sans avoir peur.\r\n\r\n10:19:55:18  10:20:00:05\r\n Les femmes sont plus f\u00e9minines\r\n   et les hommes plus joyeux.\r\n\r\n10:20:06:06  10:20:08:06\r\n-Dans les ann\u00e9es 50,\r\n\r\n10:20:08:11  10:20:10:20\r\non commence \u00e0 produire\r\n\r\n10:20:11:01  10:20:12:21\r\n{\\an1}de tr\u00e8s belles choses.\r\n\r\n10:20:13:02  10:20:16:03\r\n{\\an1}Elles restent ch\u00e8res,\r\nil n'y en a pas assez\r\n\r\n10:20:16:08  10:20:19:16\r\n{\\an1}pour tout le monde,\r\nmais elles sont tr\u00e8s jolies.\r\n\r\n10:20:19:21  10:20:24:20\r\n{\\an1}Ce sont des bas ajour\u00e9s, brod\u00e9s,\r\nque l'on commence \u00e0 cr\u00e9er \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:20:25:01  10:20:27:05\r\n{\\an1}Toutes les femmes r\u00eavent\r\n\r\n10:20:27:10  10:20:31:13\r\n{\\an1}d'avoir de la lingerie\r\nen soie, en dentelle, en satin.\r\n\r\n10:20:39:04  10:20:43:18\r\n        -C'est justement \u00e0 l'\u00e9poque\r\n      de Khrouchtchev qu'on commence\r\n\r\n10:20:43:23  10:20:48:13\r\n      \u00e0 parler de choix individuel,\r\n     y compris dans la vie sexuelle.\r\n\r\n10:20:48:18  10:20:52:22\r\n           Quand chacun peut avoir\r\n         une relation extraconjugale.\r\n\r\n10:20:53:03  10:20:57:14\r\n Ca se fait en secret, car on risque\r\n     de voir sa carri\u00e8re bris\u00e9e.\r\n\r\n10:20:57:19  10:21:00:02\r\n  Mais on ne risque plus la prison.\r\n\r\n10:21:00:07  10:21:03:20\r\n   -Au Festival international\r\n    de la jeunesse de 1957,\r\n\r\n10:21:04:01  10:21:06:05\r\n   l'incroyable s'est produit.\r\n\r\n10:21:06:10  10:21:08:12\r\n     Pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n10:21:08:17  10:21:11:07\r\nle rideau de fer s'est entrouvert\r\n\r\n10:21:11:11  10:21:15:18\r\net a laiss\u00e9 entrer 34'000 jeunes\r\n       venus de 131 pays.\r\n\r\n10:21:15:23  10:21:26:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:26:09  10:21:30:01\r\n{\\an1}-Imaginez une jeune femme sovi\u00e9tique\r\n\r\n10:21:30:06  10:21:32:19\r\n{\\an1}qui se retrouve comme \u00e7a\r\n\r\n10:21:33:00  10:21:36:18\r\n   face \u00e0 un homme\r\nqui en plus est un \u00e9tranger.\r\n\r\n10:21:36:23  10:21:40:04\r\n     -Pour la premi\u00e8re fois,\r\n     les jeunes sovi\u00e9tiques\r\n\r\n10:21:40:09  10:21:44:19\r\n          ont pu go\u00fbter\r\n  \u00e0 l'amour venu de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:21:45:00  10:21:47:06\r\nLe soir venu, les parcs de Moscou\r\n\r\n10:21:47:11  10:21:50:11\r\n        se remplissaient\r\n     de couples cosmopolites\r\n\r\n10:21:50:16  10:21:55:04\r\n et l'air de la capitale vibrait \r\nde l'\u00e9cho de leurs \u00e9bats amoureux.\r\n\r\n10:21:55:09  10:21:57:11\r\n L'ann\u00e9e suivante, on a constat\u00e9\r\n\r\n10:21:57:16  10:22:02:11\r\n une recrudescence de naissances \r\nde b\u00e9b\u00e9s m\u00e9tiss\u00e9s, qu'on a appel\u00e9s\r\n\r\n10:22:02:15  10:22:04:08\r\n   \"les enfants du festival\".\r\n\r\n10:22:08:00  10:22:10:13\r\n   Le festival a aussi permis\r\n\r\n10:22:10:18  10:22:14:04\r\n         aux Moscovites\r\nde d\u00e9couvrir quelques nouveaut\u00e9s.\r\n\r\n10:22:14:09  10:22:15:17\r\n       La femme sovi\u00e9tique\r\n\r\n10:22:15:22  10:22:20:11\r\n    a vu pour la premi\u00e8re fois\r\nune chose incroyable: des collants.\r\n\r\n10:22:20:15  10:22:22:07\r\n-C'\u00e9tait tr\u00e8s pratique,\r\n\r\n10:22:22:11  10:22:26:10\r\nsurtout quand les danses rapides\r\n  sont devenues \u00e0 la mode.\r\n\r\n10:22:26:14  10:22:29:22\r\n{\\an1}Les jupes se soulevaient\r\net on n'avait pas envie\r\n\r\n10:22:30:03  10:22:33:07\r\n   de se pr\u00e9occuper\r\nde ce qu'on voyait en dessous.\r\n\r\n10:22:33:11  10:22:35:15\r\n{\\an1}\u00c7a aurait g\u00e2ch\u00e9 tout le plaisir.\r\n\r\n10:22:41:04  10:22:43:11\r\n  Les femmes se d\u00e9brouillaient\r\n\r\n10:22:43:15  10:22:46:19\r\net faisaient des trouvailles\r\n en permanence.\r\n\r\n10:22:47:00  10:22:51:02\r\n{\\an1}Voici des bas ordinaires,\r\nfaits dans une mati\u00e8re r\u00e9sistante,\r\n\r\n10:22:51:07  10:22:54:02\r\n{\\an1}qui sont simplement \r\ncousus \u00e0 la culotte.\r\n\r\n10:22:54:07  10:22:59:02\r\n{\\an1}Cela permettait de faire\r\ndes \u00e9conomies substantielles.\r\n\r\n10:22:59:07  10:23:04:00\r\n{\\an1}Cet ersatz de collant a aid\u00e9 les\r\nfemmes quand les temps \u00e9taient durs.\r\n\r\n10:23:04:05  10:23:06:21\r\n{\\an3}          -Cette parenth\u00e8se du d\u00e9gel\r\n\r\n10:23:07:02  10:23:09:17\r\n{\\an3}          \u00e0 l'\u00e9poque de Khrouchtchev\r\n\r\n10:23:09:22  10:23:14:05\r\n        a beaucoup apport\u00e9 aux gens,\r\n                 vraiment beaucoup.\r\n\r\n10:23:14:10  10:23:16:21\r\n        Les gens ont pu enfin go\u00fbter,\r\n\r\n10:23:17:02  10:23:21:17\r\n{\\an3}             ne serait-ce qu'un peu,\r\n      \u00e0 quelques minutes de libert\u00e9.\r\n\r\n10:23:21:22  10:23:24:08\r\n -Quels que soient les plaisirs\r\n\r\n10:23:24:12  10:23:28:14\r\n      procur\u00e9s par le Festival\r\nde la jeunesse, le sexe reste tabou.\r\n\r\n10:23:28:19  10:23:32:04\r\n Le pouvoir continue de censurer\r\n       le monde des arts.\r\n\r\n10:23:32:09  10:23:38:14\r\nEn t\u00e9moignent ces actualit\u00e9s film\u00e9es\r\n  avec l'enregistrement de la voix\r\n\r\n10:23:38:19  10:23:40:02\r\n        de Khrouchtchev,\r\n\r\n10:23:40:07  10:23:43:13\r\n     visiblement tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9\r\n   avec les artistes modernes.\r\n\r\n10:23:57:23  10:23:59:22\r\n  -Pendant l'\u00e8re Khrouchtchev,\r\n\r\n10:24:00:03  10:24:04:00\r\n    les pers\u00e9cutions contre\r\nles homosexuels se sont accrues.\r\n\r\n10:24:04:05  10:24:08:09\r\n  Dans un grenier, l'historien\r\n  A.Redovic a trouv\u00e9 un carton\r\n\r\n10:24:08:13  10:24:12:10\r\n plein de carnets intimes \u00e9crits\r\n     par un juge homosexuel.\r\n\r\n10:24:12:14  10:24:17:05\r\nIls repr\u00e9sentent un mat\u00e9riau unique\r\n   t\u00e9moignant de la vie secr\u00e8te\r\n\r\n10:24:17:10  10:24:19:10\r\n    des homosexuels en URSS.\r\n\r\n10:24:19:14  10:24:22:22\r\n          La vie intime,\r\nles souffrances, les pers\u00e9cutions,\r\n\r\n10:24:23:03  10:24:26:07\r\n  les rencontres clandestines:\r\n      tout y est racont\u00e9.\r\n\r\n10:24:26:11  10:24:30:10\r\n    Les gens avaient peur mais\r\ntentaient de vivre leur sexualit\u00e9.\r\n\r\n10:24:30:14  10:24:32:15\r\n{\\an3}              -Tu les as tous lus ?\r\n\r\n10:24:32:20  10:24:35:11\r\n{\\an1}-Oui, je les ai tous lus.\r\n\r\n10:24:35:16  10:24:37:19\r\n Ca m'a pris beaucoup de temps.\r\n\r\n10:24:38:00  10:24:41:11\r\n    Pour lire ces 60 cahiers,\r\n     \u00e7a m'a demand\u00e9 six ans.\r\n\r\n10:24:41:16  10:24:44:04\r\nSous les mots, c'est une trag\u00e9die.\r\n\r\n10:24:44:09  10:24:49:18\r\n{\\an1}Il a assist\u00e9 aux diff\u00e9rents proc\u00e8s\r\no\u00f9 l'on jugeait des homosexuels,\r\n\r\n10:24:49:23  10:24:53:11\r\net bien s\u00fbr, dans leur milieu,\r\n    ils en ont parl\u00e9.\r\n\r\n10:24:53:16  10:24:55:17\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a qu'on y trouve\r\n\r\n10:24:55:22  10:25:00:06\r\n des allusions aux chacals\r\nqui se jettent sur la charogne.\r\n\r\n10:25:00:11  10:25:03:10\r\n        -Il y a une chose paradoxale.\r\n\r\n10:25:03:14  10:25:05:08\r\n             C'est pr\u00e9cis\u00e9ment\r\n\r\n10:25:05:12  10:25:08:11\r\n         \u00e0 l'\u00e9poque de Khrouchtchev\r\n                qu'on \u00e9labore\r\n\r\n10:25:08:16  10:25:11:12\r\n              des m\u00e9canismes\r\n        de contr\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:25:11:17  10:25:15:17\r\n         Tous ces fichiers sur\r\n  les homosexuels ou les prostitu\u00e9es,\r\n\r\n10:25:15:22  10:25:19:22\r\n         ce groupe d'intervention,\r\n      on l'a instaur\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque.\r\n\r\n10:25:20:03  10:25:24:03\r\n{\\an1}-C'est bien d\u00e9crit, le moment\r\no\u00f9 tout le monde est arr\u00eat\u00e9,\r\n\r\n10:25:24:08  10:25:28:16\r\n{\\an1}tous ceux qui s'\u00e9taient r\u00e9unis\r\ndans les toilettes publiques.\r\n\r\n10:25:28:21  10:25:33:11\r\n{\\an1}Ils sont tous embarqu\u00e9s, et apr\u00e8s,\r\non peut en faire ce qu'on veut,\r\n\r\n10:25:33:15  10:25:38:15\r\n{\\an1}on peut les convaincre de devenir\r\ndes balances, ou bien on leur pourrit\r\n\r\n10:25:38:20  10:25:42:03\r\n{\\an1}la vie, leur carri\u00e8re,\r\nou on les jette en prison.\r\n\r\n10:25:44:20  10:25:49:16\r\n{\\an3}                -Oh, c'est chouette:\r\n            \"Bonne f\u00eate des femmes.\"\r\n\r\n10:25:49:21  10:25:54:03\r\n{\\an3}          Et l\u00e0, un homme lui \u00e9crit:\r\n                  \"J'envoie une rose\r\n\r\n10:25:54:08  10:25:57:19\r\n                \u00e0 ma petite rose\r\n            pour notre jour de f\u00eate.\"\r\n\r\n10:25:58:00  10:26:01:03\r\n        -Les homosexuels\r\n      devaient vivre cach\u00e9s\r\n\r\n10:26:01:08  10:26:04:05\r\n      et utiliser entre eux\r\n       diff\u00e9rents surnoms.\r\n\r\n10:26:04:10  10:26:08:21\r\n   Depuis 1934, l'homosexualit\u00e9\r\n\u00e9tait passible de la peine de mort.\r\n\r\n10:26:09:02  10:26:14:13\r\n       -On commence \u00e0 entrevoir\r\n         ce qui va se r\u00e9v\u00e9ler\r\n\r\n10:26:14:18  10:26:20:16\r\n           apr\u00e8s Khrouchtchev,\r\n       c'est-\u00e0-dire sous Brejnev.\r\n\r\n10:26:26:13  10:26:29:00\r\nA l'\u00e9poque de Brejnev, on per\u00e7oit\r\n\r\n10:26:29:05  10:26:33:12\r\nune grande fatigue chez les gens,\r\n    un sentiment de d\u00e9sarroi.\r\n\r\n10:26:33:17  10:26:37:09\r\n    Ce n'est pas par hasard \r\n   qu'on parle de stagnation.\r\n\r\n10:26:37:13  10:26:42:00\r\n       Stagnation de l'\u00e9conomie\r\n et de la vie sociale, rien ne bouge.\r\n\r\n10:26:42:05  10:26:45:12\r\n{\\an1}-En v\u00e9rit\u00e9, personne\r\nne croyait plus en rien.\r\n\r\n10:26:45:17  10:26:47:13\r\n{\\an1}L'id\u00e9ologie communiste\r\n\r\n10:26:47:18  10:26:51:22\r\n{\\an1}et les id\u00e9aux de gauche\r\n\u00e9taient morts depuis longtemps.\r\n\r\n10:26:52:03  10:26:54:09\r\n{\\an1}Mais on devait faire semblant\r\n\r\n10:26:54:13  10:26:57:15\r\n d'avoir foi dans le communisme.\r\n\r\n10:27:01:05  10:27:05:22\r\n   On vivait dans ce mensonge\r\n  qui avait submerg\u00e9 nos vies.\r\n\r\n10:27:06:03  10:27:10:13\r\n-On nous r\u00e9p\u00e9tait que nous vivions\r\n  dans le pays le plus heureux.\r\n\r\n10:27:10:18  10:27:13:15\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, les citoyens manquaient\r\n\r\n10:27:13:20  10:27:16:04\r\n    de denr\u00e9es \u00e9l\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:27:16:09  10:27:31:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:37:19  10:27:42:04\r\n     Au m\u00eame moment, la vie\r\n  \u00e9tait bien douce au Kremlin.\r\n\r\n10:27:42:09  10:27:46:10\r\n-Ils construisaient le communisme.\r\n\r\n10:27:46:14  10:27:48:20\r\n           Il n'y avait plus de lait\r\n\r\n10:27:49:01  10:27:50:20\r\n              dans les magasins,\r\n\r\n10:27:51:01  10:27:54:08\r\n            mais ils construisaient\r\n           quand m\u00eame le communisme.\r\n\r\n10:27:54:12  10:27:58:15\r\n    -Alors qu'officiellement\r\n le sexe en URSS n'existait pas,\r\n\r\n10:27:58:20  10:28:02:00\r\n    dans la lointaine Sib\u00e9rie\r\n        \u00e0 Novokouznetsk,\r\n\r\n10:28:02:05  10:28:04:14\r\n le photographe Nikola\u00ef Bakharev\r\n\r\n10:28:04:19  10:28:08:11\r\n   a document\u00e9 la vie intime \r\n   des Sovi\u00e9tiques sans fard.\r\n\r\n10:28:08:16  10:28:10:01\r\n       Il n'imaginait pas\r\n\r\n10:28:10:06  10:28:13:12\r\n      que 30 ans plus tard\r\n    son oeuvre serait expos\u00e9e\r\n\r\n10:28:13:17  10:28:16:19\r\n   dans les plus prestigieuses\r\n       galeries du monde.\r\n\r\n10:28:17:00  10:28:21:17\r\nComme il le dit: \"La v\u00e9rit\u00e9 la plus\r\n crue est toujours la meilleure.\"\r\n\r\n10:28:28:05  10:28:29:10\r\n                  -Encore une.\r\n\r\n10:28:29:14  10:28:32:20\r\n  Allez, on la double, on la double.\r\n\r\n10:28:44:02  10:28:46:09\r\n  Tout le monde \u00e9tait offusqu\u00e9.\r\n\r\n10:28:46:13  10:28:50:03\r\nLes gens me trouvaient d\u00e9gueulasse.\r\n\r\n10:28:50:08  10:28:53:19\r\nIls disaient: \"L'art doit refl\u00e9ter\r\n\r\n10:28:54:00  10:28:57:19\r\n la beaut\u00e9 et l'harmonie\r\net toi tu montres le quotidien.\"\r\n\r\n10:28:58:00  10:28:59:18\r\n{\\an1}\"On n'a pas besoin de toi\r\n\r\n10:28:59:23  10:29:04:09\r\n{\\an1}pour voir \u00e7a, r\u00e9v\u00e8le-nous plut\u00f4t\r\nla beaut\u00e9 int\u00e9rieure des gens.\"\r\n\r\n10:29:04:13  10:29:08:18\r\n{\\an1}Pour moi, ce sont les gens\r\ndans leur quotidien qui sont beaux.\r\n\r\n10:29:08:23  10:29:12:01\r\n{\\an1}-On nous montre la V\u00e9nus de Milo,\r\n\r\n10:29:12:06  10:29:14:17\r\n{\\an1}l'Apollon du Belv\u00e9d\u00e8re,\r\n\r\n10:29:14:22  10:29:17:19\r\n{\\an1}tout l'art antique,\r\no\u00f9 tout est d\u00e9voil\u00e9 !\r\n\r\n10:29:24:15  10:29:27:13\r\n     Mais \u00e7a c'est de l'art,\r\n         de la culture.\r\n\r\n10:29:27:18  10:29:32:19\r\n{\\an1}Bakharev, c'est ni de la culture\r\nni de l'art, alors c'est quoi ?\r\n\r\n10:29:33:00  10:29:37:15\r\n{\\an3}   -J'ai \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 par la milice,\r\n    par le KGB, mais c'\u00e9tait normal.\r\n\r\n10:29:37:20  10:29:42:11\r\n      Ils ne faisaient rien d'autre\r\n   qu'appliquer les lois en vigueur.\r\n\r\n10:29:42:15  10:29:49:09\r\n  Pendant vingt ans, j'ai pris\r\ndes photos que personne n'a vues.\r\n\r\n10:29:49:13  10:29:53:10\r\n        -Tous pensaient\r\n     qu'en Union sovi\u00e9tique\r\n\r\n10:29:53:14  10:29:57:10\r\n   les gens devaient vivre sans sexe,\r\n\r\n10:29:57:14  10:29:59:03\r\n         sans photos \u00e9rotiques.\r\n\r\n10:29:59:08  10:30:01:22\r\n         Les gens \u00e9taient fatigu\u00e9s\r\n               des mensonges.\r\n\r\n10:30:02:03  10:30:04:00\r\n      Ils n'avaient rien \u00e0 manger.\r\n\r\n10:30:04:05  10:30:07:02\r\n               Si les femmes\r\n        n'ont pas de belle lingerie,\r\n\r\n10:30:07:07  10:30:10:03\r\nautant qu'elles se mettent \u00e0 poil.\r\n\r\n10:30:22:11  10:30:25:16\r\n          -La natalit\u00e9\r\n \u00e9tait plus \u00e9lev\u00e9e que maintenant.\r\n\r\n10:30:25:21  10:30:27:21\r\n      Il y avait beaucoup d'enfants\r\n\r\n10:30:28:02  10:30:32:18\r\n{\\an3}  parce qu'il n'y avait pratiquement\r\n      aucun moyen de contraception !\r\n\r\n10:30:32:23  10:30:34:14\r\n      -Il y avait...\r\n\r\n10:30:34:19  10:30:38:07\r\n{\\an1}Mon dieu, comment \u00e7a s'appelait...\r\n\r\n10:30:38:11  10:30:41:23\r\n{\\an1}Des capotes en caoutchouc, c'est \u00e7a ?\r\n\r\n10:30:42:04  10:30:45:01\r\n{\\an1}Disons \"les articles num\u00e9ro 2\".\r\n\r\n10:30:45:06  10:30:47:13\r\nC'est s\u00fbr qu'on en trouvait,\r\n\r\n10:30:47:18  10:30:53:20\r\n{\\an1}mais les gens avaient honte\r\nde les demander dans les pharmacies.\r\n\r\n10:30:54:01  10:30:59:19\r\nIl faut dire qu'ils se d\u00e9chiraient\r\n  toujours au mauvais moment !\r\n\r\n10:31:00:00  10:31:03:21\r\n          Et moi,\r\nje me retrouvais encore \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:31:04:02  10:31:05:15\r\n    C'\u00e9tait comme \u00e7a !\r\n\r\n10:31:05:20  10:31:08:09\r\n   -Durant toutes ces ann\u00e9es,\r\n\r\n10:31:08:13  10:31:11:15\r\nle seul moyen de \"contraception\",\r\n\r\n10:31:11:20  10:31:13:14\r\n      c'\u00e9tait l'avortement.\r\n\r\n10:31:16:20  10:31:22:16\r\n-Ca se faisait sans anesth\u00e9sie,\r\n   sans aucune anesth\u00e9sie.\r\n\r\n10:31:27:11  10:31:29:23\r\n{\\an1}-Il y avait des femmes qui avortaient\r\n\r\n10:31:30:04  10:31:31:23\r\n   tous les six mois.\r\n\r\n10:31:32:04  10:31:34:18\r\nCa ne choquait personne.\r\n\r\n10:31:34:23  10:31:36:16\r\n{\\an1}Tout le monde le faisait.\r\n\r\n10:31:36:21  10:31:41:22\r\nEn tant que praticien, j'ai rencontr\u00e9\r\n une femme qui avait avort\u00e9 31 fois.\r\n\r\n10:31:42:03  10:31:46:20\r\n{\\an1}Elle avait avort\u00e9 toute sa vie,\r\npuis elle a d\u00e9cid\u00e9 d'avoir un enfant.\r\n\r\n10:31:51:00  10:31:56:03\r\n-La propagande officielle cultive\r\n l'image de la femme sovi\u00e9tique\r\n\r\n10:31:56:08  10:31:58:00\r\n        pleine de force.\r\n\r\n10:32:01:01  10:32:05:05\r\n{\\an1}-La femme sovi\u00e9tique devait\r\n\u00eatre capable de faire la m\u00eame chose\r\n\r\n10:32:05:10  10:32:07:20\r\nqu'un homme: conduire un tracteur,\r\n\r\n10:32:08:01  10:32:10:21\r\n      travailler la terre,\r\n      goudronner les rues.\r\n\r\n10:32:11:02  10:32:14:19\r\n-L'id\u00e9e \u00e9tait: \"En tant que femme,\r\n       je peux tout faire.\"\r\n\r\n10:32:15:00  10:32:19:15\r\n     Les hommes ont perdu l'envie de\r\n montrer que c'est eux qui d\u00e9tenaient\r\n\r\n10:32:19:20  10:32:21:21\r\n    la force et la puissance.\r\n\r\n10:32:22:02  10:32:36:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:36:17  10:32:40:07\r\n   -L'image de la femme forte\r\n       et toute puissante\r\n\r\n10:32:40:11  10:32:44:08\r\n         a naturellement\r\n \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e par l'art officiel.\r\n\r\n10:32:44:12  10:32:49:22\r\nLa femme pouvait \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e\r\ntoute nue, ou m\u00eame \u00eatre \u00e9rotis\u00e9e,\r\n\r\n10:32:50:03  10:32:54:22\r\nseulement \u00e0 condition qu'elle ait\r\n   entre les mains une pelle,\r\n\r\n10:32:55:03  10:32:57:21\r\nun marteau-piqueur ou un javelot.\r\n\r\n10:32:58:02  10:33:02:15\r\n        Elle devait avoir\r\ntous les attributs de la sportive\r\n\r\n10:33:02:20  10:33:04:19\r\n        ou de l'ouvri\u00e8re.\r\n\r\n10:33:06:02  10:33:09:11\r\n    -Les femmes sont loyales,\r\n     elles n'ont qu'un mari,\r\n\r\n10:33:09:16  10:33:11:18\r\n{\\an1}une seule patrie,\r\n\r\n10:33:11:23  10:33:14:09\r\n{\\an1}une seule id\u00e9ologie\r\n\r\n10:33:14:13  10:33:17:19\r\n  un seul parti, un seul corps.\r\n\r\n10:33:26:17  10:33:29:03\r\n  -Dans le syst\u00e8me sovi\u00e9tique,\r\n\r\n10:33:29:08  10:33:33:03\r\n    une famille malheureuse,\r\n       \u00e7a n'existait pas.\r\n\r\n10:33:33:08  10:33:35:22\r\n    Une telle chose \u00e9tait impensable.\r\n\r\n10:33:36:03  10:33:40:02\r\n                Tout le monde\r\n  devait n\u00e9cessairement \u00eatre heureux,\r\n\r\n10:33:40:07  10:33:43:08\r\n                 tous les gens\r\n           \u00e9taient vraiment heureux.\r\n\r\n10:33:51:19  10:34:01:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:01:22  10:34:04:11\r\n          -Pour r\u00e9gler\r\n   les probl\u00e8mes domestiques,\r\n\r\n10:34:04:16  10:34:07:21\r\n    les femmes se rendaient \r\n    au comit\u00e9 local du Parti\r\n\r\n10:34:08:02  10:34:11:01\r\n        pour se plaindre\r\n d'un mari ivrogne ou infid\u00e8le.\r\n\r\n10:34:11:06  10:34:14:23\r\n   -Les comit\u00e9s locaux du Parti\r\n       \u00e9taient tr\u00e8s souvent\r\n\r\n10:34:15:04  10:34:17:11\r\n  sollicit\u00e9s par les citoyens.\r\n\r\n10:34:17:16  10:34:20:08\r\n            Parfois,\r\n les femmes exposaient leur mari\r\n\r\n10:34:20:12  10:34:22:07\r\n    \u00e0 de tr\u00e8s gros probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:34:22:11  10:34:24:21\r\nIl y a eu une audience du tribunal\r\n\r\n10:34:25:02  10:34:27:15\r\n       concernant un mari \r\n       \u00e0 qui on reprochait\r\n\r\n10:34:27:20  10:34:30:19\r\n         d'avoir demand\u00e9\r\n    une fellation \u00e0 sa femme.\r\n\r\n10:34:31:00  10:34:33:09\r\nElle a port\u00e9 plainte contre lui.\r\n\r\n10:34:33:13  10:34:36:03\r\n     Elle pensait sinc\u00e8rement\r\n\r\n10:34:36:08  10:34:39:19\r\n   qu'il \u00e9tait soit devenu fou,\r\n\r\n10:34:40:00  10:34:41:18\r\n    soit il voulait l'humilier\r\n\r\n10:34:41:23  10:34:45:17\r\n          d'une mani\u00e8re\r\n    particuli\u00e8rement perverse.\r\n\r\n10:34:50:11  10:34:52:02\r\n          -Le Parti, les syndicats\r\n\r\n10:34:52:07  10:34:54:14\r\n{\\an3}        et les comit\u00e9s d'entreprises\r\n\r\n10:34:54:19  10:34:57:20\r\ncontr\u00f4laient la morale des citoyens.\r\n\r\n10:34:58:01  10:35:00:13\r\n-La personne concern\u00e9e\r\n  \u00e9tait convoqu\u00e9e\r\n\r\n10:35:00:18  10:35:04:00\r\npar le comit\u00e9 local du Parti\r\n    pour un entretien.\r\n\r\n10:35:04:05  10:35:07:17\r\n         On l'intimidait,\r\non mena\u00e7ait de briser sa carri\u00e8re.\r\n\r\n10:35:07:22  10:35:10:02\r\n   -Jurgis Liepnieks a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:35:10:07  10:35:13:16\r\n    d'aller voir les archives\r\n       du comit\u00e9 du Parti\r\n\r\n10:35:13:21  10:35:18:00\r\npour faire la lumi\u00e8re sur le sort\r\n  de son p\u00e8re, membre du Parti\r\n\r\n10:35:18:05  10:35:22:07\r\n  et responsable d'une maison\r\nd'\u00e9dition de livres de jeunesse.\r\n\r\n10:35:22:11  10:35:23:19\r\n       Il a voulu divorcer\r\n\r\n10:35:24:00  10:35:28:12\r\n  car il aimait une autre femme,\r\nqui est devenue la m\u00e8re de Jurgis.\r\n\r\n10:35:28:17  10:35:31:15\r\n   Ce divorce a eu des effets\r\n        sur sa carri\u00e8re.\r\n\r\n10:35:31:20  10:35:38:11\r\n{\\an3}                -Voil\u00e0 mon passeport\r\net l'acte de mariage de mes parents.\r\n\r\n10:35:38:15  10:36:04:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:04:10  10:36:06:00\r\n     \"La femme de Liepnieks\r\n\r\n10:36:06:05  10:36:09:18\r\n a port\u00e9 plainte pour inconduite\r\n        contre son mari.\"\r\n\r\n10:36:09:23  10:36:12:11\r\n      \"Apr\u00e8s v\u00e9rification,\r\n          il est av\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:36:12:15  10:36:17:15\r\n que Liepnieks, membre du Parti \r\ncommuniste, et Mme Vagule Aussma,\r\n\r\n10:36:17:20  10:36:22:06\r\n     secr\u00e9taire de la r\u00e9daction\r\ndu journal Liesma, vivent ensemble.\"\r\n\r\n10:36:22:11  10:36:24:23\r\n\"Depuis le 20 mai 1970, Liepnieks\r\n\r\n10:36:25:04  10:36:28:09\r\net Vagule cohabitent et estiment\r\n\r\n10:36:28:13  10:36:31:21\r\n      que leur cohabitation\r\n       n'est pas amorale.\"\r\n\r\n10:36:32:02  10:36:37:19\r\n   \"Ils tentent de se justifier\r\nen affirmant qu'ils sont amoureux.\"\r\n\r\n10:36:38:00  10:36:42:22\r\n\"Certains membres du comit\u00e9 local\r\ndu Parti sont aussi de cet avis.\"\r\n\r\n10:36:46:17  10:36:49:19\r\nDe nos jours, on aurait du mal\r\n\r\n10:36:50:00  10:36:53:03\r\n\u00e0 concevoir une chose pareille.\r\n\r\n10:36:53:08  10:36:57:22\r\n{\\an1}Imaginez une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale\r\ndes diff\u00e9rents dirigeants,\r\n\r\n10:36:58:03  10:37:00:13\r\n{\\an1}avec les responsables de l'Etat,\r\n\r\n10:37:00:18  10:37:05:15\r\n{\\an1}le bureau du Comit\u00e9 central du Parti,\r\nrien que des gens tr\u00e8s s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:37:05:20  10:37:08:09\r\n     Et de quoi\r\nse mettent-ils \u00e0 d\u00e9battre ?\r\n\r\n10:37:08:13  10:37:12:14\r\n\"Alors comme \u00e7a, vous vivez ensemble\r\n    depuis le 20 mai ?\"\r\n\r\n10:37:12:19  10:37:16:10\r\n{\\an1}Comme nous pouvons le voir \r\ndans le cas de mes parents,\r\n\r\n10:37:16:14  10:37:19:19\r\n si c'\u00e9tait n\u00e9cessaire,\r\net si les chefs du Parti\r\n\r\n10:37:20:00  10:37:25:03\r\n{\\an1}en d\u00e9cidaient ainsi, vouloir divorcer\r\npouvait \u00eatre une raison suffisante\r\n\r\n10:37:25:08  10:37:29:12\r\n{\\an1}pour d\u00e9truire compl\u00e8tement\r\nvotre carri\u00e8re professionnelle.\r\n\r\n10:37:29:17  10:37:33:02\r\n       Apr\u00e8s \u00e7a, mon p\u00e8re\r\nest quand m\u00eame rest\u00e9 communiste.\r\n\r\n10:37:33:07  10:37:35:11\r\n Je n'ai aucun doute l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:37:39:19  10:37:42:17\r\n     -En voyant ces \u00e9tag\u00e8res\r\n      remplies d'archives,\r\n\r\n10:37:42:22  10:37:45:14\r\n       je me suis demand\u00e9\r\n     combien de t\u00e9moignages\r\n\r\n10:37:45:19  10:37:48:19\r\n       de destins bris\u00e9s,\r\n     de carri\u00e8res d\u00e9truites\r\n\r\n10:37:49:00  10:37:51:23\r\n       et de gens humili\u00e9s\r\n       sont conserv\u00e9s ici.\r\n\r\n10:37:56:23  10:37:59:05\r\n{\\an3}     -La propagande marchait \u00e0 fond.\r\n\r\n10:37:59:10  10:38:01:02\r\n{\\an3}            En plus, on gobait tout.\r\n\r\n10:38:01:07  10:38:05:23\r\n{\\an3} On vous disait qu'une femme honn\u00eate\r\n  ne devait pas \u00e9prouver de plaisir.\r\n\r\n10:38:06:04  10:38:08:08\r\n      Il n'y avait que les mauvaises,\r\n\r\n10:38:08:12  10:38:11:09\r\n                    les d\u00e9bauch\u00e9es,\r\n          qui \u00e9prouvaient du plaisir.\r\n\r\n10:38:11:13  10:38:14:20\r\n{\\an3}            Les hommes, en revanche,\r\n           avaient droit au plaisir.\r\n\r\n10:38:15:01  10:38:20:17\r\n-Cette double vie influen\u00e7ait tr\u00e8s\r\nfortement la psychologie des gens.\r\n\r\n10:38:20:22  10:38:25:11\r\n{\\an1}La plupart se doutaient bien\r\nque s'il y avait des enfants\r\n\r\n10:38:25:16  10:38:29:15\r\n qui naissaient,\r\nce n'\u00e9tait pas par ins\u00e9mination.\r\n\r\n10:38:29:20  10:38:33:13\r\n{\\an1}Donc le sexe existait,\r\nmais sous quelle forme ?\r\n\r\n10:38:33:18  10:38:38:14\r\n{\\an1}Les gens \u00e9taient constamment\r\ndans cet \u00e9tat de d\u00e9doublement.\r\n\r\n10:38:38:19  10:38:41:11\r\n{\\an1}Comment se comporter avec le sexe ?\r\n\r\n10:38:41:15  10:38:43:20\r\n{\\an1}Il existe, mais en m\u00eame temps...\r\n\r\n10:38:44:01  10:38:48:02\r\n  -Le sexe en URSS a toujours exist\u00e9.\r\n\r\n10:38:48:07  10:38:49:22\r\n                 Toujours !\r\n\r\n10:38:50:03  10:38:54:01\r\n           -Le sexe se pratiquait\r\n        dans les cages d'escaliers,\r\n\r\n10:38:54:06  10:38:59:11\r\n      les ascenseurs, les toilettes\r\n    des appartements communautaires.\r\n\r\n10:38:59:15  10:39:03:06\r\n              Sans parler\r\n   des foyers d'\u00e9tudiants, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:39:15:14  10:39:17:15\r\n             -Pendant un moment,\r\n\r\n10:39:17:20  10:39:20:08\r\n            j'ai eu deux copines.\r\n\r\n10:39:20:12  10:39:23:11\r\n            L'une \u00e9tait \u00e9tudiante\r\n           et l'autre travaillait.\r\n\r\n10:39:23:16  10:39:26:18\r\n            Nous avons v\u00e9cu un an\r\n          \u00e0 trois, c'\u00e9tait g\u00e9nial !\r\n\r\n10:39:26:23  10:39:31:15\r\n     L'une pr\u00e9parait le d\u00eener\r\npendant que l'autre faisait le lit.\r\n\r\n10:39:31:20  10:39:33:04\r\n              C'\u00e9tait formidable.\r\n\r\n10:39:33:09  10:39:35:10\r\n       Je voulais partir \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n10:39:35:14  10:39:38:11\r\n          pour profiter ouvertement\r\n              de ce mode de vie.\r\n\r\n10:39:38:16  10:39:39:23\r\n              C'\u00e9tait le pied !\r\n\r\n10:39:40:04  10:39:46:06\r\n -Le seul espace o\u00f9 nous sommes\r\nvraiment nous-m\u00eames, c'est le sexe.\r\n\r\n10:39:46:11  10:39:52:04\r\n M\u00eame si ce n'est que pour cinq\r\n minutes, nous sommes sinc\u00e8res.\r\n\r\n10:39:52:09  10:39:55:22\r\n     C'est dans cet espace \r\n     qu'on peut se r\u00e9v\u00e9ler.\r\n\r\n10:39:56:03  10:39:58:00\r\n     Je simplifie beaucoup,\r\n\r\n10:39:58:05  10:40:02:11\r\n   mais c'est l'essence m\u00eame \r\n   de la r\u00e9volution sexuelle.\r\n\r\n10:40:02:16  10:40:05:18\r\n{\\an1}Toute cette d\u00e9bauche\r\ncompl\u00e8tement d\u00e9brid\u00e9e,\r\n\r\n10:40:05:23  10:40:10:06\r\n{\\an1}principalement chez les jeunes,\r\n\u00e9tait motiv\u00e9e inconsciemment\r\n\r\n10:40:10:11  10:40:14:12\r\n{\\an1}par un sentiment de r\u00e9bellion, \r\nc'\u00e9tait une fa\u00e7on de protester.\r\n\r\n10:40:17:20  10:40:20:18\r\n        -Mais il y avait\r\n     un probl\u00e8me de taille:\r\n\r\n10:40:20:23  10:40:25:05\r\n     o\u00f9 cette protestation\r\n pouvait-elle bien s'exprimer ?\r\n\r\n10:40:25:10  10:40:29:21\r\n     -Il \u00e9tait impossible de prendre\r\n une chambre pour deux dans un h\u00f4tel.\r\n\r\n10:40:30:02  10:40:33:22\r\n    Il fallait \u00eatre mari\u00e9s ou prendre\r\n          deux chambres distinctes.\r\n\r\n10:40:34:03  10:40:36:05\r\n      On ne pouvait aller nulle part.\r\n\r\n10:40:36:10  10:40:37:15\r\n  -Combien de fois\r\n\r\n10:40:37:20  10:40:42:08\r\n{\\an1}j'ai \u00e9t\u00e9 le t\u00e9moin bien involontaire\r\nde ces rapports sexuels !\r\n\r\n10:40:42:12  10:40:48:01\r\n{\\an1}Dans les bois, les parcs, les cages \r\nd'escaliers, les entr\u00e9es d'immeubles.\r\n\r\n10:40:48:06  10:40:50:04\r\n{\\an1}Un soir o\u00f9 je rentrais tard,\r\n\r\n10:40:50:09  10:40:54:00\r\n{\\an1}dans ma cage d'escalier,\r\nj'ai vu un couple allong\u00e9.\r\n\r\n10:40:54:05  10:40:58:10\r\n{\\an1}Ils pensaient que personne\r\nne rentrerait \u00e0 cette heure-l\u00e0.\r\n\r\n10:40:58:14  10:41:01:20\r\n  Les pauvres,\r\nqu'est-ce qu'on pouvait y faire ?\r\n\r\n10:41:02:01  10:41:04:12\r\n{\\an1}Vous trouvez que c'est une vie, \u00e7a ?\r\n\r\n10:41:07:23  10:41:11:23\r\n  -Ce qui \u00e9tait caract\u00e9ristique\r\n     de l'Union sovi\u00e9tique,\r\n\r\n10:41:12:04  10:41:16:16\r\nc'est que la plupart des couples\r\n    se mariaient tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:41:16:21  10:41:21:17\r\n     -On se mariait simplement parce\r\nqu'on n'avait pas d'endroit o\u00f9 vivre.\r\n\r\n10:41:21:22  10:41:23:04\r\n               C'est v\u00e9ridique.\r\n\r\n10:41:23:09  10:41:26:03\r\nMon histoire personnelle est typique.\r\n\r\n10:41:26:08  10:41:29:15\r\n                   Ma m\u00e8re m'a dit:\r\n      \"Ton petit copain ne pourra pas\r\n\r\n10:41:29:20  10:41:34:06\r\n      dormir dans ta chambre\r\ntant que vous ne serez pas mari\u00e9s.\"\r\n\r\n10:41:34:11  10:41:36:07\r\n    Comme le gar\u00e7on a promis\r\n\r\n10:41:36:11  10:41:39:21\r\n                    de m'\u00e9pouser,\r\n      il a pu dormir dans ma chambre.\r\n\r\n10:41:40:02  10:41:42:02\r\n       -Nous avions d\u00e9j\u00e0 un gar\u00e7on.\r\n\r\n10:41:42:07  10:41:46:06\r\n          C'est \u00e0 cause de ma m\u00e8re\r\n        que nous nous sommes s\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n10:41:46:11  10:41:51:11\r\n    Apr\u00e8s ses \u00e9tudes, il a d\u00fb partir \r\n   travailler en Sib\u00e9rie, \u00e0 Barnaoul.\r\n\r\n10:41:51:16  10:41:57:00\r\nL\u00e0, on lui avait attribu\u00e9 une chambre\r\n       dans une r\u00e9sidence ouvri\u00e8re,\r\n\r\n10:41:57:05  10:42:00:16\r\n             une chambre \u00e0 partager\r\n            avec trois autres gars.\r\n\r\n10:42:00:21  10:42:03:19\r\n           O\u00f9 je pouvais me mettre\r\n               avec mon b\u00e9b\u00e9 ?\r\n\r\n10:42:04:00  10:42:06:11\r\n{\\an3} \u00c0 l'\u00e9poque, il avait un an et demi.\r\n\r\n10:42:06:16  10:42:08:05\r\n             \u00c7a a \u00e9t\u00e9 vraiment dur.\r\n\r\n10:42:08:10  10:42:13:05\r\n{\\an3}  Tout \u00e7a parce que ma m\u00e8re a refus\u00e9\r\n      de l'inscrire \u00e0 notre adresse.\r\n\r\n10:42:13:10  10:42:18:16\r\n{\\an1}-Sans permis de r\u00e9sidence \u00e0 l'adresse\r\nde sa femme, un mari ne pouvait pas\r\n\r\n10:42:18:21  10:42:23:18\r\n{\\an1}habiter avec elle, c'\u00e9tait\r\njuridiquement impossible \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:42:23:23  10:42:26:10\r\n{\\an1}Or, les r\u00e8gles d'enregistrement\r\n\r\n10:42:26:14  10:42:30:00\r\n{\\an1}pour habiter dans un lieu\r\n\u00e9taient tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n10:42:30:05  10:42:32:05\r\n{\\an1}Il fallait se d\u00e9brouiller,\r\n\r\n10:42:32:10  10:42:36:21\r\n{\\an1}trouver toutes sortes\r\nde subterfuges compliqu\u00e9s, de ruses,\r\n\r\n10:42:37:02  10:42:40:20\r\n{\\an1}pour contourner la loi,\r\npour contourner les r\u00e8gles\r\n\r\n10:42:41:01  10:42:46:02\r\n{\\an1}et t\u00e2cher d'\u00e9viter de se retrouver\r\ncoinc\u00e9 dans l'\u00e9tau de ce syst\u00e8me.\r\n\r\n10:42:46:07  10:42:50:11\r\n{\\an3}                -J'\u00e9tais responsable\r\n    du club touristique de la ville,\r\n\r\n10:42:50:16  10:42:54:13\r\n{\\an3}              parce que j'avais fait\r\n        des \u00e9tudes dans le tourisme.\r\n\r\n10:42:54:18  10:42:58:11\r\n{\\an3}                   Le tourisme \u00e9tait\r\n        l'une des rares opportunit\u00e9s\r\n\r\n10:42:58:15  10:43:02:17\r\n{\\an3}               plus ou moins l\u00e9gales\r\n    pour avoir des rapports sexuels.\r\n\r\n10:43:02:22  10:43:05:18\r\n{\\an3}                  Parce qu'au moins,\r\n                on avait des tentes.\r\n\r\n10:43:05:23  10:43:08:17\r\n{\\an3}                    Il n'y avait pas\r\n              d'autres possibilit\u00e9s.\r\n\r\n10:43:08:22  10:43:11:16\r\n Mais dans une tente, \u00e0 l'\u00e9cart,\r\n\r\n10:43:11:21  10:43:17:03\r\n         c'\u00e9tait devenu...\r\ncomment dire... C'\u00e9tait pratiquement\r\n\r\n10:43:17:08  10:43:18:22\r\n        devenu la norme.\r\n\r\n10:43:32:18  10:43:35:06\r\n         -Le sexe a toujours exist\u00e9.\r\n\r\n10:43:35:11  10:43:37:18\r\n           Tout le monde le faisait\r\n\r\n10:43:37:23  10:43:39:08\r\n       avec tout le monde.\r\n\r\n10:43:39:12  10:43:42:15\r\n   Pendant les vacances d'\u00e9t\u00e9,\r\n       derri\u00e8re la plage,\r\n\r\n10:43:42:20  10:43:44:20\r\n    il y avait un sous-bois.\r\n\r\n10:43:45:01  10:43:48:15\r\n    On prenait une couverture\r\n       et on s'\u00e9loignait.\r\n\r\n10:43:51:10  10:43:53:13\r\n       Aucun probl\u00e8me d'orgasme !\r\n\r\n10:43:53:18  10:43:56:00\r\n     Tout le monde en profitait.\r\n\r\n10:43:56:05  10:43:58:12\r\n    Tout le monde \u00e9tait content.\r\n\r\n10:43:58:17  10:44:02:11\r\n   Ensuite on revenait sur la plage,\r\n              on souriait.\r\n\r\n10:44:02:16  10:44:04:02\r\n            C'\u00e9tait chouette.\r\n\r\n10:44:04:07  10:44:07:16\r\n     Tous les amis et les copains\r\n           \u00e9taient complices.\r\n\r\n10:44:07:21  10:44:10:16\r\n          Ils vous regardaient:\r\n           \"C'\u00e9tait comment ?\"\r\n\r\n10:44:10:21  10:44:12:07\r\n            \"C'\u00e9tait super !\"\r\n\r\n10:44:12:11  10:44:13:17\r\n          Voil\u00e0, c'est tout.\r\n\r\n10:44:23:16  10:44:27:20\r\n     -C'est sous Brejnev, \u00e0 mon avis,\r\n         qu'on voit se d\u00e9velopper\r\n\r\n10:44:28:01  10:44:31:18\r\n           un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9trange\r\n       de protestation par le sexe,\r\n\r\n10:44:31:23  10:44:34:23\r\n          quand le sexe devient\r\n          une raison de vivre.\r\n\r\n10:44:35:04  10:44:40:06\r\n     -Je couchais deux ou trois fois\r\npar jour avec des filles diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:44:40:11  10:44:44:03\r\n               Je pouvais m\u00eame\r\n   passer la nuit avec une quatri\u00e8me.\r\n\r\n10:44:44:08  10:44:48:04\r\n      Quand on a deux ou trois nanas,\r\n            on fait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:44:48:09  10:44:52:20\r\n      Mais quand on couche avec tout\r\n       le monde, \u00e7a devient uniforme,\r\n\r\n10:44:53:01  10:44:55:22\r\n                et on ne per\u00e7oit\r\n            plus aucune diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:44:56:03  10:44:58:21\r\n  -A cette \u00e9poque, on voit appara\u00eetre\r\n\r\n10:44:59:02  10:45:04:14\r\n ceux que les sp\u00e9cialistes appellent\r\n    aujourd'hui des accros au sexe,\r\n\r\n10:45:04:19  10:45:08:22\r\n           des sexoliques,\r\n  par analogie avec les alcooliques,\r\n\r\n10:45:09:03  10:45:12:03\r\n            les toxicomanes\r\n        ou les accros aux jeux.\r\n\r\n10:45:12:08  10:45:14:06\r\n        Comment expliquer cela ?\r\n\r\n10:45:14:11  10:45:17:15\r\n        La situation politique\r\n           est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:45:17:20  10:45:22:02\r\n      Le vieillard au pouvoir\r\nsera suivi par d'autres vieillards.\r\n\r\n10:45:22:07  10:45:26:16\r\n     La g\u00e9rontocratie est l\u00e0 et\r\nil n'y aura jamais aucun changement.\r\n\r\n10:45:26:21  10:45:28:15\r\n      Mais il faut quand m\u00eame\r\n\r\n10:45:28:20  10:45:33:14\r\n  trouver un sens \u00e0 sa vie quand\r\n on est jeune et plein d'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:45:33:19  10:45:37:06\r\n           Donc le sexe\r\n  devient une obsession sans fin.\r\n\r\n10:45:37:11  10:45:41:19\r\nLes gar\u00e7ons collectionnent les filles\r\n           et inversement.\r\n\r\n10:45:42:00  10:45:46:13\r\n   Tout l'int\u00e9r\u00eat de l'existence\r\n    s'organise autour du sexe.\r\n\r\n10:45:56:22  10:46:00:02\r\n            -Brejnev\r\n  a quand m\u00eame fini par mourir.\r\n\r\n10:46:01:16  10:46:06:11\r\nDans les ann\u00e9es 80, le tabou du sexe\r\n        commence \u00e0 vaciller.\r\n\r\n10:46:06:16  10:46:09:02\r\n  Les changements sont partout.\r\n\r\n10:46:09:07  10:46:12:12\r\n            Et voil\u00e0\r\n  qu'on autorise officiellement\r\n\r\n10:46:12:17  10:46:15:22\r\n     l'\u00e9dition d'un ouvrage\r\n    consacr\u00e9 \u00e0 la sexualit\u00e9.\r\n\r\n10:46:16:03  10:46:19:06\r\n      Il s'agit d'un livre\r\n   destin\u00e9 aux jeunes mari\u00e9s.\r\n\r\n10:46:19:11  10:46:20:20\r\n              -Quand on confirmait\r\n\r\n10:46:21:01  10:46:24:10\r\n{\\an3}            la proc\u00e9dure de mariage,\r\n          on avait droit \u00e0 ce livre.\r\n\r\n10:46:24:14  10:46:27:16\r\n{\\an3}            On pouvait le feuilleter\r\n              et voir les positions,\r\n\r\n10:46:27:21  10:46:30:05\r\nvoir ce qui nous plaisait ou pas.\r\n\r\n10:46:30:10  10:46:33:15\r\n     Le deuxi\u00e8me secr\u00e9taire\r\n       du Comit\u00e9 central,\r\n\r\n10:46:33:20  10:46:39:09\r\n{\\an3}    quand il a vu ces images, a dit:\r\n  \"C'est quoi, cette pornographie ?\"\r\n\r\n10:46:39:13  10:46:42:04\r\n      \"Mettez-moi tout \u00e7a au pilon !\"\r\n\r\n10:46:42:09  10:46:44:07\r\n         Il a aussit\u00f4t donn\u00e9 l'ordre\r\n\r\n10:46:44:11  10:46:47:15\r\n                 de d\u00e9truire\r\n      tous les livres, imm\u00e9diatement.\r\n\r\n10:46:47:20  10:46:49:22\r\n  -On a emport\u00e9 tous les livres\r\n\r\n10:46:50:03  10:46:53:03\r\n        et on les a jet\u00e9s\r\n    dans une usine de carton.\r\n\r\n10:46:53:08  10:46:55:17\r\nA un moment donn\u00e9, je me suis dit:\r\n\r\n10:46:55:22  10:46:59:08\r\n\"Mince, ce livre, je ne l'ai pas.\"\r\n\r\n10:46:59:12  10:47:02:09\r\nJ'en ai vol\u00e9 deux exemplaires\r\n\r\n10:47:02:13  10:47:04:15\r\n qui ont \u00e9chapp\u00e9 aux flammes.\r\n\r\n10:47:04:20  10:47:06:12\r\n    Le reste a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n10:47:06:17  10:47:10:02\r\n         -C'est comme \u00e7a que ce livre\r\n\r\n10:47:10:07  10:47:15:23\r\n                 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit\r\n       et qualifi\u00e9 de pornographique.\r\n\r\n10:47:16:04  10:47:21:07\r\n-Moi, par exemple, il faut vraiment\r\n  que j'avoue que pour ma part,\r\n\r\n10:47:21:11  10:47:23:19\r\n et je peux le dire maintenant,\r\n\r\n10:47:24:00  10:47:27:10\r\n je parlais tr\u00e8s peu de ce sujet\r\n         avec ma fille.\r\n\r\n10:47:27:14  10:47:30:19\r\n          C'est vrai,\r\n  je le reconnais sinc\u00e8rement.\r\n\r\n10:47:31:00  10:47:33:06\r\n{\\an1}Et c'est peut-\u00eatre tant mieux\r\n\r\n10:47:33:11  10:47:37:09\r\n    qu'il y ait eu ce livre\r\n et qu'elle ait pu le regarder.\r\n\r\n10:47:37:13  10:47:42:04\r\nC'est un reproche que je me fais\r\n de ne pas lui en avoir parl\u00e9.\r\n\r\n10:47:52:10  10:47:54:13\r\n{\\an1}-Une fois par semaine,\r\n\r\n10:47:54:18  10:47:58:11\r\n{\\an1}nous avions une formation militaire.\r\n\r\n10:47:58:15  10:48:02:16\r\n{\\an1}Je savais d\u00e9monter un fusil\r\nautomatique, une kalachnikov.\r\n\r\n10:48:02:21  10:48:06:13\r\n{\\an1}Mais l'\u00e9ducation sexuelle,\r\nil n'y en avait pas du tout.\r\n\r\n10:48:11:11  10:48:13:13\r\n     -Les temps ont chang\u00e9.\r\n\r\n10:48:13:18  10:48:15:02\r\n       Et voil\u00e0 qu'apparut\r\n\r\n10:48:15:07  10:48:19:16\r\n le premier magazine d'\u00e9ducation\r\n  sexuelle destin\u00e9 aux enfants.\r\n\r\n10:48:19:21  10:48:21:18\r\n                      -Je travaillais\r\n\r\n10:48:21:23  10:48:24:17\r\n             dans un centre de sant\u00e9.\r\n\r\n10:48:24:22  10:48:27:03\r\n      Mon travail \u00e9tait de m'occuper\r\n\r\n10:48:27:08  10:48:29:19\r\nde sant\u00e9 publique et d'\u00e9ducation.\r\n\r\n10:48:30:00  10:48:34:14\r\nJ'avais fait cette revue non pas\r\n avec l'id\u00e9e de tout expliquer\r\n\r\n10:48:34:19  10:48:37:02\r\n     dans le moindre d\u00e9tail,\r\n\r\n10:48:37:07  10:48:39:21\r\n      mais juste pour lever un tabou.\r\n\r\n10:48:40:02  10:48:44:08\r\n{\\an3}         J'ai vu comment les enfants\r\n        regardaient ce petit livret,\r\n\r\n10:48:44:12  10:48:48:15\r\n{\\an3}      pas du tout de la m\u00eame mani\u00e8re\r\n         que les adultes, autrement.\r\n\r\n10:48:48:20  10:49:00:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:00:17  10:49:05:16\r\n     -Ils lui ont confisqu\u00e9 la revue,\r\n                    \u00e0 mon fils.\r\n\r\n10:49:05:21  10:49:08:01\r\n        J'ai \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:49:08:06  10:49:09:19\r\n             \"Comment pouvez-vous\r\n\r\n10:49:10:00  10:49:14:04\r\n             autoriser votre fils\r\n   \u00e0 regarder des choses pareilles ?\"\r\n\r\n10:49:14:09  10:49:18:23\r\n           Je leur ai dit d'adresser\r\n   leurs r\u00e9clamations \u00e0 la r\u00e9daction.\r\n\r\n10:49:19:04  10:49:21:20\r\n  -Nous n'avions vraiment pas imagin\u00e9\r\n\r\n10:49:22:01  10:49:26:13\r\n{\\an3}   que les adultes pourraient r\u00e9agir\r\n          d'une mani\u00e8re tellement...\r\n\r\n10:49:26:18  10:49:29:01\r\n{\\an3}        Tellement incompr\u00e9hensible !\r\n\r\n10:49:29:06  10:49:33:18\r\n  -Certains parents ont cach\u00e9 \r\n  ce magazine \u00e0 leurs enfants.\r\n\r\n10:49:33:23  10:49:38:17\r\nIls ont m\u00eame \u00e9crit \u00e0 la r\u00e9daction\r\n    toutes sortes de lettres.\r\n\r\n10:49:38:22  10:49:42:22\r\n                  -Il y a une m\u00e8re\r\n        qui m'avait \u00e9crit une lettre.\r\n\r\n10:49:43:03  10:49:46:23\r\n{\\an3}               Elle venait de perdre\r\n               sa fille de onze ans.\r\n\r\n10:49:47:04  10:49:51:08\r\n                      La fillette\r\n     avait eu ses r\u00e8gles et, choqu\u00e9e,\r\n\r\n10:49:51:12  10:49:52:23\r\n{\\an3}                    elle avait pens\u00e9\r\n\r\n10:49:53:04  10:49:59:04\r\n{\\an3}    qu'elle avait fait quelque chose\r\n    de mal, que c'\u00e9tait de sa faute.\r\n\r\n10:49:59:09  10:50:04:20\r\n{\\an3}   Et la pauvre enfant, pour essayer\r\n            d'arr\u00eater le saignement,\r\n\r\n10:50:05:01  10:50:08:23\r\n                    avait plong\u00e9\r\n      dans l'eau froide, dans la mer.\r\n\r\n10:50:09:04  10:50:14:16\r\n{\\an3}Sa maman a juste racont\u00e9 l'histoire,\r\n         et \u00e0 la fin, elle a ajout\u00e9:\r\n\r\n10:50:14:21  10:50:19:23\r\n{\\an3}          \"Ce num\u00e9ro de votre revue,\r\n      vous l'avez publi\u00e9 trop tard.\"\r\n\r\n10:50:23:04  10:50:24:09\r\n                      Sorry.\r\n\r\n10:50:25:11  10:50:41:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:43:01  10:50:45:20\r\n    -Le sexe commence \u00e0 faire\r\n\r\n10:50:46:01  10:50:49:14\r\n       vraiment son entr\u00e9e\r\n      dans l'espace public.\r\n\r\n10:50:49:19  10:50:55:00\r\nOn voit appara\u00eetre un nouveau loisir\r\n     plus ou moins clandestin.\r\n\r\n10:50:55:05  10:50:57:19\r\n -On faisait\r\ndes sandwiches et du caf\u00e9.\r\n\r\n10:50:58:00  10:51:00:01\r\n{\\an1}A 20h00, les amis arrivaient.\r\n\r\n10:51:00:06  10:51:04:12\r\n{\\an1}Toute la famille \u00e9tait l\u00e0,\r\navec la grand-m\u00e8re au premier rang.\r\n\r\n10:51:04:17  10:51:07:16\r\n Et comme \u00e7a\r\njusqu'\u00e0 quatre heures du matin.\r\n\r\n10:51:07:21  10:51:09:06\r\n             -On \u00e9tait fascin\u00e9.\r\n\r\n10:51:09:11  10:51:13:01\r\n      Quand j'ai vu un film \u00e9rotique\r\n           pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n10:51:13:06  10:51:16:13\r\n         je ne pouvais pas imaginer\r\n            que c'\u00e9tait possible.\r\n\r\n10:51:16:18  10:51:18:17\r\n{\\an1}-Les actrices qui y jouaient\r\n\r\n10:51:18:22  10:51:21:21\r\n{\\an1}\u00e9taient sans doute\r\ndes actrices pornos,\r\n\r\n10:51:22:02  10:51:25:12\r\n{\\an1}en tout cas je ne me souviens pas\r\nde noms c\u00e9l\u00e8bres.\r\n\r\n10:51:25:17  10:51:29:09\r\n{\\an1}Mais les corps f\u00e9minins\r\n\u00e9taient tr\u00e8s beaux \u00e0 voir.\r\n\r\n10:51:29:13  10:51:32:11\r\n Elles \u00e9taient\r\ntr\u00e8s joliment habill\u00e9es.\r\n\r\n10:51:32:16  10:51:35:19\r\nLes hommes \u00e9taient beaux,\r\n  muscl\u00e9s, minces.\r\n\r\n10:51:36:00  10:51:37:19\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient tr\u00e8s soign\u00e9s.\r\n\r\n10:51:38:00  10:51:42:11\r\n{\\an1}La grand-m\u00e8re est partie, elle\r\nn'a pas pu regarder jusqu'au bout.\r\n\r\n10:51:42:15  10:51:45:01\r\n{\\an1}Elle trouvait \u00e7a compl\u00e8tement fou.\r\n\r\n10:51:45:06  10:51:46:17\r\n           -On payait 300 roubles\r\n\r\n10:51:46:22  10:51:51:04\r\n   pour les premiers films de karat\u00e9\r\n         et des vrais films pornos.\r\n\r\n10:51:51:09  10:51:55:15\r\n Beaucoup d'hommes \u00e9taient pudiques,\r\n           surtout les Kazakhs.\r\n\r\n10:51:55:20  10:52:00:13\r\n{\\an3}     Ils se cachaient les yeux, mais\r\n  au final, tout le monde regardait.\r\n\r\n10:52:04:17  10:52:09:14\r\n-Pour le monde entier, Gorbatchev\r\n est le p\u00e8re de la perestro\u00efka.\r\n\r\n10:52:09:19  10:52:11:06\r\n       Il sera aussi celui\r\n\r\n10:52:11:11  10:52:14:09\r\nde la r\u00e9volution sexuelle en URSS.\r\n\r\n10:52:14:13  10:52:18:05\r\n    En 1988, les spectateurs\r\n      ont enfin d\u00e9couvert\r\n\r\n10:52:18:10  10:52:22:05\r\n    le premier rapport sexuel\r\n      du cin\u00e9ma sovi\u00e9tique\r\n\r\n10:52:22:10  10:52:24:22\r\n dans le film \"La petite Vera\".\r\n\r\n10:52:25:03  10:52:26:21\r\n      Ca a fait sensation.\r\n\r\n10:52:51:05  10:52:54:22\r\n-Et quand, \u00e0 la suite de ce film,\r\n      l'actrice sovi\u00e9tique\r\n\r\n10:52:55:03  10:52:59:15\r\n   Natalia Negoda est apparue \r\n  sur la couverture de Playboy,\r\n\r\n10:52:59:20  10:53:04:06\r\n       il est devenu clair\r\n     pour la plan\u00e8te enti\u00e8re\r\n\r\n10:53:04:11  10:53:09:09\r\n que derri\u00e8re le rideau de fer,\r\n      le sexe existe bien.\r\n\r\n10:53:09:13  10:53:28:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:29:03  10:53:30:18\r\n       Les idoles d'antan\r\n\r\n10:53:30:23  10:53:35:14\r\n     ont \u00e9t\u00e9 englouties comme\r\ndans une Atlantide postsovi\u00e9tique.\r\n\r\n10:53:35:19  10:53:38:07\r\nPendant 70 ans, le pouvoir a souffl\u00e9\r\n\r\n10:53:38:11  10:53:42:10\r\n       le chaud et le froid\r\nsur les individus et leur intimit\u00e9,\r\n\r\n10:53:42:14  10:53:47:04\r\n  sans jamais r\u00e9ussir \u00e0 canaliser\r\nleur sexualit\u00e9, comme si elle \u00e9tait\r\n\r\n10:53:47:09  10:53:51:18\r\nle dernier espace o\u00f9 chacun pouvait\r\n    tenter de rester soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:53:51:23  10:53:54:14\r\nEsp\u00e9rons simplement que l'Atlantide\r\n\r\n10:53:54:19  10:53:58:00\r\n   ne refasse jamais surface,\r\n       sous quelque forme\r\n\r\n10:53:58:05  10:53:59:18\r\n          que ce soit.\r\n\r\n10:54:23:01  10:54:26:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Kolmane, Inara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Kolmane, Inara", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1713379", "comment": "Images d'archives de qualit\u00e9 variable", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033993", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1650660", "internalArchiveId": "AA1801650981", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Klaus Schwab", "publicationDate": "2018-01-14T13:24:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec Klaus Schwab, fondateur et pr\u00e9sident du World Economic Forum (WEF) pour parler du Forum de Davos et de la crise \u00e9conomique qui a d\u00e9but\u00e9 en 2008. Il \u00e9voque le retour de la croissance \u00e9conomique en Europe, la reconstruction de l'Europe, la 4e R\u00e9volution industrielle, du revenu de base inconditionnel et du monde actuel qui est multipolaire.", "durationSec": 1558, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9246565", "imageURL": "http://www.rts.ch/9246557.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE"], "thematicPersons": ["SCHWAB, KLAUS"], "thematicCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "Klaus Schwab", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nKlaus Schwab", "L'interview de Darius Rochebin\nKlaus Schwab", "L'interview de Darius Rochebin\nKlaus Schwab", "L'interview de Darius Rochebin", "Darius Rochebin re\u00e7oit Klaus Schwab, fondateur du WEF.", "L'interview de Darius Rochebin\nKlaus Schwab", "L'interview de Darius Rochebin\nKlaus Schwab", "L'interview de Darius Rochebin\nKlaus Schwab", "L'interview de Darius Rochebin", "L'interview de Darius Rochebin\nKlaus Schwab"], "variantIds": ["ece-9144835", "ece-9144778", "ece-9145736", "ece-9145074", "ece-9145706", "ece-9145774", "ece-9146538", "ece-9144856", "ece-9144799"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T08:26:48Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT036107\r\nDate de transcription : 16-JAN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:16 > 0:00:40) [88%] : \r\nMonsieur le professeur, bonjour, bonne ann\u00e9e, merci bien, vous \u00eates Klaus faveur main du Forum \u00e9conomique mondial depuis bient\u00f4t 50 ans parlera \u00e7a 2018 avec cette affiche extraordinaire Donald Trump, Emmanuel Macron et tous les autres, et puis c'est bouff\u00e9e d'optimisme le l'id\u00e9e que la croissance revient, que c'est reparti en 2018 vous la partagez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:40 > 0:00:59) [93%] : \r\nJe me souviens il y a un moment \u00e0 mon discours de longue dur\u00e9e, il y a exactement 10 ans, on est entr\u00e9 dans la crise \u00e9conomique, la crise financi\u00e8re et j'ai dit : cette crise \u00e9conomique financi\u00e8re doit \u00eatre suivie par une crise sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:59 > 0:01:15) [89%] : \r\nEt apr\u00e8s, probablement par une bataille entend les g\u00e9n\u00e9rations, alors je suis optimiste parce que on a plus ou moins g\u00e9rer la crise financi\u00e8re, on sort de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:15 > 0:01:36) [92%] : \r\nCrise \u00e9conomique et on retrouve une croissance assez stable, mais je suis pessimiste en ce qui concerne la dimension sociale, je crois, on est encore dans une crise sociale et une croissance \u00e9conomique sans plomb si on social n'est pas soutenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:36 > 0:02:02) [89%] : \r\nOn parle de ces 2 aspects tout \u00e0 l'heure, croissance \u00e9conomique, mais les probl\u00e8mes sociaux et puis la r\u00e9volution de la robotisation, vous avez \u00e9crit l\u00e0- dessus, vous avez publi\u00e9, vous allez publier lundi un livre l\u00e0- dessus, arr\u00eatons-nous encore \u00e0 cette affiche \u00e0 l'instant Macron train c'est quand m\u00eame extraordinaire des avoirs ensembles \u00e0 Davos en Suisse il y a un facteur chance, les 2 sont l\u00e0, alors que la croissance revient, les 2 vont profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:03 > 0:02:10) [94%] : \r\nOui, parce que il y a 2 grands d\u00e9fis cette ann\u00e9e le 1er c'est comment on va g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:10 > 0:02:40) [84%] : \r\nVraiment, nous tombons il y a cette tendance il moi, moi, d'abord \u00e0 US fait am\u00e9ricain am\u00e9ricain First etc alors \u00e0 la fin, on a un peut-\u00eatre pendant, on vit ensemble dans seulement et on doit g\u00e9rer nos affaires d'une mani\u00e8re multilat\u00e9rale, alors c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant d'un mois pr\u00e9c\u00e9dent trompe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:40 > 0:03:02) [83%] : \r\nAh bravo et d'\u00e9couter \u00e0 ses propos, mais le 2\u00e8me grand probl\u00e8me et o\u00f9 on est dans une ann\u00e9e d\u00e9cisive, c'est l'Europe avec le pr\u00eat que 7 ans de for\u00eats reconstruire l'Europe et, naturellement, pr\u00e9sident Macron celui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:02 > 0:03:04) [87%] : \r\nQui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:05 > 0:03:09) [84%] : \r\nLe guide pour ce processus de redoublement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:09 > 0:03:14) [96%] : \r\nCes 2 hommes, Donald Trump Emmanuel Macron c'est ce qu'il fallait cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:14 > 0:03:17) [98%] : \r\nD\u00e9finitivement, mais il ne faut pas au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:17 > 0:03:24) [89%] : \r\nIl y a le monde est devenu multipolaire et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:24 > 0:03:43) [84%] : \r\nC'est tr\u00e8s important d'avoir aussi le Nouveau Monde, le nouveau monde aujourd'hui et l\u00e0 apr\u00e8s la pr\u00e9sence de pr\u00e9sident Chila derni\u00e8res heures voir le 1er ministre Brody, de l'Inde avec nous \u00e0 Davos, je crois, c'est exactement ce qu'il fallait faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:43 > 0:03:57) [93%] : \r\nLe monde multipolaire : vous dites l'an dernier il y avait ce discours extraordinaire du pr\u00e9sident chinois est-ce que d'une certaine mani\u00e8re, ce sera la r\u00e9ponse de l'Am\u00e9ricain aujourd'hui les Am\u00e9ricains qui disent nous sommes l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:57 > 0:04:26) [90%] : \r\nOn ne sait pas encore ben j'esp\u00e8re que \u00e7a va \u00eatre une r\u00e9ponse Ma mais une r\u00e9ponse positive pour moi, c'est tout \u00e0 fait clair que chaque chef d'un gouvernement ou d'un pays doit repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats de son pays, mais, et c'est la raison d'\u00eatre de Gaulle \u00e9conomique font mais \u00e0 la fin nous devrions travailler ensemble sur un plan mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:26 > 0:04:42) [88%] : \r\nLa dimension personnelle juste avant cette interview, on rappelait cette image incroyable de la la fameuse poign\u00e9e de main tr\u00e8s M\u00e2con o\u00f9 on sent vraiment que chacun veut montrer qu'il est un peu le plus fort, hein, c'est cette dimension personnelle, \u00e7a compte toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:42 > 0:04:50) [83%] : \r\nOui c'est, c'est tr\u00e8s important et d'un mot, c'est un endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:51 > 0:05:04) [81%] : \r\nDe dialogue, mais c'est aussi un endroit qui permet aux champs, un petit peu en dehors de proc\u00e9dure protocolaire normal etc de ou qui est vraiment bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:04 > 0:05:20) [89%] : \r\nVis-\u00e0-vis et comme \u00e7a d'\u00c9tat publie une base de confiance je crois cette ce qu'on appelle d'ailleurs l'Intelligence \u00e9motionnelle, on peut l'accoutum\u00e9 \u00e0 Davos et c'est tr\u00e8s sain portant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:21 > 0:05:33) [89%] : \r\nVous avez vu le monde entier, vous parlez souvent au t\u00e9l\u00e9phone avec une Merkel avec d'autres cette cette dimension-l\u00e0, malgr\u00e9 les ann\u00e9es qui passent, \u00e7a compte toujours autant n'est-ce pas se parler face-\u00e0-face, \u00e7a change tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:33 > 0:05:46) [85%] : \r\nOui c'est, c'est tout \u00e0 fait cl\u00e9 parce que, si si, on a ce contrat ce contact Direct, on a la base s'est exprim\u00e9e aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:46 > 0:05:49) [76%] : \r\nEt des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:49 > 0:05:57) [95%] : \r\nChose c'est une mani\u00e8re un petit peu personnel de dire vraiment ce qu'on pense et \u00e7a c'est l'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:58 > 0:06:02) [83%] : \r\nDans vos souvenirs les meilleurs cette \u00e9quipe dans ce domaine-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:02 > 0:06:20) [90%] : \r\nAh, il y a, il y avait beaucoup, mais je crois, le pr\u00e9sident Clinton a l\u00e9poque c'\u00e9tait quelqu'un qui, qui avait cette facilit\u00e9 de s'entretenir avec les gens, on a cr\u00e9\u00e9 de bons contacts je pourrais ajouter beaucoup d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:20 > 0:06:35) [90%] : \r\nLes changements de fond, vous le disiez, notre soci\u00e9t\u00e9 qui change \u00e0 une vitesse incroyable, or vous avez publi\u00e9 un livre, cette id\u00e9e que la robotisation de l'Intelligence artificielle change, tout change m\u00eame humanit\u00e9 \u00e7a va encore plus vite que ce que vous pr\u00e9voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:35 > 0:06:43) [89%] : \r\nOui, quand j'ai \u00e9crit ce livre, il y a 2 ans et demi j'parl\u00e9 de plomb clich\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:43 > 0:06:44) [93%] : \r\nEt de l'Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:44 > 0:07:26) [88%] : \r\nLes gens s'artificiels et les gens qui ont lu cela \u00e0 ce moment-l\u00e0 on c'est Science Fiction cette fiction mais si je regarde maintenant, apr\u00e8s quelque chose comme 30 mois c'est devenu mon vite une r\u00e9alit\u00e9 : moi, je suis moi- m\u00eame \u00e9tonn\u00e9, j'ai dit : toute cette r\u00e9volution va venir comme une avalanche et c'est vraiment la r\u00e9alit\u00e9 c'est \u00e0 le trafic automatique, etc, ce n'est plus une id\u00e9e c'est aujourd'hui la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:26 > 0:07:40) [91%] : \r\nChacun le voit au quotidien quand on va \u00e0 la c\u00f4te \u00e0 la Migros, peu importe les, les, les marques dans les supermarch\u00e9s, on voit maintenant ses caisses automatis\u00e9es avec moins de caissi\u00e8re, c'est \u00e7a la r\u00e9volution industrielle, la 4\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:41 > 0:07:51) [82%] : \r\nOui, c'est le grand, fille de la 4\u00e8me r\u00e9volution parce que sa m\u00e8re certains d\u00e9truit un et \u00e7a va cr\u00e9er de nouveaux chose mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:51 > 0:07:57) [88%] : \r\nEst-ce que \u00e7a en cr\u00e9e pardon vraiment parce que, on l'esp\u00e8re toujours, mais on se dit : voil\u00e0, entre 2 il y a beaucoup de perdants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:57 > 0:08:08) [89%] : \r\nOui, si vous regardez pas d'exemple statique, la statistique et vous regardez combien de personnes sont recherch\u00e9es sur le march\u00e9 de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:09 > 0:08:17) [91%] : \r\nPas seulement le taux de ch\u00f4mage ou voyez on on a besoin encore des gens avec des talons mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:17 > 0:08:48) [85%] : \r\nCette c'est une p\u00e9riode de restructuration et ce qui absolument le n\u00e9cessaire que les \u00c9tats, les gouvernements m\u00eame fond tout le possible pour cr\u00e9er ce qu'il ne se la capacit\u00e9 pour demain et mon souci c'est pas qu'il n'y a pas le le le travail \u00e0 la discussion mais qu'il y a pas les gens qui ont la capacit\u00e9 et les capacit\u00e9s qui sont demand\u00e9s demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:48 > 0:08:59) [93%] : \r\nCertains disent m\u00eame des patrons notamment des patrons de la Silicon Valley, t\u00f4t ou tard le travail va tellement chang\u00e9 qu'il faut un revenu de base universel et que c'est l'avenir est-ce que vous le pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:59 > 0:09:52) [87%] : \r\nJe crois \u00e7a cette \u00e9tait tout \u00e0 fait r\u00e9aliste mais r\u00e9aliste, mais peut-\u00eatre dans 10 ans, 20 ans, moi je pr\u00e9vois, je suis toujours tr\u00e8s optimiste, je propose que nous sommes au d\u00e9but d'une nouvelle Renaissance humaine facilit\u00e9 par la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle et on va cr\u00e9er un secteur un 4\u00e8me secteur parce que on va ajouter \u00e0 la crise culture \u00e0 la production \u00e0 au secteur de services, un secteur que je dis et je je je pourrais crier la d\u00e9finition un secteur culturel cr\u00e9ateurs etc, \u00e7a va donner aux gens la possibilit\u00e9 de secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:52 > 0:09:57) [77%] : \r\nP. des malades etc des vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:59 > 0:10:01) [99%] : \r\nMais pour cela il faut se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:01 > 0:10:09) [80%] : \r\nReste le ben ces gens \u00e7a, donc \u00e7a c'est une id\u00e9e avant c'\u00e9tait une id\u00e9e tr\u00e8s \u00e0 gauche aujourd'hui beaucoup l'acc\u00e8s dans tous les milieux n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:09 > 0:10:42) [87%] : \r\nOui, mais je refuse aussi aujourd'hui cette d\u00e9finition 3 temps lorsque ce qui s'est pass\u00e9, c'est regarder le socialisme, le capitalisme, ce sens de l'id\u00e9ologie qui sont li\u00e9es \u00e0 la premi\u00e8re r\u00e9volution industrielle aujourd'hui, je pr\u00e9f\u00e8re une classification ouvert vers le changement ou c'est-\u00e0-dire traditionaliste, on ne veut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:42 > 0:10:46) [81%] : \r\nOn on on se pas content le changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:46 > 0:10:49) [89%] : \r\nC'est aujourd'hui le schisme de la population, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:49 > 0:11:08) [95%] : \r\n4\u00e8me r\u00e9volution industrielle, elle va tr\u00e8s loin, il y a m\u00eame ce r\u00eave d'immortalit\u00e9 ou en tout cas d'une vie tr\u00e8s prolong\u00e9es dit voil\u00e0, petit \u00e0 petit, on pourra remplacer chaque organe d\u00e9faillant, peut-\u00eatre m\u00eame un jour remplacer certaines fonctions du cerveau, c'est un r\u00eave inou\u00efe, il commence \u00e0 y avoir des signes de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:08 > 0:11:48) [88%] : \r\nOn ne sait pas et ce qui est clair pour moi, c'est aussi, on est dans ce 4\u00e8me r\u00e9volution pour l'humanit\u00e9, la 1\u00e8re c'est qu'on leur a d\u00e9couvert qu'il n'est pas au milieu de l'univers c'\u00e9tait Galil\u00e9o la 2\u00e8me r\u00e9volution c'\u00e9tait Darwin quand l'homme a d\u00e9couvert qu'il n'est pas que part de la nature, il fait partie de l'\u00e9volution, la 3\u00e8me c'\u00e9tait Freund, etc, et l'homme a d\u00e9couvert qu'il a dirig\u00e9e par sa sous convention pas \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:48 > 0:12:06) [82%] : \r\nDans son pass\u00e9 aujourd'hui ont d\u00e9couvert qu'en collant \u00e0 faire avec un robot qui a son propre service qui va prendre, qui peut apprendre et pas, non, qui peut en prendre lui- m\u00eame aujourd'hui, on peut lui donner le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:06 > 0:12:20) [88%] : \r\nEt et Idrissou le probl\u00e8me sans qu'on lui apprend comment le faire et \u00e7a quelque chose tout \u00e0 fait, Longo pour l'homme, et moi je trouve \u00e7a fascinant, mais \u00e7a va aussi d\u00e9finir ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:23 > 0:12:28) [94%] : \r\nCe qui est humain qu'est-ce que c'est humain dans cette nouvelle constellation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:28 > 0:12:45) [91%] : \r\nLe th\u00e8me du forum 2018 ce monde construire un avenir dans un monde fractur\u00e9, vous le disiez au d\u00e9but plusieurs Centre, Washington, Paris, mais aussi P\u00e9kin ce monde multipolaire en gros est ce qu'il est plus dangereux aujourd'hui qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:45 > 0:13:22) [83%] : \r\nOui, c'est plus dangereux, plus le basque, c'est pas seulement un monde multipolaire, c'est aussi au monde multi- Concepcion jusqu'\u00e0 maintenant, nos dirigeait ou nos affaires mondiaux sur la base de cette valeur communes aujourd'hui certains pays a on ne diff\u00e9rentes opinions quelques frais, la conception de la soci\u00e9t\u00e9 et cela fait tout le ce syst\u00e8me mondial beaucoup plus fragile et avec cette fragilit\u00e9, vous savez aussi le danger de conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:22 > 0:13:34) [85%] : \r\nOn a vu le grand retour du nationalisme, on voit grand retour, y compris en Europe, en Europe de l'Est, notamment, a beaucoup de, de, de peuples qui reviennent avec en nationalisme renforc\u00e9, \u00e7a vous inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:35 > 0:13:35) [91%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:36 > 0:13:48) [88%] : \r\nC'est l'extr\u00e9misme, c'est l'\u00e9go\u00efsme, c'est le nationalisme se sentent tous \u00e9taient tendance de penser d'abord \u00e0 soi-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:48 > 0:13:51) [91%] : \r\nEt d'oublier \u00e7a qu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:51 > 0:13:53) [92%] : \r\nOn est tous ensemble sur ce monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:54 > 0:14:09) [88%] : \r\nEst-ce que vous entendez ce qu'ils disent : c'est la fin d'une certaine promesse lib\u00e9rale lib\u00e9rale au sens large lib\u00e9ral au sens, voil\u00e0 la grande circulation des id\u00e9es, des personnes, t\u00f4t ou tard \u00e7a \u00e7a \u00e7a compte \u00e7a va conqu\u00e9rir le monde, on y croyait en beaucoup Johnny croit plus aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:09 > 0:14:22) [84%] : \r\nOui, il y a la tendance qui va bon cette \u00e9rection mais c'est un, ou de nous, bateaux, c'est malheureux de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:22 > 0:14:23) [84%] : \r\nLindsay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:24 > 0:14:44) [85%] : \r\n3 d'demain ce qui ce sont surtout les valeurs qui ont leurs origines dans l'Europe, alors c'est pour la vie, c'est la raison pour laquelle je me bats pour tellement pour un autre non, le monde de l'Europe pour l'unit\u00e9 europ\u00e9enne, pour \u00eatre capable d'un mois avant le poids dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:45 > 0:14:59) [90%] : \r\n2018 les 100 ans de la Grande Guerre, mais aussi le souvenir de la 2\u00e8me guerre mondiale, elle vous a marqu\u00e9 beaucoup, vous l'avez souvent dit, l'id\u00e9e que lors des guerres existe d\u00e9j\u00e0 Syrie et autres, mais que la guerre reviennent qu'une guerre mondiale et les dans votre esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:00 > 0:15:17) [80%] : \r\nOui, il y a basque quand j'ai on dit je me souviens encore quand j'\u00e9tais assis dans l'abri, j'entendais les bombes j'avais mont\u00e9 dit dormez prend sa forme, \u00e7a, \u00e7a vous marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:17 > 0:15:22) [98%] : \r\nEt toute ma vie j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:22 > 0:15:35) [93%] : \r\nJe me suis pas tu pour \u00e9viter une telle situation, alors tout s'\u00e9tendant aujourd'hui une guerre est de nouveau possible malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:36 > 0:15:50) [92%] : \r\nUne nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de dirigeants arrivent, Emmanuel Macron, Donald Trump mais aussi beaucoup d'autres, on a vu des gens comme \u00e7a qui balay\u00e9s en quelques mois, l'ancienne Establishment \u00e7a c'est fascinant, vous observez \u00e7a, vous \u00eates au 1er rang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:50 > 0:16:07) [81%] : \r\nOui, et \u00e7a refl\u00e8te le nouveau qu'on ait temps c\u00e9deront scission dans un monde qui est bas\u00e9 sur d'anciennes et d'id\u00e9ologie dans lesquels les gens \u00e9taient ont cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:07 > 0:16:30) [86%] : \r\nEt on rentre dans un monde o\u00f9 il y a le nouveau et l'ancien et c'est Jean repr\u00e9sente plut\u00f4t le nouveau ou la croix la croyance au nouveau alors c'est c'est l'espoir qui va avec monsieur M\u00e2con que il est le bon guide de nous amener dans ce monde nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:30 > 0:16:35) [81%] : \r\nDe la lettre qui sera \u00e0 Davos, qu'est ce qui l'a d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 venir, d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:37 > 0:16:51) [92%] : \r\nJe crois et et il nous a regard\u00e9 Davos aussi comme une opportunit\u00e9 d'avoir un contact avec commente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:52 > 0:16:59) [78%] : \r\nMulticulturel multipolaire avec d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:59 > 0:17:15) [83%] : \r\nAvec Ronaldo diff\u00e9rents, pas seulement celle sorte en dirais-je, \u00e7a donne une tr\u00e8s bonne r\u00e9flexion Davos de ce qui se passe vraiment dans le bain, je crois, chaque chef de pas de fret confront\u00e9 \u00e0 untel miroir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:16 > 0:17:30) [85%] : \r\nDonal Trump, qui dit : America First, mais qui, qui cr\u00e9ent des r\u00e9formes baisse des taxes r\u00e9forme lib\u00e9rale est-ce qu'elles peuvent avoir comme \u00e0 l'\u00e9poque de madame Reagan, une forme de de r\u00e9percussions mondiales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:31 > 0:17:43) [93%] : \r\nOn va voir basque, le contexte est diff\u00e9rent ne faut pas oublier que le monde a encore un probl\u00e8me structurel cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:43 > 0:17:43) [77%] : \r\nC'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:45 > 0:18:14) [83%] : \r\nLa dette mondiale excessif et on ne sait pas encore si vous faites disons une r\u00e9forme des imp\u00f4ts qui ajoute \u00e0 cette lourdeur seul au poids de de cr\u00e9dit, on ne sait pensent encore l'\u00e9cole, les cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:14 > 0:18:23) [96%] : \r\nQuand m\u00eame, cette esp\u00e8ce de d\u00e9tente qu'on observe aujourd'hui les banques centrales, notamment qui ont \u00e9t\u00e9 un peu plus g\u00e9n\u00e9reuse que dans le pass\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une bonne politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:25 > 0:18:31) [86%] : \r\nC'\u00e9tait certainement une bonne Paul d\u00e9put\u00e9 pour \u00e9viter une catastrophe, mais c'est un petit peu quand m\u00eame accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:32 > 0:18:33) [98%] : \r\nQui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:33 > 0:18:41) [79%] : \r\nD\u00e9pendant d'\u00eatre trop qu'on lui donner, on donne \u00e0 lire, il a une dose dose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:41 > 0:18:57) [83%] : \r\nIl s'habitue et je me demande au oui, si l'\u00e9conomie ne s'est pas habitu\u00e9 trop cette trop de cr\u00e9dit \u00e0 des int\u00e9r\u00eats 0 etc etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:57 > 0:19:16) [88%] : \r\nLe monde \u00e9conomique forum va c\u00e9l\u00e9brer ses 50 ans en 2020, vous aurez 80 ans en 2018 il y a beaucoup d'autres gens dans le monde qui ont essay\u00e9 de faire, il aussi valable \u00e0 la place de Klaus Schwab, ils ont \u00e9chou\u00e9, quelle \u00e9tait la recette qu'est-ce qu'est-ce qui fait que l\u00e0, \u00e7a a march\u00e9 et pas ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:16 > 0:19:25) [90%] : \r\n48 ans, \u00e7a veut dire la dur\u00e9e, c'est pas la dur\u00e9e elle- m\u00eame, c'est la confiance qu'on cr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:25 > 0:19:26) [95%] : \r\nJ'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:27 > 0:19:42) [88%] : \r\nEt il faut et il faut on cette situation toujours garder sa propre personnalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre ind\u00e9pendant et comme \u00e7a on est reconnu comme frais partenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:43 > 0:19:52) [92%] : \r\nVous aviez dit le perfectionnisme, c'est une des cl\u00e9s de la r\u00e9ussite, c'est d'ailleurs tr\u00e8s Swisscom comme vision de la construction un perfectionnisme cette unit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:52 > 0:20:35) [85%] : \r\nIl faut toujours chercher le perfectionnisme moi mais mes collaborateurs, \u00e7a fait que j'ai un principe c\u00e8de, c'est-\u00e0-dire que je, je dis toujours : je suis heureuse, n'a pas satisfait alors \u00e7a semble d'\u00eatre une contradiction, mais ce n'est pas, je suis toujours tr\u00e8s heureux ici, on n'ach\u00e8ve certains bugs et objectif mais on a peu on peut toujours pr\u00eat \u00e0 faire de plus, il faut se garder curiosit\u00e9 et se demandait toujours : comment je peux encore faire mieux, comment je fais on conf\u00e8re de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:35 > 0:20:43) [92%] : \r\nVous aurez 80 ans en 2018 comment est-ce qu'on tient physiquement travailler plus de 60 heures par semaine, vous \u00eates l\u00e0, comment est-ce qu'on tient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:43 > 0:21:09) [87%] : \r\n\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat pour tout ce qui se passe, je crois celle la cour cit\u00e9 qui est important et un certain degr\u00e9 d'optimisme de patients, je suis tr\u00e8s passionn\u00e9 et m\u00eame si on ne doit pas toujours de ce que je fais et je crois aussi, il faut un gros anticiper discipline dans sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:09 > 0:21:13) [90%] : \r\n\u00e7a veut dire quoi, en quoi vous \u00eates disciplin\u00e9, je voyage beaucoup, je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:13 > 0:21:43) [84%] : \r\nIl y a jamais pr\u00e8s la moiti\u00e9 de mon temps mais je sors, mais quand je suis ici, pas de mondanit\u00e9s non moi j'un chat mais de 2 parties de coopter ou non importe quoi on on le met au pas surpris par ce magazine et on n'a jamais vu en je suis heureux d'avoir ma vie vivent et qui meurent Jenner et qui me donne la force combin\u00e9e avec beaucoup de sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:44 > 0:21:52) [89%] : \r\nLa dimension suisse, souvent on dit : voil\u00e0 le le forum, il pourrait \u00eatre n'importe o\u00f9 en r\u00e9alit\u00e9 il y a une dimension tr\u00e8s suisse par beaucoup de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:52 > 0:22:14) [90%] : \r\nOui, c'est le four Home refl\u00e8te la c'est ce qui est tr\u00e8s sympa, autant pour nous c'est la neutralit\u00e9, impartialit\u00e9 et en m\u00eame temps dans ce sens en fait partie de la Suisse et on repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:14 > 0:22:25) [89%] : \r\nLe hasard de l'histoire fait que vous \u00eates devenu allemand mais vous pourriez vous auriez pu redemander la nationalit\u00e9 suisse, vous \u00eates tr\u00e8s suisse m\u00eame, familialement, je crois que, voil\u00e0 toute la famille, les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:25 > 0:22:39) [80%] : \r\nOui, si je prendrai c'est les arri\u00e8re- grands- parents 15 \u00e7a en leurs origines dans les cantons de de Suri que de Schaffhouse et de Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:39 > 0:22:42) [82%] : \r\n\u00e0 la maison chez vous avec votre \u00e9pouse, il vous par les Suisses allemands c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:42 > 0:22:54) [88%] : \r\nJ'ai m\u00eame par les Suisses allemands dans mon a avec mes parents \u00e0 et je me sens mais je me sens surtout europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:54 > 0:22:55) [91%] : \r\nC'est quoi le plus beau en suisse allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:58 > 0:23:20) [82%] : \r\nIl y a un groupe rirait, mais \u00e7a c'est, comment dirais-je, aujourd'hui malheureusement oh, la langue plut\u00f4t devenu un m\u00e9lange comme aux remarques \u00e9manant de l'anglais, de fran\u00e7ais et de 2 Suisses allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:20 > 0:23:32) [88%] : \r\nLe g\u00e9nie suisse allemand, ce qui fait que dans le monde entier, quand des Suisses allemands sont l\u00e0, il se repa\u00eet raison certaines notions de l'organisation de l'ordre, etc, vous l'avez ressenti \u00e7a compte dans l'histoire du forum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:33 > 0:23:42) [86%] : \r\nOui, c'est tr\u00e8s sain, pourtant je crois que la presse ici on de ce que nous faisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:43 > 0:23:46) [89%] : \r\nAh, j'ai dit l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:47 > 0:23:58) [90%] : \r\nPour tout ce que nous faisons, c'est la confiance qu'on a en nous la confiance, c'est pas seulement ce que vous vous sentez mais c'est aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:58 > 0:24:01) [85%] : \r\nIl y a un produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:02 > 0:24:08) [93%] : \r\nDe la prostitution, pr\u00e9cision avec laquelle vous d\u00e9livrer d'un peu insultant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:08 > 0:24:13) [91%] : \r\nVous avez m\u00eame je crois les Grisons vous ont offert un morceau de territoire, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:13 > 0:24:25) [83%] : \r\nOui, je suis comment dirais champ\u00eatre, un m\u00e8tre carr\u00e9 qui est inscrit dans le leur, et surtout foncier je suis appropri\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:26 > 0:24:29) [74%] : \r\n\u00e7a en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:29 > 0:24:45) [84%] : \r\nMais ce qui est beaucoup plus important, ce petit bout me fait un mort en bord de d'un comparatif alpestre et en principe, en mettant un membre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:45 > 0:25:08) [80%] : \r\nDe ce comparatif je te devrais garder les vaches pour certains nombres de 16 heures, chaque ann\u00e9e, mais ce que je fais, j'avais toujours mais a compris : peinture au propri\u00e9taire ou \u00e0 la l\u00e9gende du comparatif \u00e0 un d\u00eener pour remplir ma de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:08 > 0:25:11) [97%] : \r\nQu'est-ce qu'on fait avec un m\u00e8tre carr\u00e9 de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:11 > 0:25:16) [72%] : \r\nOn, on peut se battent tous 2 et penser c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:18 > 0:25:20) [87%] : \r\nEt qu'est-ce que vous pensez, dans ces circonstances l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:22 > 0:25:39) [86%] : \r\nParce que ce m2 se trouvent en de plus joli ballet de 2 de crise au tr\u00e8s proche de l'\u00e9glise o\u00f9 je me suis mari\u00e9 il y a 47 ans, alors je pense que je suis un homme heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:40 > 0:25:41) [90%] : \r\nMerci 15.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-14T17:03:01Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1726061", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036107", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1639576", "internalArchiveId": "AA1711639837", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Procap 2018", "publicationDate": "2018-01-14T12:36:00Z", "durationSec": 220, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9244249", "imageURL": "http://www.rts.ch/9244243.image", "alternativeTitle": ["Ensemble", "Procap : Le quotidien d'un gar\u00e7on autiste", "Ensemble", "Procap : Le quotidien d\u2019un gar\u00e7on autiste", "Procap : Le quotidien d'un gar\u00e7on autiste", "Ensemble", "Procap : Le quotidien d'un gar\u00e7on autiste", "Ensemble", "Procap : Le quotidien d'un gar\u00e7on autiste"], "alternativeSummary": ["Procap : Le quotidien d'un gar\u00e7on autiste", "Procap : Le quotidien d'un gar\u00e7on autiste", "Sacha est un gar\u00e7on autiste. Les apr\u00e8s-midis de la semaine, il ne va pas \u00e0 l\u2019\u00e9cole, mais \u00e0 des activit\u00e9s sp\u00e9ciales, con\u00e7ues pour l\u2019aider \u00e0 son d\u00e9veloppement. Avec l\u2019aide de Procap, les parents de Sacha ont pu lui construire un quotidien adapt\u00e9 \u00e0 ses besoins. Un reportage d\u2019Ardit\u00eb Shabani.", "Procap : Le quotidien d'un gar\u00e7on autiste", "Procap : Le quotidien d'un gar\u00e7on autiste"], "variantIds": ["ece-9145531", "ece-9145087", "ece-9144869", "ece-9144854"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-11T16:24:33Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT034892\r\nDate de transcription : 16-JAN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FT1 (9:59:00 > 9:59:59) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:16 > 10:00:16) [79%] : \r\nTout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:00:19 > 10:00:30) [90%] : \r\nSacha \u00e0 8 ans et demi les apr\u00e8s- midi de la semaine, il ne va pas \u00e0 l'\u00e9cole, mais \u00e0 des activit\u00e9s qui l'aident \u00e0 son d\u00e9veloppement, aujourd'hui il est \u00e0 l'ergoth\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:00:32 > 10:00:38) [90%] : \r\nCar Sacha, ce qu'on appelle un trouble du spectre autistique il est autiste, mais n'a pas de retard intellectuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:00:43 > 10:01:18) [88%] : \r\nNon mais avec Sacha, on travaille beaucoup, il y a beaucoup d'habiter on parce qu'elles sont n\u00e9cessaires pour ses activit\u00e9s au quotidien, par exemple, on va travailler l'\u00e9quilibre de la motricit\u00e9 fine tout ce qui est motricit\u00e9 globale aussi parce que \u00e7a fasse un petit gar\u00e7on qui au d\u00e9but \u00e9tait tr\u00e8s rigide avec peu d'\u00e9quilibres et tout \u00e7a pour les loisirs, les sorties en famille, des choses qui peuvent avoir un impact n\u00e9gligeable et puis au travail des choses en lien avec l'\u00c9tat scolaire qui est \u00e0 l'\u00e9cole aussi, donc l\u00e0 on travaille l'\u00e9criture, la motrice des pour les activit\u00e9s de bricolage et des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:01:30 > 10:01:39) [93%] : \r\nSi son Intelligence reste dans la norme, Sacha, un fonctionnement diff\u00e9rent des autres enfants, ses parents ont d\u00e9couvert son trouble lorsqu'il \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:01:41 > 10:01:52) [93%] : \r\nDans un 1er temps il faut dig\u00e9rer la nouvelle dans un 2\u00e8me temps en tout cas pour notre part, on avait besoin en fait trouver des des solutions parce que ben clairement il allait pas bien et beaucoup d'angoisse, beaucoup de pleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:01:57 > 10:02:38) [83%] : \r\nIl a des difficult\u00e9s au niveau un, du langage, il a des difficult\u00e9s au niveau de de tout ce qu'elle en fait de l'interpr\u00e9tation des codes sociaux pourquoi faut dire bonjour, pourquoi vous dire merci, toutes ces choses l\u00e0, faut tout lui apprendre, il a aussi tout ce qui au niveau sensoriel qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rent des autres, puisqu'ils ont un cerveau qui sur connect\u00e9s, donc \u00e7a veut dire que, il y voit plinthe d\u00e9taille tout le temps, il entend, chose qu'il faut ce qu'il apprenne \u00e0 affectionner tout \u00e7a, mais la grande diff\u00e9rence d'un enfant qui a entendu mais on dit ne retient donc apathie troubles autistiques c'est que sa chasse, ils nous demandent un encadrement de tous les jours, il faut absolument tout lui apprend, on a d\u00fb apprendre \u00e0 imiter les autres enfants, on a d\u00fb apprendre \u00e0 poser des questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:02:39 > 10:02:54) [92%] : \r\nUne grande responsabilit\u00e9 pour les parents qui ont eu besoin d'\u00eatre aiguill\u00e9s, ils se sont donc tourn\u00e9s vers des associations comme Procap qui leur a offert une aide administrative, \u00e0 un moment o\u00f9 ne s'en sortait plus dans les d\u00e9marches, c'est comme \u00e7a qu'ils ont pu organiser les th\u00e9rapies ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:02:55 > 10:03:35) [86%] : \r\nPour moi, c'est vraiment un un gros succ\u00e8s, tout ce qu'on a fait, parce qu'il est toujours en progression, alors c'est clair que on peut pas le comparer \u00e0 un enfant qui un d\u00e9veloppement traditionnel, hein, parce que lui sait qu'il avance \u00e0 son rythme, nous tout ce qu'on demande, c'est qu'il soit bien que qu'il soient heureux dans sa vie et qui avait progression et moi je crois qu'il est bien, il rigole il passe, il a du plaisir extra ce retrait que ses cousins, c'est un enfant qui, paradoxalement, du fait de son handicap, fait des c\u00e2lins, nous dit qu'nous aime, il s'est ouvert et depuis, on sent qu'il arrive, s'exprimer qu'on lui apporte quelque chose qui correspond \u00e0 ses besoins, donc moi je me sens bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT1 (10:03:50 > 10:04:06) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-14T16:54:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712643186", "title": "PROCAP"}], "program": {"href": "/programs/51", "id": "51", "name": "Ensemble"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "FILLISTORF, Anne-Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "MONDO, Caterina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "DELLEY, Vanina", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1719903", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034892", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1646497", "internalArchiveId": "AA1712646818", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "G\u00e9ants du Net, quel contr\u00f4le ?", "publicationDate": "2018-01-14T12:20:00Z", "summary": "Marcel Mione d\u00e9crypte l'impact des g\u00e9ants de l'internet sur les d\u00e9mocraties et la politique internationale. Les Gafam (Google, Apple, Facebook, Amazon et Microsoft) influencent les consommateurs au quotidien et la commissaire europ\u00e9enne \u00e0 la concurrence Margrethe Vestager  d\u00e9nonce un abus de position dominante. Avec son invit\u00e9 Jacques Attali, \u00e9conomiste et essayiste, ils \u00e9voquent ce qui met en danger les d\u00e9mocraties.", "durationSec": 925, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9242265", "imageURL": "http://www.rts.ch/9177732.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "PARIS"], "thematicThemes": ["POLITIQUE INTERNATIONALE", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "R\u00c9SEAU NUM\u00c9RIQUE"], "thematicCorporations": ["GOOGLE", "APPLE", "FACEBOOK", "AMAZON", "MICROSOFT"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "G\u00e9ants du Net, quel contr\u00f4le ?", "Geopolitis", "G\u00e9ants du Net, quel contr\u00f4le ?", "Geopolitis", "L\u2019hyperpuissance des GAFAM au pilori", "Facebook, Google, Twitter et l\u2019affaire russe", "G\u00e9ants du Net, quel contr\u00f4le ?", "G\u00e9ants du Net, quel contr\u00f4le ?", "Les prolongements de l\u2019\u00e9mission", "Jacques Attali: \"Les g\u00e9ants du num\u00e9rique ont fabriqu\u00e9 des logiciels qui leur \u00e9chappent\"", "Jacques Attali: \"Le principal danger qui menace nos d\u00e9mocraties, c\u2019est l\u2019absence d\u2019\u00e9ducation\"", "Geopolitis", "G\u00e9ants du Net, quel contr\u00f4le ?", "Geopolitis", "G\u00e9ants du Net, quel contr\u00f4le ?", "Geopolitis", "G\u00e9ants du Net, quel contr\u00f4le ?", "Geopolitis", "G\u00e9ants du Net, quel contr\u00f4le ?"], "alternativeSummary": ["G\u00e9ants du Net, quel contr\u00f4le ?", "Google, Amazon, Facebook, Apple et Microsoft, ces g\u00e9ants ont profond\u00e9ment transform\u00e9 l'\u00e9conomie mondiale. Les Etats peuvent-ils reprendre le contr\u00f4le sur ces empires d\u00e9sormais accus\u00e9s de pervertir les d\u00e9mocraties ?", "G\u00e9ants du Net, quel contr\u00f4le ?", "Google, Amazon, Facebook, Apple et Microsoft, ces g\u00e9ants ont profond\u00e9ment transform\u00e9 l'\u00e9conomie mondiale. Les Etats peuvent-ils reprendre le contr\u00f4le sur ces empires d\u00e9sormais accus\u00e9s de pervertir les d\u00e9mocraties ?", "G\u00e9ants du Net, quel contr\u00f4le ?", "Google, Amazon, Facebook, Apple et Microsoft, ces g\u00e9ants ont profond\u00e9ment transform\u00e9 l\u2019\u00e9conomie mondiale. Les Etats peuvent-ils reprendre le contr\u00f4le sur ces empires d\u00e9sormais accus\u00e9s de pervertir les d\u00e9mocraties ?", "Google, Amazon, Facebook, Apple et Microsoft, ces g\u00e9ants ont profond\u00e9ment transform\u00e9 l'\u00e9conomie mondiale. Les Etats peuvent-ils reprendre le contr\u00f4le sur ces empires d\u00e9sormais accus\u00e9s de pervertir les d\u00e9mocraties ?", "G\u00e9ants du Net, quel contr\u00f4le ?", "Google, Amazon, Facebook, Apple et Microsoft, ces g\u00e9ants ont profond\u00e9ment transform\u00e9 l'\u00e9conomie mondiale. Les Etats peuvent-ils reprendre le contr\u00f4le sur ces empires d\u00e9sormais accus\u00e9s de pervertir les d\u00e9mocraties ?", "G\u00e9ants du Net, quel contr\u00f4le ?", "Google, Amazon, Facebook, Apple et Microsoft, ces g\u00e9ants ont profond\u00e9ment transform\u00e9 l'\u00e9conomie mondiale. Les Etats peuvent-ils reprendre le contr\u00f4le sur ces empires d\u00e9sormais accus\u00e9s de pervertir les d\u00e9mocraties ?", "G\u00e9ants du Net, quel contr\u00f4le ?", "Google, Amazon, Facebook, Apple et Microsoft, ces g\u00e9ants ont profond\u00e9ment transform\u00e9 l'\u00e9conomie mondiale. Les Etats peuvent-ils reprendre le contr\u00f4le sur ces empires d\u00e9sormais accus\u00e9s de pervertir les d\u00e9mocraties ?", "G\u00e9ants du Net, quel contr\u00f4le ?", "Google, Amazon, Facebook, Apple et Microsoft, ces g\u00e9ants ont profond\u00e9ment transform\u00e9 l'\u00e9conomie mondiale. Les Etats peuvent-ils reprendre le contr\u00f4le sur ces empires d\u00e9sormais accus\u00e9s de pervertir les d\u00e9mocraties ?"], "variantIds": ["ece-9269369", "ece-9144758", "ece-9145082", "ece-9232539", "ece-9144852", "ece-9144793", "ece-9232291"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-08-21T11:53:28Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT035757\r\nDate de transcription : 12-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:21 > 0:01:18) [93%] : \r\nBonjour, bienvenue dans G\u00e9opolitis, les g\u00e9ants de l'internet sont-elles en train de d\u00e9truire notre d\u00e9mocratie la puissance accumul\u00e9e par ces mastodontes d\u00e9range, elle inqui\u00e8te des voix s'\u00e9l\u00e8vent contre ces fameux Gafam comme on les appelle et qui forment l'acronyme de Google, Apple, Facebook amazone et Microsoft que Facebook, Google et Twitter et pu pervertir l'\u00e9lection du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et servir d'instrument au service d'une puissance \u00e9trang\u00e8re, cela passe mal, ils ont appel\u00e9 \u00e0 rendre des comptes et en Europe, quand Google influence \u00e0 son seul profit 350 millions de consommateurs, la commissaire \u00e0 la concurrence lui inflige une amende sal\u00e9e pour abus de position dominante, faut-il en d\u00e9duire que les institutions politiques reprennent le pouvoir est-il possible de brider ces g\u00e9ants du num\u00e9rique seront-ils davantage demain encore, ordonnateur de nos consciences et de nos habitudes de consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:22 > 0:01:47) [88%] : \r\nLe chiffre d'affaires des Big Five en 2016 pesait quelque chose comme 555 milliards de dollars, en voici le d\u00e9tail : Google alphabet \u00eatre 90 Apple 216 Facebook 28 amazone 136 Microsoft 85 milliards de dollars, on pourrait ajouter \u00e0 ces 5 l\u00e0 les nouveaux dragons chinois genre Alibaba champion hors cat\u00e9gorie du E-commerce 25 milliards de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:47 > 0:02:28) [94%] : \r\nChiffre d'affaires en une seule journ\u00e9e, \u00e0 l'occasion de la f\u00eate des c\u00e9libataires, le 11 du 11 plus impressionnante encore la valeur boursi\u00e8re des Gafam ils cr\u00e8vent tous les plafonds 804 milliards de dollars pour Apple 651 pour Google et 434 pour Facebook, le plus petit dessin ensemble c'est davantage que le PIB de la France 8\u00e8me puissance \u00e9conomique du monde, plus de 4 fois le PIB de la Suisse, jamais dans l'histoire des entreprises n'avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une telle puissance technologique et financi\u00e8re, jamais elle n'avait concentr\u00e9 de tels pouvoir d'influence sur les individus sur leurs habitudes et leurs opinions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:29 > 0:02:37) [97%] : \r\nSelon une r\u00e9cente \u00e9tude am\u00e9ricaine chaque d\u00e9tenteur d'un smartphone un peu plus de 2600 fois par jour sur son appareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:39 > 0:02:43) [95%] : \r\nFacebook annonce 2 milliards d'utilisateurs sur la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:47 > 0:02:57) [89%] : \r\nApr\u00e8s des ann\u00e9es d'ang\u00e9lisme idol\u00e2tr\u00e9 par toute une g\u00e9n\u00e9ration, prot\u00e9g\u00e9s par les gouvernements, voil\u00e0 maintenant qu'on d\u00e9nonce l'hyperpuissance puissance de ces g\u00e9ants du num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:58 > 0:03:27) [93%] : \r\nDonc, cette nouvelle attaque frontale contre les g\u00e9ants am\u00e9ricains d'internet, la Commission europ\u00e9enne les accuse carr\u00e9ment de d\u00e9truire la d\u00e9mocratie oui rien que \u00e7a, c'est la commissaire europ\u00e9enne \u00e0 la concurrence, Margarethe Vestager, qui s'exprimait hier au web Summit de Lisbonne aurait d\u00e9clar\u00e9 hier au sujet de ces g\u00e9ants du web : nous devons reconqu\u00e9rir notre d\u00e9mocratie, nous ne pouvons pas la laisser \u00e0 Facebook ou Snapchat, et d'ajouter : les politiques doivent \u00eatre au service des citoyens, pas de la technologie, bref, nous aurions \u00e9t\u00e9 trop tol\u00e9rants vis-\u00e0-vis de ces g\u00e9ants du web.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:29 > 0:03:36) [81%] : \r\nEh oui, c'\u00e9tait elle Margaret Margaret et Vesta guerre qui m\u00e8ne la fronde contre les Gafam, accus\u00e9 d'abus de position dominante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:37 > 0:03:49) [65%] : \r\n\u00e9coutez ce que messieurs \u00eatre tout enfin Ngoko \u00e0 tous points forts V\u00e9l gagnerait pour Bridget il soit Rumsas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:49 > 0:04:02) [96%] : \r\nMais le combat se joue aussi au niveau fiscal pour les contraindre \u00e0 payer des imp\u00f4ts l\u00e0 o\u00f9 ils r\u00e9alisent leurs affaires pour \u00e9viter que leurs b\u00e9n\u00e9fices ne soient syst\u00e9matiquement transf\u00e9r\u00e9s vers l'Irlande, le Luxembourg ou quelques autres paradis fiscaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:03 > 0:04:10) [96%] : \r\nEntre les \u00c9tats et les mastodontes du num\u00e9rique, la bataille est lanc\u00e9e, les enjeux plan\u00e9taires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:11 > 0:04:15) [92%] : \r\nBonjour Jacques Attali bonjour monsieur, merci de nous recevoir \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:16 > 0:04:22) [84%] : \r\nPensez-vous, comme Margaret avec sa guerre que les gars, \u00e7a repr\u00e9sente un danger pour nos d\u00e9mocraties.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:22 > 0:05:35) [90%] : \r\nVous avez beaucoup danger qui menace nos d\u00e9mocraties d'abord, c'est beaucoup de pays qui ne sont pas les d\u00e9mocraties et puis le principal danger qui menace mais d\u00e9mocraties, c'est l'absence d'\u00e9ducation, d'esprit critique de nos concitoyens, mais la r\u00e9signation hier du pouvoir mais les GAFA font partie de \u00e7a, d'abord il faut plus parler des GAFA, il faut parler mais il y a, et de leur contrepartie chinoises qui sont peut-\u00eatre aujourd'hui encore plus pr\u00e9sentes mena\u00e7ante et envahissante, ensuite, il faut bien les voir dans un contexte plus large que le nom tous qui sont derri\u00e8re ces 4 initiales et beaucoup d'autres affirment que cet acronyme qui repr\u00e9sente en fait une ma\u00eetrise des donn\u00e9es et cette ma\u00eetrise des donn\u00e9es, si elle n'est pas contr\u00f4l\u00e9e par un pouvoir politique d\u00e9mocratique peut en effet \u00eatre une menace pour la d\u00e9mocratie de 1001 fa\u00e7ons en s'appropriant une partie importante des richesses sans les payer en cr\u00e9ant des in\u00e9galit\u00e9s plus consid\u00e9rable que jamais on influence sur le comportement en orientant les points de vue et en faisant sorte que le vote ne soit plus qu'une illusion, on n'en est pas l'arm\u00e9e, \u00e7a pourrait arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:36 > 0:05:45) [89%] : \r\nIl y a eu la conqu\u00eate de l'Am\u00e9rique du Sud, par les conquistadors, la conqu\u00eate de l'Inde par l'empire britannique, est ce qu'on assiste aujourd'hui \u00e0 la conqu\u00eate num\u00e9rique de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:45 > 0:06:34) [88%] : \r\nBen c'est un continent virtuel que j'ai appel\u00e9 le 7\u00e8me continent, il y a plus de 25 ans qui est en train d'\u00eatre peu \u00e0 peu colonis\u00e9, mais qui nous revient, puisque c'est le continent de notes qui n'ne n'a comme richesse que nos donn\u00e9es et donc c'est nous qui sommes impliqu\u00e9s, donc l\u00e0, la seule fa\u00e7on de g\u00e9rer cela de fa\u00e7on d\u00e9cente, puisque le num\u00e9rique cr\u00e9e une unification plan\u00e9taire virtuel c'est d'avoir une unification plan\u00e9taire r\u00e9el de la d\u00e9mocratie et donc des institutions d\u00e9mocratiques plan\u00e9taires, on en est tr\u00e8s loin, mais au moins des r\u00e8gles de gouvernance qui permettraient de prot\u00e9ger la propri\u00e9t\u00e9 des donn\u00e9es in d'\u00e9viter qu'elle ne soit vol\u00e9 et de cr\u00e9er les conditions pour que chacun ne soit pas soumis \u00e0 des simulacres l'information ou m\u00eame \u00e0 des fausses informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:34 > 0:06:42) [92%] : \r\nMais dans un march\u00e9 qui est maintenant mondialis\u00e9, ce que les \u00c9tats ont le pouvoir de contr\u00f4ler ces g\u00e9ants de l'internet, qu'ils soient chinois ou am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:42 > 0:07:06) [89%] : \r\n\u00e0 priori, ils ne l'auront plus bient\u00f4t, c'est pour \u00e7a qu'on peut penser, peut-\u00eatre, que les \u00c9tats-Unis vont r\u00e9agir en coupant en morceaux, c'est Gafam pour ne pas se laisser dominer par eux, mais s'ils ne le font pas, comme ils l'ont fait ant\u00e9rieurement pour notre monopole on verra en effet ses monopoles devenir mondiaux et on verra la la l'estime de faire vraiment des r\u00e8gles mondiales pour na\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:06 > 0:07:13) [89%] : \r\nMais vous croyez vraiment une racl\u00e9e \u00e0 une r\u00e9glementation mondiale de l'Internet, comme le sugg\u00e8re le patron de Microsoft, elle existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:13 > 0:07:45) [86%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 puisque Internet lui- m\u00eame et par une organisation internationale qui est priv\u00e9 et tr\u00e8s largement am\u00e9ricaine, mais qui n'est pas qui est mondiale et o\u00f9 il y a autour d'Internet, beaucoup d'organisation, le stress que celle qui g\u00e8re les noms de domaine ou de qui g\u00e8re les les r\u00e9seaux et donc il y a n\u00e9cessit\u00e9 pratique de globalisation de la gouvernance qui pourrait venir aussi dans ce domaine, mais l\u00e0, il faudrait une vraie volont\u00e9 politique pour que l'appropriation des donn\u00e9es ne soient plus r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 quelques-uns.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:45 > 0:07:54) [94%] : \r\nAlors avant d'aller plus loin, Jacques Attali je me sugg\u00e8re qu'on se replonge dans les interf\u00e9rences russes dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, on se retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:57 > 0:08:02) [70%] : \r\nBon, maintenant je pense Pierre-Olivier devant les yeux, moelle construire de Transformers dans ce fioul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:02 > 0:08:39) [94%] : \r\nLa sc\u00e8ne en Une des m\u00e9dias am\u00e9ricains, Michael Flynn, ex- conseiller de Donald Trump \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, est inculp\u00e9, il avoue avoir menti au FBI sur les contacts entretenus avec la Russie avant l'\u00e9lection de Donald Trump, Moscou a-t-elle influenc\u00e9 le r\u00e9sultat des \u00e9lections am\u00e9ricaines au d\u00e9triment de Hillary Clinton en marge de cette affaire, Facebook, Twitter Google ont \u00e9t\u00e9 entendus devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, ces 3 g\u00e9ants du Net admettent avoir \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s par des organismes russes pour la diffusion de publicit\u00e9 politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:39 > 0:08:46) [85%] : \r\nAurions d\u00fb mieux regarder cela, nous avons rat\u00e9 certains Sim\u00e9one Google \u00e0 toute la connaissance de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:48 > 0:08:58) [79%] : \r\nUK un poids, vous ne pouvez pas des roubles des pubs politique pour vous dire le Croatia aux choses ensemble, \u00e7a ne nous dit rien de bon au Stud, elle prend expert \u00e0 Habsheim Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:58 > 0:09:16) [94%] : \r\nEn 2 ans 126 millions d'Am\u00e9ricains auraient \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0 ces contenus sur l'immigration, l'activisme noir am\u00e9ricain ou le port d'armes, voire m\u00eame des appels \u00e0 la s\u00e9cession au total, \u00e0 peine 3000 annonces publicitaires avaient \u00e9t\u00e9 acquises pour un montant de 100000 dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:17 > 0:09:26) [89%] : \r\nFacebook, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir favoris\u00e9 l'\u00e9lection de Donald Trump il n'en fallait pas plus pour que Marc Suter Berg rassure l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:26 > 0:09:37) [72%] : \r\nOui, donc multiforme, un acteur s'including Deschamps va cha\u00eene Grubbs \u00e0 Belfort, le mot Soviet State aux organisations vont high- tech un pays tu fondre Ronan Gustin ah odieuse dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:37 > 0:09:44) [97%] : \r\nPour Moscou d\u00e9ment cette pr\u00e9sum\u00e9e ing\u00e9rence Vladimir Poutine \u00e9voque une absurdit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:46 > 0:09:58) [93%] : \r\nDans cette affaire des interf\u00e9rences russes dans la campagne am\u00e9ricaine, c'est frappant qu'avec un budget de 100000 dollars, on a r\u00e9ussi \u00e0 diffuser de la fausse information, de la propagande News qui ont touch\u00e9 plus de 120 millions d'Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:59 > 0:10:38) [92%] : \r\nMais c'est rien que ce qui vient, il va \u00eatre maintenant possible, il est d\u00e9j\u00e0 possible de diffuser sur les r\u00e9seaux sociaux ou sur des t\u00e9l\u00e9visions, mais des discours du pr\u00e9sident am\u00e9ricain faut dans lequel on voit son image, ses l\u00e8vres bouger et dire les choses qui n'a pas dit ceci est vrai pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, fran\u00e7ais et russe, n'importe qui, donc, on va avoir de plus en plus une affaiblissement de la fronti\u00e8re entre le vrai et le faux, entre le le r\u00e9el et l'imaginaire et on aura le plus grand mal \u00e0 \u00e0 distinguer cela donc la la politique devrait \u00eatre tr\u00e8s m\u00e9fiante \u00e0 l'\u00e9gard de d\u00e9sinformation qui sont diffus\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:38 > 0:10:44) [98%] : \r\nMais vous pensez qu'on peut contr\u00f4ler le contenu des informations diffus\u00e9es par ces g\u00e9ants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:44 > 0:10:47) [70%] : \r\nQue m\u00eame d'ailleurs voudraient contr\u00f4l\u00e9e par le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:47 > 0:11:27) [87%] : \r\nOui, se sont pass\u00e9es J\u00e9r\u00f4me m\u00eame ces g\u00e9ants fabriqu\u00e9s des logiciels qui leur \u00e9chappe, vous savez les pires ennemis des d\u00e9g\u00e2ts fa\u00e7on pas les gouvernements sont les petites Start-Up qui se cr\u00e9ent dans dans les niches que les Gafam ont eux- m\u00eame cr\u00e9\u00e9 sera tr\u00e8s difficile, il faudrait sans cesse avoir une police des r\u00e9seaux qui permet de d'\u00e9viter de chasser les fausses nouvelles de chasser contr\u00f4ler cela, il y a d'ailleurs aussi des technologies qui apparaissent pour d\u00e9tecter les fausses nouvelles ou d\u00e9tecter Les les messages trompeurs et c'est sans doute un march\u00e9 tr\u00e8s important que celui-l\u00e0 qui va surgir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:28 > 0:11:38) [87%] : \r\nEn Europe, un des moyens de compter les GAFA c'est la lutte fiscale, la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale et la, la, la r\u00e9glementation est ce que vous pensez que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:39 > 0:11:49) [78%] : \r\nC'est r\u00e9aliste d'imposer ces g\u00e9ants l\u00e0 o\u00f9 ils font des affaires, il y a les GAFA, vous verrez quand il y a des GAFA chinois, mais il y a pas de europ\u00e9en \u00e7a ce dans la obl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:49 > 0:12:40) [89%] : \r\nC'est la principale fa\u00e7on de lutter contre les autres, c'est d'en avoir nous-m\u00eames nous avons pas 2 entreprises de cette taille l\u00e0 essentiellement parce que notre march\u00e9 n'est pas unifi\u00e9e s'donc l'unification de la des normes et des r\u00e9glementations en mati\u00e8re de num\u00e9rique et de t\u00e9l\u00e9communications en Europe est absolument fondamental, c'est \u00e7a qui nous emp\u00eache, nous Fran\u00e7ais ne l'Avantage, c'est que, avec la francophonie, on a un tr\u00e8s grand march\u00e9 qui nous permettrait d'agir dans l'a pas encore fait, mais il y a quand m\u00eame des entreprises europ\u00e9ennes qui ont un potentiel consid\u00e9rable et je pense en particulier \u00e0 tout ce qui concerne les logiciels les plus pointus, la gestion des donn\u00e9es sur lequel on on a encore la possibilit\u00e9 d'intervenir et puis va venir vient d\u00e9j\u00e0 tout ce qui touche l'Intelligence artificielle ou Les Gaafar Meccano chinois sont tr\u00e8s pr\u00e9sentes et oui, si on n'intervient pas, nous allons \u00eatre totalement balay\u00e9e en mati\u00e8re d'\u00e9ducation et m\u00eame de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:40 > 0:12:49) [90%] : \r\n2030, c'est demain, est ce que vous pensez que c'est Gafam chinois ou am\u00e9ricains seront encore demain, les ma\u00eetres du monde, ou bien ils vont dispara\u00eetre du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:49 > 0:13:17) [87%] : \r\nTout est possible, le plus vraisemblable qu'ils seront certains d'entre eux remplac\u00e9s par d'autres et que nous entrons, une Am\u00e9ricaine disparaissent extr\u00eamement vite, ils seront remplac\u00e9s par d'autres, on peut imaginer un sc\u00e9nario dans lequel les gens n'aient plus envie d'\u00eatre sur Facebook parce que ils ont plus envie de tout faire \u00e7a conna\u00eetre de m\u00eame ce qui se l\u00e2che le cela et qu'on passe dans un univers beaucoup plus \u00e9ph\u00e9m\u00e8res encore ou les r\u00e9seaux sociaux sont sont sont dans l'imm\u00e9diatet\u00e9 et non pas dans la pr\u00e9sence permanente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:18 > 0:13:39) [91%] : \r\nVous aimez Jacques Attali d'envoyer vos conf\u00e9rences \u00e0 nous projeter dans l'avenir, alors \u00e0 court terme avec Donald Trump 2\u00e8me ann\u00e9e Emmanuel Macron en France, Poutine, qui se d\u00e9clare candidat \u00e0 sa propre succession, le Parti communiste chinois qui renforce son emprise sur le pays est-ce que finalement 2018 sera tr\u00e8s diff\u00e9rente de 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:39 > 0:14:08) [87%] : \r\nOui, parce que je pense que 2018, c'est probablement l'ann\u00e9e de la France parce que j'\u00e9tais jeune, sont tr\u00e8s faibles, les autres pays europ\u00e9ens sont malheureusement tr\u00e8s faible et dans des choses changent tr\u00e8s difficile, donc, la France est la seule grande d\u00e9mocratie avec un pr\u00e9sident qui a du temps devant lui d'de r\u00e9former les projets, donc la France va \u00eatre certainement, j'esp\u00e8re, pour le meilleur, le point d'attraction de 2018 merci Jacques Attali, tous mes voeux pour un aliment cha\u00eenes ainsi merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:09 > 0:15:06) [90%] : \r\nEt comme d'habitude quelques pistes en prolongement de cette \u00e9mission, je vous invite \u00e0 surfer sur le site de notre invit\u00e9, Jacques Attali, riche d'informations diversifi\u00e9e \u00e9clectique \u00e0 l'image du personnage Attali Point com nous y avons puis\u00e9 une r\u00e9flexion intitul\u00e9 Le Triangle des pouvoirs, le Courrier International a sorti r\u00e9cemment un hors- s\u00e9rie intitul\u00e9 A l'air de la d\u00e9sinformation, les faits que nous ont envahi le monde paru en octobre 2017 enfin, dans l'\u00e9mission Forum de la Radio suisse RTS, on se demandait si les gaffes \u00e9chapper au contr\u00f4le des \u00c9tats Faut-il les brider ou laisser faire le march\u00e9 avec les points de vue de l'\u00e9conomiste Charles du plancher du Professeur Denis Gillet de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, c'\u00e9tait le 10 octobre c'est tout pour aujourd'hui, les \u00e9quipes techniques, la r\u00e9daction vous disent merci pour votre fid\u00e9lit\u00e9 toutes les \u00e9missions de G\u00e9opolitis sont visibles sur notre site, vous pouvez aussi les podcasts et \u00e0 vous tous une excellente semaine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T13:18:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801650633", "title": "GAFAM_SQ_CF", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives pr\u00e9sentant les Gafam (Google, Apple, Facebook, Amazon et Microsoft) et leur puissance financi\u00e8re.", "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE INTERNATIONALE", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicCorporations": ["GOOGLE", "FACEBOOK", "APPLE", "AMAZON", "MICROSOFT"]}, {"internalArchiveId": "AA1801650634", "title": "GAFAM-CHAN-CF", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les interf\u00e9rences russes dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump.", "thematicGeographicals": ["RUSSIE", "USA"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "D\u00c9SINFORMATION"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1723787", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035757", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1468495", "internalArchiveId": "AA1510468466", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le brasier de Malaga 1/3", "publicationDate": "2018-01-14T11:35:00Z", "durationSec": 2557, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-04T17:25:33Z", "program": {"href": "/programs/4528", "id": "4528", "name": "Les soldats du feu"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Beriain, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1618079", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021268", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1638368", "internalArchiveId": "AA1711638629", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No\u00ebl", "publicationDate": "2018-01-14T10:25:00Z", "durationSec": 3300, "genres": ["Emissions d'archives"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-30T10:22:15Z", "program": {"href": "/programs/4674", "id": "4674", "name": "En ce temps-l\u00e0"}, "medias": [{"id": "1719259", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT034787", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1639331", "internalArchiveId": "AA1711639592", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Wengen 2017 - 2018 : Slalom messieurs - 1\u00e8re manche ENTOURAGE", "publicationDate": "2018-01-14T10:05:00Z", "durationSec": 3831, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9246115", "imageURL": "http://www.rts.ch/9193390.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin", "Ski alpin, Coupe du monde, Slalom messieurs, 1e manche", "Wengen (SUI), 1re manche de slalom: Daniel Yule (SUI) se classe 8e", "Wengen (SUI), 1re manche de slalom: Ramon Zenhausern (SUI) \u00e0 l'interview", "Wengen (SUI), 1re manche de slalom: meilleur Suisse, Ramon Zenhausern, se classe 6e", "Wengen (SUI), 1re manche de slalom: Loic Meillard (SUI) part \u00e0 la faute en tout fin de manche", "Wengen (SUI), 1re manche de slalom: interview de Luca Aerni (SUI) apr\u00e8s son \u00e9limination", "Wengen (SUI), 1re manche de slalom: Daniel Yule (SUI) au micro de la RTS", "Wengen (SUI), 1re manche de slalom: Marcel Hirscher (AUT) prend la t\u00eate", "Wengen (SUI), 1re manche de slalom: Luca Aerni (SUI) enfourche apr\u00e8s 4 secondes"], "alternativeSummary": ["Coupe du monde\nSlalom messieurs, 1e manche", "En direct de Wengen (SUI)", "Ski alpin - Coupe du monde", "Ski alpin - Coupe du monde", "Ski alpin - Coupe du monde", "Ski alpin - Coupe du monde", "Ski alpin - Coupe du monde", "Ski alpin - Coupe du monde", "Ski alpin - Coupe du monde", "Ski alpin - Coupe du monde"], "variantIds": ["ece-9144911"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-01T15:43:07Z", "webPublicationDate": "2018-01-14T09:42:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801651904", "durationSec": 74, "title": "SKAL 140118 ITW YULE 1M", "excerpt": "Itw du skieur suisse Daniel Yule suite \u00e0 la 1\u00e8re manche du slalom de Wengen comptant pour la Coupe du monde de ski alpin messieurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WENGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1801651905", "durationSec": 66, "title": "SKAL 140118 ITW MEILLARD 1M", "excerpt": "Itw du skieur suisse Lo\u00efc Meillard suite \u00e0 la 1\u00e8re manche du slalom de Wengen comptant pour la Coupe du monde de ski alpin messieurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WENGEN"], "thematicPersons": ["MEILLARD, LO\u00cfC"]}, {"internalArchiveId": "AA1801651906", "durationSec": 67, "title": "SKAL 140118 ITW AERNI 1M", "excerpt": "Itw du skieur suisse Lucar Aerni suite \u00e0 la 1\u00e8re manche du slalom de Wengen comptant pour la Coupe du monde de ski alpin messieurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WENGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1801651907", "durationSec": 16, "title": "ENTO 140118 LOIC MEILLARD", "excerpt": "Itw du skieur suisse Lo\u00efc Meillard avant la 1\u00e8re manche du slalom de Wengen comptant pour la Coupe du monde de ski alpin messieurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WENGEN"], "thematicPersons": ["MEILLARD, LO\u00cfC"]}, {"internalArchiveId": "AA1801651908", "durationSec": 46, "title": "ENTO 140118 ITW ZENHAUSERN", "excerpt": "Itw du skieur suisse Ramon Zenhaeusern avant la 1\u00e8re manche du slalom de Wengen comptant pour la Coupe du monde de ski alpin messieurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WENGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1801651909", "durationSec": 20, "title": "ENTO 140118 ITW YULE", "excerpt": "Itw du skieur suisse Daniel Yule avant la 1\u00e8re manche du slalom de Wengen comptant pour la Coupe du monde de ski alpin messieurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WENGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1801651910", "durationSec": 27, "title": "ENTO 140118 ITW AERNI", "excerpt": "Itw du skieur suisse Luca Aerni avant la 1\u00e8re manche du slalom de Wengen comptant pour la Coupe du monde de ski alpin messieurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WENGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1801651914", "durationSec": 6965, "title": "Coupe du monde Wengen 2017 - 2018 : Slalom messieurs - 1\u00e8re manche", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801652099", "summary": "Wengen : itw Ramon Zenhaeusern, skieur suisse.", "id": "1651798", "visualGeographicals": ["WENGEN"], "visualPersons": ["ZENHAEUSERN, RAMON"]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Plateau Wengen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "role": "Invit\u00e9 plateau Wengen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1719786", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034855", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1650311", "internalArchiveId": "AA1801650632", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le couple", "publicationDate": "2018-01-14T10:05:00Z", "durationSec": 3300, "genres": ["Emissions d'archives"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9246276", "imageURL": "http://www.rts.ch/9246270.image", "alternativeTitle": ["En ce temps-l\u00e0", "Le couple", "En ce temps-l\u00e0", "Le couple", "Le couple", "\u00ab T\u2019as d\u2019beaux yeux, tu sais ? \u00bb", "A la campagne ?", "Les Lecoultre"], "alternativeSummary": ["Le couple\nLe couple", "Le dimanche, durant une heure, l'\u00e9mission se propose d'aller p\u00eacher les perles qui font la richesse de notre demi-sic\u00e8le d'archives. A travers un regard amus\u00e9 et amusant, tendre et complice, elle dressera le portrait en miroir d'une Suisse romande dont l'identit\u00e9 est p\u00e9trie de ces petites histoires que la RTS a su si bien raconter au fil de ses programmes.", "Le couple\nLe couple", "Un oui pour la vie, l\u2019art de la drague ou l\u2019amour aux champs : nos archives \u00e9voquent de belle mani\u00e8re ou avec une certaine espi\u00e8glerie l\u2019amour conjugal, la s\u00e9duction et le bon choix d\u2019un \u00e9poux.", "Le dimanche, durant une heure, l'\u00e9mission se propose d'aller p\u00eacher les perles qui font la richesse de notre demi-sic\u00e8le d'archives. A travers un regard amus\u00e9 et amusant, tendre et complice, elle dressera le portrait en miroir d'une Suisse romande dont l'identit\u00e9 est p\u00e9trie de ces petites histoires que la RTS a su si bien raconter au fil de ses programmes.", "La drague c'est tout un art et quelques secrets. Si les Suisses ne semblent pas les rois du plan s\u00e9duction, les femmes helv\u00e9tiques, elles, n'h\u00e9sitent pas : \"un coup de Malibu et on attaque...\". En 1986, les jeux de regards malicieux de Mon Oeil. Source : \u00e9mission Mon Oeil du 19 d\u00e9cembre 1986. R\u00e9alisateur : Jean Quaratino.", "Seriez-vous pr\u00eate \u00e0 \u00e9pouser un paysan et \u00e0 vivre \u00e0 la campagne ? Faut-il s\u2019en \u00e9tonner, la r\u00e9ponse varie selon que la question est pos\u00e9e \u00e0 des citadines ou \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves de l\u2019Ecole vaudoise d\u2019agriculture de Marcelin... Source : \u00e9mission Horizons du 24 mai 1965. Journaliste : Jacques Ledermann.", "A Sonvilier en 1971, Monsieur et Madame Lecoultre f\u00eatent leurs noces d\u2019or. Quand on les voit vaquer \u00e0 leurs occupations chez eux, au son du tic-tac de l\u2019horloge du salon, on se prend \u00e0 r\u00eaver de de ces 50 ans de vie conjugale paisible.  Source : \u00e9mission Temps pr\u00e9sent du 14 janvier 1971.  Journaliste : Guy Ackermann, r\u00e9alisateur : Jean-Louis Roy."], "variantIds": ["ece-9124637", "ece-9065531"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-30T10:22:20Z", "webPublicationDate": "2018-01-14T10:51:02Z", "program": {"href": "/programs/4674", "id": "4674", "name": "En ce temps-l\u00e0"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BOUVROT, Anne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1725844", "comment": "partiellement   Noir et blanc\nMajoritairement Partiellement \"Pilar-Box\"\n images d'archives", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036021", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E80BE825-8D9B-450C-A7EB-200C9B4098FA", "internalArchiveId": "E80BE825-8D9B-450C-A7EB-200C9B4098FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dieu notre p\u00e8re et m\u00e8re", "publicationDate": "2018-01-14T00:00:00Z", "summary": "L'\u00c9glise su\u00e9doise a choisi \u00e0 l'occasion de la r\u00e9\u00e9dition de son recueil de cantiques de parler du Saint-Esprit au f\u00e9minin. Quel est l'int\u00e9r\u00eat de ces modifications, et qu'en est-il dans le monde francophone et en Suisse? Elisabeth Parmentier, sp\u00e9cialiste de la th\u00e9ologie f\u00e9ministe et vice-doyenne de la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve revient sur les enjeux de ces changements. Un sujet de Catherine Erard.\r\n\r\n* * L'\u00c9glise su\u00e9doise a choisi \u00e0 l'occasion de la r\u00e9\u00e9dition de son recueil de cantiques de parler du Saint-Esprit au f\u00e9minin. Quel est l'int\u00e9r\u00eat de ces modifications, et qu'en est-il dans le monde francophone et en Suisse? Elisabeth Parmentier, sp\u00e9cialiste de la th\u00e9ologie f\u00e9ministe et vice-doyenne de la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve revient sur les enjeux de ces changements. Un sujet de Catherine Erard.", "durationSec": 683, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9211849", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Madame Ines, l\u02b9oreille des gens de la rue \u00e0 Gen\u00e8ve  / HFR_2018-01-14T19:03:30_dieu-notre-pere-et-mere", "Hautes fr\u00e9quences du 14.01.2018"], "alternativeSummary": ["Chaque lundi \u00e0 Gen\u00e8ve, des gens de la rue se pressent \u00e0 l\u02b9Oasis pour un repas chaud, mais surtout pour un moment de partage et d\u02b9\u00e9coute. Avec des b\u00e9n\u00e9voles, In\u00e8s Calstas, employ\u00e9e par l\u02b9\u00c9glise catholique genevoise, supervise ce lieu d\u02b9accueil \u0153cum\u00e9nique o\u00f9 les plus d\u00e9munis s\u02b9engagent au service des uns et des autres. Un reportage sign\u00e9 \u00c9velyne Oberson."], "variantIds": ["ece-9211849"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-24T15:23:47Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [66%] :\r\nHaute fr\u00e9quence, les religieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [92%] :\r\nEt si l'on parlait de l'Esprit Saint au f\u00e9minin en se distan\u00e7ant quelque peu du terme : Seigneur, histoire de donner une image de Dieu moins masculine, c'est la d\u00e9cision prise par l'\u00c9glise luth\u00e9rienne su\u00e9doise en novembre dernier \u00e0 l'occasion d'une remise \u00e0 jour de son recueil de cantiques liturgie et langage inclusif, c'est le sujet de cette chronique avec vous Catherine \u00c9rard bonsoir, oui, bonsoir Sabine le d\u00e9bat, on s'en souvient en fait rage en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, en France, particuli\u00e8rement sur la question du langage inclusif, or cette question, elle existe depuis de nombreuses ann\u00e9es dans le christianisme, l'id\u00e9e est de d\u00e9velopper un langage liturgique qui fasse que, hommes comme femmes se sentent inclus dans la pri\u00e8re, donc on parle de fr\u00e8res et 2 soeurs d'hommes et de femmes et que l'on d\u00e9veloppe aussi une vision moins masculine de Dieu et pour le coup, les Su\u00e9dois sont particuli\u00e8rement en avance sur ce sujet, alors ce sont pas les seuls, mais c'est vrai que les \u00c9glises protestantes dans les pays anglo- saxons et germanique, l\u00e0 o\u00f9 les f\u00e9ministes chr\u00e9tiennes sont plus actives aussi, c'est vrai que ces pays l\u00e0 et ces \u00e9glises \u00e0 sont plus en avance, par exemple dans le cas de l'\u00c9glise su\u00e9doise cette traduction liturgique s'appuie sur une traduction de la Bible, qui est d\u00e9j\u00e0 paru en 2000 et pour parler de cette question, vous avez joint par t\u00e9l\u00e9phone, \u00c9lisabeth Parmentier oui parce qu'elle conna\u00eet tr\u00e8s bien la th\u00e9ologie f\u00e9ministe, elle enseigne \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve o\u00f9 elle la vice- rectrice et j'ai commenc\u00e9 par lui demander s'il existait d'autres livres liturgiques en langage inclusif dans d'autres \u00e9glises \u00c9lisabeth Parmentier. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:37) [88%] :\r\nIl disons que pour l'essentiel, beaucoup, beaucoup d'\u00e9glises ont introduit le langage inclusif aux \u00c9tats-Unis et au Canada, il y a eu des \u00e9lections, donc l'\u00e9lection m\u00e8re biblique et des liturgies inclusive donc qui font advenir le f\u00e9minin dans le langage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:54) [89%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a change par exemple. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:56) [91%] :\r\nBen, on ajoute tout simplement au lieu de fr\u00e8res, on ajoute, fr\u00e8res et soeurs pour les disciplines accorde au f\u00e9minin, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour les femmes dans la mesure o\u00f9 elles ne sont pas pass\u00e9s sous silence, c'est que quand on parle des disciples qui est aussi conscience qu'il y avait un certain nombre de femmes qui suivaient J\u00e9sus comme le montre l'Evangile de Luc et aussi qu'il y a des textes bibliques dans l'\u00e9lection nerf que on oublie facilement et qui soit aussi utilis\u00e9 pas seulement telle ou telle textes qui parle surtout des disciples hommes par exemple, mais aussi des textes qui, qui utilise des images f\u00e9minine, par exemple, pas seulement la parabole du fils prodigue, mais aussi la parabole de la femme qui nettoie sa maison et qui fait donc des choses qui font intervenir les femmes pour la francophonie, c'est surtout le Qu\u00e9bec, qui a beaucoup travaill\u00e9 et elles ont des groupes liturgique notamment un groupe qui s'appelle l'autre parole o\u00f9 il y a encore plus que simplement un langage qui introduit le f\u00e9minin il y a une vraie r\u00e9flexion de fond sur qu'est -ce que \u00e7a veut dire une liturgie pour les femmes, c'est-\u00e0-dire qu'il utilise aussi des images diff\u00e9rentes et qui parlent davantage aux femmes par exemple, la nouvelle naissance, plut\u00f4t que simplement de parler du salut. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:11) [91%] :\r\nEst -ce que puisqu'on a pas mal parl\u00e9 en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, en tout cas en France, la question du langage inclusif est -ce que vous avez l'impression que dans les pays anglo- saxons o\u00f9 des pays germaniques, on n'est plus en avance sur ces questions- l\u00e0, peut-\u00eatre parce qu'aussi la langue permet de d'avoir non seulement le masculin et le f\u00e9minin, mais aussi le n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:30) [92%] :\r\nOui, c'est certainement une question de langue mais aussi je pense, d'orientation culturelle dans le domaine anglo- saxon o\u00f9 il y a eu un f\u00e9minisme tr\u00e8s combatif, c'est \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif, je pense que c'est le type de f\u00e9minisme, qu'il y a orient\u00e9 sa qui qui est d\u00e9cisif pour vous donner cet exemple, donc les \u00c9tats-Unis et le domaine anglos-saxons anglais et les colonies de d'Angleterre et du Royaume-Uni ont beaucoup, beaucoup travaill\u00e9 ces questions, il y a eu les suffragettes il y a les mouvements \u00e9galitaire qui ont beaucoup influenc\u00e9, c\u00f4t\u00e9 allemand, je dirais l'orientation germanique a \u00e9t\u00e9 importante en Europe, bien plus que dans l'Europe francophone, o\u00f9 le Fran\u00e7ais n'a pas introduit ces questions mais je pense que c'est plut\u00f4t la culture plut\u00f4t que la langue qui a \u00e9t\u00e9 un emp\u00eachement dans la mesure o\u00f9 la culture fran\u00e7aise \u00e9tait en quelque sorte, orient\u00e9 vers une sorte de galanterie de partage des taches de mixit\u00e9 au ou le f\u00e9minisme n'a pas eu cet aspect combatif qui l'a eu en Allemagne et dans les paysans anglo- saxon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:38) [88%] :\r\nJ'ai vu qu'en Allemagne en 2006, une bible inclusif \u00e9tait sorti, je crois qu'il y a m\u00eame un exemple de Women s'Bible du c\u00f4t\u00e9 du monde anglophone, qui est tr\u00e8s ancien aussi c'est \u00e7a remonte \u00e0 quelle \u00e9poque pardon. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:52) [68%] :\r\nAlors l\u00e0 o\u00f9 m\u00eame Bible. \r\n1895 et c'est assez extraordinaire parce que c'est une Am\u00e9ricaine qui a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9couper au ciseau dans la Bible, les passages qui est trait\u00e9 des femmes de l'\u00e9cole et et de convoquer 20 femmes qui \u00e9taient comme elle, sensible \u00e0 ce qu'enseigner la Bible pourquoi \u00e9crire en quelque sorte tous les livres de la Bible dans les partis qui concernait les femmes et de corriger, en quelque sorte qu'elles estimaient \u00eatre une domestication des femmes et je dirais ce n'est pas une entreprise simplement f\u00e9minine, mais \u00e7a c'est vraiment une entreprise f\u00e9ministe qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 censur\u00e9e par les comit\u00e9s des femmes qui travaillaient dans le domaine biblique de l'\u00e9poque, parce que c'\u00e9tait au-del\u00e0 du jeu de la question de l'inclusivit\u00e9 c'\u00e9tait v\u00e9ritablement une autre mani\u00e8re de faire de la th\u00e9ologie et d'ailleurs c'est un livre qui a fait scandale, et qui a connu 14 heures \u00e9dition \u00e0 l'\u00e9poque 1895 \u00e0 1898 puisqu'elles ont travaill\u00e9 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:53) [89%] :\r\n\u00c9lisabeth Parmentier quelle est finalement l'int\u00e9r\u00eat de ces modifications, pourquoi faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:00) [91%] :\r\nAlors il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments \u00e0 prendre en compte ce premi\u00e8res \u00e9l\u00e9ments c'est de faire arriver au langage le f\u00e9minin et de montrer que le monde en quelque sorte ne s'accordent pas comme masculin, donc \u00e7a c'\u00e9tait le 1er enjeu et c'est important dans la liturgie parce que une liturgie ou on ne s'adresse qu'aux fr\u00e8res au p\u00e8re et qui ne prennent pas en compte non plus les probl\u00e9matiques qui sont propres aux femmes qui ne les \u00e9voque jamais, c'est quand m\u00eame une liturgie tronqu\u00e9, donc \u00e7a c'est le 1er niveau le 2\u00e8me niveau que je voudrais \u00e9voquer, il y a la question de quel imaginaire, \u00e7a ouvre dans nos esprits, c'est-\u00e0-dire que les f\u00e9ministes d\u00e8s les ann\u00e9es 60 aux \u00c9tats-Unis se sont oppos\u00e9s \u00e0 cette image de Dieu si Saint-Esprit enti\u00e8rement masculin et comme l'Esprit Saint est au neutre en grec mais au f\u00e9minin en h\u00e9breu dans l'Ancien Testament, beaucoup de r\u00e9flexions f\u00e9ministes ont port\u00e9 sur cet esprit \u00e7a que l'on pourrait tr\u00e8s bien mettre au f\u00e9minin et quel est le but, le but c'est de moduler dans l'imaginaire, une image de Dieu qui ne soit pas b\u00e9tonner enti\u00e8rement dans le masculin et \u00e7a comporte aussi les qualificatifs de Dieu, pas seulement le Dieu permet le dieu- roi le Dieu souverain le Dieu tout-puissant, un niveau a \u00e9t\u00e9 de donner des images me f\u00e9minine de Dieu, donc par exemple l'esprit Saint au f\u00e9minin, mais un autre niveau, a \u00e9t\u00e9 de repenser l'ensemble de la Trinit\u00e9, par exemple, de parler de Dieu sagesse de parler du Christ, fils de la sagesse et donc de repenser compl\u00e8tement les cat\u00e9gories, \u00e7a, c'est encore le niveau au-del\u00e0 si on prend la question de Dieu au masculin, l'enjeu pour moi comme th\u00e9ologienne n'est pas que Dieu soit d\u00e9clin\u00e9 au masculin, au final, puisqu'il est au-del\u00e0 des genres il ou elle la question c'est : quelle est la relation entre Dieu et les croyances, c'est pour moi, ce qui est d\u00e9terminant est -ce que la relation entre Dieu et les croyants est une relation il hi\u00e9rarchique comme le roi vis-\u00e0-vis du vassal ou est -ce que c'est au contraire, comme nous le montre la relation \u00e0 J\u00e9sus Christ une relation odieux renonce \u00e0 la toute puissance pour venir dans l'humilit\u00e9 de l'humanit\u00e9 pour venir dans la proximit\u00e9, c'est-\u00e0-dire au fond un Dieu proche un Dieu qui se soucie des siens, un Dieu qui a le d\u00e9sir de dialogue avec les siens, donc \u00e7a transforme d\u00e9j\u00e0 en soi, l'image de Dieu, donc il suffit pas de remplacer par le terme f\u00e9minin, mais au fond, c'est tout le concept qui est un repenser le fait de dire il y a une relation entre Dieu et nous, qui est une relation de reconnaissance mutuelle de don de soi, \u00e7a transforme la cat\u00e9gorie de la masculinit\u00e9 de la paternit\u00e9 elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:51) [92%] :\r\n\u00c9lisabeth Parmentier, si on en vient \u00e0 la Suisse est -ce qu'il y a des tentatives pour utiliser davantage un langage intrusif dans certaines \u00e9glises ou dans certaines r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:01) [91%] :\r\nMoi, je dirais que, comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure en Suisse al\u00e9manique, donc dans le domaine d'influence germanique, on a \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9c\u00e8s, on a des traductions de la Bible, on a des liturgies f\u00e9ministe, on a des et puis \u00e9norm\u00e9ment de travaux f\u00e9ministe sur lequel textes bibliques au niveau de la Suisse romande, on a des travaux sur la Bible elle- m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de travail exig\u00e9 qui est fait, qui est d'ailleurs largement compris et accept\u00e9 par les ex\u00e9g\u00e8tes homme dans la liturgie r\u00e9former traditionnel, on est encore tr\u00e8s discret en Suisse romande, mais il y a une grande conscience aussi aupr\u00e8s des pasteurs notamment des pasteurs femmes et des pasteurs, homme de l'importance du langage et des images. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:50) [92%] :\r\nEt dans l'\u00c9glise catholique. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:52) [90%] :\r\nEt au niveau catholique, c'est \u00e9videmment plus difficile parce que tout cela doit passer, dans des commissions de liturgie non seulement r\u00e9gional mais national et puis au niveau v\u00e9rifi\u00e9 par le Vatican, donc, les effets sont plus sont plus difficiles, mais le langage inclusif qui inclut les femmes le f\u00e9minin, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait faisable et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 introduit dans les les nouveaux lectionneur apr\u00e8s la question et elle reste aussi une question pour moi comme th\u00e9ologienne c'est jusqu'o\u00f9 est -ce qu'il faut modifier les cat\u00e9gories, par exemple, c'est pas pour moi la m\u00eame chose si je remplace Dieu P\u00e8re de J\u00e9sus-Christ et notre p\u00e8re, au sens de l'affection tout simplement en disant, source de vie, source de vie, pourquoi, parce que l'image devient un personnel et donc toute la question est l\u00e0 est -ce qu'on ne perd pas quelque chose je dirais \u00e0 partir du moment o\u00f9 ce n'est pas exclusif et on n'attache pas Dieu, un seul langage c'est pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:54) [90%] :\r\n\u00c9lisabeth Parmentier, professeur de th\u00e9ologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Catherine \u00c9rard on peut noter qu'\u00c9lisabeth Parmentier a aussi \u00e9crit un ouvrage sur cette question, oui, en effet, si on int\u00e9ress\u00e9 par cette approche f\u00e9ministe au texte biblique, elle a publi\u00e9 avec Pierrette Daviau, un ouvrage intitul\u00e9 Marthe et Marie en concurrence, c'est paru aux \u00e9ditions M\u00e9dia Paul en 2012 merci Catherine pour ce sujet si vous souhaitez le r\u00e9\u00e9couter, vous pouvez vous rendre sur notre portail th\u00e9matique RTS religion Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-15T07:06:00Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Roulin, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Davoine, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Parmentier, Elisabeth", "role": "professeure de th\u00e9ologie pratique \u00e0 la Facult\u00e9 autonome de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste des questions li\u00e9es \u00e0 la condition des femmes dans les traditions protestantes. ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-011731FF-F30C-4745-97DD-1ED9E67A27B2", "internalArchiveId": "011731FF-F30C-4745-97DD-1ED9E67A27B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Petits r\u00e9cits oniriques, univers tortueux 14.01.2018", "publicationDate": "2018-01-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\n", "durationSec": 309, "genres": ["R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9225429", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882497.image", "alternativeTitle": ["Petits r\u00e9cits oniriques, univers tortueux", "Petits r\u00e9cits oniriques, univers tortueux / DAMS_2018-01-14T17:30:00_petits-recits-oniriques-univers-tortueux", "Petits r\u00e9cits oniriques, univers tortueux / DAMS_2018-01-14T17:30:00_petits-recits-oniriques-univers-tortueux"], "variantIds": ["ece-9225437", "ece-9225429"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-24T23:57:50Z", "speechToTexts": ["25.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nNon. \r\nPetits r\u00e9cits Val\u00e9rie univers tortueux, point com. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [99%] :\r\nIl \u00e9tait une fois la guerre de Troie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [82%] :\r\nMais la guerre de 3 points celle qu'on ne voulait jamais pr\u00e9sent\u00e9, bien loin du triangle tragique impliquant P\u00e2ris H\u00e9l\u00e8ne et mener la chasse car, pendant que ceux -ci se se trompait, il faut monter des plans machiav\u00e9liques les enfants contre les autres, c'est le petit peuple qui se retrouve malgr\u00e9 lui au coeur du conflit et comme dans toutes les l\u00e9gendes de la mythologie Les h\u00e9ros ne sont pas toujours ceux qu'on croit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:52) [88%] :\r\nIl s'appelait pas Noos s'\u00e9tait un guerrier grec mais comme son nom l'indique, le jeune homme se retrouvaient souvent de corv\u00e9e \u00e0 nettoyer le sol c'est \u00e0 lui que l'on confier les t\u00e2ches les plus ingrates du camp militaire dresser les tentes brosser les chevaux sont all\u00e9s chercher de la ciboulette pour la salade, r\u00e9server les billets d'avion jusqu'\u00e0 ce qu'il r\u00e9alise que ses camarades le faisait tourner tant bourrique Rambourg puisque les avions n'existait pas encore. \r\nQuel \u00e9tait le quotidien du guerrier Panos lui ne r\u00eavait que d'une chose : se retrouver au fond du combat qui agitent son pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [87%] :\r\nPourtant, ce matin -l\u00e0, une autre soldat avait re\u00e7u la d\u00e9licate mission d'aller garer le char de son commandant. \r\nR\u00e9sum\u00e9 son humeur avec le terme bougon serait un euph\u00e9misme Panos marcher la t\u00eate basse, entra\u00eenant ses sandales dans la terre troyenne. \r\nIl y a une une une a -t-il. \r\nFrissonne a -t-il, en se demandant quel bruit pourrait bien faire peu dans la bouche d'une autre personne. \r\nApr\u00e8s avoir pris les r\u00eanes du char de son commandant et alors qu'il approchait de la sortie du camp militaire grec, il arrive \u00e0 un croisement, dans le ces croisements sournois, o\u00f9 la circulation n'est r\u00e9gie que par ses feux de signalisation qui clignotent en orange et o\u00f9 tous les pilotes de chars et de n'en font qu'\u00e0 leur t\u00eate, de plus, c'\u00e9tait l'heure de pointe, c'en \u00e9tait trop pour Panos qui s'exasp\u00e8re : ah bon, c'est vrai, il faut qu'on l'esp\u00e8re, ce qui signifie, merci bonsoir en grec et il fit demi- tour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:39) [85%] :\r\nBah le savait d\u00e9cider de prendre un raccourci, il se retrouvera donc dans un coin de la cit\u00e9 militaire troyenne qu'qui n'aurait jamais d\u00fb emprunter une ruelle sombre o\u00f9 l'atmosph\u00e8re semblait soudain inqui\u00e9tante, il faut dire que l'attention du conflit aliment\u00e9 par Parisse H\u00e9l\u00e8ne Meney la c'est les autres se ressentait dans chaque recoin de la ruelle dans les visages des soldats dans les \u00e9choppes dans les flaques d'eau dans les cailloux dans les choux dans les vapeurs ainsi que dans les orties et alors que Panos plong\u00e9 dans des pens\u00e9es intenses concernant la guerre et toutes ces choses dramatiques, il commence \u00e0 subir les quolibets des groupes de soldats qui passait par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [64%] :\r\nIl y a le petit palace du Vieux-Port du commandant, l\u00e0 on va crier \u00e0 l'Inde. \r\nSa seule gr\u00e8ve qui poursuivent en utiliser un jour mauviettes, lance un autre, c'en \u00e9tait trop pour notre jeune homme qui effectivement \u00e9tait dans l'arbre et qui effectivement n'avait jamais utilis\u00e9 de glaive, plus j'\u00e9tais pas un glaive, mais j'ai un clair que les ventes de Chypriotes et il cracha au pied du groupe de soldats grecs. \r\nQui \u00e9videmment se ruent vers sur lui pour le faire tomber du chat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [82%] :\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 rou\u00e9e de coups par ses suppos\u00e9s camarades. \r\nPanos fut jet\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une \u00e9norme structure en bois de la forme d'un cheval. \r\nNotre jeune soldat, il retrouve un autre groupe de mal- aim\u00e9s et tous rest\u00e8rent t'enfermer dans cette \u00e9trange cheval g\u00e9ant qui tout \u00e0 coup ce mythe a boug\u00e9. \r\nBritannique sur la non les sortir c'est pas dr\u00f4le, je suis. \r\nNe fait pas de bruit, jusqu'\u00e0 ce soir lui soufflant des autres prisonniers malheureuse. \r\nIl ne savait pas encore mais il venait de leur faire gagner la guerre. \r\nEh oui troyen, c'est ce qui s'appelle tomber dans le panneau s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [72%] :\r\nMarc-Andr\u00e9 rasta Popolo s'extrait de la guerre de 3 4 et 5 ici, c'est cette \u00e9lite aux \u00e9ditions temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [78%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [92%] :\r\nPetits r\u00e9cits oniriques univers tortueux pro- Jack. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-11T16:29:07Z", "program": {"href": "/programs/F86FAE98-4FBB-4438-B234-58F893AEB640", "id": "F86FAE98-4FBB-4438-B234-58F893AEB640", "name": "Petits r\u00e9cits oniriques, univers tortueux"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 32900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer RQefhxj1i7YlVqA8PIuuG01D4PoG"}]