[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=27800&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=27825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=27775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-59775F19-B630-47CC-BD13-09B9D553CCBD", "internalArchiveId": "59775F19-B630-47CC-BD13-09B9D553CCBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Incertitude politique en Italie suite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Les l\u00e9gislatives de dimanche ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par le triomphe du Mouvement 5 \u00e9toiles et de la Ligue du Nord. Ce vote repr\u00e9sente une perc\u00e9e historique des forces antisyst\u00e8me, eurosceptiques et d'extr\u00eame droite qui sortent majoritaires en voix et en si\u00e8ges mais plonge le pays dans l'incertitude.\r\n\r\n* * Incertitude politique en Italie suite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives  \r\nEn Italie, le d\u00e9pouillement des bulletins de vote se poursuit. La coalition de droite et d'extr\u00eame-droite est arriv\u00e9e en t\u00eate avec plus de 37% des voix mais elle pourrait ne pas avoir de majorit\u00e9 au Parlement. Le Mouvement 5 \u00e9toiles s'impose lui comme le premier parti du pays avec pr\u00e8s de 32% des suffrages. Eric Jozef vous \u00eates notre corresponant en direct de Rome,\r\n\u00a8\r\n**Si les r\u00e9sultats partiels sont confirm\u00e9s, se dirige-t-on vers une impasse politique en Italie ?\r\nOui d'une certaine mani\u00e8re car ni le Mouvemet 5 \u00e9toiles, ni la coalition de droite et d'extr\u00eame-droite n'ont a priori de majorit\u00e9 en si\u00e8ges au Parlement. Il va donc falloir que les deux p\u00f4les trouvent donc des appuis extr\u00e9rieurs s'ils veulent \u00eatre charg\u00e9s par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Sergio Mattarella de former le gouvernement. Evidemment les deux p\u00f4les regardent du c\u00f4t\u00e9 des perdants de cette \u00e9lection notamment en direction du parti d\u00e9mocrate de Matteo Renzi. Avant le scrutin, celui-ci avait faire savoir qu'il ne ferait aucun accord post-\u00e9lectoral. En fait, en coulisses une entente avec Silvio Berlsuconi \u00e9tait envisag\u00e9e. Le probl\u00e8me c'est qu'aujourd'hui le nouveau patron \u00e0 droite, ce n'est plus Berlusconi mais ce devrait \u00eatre Matteo Salvini car la x\u00e9nophobe Ligue du Nord a nettement devanc\u00e9 Forza Italia. Quant aux Cinq \u00e9toiles, ils ont indiqu\u00e9 hier soir qu'ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 discuter avec toutes les forces politiques, et ils regardent du c\u00f4t\u00e9 de quelques d\u00e9mocrates qui se sont dits pr\u00eats \u00e0 soutenir un gouvernement Di Maio. Mais rien n'indique que cet appui sera suffisant.\r\n**Une alliance de l'extr\u00eame droite et de Mouvement 5 \u00e9toiles est-elle possible ?\r\nSi du point de vue politqiue il y a des convergences possibles entre la Ligue et les 5 \u00e9toiles notamment sur l'immigration et l'Europe, l'hypoth\u00e8se d'une alliance est pour l'instant exclue. Matteo Salvini en conf\u00e9rence de presse vient d'ailleurs d'\u00e9carter cette solution. \"Nous sommes et nous restons dans la coalition de droite\" a-t-il affirm\u00e9 c'est-\u00e0-dire aux c\u00f4t\u00e9s de Silvio Berlusconi.  \r\nVotre analyse Eric Jozef en direct de Rome....", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364586", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Incertitude politique en Italie suite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives / 12H30_2018-03-05T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["Les l\u00e9gislatives de dimanche ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par le triomphe du Mouvement 5 \u00e9toiles et de la Ligue du Nord. Ce vote repr\u00e9sente une perc\u00e9e historique des forces antisyst\u00e8me, eurosceptiques et d'extr\u00eame droite qui sortent majoritaires en voix et en si\u00e8ges mais plonge le pays dans l'incertitude."], "variantIds": ["ece-9364586"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T12:16:39Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn Italie, le d\u00e9pouillement des bulletins de vote se poursuit, la coalition de droite et d'extr\u00eame droite est arriv\u00e9 en t\u00eate avec plus de 37 pourcent des voix mais elle pourrait ne pas avoir de majorit\u00e9 au Parlement, le Mouvement 5 \u00e9toiles s'impose lui comme le 1er parti du pays avec pr\u00e8s de 32 pourcent des suffrages \u00c9ric Joseph bonjour, vous \u00eatre notre correspondant en Direct de Rome, si les r\u00e9sultats partiels sont confirm\u00e9s se dirige -t-on vers une impasse politique en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nEh oui, d'une certaine mani\u00e8re, car ni le Mouvement 5 \u00e9toiles ni la coalition de droite et d'extr\u00eame droite n'ont a priori de majorit\u00e9 en si\u00e8ges au Parlement, il va donc falloir que les 2 p\u00f4les trouvent des appuis ext\u00e9rieurs s'ils veulent \u00eatre charg\u00e9s par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella, de former le gouvernement, \u00e9videmment, ces 2 p\u00f4les regardent du c\u00f4t\u00e9 des perdants de cette \u00e9lection, notamment en direction du Parti d\u00e9mocrate de Matteo Renzi alors avant le scrutin, celui -ci avait fait savoir qu'il ne ferait aucun accord post- \u00e9lectorales en fait en coulisses une entente avec Silvio Berlusconi \u00e9tait envisag\u00e9e, le probl\u00e8me c'est qu'aujourd'hui le patron \u00e0 droite, ce n'est plus, Silvio Berlusconi, mais ce devrait \u00eatre Matteo Salvini, car la x\u00e9nophobe Ligue du Nord a nettement devanc\u00e9 Forza Italia, quant aux 5 \u00e9toiles h\u00e9 bien ils ont indiqu\u00e9 hier soir qu'ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 discuter avec toutes les forces politiques et ils regardent du c\u00f4t\u00e9 de quelques d\u00e9mocrates qui se sont dits pr\u00eats \u00e0 soutenir un gouvernement Di Maio, mais rien n'indique que cet appui sera suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [86%] :\r\n\u00c9ric une alliance de l'extr\u00eame droite de Mouvement du Mouvement 5 \u00e9toiles est -ce qu'elle est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [97%] :\r\nSi, du point de vue politique il y a des convergences possibles entre la Ligue et les 5 \u00e9toiles notamment sur l'immigration et l'Europe, l'hypoth\u00e8se d'une alliance et pour l'instant et pour l'instant exclue Matteo Salvini en conf\u00e9rence de presse vient d'ailleurs d'\u00e9carter cette solution nous sommes et nous restons dans la coalition de droite, a -t-il affirm\u00e9, c'est-\u00e0-dire aux c\u00f4t\u00e9s de Silvio Berlusconi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [91%] :\r\nVotre analyse Eric Jozef, en Direct de Rome. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T11:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF7A9515-9584-4D06-B839-332509FCBD26", "internalArchiveId": "AF7A9515-9584-4D06-B839-332509FCBD26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Carlos\" \u00e0 nouveau devant la justice pour un attentat \u00e0 Paris en 1974", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Le terroriste \"Carlos\", \u00e2g\u00e9 de 68 ans, est jug\u00e9 une nouvelle et derni\u00e8re fois depuis lundi matin aux assises de Paris pour l'attentat meurtrier du Drugstore Publicis en 1974. Le \"r\u00e9volutionnaire professionnel\" autoproclam\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2017 \u00e0 la r\u00e9clusion criminelle.\r\n\r\n* * \"Carlos\" \u00e0 nouveau devant la justice pour un attentat \u00e0 Paris en 1974  \r\nC'est une saga qui dure depuis plus de quarante ans. le terroriste Carlos, \u00e2g\u00e9 de 68 ans, est jug\u00e9 une nouvelle et derni\u00e8re fois depuis ce matin aux assises de Paris. Jugement pour l'attentat meurtrier du Drugstore Publicis en 1974. Le \"r\u00e9volutionnaire professionnel\" autoproclam\u00e9, avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2017 \u00e0 la r\u00e9clusion criminelle. Une d\u00e9cision dont il a fait appel. L'attentat du Drugstore avait fait deux morts et 34 bless\u00e9s. Ariane Hasler, on vous retrouve en direct de Paris.. cet attentat Carlos a toujours ni\u00e9 en \u00eatre \u00e0 l'origine..", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364596", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["\"Carlos\" \u00e0 nouveau devant la justice pour un attentat \u00e0 Paris en 1974   / 12H30_2018-03-05T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le terroriste \"Carlos\", \u00e2g\u00e9 de 68 ans, est jug\u00e9 une nouvelle et derni\u00e8re fois depuis lundi matin aux assises de Paris pour l\u2019attentat meurtrier du Drugstore Publicis en 1974. Le \"r\u00e9volutionnaire professionnel\" autoproclam\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2017 \u00e0 la r\u00e9clusion criminelle."], "variantIds": ["ece-9364596"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T12:22:38Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est une saga qui dure depuis plus de 40 ans, le terroriste Carlos, \u00e2g\u00e9 de 68 ans, est jug\u00e9 et jug\u00e9 une nouvelle et derni\u00e8re fois depuis ce matin aux assises de Paris, un jugement pour l'attentat meurtrier du Drugstore Publicis en 1974 le r\u00e9volutionnaire professionnel autoproclam\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2017, \u00e0 la r\u00e9clusion criminelle, une d\u00e9cision dont il a fait appel l'attentat du Drugstore avait fait 2 morts et 34 bless\u00e9s Ariane Hasler, on vous retrouve en Direct de Paris cet attentat, Carlos a toujours ni\u00e9 en \u00eatre \u00e0 l'origine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [93%] :\r\nEt lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2017 sa d\u00e9fense avait d\u00e9nonc\u00e9 un proc\u00e8s politique jug\u00e9 d'avance sur la base d'un dossier d'une fragilit\u00e9 spectaculaire l'attentat du Drugstore Publicis, rappelez -vous, c'est cette grenade qui explose dans une galerie marchande du boulevard Saint-Germain \u00e0 Paris en septembre 1974 elle va tuer 2 personnes et en bless\u00e9s 34 selon l'accusation, cette grenade c'est Carlos qui l'a lanc\u00e9 dans le but d'acc\u00e9l\u00e9rer la lib\u00e9ration dans de ses camarades r\u00e9volutionnaires qui vient d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Orly, une th\u00e8se essentiellement \u00e9tay\u00e9e par le t\u00e9moignage dans de ses anciens compagnons d'armes, et par une interview en 1979 au Carlos revendique 7 attentats une interview qu'il dira plus tard : ne jamais avoir donn\u00e9 Carlos, incarc\u00e9r\u00e9 en France depuis son arrestation au Soudan en 1994 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 2 fois \u00e0 la peine maximale pour 3 meurtres et 4 attentats commis entre 1975 et 1983 des attaques qui ont tous avait fait 11 morts et pr\u00e8s de 200 bless\u00e9s, quelle que soit l'issue de ce proc\u00e8s Carlos restera donc en prison en proc\u00e8s pour le sport dit ses avocats qui, je cite, mais je cite m\u00eame Carlos a le droit \u00e0 un proc\u00e8s \u00e9quitable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [84%] :\r\nOu pr\u00e9cision rien Hasler en Direct de Paris merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T11:58:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6DD15754-0D2D-42D3-A7C6-88E898EAD3C1", "internalArchiveId": "6DD15754-0D2D-42D3-A7C6-88E898EAD3C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9seaux sociaux sous haute surveillance \u00e0 P\u00e9kin lors de la session annuelle du congr\u00e8s national populaire", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "A P\u00e9kin, 3000 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s vont se prononcer sur d'importants changements constitutionnels dont la lev\u00e9e de la limite des mandats pr\u00e9sidentiels. Les r\u00e9seaux sociaux sont sous tr\u00e8s haute surveillance en Chine suite au flot de r\u00e9actions indign\u00e9es de milliers d'internautes.\r\n\r\n* * R\u00e9seaux sociaux sous haute surveillance \u00e0 P\u00e9kin lors de la session annuelle du congr\u00e8s national populaire La session annuelle du congr\u00e8s national populaire - le parlement chinois - s'est ouverte ce matin \u00e0 P\u00e9kin. Un rendez-vous important pour le pays : 3000 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s vont se prononcer sur d'importants changements constitutionnels dont la lev\u00e9e de la limite des mandats pr\u00e9sidentiels. Xi Jinping pourrait rester au pouvoir ad aeternam. La proposition a fait couler beaucoup d'encre. En Chine, les r\u00e9seaux sociaux sont sous tr\u00e8s haute surveillance depuis une semaine suite au flot de r\u00e9actions indign\u00e9es de milliers d'internautes. King-Wa Fu est responsable de Weiboscope. Ce groupe de recherche de l'universit\u00e9 de Hong Kong analyse la censure et le comportement des internautes chinois. Il \u00e9voque des r\u00e9actions d'une ampleur exceptionnelle.\r\n((Je pense que c'est une r\u00e9action assez forte de la Chine. Quand les gens persistent \u00e0 vouloir faire entendre leur voix, \u00e7a montre qu'ils sont tr\u00e8s motiv\u00e9s m\u00eame s'ils savent pertinemment qu'ils sont sous contr\u00f4le.Question. Weibo est sans doute le m\u00e9dia social le plus important en Chine. Il compte plusieurs centaines de millions d'utilisateurs et recouvre une large part de la population. Mais c'est vrai, seule une petite partie des gens publie des commentaires li\u00e9s aux affaires sociales ou \u00e0 la politique. C'est donc une minorit\u00e9. Mais elle inclut un groupe de gens tr\u00e8s \u00e9duqu\u00e9s : des intellectuels, des avocats des droits de l'homme, des activistes d'ONG. Et ce groupe de personnes reste malgr\u00e9 tout un leader d'opinion tr\u00e8s important en Chine.)) \r\n**les r\u00e9seaux sociaux sont sous tr\u00e8s haute surveillance en Chine, et ce t\u00e9moignage du responsable d'un des media sociaux le plus important du pays, recueillis par notre correspondant \u00e0 Shangai Michael Peuker", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364595", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9seaux sociaux sous haute surveillance \u00e0 P\u00e9kin lors de la session annuelle du congr\u00e8s national populaire / 12H30_2018-03-05T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["A P\u00e9kin, 3000 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s vont se prononcer sur d\u2019importants changements constitutionnels dont la lev\u00e9e de la limite des mandats pr\u00e9sidentiels. Les r\u00e9seaux sociaux sont sous tr\u00e8s haute surveillance en Chine suite au flot de r\u00e9actions indign\u00e9es de milliers d\u2019internautes."], "variantIds": ["ece-9364595"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T12:22:39Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSon s'envolent en Chine avec la session annuelle du congr\u00e8s national populaire, le parlement chinois qui s'est ouverte ce matin \u00e0 P\u00e9kin un rendez- vous important pour le pays 3000 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s vont se prononcer sur d'importants changements constitutionnels dont la lev\u00e9e de la limite des mandats pr\u00e9sidentiels si Jinping pourrait rester au pouvoir ad eternam, la proposition a fait couler beaucoup d'encre et en Chine, les r\u00e9seaux sociaux sont sous tr\u00e8s haute surveillance depuis une semaine suite au flot de r\u00e9actions indign\u00e9es de milliers d'internautes qui nous un fou est responsable du oui Boskoop, ce groupe de recherche de l'universit\u00e9 de Hong Kong, analyse la censure et le comportement des internautes chinois, il \u00e9voque des r\u00e9actions d'une ampleur extr\u00eamement exceptionnelle, je pense que c'est une r\u00e9action assez forte de la Chine, quand les gens persiste \u00e0 vouloir faire entendre leur voix, \u00e7a montre qu'ils sont tr\u00e8s motiv\u00e9s, m\u00eame s'ils savent pertinemment qu'ils sont sous contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [86%] :\r\nNos fort donc vous \u00e9voquez en fait une une r\u00e9action assez forte, mais c'est une r\u00e9action qui reste cantonn\u00e9 aux r\u00e9seaux sociaux internet \u00e0 Weibo, le r\u00e9seau social chinois \u00e0 quel point est -ce que c'est repr\u00e9sentatif de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 quel point est -ce que ces r\u00e9actions sont repr\u00e9sentatifs de l'opinion publique g\u00e9n\u00e9rale en Chine aujourd'hui moins bon nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [90%] :\r\nOui, sans donc le m\u00e9dia social le plus important en Chine, il compte plusieurs centaines de millions d'utilisateurs et recouvre une large part de la population, mais c'est vrai, seule une petite partie des gens publient des commentaires li\u00e9s aux Affaires sociales ou \u00e0 la politique, c'est donc une minorit\u00e9 mais elle inclut un groupe de gens tr\u00e8s \u00e9duqu\u00e9e, des intellectuels, des avocats, des droits de l'homme, les activistes d'ONG et ce groupe de personnes reste malgr\u00e9 tout un leader d'opinion tr\u00e8s important en Chine, en plein les r\u00e9seaux sociaux sous tr\u00e8s haute surveillance en Chine et ce t\u00e9moignage du responsable de l'un des m\u00e9dias sociaux le plus important du pays, t\u00e9moignage recueilli par notre correspondant \u00e0 Shangai Michael peu. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T12:01:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-627657FD-5E0C-46FF-A18E-B48332816B6F", "internalArchiveId": "627657FD-5E0C-46FF-A18E-B48332816B6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le cimentier LafargeHolcim pourrait abandonner l'un de ses deux si\u00e8ges op\u00e9rationnels", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Schupp, sp\u00e9cialiste actions chez Prime Partners\r\nLe patron du g\u00e9ant franco-suisse LafargeHolcim a laiss\u00e9 entendre dimanche, deux jours apr\u00e8s l'annonce d'une perte de 1,7 milliard de francs l'an dernier, qu'il pourrait bien abandonner l'un de ses deux si\u00e8ges op\u00e9rationnels, soit celui de Paris soit celui de Zurich.\r\n\r\n* * Le cimentier LafargeHolcim pourrait abandonner l'un de ses deux si\u00e8ges op\u00e9rationnels  \r\nLe cimentier LafargeHolcim pourrait bien abandonner l'un de ses deux si\u00e8ges op\u00e9rationnels. Soit celui de Paris soit celui de Zurich. Le patron du g\u00e9ant franco-suisse l'a laiss\u00e9 entendre hier (DI) dans la presse al\u00e9manique, sans pour autant donner de calendrier. Cette d\u00e9claration tombe 48 heures apr\u00e8s l'annonce d'une perte nette, l'an dernier, perte d'un milliard 700 millions de francs. Le temps des \u00e9conomies a donc sonn\u00e9 pour le premier cimentier mondial, Olivier Schorderet.\r\nLafargeHolcim, dont le si\u00e8ge social est abrit\u00e9 par la commune st-galloise de Rapperswil-Jona, va fermer ses centres r\u00e9gionaux de Singapour et Miami. Mais il pourrait aussi remettre en question l'une des \u00e9l\u00e9ments-fondateurs de la fusion en 2015: le maintien de deux centres administratifs, l'un \u00e0 Paris et l'autre \u00e0 Zurich. \r\n*** Une d\u00e9cision prise \u00e0 l'\u00e9poque pour des raisons surtout politiques, Olivier...\r\nOui: faire accepter aux Fran\u00e7ais de Lafarge une fusion \"entre \u00e9gaux\". Sur le papier en tout cas. Mais si l'un des deux si\u00e8ges devait dispara\u00eetre, J\u00e9r\u00f4me Schupp, sp\u00e9cialiste actions chez Prime Partners, a son id\u00e9e sur l'identit\u00e9 du vainqueur potentiel.\r\n Et le fait qu'il serait plus cher de supprimer des postes en France qu'en Suisse n'est pas primordial selon lui. \r\n*** L'\u00e9ventuelle disparition du si\u00e8ge fran\u00e7ais de LafargeHolcim renforcerait donc le poids de la Suisse dans l'entreprise...\r\nD\u00e9j\u00e0 au moment de la fusion les Fran\u00e7ais voyaient la corbeille de mariage pencher trop nettement du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse. \"Une d\u00e9faite pour la France, mais c'est la vie des affaires\", dit un certain Emmanuel Macron, alors ministre de l'Economie. La parit\u00e9 ? une vitrine, estime le syndicat CGT: \"on sait que la dynamique profite \u00e0 Zurich\". D'ailleurs ce sont aujourd'hui des Suisses ou des dirigeants biberonn\u00e9s \u00e0 la culture manag\u00e9riale helv\u00e9tique qui occupent les postes-cl\u00e9s du groupe. Et en France certains s'interrogent d\u00e9j\u00e0 sur le sort du centre mondial de recherche de Lafarge \u00e0 Lyon.", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364591", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le cimentier LafargeHolcim pourrait abandonner l'un de ses deux si\u00e8ges op\u00e9rationnels / 12H30_2018-03-05T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le patron du g\u00e9ant franco-suisse LafargeHolcim a laiss\u00e9 entendre dimanche, deux jours apr\u00e8s l'annonce d'une perte de 1,7 milliard de francs l'an dernier, qu'il pourrait bien abandonner l'un de ses deux si\u00e8ges op\u00e9rationnels, soit celui de Paris soit celui de Zurich."], "variantIds": ["ece-9364591"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T12:16:38Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe cimentier LafargeHolcim pourrait bien abandonner l'un de ses 2 si\u00e8ges op\u00e9rationnels, pourquoi, parce que celui de Paris, o\u00f9 c'est celui de Zurich et de tomber, le patron du g\u00e9ant franco- suisse l'a laiss\u00e9 entendre hier dans la presse al\u00e9manique sans pour autant donner de calendrier c'\u00e9tait d\u00e9claration tombe, 48 heures apr\u00e8s l'annonce d'une perte nette l'an dernier, perte d'un milliard 700 millions de francs, le temps des \u00e9conomies a donc sonn\u00e9 pour le 1er cimentier mondial Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nOui, LafargeHolcim, dont le si\u00e8ge social est abrit\u00e9 par la commune saint-galloise de Rapperswil-Jona va fermer ses centres r\u00e9gionaux de Singapour et de Miami aux \u00c9tats-Unis mais il pourrait aussi remettre en question l'une, l'un des \u00e9l\u00e9ments fondateurs de la fusion en 2015 le maintien de 2 centres administratifs, l'un \u00e0 Paris, l'autre radio. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [96%] :\r\nUne d\u00e9cision prise \u00e0 l'\u00e9poque, pour des raisons surtout politiques Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [94%] :\r\nOui, faire accepter aux Fran\u00e7ais de Lafarge, une fusion dite entre \u00e9gaux sur le papier en tout cas, l'un des 2 si\u00e8ges devait dispara\u00eetre, J\u00e9r\u00f4me Schupp, sp\u00e9cialiste actions chez Prime Partners a son id\u00e9e sur l'identit\u00e9 du vainqueur potentiel. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:57) [89%] :\r\nLa Suisse devrait de la gagnante, notamment pour des raisons fiscales ou les taux d'imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s en Suisse sont plus bas qu'en France, \u00e0 une grande partie quand m\u00eame de la direction actuelle est d\u00e9j\u00e0 bas\u00e9s ici en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [95%] :\r\nEt le fait qu'il serait plus co\u00fbteux de supprimer des postes en France qu'en Suisse n'est pas primordial pour J\u00e9r\u00f4me Schupp. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:16) [95%] :\r\n\u00e7a ne devrait pas concerner une tr\u00e8s grande partie des employ\u00e9es du groupe LafargeHolcim l\u00e0 on parle pas d'un site de production qui devrait fermer avec toutes les difficult\u00e9s que cela cr\u00e9e, je pense que \u00e7a passerait beaucoup plus facilement dans une ville aussi dynamique \u00e9conomiquement parlant que Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [97%] :\r\nAlors l'\u00e9ventuelle disparition du si\u00e8ge fran\u00e7ais de LafargeHolcim renforcerait donc le poids de la Suisse dans l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [94%] :\r\nOui, d\u00e9j\u00e0 au moment de la fusion, les Fran\u00e7ais voyaient la corbeille de mariage pencher trop nettement du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse, une d\u00e9faite pour la France, mais c'est la vie des affaires pour un certain Emmanuel Macron, alors ministre de l'\u00e9conomie, la parit\u00e9 de la fusion, une vitrine, on sait que la dynamique et bien elle profite \u00e0 Zurich estime \u00e0 l'\u00e9poque, le syndicat CGT d'ailleurs, ce sont aujourd'hui des Suisses ou des dirigeants biberonn\u00e9 \u00e0 la culture manag\u00e9riale helv\u00e9tique qui occupent les postes-cl\u00e9s du groupe et en France, certains s'interrogent d\u00e9j\u00e0 sur le sort du centre mondial de recherche de Lafarge \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [96%] :\r\nMerci pour ces pr\u00e9cisions, les Schorderet encore dans l'\u00e9conomie, la Banque nationale suisse a d\u00e9gag\u00e9 l'an dernier un b\u00e9n\u00e9fice Net record de 54 milliards 500 millions contre 24 v\u00e9hicules 5 milliards en 2016 le montant d\u00e9finitif publi\u00e9 ce matin par la BNS est en ligne avec l'estimation de 54 milliards publi\u00e9 d\u00e9but janvier comme d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 permettra \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et aux cantons de toucher 2 milliards de francs au total. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T12:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9D29D32-72E2-44E9-9B06-C18531ADEEBF", "internalArchiveId": "A9D29D32-72E2-44E9-9B06-C18531ADEEBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC laissera la libert\u00e9 de vote au 2e tour de la compl\u00e9mentaire \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "La question des alliances focalise toute l'attention \u00e0 Fribourg, avant le 2e tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat. Selon les informations de la RTS, l'UDC laissera la libert\u00e9 de vote.\r\n\r\n* * L'UDC laissera la libert\u00e9 de vote au 2e tour de la compl\u00e9mentaire \u00e0 Fribourg Au lendemain du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat fribourgeois... ce sont les alliances qui focalisent toute l'attention. En effet... elles d\u00e9signeront la ou le futur gagnant du duel entre la socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard et le lib\u00e9ral-radical Didier Castella. Mais, tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite, les candidats partent en ordre dispers\u00e9...Fabrice Gaudiano.\r\n ((Les Verts et le parti socialistes sont f\u00e2ch\u00e9s... et au-del\u00e0 de d\u00e9clarations qui se voudront peut-\u00eatre apaisantes ces prochains jours... en tout cas dans le secret des urnes... toute r\u00e9conciliation semble improbable. Donc... l'alliance de gauche est moribonde.Quant \u00e0 l'entente de droite... elle semble en d\u00e9sh\u00e9rence... en tout cas avec l'UDC. Elections apr\u00e8s \u00e9lections... le parti n'arrive pas \u00e0 d\u00e9coller de sa base \u00e9lectorale de 20%... et aller chercher ces fameuses autres de la droite fribourgeoise... PLR et PDC... pour enfin remporter un si\u00e8ge au gouvernement. R\u00e9sultat : l'UDC est f\u00e2ch\u00e9e... pour ne pas dire d\u00e9gout\u00e9e.\r\n(*** Est-ce qu'il va y avoir des repr\u00e9sailles ?)\r\nQuoiqu'en dise le candidat lib\u00e9ral-radical Didier Castella... l'un des fondateurs de l'entente entre l'UDC, le PLR et le PDC lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales... eh bien... le pacte de la droite a du plomb dans l'aile. Certes... le PDC devrait r\u00e9it\u00e9rer son soutien pour Castella... mais \u00e0 l'UDC... d'apr\u00e8s nos informations... les dirigeants du parti laisseront la libert\u00e9 de vote.Donc... le 25 mars prochain... la ou le futur conseiller d'Etat sera celle ou celui qui parviendra le mieux \u00e0 mobiliser ses troupes... dans un 2\u00e8me tour de scrutin o\u00f9 le taux de participation s'annonce tr\u00e8s faible.\r\nNotre correspondant \u00e0 Fribourg, Fabrice Gaudiano", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364593", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC laissera la libert\u00e9 de vote au 2e tour de la compl\u00e9mentaire \u00e0 Fribourg / 12H30_2018-03-05T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["La question des alliances focalise toute l'attention \u00e0 Fribourg, avant le 2e tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat. Selon les informations de la RTS, l'UDC laissera la libert\u00e9 de vote."], "variantIds": ["ece-9364593"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T12:22:39Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAu lendemain du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois, ce sont les alliances qui focalisent toute l'attention en effet elles d\u00e9signeront la ou le futur gagnant du duel entre la socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard et le lib\u00e9ral- radical Didier Castella, mais tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite les candidats partent en ordre dispers\u00e9, Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nLes Verts et le Parti socialiste sont f\u00e2ch\u00e9s et, au-del\u00e0 de d\u00e9clarations qui se voudront peut-\u00eatre apaisantes ces prochains jours en tout cas dans le secret des urnes toute r\u00e9conciliation semble improbable, donc l'alliance de gauche est moribonde, quant \u00e0 l'entente de droite, elle semble en d\u00e9sh\u00e9rence, en tout cas avec l'UDC, \u00e9lection apr\u00e8s \u00e9lection, le parti n'arrive pas \u00e0 d\u00e9coller de sa base \u00e9lectorale de 20 pourcent et aller chercher ces fameuses autres voix de la droite fribourgeoise PLR et PDC pour enfin remporter un si\u00e8ge au gouvernement, r\u00e9sultat, l'UDC est f\u00e2ch\u00e9e, pour ne pas dire d\u00e9go\u00fbt\u00e9s Fabrice et ce qu'il va y avoir des repr\u00e9sailles, quoi qu'en dise le candidat lib\u00e9ral- radical Didier Castella, h\u00e9 bien, le pacte de la droite a du plomb dans l'aile, certes le PDC devrait r\u00e9it\u00e9rer son soutien pour Castella, mais \u00e0 l'UDC d'apr\u00e8s nos informations, les dirigeants du parti laisseront la libert\u00e9 de vote, donc le 25 mars prochain la ou le futur Conseil d'\u00c9tat sera celle ou celui qui parviendra le mieux \u00e0 mobiliser ses troupes dans un 2\u00e8me tour de scrutin, o\u00f9 le taux de participation s'annonce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [92%] :\r\nFaible notre correspondant \u00e0 Fribourg Fabrice Gaudiano. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T11:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D346721-AE03-4AE1-A4AE-E49CDF39A975", "internalArchiveId": "7D346721-AE03-4AE1-A4AE-E49CDF39A975", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parlement valaisan soutient la candidature de Sion 2026", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Le Parlement valaisan est entr\u00e9 en mati\u00e8re lundi sur le soutien financier cantonal au projet de Jeux olympiques d'hiver Sion 2026 par 95 voix contre 33 et une abstention. Plusieurs interrogations ont \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9es lors du d\u00e9bat, notamment au sujet du financement d'un \u00e9ventuel d\u00e9ficit.\r\n\r\n* * Le Parlement valaisan soutient la candidature de Sion 2026  \r\n*** On reste en Valais....avec cette entr\u00e9e en mati\u00e8re du parlement valaisan, entr\u00e9e en mati\u00e8re ce matin (lu) sur le soutien financier cantonal au projet de Jeux olympiques d'hiver Sion 2026. Par 95 voix contre 33 et une abstention. Les Verts, une partie de la gauche et de l'UDC se sont toutefois montr\u00e9s critiques. Et il aura pratiquement fallu deux heures de discussions pour parvenir \u00e0 ce r\u00e9sultat assez clair...Yves Terrani\r\nEt pour cause. Nombre de d\u00e9put\u00e9s se posent des questions auxquelles ils n'ont toujours pas eu de r\u00e9ponses. Des r\u00e9ponses qu'ils n'obtiendront pas forc\u00e9ment d'ailleurs d'ici le vote populaire du 10 juin prochain. Et ces questions sont toujours les m\u00eames. Elles tournent autour de la garantie de d\u00e9ficit, des frais de s\u00e9curit\u00e9, de la durabilit\u00e9, de la participation financi\u00e8re des communes ou encore du contrat de ville-h\u00f4te dont on ne sait pas qui le signera avec le CIO. \u00abIl est difficile de se prononcer positivement sur un projet qui pr\u00e9sente autant d'incertitudes\u00bb, a ainsi relev\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e des Verts C\u00e9line Dessimoz. Conseiller d'Etat charg\u00e9 des sports, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre a promis qu'il tenterait de clarifier certaines choses d'ici au 10 juin. Notamment autour de la garantie de d\u00e9ficit et du contrat de ville-h\u00f4te. Mais il a surtout insist\u00e9 aupr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s sur l'importance du projet olympique pour le Valais. \u00abNous avons besoin de ces Jeux\u00bb, a-t-il martel\u00e9, rejoint en cela par le chef de groupe du PLR, et par le PDC. Quant \u00e0 la commission parlementaire en charge du dossier, elle a tout de m\u00eame voulu mettre un garde-fou. Elle propose ainsi l'ajout d'un article qui pr\u00e9voit que le Conseil d'Etat retire le soutien financier si le dossier pr\u00e9sent\u00e9 au Grand Conseil devait changer. Le d\u00e9bat de d\u00e9tail est pr\u00e9vu pour vendredi matin.", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364585", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Parlement valaisan soutient la candidature de Sion 2026   / 12H30_2018-03-05T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le Parlement valaisan est entr\u00e9 en mati\u00e8re lundi sur le soutien financier cantonal au projet de Jeux olympiques d'hiver Sion 2026 par 95 voix contre 33 et une abstention. Plusieurs interrogations ont \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9es lors du d\u00e9bat, notamment au sujet du financement d'un \u00e9ventuel d\u00e9ficit."], "variantIds": ["ece-9364585"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T12:22:40Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOui, on reste en Valais avec cette entr\u00e9e en mati\u00e8re du parlement valaisan entr\u00e9e en mati\u00e8re, ce matin sur le soutien financier cantonal au projet des Jeux olympiques d'hiver Sion 2026 par 95 voix contre 33 et une abstention, les Verts, une partie de la gauche et de l'UDC se sont toutefois montr\u00e9s critiques et il aura pratiquement fallu 2 heures de discussions pour parvenir \u00e0 ce r\u00e9sultat assez clair Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [95%] :\r\nEt pour cause, nombres de d\u00e9put\u00e9s se posent des questions auxquelles ils n'ont toujours pas eu de r\u00e9ponse des r\u00e9ponses qu'ils n'obtiendront pas forc\u00e9ment d'ailleurs d'ici le vote populaire du 10 juin prochain et ces questions sont toujours les m\u00eames, elles tournent autour de la garantie de d\u00e9ficit des frais de s\u00e9curit\u00e9 de la durabilit\u00e9 de la participation financi\u00e8re des communes ou encore du contrat de ville h\u00f4te dont on ne sait pas qui le signera avec le CIO, il est difficile de se prononcer positivement sur un projet qui pr\u00e9sente autant d'incertitudes, a ainsi relev\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e des Verts C\u00e9line de Simo, conseiller d'\u00c9tat charg\u00e9 des sports Fr\u00e9d\u00e9ric Favre a promis qu'il tenterait de clarifier certaines choses d'ici au 10 juin notamment autour de la garantie de d\u00e9ficit et du contrat de ville h\u00f4te mais il a surtout insist\u00e9 aupr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s sur l'importance du projet olympique pour le Valais : nous avons besoin de ces Jeux, a -t-il martel\u00e9, rejoint en cela par le chef de groupe du PLR et par le PDC quant \u00e0 la commission parlementaire en charge du dossier, elle a tout de m\u00eame voulu mettre un garde- fou, elle propose ainsi l'ajout d'un article qui pr\u00e9voit que le Conseil d'\u00c9tat retire le soutien financier, si le dossier pr\u00e9sent\u00e9 au Grand Conseil devrait changer devait changer le d\u00e9bat de d\u00e9tail est pr\u00e9vu pour vendredi matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [95%] :\r\nVos pr\u00e9cisions Yves Terrani en Direct de nos studios de Sion, l'avenir de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T11:45:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A261B499-03FC-4058-B5B9-FBA6A63F81ED", "internalArchiveId": "A261B499-03FC-4058-B5B9-FBA6A63F81ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cyclisme: Team Sky accus\u00e9 d'utiliser des m\u00e9dicaments pour am\u00e9liorer les performances des coureurs", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Le Parlement britannique a publi\u00e9 lundi un rapport qui accuse Team Sky, meilleure \u00e9quipe de cycliste du monde, d'avoir contourn\u00e9 l'\u00e9thique en utilisant des m\u00e9dicaments pour am\u00e9liorer les performances de ses coureurs.\r\n\r\n* * Cyclisme: Team Sky accus\u00e9 d'utiliser des m\u00e9dicaments pour am\u00e9liorer les performances des coureurs  Sky baffoue l'\u00e9thique, version 12h30, direct\r\nLe Parlement britannique publie aujourd'hui un rapport tr\u00e8s attendu qui \u00e9pingle le Team Sky, la meilleure \u00e9quipe cycliste du monde...Un rapport d'enqu\u00eate sans concession, qui accuse la formation de Chris Froome d'avoir contourn\u00e9 l'\u00e9thique en utilisant des m\u00e9dicaments pour am\u00e9liorer les performances de ses coureurs. J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\nCette conclusion n'est pas sans rappeler la distinction entre fraude et optimisation fiscale.Selon la commission d'enqu\u00eate du Parlement britannique, l'\u00e9quipe Sky n'a pas enfreint le code mondial anti-dopage, mais elle a contourn\u00e9 l'\u00e9thique... pour aider Bradley Wiggins \u00e0 remporter le Tour de France 2012.\r\n**Comment? \r\nEn utilisant des m\u00e9dicaments et des autorisations \u00e0 usage th\u00e9rapeutiques de mani\u00e8re tactique, et pas m\u00e9dicale.Dans le cas de Bradley Wiggins, il est av\u00e9r\u00e9 que le champion a ingurgit\u00e9 de la triamcinolone... un puissant cortico\u00efde.  Selon les rapporteurs, son but n'\u00e9tait pas de traiter un probl\u00e8me m\u00e9dical, mais plut\u00f4t d'am\u00e9liorer son rapport poids-puissance avant la course.Une pratique qui a pu \u00eatre appliqu\u00e9e \u00e0 certains de ses co\u00e9quipiers.Bradley Wiggins r\u00e9fute ces accusations dans un tweet publi\u00e9 \u00e0 1h du matin. Il conteste le fait d'avoir pu prendre un quelconque m\u00e9dicament sans justification m\u00e9dicale.\r\n**Quelle est la port\u00e9e de ces accusations? \r\nElle est immense.Il faut se rapeler que Bradley Wiggins a \u00e9t\u00e9 annobli par la reine, apr\u00e8s \u00eatre devenu le premier britannique \u00e0 remporter le tour de France.\r\nComme Dave Brailsford, le manager controvers\u00e9 de cette \u00e9quipe...Ces deux figures incarnaient la r\u00e9ussite du cyclisme britannique, dont le cr\u00e9dit est aujourd'hui s\u00e9rieusement entach\u00e9.D'autant qu'\u00e0 son arriv\u00e9e dans le cyclisme, Sky avait fi\u00e8rement claironn\u00e9 son ambition de \"gagner proprement.\"Aujourd'hui ces pratiques apparaissent clairement en contradiction avec ce slogan, m\u00eame si elles ne contreviennent pas officiellement au code anti-dopage...\r\n**Et Chris Froome, est-il lui aussi \u00e9pingl\u00e9 par ce rapport?\r\nPas nomm\u00e9ment, mais indirectement, oui, puisqu'il \u00e9tait le principal co\u00e9quipier de Wiggins lors de sa victoire en 2012.Ce rapport va donc accentuer encore la pression qui p\u00e8se sur Froome, toujours en attente d'une d\u00e9cision apr\u00e8s un contr\u00f4le positif au sabutamol, et qui sera n\u00e9anmoins au d\u00e9part de Tirreno-Adriatico, vendredi...\r\nChris Froome qui vise le doubl\u00e9 Giro- tour de France, cette ann\u00e9e.... Selon la presse sp\u00e9cialis\u00e9e, le Team Sky aurait d'ailleurs n\u00e9goci\u00e9  la pr\u00e9sence de son champion au Tour d'Italie contre une forte somme d'argent.Pour toutes ces raisons, les rapporteurs adressent un message subliminal \u00e0 Dave Brailsford, pour l'inciter \u00e0 d\u00e9missionner.", "durationSec": 159, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364588", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Cyclisme: Team Sky accus\u00e9 d'utiliser des m\u00e9dicaments pour am\u00e9liorer les performances des coureurs / 12H30_2018-03-05T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le Parlement britannique a publi\u00e9 lundi un rapport qui accuse Team Sky, meilleure \u00e9quipe de cycliste du monde, d'avoir contourn\u00e9 l'\u00e9thique en utilisant des m\u00e9dicaments pour am\u00e9liorer les performances de ses coureurs."], "variantIds": ["ece-9364588"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T12:22:38Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Parlement britannique publie aujourd'hui un rapport tr\u00e8s attendu qui \u00e9pingle les Team Sky, la meilleure \u00e9quipe cycliste du monde, un rapport d'enqu\u00eate sans concession, qui accuse la formation de Chris Froome d'avoir contourn\u00e9 l'\u00e9thique en utilisant des m\u00e9dicaments pour am\u00e9liorer les performances de ses coureurs, J\u00e9r\u00f4me Jeannin oui cette conclusion d'ailleurs n'est pas sans rappeler la distance entre fraude et optimisation fiscale hein, selon la commission d'enqu\u00eate du Parlement britannique, l'\u00e9quipe Sky n'a pas enfreint le code mondial antidopage, mais elle a contourn\u00e9 l'\u00e9thique pour aider Bradley Wiggins a remport\u00e9 le Tour de France et le contre- la-montre olympique en 2012, je vous coupe la Tch\u00e9tch\u00e9nie, mais on veut savoir comment J\u00e9r\u00f4me Jeannin, oui, bien s\u00fbr, en utilisant des m\u00e9dicaments et des autorisations \u00e0 usage th\u00e9rapeutique de mani\u00e8re tactique et pas m\u00e9dical dans le cas de Bradley Wiggins, il est av\u00e9r\u00e9 que le champion a ingurgit\u00e9 de la triade sinologue c'est un puissant cortico\u00efde et selon les rapporteurs, son but n'\u00e9tait pas de traiter un probl\u00e8me m\u00e9dical, mais plut\u00f4t d'am\u00e9liorer son rapport poids- puissance avant la course, une pratique qui a pu \u00eatre appliqu\u00e9e \u00e9galement \u00e0 certains de ses co\u00e9quipiers, Bradley Wiggins r\u00e9fute ces accusations dans un tweet publi\u00e9 \u00e0 une heure du matin, il conteste le fait d'avoir pu prendre un quelconque m\u00e9dicament sans justification m\u00e9dicale alors quelle est la port\u00e9e de ces accusations immense hein, elles font la une du Guardian, alors que le Daily Mail, parle d\u00e9j\u00e0 de honte, il faut se rappeler que Bradley Wiggins, a \u00e9t\u00e9 anobli par la reine, apr\u00e8s \u00eatre devenu le 1er Britannique \u00e0 remporter le Tour de France comme Dave Brailsford d'ailleurs le manager controvers\u00e9 de cette \u00e9quipe, ces 2 figures incarnaient la r\u00e9ussite du cyclisme britannique dont le cr\u00e9dit est aujourd'hui s\u00e9rieusement ent\u00e2ch\u00e9e d'autant qu'\u00e0 son arriv\u00e9e dans le cyclisme en 2010 Sky avait fi\u00e8rement claironn\u00e9 son ambition de gagner proprement aujourd'hui ces pratiques apparaissent clairement en contradiction avec ce slogan, m\u00eame si elle ne contreviennent pas officiellement au code antidopage et Chris Froome et ce qu'il a lui aussi \u00e9pingl\u00e9 par ce rapport alors pas nomm\u00e9ment, mais indirectement oui puisqu'il \u00e9tait le principal lieutenant de Wiggins lors de sa victoire en 2012 : ce rapport va donc accentuer la pression qui p\u00e8se sur Froome toujours en attente d'une d\u00e9cision apr\u00e8s un contr\u00f4le positif au salbutamol en septembre, Froome contr\u00f4l\u00e9 positif mais qui sera n\u00e9anmoins au d\u00e9part de Tirreno Adriatico mercredi, Chris Froome qui vise un doubl\u00e9 Giro-Tour de France cette ann\u00e9e, selon la presse sp\u00e9cialis\u00e9e, le Team Sky aurait d'ailleurs n\u00e9goci\u00e9 la pr\u00e9sence de son champion sur les routes italiennes contre une forte somme d'argent et pour toutes ces raisons, les rapporteurs adressent un message subliminal \u00e0 la t\u00eate pensante de la Sky, Dave Brailsford pour l'inciter \u00e0 d\u00e9missionner, merci pour ces pr\u00e9cisions J\u00e9r\u00f4me un. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T11:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7FAD5301-E1C9-43EC-9A71-2DCDD3660841", "internalArchiveId": "7FAD5301-E1C9-43EC-9A71-2DCDD3660841", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'avenir de l'agence de presse ATS inqui\u00e8te le monde politique", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "L'avenir de l'agence de presse ATS provoque des inqui\u00e9tudes \u00e0 Berne. Les mesures d'\u00e9conomie et la suppression d'un quart de la r\u00e9daction pr\u00e9vue par la direction provoque le d\u00e9p\u00f4t de deux interventions au Conseil national et au Conseil des Etat. Doris Leuthard r\u00e9pondra lundi apr\u00e8s-midi \u00e0 plusieurs questions sur le sujet.\r\n\r\n* * L'avenir de l'agence de presse ATS inqui\u00e8te le monde politique L'avenir de l'agence de presse ATS inqui\u00e8te le monde politique. Les mesures d'\u00e9conomie et la suppression d'un quart de la r\u00e9daction pr\u00e9vue par la direction provoque le d\u00e9pot de deux interventions au Conseil national et au Conseil des Etat. Et cet apr\u00e8s-midi, Doris Leuthard la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des t\u00e9l\u00e9communication devra r\u00e9pondre \u00e0 plusieurs questions sur le sujet. St\u00e9phane Deleury, pour les parlementaires, c'est la qualit\u00e9 et la divesit\u00e9 de l'information qui est en jeu. \r\n Papier : DIGAS REPRISE 12H\r\nLe sort de l'ATS inqui\u00e8te presque dans tous les partis politiques. Le PLR Vaudois Olivier Feller demande dans une interpellation pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait preuve d'une si grande retenue concertant la restructuration de l'agence de presse alors que le gouvernmeent s'est fortement engag\u00e9 contre l'initativ No Billag. Pour le Conseiller nationale, on parle pourtant dans les deux cas de sauvegarde d'un m\u00e9dia de service public.  La conseill\u00e8re aux Etats socialiste G\u00e9raldine Savary, vaudoise elle aussi, r\u00e9clame de son c\u00f4t\u00e9 un rapport sur les posibilit\u00e9 pour la conf\u00e9d\u00e9ration de soutenir financi\u00e8rement l'ATS. Dans son postulat, elle charge aussi le conseil f\u00e9d\u00e9ral  d'\u00e9tudier la cr\u00e9ation d'une agence de m\u00e9dia suisse. Une agence financ\u00e9e par la redevance Radio TV  et qui pourrait \u00eatre ratach\u00e9e \u00e0 la SSR. Deux interventions coordonn\u00e9es d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui qui viennent s'ajouter \u00e0 plusieurs questions. Cet apr\u00e8s-midi, Doris Leuthard devra r\u00e9pondre au PDC tessinois Marco Romano qui s'inqui\u00e8te de la forte r\u00e9duction de la r\u00e9daction italophone. Une pr\u00e9occupation que partage sa coll\u00e8gue socialiste Grisonne Silva Semadeni : elle souhaite garantir des prestations d'information dans les quatres langues nationales.\r\nExtro : \r\nEt les employ\u00e9s de l'ATS m\u00e8neront une action de sensibilisation des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364590", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'avenir de l'agence de presse ATS inqui\u00e8te le monde politique / 12H30_2018-03-05T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["L'avenir de l'agence de presse ATS provoque des inqui\u00e9tudes \u00e0 Berne. Les mesures d'\u00e9conomie et la suppression d'un quart de la r\u00e9daction pr\u00e9vue par la direction provoque le d\u00e9p\u00f4t de deux interventions au Conseil national et au Conseil des Etat. Doris Leuthard r\u00e9pondra lundi apr\u00e8s-midi \u00e0 plusieurs questions sur le sujet."], "variantIds": ["ece-9364590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T12:28:14Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'avenir de l'agence de presse ATS inqui\u00e8te le monde politique, les mesures d'\u00e9conomie, la suppression d'un quart de la r\u00e9daction, pr\u00e9vue par la direction provoque le d\u00e9p\u00f4t de deux interventions au Conseil national et au Conseil des \u00c9tats et cet apr\u00e8s- midi, Doris Leuthard, de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des t\u00e9l\u00e9communication devra r\u00e9pondre \u00e0 plusieurs questions sur le sujet, St\u00e9phane Deleury pour les parlementaires, c'est la qualit\u00e9, la diversit\u00e9 de l'information qui est en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nOui, le sort de l'ATS inqui\u00e8te presque dans tous les partis politiques, le PLR Vaudois Olivier Feller Air demande dans une interpellation, pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait preuve d'une si grande retenue concernant la restructuration de l'agence de presse alors que le gouvernement s'est fortement engag\u00e9 contre l'initiative No Billag pour le conseiller national on parle pourtant dans les 2 cas de sauvegarde d'un m\u00e9dia de service public, la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste G\u00e9raldine Savary vaudoise, elle aussi, r\u00e9clame de son c\u00f4t\u00e9, un rapport sur les possibilit\u00e9s pour la conf\u00e9d\u00e9ration de soutenir financi\u00e8rement l'ATS dans son postulat elle charge aussi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9tudier la cr\u00e9ation d'une agence de m\u00e9dia suisse une agence financ\u00e9e par la redevance radio- TV et qui pourrait \u00eatre rattach\u00e9 \u00e0 la SSR deux interventions coordonn\u00e9es d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui qui viennent s'ajouter \u00e0 plusieurs questions, cet apr\u00e8s- midi, Doris Leuthard devra r\u00e9pondre par exemple au PDC tessinois Marco Romano, qui s'inqui\u00e8te de la forte r\u00e9duction de la r\u00e9daction italophone de l'ATS, une pr\u00e9occupation que partage sa coll\u00e8gue socialiste Grisonne Silva Semadeni elle souhaite garantir des prestations d'information dans les 4 langues nationales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [93%] :\r\nPr\u00e9cisions : St\u00e9phane Deleury, les employ\u00e9es de l'ATS m\u00e8neront une action de sensibilisation des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9but de apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T11:46:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F04F8E77-6199-477C-9896-41C20B895CC4", "internalArchiveId": "F04F8E77-6199-477C-9896-41C20B895CC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alexandre Desplat oscaris\u00e9 pour la musique de \"La Forme de l'eau\"", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexandre Desplat, composituer fran\u00e7ais\r\nQuatre Oscars ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s au film \"La Forme de l'eau\" du Mexicain Guillermo del Toro dimanche, lors de la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars. Le grand favori d\u00e9croche aussi une statuette pour la bande-originale du Fran\u00e7ais Alexandre Desplat.\r\n\r\n* * Alexandre Desplat oscaris\u00e9 pour la musique de \"La Forme de l'eau\" 12h30 Musique de film- le sacre de Desplat \r\nINTRO: \r\nLa c\u00e9r\u00e9monie des Oscars cette nuit du c\u00f4t\u00e9 de Los Angeles. 4 Oscars attribu\u00e9 au film \"La Forme de l'eau\u00a0\u00bb du Mexicain Guillermo del Toro, grand favori cette ann\u00e9e. Il remporte l'oscar du meilleur r\u00e9alisateur et du meilleur film. Il d\u00e9croche aussi une statuette pour la bande-originale compos\u00e9e par le fran\u00e7ais Alexandre Desss-plat... Portrait en musique de Natacha Van Cutsem...\r\nTEXTE: d\u00e9but parole Natacha \u00e0 15 secondes \r\nDIGAS 2'42'' (fin parole \u00e0 1'30'')\r\n((DIGAS musique THE SHAPE OF WATER \r\nUne 90\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie et un deuxi\u00e8me Oscar pour couronner la carri\u00e8re d'Alexandre Dessplat. \r\nLa bande-originale de \"La Forme de l'eau\", que vous entendez ici, lui avait d\u00e9j\u00e0 valu un Golden Globe. En d\u00e9crochant cette seconde statuette, il confirme sa place aupr\u00e8s des plus grands musiciens fran\u00e7ais tels que Maurice Jarre ou Michel Legrand. \r\nDans son discours de remerciement, le fran\u00e7ais s'est biens\u00fbr adress\u00e9 \u00e0 Guillermo Del Torro : \"Merci d'avoir laiss\u00e9 la musique \u00eatre la voix de tes personnages pour transmettre l'amour\"... Alexandre Dessplat... \r\nDIGAS 25''\r\nCe parisien de 56 ans a d\u00e9croch\u00e9 son premier Oscar il y a trois ans pour le film \"The Grand Budapest Hotel\" de Wes Anderson.\r\nIl est l'auteur de plus d'une centaine de bandes originales, citons par exemple le dernier opus de la saga des Harry Potter. \u00e7a ne fait aucun doute, Alexandre Dessplat est consid\u00e9r\u00e9 aujourd'hui comme l'une des valeurs s\u00fbres d'Hollywood dans sa cat\u00e9gorie. \r\nDIGAS MUSIQUE GRAND BUDAPEST 1'00'')) \r\nMUSIQUE FINI CUT PEUT ETRE SHINTEE + EXTRO possible : \r\nLa statuette de la meilleure actrice est revenue \u00e0 Frances mac Dormand pour son r\u00f4le dans \"3 Billboards, Les Panneaux de la vengeance\". Meilleur acteur, Gary Oldman pour son r\u00f4le de Winston Churchill dans \"les heures sombres\".", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364587", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Alexandre Desplat oscaris\u00e9 pour la musique de \"La Forme de l'eau\" / 12H30_2018-03-05T12:40:00_developpement-11", "Le 12h30 du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["Quatre Oscars ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s au film \"La Forme de l'eau\" du Mexicain Guillermo del Toro dimanche, lors de la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars. Le grand favori d\u00e9croche aussi une statuette pour la bande-originale du Fran\u00e7ais Alexandre Desplat."], "variantIds": ["ece-9364587"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-11T12:28:15Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa c\u00e9r\u00e9monie des Oscars cette nuit du c\u00f4t\u00e9 de Los-Angeles 4 Oscars attribu\u00e9 au film la forme de l'eau, du Mexicain Guillermo del Toro, grand favori cette ann\u00e9e, il remporte l'Oscar du meilleur r\u00e9alisateur et du meilleur film, il d\u00e9croche aussi une statuette pour la bande- originale compos\u00e9e par le fran\u00e7ais Alexandre Desplat portrait en musique de Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [91%] :M. c\u00e9r\u00e9monie un 2\u00e8me Oscar pour couronner la carri\u00e8re d'Alexandre Dessplat, la bande originale de la forme de l'eau que vous entendez ici lui avait d\u00e9j\u00e0 valu un Golden Globe en d\u00e9crochant cette seconde statuette, il confirme sa place aupr\u00e8s des plus grands musiciens fran\u00e7ais tels que Maurice Jarre ou Michel Legrand dans son discours de remerciement, cette nuit, le fran\u00e7ais bien s\u00fbr, adress\u00e9 \u00e0 Guillermo del Toro, merci d'avoir laiss\u00e9 la musique d'\u00eatre la voix de tes personnages pour transmettre l'amour Alexandre Desplat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:03) [76%] :\r\nOui, merci, c'est que l'\u00e9t\u00e9, de musique, merci d'avoir fait la part belle \u00e0 la musique Laura de merci Laura gueule vu elle va \u00eatre sur ma musique du tout, j'ai 12 j'ai cr\u00e9\u00e9 j'oubli\u00e9 une 12 mais \u00e7a c'est pas moi c'est pour nos fille Ninon et Antonia ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [96%] :\r\nParisien de 56 ans a d\u00e9croch\u00e9 son premier Oscar il y a 3 ans pour le film de grande Budapest H\u00f4tel de Wes Anderson, il est l'auteur de plus d'une centaine de bandes originales, citons par exemple le dernier opus de la saga des Harry Potter, \u00e7a ne fait aucun doute : Alexandre Desplat est consid\u00e9r\u00e9 aujourd'hui comme l'une des valeurs s\u00fbres d'Hollywood dans sa cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:55) [76%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [85%] :\r\nExtrait Grand Budapest H\u00f4tel du film de Wes Point Anderson comme musique compos\u00e9e par Alexandre Desplat. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T12:08:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A82ADB14-638A-4697-9B0C-2A7A75419776", "internalArchiveId": "A82ADB14-638A-4697-9B0C-2A7A75419776", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transmission du matin 05.03.2018", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "durationSec": 385, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364780", "imageURL": "http://www.rts.ch/8937230.image", "alternativeTitle": ["Transmission du matin", "Transmission du matin / RVA3_2018-03-05T08:40:00_transmission-du-matin", "Transmission du matin / RVA3_2018-03-05T08:40:00_transmission-du-matin"], "variantIds": ["ece-9364794", "ece-9364780"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-12T05:54:32Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [82%] :\r\nEt France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [85%] :\r\nSon acteurs performeurs, r\u00e9alisateur de clips et acteurs Bajoli un homme d'images et d'id\u00e9es comme le pr\u00e9cise sa maison de disques anglaise lui aussi aime quand les courants musicaux se croisent et se m\u00e9lange sol 5 discours para os Aphrodite, le tout bien enracin\u00e9 dans les sonorit\u00e9s africaines traditionnelles est n\u00e9 au Congo en 78, \u00e0 l'\u00e2ge de 4 ans il part vivre \u00e0 Li\u00e8ge, avec son p\u00e8re. \r\nAdolescent, il rejoint le collectif Star flamme pendulaires du belge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [75%] :\r\nJe vois comme mon p\u00e8re dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [84%] :\r\nEn 2008, encourag\u00e9e par une lettre de sa m\u00e8re, h\u00f4tel in pas la premi\u00e8re album solo. \r\nLe 1er single du nouvel album du troubadour d'un joli soleil de Volt, un morceau de soute pour raconter une enfance \u00e0 Lubumbashi, grande ville de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo belge Julie se souvient de ces journ\u00e9es o\u00f9 l'\u00e9lectricit\u00e9 n'\u00e9tait disponible que la moiti\u00e9 du temps, il fallait trouver d'autres solutions pour voir la lumi\u00e8re base lit cela et de en play-list France Inter. \r\nLes choses changent, ici c'est la limite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [74%] :\r\nVoil\u00e0 donc dommage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [79%] :\r\nOn est dans l'Ain est assur\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [63%] :\r\nMais en 2 revues voil\u00e0 si j'ai en cartonne voil\u00e0 j'ai sous le savent que la loi \u00e9normes c'est moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [83%] :\r\nJ'ai j'ai j'ai pour 2 nuits et col\u00e8re et voil\u00e0 et \u00e0 Canal ou bien alors l\u00e0 il y a un dernier alors que l\u00e0 il y a comme d\u00e9bouch\u00e9 ce j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:07) [99%] :\r\nJe suis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [83%] :\r\nOn a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [66%] :\r\nMargot timbres. \r\nD'un mot d'sant\u00e9. \r\nSoleil avait particip\u00e9 avec le voir des g\u00e9n\u00e9rateurs dans l'affaire de la dans le monde que les voyous, voyous, de plus il est moins 2 0 pour notre Alexis sortir de ton, le mot fond\u00e9 ces. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:56) [69%] :\r\nLa voil\u00e0. \r\nTous voisins oui tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:17) [71%] :\r\nMoi, je suis vraiment en a -t-il donc, le monde la voiture vont voir le battu, c'est la France aurait fermer leurs. \r\nElle peut avoir, comme on est en voiture rate peu abattu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:06) [68%] :\r\nDans le programme, mais dans le dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:22) [74%] :\r\n137 avenue gagnant. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T07:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "id": "4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "name": "Transmission du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andr\u00e9, Chrystelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03B71F46-4AB9-40C0-AFD6-0139A417918D", "internalArchiveId": "03B71F46-4AB9-40C0-AFD6-0139A417918D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vieille merde : Saint Etienne - Only Love Can Break Your Heart", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa vieille merde, c'es tout simplement un bon vieux titre. Tous les jours, la vieille merde se prom\u00e8ne dans l'\u00e9mission mais on ne sait jamais quand elle va \u00eatre l\u00e2ch\u00e9e .", "durationSec": 440, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364818", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["La vieille merde : Saint Etienne \u2013 Only Love Can Break Your Heart / PNY_2018-03-05T11:11:18_la-vieille-merde-saint-etienne-only-love", "Pony Express du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["La vieille merde, c'es tout simplement un bon vieux titre. Tous les jours, la vieille merde se prom\u00e8ne dans l'\u00e9mission mais on ne sait jamais quand elle va \u00eatre l\u00e2ch\u00e9e \u2026"], "variantIds": ["ece-9364818"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-12T08:51:42Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [67%] :\r\nVoil\u00e0, c'est, c'est c'est c'est oui y a beaucoup parl\u00e9 et \u00e7a va, il a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [84%] :\r\nLe guide de la vieille merde alors, ce matin, je vous propose que nous passions ensemble vous et moi, un moment de pur Hind pop avec Saint-\u00c9tienne. \r\nMalgr\u00e9 un nom en forme de d\u00e9claration d'amour aux grandes heures du football fran\u00e7ais, malgr\u00e9 la reprise de Week-End \u00e0 Rome d'\u00c9tienne Daho, le trio Saint-\u00c9tienne \u00e9tait 100 pourcent londonien londonien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [61%] :\r\nPoint com pour des radios pour territoire du du Bondy plus contestables du point de partir comme il est connu pour des candidats pour Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [87%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment ultra kitsch, voil\u00e0 pour la reprise d'\u00c9tienne Daho, Saint-\u00c9tienne a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 des producteurs Bob et puis, accompagn\u00e9 de la chanteuse Sarah craque Neil argument sexy sans la pr\u00e9sence de laquelle Saint-\u00c9tienne aurait eu aucune chance de faire partie de l'histoire de la musique qu'on se le dise une bonne fois pour toutes le propos du groupe \u00e9tait de m\u00e9langer comme probl\u00e8me Scream dont je vous ai parl\u00e9 la semaine derni\u00e8re, des \u00e9l\u00e9ments de la culture clubbing et de la pure pop fa\u00e7on Swinging London des sixties The le r\u00e9sultat \u00e9tait une sorte de texture tr\u00e8s rapidement \u00e9coeurante mais dans certains titres sont ind\u00e9niablement devenus aujourd'hui des classiques, l'Inde et notre morceau du jour. \r\nAndr\u00e9 lorsqu'elle briguera produite par l'in\u00e9vitable en juin Wave fait partie de ces titres pop, ce qui t\u00e9moigne du passage d'une d\u00e9cennie \u00e0 l'autre, en l'occurrence, je parle bien s\u00fbr des ann\u00e9es 80 aux ann\u00e9es 90 et bien que je vous ai dit que la chanteuse de Saint-\u00c9tienne \u00e9tait quoique sur ce titre- l\u00e0, h\u00e9 bien c'est la premi\u00e8re chanteuse du groupe Lamberth qui pose sa voix sur une reprise d'un titre au d\u00e9part de 1000 Yang. \r\nVoil\u00e0 donc pour la version originale de l'avenir, Yang sorti 20 ans plus t\u00f4t, en 1970 et donc totalement relook\u00e9 par Saint-\u00c9tienne Saint-\u00c9tienne \u00e0 qui nous revenons \u00e0 leur discographie tr\u00e8s kitsch, parsem\u00e9 de quelques p\u00e9pites, leur objectif de faire donc entrer la club culture dans le monde de la pop sucr\u00e9e fut un large succ\u00e8s il m\u00e9langeait sans honte les m\u00e9lodies ent\u00eatantes avec des \u00e9l\u00e9ments d'Italo Disco et d'euros Dennis et il s'ouvrir d'ailleurs une br\u00e8che dans le march\u00e9 britannique pour justement \u00c9tienne Daho qui leur doit une fi\u00e8re chandelle, donc si vous voulez avoir une photographie de Lindy peuple britannique de la 1\u00e8re moiti\u00e9 des nains disent faites -vous quelques titres de Saint-\u00c9tienne en pas pas trop non plus, en toute mod\u00e9ration et si vous ne tenez pas plus de 2 minutes, h\u00e9 bien allez jetez plut\u00f4t un coup d'oeil au travail de documentalistes des 2 producteurs de groupes puisque leur passion pour leur ville natale de Londres, les amener \u00e0 r\u00e9aliser des documentaires sur son histoire, dont un qui a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 la transformation de la le Wehrli qui devaient accueillir les Jeux olympiques de Londres en 2012. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [88%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:54) [87%] :\r\nEt on a droit \u00e0 une chor\u00e9graphie en Direct sur l'application de Couleur3 3 on a les \u00e9l\u00e8ves c'est quoi comme coll\u00e8ge \u00e9tait \u00e0 Lausanne, voil\u00e0 et voil\u00e0 chor\u00e9graphie sur Saint-\u00c9tienne, \u00e7a vous appelez la musique ouais d'accord OK, bient\u00f4t vous allez pouvoir poser toutes les questions possibles et imaginables \u00e0 nos invit\u00e9s, qui s'occupe d'une fixe tout le snowboard, le ski et les comp\u00e9titions. \r\nAh bah voil\u00e0 \u00e7a vous laisse sans voix, tout \u00e0 coup, hein. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T10:25:01Z", "program": {"href": "/programs/6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "id": "6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "name": "Vieille merde (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45EB5B05-4AC8-4DD3-A75B-01D58385BFA0", "internalArchiveId": "45EB5B05-4AC8-4DD3-A75B-01D58385BFA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronique sexo: libido et m\u00e9nopause", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Premier signe de vieillissement, la m\u00e9nopause a une r\u00e9putation de tue-l'amour. Comment vivre au mieux sexuellement ce passage oblig\u00e9 dans la vie des femmes?\r\nL'\u00e9clairage et les conseils de la psychologue et sexologue Patrizia Anex au micro de Julien Schekter.", "durationSec": 635, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9346364", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Chronique sexo: libido et m\u00e9nopause / OEP_2018-03-05T08:51:45_sequence-2", "On en parle du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["Premier signe de vieillissement, la m\u00e9nopause a une r\u00e9putation de tue-l\u2019amour. Comment vivre au mieux sexuellement ce passage oblig\u00e9 dans la vie des femmes?\n\nL'\u00e9clairage et les conseils de la psychologue et sexologue Patrizia Anex au micro de Julien Schekter."], "variantIds": ["ece-9346364"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-12T08:32:30Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nJeudi, notre guichet sera consacr\u00e9 \u00e0 la m\u00e9nopause, une \u00e9tape dans la vie des femmes qui intervient le plus souvent entre 45 et 55 ans environ et qui peut \u00eatre une \u00e9tape difficile pour toutes sortes de raisons dans le corps, et o\u00f9 l'esprit plut\u00f4t bien vivre sa m\u00e9nopause en tant que femme au sein de son couple aussi toutes vos questions, Mesdames, ou messieurs d'ailleurs, vous pouvez les poser en Direct \u00e0 nos sp\u00e9cialistes jeudi matin oui les les \u00e9crire, d'ores et d\u00e9j\u00e0 sur 3 fois W RTS CH Achbar oblique guichets mais on va d\u00e9j\u00e0 en parler aujourd'hui avec vous, Patricia n'est, vous \u00eates sexologue, psychologue et comme on pr\u00e9par\u00e9 ce guichet en CD ensembles qu'on pourrait d\u00e9j\u00e0 en parler en termes de sexualit\u00e9, car on l'imagine la m\u00e9nopause pour une femme, \u00e7a peut poser probl\u00e8me dans sa sexualit\u00e9 c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [88%] :\r\nExactement, alors je pense que la m\u00e9nopause \u00e0 une telle importance parce que c'est le 1er sympt\u00f4me de vieillesse J2M je disais l'autre jour un article qui disait qu'en fait le 1er signe de vieillesse chez une personne qui voit bien c'est de mettre des lunettes, je trouvais \u00e7a amusant, mais r\u00e9fl\u00e9chissons sexologie, le 1er signe de vieillissement, objectif, on va dire c'est la m\u00e9nopause chez les femmes, donc \u00e7a lui poserait un probl\u00e8me, parce que souvent le corps change l'esprit change la femme va se sentir moins femmes plus vuln\u00e9rables, plus fragile, moins f\u00e9minine moins d\u00e9sirable moins excitante etc, donc \u00e7a va poser un probl\u00e8me, sur plainte pour diff\u00e9rent dans leur sexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [93%] :\r\nMais justement, ce que les cons\u00e9quences sont plut\u00f4t psychologique ou plut\u00f4t physique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [89%] :\r\nAlors il y a les 2, mais alors en pr\u00e9ambule, je dirais que la m\u00e9nopause peut tr\u00e8s bien se passer, hein, c'est pas du tout parce qu'on arrive en m\u00e9nopause que notre vie est finie ou que notre sexualit\u00e9 est foutu parce que toutes les 20 il y a beaucoup beaucoup de croyances qui sont v\u00e9hicul\u00e9es autour de la m\u00e9nopause, la m\u00e9nopause \u00e9gal plus de sexualit\u00e9 du tout plus d\u00e9sir sexuel, alors c'est vrai qu'il a un impact r\u00e9el sur la libido, mais on sait pas tr\u00e8s bien quoi il est d\u00fb, hein, c'est certainement d\u00fb au \u00e0 la chute, bien s\u00fbr, mais il y a des femmes, c'est un peu inexplicable et des femmes qui ont Regain de libido qui font l'amour, beaucoup plus souvent qu'ils se sentent bien dans leurs baskets, \u00e9taient des fois qui viennent me voir en me disant, ben voil\u00e0, moi ma libido, elle va bien, mais je la mettre en oeuvre, je veux apprendre \u00e0 faire l'amour mieux ou bien changer de partenaires comme \u00e7a, donc \u00e7a veut pas dire que notre libido ces de toute fa\u00e7on, parce que la testost\u00e9rone ayant \u00e9tant masqu\u00e9 par les estrog\u00e8nes trajets appara\u00eet soudainement et du coup, on peut avoir un regard et le fait de plus se pr\u00e9occuper de la apr\u00e8s la contraception, bien s\u00fbr, va faire qu'on n'a plus besoin de se pr\u00e9occuper de dire j'ai mes r\u00e8gles pas mes r\u00e8gles etc, par contre, comme le cycle hormonal n'est plus l\u00e0, il y a certaines femmes qui ont ce qu'on appelle un d\u00e9sir sexuel d'enfants saisissez des femmes qui vont avoir un pic de d\u00e9sir sexuel pendant la la ville la Sion et juste avant les r\u00e8gles donc pour elle, le cycle va \u00eatre un rep\u00e8re de la sexualit\u00e9, en disant, ben, je sais que je m'approche de l'ovulation, j'ai envie de faire l'amour et puis avant les r\u00e8gles donc Paul compagnon aussi, o\u00f9 l\u00e0 le ou la partenaire, \u00e7a va \u00eatre un point de rep\u00e8re ah tiens l\u00e0 on est \u00e0 10 jours des r\u00e8gles, peut-\u00eatre qu'elle aura envie, donc je peux m'approcher d'elle ou bien juste avant les r\u00e8gles \u00e7a qu'elle va de l'app\u00e9tit, donc je peux m'approcher d'elle, donc les rep\u00e8res vont tomber au niveau du cycle, donc \u00e7a c'est, \u00e7a peut \u00eatre un souci et puis bien s\u00fbr nous en Pierre, il y a un contexte psychique qui fait qu'il y a beaucoup de fatigue, de, de, de l'\u00e9nergie, beaucoup moins importante, des insomnies, c'est clair que, moi aussi quand je suis fatigu\u00e9, j'ai pas dormi que je suis d\u00e9prim\u00e9e mais j'ai pas tr\u00e8s envie de faire l'amour un logiquement donc il faut tenir vraiment compte du contexte contextuel de la personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [96%] :\r\nEt sur le plan physique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [91%] :\r\nCe qui se passe alors la premi\u00e8re plainte que nous on va recevoir chez les femmes en 45 et 55 ans, effectivement, elles viennent soit pour anticiper la m\u00e9nopause en disant : moi j'ai d\u00e9j\u00e0 peu de d\u00e9sir sexuel, \u00e7a se passe pas tr\u00e8s bien, j'arrive en pr\u00eat m\u00e9nopause et je crois que \u00e7a va s'aggraver, elle le probl\u00e8me num\u00e9ro un, je pense qu'on a dans nos consultations, c'est les troupes de disparus ni c'est-\u00e0-dire de douleurs \u00e0 la p\u00e9n\u00e9tration et puis \u00e7a s'explique, \u00e0 part le fait de la s\u00e9cheresse vaginale qui peut appara\u00eetre \u00e0 la m\u00e9nopause, je dis bien qui peut appara\u00eetre, c'est pas une obligation des femmes qui sont tr\u00e8s bien constitu\u00e9 dans leur excitation sexuelle n'auront pas de troupes de ou alors j'all\u00e9ger ralentissement mais il sera pas forc\u00e9ment identifiable par contre et des femmes qui ont une sexualit\u00e9 fragile qui fait que la lubrification va plus faire le fait qu'il est plus de lubrification \u00e7a ass\u00e8che les muqueuses \u00e7a ass\u00e8che aussi la peau autour de la vulve donc ce que j'ai d\u00e9couvert c'est beaucoup de femmes vont se gratter, vous savez \u00e7a d\u00e9mange un peu comme la peau du visage s\u00e8che, \u00e7a \u00e7a d\u00e9mange, c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able et des femmes pr\u00e9sentes dans leur sommeil vont cr\u00e9er des l\u00e9sions autour de leur vagin parce que ce grade de fa\u00e7on un peu inconsid\u00e9r\u00e9s comme \u00e7a, donc il faut bien humidifier la vulve utilisait des lubrifiants, des hormones, je pense que les gyn\u00e9cos vend l'expliquer, on peut disait plusieurs strat\u00e9gies pour vraiment bien hydrat\u00e9 cette vulve parce que \u00e7a peut cr\u00e9er des micro- l\u00e9sions qui vont \u00eatre douloureuses \u00e0 la p\u00e9n\u00e9tration et puis on va exercer le bassin le p\u00e9rin\u00e9e, comment le rendre vivants pour \u00e9viter que ce cette lubrification cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [90%] :\r\nDonc il y a des des solutions mais dans la t\u00eate et vous le disiez avant aussi, c'est, c'est aussi une \u00e9tape que ces changements physiques accentue peut-\u00eatre encore ou qui p\u00e8se sur le mental ou le moral l\u00e0 aussi \u00e0 des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:20) [90%] :\r\nAlors je pense que, alors tout le monde dit, faites de l'exercice physique, je trouve \u00e7a que c'est tr\u00e8s bien comme conseil effectivement \u00e0 la m\u00e9nopause, je pense que l'exercice physique devient important, il est toujours bien s\u00fbr, mais souvent dit ben faites du sport, mais les femmes, elles savent pas tr\u00e8s bien quoi faire souvent comme exer\u00e7ait moi je leur dis : mais faites quelque chose qui vous amuse dont vous avez toujours r\u00eav\u00e9 ou quelque chose de ludique la danse pour \u00e7a, elle est tr\u00e8s bonne, pourquoi, parce qu'elle m\u00eale bassin en route elle r\u00e9veille le corps et puis elle peut r\u00e9veiller le d\u00e9sir sexuel, par exemple, mais \u00e7a peut \u00eatre plein de choses qu'on a peut-\u00eatre r\u00eav\u00e9 de faire et qu'on fait pas par exemple de l'\u00e9quitation, l'\u00e9quitation, va faire aussi bouger le bassin tout ce qui va \u00eatre dans le ludique, et puis je trouve que les groupes de femmes avec mes patientes qui sont m\u00e9nopause on d\u00e9veloppe le l'aspect de la sororit\u00e9 d'\u00eatre entre femmes, de parler de \u00e7a qu'est -ce qui se passe dans ma vie de couple dans dans mon psychisme parce que les femmes de 50 ans, qui se retrouvent, tendance \u00e0 plomber un peu l'ambiance jeudi, je peux le dire que j'ai 50 ans cette ann\u00e9e et donc voil\u00e0, je constate les effets, donc c'est comment mettre un peu de joie dans notre vie parce que c'est des p\u00e9riodes difficiles, hein, on a des adolescents qui sont grands d\u00e9parts, en vieillissant, donc comment mettre un peu d'la joie, donc moi, je dis bien la sexualit\u00e9, bien s\u00fbr, parce qu'elle donne beaucoup de joie, mais aussi le bouger le corps rire avec les les copines, voil\u00e0 quoi, donc un petit peu arrang\u00e9 ce psychisme autour de \u00e7a et pour la sexualit\u00e9, le corps, bien s\u00fbr, plus il est r\u00e9veill\u00e9 mieux parce que le corps va changer et, \u00e7a, c'est un drame absolu, hein, c'est-\u00e0-dire que la femme va prendre du ventre va prendre du poids, la peau va s'affaisser, enfin il y a plein de choses qui se passent, c'est pas toujours le cas mais on peut faire des choses contre \u00e7a et puis comment je jour du mot montrer quand m\u00eame dans mes 50 ans, mais 55 mais 60 ans face \u00e0 mon mari face \u00e0 ma partenaire, comment je peux bouger encore dans la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [86%] :\r\nQuel est le r\u00f4le justement de de la ou du partenaire de de la personne qui franchit c'\u00e9tait pas parce qu'il y a aussi un r\u00f4le \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:17) [88%] :\r\nAlors il y a le dialogue, bien entendu, la compr\u00e9hension, l'empathie que peut avoir l'homme pour sa femme, un c\u00f4t\u00e9 \u00e7a souvent \u00e7a, il y a aussi un \u00e9cho par rapport au corps de l'homme 6 ans plus ou moins le m\u00eame \u00e2ge, l'homme va avoir des troupes de l'\u00e9rection, donc \u00e7a va entrer un peu en Ecosse, ce qui cr\u00e9e beaucoup de conflits, de couples parce que les 2 se sentent d\u00e9s\u00e9curis\u00e9s dans leur sexualit\u00e9, elle parce qu'elle a peut-\u00eatre des douleurs un nouveau corps et lui, parce qu'ils sont en \u00e9rection et puis toujours aussi au top, ils se connaissent peut-\u00eatre bien les sources d'excitation diminuer donc c'est comment r\u00e9instaurer un dialogue \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, pour pouvoir se dire ok on a certaines mais comment on va donner un regain notre sexualit\u00e9 c'est l\u00e0 souvent que j'ai introduit l'\u00e9rotisme, c'est-\u00e0-dire les jeux sexuels l'imaginaire peut-\u00eatre l'\u00e9changisme, je sais pas quoi les coupes trouve un peu toutes tous leurs source d'excitation sexuelle un peu diff\u00e9rente, mais bien s\u00fbr que le dialogue est super important, puis le soutien moral, je crois, pas de rejeter l'autre Tamale, moi je sais pas quoi faire, donc je m'\u00e9loigne, au contraire, se dire quelles solutions on peut trouver, on va voir gyn\u00e9co ensemble, on lit des bouquins, on va avoir une sexologue a plein de solutions que qui sont hormonal ou pas naturel, il y a des lubrifiants qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:32) [85%] :\r\nLa chose la plus compliqu\u00e9 peut-\u00eatre \u00e0 faire que ce soit pour le probl\u00e8me de de m\u00e9nopause que vous signaliez ou bien le le probl\u00e8me de de d'\u00e9rection, c'est d'en parler, en fait, en coupe, c'est peut-\u00eatre \u00e7a, c'est le plus dans ce qu'il faut parler, bien s\u00fbr, donc \u00e7a serait marrant non du coup dans l'Hexagone, \u00e7a se pr\u00e9pare aussi dans les ann\u00e9es qui pr\u00e9c\u00e8dent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:48) [89%] :\r\nOn a 10 ans de pr\u00e8s m\u00e9nopause para\u00eet -t-il donc on a tout le temps de pr\u00e9parer la m\u00e9nopause parce que les changements sont l\u00e0, on est ils apparaissent et aussi les bouff\u00e9es chaleur qui pose un probl\u00e8me, l'odeur corporelle qui change moi j'ai beaucoup de femmes qui vont dire mon odeur tellement a chang\u00e9, que je la connais, note comme n\u00e9gative, or elle a pas forc\u00e9ment n\u00e9gative juste diff\u00e9rent, les compagnons, d\u00e9fense de la peine \u00e0 s'adapter aux nouvelles odeurs, il y a plein de, de petits d\u00e9tails comme \u00e7a qui peuvent vous empoisonner, mais je vous assure que en cabine, on va voir des femmes qui vont ne plus avoir de sexualit\u00e9 \u00e0 cause de ces petits d\u00e9tails, c'est dommage, on n'en parle pas assez, effectivement, il y a plein de changements, mais en fait, c'est parfaitement normal, exactement, c'est un cycle normal de vie que l'on peut traverser dans la joie et la bonne il m'selon le contexte dans lequel on vit \u00e0 la sexualit\u00e9, surtout, surtout, la sexualit\u00e9 ne meurt, absolument pas, on peut faire l'amour, de fa\u00e7on encore mieux \u00e0 la m\u00e9nopause, il y a beaucoup de femmes qu'ils client\u00e8le moyenne parce qu'on a pris notre sexualit\u00e9, on a plus de sagesse, donc on va plus \u00eatre dans le corps dans le dans l'aspect \u00e9motionnel de la sexualit\u00e9, on va lui de fa\u00e7on beaucoup plus profonde et puis si on a des douleurs, ben effectivement d\u00e9veloppent plut\u00f4t les caresses, les pr\u00e9liminaires, on revient un apprentissage, un peu comme \u00e0 l'adolescence, je dirais, moi je dis des fois mais femmes m\u00e9nopaus\u00e9es, revenez \u00e0 l'adolescence, red\u00e9couvrir le betting, c'est-\u00e0-dire les caresses non sexuelle et massages la lenteur, la sensualit\u00e9 les baisers profonds avec la langue, etc, il y a plein de choses qu'on peut faire pour red\u00e9couvrir notre sexualit\u00e9 \u00e0 la m\u00e9nopause. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:17) [86%] :\r\nPlein de pistes, rendez- vous \u00e0 toutes et tous, je dis pour continuer \u00e0 parler de la m\u00e9nopause rappelle que vous pouvez nous poser toutes vos questions, pas seulement sur le plan de la sexualit\u00e9, comment l'aborder ce matin toutes les questions RTS Point CH barres obliques guichets merci beaucoup Patricia ann\u00e9e d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et ce guichet d'ailleurs jeudi n'est pas r\u00e9serv\u00e9 qu'aux femmes \u00e0 monsieur posez aussi vos questions. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T08:33:04Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anex, Patrizia", "role": "sexologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A01A8E4-0018-4C05-A912-5F2CAED86039", "internalArchiveId": "1A01A8E4-0018-4C05-A912-5F2CAED86039", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au salon pour prot\u00e9ger votre maison", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lambiel, Christian\r\nLe service pr\u00e9vention de la police cantonale vaudoise est pr\u00e9sent au salon Habitat-Jardin \u00e0 Beaulieu, Lausanne, avec une maison cambriol\u00e9e et une autre r\u00e9put\u00e9e inviolable. Des \u00e9vidences mises en sc\u00e8ne, mais qui sont toujours bonnes \u00e0 rappeler pour se mettre \u00e0 l'abri des mauvaises surprises.\r\nL'adjudant Christian Lambiel de la police cantonale vaudoise offre en direct une visite guid\u00e9e d'une maison s\u00e9curis\u00e9e. Par Henry Buxant.", "durationSec": 559, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9346360", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Au salon pour prot\u00e9ger votre maison / OEP_2018-03-05T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le service pr\u00e9vention de la police cantonale vaudoise est pr\u00e9sent au salon Habitat-Jardin \u00e0 Beaulieu, Lausanne, avec une maison cambriol\u00e9e et une autre r\u00e9put\u00e9e inviolable. Des \u00e9vidences mises en sc\u00e8ne, mais qui sont toujours bonnes \u00e0 rappeler pour se mettre \u00e0 l'abri des mauvaises surprises.\n\nL'adjudant Christian Lambiel de la police cantonale vaudoise offre en direct une visite guid\u00e9e d'une maison s\u00e9curis\u00e9e. Par Henry Buxant."], "variantIds": ["ece-9346360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-12T08:39:36Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe salon Habitat et Jardin a ouvert ses portes ce week- end un salon d\u00e9di\u00e9 aux am\u00e9nagements int\u00e9rieurs et ext\u00e9rieurs de votre logement, et quand on parle d'am\u00e9nagement moi cela peut concerner aussi la s\u00e9curit\u00e9 alors comment rendre sa maison inviolable pour les cambrioleurs, c'est ce qu'on va voir avec vous en r\u00e9duction, vous \u00eates sur le stand de la police cantonale vaudoise qui a reconstitu\u00e9 une ou m\u00eame 2 maisons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [89%] :\r\nEn fait, 2 parties d'maison, donc une partie qui aura dire Viola facilement cambriolage une partie un peu plus s\u00e9curis\u00e9es, alors je suis en compagnie de l'adjudant Christian Lambiel bonjour, bonjour, alors vous \u00eates responsable de la division pr\u00e9vention criminalit\u00e9 de la police cantonale vaudoise, c'est vous qui avait mis en place ce temps alors dites -nous en quelques mots : quelle est votre mission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [91%] :\r\nAlors, j'ai d\u00e9j\u00e0 le rempla\u00e7ant du chef de la pr\u00e9vention division criminalit\u00e9 et puis l'id\u00e9e ici, c'est de pouvoir pr\u00e9senter aux visiteurs une maison qui d'abord n'est pas s\u00e9curis\u00e9e avec quelques \u00e9l\u00e9ments qui permettent de voir ce qu'il ne faut pas faire ou les d\u00e9fauts qu'on peut retrouver, qui ont rendu cette partie attractive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [87%] :\r\nParce qu'on l'on l'esp\u00e8re, tout de suite quoi vu canotier pour entrer directement dans le vif du sujet, adjudant Lambiel alors dites -nous, au juste, peut-\u00eatre avant de rentrer dans cette maison qu'est -ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 remarquer qui fait que, ben voil\u00e0, l\u00e0, c'est peut-\u00eatre une proie facile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [84%] :\r\nD'accord, donc la premi\u00e8re chose, c'est peut-\u00eatre les mesures comportementale, donc l\u00e0 on voit typiquement qui a une bo\u00eete aux lettres qui d\u00e9borde donc qui, d\u00e9j\u00e0, d'un un 10 comme quoi la maison est inoccup\u00e9 classique et Al-Mouraqa classique \u00e0 d'autres cas, qu'on peut retrouver, c'est le fait d'avoir mis sur la porte, qui dit pour le le le plombier ou \u00e9lectricien \u00e0 la cl\u00e9 sous le paillasson voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [82%] :\r\nOui, mauvaise id\u00e9e il donc \u00e7a \u00e0 bannir et puis on voit que c'est aussi une porte facile hein donc \u00e0 unit\u00e9 une vieille porte tr\u00e8s facile \u00e0 ouvrir, tr\u00e8s facile \u00e0 ouvrir exactement quoi Ass\u00e9dic qu'avec un simple pied-de-biche, on arrive \u00e0 l'endroit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [81%] :\r\nTypiquement, un cylindre apparent qui va permettre tr\u00e8s facilement de l'ouvrir avec une une pince multiprises donc ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, on pourrait imaginer un qui emp\u00eache un outil de d\u00e9crire ce que c'est, l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 on met la cl\u00e9, un pour exemplaire, c'est l'arm\u00e9e, apr\u00e8s on voit que c'est une porte qui n'a pas plusieurs syst\u00e8mes de de de fixation multipoint, c'est \u00e7a la multi- points exactement, qui donc qu'on rentre tr\u00e8s le carnage. \r\nDonc voil\u00e0, on a reconstitu\u00e9 vraiment le lieu d'un cambriolage avec Balavoine introduction qui a une fen\u00eatre sur laquelle on a par exemple une une poign\u00e9e qui n'a pas de cl\u00e9, ce qui a permis de simplement car un petit bout de la ville de passer la main et d'ouvrir la fen\u00eatre aussi peut-\u00eatre des des valeurs, c'est \u00e7a aussi qu'il y a un effet r\u00e8glement, donc on met aussi en avant que les valeurs, bijoux, etc, doivent \u00eatre mis dans des endroits s\u00e9curis\u00e9s, en tout cas moins facilement acc\u00e8s typiquement la table de nuit ou le tiroir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [89%] :\r\nD'accord, alors \u00e7a c'est la la pi\u00e8ce qui a \u00e9t\u00e9 donc cambriol\u00e9e, on le voit, aurait en rappelle la porte facilement Viola bla fen\u00eatre aussi qu'on peut casser facilement et ouvrir rapidement avec la la poign\u00e9e qui n'est pas bloqu\u00e9 par une cl\u00e9 alors donc on rend dans un couloir o\u00f9 l\u00e0 vous avez pr\u00e9vu de mettre de de de faire, de diffuser des petits films pour voir un petit peu quelles sont vos m\u00e9thodes et puis on va passer de l'autre c\u00f4t\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 vous avez install\u00e9 toutes sortes de d'instruments de s\u00e9curit\u00e9, on va dire, pour pouvoir rendre cette maison et violent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [98%] :\r\nC'est \u00e7a exactement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [82%] :\r\nDonc, je relis des d\u00e9parts c'est vraiment imaginer la pyramide o\u00f9 nos conseils au au visiteur, c'est d\u00e9j\u00e0 de mettre en avant les mesures comportementale qui sont les premi\u00e8res quand vous expliquez \u00e0 simuler une pr\u00e9sence la bo\u00eete aux lettres, voil\u00e0 ce genre de choses l\u00e0 la 2\u00e8me partie sera la la m\u00e9canique, donc les lyc\u00e9es ruraux fen\u00eatre et des portes et puis vraiment \u00e0 la pointe de la pyramide, \u00e7a sera les syst\u00e8mes \u00e9lectroniques, le syst\u00e8me d'alarme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [79%] :\r\nQuelle question est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [90%] :\r\nOn a, il y a peu de gens qui ont des qui ont d\u00e9fil\u00e9 s\u00e9curis\u00e9e des cl\u00e9s sur les sur les sur les poign\u00e9es de de fen\u00eatre est -ce que ce sont des dispositifs qui sont difficiles \u00e0 mettre en place qui sont ch\u00e8res qui et qui peuvent peut-\u00eatre aussi frein\u00e9 sur une perte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [88%] :\r\nOui, alors \u00e9videmment il faut changer toutes les fen\u00eatre pour natif \u00eatre s\u00e9curis\u00e9e, \u00e7a a un co\u00fbt \u00e9videmment mais il y a d'autres mesures qu'on peut prendre typiquement une maison rez-de-chauss\u00e9e de sur le la partie rez-de-chauss\u00e9e de et poign\u00e9es a cl\u00e9s est une chose qui a un co\u00fbt qui est de quelques francs, quelques dizaines de francs et qui permet vraiment d\u00e9j\u00e0 de limiter grandement l'acc\u00e8s \u00e0 sa demande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [91%] :\r\nOn dit aussi que forc\u00e9ment laisser la lumi\u00e8re allum\u00e9e et des choses comme \u00e7a, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment toujours aussi efficace est -ce que des volets, par exemple, ce serait pas plus s\u00e9curisant pour la maison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [86%] :\r\nAlors, de nouveau aussi c'est s\u00e9curis\u00e9e des volets qui sont aussi \u00e9galement durera \u00e0 on peut tout faire, mais \u00e7a sera un obstacle suppl\u00e9mentaire mais \u00e7a veut aussi dire que la maison est une maintenant, si on a des fen\u00eatre peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment tr\u00e8s solide et pas un syst\u00e8me de, de, de fermeture de stores qui sont simplement des son prix sauf peut-\u00eatre mieux vaut \u00e0 ce moment -l\u00e0, simuler une pr\u00e9sence avec une lumi\u00e8re al\u00e9atoire des petits appareils du Style simuler une l'\u00e9cran de la t\u00e9l\u00e9vision etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [92%] :\r\n\u00e7a, c'est ce que j'allais dire qu'est quels sont les dispositifs qui existent et qui permettent justement de de faire en sorte que ce soit cr\u00e9dible cette pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [92%] :\r\nAlors tout simplement d\u00e9j\u00e0 le le le fait de pouvoir avoir un minuteur qui allument al\u00e9atoirement de la lumi\u00e8re dans diff\u00e9rentes pi\u00e8ces etc c'est vraiment le but de simuler une pr\u00e9sence et puis apr\u00e8s, on a peut-\u00eatre ce genre de petit appareil qu'il y a peu on\u00e9reuses mais qui, qui permet de, de, de penser que la t\u00e9l\u00e9 fonctionne dans une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [92%] :\r\nDonc je d\u00e9cris un c'est un tout petit bo\u00eetier avec une lumi\u00e8re bleue qui fait penser que, il y a une t\u00e9l\u00e9vision allum\u00e9e c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [84%] :\r\nExactement, va voir fonctionner donc cesser de la lettre \u00e0 plusieurs couleurs, on a la pression d'avoir une t\u00e9l\u00e9vision qui fonctionne dans la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [82%] :\r\nC'est \u00e7a, donc on convoi, c'est comme s'il avait une image qui \u00e9tait diffus\u00e9 sur le mur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:59) [87%] :\r\nDemain, puis apr\u00e8s le le je dirais \u00e0 des volets apporte de la pr\u00e9vention, c'est aussi un bon voisinage le fait de pouvoir avertir ses voisins qu'on est en vacances et puis peut-\u00eatre, il y en a un oeil un peu plus attentif sur sur leur maison est la premi\u00e8re des pr\u00e9ventions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [87%] :\r\nAlors l\u00e0 on est on est ressortie de la maison parce que un des points d'entr\u00e9e, forc\u00e9ment, ce sont l\u00e0 les fen\u00eatre comme on l'a d\u00e9j\u00e0 dit et l\u00e0 vous avez install\u00e9 sur cette maison dans dans le le stand d'Habitat et Jardin vous avez install\u00e9 une fen\u00eatre qui est inviolable et puis les, les, les gens qui viennent se ressent, ils peuvent essayer de, de, de casser la vitre, alors vous avez vous avez c'est vous- m\u00eame peut-\u00eatre, adjudant de la casser cette vite pour que, pour qu'on voit si c'est efficace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [89%] :\r\nAlors inviolable, il faut dire que le but \u00e9tant de le maximum d'obstacles et de ralentir la progression du du cambrioleur, donc \u00e7a veut dire que ce fait l\u00e0, elle a un certain degr\u00e9 de r\u00e9sistance qui va permettre de retenir l'infraction de de plusieurs, voire plusieurs dizaines de minutes l\u00e0 on a une masse un pied-de-biche tournevis, donc voil\u00e0 au pied-de-biche d'attaquer c\u00e2bles, donc voil\u00e0, si on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:11) [89%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a tape, \u00e7a tape dans la vie il y a rien qui se passe, m\u00eame avec le pied-de-biche vous iriez pas vous avez essay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [89%] :\r\nEt en plus \u00e7a fait du bruit, donc \u00e7a peut alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [78%] :\r\nFait du bruit, sa d\u00e9votion plus \u00e0 ce moment -l\u00e0, une lumi\u00e8re ext\u00e9rieure qui s'allume, avaient attaqu\u00e9, autre mouvement, il va donc travailler quasiment en plein jour, ce qu'il y a compliqu\u00e9 et puis oui : whistle Fnac l\u00e0 donc on l'a test\u00e9 aussi ce genre de choses, on donne aux divisions fait aussi sur 2 textes o\u00f9 l\u00e0 on attaque Christophe fen\u00eatre, donc je peux facilement ardeur avant d'arr\u00eater de r\u00e9ussir \u00e0 y faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:42) [77%] :\r\nTout petit trou alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [88%] :\r\nDonc l\u00e0 on est sur, sur votre instance que vous pouvez dire aussi, c'est que m\u00eame si des gens peuvent venir chez vous, ici, sur l'instant Habitat Jardin, vous pouvez aller chez eux pour aussi faire un diagnostic de leur maison, ils ont certaines inqui\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:56) [84%] :\r\nExactement, voil\u00e0 d'divisions r\u00e9alisent aussi chez les particuliers, les entreprises des analyses s\u00e9curitaire, donc on chez les gens comme \u00e7a on peut faire vraiment une analyse leur environnement, leur maison de leur demeure soyez, entreprises ou particuliers, et puis \u00e7a 3 avantages c'est un c'est gratuit de ces r\u00e9alis\u00e9s par des professionnels et puis la 3\u00e8me chose c'est qu'on a, on n'a pas commercial, on n'a rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [93%] :\r\nC'est pas mal, peut-\u00eatre justement avant de prendre la d\u00e9cision de de mettre une alarme, donc c'est une d\u00e9marche assez on\u00e9reuse, donc c'est peut-\u00eatre aussi bien de faire appel \u00e0 vos services, pourquoi est -ce que c'est v\u00e9ritablement n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:27) [89%] :\r\nVoil\u00e0, par exemple, on a des gens qui nous appellent parce qu'ils ont eu la visite d'un match de d'alarme n'a d'autre part, ceux qui font des r\u00e9novations et puis qui sont inutiles sensibilis\u00e9s \u00e0 la probl\u00e9matique, donc voil\u00e0 tout donn\u00e9 quel cadre on va r\u00e9aliser nos analyses s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:42) [92%] :\r\nVoil\u00e0 donc ce qu'on peut dire aussi Julia c'est que le le taux de de cambriolage est en constante baisse, alors on peut esp\u00e9rer que c'est gr\u00e2ce aussi \u00e0 l'intervention de la police et au Conseil qui donne continuellement, alors si vous avez encore des questions si vous posez encore ses auditeurs des questions par rapport justement \u00e0 ces questions de cambriolages pouvez visiter le le temps ici de la police cantonale Habitat et Jardin, sachez que c'est ouvert de 11 heures \u00e0 19 heures tous les jours et nocturne jusqu'\u00e0 21 heures jeudi et puis, de 10 heures \u00e0 18 heures le week- end. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [93%] :\r\nMerci beaucoup Henri et merci, en Direct de de Lausanne, donc au salon Habitat Jardin merci beaucoup \u00e0 votre invit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-06T08:29:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-6AB80B56-2307-4095-ADEB-BB756515AB51", "internalArchiveId": "6AB80B56-2307-4095-ADEB-BB756515AB51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Huile de palme: un enjeu pour les accords Suisse - Indon\u00e9sie et Malaisie", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schlagenhof, Markus;Maienfisch, Fabian\r\nL'huile de palme menace-t-elle l'huile de colza ou l'huile de tournesol suisse? Deux futurs accords avec la Malaisie et l'Indon\u00e9sie irritent le monde paysan, les organisations suisses de d\u00e9fense de l'environnement et les organismes de d\u00e9fense des consommateurs. Tous ces acteurs souhaitent que l'huile de palme soit exclue de ces accords. Quel pourrait \u00eatre l'impact de ces accords sur notre alimentation? Avec quelles cons\u00e9quences pour la Suisse?\r\nFace \u00e0 face avec Laurianne Altwegg, responsable Environnement, Agriculture et Energie \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs et Markus Schlagenhof, ambassadeur, chef de la division Commerce mondial au Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie. Par Fr\u00e9d\u00e9rique Volery.", "durationSec": 1345, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9346361", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Huile de palme: un enjeu pour les accords Suisse - Indon\u00e9sie et Malaisie / OEP_2018-03-05T08:54:45_sequence-3", "On en parle du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["L'huile de palme menace-t-elle l'huile de colza ou l'huile de tournesol suisse? Deux futurs accords avec la Malaisie et l'Indon\u00e9sie irritent le monde paysan, les organisations suisses de d\u00e9fense de l'environnement et les organismes de d\u00e9fense des consommateurs. Tous ces acteurs souhaitent que l'huile de palme soit exclue de ces accords. Quel pourrait \u00eatre l'impact de ces accords sur notre alimentation? Avec quelles cons\u00e9quences pour la Suisse?\n\nFace \u00e0 face avec Laurianne Altwegg, responsable Environnement, Agriculture et Energie \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs et Markus Schlagenhof, ambassadeur, chef de la division Commerce mondial au Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie. Par Fr\u00e9d\u00e9rique Volery."], "variantIds": ["ece-9346361"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-12T08:57:09Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nL'huile de palme menace -t-elle l'huile de colza ou l'huile de tournesol suisse de futurs accords avec la Malaisie et l'Indon\u00e9sie irritent le monde paysan, les organisations suisses de d\u00e9fense de l'environnement et les organismes de d\u00e9fense des consommateurs, tous ces acteurs souhaitent que l'huile de palme soient exclus de ces accords, coup de projecteur en coulisses et inhabituel, on va dire, donc on en parle parce que souvent c'est quand tu les choses entre en vigueur qu'on en parle, mais l\u00e0 on s'int\u00e9resse \u00e0 comment elle se fabrique avec vous, Fr\u00e9d\u00e9rique Volry. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [92%] :\r\nLe Conseil national donne raison \u00e0 cette fameuse coalition anti- huile de palme il en tout cas, prononc\u00e9 en ce sens mercredi dernier, reste \u00e0 savoir ce que dira l'autre chambre, le Conseil des \u00c9tats en tous les cas ces tractations sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes \u00e0 suivre puisque, comme vous l'avez dit Julien, d'habitude, on parle des choses qui sont concr\u00e8tes mises en Oeuvres, mais l\u00e0 on voulait voir le d\u00e9roulement et on sait que l'huile de palme est en tout cas une huile souvent d\u00e9cri\u00e9, une huile que l'on avait d'ailleurs pas forc\u00e9ment conscience de manger jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, puisqu'elle pouvait se cacher sous l'appellation huile v\u00e9g\u00e9tale dans les produits industriels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [92%] :\r\nAlors on sait bien moins de lire scrupuleusement la liste des ingr\u00e9dients de chaque produit bas : impossible de deviner si la bo\u00eete de biscuits que vous achetez contient de l'huile de palme ou non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [89%] :\r\nMais cette mal aim\u00e9, a plusieurs avantages et c'est pour cela que les industriels l'elle pr\u00e9sente une rentabilit\u00e9 hors Pair chaque fruit contient 30 pourcent d'huile de ce fait, le prix de l'huile \u00e9tait inf\u00e9rieur aux autres huile v\u00e9g\u00e9tale, elle est tr\u00e8s onctueux en bouche, de quoi faire c\u00e9der de nombreux enfants et adultes face aux pattes tartiner au chocolat qui en contiennent beaucoup enfin dernier point positif, une tr\u00e8s bonne r\u00e9sistance \u00e0 la cuisson et \u00e0 la temp\u00e9rature ambiante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [91%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des inconv\u00e9nients nos auditeurs ont certainement d\u00e9j\u00e0 entendu parler, s'il nous \u00e9coute r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [92%] :\r\nAlors l'aspect d\u00e9vastateur pour l'environnement, d'abord la culture des palmiers \u00e0 huile se fait avec des pesticides interdits en Suisse comme le quoi elle entra\u00eene la destruction de la for\u00eat tropicale un appauvrissement de la bio- vide de la biodiversit\u00e9, sans compter l'impact sur les populations locales, qui d\u00e9pendent des for\u00eats, enfin, autre aspect n\u00e9gatif important c'est son impact sur la sant\u00e9, l'huile de palme contient 45 pourcent d'acides gras satur\u00e9s, elle peut donc \u00eatre source de probl\u00e8mes cardio- vasculaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [85%] :\r\nEt on peut dire, ce sont ces aspects l\u00e0 bas qui f\u00e2chent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [90%] :\r\nOui il f\u00e2che les paysans suisses producteur des 8 concurrentes locale comme l'huile de colza, une huile, elle affaiblit Toner en acides gras satur\u00e9s et riche en om\u00e9ga 6 et 3, une huile qui a d'ailleurs b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de plusieurs millions de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour permettre le d\u00e9veloppement de vari\u00e9t\u00e9s de colza permettant une cuisson \u00e0 haute temp\u00e9rature, un grand fabricant suisse de Chips vient d'ailleurs de faire le pas, il a troqu\u00e9 l'huile de tournesol pour l'huile de colza suisse, une grande enseigne de fast- Food a \u00e9galement opt\u00e9 pour l'huile de colza IP suisse pour ses huiles de friture, c'est donc un gros enjeu pour les paysans suisses \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s pour les \u00e9pauler, on retrouve \u00e9galement, des ONG, des associations de d\u00e9fense de l'environnement tels que pro- Natura pain pour le prochain le fond Bruno Manzer et public mais aussi des associations de d\u00e9fense des consommateurs comme la F\u00e9d\u00e9ration romande et suisse italienne des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [95%] :\r\nUn m\u00e9contentement dont nous avions d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ben en ao\u00fbt 2016 concernant justement la Malaisie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [93%] :\r\nOui, ces 2 accords, l'un avec la Malaisie, l'autre avec l'Indon\u00e9sie \u00e9voluent en parall\u00e8le mais pas forc\u00e9ment au m\u00eame rythme dans les faits, ce sont les tractations avec l'Indon\u00e9sie, qui ont commenc\u00e9 en 1er en 2010 l'\u00e9treinte les tractations avec la Malaisie ont commenc\u00e9, elle en 2016, mais je dirais que, quel que soit le pays, le principe est le m\u00eame, ce match \u00e9conomique se joue entre la Malaisie et l'Indon\u00e9sie, d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e0 savoir les 2 plus gros producteur d'huile de palme qui constituent 80 pourcent des stocks mondiaux et de l'autre c\u00f4t\u00e9 les pays de la et elle est l'Association europ\u00e9enne de libre- \u00e9change, \u00e0 savoir la Suisse, la Norv\u00e8ge, l'Islande et le Liechtenstein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [93%] :\r\nCe qu'il faut pas partie de l'Europe pour parler de l'enjeu de l'huile de palme dans ces accords, 2 invit\u00e9s \u00e0 Lausanne en Studio, Laurianne qu'bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates responsable environnement agriculture \u00e9nergie \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs est en duplex de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral Marcus Schlagenhauf, bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, ambassadeur, chef de la division commerciale commerce mondial au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie de co- on commence avec vous, Laurianne avec la FRC est l'une des organisations qui fait partie de la coalition Suisse sur l'huile de palme la Suisse importe d\u00e9j\u00e0 finalement de l'huile de palme qu'est -ce qui vous g\u00eane vraiment dans ces accords. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [91%] :\r\nEh bien, au final, ce qui me g\u00eane dans S\u00e9zanne dans ces accords, c'est qu'on est en train de monter un abaissement des barri\u00e8res douani\u00e8res pour une substance qui est d\u00e9j\u00e0 massivement import\u00e9 en Suisse, donc pour nous, abaissement des bonnes barri\u00e8res douani\u00e8res \u00e9gal augmentation de de la demande, possiblement et donc augmentation de la pr\u00e9sence de cette substance dans les produits transform\u00e9s ici dans dans nos rayons en Suisse et puis bien s\u00fbr, \u00e7a pose question, comme vous l'avez dit, pour les paysans suisses qui produisent de l'huile de colza, de l'huile de tournesol, des huiles qui sont davantage vertueuse finalement que que l'huile de palme et puis acte auquel l'huile de palme fait concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [89%] :\r\nVous avez l'impression dans le canal de que si ont sign\u00e9 ces accords et aurait un impact r\u00e9el futurs sur notre alimentation de consommateurs ici ou sur la liste des ingr\u00e9dients des produits qu'on consomme r\u00e9guli\u00e8rement en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:31) [89%] :\r\nOui, en tout cas c'est c'est c'est un risque, c'est s\u00fbr, d'autant que l'huile de palme est non seulement pr\u00e9sente dans l'alimentation aujourd'hui mais \u00e9galement sur dans un grand nombre de produits m\u00e9nagers, cosm\u00e9tiques, vous l'avez dit, on peut savoir si, \u00e0 l'huile de palme dans certains produits transform\u00e9s mais aujourd'hui dans tous les produits m\u00e9nagers, vous n'avez aucune id\u00e9e, il y en a \u00e9norm\u00e9ment, donc pour tous les les consommateurs qui ne souhaite quoi produits m\u00e9nagers peu pour lessives liquides vaisselle, les bougies du produit cosm\u00e9tiques s'appelle cacher sous diverses appellations, les cr\u00e8mes pour les mains, la glyc\u00e9rine toujours de choses en fait vous en consommez tous les jours sans le savoir, alors effectivement dans l'alimentation, c'est un petit peu plus facile aujourd'hui son pass\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9claration qu'on a obtenu obligatoire, voil\u00e0 c'est un c'est obligatoire maintenant dans beaucoup de produits, comme on l'a dit, c'est impossible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [93%] :\r\nMarcus Schlagenhauf, l'huile de palme est l'un des principaux produits agricoles indon\u00e9sien avec le riz, le th\u00e9, le caf\u00e9, m\u00eame situation pour la Malaisie, grand producteur d'huile de palme et de caoutchouc est -il possible d'exclure totalement l'huile de palme de ces accords. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:33) [87%] :\r\nVous avez -vous fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la motion grand qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le Conseil national la semaine pass\u00e9e et il a mentionn\u00e9 3 aspects tant cette motion il a mentionn\u00e9 la durabilit\u00e9, il a mentionn\u00e9 la monnaie menace de la production du colza il a mentionn\u00e9 la question de la sant\u00e9, alors si on r\u00e9ponde \u00e0 ces questions, la durabilit\u00e9, en fait, c'est quelque chose entrait en n\u00e9gociation avec la Malaisie et l'Indon\u00e9sie, et il faut aussi montrer un un image un peu plus \u00e9quilibr\u00e9 parce que l\u00e0 40 pourcent de la surface de l'huile palme et produit par des petits paysans, et pas des grandes entreprises et ce qui concerne la production indig\u00e8ne du col \u00e7a moi j'ai dit en tous mes interviews une lib\u00e9ralisation totale de l'huile d'\u00e9pargner, pas plus que pr\u00e9vu, alors je vois pas danger pour la production du colza en Suisse qui a \u00e9t\u00e9 finalement le 3\u00e8me aspect c'est la sant\u00e9 si on parle de la sant\u00e9 en parle empathique particulier des acides crasse satur\u00e9 et si on parle de ce sujet, on devrait aussi parler du beurre alors, la question \u00e9tait plut\u00f4t en veut un accord de libre \u00e9change avec la Malaisie, oui ou non au au lieu de \u00e7a, la motion gras \u00e0 \u00e0 faire effort intense \u00e0 d'autres aspects o\u00f9 j'ai j'ai expliqu\u00e9 techniquement \u00e9videmment c'est bien possible t'exclure les palme mais en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a veut dire qu'on est pas capable de conclure un accord Libre-\u00e9change avec la Malaisie \u00e0 l'Indon\u00e9sie, ce sont des produits \u00e0 d'exportations, principal et si on nous demandent exclure nos produits d'exportation principal un accord Libre-\u00e9change en sera pas int\u00e9ress\u00e9 de pour ou \u00e0 poursuivre et \u00e0 des discussions dans ces conditions -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [88%] :\r\nDonc vous on encore vous comprendre, c'est tr\u00e8s clair, a marqu\u00e9 ce Schlagenhauf si on exclut l'huile de palme de de ces \u00e9changes d'aura, pas d'accord avec l'Indon\u00e9sie et la Malaisie exactement quel est l'Avantage pour la Suisse, de, de, de ces accords, alors l\u00e0 en \u00e9videmment fait appel \u00e0 votre casquette d'ambassadeurs et et et au Seco parce que nous on n'y comprend pas forc\u00e9ment grand- chose en tant que de consommateurs de ces grands accords internationaux qu'est -ce que la Suisse a gagn\u00e9 sign\u00e9 \u00e0 l'accord de libre- \u00e9change avec la Malaisie, l'Indon\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:41) [87%] :\r\nAlors la Suisse march\u00e9 assez limit\u00e9, alors pour les avec les pour les entreprises exportatrices pour \u00eatre capable d'agrandir, ils ont besoin de l'acc\u00e8s au march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger et, sous ces coups sous cet aspect, c'est \u00e9videmment quand devrait faire tous possible pour ouvrir nos march\u00e9s Alex \u00e0 l'exportation, les trop alors vendre en valeur le ventre toutes nos produits, alors c'est pas seulement une question d'un seul produit, c'est quelque chose en fait en tout en lenteur into toute de toute notre industrie et finalement, ces 2 pays repr\u00e9sente un march\u00e9 de 300 millions habitants avec une classe moyenne qui qui va agrandir avec une, pouvoir d'achat qui va am\u00e9liorer alors on parle d'un award une pr\u00e9f\u00e9rence sur ces march\u00e9s sur les entreprises TPI qui n'ont pas d'accord avec la Malaisie ou avec l'Indon\u00e9sie, ces 2 pays sont, ils sont aussi actifs offrant des n\u00e9gociations commerciales avec l'Union europ\u00e9enne et si l'Union europ\u00e9enne arrive \u00e0 conclure tels accords avec la Malaisie, Indon\u00e9sie, nos exportateurs sur indiscrimin\u00e9e sur ces march\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:48) [94%] :\r\nAux autres Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:49) [93%] :\r\nOui, on voit bien l'int\u00e9r\u00eat pour l'exportation pour les producteurs suisses du huile de colza ou de tournesol, on sait que la Conf\u00e9d\u00e9ration investit des millions dans la recherche pour l'huile de colza est -ce que la Suisse n'est pas en train de se tirer une balle dans le pied, si elle accepte l'huile de palme dans ces accords. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:08) [90%] :\r\nJe je pense la la, les producteurs de Suisse de colle, \u00e7a ne doit pas avoir peur de ces accords et la production indig\u00e8ne de lui pour comme \u00e7a n'est pas mis en danger, j'ai dit \u00e0 plusieurs fois une lib\u00e9ralisation totale de l'huile de palme n'est pas pr\u00e9vu n'est pas envisag\u00e9 et c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:29) [93%] :\r\nDiff\u00e9rence entre lib\u00e9ralisation totale, comme vous le dites, et ces accords. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:34) [84%] :\r\nLa lipase est lib\u00e9ralisation totale a vu \u00e7a veut dire une franchise de 3 des douanes \u00e0 0 \u00e0 trois d\u00e9douaner simple c'est pas, c'est pas ce qu'on n\u00e9gocie actuellement \u00e0 la table des n\u00e9gociations, \u00e7a, on a expliqu\u00e9 \u00e0 nos interlocuteurs des 2 c\u00f4t\u00e9s, Malaisie Indonesia indemnis\u00e9 qu'une Elimane et \u00e9limination \u00e9troit des douanes sans limite, c'est pas sur la table de n\u00e9gociations, alors je vois pas les, les, les enjeux et les craintes \u00e9taient paysan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:05) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire concr\u00e8tement, quoi qu'il y a des, des, des contingents qui a un certain nombre de de d'importation qui peuvent \u00eatre faites avec un certain montant de de droits de douane, un accord qui est bon pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:17) [88%] :\r\nAlors les importations, tu l'huile et pas une \u00e7a prend place d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui alors, c'est une r\u00e9alit\u00e9 et la majorit\u00e9, une grande partie de ses importations sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la franchise de 3 des douanes sur la base du syst\u00e8me de pr\u00e9f\u00e9rence g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et jusqu'\u00e0 maintenant je pas \u00e7a, pas eu des effets n\u00e9gatifs sur les march\u00e9s, mais comme j'ai dit : on est en train de n\u00e9gocier, on essaie d'\u00e9tablir des certaines quantit\u00e9s limit\u00e9es avec un soir, certains rabais sur le droit de douane \u00e0 l'importation pour assurer qu'il y a pas d'impact n\u00e9gatif sur la production indig\u00e8ne du colza. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:53) [90%] :\r\nLaurianne halte, vous qui \u00eates responsable environnement agriculture \u00e9nergie \u00e0 la FRC est -ce que ces outils de production sont suffisants selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:04) [91%] :\r\nNon, selon nous, ils ne sont pas, c'est comme vous l'avez dit, la situation actuelle permet d\u00e9j\u00e0 des importations massives d'huile de palme et puis un autre sens tout assouplissement a pour but de permettre aux pays producteurs d'huile de palme d'exporter davantage SA r\u00e9sulterait donc pour nous dans une quantit\u00e9 accrue d'huile de palme sur notre march\u00e9, c'est exactement ce qu'on veut \u00e9viter donc abaisser les barri\u00e8res douani\u00e8res de quelque mani\u00e8re que ce soit finalement au moyen de comptes Jean quelque soit les outils n'\u00e0 notre sens, pas une solution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:33) [82%] :\r\nIl y a aussi des certifications comme le RSP au \u00e9tabli par le VVF c'est distillation donc celle du dur\u00e9e de voil\u00e0 durable ces certifications c'est pas une garantie suffisante pour l'\u00e9cologie, local selon vous rien \u00e0 le tuer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:50) [88%] :\r\nNon, pour nous, la, la table ronde sur l'\u00eele de palme, donc le seul \u00e0 Bel-Air respect, au respect au existe depuis 15 ans et n'a absolument pas permis de r\u00e9gler les probl\u00e8mes dans les pays producteurs donc aujourd'hui m\u00eame de VVF qui \u00e9tait pourtant \u00e0 la base de cette table ronde et dit lui- m\u00eame que les les directives ne sont pas suffisantes, donc pour nous le le probl\u00e8me c'est que d\u00e9j\u00e0 les du, une ville qui ne sont pas suffisantes, les contr\u00f4les non plus et on voit que les probl\u00e8mes environnementaux comme de droits humains continuent aujourd'hui donc ce ce Label pour nous s'apparente davantage \u00e0 du greenwashing donne bonne conscience aux consommateurs donne une jolie image des produits mais n'est absolument pas une solution sur place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:29) [87%] :\r\nEn 2 mots : Marcus Schlagenhauf c'est pr\u00e9vu par exemple que le Label soit obligatoire pour les importations, des choses comme \u00e7a ou \u00e7a, \u00e7a rentre pas sur une table de n\u00e9gociations internationales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:38) [88%] :\r\nJ'aime bien tout d'abord r\u00e9pondre \u00e0 certaines aspects qui seront \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 que les importations massives de huile palme en Suisse alors de la demande \u00e0 l'interne en Suisse des lui v\u00e9g\u00e9tale, la partie comme \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente 25 pourcent 75 pourcent est import\u00e9 depuis c'est 75 pourcent 15 pourcent c'est l'huile de palme avec une une participation qui qui est qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 diminu\u00e9 pendant des ann\u00e9es, ce qui concerne la pioche c'est un Label priv\u00e9 et cette difficile de faire de mettre \u00e7a comme conditionnalit\u00e9 mais m\u00eame si le le Label et puis on n'est pas parfaite et je pense que les les gens qui emporte sous ce Label est aujourd'hui la quasi- totalit\u00e9 des importations rentre sous cette certificat ils sont conscientes qu'on doit mieux faire, qu'on doit am\u00e9liorer, il y a des efforts pour faire \u00e7a et finalement c'est le seul Sertic certificat, on a aujourd'hui, et de dire c'est mauvais et c'est c'est mieux de rien faire, je pensais pas la solution exactement dans nos accords et libre \u00e9change en a un plateforme pour discuter la durabilit\u00e9 et de rejeter un telle accords dans la poubelle, \u00e7a \u00e7a \u00e7a nous aide pas et on n'aura pas de plateforme pour discuter avec nos partenaires, c'est que ces gens la question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:54) [92%] :\r\nMarco Schlagenhauf il y aurait peut-\u00eatre une solution pour dissiper les craintes apparemment il existe une analyse interne faite par le Seco, l'OFAG, l'Office f\u00e9d\u00e9ral pour la la culture pour \u00e9valuer l'impact de cet accord sur les prix \u00e0 l'importation et sur le march\u00e9 int\u00e9rieur, nous avions d'ailleurs fait une demande en invoquant la loi sur la transparence, mais impossible d'y avoir acc\u00e8s, c'est analyse n'est pas public, pour quelles raisons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:20) [90%] :\r\nAlors tout, il n'existe pas d'\u00e9tudes sp\u00e9cifiques sp\u00e9cifique sur le lait palme c'est ce sont plut\u00f4t des analystes quantitatifs et qualitatifs pour pour savoir quel est l'impact \u00e9tait ce qui se passe \u00e0 la table des n\u00e9gociations sur les produits diff\u00e9rents, en Suisse, comme \u00e7a, c'est une analyse dynamique dynamique qui nous aident \u00e0 nous soutenir dans leur n\u00e9gociation, c'est clair, c'est pas quelque chose qu'on pourrait mettre \u00e0 disposition public parce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a sera d\u00e9savantageuse n\u00e9gocie n\u00e9gociations si ce genre de de des analyses techniques qualitatif ce sera mis \u00e0 disposition en public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:58) [87%] :\r\nMais Markus Staleno parce que le Seco comprend quand m\u00eame un petit peu la r\u00e9ticence des diff\u00e9rents milieux agricoles \u00e9cologistes mais aussi bas, les milieux du consommateur comme la FRC, qui pr\u00e9sente aujourd'hui qui n'ont pas l'air de vouloir de cette huile de palme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:11) [88%] :\r\nTout d'abord je j'aime bien clarifier peut-\u00eatre une malentendu si on parle des accords de libre \u00e9change, on en parle pas d'un acc\u00e8s au march\u00e9 sans des limites et c'est en particulier vrai dans le domaine l'agriculture dans aucun des accords de libre- \u00e9change suisses qui maintenant en quand consacr\u00e9 sacrifier la la la culture \u00e0 ces accords, parce, au contraire, dans toutes les 28 accords on a conclu jusqu'\u00e0 maintenant, l'agriculture n'a pas du tout souffert, au contraire, il \u00e9tait b\u00e9n\u00e9ficiaire de ces accords, parce qu'ils ont re\u00e7u un meilleur acc\u00e8s pour les produits transform\u00e9s et aussi pour les produits comme le fromage, mais je comprends certainement les, les, les gens qui \u00e9taient paysan mais je peux vous assis assurer que ces ans qui en sont largement exag\u00e9r\u00e9es pour le simple raison parce que on n'a pas envisag\u00e9 une lib\u00e9ralisation totale de l'huile de palme sur le march\u00e9 suisse et c'est pour \u00e7a je vois pas \u00e0 qui que que que de conclure accords avec la Malaisie ou l'Indon\u00e9sie sera une mine menace \u00e0 la Suisse, et finalement, pour revenir \u00e0 la motion grain au lieu de prendre un seul produit pour faire un jugement sur sur ce qu'on fait \u00e0 la table des n\u00e9gociations sera mieux d'avoir le r\u00e9sultat final, et apr\u00e8s faire un jugement sur le r\u00e9sultat final est pas prendre un seul produit, et sur cette passe condamn\u00e9 ce qu'on fait \u00e0 la table des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:31) [87%] :\r\nVision d'ensemble le Reynald finalement vous le dites, on importe d\u00e9j\u00e0 d'une, de palme Marcoussis Schlagenhauf nous dit ben en plus si on est telle n\u00e9gociation on peut avoir un impact sur comment il est produit l\u00e0 bas, on va le on va pas laisser trop entrer, on va pas lib\u00e9raliser ce que finalement le consommateur il a pas meilleur temps que cet accord soit conclu parce que je sais pas, l'huile de palme malaisienne ou indon\u00e9sien sera peut-\u00eatre moins cher que celle qu'on a d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, ce sera la m\u00eame quantit\u00e9, peut-\u00eatre et puis on va payer, peut-\u00eatre un peu moins cher ce qu'on ach\u00e8te le consommateur a pas un int\u00e9r\u00eat aussi \u00e0 cette n\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:02) [93%] :\r\nAlors non je crois pas r\u00e9ellement que le consommateur a un int\u00e9r\u00eat \u00e0 cette n\u00e9gociation, par rapport \u00e0 l'huile de palme je je m'exprime pas du tout sur les autres objets qui sont conclus contenues dans cet accord bien entendu qu'il y a d'autres enjeux que que l'huile de palme, mais aujourd'hui, nous ce qu'on essaye d'\u00e9viter, c'est justement que cette huile de palme soit moins cher, parce que ce n'est pas consommateurs qui aura des produits moins cher au final, c'est juste de l'huile de palme qui sera meilleur march\u00e9 qui sera int\u00e9gr\u00e9e encore davantage au pays, aux produits qu'aujourd'hui et comme on l'a dit, le consommateur ne peut aujourd'hui pas y renoncer, on le voit, c'est un vrai enjeu aussi de sant\u00e9 m\u00eame si l'argument au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est de dire que, en termes de sant\u00e9, il suffit de ne pas en consommer trop, aujourd'hui il y a aussi des \u00e9tudes qui montrent que d'autres substances qui sont li\u00e9es au raffinage de de l'huile de palme encore aujourd'hui pose probl\u00e8me or typiquement il y a des aliments qui sont incontournables, par exemple, les laits pour b\u00e9b\u00e9s contiennent par pratiquement tous de l'huile de palme aujourd'hui et \u00e7a pose un r\u00e9el probl\u00e8me de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:01) [91%] :\r\nMarcos, la belle voix off les n\u00e9gociations avec l'Indon\u00e9sie ont d\u00e9marr\u00e9 en 2010 au vu de la situation actuelle et puis vous avez parl\u00e9 souvent de la motion grain, mais \u00e7a c'\u00e9tait mercredi dernier 140 parlementaires ont approuv\u00e9 cette motion, qui propose d'exclure l'huile de palme donc au vu de tout \u00e7a quand est -ce que l'accord pourrait aboutir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:23) [89%] :\r\nComme je dis, avan\u00e7ait mieux d'avoir le but ensemble au lieu du faire un jugement sur un accord, seul sur un accord sur un r\u00e9sultat final sur la base d'une seule question alors un accord libre \u00e9change un peu plus complexe que \u00e7a, et finalement on fait \u00e7a en faveur de toute notre industrie exportatrice pour b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 tous leurs int\u00e9r\u00eats pour s\u00e9curiser aussi les places du travail qui d\u00e9pendante notre exploitation de notre industrie exportatrice, les n\u00e9gociations avec l'Indon\u00e9sie, ils sont \u00e0 ce stade avanc\u00e9 et il y a m\u00eame encore quelques questions pas quelques questions : comment devrait clarifier mais l'id\u00e9e, c'\u00e9tait vraiment d'utiliser cette ann\u00e9e et la dynamique actuelle pour conclure n'ces n\u00e9gociations autour de cette, de cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:09) [99%] :\r\nDonc 2018 pour l'Indon\u00e9sie, la Malaisie \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:11) [84%] :\r\nLa Malaisie, ils sont aussi bien avanc\u00e9, mais par contre, l\u00e0, je ne peux pas faire d'estimation sur la conclusion \u00e9tant donn\u00e9 que la motion grains pour avoir avoir un impact sur sur la pour, poursuite des n\u00e9gociations, pas comme j'ai, comme j'ai dit d'exclure un un produit principal \u00e0 exportations d'un pays comme la Malaisie, \u00e7a fait le r\u00e9fl\u00e9chir s'il veut, il veut revenir sur cette page \u00e0 la terre, une n\u00e9gociation, je compte sur le Conseil des \u00c9tats qui, loi qui qui qu'ils ont une vue ensemble des enjeux et vont ont refus\u00e9 cette motion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:46) [91%] :\r\nParce qu'on rappelle \u00e0 l'Indon\u00e9sie ou la Malaisie n'aurait pas \u00e9videmment d'int\u00e9r\u00eat dans cet accord d'\u00e9change avec la Suisse, il l'huile de palme en \u00e9taient exclus, il y a MacVeigh quand vous entendez \u00e7a on peut faire capoter tout un tout un programme d'\u00e9change entre la Suisse et ces pays sur l'huile de palme \u00e7a en vaut la peine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:02) [94%] :\r\nNon mais on parlait de de vue d'ensemble et je pense qu'on peut aussi avoir la plus en vue d'ensemble sur la politique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que bien s\u00fbr que c'est c'est ce produit est tr\u00e8s important dans le cas de ces accords de libre- \u00e9change, mais si on parle de vue d'ensemble parlant justement de la coh\u00e9rence entre les engagements de la Suisse au niveau des des droits humains, au niveau de l'environnement de tous les enjeux de d\u00e9veloppement durable aujourd'hui qui sont des enjeux qui sont pris \u00e0 bras-le-corps aussi par par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et en quoi est -ce que finalement, c'est cette politique commerciale correspond assez \u00e0 cette \u00e0 cette politique f\u00e9d\u00e9rale finalement si si on accepte l'huile de palme qui est quand m\u00eame un produit qui est tr\u00e8s probl\u00e9matique d'un point de vue environnemental du point de vue des trois humain et finalement aussi d'un probl\u00e8me de d'un point de vue de la sant\u00e9 des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:47) [88%] :\r\nUn programme, un probl\u00e8me complexe qui va de notre table jusqu'aux grands accords internationaux, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 de nous avoir \u00e9clair\u00e9 sur ce sujet passionnant Laurianne halte, vous \u00eates responsable environnement agriculture \u00e9nergie \u00e0 la FRC Markus ce Schlagenhauf merci beaucoup \u00e0 vous \u00e9galement aussi du c\u00f4t\u00e9 de Berne, je rappelle que vous \u00eates chef de la division commerce mondial au ces vous \u00e9clairage \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant : tous les 2, on va suivre \u00e9videmment avec beaucoup d'attention les d\u00e9veloppements ou non de ces accords de libre- \u00e9change que vous nous promettez pour cette ann\u00e9e, en tout cas pour l'Indon\u00e9sie, Marcus r\u00e9gionaux merci beaucoup \u00e0 tous les 2 parce que. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T08:52:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Altwegg, Laurianne", "role": "Responsable environnement, Agriculture &amp; Energie, FRC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7919B44E-EDE1-4123-9890-4AF4814B2A9A", "internalArchiveId": "7919B44E-EDE1-4123-9890-4AF4814B2A9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Atelier R8 Technique", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nPassionn\u00e9s par le domaine de la m\u00e9canique depuis plusieurs ann\u00e9es, Samuel et Judith Lambercy connaissent bien les co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 l'entretien d'un v\u00e9hicule et souhaiteraient par cons\u00e9quent venir en aide \u00e0 des familles confront\u00e9es \u00e0 ce genre de situations d\u00e9licates. L'objectif de ce couple est de venir en aide aux personnes d\u00e9favoris\u00e9es de Brossard, ville qu\u00e9b\u00e9coise de 85'000 habitants situ\u00e9e \u00e0 environ 30 minutes de Montr\u00e9al, une r\u00e9gion qui se caract\u00e9rise par un taux de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9lev\u00e9 puisque 36% des m\u00e9nages et 29% de la population vivent en-dessous du seuil de faibles revenus. Il y a donc dans cette r\u00e9gion un r\u00e9el besoin pour un atelier de ce genre car cette proportion de la population a du mal \u00e0 joindre les deux bouts et ne peut pas toujours s'offrir le luxe d'avoir une voiture, ce qui rend l\u00e0-bas les choses tr\u00e8s compliqu\u00e9es. A cela s'ajoute le fait que les hivers au Qu\u00e9bec sont tr\u00e8s rigoureux et d\u00e9t\u00e9riorent passablement les v\u00e9hicules - ce qui demande un entretien sp\u00e9cifique et repr\u00e9sente un gros investissement annuel pour certaines familles - et que, contrairement \u00e0 ce qui se fait en Suisse, il n'y a pas d'expertise \u00e0 passer p\u00e9riodiquement. Certains v\u00e9hicules peuvent donc rouler m\u00eame s'ils sont dans un \u00e9tat inqui\u00e9tant. L'objectif principal des Lambercy sera donc de limiter au maximum les co\u00fbts pour chacun de ces services et ainsi les rendre accessibles \u00e0 ceux qui n'ont pas les moyens de se rendre dans un garage conventionnel. \r\nUn container rempli de mat\u00e9riel partira le 30 mars prochain, mais il manque encore quelques outils et machines indispensables \u00e0 la mise en route de ce projet d'atelier m\u00e9canique humanitaire.\r\nDemande:\r\n- Une machine \u00e0 pneu\r\n- Une \u00e9quilibreuse\r\n- Une presse 20 \u00e0 50t \r\n- Un compresseur de 200L ou plus\r\n- Un crique bouteille 10t ou plus\r\n- Un crique \u00e0 roues\r\n- Une fontaine de nettoyages\r\n- Des assortiments de douilles et cliquets 3/4 et 3/8 \r\n- Un lift 2 colonnes de 2,5t ou plus\r\n- Un touret avec d'un c\u00f4t\u00e9 un ruban et de l'autre une pierre \r\n- Un marteau aiguille pneumatique\r\n\r\n* * Passionn\u00e9s par le domaine de la m\u00e9canique depuis plusieurs ann\u00e9es, Samuel et Judith Lambercy connaissent bien les co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 l'entretien d'un v\u00e9hicule et souhaiteraient par cons\u00e9quent venir en aide \u00e0 des familles confront\u00e9es \u00e0 ce genre de situations d\u00e9licates. L'objectif de ce couple est de venir en aide aux personnes d\u00e9favoris\u00e9es de Brossard, ville qu\u00e9b\u00e9coise de 85'000 habitants situ\u00e9e \u00e0 environ 30 minutes de Montr\u00e9al, une r\u00e9gion qui se caract\u00e9rise par un taux de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9lev\u00e9 puisque 36% des m\u00e9nages et 29% de la population vivent en-dessous du seuil de faibles revenus. Il y a donc dans cette r\u00e9gion un r\u00e9el besoin pour un atelier de ce genre car cette proportion de la population a du mal \u00e0 joindre les deux bouts et ne peut pas toujours s'offrir le luxe d'avoir une voiture, ce qui rend l\u00e0-bas les choses tr\u00e8s compliqu\u00e9es. A cela s'ajoute le fait que les hivers au Qu\u00e9bec sont tr\u00e8s rigoureux et d\u00e9t\u00e9riorent passablement les v\u00e9hicules - ce qui demande un entretien sp\u00e9cifique et repr\u00e9sente un gros investissement annuel pour certaines familles - et que, contrairement \u00e0 ce qui se fait en Suisse, il n'y a pas d'expertise \u00e0 passer p\u00e9riodiquement. Certains v\u00e9hicules peuvent donc rouler m\u00eame s'ils sont dans un \u00e9tat inqui\u00e9tant. L'objectif principal des Lambercy sera donc de limiter au maximum les co\u00fbts pour chacun de ces services et ainsi les rendre accessibles \u00e0 ceux qui n'ont pas les moyens de se rendre dans un garage conventionnel. \r\nUn container rempli de mat\u00e9riel partira le 30 mars prochain, mais il manque encore quelques outils et machines indispensables \u00e0 la mise en route de ce projet d'atelier m\u00e9canique humanitaire.\r\nDemande:\r\n- Une machine \u00e0 pneu\r\n- Une \u00e9quilibreuse\r\n- Une presse 20 \u00e0 50t \r\n- Un compresseur de 200L ou plus\r\n- Un crique bouteille 10t ou plus\r\n- Un crique \u00e0 roues\r\n- Une fontaine de nettoyages\r\n- Des assortiments de douilles et cliquets 3/4 et 3/8 \r\n- Un lift 2 colonnes de 2,5t ou plus\r\n- Un touret avec d'un c\u00f4t\u00e9 un ruban et de l'autre une pierre \r\n- Un marteau aiguille pneumatique", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9346329", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 05.03.2018", "Atelier R8 Technique / CPT_2018-03-05T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 05.03.2018", "Atelier R8 Technique / CPT_2018-03-05T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Passionn\u00e9s par le domaine de la m\u00e9canique depuis plusieurs ann\u00e9es, Samuel et Judith Lambercy connaissent bien les co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 l\u02b9entretien d\u02b9un v\u00e9hicule et souhaiteraient par cons\u00e9quent venir en aide \u00e0 des familles confront\u00e9es \u00e0 ce genre de situations d\u00e9licates. L\u02b9objectif de ce couple est de venir en aide aux personnes d\u00e9favoris\u00e9es de Brossard, ville qu\u00e9b\u00e9coise de 85'000 habitants situ\u00e9e \u00e0 environ 30 minutes de Montr\u00e9al, une r\u00e9gion qui se caract\u00e9rise par un taux de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9lev\u00e9 puisque 36% des m\u00e9nages et 29% de la population vivent en-dessous du seuil de faibles revenus. Il y a donc dans cette r\u00e9gion un r\u00e9el besoin pour un atelier de ce genre car cette proportion de la population a du mal \u00e0 joindre les deux bouts et ne peut pas toujours s\u02b9offrir le luxe d\u02b9avoir une voiture, ce qui rend l\u00e0-bas les choses tr\u00e8s compliqu\u00e9es. A cela s\u02b9ajoute le fait que les hivers au Qu\u00e9bec sont tr\u00e8s rigoureux et d\u00e9t\u00e9riorent passablement les v\u00e9hicules - ce qui demande un entretien sp\u00e9cifique et repr\u00e9sente un gros investissement annuel pour certaines familles - et que, contrairement \u00e0 ce qui se fait en Suisse, il n\u02b9y a pas d\u02b9expertise \u00e0 passer p\u00e9riodiquement. Certains v\u00e9hicules peuvent donc rouler m\u00eame s\u02b9ils sont dans un \u00e9tat inqui\u00e9tant. L'objectif principal des Lambercy sera donc de limiter au maximum les co\u00fbts pour chacun de ces services et ainsi les rendre accessibles \u00e0 ceux qui n\u02b9ont pas les moyens de se rendre dans un garage conventionnel. \nUn container rempli de mat\u00e9riel partira le 30 mars prochain, mais il manque encore quelques outils et machines indispensables \u00e0 la mise en route de ce projet d\u02b9atelier m\u00e9canique humanitaire.\nDemande:\n- Une machine \u00e0 pneu\n- Une \u00e9quilibreuse\n- Une presse 20 \u00e0 50t \n- Un compresseur de 200L ou plus\n- Un crique bouteille 10t ou plus\n- Un crique \u00e0 roues\n- Une fontaine de nettoyages\n- Des assortiments de douilles et cliquets 3/4 et 3/8 \n- Un lift 2 colonnes de 2,5t ou plus\n- Un touret avec d\u02b9un c\u00f4t\u00e9 un ruban et de l\u02b9autre une pierre \n- Un marteau aiguille pneumatique", "Passionn\u00e9s par le domaine de la m\u00e9canique depuis plusieurs ann\u00e9es, Samuel et Judith Lambercy connaissent bien les co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 l\u02b9entretien d\u02b9un v\u00e9hicule et souhaiteraient par cons\u00e9quent venir en aide \u00e0 des familles confront\u00e9es \u00e0 ce genre de situations d\u00e9licates. L\u02b9objectif de ce couple est de venir en aide aux personnes d\u00e9favoris\u00e9es de Brossard, ville qu\u00e9b\u00e9coise de 85'000 habitants situ\u00e9e \u00e0 environ 30 minutes de Montr\u00e9al, une r\u00e9gion qui se caract\u00e9rise par un taux de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9lev\u00e9 puisque 36% des m\u00e9nages et 29% de la population vivent en-dessous du seuil de faibles revenus. Il y a donc dans cette r\u00e9gion un r\u00e9el besoin pour un atelier de ce genre car cette proportion de la population a du mal \u00e0 joindre les deux bouts et ne peut pas toujours s\u02b9offrir le luxe d\u02b9avoir une voiture, ce qui rend l\u00e0-bas les choses tr\u00e8s compliqu\u00e9es. A cela s\u02b9ajoute le fait que les hivers au Qu\u00e9bec sont tr\u00e8s rigoureux et d\u00e9t\u00e9riorent passablement les v\u00e9hicules - ce qui demande un entretien sp\u00e9cifique et repr\u00e9sente un gros investissement annuel pour certaines familles - et que, contrairement \u00e0 ce qui se fait en Suisse, il n\u02b9y a pas d\u02b9expertise \u00e0 passer p\u00e9riodiquement. Certains v\u00e9hicules peuvent donc rouler m\u00eame s\u02b9ils sont dans un \u00e9tat inqui\u00e9tant. L'objectif principal des Lambercy sera donc de limiter au maximum les co\u00fbts pour chacun de ces services et ainsi les rendre accessibles \u00e0 ceux qui n\u02b9ont pas les moyens de se rendre dans un garage conventionnel. \nUn container rempli de mat\u00e9riel partira le 30 mars prochain, mais il manque encore quelques outils et machines indispensables \u00e0 la mise en route de ce projet d\u02b9atelier m\u00e9canique humanitaire.\nDemande:\n- Une machine \u00e0 pneu\n- Une \u00e9quilibreuse\n- Une presse 20 \u00e0 50t \n- Un compresseur de 200L ou plus\n- Un crique bouteille 10t ou plus\n- Un crique \u00e0 roues\n- Une fontaine de nettoyages\n- Des assortiments de douilles et cliquets 3/4 et 3/8 \n- Un lift 2 colonnes de 2,5t ou plus\n- Un touret avec d\u02b9un c\u00f4t\u00e9 un ruban et de l\u02b9autre une pierre \n- Un marteau aiguille pneumatique"], "variantIds": ["ece-9346330", "ece-9346329"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-12T09:40:57Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [90%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, tr\u00e8s heureux de vous accueillir pour une nouvelle semaine de chacun pour tous heureux de vous accueillir et de vous parler de ce projet de la famille, Samuel et Judith Lambercy ils vivent au pied du Jura, ils ont v\u00e9cu au Canada, ils y retourneront \u00e0 partir du 30 mars prochain ils y retournent et ils ont d\u00e9cid\u00e9 de monter un atelier m\u00e9canique humanitaire, faut dire que tout ce qui est m\u00e9canique fait partie de leur passion c'est un atelier qui va permettre d'offrir des services dans des secteurs comme la r\u00e9paration les d\u00e9pannages le remorquage, le mat\u00e9riel, les v\u00e9hicules de casiers ont et ils mettront aussi sur pied des cours, l'objectif est de venir en aide aux personnes d\u00e9favoris\u00e9es d'une ville qui compte 85 8 ans de 5000 habitants, une ville qu\u00e9b\u00e9coise, celle de Brossard, avec un taux de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9lev\u00e9 36 pourcent des m\u00e9nages vivent en-dessous du seuil de faibles revenus, comme on dit l\u00e0- bas, chez nous, on parle de pr\u00e9carit\u00e9, \u00e9videmment, il y a un r\u00e9el besoin pour un atelier de ce genre dans le cadre de cette ville et il y a une association, une ONG qui s'appelle Mission nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e justement elle soutient 1200 familles chaque semaine par le biais d'une banque alimentaire d'une friperie et c'est en collaboration et cette ONG donc que cet atelier va se monter les locaux sont mis \u00e0 disposition un container rempli de mat\u00e9riel va partir, donc le 30 mars prochain il manque encore quelques outils et des machines indispensables \u00e0 la mise en route de ce projet magnifique donc Samuel et Judith font appel \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 \u00e0 votre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, nous recherchons activement un marteau aiguille pneumatique \u00e0 un Touret, avec d'un c\u00f4t\u00e9, un ruban et de l'autre une Pierre \u00e0 un lift 2 colonnes de 2 5 tonnes ou plus des assortiments de douilles et de cliquet 3 de pousser 3 huiti\u00e8mes de pouce une fontaine de nettoyages un crique \u00e0 roues un crique bouteille 10 tonnes ou plus un compresseur de 200 litres ou plus une presse de 20 \u00e0 50 tonnes, une \u00e9quilibreuse est une machine \u00e0 pneu bon n'a pas tout \u00e7a dans le garage, c'est clair, mais peut-\u00eatre que justement dans un garage o\u00f9 quelque part vous avez ce mat\u00e9riel, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous donner des pistes et puis si vous avez une partie de ce mat\u00e9riel ou m\u00eame plus qui pourrait \u00eatre utile dans un atelier comme celui \u00e9voqu\u00e9 h\u00e9 bien h\u00e9sitaient pas aussi appel\u00e9 0 58 236 00 0 58 236 16 00 vous retrouvez bien s\u00fbr la chronique, ainsi que le mat\u00e9riel parce que \u00e7a va un peu vite un le matin sur RTS Point CH barre oblique chacun pour tous 0 58 236 00, merci d'avance, bonne journ\u00e9e \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T08:43:05Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-AF20E36E-A562-4F10-85E5-83415294D118", "internalArchiveId": "AF20E36E-A562-4F10-85E5-83415294D118", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Re-passe-moi le Mike : La Gqom cartonne", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterviews, culture, mode, documentaires, livres . , bref, tout ce qui peut avoir attir\u00e9 le radar de Dynamike.", "durationSec": 919, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364819", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Re-passe-moi le Mike : La Gqom cartonne / PNY_2018-03-05T09:33:14_re-passe-moi-le-mike-la-gqom-cartonne", "Pony Express du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["Interviews, culture, mode, documentaires, livres \u2026 , bref, tout ce qui peut avoir attir\u00e9 le radar de Dynamike."], "variantIds": ["ece-9364819"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-12T09:35:36Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nCasque et. \r\nOui, c'est possible moi Boys Novartis 11 oui 13 \u00e0 l'affiche de rigueur ben oui aucun bah gamin et le comment vas -tu, toi, oui toi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [85%] :\r\nJe peux tourner la t\u00eate \u00e0 droite et \u00e0 gauche, donc autant dire que c'est carr\u00e9ment la grande forme par rapport \u00e0 il y a quelques jours, du coup, je viens de parler d'une musique sur laquelle je n'aurais aucun probl\u00e8me \u00e0 me d\u00e9hancher, \u00e0 pr\u00e9sent, j'ai nomm\u00e9 la J comme la m\u00eame victoire qui avait annonc\u00e9, \u00e0 nos auditeurs, il y a 2 semaines, mais malheureusement, j'\u00e9tais emp\u00each\u00e9e de tenir parole est vrai, h\u00e9 bien sache que chez nous, m\u00eame si on est souvent en retard, on arrive toujours et donc aujourd'hui, 2 semaines plus tard, je viens vous parler de la Gicam, alors qu'est -ce que c'est que la vie comme pourquoi est -ce qu'elle s'appelle comme \u00e7a, par contre avant de r\u00e9pondre \u00e0 cela, il ne faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser que la vie, comme ces cris d'ailleursJ.Q.O. L, mais elle ne se prononce pas du tout comme \u00e7a en Afrique du Sud, le jq est une association de l'aide que l'on trouve pas d'emballement dans le par les Europ\u00e9ens, mais c'est ainsi que les occidentaux ont retranscrit le fameux son de cliquetis, que l'on trouve dans la langue zouloue il y en a 3 le cul, le cul et logique eu comme dans ou \u00e0 qui veut dire une percussion ou un gros container voir un saut ou comme dans ou ce qui est une rythmique constante, un peu comme quelqu'un qui Total apporte ou quelqu'un qui tape sur une barque tout simplement et dans le monde, on consomme \u00e0 on trouve la racine de comme comme toi, comme en France, on se sert des clubs, le petit et le plus le petit cliquetis zoulou qui arriverait \u00e0 4, autant dire il y a des gens qui vont l'expliquer vachement mieux que moi, c'est les int\u00e9ress\u00e9s eux- m\u00eames, c'est dans un documentaire, du nom deJ.J. comme comme Wave et que tu peux trouver sur le web, \u00e9coutez plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [64%] :\r\nAh, h\u00e9 oui, il a gliss\u00e9 au plut\u00f4t de femmes, c'est un peu le train doit soit efficace \u00e0 par qu'on au nom de son pays, ce n'est qu'au bout du monde, de qui au utile ah oui, il peut, \u00e7a oui, alors hier Me, il explique, il convainc la langue sur le pr\u00e9sident au oui, les Verts avec compte comme \u00e0 la f\u00eate auriez si les Valaisans ici, il a \u00e9t\u00e9 perdu r\u00e9agit briques d\u00e9bouchant dans pour \u00eatre elle en 2 semaines, plut\u00f4t que le donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est la au mus\u00e9e, tr\u00e8s bien, exactement comme comme une percussion alors cette explication est extrait du documentaire : j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [81%] :\r\nComme Wave qui accompagne, en fait, la sortie d'une compilation du m\u00eame nom, l'oeuvre de Didier pour Lisa Didier ma pour Lisa, qui est d\u00e9j\u00e0 un nom bien connu des professionnels du chez qui ne vit que par exemple, c'est vers lui que se tourne le producteur de Johnny, qu'pour une colombe collaboration qui donnera le morceau, moins d'un os qu'on a entendu juste avant, un tout petit peu, on va d'en \u00e9couter un exemple tout de suite, de ne pas trop m'avant que je continue \u00e0 parler de cette aventure musicale, on pourrait par exemple \u00e9couter un des artistes les plus connus qui s'appelle Mirail c'est Florence \u00e0 l'Asie elle- m\u00eame qui me qu'elle, elle adore la cause. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [65%] :\r\nOn attendait plut\u00f4t voulait dire : allez, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [76%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:42) [77%] :\r\nPoint com maintenant nouvelle point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [67%] :\r\nComme, comme moi, comme quoi m\u00eame comme tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:12) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:12) [60%] :\r\nEn effet, \u00e0 la visite m\u00e9dicale et comme l'avocat n'a m\u00e9nag\u00e9 l'efficacit\u00e9 par les policiers et jamais nous d\u00e9livrer la barbarie diplomatique n'pas puisqu'il n'a pas estim\u00e9 plut\u00f4t stable et par la la libert\u00e9 mais c'est vous, 5 spots le magn\u00e9to expos pointues, 3 autres perturbateurs mais pas au d\u00e9bat, je sa m\u00e8re oui, comme beaucoup, la propagande c'\u00e9tait \u00e0 Monoprix supr\u00eame Madonna pleinement les plates-bandes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:39) [76%] :\r\nApr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire la moiti\u00e9 avec un platane de la maternelle dominante, point fort de la maladie, \u00e0 la demande, donc point et notamment \u00e0 la de points sup\u00e9rieure \u00e0 2 points. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:58) [60%] :\r\nTapez sapin, ce qui oblige pontificat dipl\u00f4m\u00e9 pour \u00eatre la moyenne pour mieux, je pense qu'il y a les premiers spots rasta vrai sa mais historique qui est, pour \u00eatre de ce que vous pas aussi et puis au minist\u00e8re parce qu'ministre Antilles les promesses pas autant \u00e7a peut \u00e7a supprimer au total, il y a, pour \u00eatre capable d'une artiste pour bon point pour les premiers spots remplac\u00e9 par toxicit\u00e9 pas autre point qui plus est pour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:44) [63%] :\r\nEt puis basta, basta et tr\u00e8s attractive Pierre en tout 22 extr\u00eame, c'est-\u00e0-dire pour Brad et peut-\u00eatre th\u00e8me qui \u00e9tait interdite, c'\u00e9tait au travail, les prix travailler toute la totalit\u00e9 du soutien lecture pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:57) [75%] :\r\nIl Analamanga merci. \r\nMal pas point et c'est la femme est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e de m\u00eame Madame mais pointe par la masse salariale au pays d'\u00e9viter, tomber la, la malaria et donc \u00e9videmment Martine, webmaster, c'est-\u00e0-dire donc d'\u00e9viter la pelouse et donc la pelouse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:30) [66%] :\r\nEt c'est contre et puis au PS pas autre \u00e9tape c'est Turkm\u00e9nistan \u00eatre et puis on va dire, c'\u00e9tait vraiment pas \u00eatre dipl\u00f4m\u00e9s pas autre \u00e9tape cette journ\u00e9e sport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [69%] :\r\nAlors, c'est \u00e7a qu'on appelle la brave exactement par l'accord par la c'est autre chose \u00e0 faire, il avait par notre l\u00e0 que je m'int\u00e9resse directement le d\u00e9partement la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [83%] :\r\nDonc \u00e7a c'\u00e9tait de mire iPhone avec show aussi un pays elle se Didier ise alors donc la suite de la pr\u00e9sentation de la, on va savoir donc ce Style d'\u00e9lectro qui nous vient d'Afrique du Sud et de Durban, plus pr\u00e9cis\u00e9ment encore un Style \u00e9lectro qui nous vient d'Afrique du Sud parce que depuis quelques ann\u00e9es, bah l'Afrique en g\u00e9n\u00e9ral, celle du Sud en particulier, devenu un des p\u00f4les de l'innovation dans la musique \u00e9lectro et parmi tous ces nouveaux sont la rue Chrome, et peut-\u00eatre le Style d'\u00e9lectro africains qui va le faire bien faire le plus parler de lui cette ann\u00e9e, il y a d\u00e9j\u00e0 eu plusieurs documentaires sur le sujet, alors d'accord, c'est sur des m\u00e9dias c'est pointu comme vaille sinueuse, mais petit \u00e0 petit, \u00e7a s'est \u00e9tendu \u00e0 des Inroc par exemple ou voir des couleurs 3 comme moi- m\u00eame, pourquoi alors l'origine du Style remonte au milieu des ann\u00e9es 2000 dans la ville de Durban comme on l'a dit, ou plut\u00f4t dans la banlieue de Durban o\u00f9 quelques Didier comme Didier La Hague o\u00f9 quelques groupes comme les Boys ont lanc\u00e9 le Style donc Rome alors n'est que de moi, et c'est pas parce qu'ils aiment se balader \u00e0 poil, mais plut\u00f4t parce qu'ils repr\u00e9sentent cette jeunesse des townships de Durban, qui n'a pas grand- chose \u00e0 se mettre sur le dos et toute cette jeunesse des townships s'est mise \u00e0 se d\u00e9hancher sur ce nouveau sont \u00e0 base surtout de percussions comme entendu avec juste quelques nappes par- dessus, souvent des accords un peu mena\u00e7ant d'ailleurs qui repr\u00e9sente un peu cette vie dure des des des townships, le tout donc repr\u00e9sente cette tension, cette \u00e9nergie explosive qui circule partout dans les ghettos de Durban ce qui ensuite aid\u00e9 \u00e0 popular populariser le Style, c'est in\u00e9dit, une id\u00e9e de g\u00e9nie qui a fait que les premiers acteurs, on s'en savant en sachant qu'il n'aurait pas beaucoup de chance de passer \u00e0 la radio avec cette sonorit\u00e9 \u00e9trange ben ils ont fait un partnership avec les plus autres gros diffuseurs de musique en Afrique les taxi- brousse ah oui, ah oui, les taxi- brousse qui se font une guerre de st\u00e9r\u00e9o, un peu comme \u00e0 l'\u00e9poque, d\u00e9bit Boys avec le boom box alors as comme loyaux trap\u00e8ze dans 12 bah c'est pareil pour les taxi- brousse en Afrique, le plus fort a st\u00e9r\u00e9o et le plus \u00e0 la page, la musique, qui en sort plus, les clients sont attir\u00e9s le principe du Sindh de syst\u00e8me en Jama\u00efque exactement \u00e7a marche \u00e0 tous les coups, et c'est comme \u00e7a que le ph\u00e9nom\u00e8ne comme est devenue un truc national alors quelques heures plus tard, et l'article l'incroyable se retrouvent \u00e0 London o\u00f9 la Communaut\u00e9 sud- africaine est quand m\u00eame la plus pr\u00e9sente et ensuite danser la plan\u00e8te enti\u00e8re qui a petit \u00e0 petit, succomb\u00e9 \u00e0 la d\u00e9ferlante une gomme, surtout quand un producteur comme Swiss Beatz qui est quand m\u00eame bien connu : h\u00e9, il se met \u00e0 poster des vid\u00e9os de jeunes qui dansent sur ce Style de musique comme il en existe des milliers de ces vid\u00e9os sur Internet parce que c'est vraiment fait pour la danse Lanc\u00f4me et d'ailleurs il y a aucun clip o\u00f9 tu vois pas des gens en train de de danser certains clips sont assez, assez chaud hein ils font passer les Clippers de de Hip-Hop pour des productions Disney, pardon, il est n\u00e9 voil\u00e0 alors \u00e7a avance les morceaux sont de plus en plus structur\u00e9es, c'est peut-\u00eatre comme \u00e7a qu'on d\u00e9couvrira des morceaux donnent Chrome dans la programmation musicale de Radio- parce que \u00e7a fait de plus en plus ce morceau et moins Crocs et peut-\u00eatre que, petit \u00e0 petit, on retrouvera d\u00e9bite donc Rome sous des morceaux de Rihanna, comme le cas de Wandan par exemple avec jouer avec, d'ailleurs c'est m\u00eame toi H\u00e9l\u00e8ne je crois qui m'avait inform\u00e9 de la pr\u00e9sence de ou sur le morceau 8\u00e8me, cha\u00eene c'est sur la bande originale de Black Panthers, alors l\u00e0, du coup, \u00e7a risque de faire parler exactement, donc du coup \u00e7a risque de la avec \u00e0 \u00e0 un mec parce que la la BO de de Black Panthers c'est cadr\u00e9 Clamart qui qui s'en est occup\u00e9 mais comme Kendrick Lamar il est \u00e0 la pointe donc l\u00e0 comme il en a entendu parler bien avant nous et c'est quand m\u00eame prononc\u00e9e et si comme repreneur, moi je suis pas s\u00fbr ce je suis pas s\u00fbr un am\u00e9ricain quand m\u00eame voil\u00e0 4 \u00e9tapes C\u00e9cile Ko voil\u00e0 si j'avais allez, je vous aime et je vous, je vous mets en ce moment, hein, une petite vid\u00e9o de chrome sur la page de l'\u00e9mission sur la page H\u00e9l\u00e8ne Couleur 3 et puis nous on va se quitter avec un dernier extrait tendance, on danse, c'est clair, c'est les coups \u00e0 l'Boys avec aux m\u00e9gots mal aux limites. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:02) [72%] :\r\nMerci tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:05) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:11) [72%] :\r\nPas \u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:14) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:30) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:38) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:00) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:04) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:31) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:39) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:38) [86%] :\r\nIl pointe. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:14:01) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:20) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:31) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:35) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:36) [86%] :\r\nC'est sur ce culture de plaisir que nous laissons, c'est-\u00e0-dire nous, les cours exactement et l\u00e0, comme trop d'Afrique du Sud d'entre trouve un petit peu plus loin cette semaine avec un autre sujet, une disparition r\u00e9cente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:50) [87%] :\r\nExactement, il y a 2 semaines \u00e0 peu pr\u00e8s on nous quitter Boyd Jarvis producteur et musicien qui est \u00e0 la base de toutes les lignes de sant\u00e9 et donc de basse lui cr\u00e9e les bases sont faites avec les le sant\u00e9 dans la terrasse, c'est pratiquement, lui qui a un peu un bon c'est un peu la de nuire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:08) [85%] :\r\nTout accord tr\u00e8s bien, ben on se r\u00e9jouit de culte une facette c'\u00e9tait quoi c'est tr\u00e8s transpire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:13) [78%] :\r\nExactement, exactement, un petit au bitume oui qu'il repose en paix, que la terre lui soit l\u00e9g\u00e8re, les 50 ah oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T08:57:01Z", "program": {"href": "/programs/29B644C0-9A8E-4F37-A4D1-27431D6B32B0", "id": "29B644C0-9A8E-4F37-A4D1-27431D6B32B0", "name": "Re-passe moi le Mike"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1A9EECA-224A-498A-9F44-C4E1639B16A1", "internalArchiveId": "B1A9EECA-224A-498A-9F44-C4E1639B16A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 05.03.2018", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "durationSec": 190, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364814", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2018-03-05T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2018-03-05T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-9364833", "ece-9364814"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-12T09:18:56Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [80%] :\r\n12 plut\u00f4t d\u00e9sordre sur Couleur3 je vais, je vais \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9, voil\u00e0 c'est \u00e7a 10 heures 12 heures sur Couleur3, c'est l'heure d'Herv\u00e9 des 2 nouvelles semaines nouvelles aventures aujourd'hui l'\u00e9pisode s'appelle le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [76%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 d\u00e8s d\u00e8s le 2\u00e8me jour du proc\u00e8s, plus de votre toit pour d'autres dans cette tout un robot salut que tu es RWE a programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment donc Herv\u00e9 This de Lancelot, rench\u00e9rit Douglas, il faut de m'appeler comme \u00e7a, je sais, mais depuis que j'ai demand\u00e9 le divorce, je reporte pour d'amour conjugal sur toi, oui ce compromet fait un peu inappropri\u00e9 d'ailleurs tu peux \u00e0 coups d'images doivent remplir les particuliers dont du alors je de pension alimentaire non la pension alimentaire, c'est pour la personne qui garde les enfants, c'est pour la BD Cytale non plus pour, c'est elle qui va garder les enfants de Kyoto et payer la pension ah et moi je peux pas avoir la garde des enfants pour occuper 4 enfants, pas les 4, j'aimerais juste pourquoi, pourquoi on ne peut pas tous les 3 ans qui sont Roche oui mais c'est pas possible, pourquoi ben je pense que vu se rendra compte qu'en parlant avec le plus de 4 secondes c\u00f4t\u00e9 incapable de garder un enfant ah bon, pourquoi ne pas exemple justement de nourrir son enfant devant, tu fais quoi, je suis content de 4 pages, voil\u00e0, c'est pour \u00e7a que le justifiera pas la guerre Herv\u00e9 de 2 idiots et un robot, j'ai oubli\u00e9 important pour demander le divorce, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire \u00e0 bavarder \u00e0 mes enfants que je liquide oui en effet, bon orateur pour de plus est -ce que tous souhaitent leur \u00e9cris ASNL du pas femmes et des enfants, que tous les abandonne par SMS exact d'abord ces pratiques, la t\u00e9l\u00e9phonie, il y a un peu et \u00e7a serait pas \u00e9crit quoi, j'ai \u00e9crit et comment \u00e7a va, d'Italie, je vous quitte, bisous bisous avec un v\u00e9lo Nicole cadeau ah que oui \u00e7a veut rien dire, bon je prends toute la, on va leur annoncer la nouvelle face au esp\u00e9rer devenir on ne vote pas pour faire la traduction de gr\u00e8ve annonc\u00e9 son divorce \u00e0 sa femme pas je termine une partie de St\u00e9phane aujourd'hui, donc, pour moi, tant pis se moi- m\u00eame savoir Douglas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [76%] :\r\nQu'est -ce qu'elle a dit : l'eau, \u00e7a veut dire bonjour \u00e0 Bazeilles prise au pied de l'enqu\u00eate, c'est bon bref d\u00e8s qu'est que la vie, la vie vu esp\u00e8re que tu n'as pas oubli\u00e9 l'anniversaire de Kibo ce qui dit beau c'est ainsi ah oui alors si j'ai compl\u00e8tement oubli\u00e9 sur l'anniversaire. \r\nOh, j'ai ouvert les services. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [74%] :\r\nCe qui \u00e9tait l'alli\u00e9e de la vie que qui lui \u00eatre d\u00e9sappoint\u00e9 et que pour son anniversaire, elle va l'humour tr\u00e8s \u00e9pisodes de Friends a \u00e9coute ch\u00e9ri je catalogue c'est mauvaise nouvelle et sant\u00e9 Olympe Willocks qu'est -ce qu'elle a de la vie, un probl\u00e8me de que vaut vraiment tout \u00e9tait OK, Dieu a non, non, tout va bien, mais j'ai d\u00e9cid\u00e9 de quitter et je demande le divorce, bonsoir, alors \u00e7a c'est une supernova, merci pour l'info qu'est -ce que la vie peut leur parler en fran\u00e7ais ou ah oui mais c'est ce pas fran\u00e7ais, moi aussi, mais dans bien apr\u00e8s un probl\u00e8me de r\u00e9gler, on y va, eux, sont encore annoncer \u00e0 des enfants, je connais bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T09:18:01Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B409FDFA-7E97-4776-A9CC-6CFAB049F900", "internalArchiveId": "B409FDFA-7E97-4776-A9CC-6CFAB049F900", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'exp\u00e9rience du mois: comment rester toujours sec?", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Chaque mois, \"CQFD\" vous propose une grande exp\u00e9rience scientifique, en son et en images. \r\nAujourd'hui, pour prouver le concept de superhydrophobie des mat\u00e9riaux, c'est-\u00e0-dire des mat\u00e9riaux sur lesquels l'eau n'adh\u00e8re absolument pas, nos animateurs passent \u00e0 la douche!", "durationSec": 666, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9346410", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["L'exp\u00e9rience du mois: comment rester toujours sec? / CQFD_2018-03-05T13:08:00_sequence-3", "CQFD du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["Chaque mois, \"CQFD\" vous propose une grande exp\u00e9rience scientifique, en son et en images. \nAujourd'hui, pour prouver le concept de superhydrophobie des mat\u00e9riaux, c'est-\u00e0-dire des mat\u00e9riaux sur lesquels l'eau n'adh\u00e8re absolument pas, nos animateurs passent \u00e0 la douche!"], "variantIds": ["ece-9346410"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-12T10:02:46Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [84%] :\r\nC'est heure de notre exp\u00e9rience du mois on va parler super hydrophobe il Bastien confinant super- hydrophobe Hydro- phobies la peur donc le hydrophobe immense et le rejet de l'eau est super, c'est juste parce que c'est encore mieux, donc \u00e7a rejette encore mieux l'eau que l'hydrophobe il pour faire simple, hein, mat\u00e9riaux super- hydrophobe hic est un mat\u00e9riau sur lequel l'eau n'adh\u00e8re absolument pas, si vous faites tomber une goutte d'eau sur une surface sup\u00e9rieure fabrique vous a l'impression qu'elle \u00e9vite au-dessus de la sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [86%] :\r\nC'est assez impressionnant d'ailleurs comme chaque mois, nous avons pr\u00e9par\u00e9 une vid\u00e9o exp\u00e9rimentale pour illustrer ce ph\u00e9nom\u00e8ne est visible sur notre page RTS Point CH oblique CQFD sur notre page Facebook et sur YouTube \u00e9galement, vous y d\u00e9couvrirez m\u00eame l'effet de l'eau sur des abysses Hubert hydrophobe X et c'est surprenant Bastien, cette histoire de mat\u00e9riaux super hydrophobe commence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [88%] :\r\nDans la nature, oui parce que on trouve ce type de comportement dans la nature, et en particulier au niveau de la feuille de lotus d'ailleurs la super- hydrophobe, il s'appelle aussi l'effet de Lotus et si on fait tomber quelques gouttes d'eau sur la feuille de lotus, que j'ai amen\u00e9 ici, vous pouvez constater que l'eau 10 \u00e0 la surface, elle n'accroche pas sur la feuille, et du coup dans la faille reste parfaitement s\u00e8che, vous nous expliquerez tout \u00e0 l'heure, comment \u00e7a marche, mais avant, \u00e0 quoi \u00e7a sert vraiment pourquoi la la feuille de lotus \u00e0 \u00e0 d\u00e9velopper cette capacit\u00e9 alors pour toujours rester propre rien adh\u00e8re sur de telles feuilles si jamais, m\u00eame une petite poussi\u00e8re se d\u00e9poser sur la feuille \u00e0 la premi\u00e8re, puis elle se fera, emport\u00e9 par la goutte d'eau qui roule \u00e0 la surface et donc notre feuille sera de nouveau, c'est id\u00e9al pour tout ce qui est photosynth\u00e8se \u00e9changes gazeux avec l'atmosph\u00e8re de rester toujours propre, c'est pour \u00e7a que le lotus symbolise la la puret\u00e9 dans les religions hindouistes et Moody exactement ces feuilles sont toujours propre et \u00e7a va encore plus loin, en plus d'\u00eatre propre, les feuilles sont toujours s\u00e8ches et archi s\u00e8che, c'est dur \u00e0 dire : voil\u00e0, selon les scientifiques, maintenir cette feuille s\u00e8che dissuade les bact\u00e9ries et les champignons devenir si d\u00e9velopper donc un vrai Avantage pour la survie de l'esp\u00e8ce et puis encore un 3\u00e8me Avantage, d\u00e9crit par le botaniste Francis aller si vous prenez une feuille sur un arbre, sa forme et sa position font qu'en g\u00e9n\u00e9ral, l'eau va passer s'accumuler, on grosse quantit\u00e9 sur la feuille sur un petit peu humide mais le surplus d'ben va glisser puis tomber de la on observe \u00e7a \u00e0 chaque pluie ici maintenant, vraiment un petit lac se forme sur la feuille sous le poids de cela que la feuille va se plier et le lac se vider, mais la feuille de lotus qui est \u00e0 la surface de l'eau, donc bien l'horizontales, si elle n'\u00e9tait pas super hydrophobe Dick risquerait d'accumuler beaucoup d'eau et donc de s'enfoncer finira par les douaniers exactement sous le poids de cette eau en \u00e9vacuant directement les gouttes au moment o\u00f9 elle tombe gr\u00e2ce \u00e0 Super \u00e7a fait super hydrophobe, pardon, elle \u00e9vite ce probl\u00e8me, donc beaucoup d'avantages pour elle maintenant, alors comment \u00e7a marche, comment la feuille de lotus justement pour repousser l'eau mais en fait elle est rugueuse, alors \u00e7a peut para\u00eetre un peu surprenant parce qu'\u00e0 priori c'est une surface et rugueuse, genre du papier de verre, elle accroche, ce qui est en contact avec elle au lieu de le laisser glisser mais en fait, cette rugosit\u00e9 petite microscopique et si vous regarder avec un microscope tr\u00e8s puissant cette feuille de lotus, vous allez voir qu'elle est faite de Petite-Vall\u00e9e et de petites collines des vall\u00e9es et des collines toute petite par rapport \u00e0 la taille de la goutte d'eau, r\u00e9sultat, si je prends une goutte d'eau qui a plus ou moins la forme d'une sph\u00e8re, elle va toucher les sommets des collines mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [92%] :\r\nLes fonds des vall\u00e9es, donc \u00e7a veut dire que le la surface de contact de la goutte d'eau sur la feuille de lotus est vraiment minime, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [89%] :\r\nExactement et \u00e0 part quelques petites pointes de contact les sommets des collines, la goutte d'eau est bel et bien en l\u00e9vitation au-dessus des vall\u00e9es imaginer en fait pour pour se repr\u00e9senter \u00e7a, imaginez un \u00e9norme ballon plusieurs centaines de kilom\u00e8tres de diam\u00e8tre que vous poseriez sur les Alpes et toucherait quelque sommet mais n'aurait pas de contact avec le fond des vall\u00e9es et donc cette faible surface de contact fait que le ballon ou notre goutte n'adh\u00e8re quasiment pas et pr\u00e9f\u00e8rent rouler sur la fin, alors je comprends. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [86%] :\r\nJe comprends cette id\u00e9e de ballons \u00e0 cet immense ballon sur les armes ne touche pas les vall\u00e9es parce que sa surface est solide, mais il poss\u00e8de voil\u00e0, en l'occurrence une membrane donc je me dis que c'est cette membrane qui s'appuie sur le sommet des montagnes, mais dans le cas de l'eau l\u00e0 avec la le liquide ben \u00e7a va forc\u00e9ment se d\u00e9verser au fond\u00e9 et vall\u00e9es de notre oui oui tu sais oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [86%] :\r\nD'accord, c'est vrai, \u00e0 grande \u00e9chelle, mais pas \u00e0 petite \u00e9chelle, je vous explique la Germain un verre d'eau et puis si je Laurent-Pierre abordant la surface et plate, maintenant si je rajoute avec une petite seringue quelques regardez voil\u00e0, voyez \u00e7a \u00e0 Rabat, il il y a un bord mais \u00e7a gonfle, presque, on peut aller au-del\u00e0 de la limite du verre, on voit que sur les bords, l'eau ne coule pas, il y a un petit arrondi comme \u00e7a 10 formes comme s'il avait une membrane \u00e9lastique \u00e0 la surface de rester \u00e0 la maison, c'est tout \u00e7a, c'est tout simple et \u00e7a c'est gr\u00e2ce \u00e0 la tension de surface de l'eau, en fait, la surface de l'eau et comme une membrane \u00e9lastiques, une goutte d'eau a aussi une certaine tension de surface donc aussi une sorte de membrane \u00e9lastique tout autour d'elle, et du coup ben je reviens \u00e0 ma feuille de lotus qui poss\u00e8de des minuscules vall\u00e9e des collines avec sa membrane \u00e9lastique pour reprendre analogie ne va pas p\u00e9n\u00e9trer au fond des vall\u00e9es, elle va se comporter comme notre ballon au-dessus des Alpes est rest\u00e9 au sommet des collines, on appelle \u00e7a aussi l'effet fakir un comme oui Bakir qui restent comme \u00e7a au-dessus de ses clous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [88%] :\r\nDonc si je comprends bien l'effet Lotus c'est la combinaison de 2 ph\u00e9nom\u00e8nes physiques, c'est-\u00e0-dire qu'il y a d'une part la la topologie du terrain, donc ses collines, ses vall\u00e9es et puis d'autre part, cette tension de de surface que vous venez de nous d\u00e9crire avec le l'exp\u00e9rience du du Vert l\u00e0 cette sorte de membrane \u00e9lastique qui entoure les gouttes d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [85%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, en plus, un effet chimique, il faut que la surface n'est pas d'affinit\u00e9 avec l'aussi par exemple vous prenez du coton hydrophile donc qui attire l'eau, vous aurez beau lui donner une structure de micro- Collinet micro vall\u00e9e le fond des vall\u00e9es va attirer fortement l'eau plus fortement que la tension de surface plats go\u00fbteux va remplir les et s'\u00e9taler sur le coton, la feuille de lotus est particuli\u00e8rement performante parce qu'elle a recouvert ses vall\u00e9es, ses collines d'une sorte de cire qui est elle- m\u00eame hydrophobe et c'est donc la combinaison de la cire et du relief rugueux qui permet cette super- hydrophobe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [88%] :\r\nC'est r\u00e9guli\u00e8rement dans CQFD se \u00e0 quel point la nature elle dr\u00f4lement bien fait, capable d'avancer \u00e0 inventer des choses formidables, alors bon il y a c'est exemple de la feuille de lotus en a d'autres exemples, justement, en plus, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [84%] :\r\n200 plantes ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s comme super- hydrophobe, par exemple, les tulipes, les magnolias et puis y en a plein d'autres encore, et des animaux aussi des canards, quand vous les voyez plong\u00e9e qui ressort tout sec, c'est parce que l'emploi leurs plumes sont super hydrophobe les papillons, les cigales, les libellules ont des ailes super- hydrophobe, \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour elle, parce qu'elles n'ont pas des p\u00e2tes assez longue pour aller nettoyer leurs ailes et donc avec ce syst\u00e8me, C\u00e9zanne sont autonettoyante il y a aussi les punaises ou araign\u00e9es d'eau qui ne sont pas des araign\u00e9es, en fait, hein, mais \u00e7a, \u00e7a ressemble, c'est cet insecte parce que vous avez d\u00e9j\u00e0 vu St\u00e9phane allong\u00e9 avec ses longues pattes et qui sur les millions donc sur des \u00e9tant par exemple cas vous avez bien vu et bien sous leurs pattes, il y a des petits poils super- hydrophobe qui leur permettent, en repoussant l'eau, de se maintenir sur la surface, sans que la p\u00e2te s'enfonce dans l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [84%] :\r\nLe Capitaine Haddock, si les super hydrophobe pour d'autres raisons, donc l'donne dans ce cas l\u00e0, on a, on a l'impression que l'eau poss\u00e8de cette sorte de membrane \u00e9lastique \u00e0 sa surface, qui permet justement \u00e0 la punaise d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [89%] :\r\nDe rester vraiment surface exactement cette fameuse tension de surface, sauf que cette tension de surface donc membranes, on peut la casser en ajoutant par exemple du liquide vaisselle, si vous ajoutez un petit peu liquide vaisselle \u00e0 proximit\u00e9 de ces punaises eau, elles vont toutes sont fonc\u00e9 oui enfin faut pas essayer parce que c'est polluant quand m\u00eame comme comme exp\u00e9rience mais c'est d'ailleurs un moyen de prouver la propret\u00e9 de l'eau, si vous voyez des araign\u00e9es d'eau qui flottent \u00e0 la surface, c'est que l'eau est plut\u00f4t propre, en tout cas, du point de vue des des d\u00e9tergents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [82%] :\r\nAccord bon c'est bon le bon petit filon donc la nature qui fabrique voil\u00e0 c'est mat\u00e9riaux super- hydrophobe que j'imagine que l'homme s'en inspire pour en fabriquer lui- aussi, alors \u00e7a c'est l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [82%] :\r\nFameux principe du bio- mim\u00e9tisme essayer de recopier ce que la nature a cr\u00e9\u00e9 et puis \u00e9videmment, l'industrie s'est empar\u00e9 du m\u00e9canisme imagin\u00e9 qu'une voiture ou une fen\u00eatre ne se salirait jamais ou des habits qui ne se mouille pas, \u00e7a sera absolument le r\u00eave et c'est d\u00e9j\u00e0 relativement au point, on peut acheter des sprays qui permettent de rendre des surfaces super- hydrophobe journ\u00e9e test une sur cette feuille de papier m\u00e9nage journ\u00e9e de ici, j'ai une feuille de papier m\u00e9nage non aux phoques, donc quand je l'\u00e9claboussent l'eau \u00e7a clonage au Hamas et pour et puis l\u00e0 j'ai une autre feuille de papier m\u00e9nage et quand je m'\u00eatre fait tomber des gouttes d'eau au-dessus perm\u00e9able \u00e0 la surface, \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait des petites Bideau d\u00e9bits d'eau qui reste \u00e0 surface qu'il \u00e9vite \u00e0 la sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [82%] :\r\nAbsolument pas dans le m\u00eame, exactement, et \u00e7a c'est quelque chose que vous pourrez garder en vie, la fameuse vid\u00e9o l'effectivement \u00e9galement sur les habits, on sait, pour tout vous dire, on s'est envoy\u00e9 des debout la alors il y en un qui est plus gagnant que l'autre, on va vous dire qu'il y a beaucoup de regarder pour voir ce qu'il fait la vid\u00e9o Anne effectivement la retrouver donc sur RTS pon\u00e7age Boblique CQFD sur notre page Facebook et sur YouTube petite remarque : vous, vous parlez de j'adore ann\u00e9e l\u00e0 fait la m\u00eame de quoi \u00e9coutez, elle est lev\u00e9 aussi vous faites \u00e0 fonction comprendre pourquoi justement les produits qui contiennent de l'eau, \u00e7a peut aussi \u00eatre les produits qui contiennent de, de, de lui, mais l\u00e0 je pense \u00e0 ces produits est -ce que le super- hydrophobe il qui peut \u00eatre aussi super. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:20) [87%] :\r\nL\u00e9o phobique alors non, parce que si vous versez de l'huile sur une feuille de lotus ben lui dresse de glisse pas mais on va pas s'avouer vaincus pour autant, il y a quelques ann\u00e9es, un jeune ing\u00e9nieur allemand de la Karlsruhe Institute of Technology a r\u00e9ussi \u00e0 inventer un produit anti- salissures parfait \u00e0 la fois hydrophobe et Olic son id\u00e9e de combiner la structure de la feuille de lotus pour l'effet hydrophobe et un polym\u00e8res fluor\u00e9s pour le c\u00f4t\u00e9 ol\u00e9 phoques polym\u00e8re mercredi n'a pas voulu reconnaissait pas non si, si vous en connaissez c'est le t\u00e9flon jamais une fois l'Afrique la vitesse selon ce qu'on met au fond des poils pour les rendre anti- adh\u00e9sives, h\u00e9 bien, ces chercheurs \u00e0 cr\u00e9er une surface rugueuse microscopique qui a recouvert d'une sorte de t\u00e9flon et \u00e7a marche, il a appel\u00e9 \u00e7a les fait Lotus2,0 donc hydrophobe et au n\u00e9ophobie, le probl\u00e8me encore \u00e0 r\u00e9soudre avant de pouvoir l'appliquer un peu partout, c'est sa stabilit\u00e9 pour l'instant, il r\u00e9siste pas \u00e0 l'abrasion et il se d\u00e9grade malheureusement assez vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:16) [87%] :\r\nVoil\u00e0 les effet super- hydrophobe, qu'on a Anne Baecher, qui est au taquet pour pr\u00e9parer \u00e0 manger pour midi non allez par descendu du plafond mais pour apr\u00e8s l'\u00e9mission chronique \u00e0 \u00e9couter et \u00e0 voir donc en vid\u00e9o, c'est la nouvelle vid\u00e9o CQFD, du moins, qu'on vous rappelle les moyens de de pouvoir l'avoir RTS Point Serge Bardy CQFD sur notre page Facebook et puis sur YouTube vous mettez RTS CQFD, vous verrez toutes les vid\u00e9os qu'on composte r\u00e9guli\u00e8rement la depuis bient\u00f4t 2 ans, donc on a d\u00e9j\u00e0 une s\u00e9rie et c'est int\u00e9ressant, c'est qu'il a notamment beaucoup de profs qui les utilisent \u00e0 en classe pour faire de l'axe du terme guerre mondiale personnifiant exactement, c'est tout simple, et puis quand on \u00e9coute la radio, l'Avantage c'est qu'on a un peu plus d'explications quand vid\u00e9o, donc c'est bien compl\u00e9mentaire, tout cela gr\u00e2ce \u00e0 vous, un conflit non merci beaucoup CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T10:11:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B83077EA-47A9-4767-A37D-5163A6CE1A24", "internalArchiveId": "B83077EA-47A9-4767-A37D-5163A6CE1A24", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'actu des sciences et de la sant\u00e9", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Anne Baecher pr\u00e9sente les derni\u00e8res nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9.\r\nAu programme: \"Vitamines et force musculaire\", \"L'Arche de No\u00e9 v\u00e9g\u00e9tale prend l'eau en Arctique\" et \"Le poisson Totoaba, la coca\u00efne des mers\".", "durationSec": 565, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9346411", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["L'actu des sciences et de la sant\u00e9 / CQFD_2018-03-05T13:08:00_sequence-1", "CQFD du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["Anne Baecher pr\u00e9sente les derni\u00e8res nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9.\nAu programme: \"Vitamines et force musculaire\", \"L'Arche de No\u00e9 v\u00e9g\u00e9tale prend l'eau en Arctique\" et \"Le poisson Totoaba, la coca\u00efne des mers\"."], "variantIds": ["ece-9346411"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-12T09:51:55Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [96%] :\r\nEt on commence tout cela avec une \u00e9tude lausannoise Anne Baecher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [92%] :\r\nEh oui, les chercheurs du CHUV ont suivi plus de 3200 personnes pendant 5 ans et sont arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion que, h\u00e9 bien \u00e7a ne sert \u00e0 rien d'avaler des vitamines, des suppl\u00e9ments multivitamin\u00e9s Kant, vous faites beaucoup de sport, en pensant que \u00e7a va vous aider \u00e0 augmenter votre musculature aussi, vous pensez que \u00e7a va vous permettre d'\u00e9liminer les toxines li\u00e9es \u00e0 l'effort, ben vous oubliez \u00e7a, \u00e7a sert \u00e0 rien, en effet, il y avait un pr\u00e9suppos\u00e9 de cet ordre -l\u00e0, alors il a fallu v\u00e9rifier c'est ce qu'on fait, Pedro Marquez Vidal et son \u00e9quipe du CHUV qui ont donc examin\u00e9, c'est la prise de vitamine C ou ou de suppl\u00e9ments multivitamin\u00e9s augmenter la force musculaire mesur\u00e9 par comment par la force de pr\u00e9hension, donc voil\u00e0, prendre les choses en main, ils ont donc s\u00e9lectionn\u00e9 3277 participants de l'\u00e9tude de cohorte lausannoises, colosse sur ce total, 253 sujets prenait des vitamines C et r\u00e9sultat au d\u00e9but de l'\u00e9tude, aucune diff\u00e9rence n'a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e entre les personnes qui prenaient ou ne prenait pas des vitamines et ceci aussi bien chez les hommes que chez les femmes apr\u00e8s 5 ann\u00e9es de suivi, toujours aucune am\u00e9lioration de la force musculaire n'a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e de m\u00eame aucun effet pr\u00e9ventif de la diminution de la force musculaire n'a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e en gros il n'y a nada, nothing trac\u00e9 plat, \u00e7a sert \u00e0 rien, mais si vous y tenez, quand m\u00eame, il faut rappeler que les suppl\u00e9ments vitamin\u00e9s varient alors \u00e9norm\u00e9ment dans leur composition, selon le Docteur Marc Vidal, il n'y a pas de danger en prendre si on reste dans des doses raisonnables, il y a un effet placebo, d\u00e9clare -t-il, mais pour maintenir ou augmenter sa force musculaire L \u00e0, \u00e7a marche pas, il est pr\u00e9f\u00e9rable de faire de l'activit\u00e9 physique de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re, c'est ce que conclut le chercheur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [87%] :\r\nMoi qui pensais qu'en \u00e2ge moyen chez moi, c'est beaucoup, par exemple, j'essaye, effectivement je peux constater que malheureusement les un peu plus que ce que je fais d\u00e9j\u00e0 remarquer la bonne nouvelle c'est que on a, on peut au moins s'\u00e9conomiser cette d\u00e9pense, oui, on est s\u00fbr que \u00e7a remet ce que le portail, qui est tr\u00e8s moral toujours \u00e7a de gagner pour la sant\u00e9 de nos finances, on part pour l'Arctique cette fois l'Artique o\u00f9 se trouve la plus grande r\u00e9serve mondiale de semences comme un tr\u00e9sor pr\u00e9serv\u00e9 au cas o\u00f9 il y aurait une catastrophe mondiale ou une d\u00e9perdition trop importante d'esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [92%] :\r\nEh bien oui, le super bunker capable de r\u00e9sister \u00e0 une chute d'avion ou un missile nucl\u00e9aire, h\u00e9 bien, elle a pris l'eau \u00e0 cause de la hausse du thermom\u00e8tre, alors il faut le r\u00e9parer et \u00e9viter que \u00e7a ne se reproduise, voil\u00e0 pourquoi le la Norv\u00e8ge vient d'annoncer le d\u00e9plore le d\u00e9blocage de 100 millions de couronnes, environ 10 millions d'euros pour am\u00e9liorer les conditions de conservation des pr\u00e9cieuses graines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [93%] :\r\nSuper bancaire qui prend l'eau, \u00e7a c'est encore un effet du r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [91%] :\r\nOui, malheureusement, m\u00eame si elle a nich\u00e9 dans une montagne de l'archipel norv\u00e9gien du Svalbard cette Arche de No\u00e9 v\u00e9g\u00e9tale h\u00e9 bien l\u00e0, trop chaud, m\u00eame si un gros millier de kilom\u00e8tres seulement les s\u00e9parent du du p\u00f4le Nord, une pouss\u00e9e du mercure a boulevers\u00e9 l'environnement autour de l'ancienne mine de charbon en 2016 en faisant fondre le perg\u00e9lisol ce seul qui est donc, vous vous en souvenez sans doute, qui est cens\u00e9 \u00eatre gel\u00e9s en permanence et maintenir la temp\u00e9rature id\u00e9ale de moins 18 degr\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de la chambre forte, nous avons eu un \u00e9t\u00e9 plus chaud, il y a eu des infiltrations d'eau dans le tunnel d'acc\u00e8s probablement li\u00e9 au changement climatique, c'est ce que d\u00e9clare \u00e0 ce monde Asda, le l'un des coordinateurs de la r\u00e9serve de semences sur place alors, selon les scientifiques, l'Arctique se r\u00e9chauffe, 2 fois plus vite que le reste de la plan\u00e8te, alors m\u00eame qu'ici un du c\u00f4t\u00e9 de l'Europe, se rappelle de la semaine derni\u00e8re on vit, temporairement dans un cong\u00e9lateur, h\u00e9 bien le p\u00f4le Nord a r\u00e9cemment enregistr\u00e9 des temp\u00e9ratures positives 30 degr\u00e9s au-dessus de des normales saisonni\u00e8res court show que les climatologues observe de plus en plus fr\u00e9quemment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [92%] :\r\n10 millions \u00e0 vous le disiez, Rennes 10 millions d'euros pour r\u00e9parer et am\u00e9liorer ce sanctuaire, les travaux ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [89%] :\r\nAlors il faut vous imaginer que 2 alors pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, oui, pourquoi il faut vous imaginer que de l'ext\u00e9rieur, on voit pas grand chose, hein, de ce m\u00e9ga bancaire juste une entr\u00e9e monumentale qui s'enfoncent dans le sol pour acc\u00e9der au sein des seins, o\u00f9 se trouvent les graines, il faut franchir emprunter un tunnel b\u00e9tonn\u00e9 de 120 m\u00e8tres ce tunnel d'acc\u00e8s va \u00eatre renforc\u00e9e et un cabanon \u00e9rig\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 du site pour abriter le mat\u00e9riel technique n\u00e9cessaire alors toute source de chaleur susceptibles de contribuer \u00e0 une nouvelle fonte du perg\u00e9lisol ces travaux permettront de faire face au climat des d\u00e9cennies \u00e0 venir, assure le ministre 9 norv\u00e9gien de l'Agriculture il y aune Georg elle on veut \u00eatre s\u00fbr rajoutent -ils que la chambre forte renfermant les semences reste froid toute l'ann\u00e9e, m\u00eame si les temp\u00e9ratures continuent \u00e0 augmenter : hausse valent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [84%] :\r\nOui, et il faut vraiment, a soulign\u00e9 Alain que voil\u00e0 ce sanctuaire de seulement c'est hyper important pour les manies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [91%] :\r\nC'est la plan\u00e8te oui et pour m\u00e9moire, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 donc en 2008, il joue un r\u00f4le capital pour la diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique puisqu'il abrite pr\u00e8s d'un 1000000 de vari\u00e9t\u00e9s et des semences et des graines utiles en cas de catastrophe naturelle de guerre de perturbations face au changement climatique aux maladies et autres calamit\u00e9s \u00e9ventuellement caus\u00e9e par les hommes pour prendre un exemple tr\u00e8s concr\u00e8tement et tr\u00e8s r\u00e9cemment, les chercheurs ont pu r\u00e9cup\u00e9rer aux les doubles de graines disparu dans la destruction de la banque de g\u00e8nes de la ville d'Alep d\u00e9truite par le conflit syrien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [89%] :\r\nOui, effectivement c'est un tr\u00e8s concret : voil\u00e0, c'est tr\u00e8s concret, c'est une belle mission que que que ce Centre \u00e7a, \u00e7a me fait penser la fonte du perg\u00e9lisol alors l\u00e0 qui \u00e9videmment pas tr\u00e8s positif dans ce cas -l\u00e0, dans d'autres dans d'autres cas, Bastien je me tourne vers vous le perg\u00e9lisol qui fond, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant, on en parlera mercredi matin, \u00e7a peut faire appara\u00eetre des mammouths, voil\u00e0 des mammouths qui ressurgissent, qui ont \u00e9t\u00e9 pris dans les glaces, il y a 30 1000 ans et qui, gr\u00e2ce \u00e0 la fonte du perg\u00e9lisol ressortent comme \u00e7a sont rel\u00e2ch\u00e9s par parfait on \u00e9voquera mercredi ce que vous avez eu la chance d'aller au nord de la Sib\u00e9rie, voil\u00e0 donc mammouth vous avez go\u00fbt\u00e9 Kanaky, je n'ai pas co\u00fbter moins mon interlocuteur, il y a go\u00fbt\u00e9 \u00e0 une r\u00e9jouissance alors r\u00e9sultat du PC Test d\u00e9gustation domaine du matin dans CQFD enfin \u00e0 nous vous allez nous parler d'un animal que je ne connaissais pas du tout qui vaut son pesant d'or, raison pour laquelle il est gravement menac\u00e9e, il s'agit du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [87%] :\r\nToto, h\u00e9 oui, et m\u00eame plus pr\u00e9cis\u00e9ment le Toto MacDonald dit rien \u00e0 voir avec les Burger c'est impression que l'on trouve dans le Golfe de Californie et qui est gravement menac\u00e9e de disparition depuis 1996 \u00e0 cause d'une p\u00eache fr\u00e9n\u00e9tique mafieuse est ill\u00e9gale et qu'est -ce qui fait que ce poisson est tant convoit\u00e9, tenez -vous bien, c'est sa vessie qui fait l'objet de toutes les convoitises, pourquoi, parce que cette partie de l'animal est fortement recherch\u00e9 sur le plat, sur le march\u00e9 asiatique pour ses vertus aphrodisiaques et comme met de luxe pour vous donner une petite id\u00e9e quand m\u00eame les vessies de toi totaux Abbas sont vendu 1000 \u00e0 5000 dollars \u00e0 l'unit\u00e9, aux \u00c9tats-Unis et puis d\u00e9passe all\u00e8grement les 10000 dollars, une fois sur le sol asiatique d'o\u00f9 le surnom de coca\u00efne aquatiques, un produit gr\u00e2ce auquel les cartels mexicains gagnent des millions $ chaque ann\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 sa contrebande et qu'est -ce que le particulier cette aussi de Toto pour \u00eatre tellement recherch\u00e9 alors au go\u00fbt, j'en sais rien, mais de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, \u00e7a me d\u00e9rangerait pas de mourir idiotes pour le c\u00f4t\u00e9 aphrodisiaques, c'est du vent, et \u00e0 propos de vent, justement, elle est int\u00e9ressante de poisson, allez comprendre pourquoi, imaginez -vous que qu'on reconna\u00eet facilement ce poisson parce qu'il une sorte de croassement et pourquoi est -ce qu'il aimait cette sorte de croissante parce que ces poisson poss\u00e8de une vessie natatoire qui est une sorte de poche de gaz qui permet de modifier la flottabilit\u00e9 de la b\u00eate, en clair, la vie se compresse ou se dilate en fonction de la profondeur voulue par l'animal en \u00e9mettant un bruit tr\u00e8s particulier lorsque les muscles abdominaux froide sur cette poche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [78%] :\r\nPour pour faire femme voulait dire que le Toma p\u00e8te Anne concret. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [93%] :\r\nC'est \u00e7a, oui, du coup, c'est nettement moins moins de moi je trouve personnellement pour le c\u00f4t\u00e9 aphrodisiaques, vous trouvez pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [71%] :\r\nLes grosses ce Toto. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:42) [89%] :\r\nEh bien, au milieu d'une 20\u00e8me si\u00e8cle les plus grands Toto rep\u00each\u00e9 atteignait 2 m\u00e8tres de long pour 100 kilos et semblerait toutefois que ce genre de sp\u00e9cimens a disparu, les adultes \u00e9tant 2 heures d\u00e9sormais plus jeune, donc plus petit et comme il faut qu'il ait au moins 6 ou 7 ans pour arriver \u00e0 maturit\u00e9 sexuelle, h\u00e9 bien vous voyez le probl\u00e8me au prix de sa vie si on ne lui laissera pas le temps de se reproduire et en \u00e9levage, alors il y a bien eu des tentatives au au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 des totaux abats ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9es pour se reproduire dans un environnement s\u00e9curis\u00e9 et on a rel\u00e2ch\u00e9 les oeufs et il est tr\u00e8s jeunes poisson mais pour l'instant, h\u00e9 bien, il est impossible d'estimer les retomb\u00e9es de ces r\u00e9introductions l'autre gros probl\u00e8me, c'est que le sort du totaux est directement li\u00e9e \u00e0 la disparition d'un petit c\u00e9tac\u00e9 qui vit dans les m\u00eames eaux que lui le quitte \u00e0 un petit marsouin de Californie, qui fait partie des esp\u00e8ces les plus menac\u00e9es du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [86%] :\r\nOk et comment le le sort de ce petit marsouin de Californie et le le Toto comme comme qu'est -ce qu'il les relit finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [89%] :\r\nLes filets de p\u00eache alors pour capturer les totaux \u00e0 bas les braconniers utilisent des filets de plusieurs dizaines de m\u00e8tres de long, qu'ils abandonnent durant de nombreux jours, du coup h\u00e9 bien capture toutes sortes de poissons, y compris les petits c\u00e9tac\u00e9s qui sont de moins en moins nombreux, puisqu'il reste moins de sang de ces mammif\u00e8res dans la mer de Cortez selon Greenpeace va, quitte \u00e0 ne pourra \u00eatre sauv\u00e9e que si les autorit\u00e9s parvienne \u00e0 endiguer le braconnage du Toto MacDonald. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:01) [86%] :\r\nLe poisson menac\u00e9 Toto abat MacDonald, il la plus grande r\u00e9serve mondiale de semences qui prend l'eau et les suppl\u00e9ments multivitamin\u00e9s inutiles pour esp\u00e9rer prendre du muscle c'\u00e9tait votre s\u00e9lection des derni\u00e8res News scientifiques et m\u00e9dicales, merci beaucoup, Anne Baecher, en 3 minutes, nous verrons avec Adrien Zambi ni si la technique du nord au feedback pourrait nous aider \u00e0 am\u00e9liorer nos capacit\u00e9s intellectuelles CQFD sur la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T10:41:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0CE76F58-FCA3-42FD-A65B-A97CF37FDCC5", "internalArchiveId": "0CE76F58-FCA3-42FD-A65B-A97CF37FDCC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le comment du pourquoi: myope comme une taupe : La taupe a-t-elle vraiment une mauvaise vue?", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Valloton, Laurent\r\nLa taupe a-t-elle vraiment une mauvaise vue?\r\nLa r\u00e9ponse de Laurent Vallotton, adjoint scientifique du Mus\u00e9um d'Histoire naturelle de Gen\u00e8ve, au micro d'Huma Khamis.", "durationSec": 63, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9346409", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Le comment du pourquoi: myope comme une taupe / CQFD_2018-03-05T13:08:00_sequence-4", "CQFD du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["La taupe a-t-elle vraiment une mauvaise vue?\nLa r\u00e9ponse de Laurent Vallotton, adjoint scientifique du Mus\u00e9um d'Histoire naturelle de Gen\u00e8ve, au micro d'Huma Khamis."], "variantIds": ["ece-9346409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-12T09:51:55Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nCQFD, le comment du pourquoi myope comme une taupe, une taupe \u00e7a vraiment une mauvaise vue Laurent Vallotton adjoint scientifique au mus\u00e9um d'histoire naturelle de la Ville de Gen\u00e8ve, il est au micro de o\u00f9 alors elles une zone mauvaise humeur sont pas myope, on comprend ce que \u00e7a veut dire, mais c'est en fait c'est faux chez nous en tout cas, il y a plusieurs esp\u00e8ces de taupe, hein, mais chez nous, il y en a 2, il y a la taupe europ\u00e9enne qui a des yeux effectivement voil\u00e0 va pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien, donc c'est un nom, un animal qui vit sous terre, donc il y a un extrait un extr\u00eamement bon odorat un sens tactile tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e avec son museau et tout, mais elle va tr\u00e8s tr\u00e8s mal et puis il y a m\u00eame une autre esp\u00e8ce de taupe qui est la taupe aveugle qui, elle, a carr\u00e9ment les yeux qui sont recouverts par de la peau, donc c'est possible qu'elle distingue vaguement le jour de la nuit, mais c'est clair qu'elle va rien voir ce matin la myopie, c'est chose de d'assez particulier, donc c'est une affection bien pr\u00e9cise que n'ont pas les taupe ne sont pas forc\u00e9ment mieux, mais le voit mal CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T11:27:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-FCCB7A1D-F1D2-451E-B118-4C3FC37F1297", "internalArchiveId": "FCCB7A1D-F1D2-451E-B118-4C3FC37F1297", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le neuro-feedback ou comment mieux faire fonctionner son cerveau", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Adrien Zerbini s'int\u00e9resse \u00e0 une technique qui peut aider les personnes souffrant de pathologies c\u00e9r\u00e9brales (angoisse, d\u00e9pression, addiction ou stress post-traumatique par exemples). Le neuro-feedback consiste \u00e0 voir, en temps r\u00e9el, comment fonctionne le cerveau d'une personne et de l'aider \u00e0 mieux fonctionner \u00e0 l'aide d'exercices. \r\nAvec Marie-Christine Ottet, psychologue et docteur en neuroscience, et Tomas Ros, chercheur en neuroscience \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n> Un sujet en nouvelle diffusion", "durationSec": 1434, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9346407", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Le neuro-feedback ou comment mieux faire fonctionner son cerveau / CQFD_2018-03-05T13:08:00_sequence-2", "CQFD du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["Adrien Zerbini s'int\u00e9resse \u00e0 une technique qui peut aider les personnes souffrant de pathologies c\u00e9r\u00e9brales (angoisse, d\u00e9pression, addiction ou stress post-traumatique par exemples). Le neuro-feedback consiste \u00e0 voir, en temps r\u00e9el, comment fonctionne le cerveau d'une personne et de l\u2019aider \u00e0 mieux fonctionner \u00e0 l'aide d'exercices. \nAvec Marie-Christine Ottet, psychologue et docteur en neuroscience, et Tomas Ros, chercheur en neuroscience \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\n> Un sujet en nouvelle diffusion"], "variantIds": ["ece-9346407"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-12T10:24:02Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [85%] :\r\nNous allons parler maintenant dans CQFD 2 neuro- feedback en nouvelle diffusion une et techniques th\u00e9rapeutiques prometteuses, dites -vous, Adrien Serbie ni de quoi s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [93%] :\r\nAlors l'id\u00e9e elle est simple, c'est d'am\u00e9liorer le fonctionnement de son cerveau par des exercices alors vous allez me dire quand on fait des matches des mots crois\u00e9s ou 10 ou de coups, c'est la m\u00eame chose, mais en fait il y a une astuce dans le neuro- feedback et c'est justement ce feedback c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire que vous allez avoir un retour de l'activit\u00e9 de votre cerveau vous savez que vous dormiez ou vous plancher sur une \u00e9quation St\u00e9phane, votre cerveau est toujours en activit\u00e9 et en observant cette activit\u00e9 avec une IRM ont un \u00e9lectro- enc\u00e9phalogramme on peut dresser une sorte de carte puis cette carte \u00e0 la moyenne \u00e0 la carte standard si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [86%] :\r\nDonc, on me donne un feedback sur l'activit\u00e9 du cerveau, compar\u00e9 \u00e0 l'activit\u00e9 du cerveau de plein d'autres personnes, s\u00fbr, c'est une bonne id\u00e9e de comparer mon neurone ou votre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [92%] :\r\nOui, alors c'est une bonne id\u00e9e, St\u00e9phane car avec cette carte de profil c\u00e9r\u00e9brales, on peut mettre en \u00e9vidence des tendances, par exemple, pour certaines pathologies, on peut dire que le cerveau d'une personne souffrant de troubles de l'attention fonctionne diff\u00e9remment que seule une personne sans ce trouble et c'est vrai pour bon nombres de pathologies c\u00e9r\u00e9brales, angoisse, d\u00e9pression, addictions ou stress post- traumatique, par exemple l'id\u00e9e du neuro- feedback et donc de voir en temps r\u00e9el gr\u00e2ce \u00e0 l'IRM ou avec des Fran\u00e7ais, comme on appelle \u00e7a souvent le geste va plus vite comment notre cerveau fonctionne avec des exercices et puis donc de l'aider \u00e0 fonctionner mieux donc de modifier le fond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [90%] :\r\nSeulement de de son cerveau, c'est l'id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [97%] :\r\nOn prend un exemple concret, alors allons -y, je vous emm\u00e8ne dans un cabinet de neuro- feedback pour tenter l'exp\u00e9rience, je suis avec Marie- Christine c\u00f4t\u00e9 psychologue et Docteur en neurosciences dans son cabinet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [100%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [85%] :\r\nAlors, je m'installe dans un un bon fauteuil les gros fauteuils qu'on a pour la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 la maison avec la l'appui c'est \u00e7a et vous Marie notez vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:52) [88%] :\r\nPar les maternelles qui se compose donc d'un \u00e9lectro- enc\u00e9phalogramme, mat\u00e9riel m\u00e9dical, dans le m\u00eame que ce que vous pouvez avoir dans les h\u00f4pitaux, et il est reli\u00e9 \u00e0 des c\u00e2bles qui ont des petits capteurs au bout qui vous permettront de mesurer l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale donc devant une activit\u00e9 \u00e9lectrique dans le Rh\u00f4ne, juste sur votre ce qui a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [82%] :\r\nCombien de 2 capteurs, vous avez les m\u00e9decins, c'est une d\u00e9monstration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [84%] :\r\nDonc, je vais vous mettre un capteur qui tout ce qu'on appelle une base Ground dont le coup, \u00e7a c'est pour nous permettre de d'avoir une mesure diff\u00e9rentiel puisque le corps est \u00e9lectrique \u00e9galement dans le coup, l\u00e0 vous \u00eates en train de jamais \u00e7a pour que on puisse avoir une mesure pas de votre activit\u00e9 musculaire m\u00eame de votre activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale h\u00e9 moi je voulais poser un capteur sur l'oreille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:58) [94%] :\r\nAlors l\u00e0, vous \u00eates en train de coller un capteur sur ma t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:04) [78%] :\r\nLes zones post\u00e9rieure du cerveau, donc les uns visuelles et les agents qui \u00e9taient l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [82%] :\r\nVoil\u00e0, l\u00e0 je vois d\u00e9barquer Harry fiche en face de moi il y a toutes sortes de couleurs, c'est un peu je penser assez qui avait, dans les syst\u00e8mes de son les basses les m\u00e9diums les aiguilles. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:23) [86%] :\r\nCe qu'on appelle une d\u00e9composition FFT, on sait que chaque son est compos\u00e9e de plaques de fr\u00e9quence et on peut d\u00e9composer ce signal sous forme de fr\u00e9quences et c'est exactement le m\u00eame syst\u00e8me qu'on utilise pour le fonctionnement c\u00e9r\u00e9bral, \u00e0 la diff\u00e9rence que le signal qu'on analyse le signal \u00e9lectrique produit par les non encore finalement tation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:50) [88%] :\r\nCe que je vous \u00e9coutiez un homme qui a boug\u00e9, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:52) [80%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est vrai, en fait, votre cerveau produit toutes sortes de fr\u00e9quence les les neurones peuvent communiquer ensemble les fr\u00e9quences sont pass\u00e9s par exemple une fois par seconde \u00e0 Hertz c'est une d\u00e9charge, on a par seconde, 30 ou 40 Hz et 42 d\u00e9charge partiront le nom Dominique car, une fois par semaine, il faut bien savoir que la mesure pas le monde, on mesure des groupes de plus, le groupe devant un grand qu'il y a de nouveaux qui sont recrut\u00e9s \u00e0 fonctionner sur le m\u00eame rythme en m\u00eame temps, plus la barre des micro- balcon sur la fr\u00e9quence de est grande. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:35) [90%] :\r\nDonc l\u00e0, vous avez mis le capteur sur \u00e0 l'arri\u00e8re de mon salon sur la zone pari\u00e9tale, vous avez, vous avez dit \u00e7a veut dire que donc vous sa mesure l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale de cet air pari\u00e9tal mon cerveau exactement, \u00e7a veut dire ce que vous voyez l\u00e0, on peut d\u00e9j\u00e0 vous donner des informations, son \u00e9tat mental ou sur diff\u00e9rentes choses me concernant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:55) [82%] :\r\nVisuellement, comme \u00e7a, on va dire que \u00e7a ressemble du peu \u00e0 la vaillance, mais ce qu'on a en fait principalement c'est baisse de g\u00e9nie qui nous permettent de comparer. \r\nLe fonctionnement de votre cerveau par rapport \u00e0 un fonctionnement \u00e9lectrique de la norme de population de votre \u00e2ge et on a des cartes qui permettent ensuite deviendra dans cette r\u00e9gion, la v\u00f4tre, cerveau a tendance \u00e0 faire trop donc leur trop une rapide significativement diff\u00e9rent par parfois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [95%] :\r\nBon, Adrien, vous \u00eates donc install\u00e9 dans ce fauteuil avec un \u00e9lectro- enc\u00e9phalogramme sur votre t\u00eate devant vous un \u00e9cran que s'est -il pass\u00e9 ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [83%] :\r\nAlors, dans un 1er temps Marie- Christine \u00e0 analyser le fonctionnement cerveau, on a entendu, l\u00e0 c'est le d\u00e9but, apr\u00e8s m'a fait fermer les yeux et les affaires, a fait faire du calcul mental. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [97%] :\r\nEt donc l\u00e0 vous aviez toujours une repr\u00e9sentation du fonctionnement de de votre cerveau sur l'\u00e9cran, en face de vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [87%] :\r\nAlors non, \u00e0 ce moment -l\u00e0, rien du tout, mais ensuite pour me faire une d\u00e9monstration Marie- Christine Hatem a propos\u00e9 de faire des exercices alors dans un 1er temps c'\u00e9tait extr\u00eamement sympa, j'avais devant moi une animation un peu psych\u00e9d\u00e9lique avec des fleurs de p\u00e2querettes qui tournait, sauf que, parfois, l'animation se bloquait tous ce fluide comme \u00e7a s'arr\u00eate, c'\u00e9tait assez d\u00e9sagr\u00e9able et du coup le mon objectif \u00e9tait d'\u00e9viter que l'animation ne s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [81%] :\r\nEt \u00e7a uniquement avec l'\u00e9lectro, enc\u00e9phalogramme c'est \u00e7a le c'est \u00e7a, c'est \u00e7a et donc vous du sur quoi vous concentrer penser un truc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [85%] :\r\nParticulier alors justement c'est \u00e7a qui assimile sur une myst\u00e9rieux j'avais aucune autre instruction que \u00e7a, \u00e9viter de l'animation de s'arr\u00eater, donc \u00e7a m'a sembl\u00e9 assez \u00e9trange, effectivement, ensuite on va proposer un 2\u00e8me exercice un peu plus concret, c'\u00e9tait une sorte de course de chenilles, l'\u00e2ge de faire gagner la Chine verte face \u00e0 la Bible et \u00e0 la rouge et j'avais une instruction \u00eatre concentr\u00e9, attentif \u00e0 ma chemise, sans \u00eatre trop engag\u00e9, \u00e7a veut dire vous devez pas trop vous exciter sur notre sionistes apr\u00e8s exactement je devais l'observer paisiblement et pas un excit\u00e9 et vous savez quoi Stephen Jay scotch\u00e9 la chenille bleue et la chenille rouge, donc j'ai gagn\u00e9 c'est assez curieux parce que, \u00e9trangement, faire gagner ma chenille verte \u00e9tait assez fatiguant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [85%] :\r\nOui, qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, du coup, dans votre cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [90%] :\r\nC'est ce que j'ai voulu comprendre et apr\u00e8s cette grande performance et donc demand\u00e9 \u00e0 Marie- Christine, les r\u00e9sultats de l'ann\u00e9e, disent de l'analyse de mon cerveau, puis le sens des exercices qu'elle m'a fait faire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:08) [89%] :\r\nAlors la miss montrent en effet que votre profil c\u00e9r\u00e9brales ressemble \u00e0 certains profils qui ont \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence cliniquement par la recherche, mais mis en \u00e9vidence cliniquement par certains cliniciens et sp\u00e9cialement les cliniciens aux \u00c9tats-Unis avec un manque de production de ondes Alpha, donc 8 12 Hertz donc votre cerveau a tendance \u00e0 ne pas assez produire de cette onde -l\u00e0 quand vous avez des j'ai ferm\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre d\u00fb \u00e0 l'\u00c9tat que vous \u00eates aujourd'hui par exemple, mais si on refait une mesure dans un autre contexte, o\u00f9 on va, on n'est pas en train de faire une interview o\u00f9 vous avez peut-\u00eatre mineurs mis la nuit pass\u00e9e, on pourra vraiment confirmer ce r\u00e9sultat, on peut voir \u00e9galement au niveau frontal que sur une stimulation en tout cas que votre le profil de votre cerveau est similaire \u00e0 certaines personnes qui ont ce fonctionnement de sur- stimulation au niveau frontal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:05) [84%] :\r\nCe qui se manifeste par un un trouble ou manifeste par quoi g\u00e9n\u00e9ralement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:09) [87%] :\r\nDifficult\u00e9s de son arri\u00e8re par exemple, on peut avoir plusieurs probl\u00e8mes pourcent dormir simplement chose avec les sous, attention, on peut avoir des des difficult\u00e9s de sommeil, soit parce qu'on manque de la FIFA, soit parce qu'on fonctionne trop rapidement, mais plut\u00f4t \u00e0 l'arri\u00e8re du cerveau, soit parce que on fonctionne trop rapidement \u00e0 l'avant du cerveau et c'est pour \u00e7a que les analyses ne permettent vraiment de savoir quelles r\u00e9gions cibl\u00e9es et quelle r\u00e9gion r\u00e9\u00e9duquer quelque part pour avoir une am\u00e9lioration de votre sommeil, si c'est le l'indication pour laquelle on est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:41) [88%] :\r\nAlors justement, ensuite on a fait des enfin, vous m'avez fait faire des exercices un 1er exercice o\u00f9 il y avait c'est cette animation avec ces sortes de fleurs de p\u00e2querettes sur l'\u00e9cran qui s'arr\u00eatait parfois les transfuges et repartait cet exercice -l\u00e0 \u00e9tait assez d\u00e9routant pour moi parce que vous avez pas donn\u00e9 d'instructions, j'avais pas un travail conscient \u00e0 faire l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:03) [90%] :\r\nOui, alors c'est l'aspect le plus \u00e9tonnant que on a parce que, dans notre conception pour nous changer ou am\u00e9liorer son fonctionnement passe automatiquement par un effort, un effort conscient et il se trouve que il y a beaucoup de choses que nous, \u00e7a vous fait de mani\u00e8re inconsciente, il apprend de mani\u00e8re inconsciente, comme par exemple qu'on apprend \u00e0 faire du v\u00e9lo qu'on veut apprendre \u00e0 jongler, on doit faire l'effort d'essayer de jongler, mais on ne sait pas consciemment comment corriger sa main quand elle lance la balle et qu'on n'arrive pas \u00e0 rattraper cette balle notre cerveau calcule comment corriger on r\u00e9essayer, mais la mani\u00e8re dont cerveau apprend, on n'a pas conscience de \u00e7a, donc en fait ne cerveau concr\u00e8tement et m\u00eame majoritairement apprend sans effort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:53) [85%] :\r\nDonc l\u00e0, en fait, l'id\u00e9e c'\u00e9tait que l'animation de s'arr\u00eate pas, parce qu'elle s'arr\u00eatait quand mon cerveau se mettait dans quelle position, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:02) [82%] :\r\nAlors l\u00e0, animation que j'ai propos\u00e9, c'est que votre cerveau face cette fr\u00e9quence 12 15 Hertz, donc c'est une fr\u00e9quence on peut on appelle contemplative ou comme votre cerveau et en mode par d\u00e9faut, mais les yeux ouverts et \u00e0 ce moment -l\u00e0, moi ce que j'ai mis ce que j'ai mis un seuil ou sur le micro volts donc c'est-\u00e0-dire j'ai mis un seuil o\u00f9 je veux qu'une majorit\u00e9 de vos neurones fonctionnent \u00e0 ce rythme -l\u00e0, ensembles et si votre cerveau ne va pas jusqu'\u00e0 ce seuil, alors les p\u00e2querettes s'arr\u00eate appartient au votre cerveau d\u00e9passe le seuil n'est pas cas sornettes le l'animation sur le film sort en nous, c'est pas uniquement les p\u00e2querettes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:43) [85%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais un peu psych\u00e9d\u00e9lique, \u00e7a, \u00e7a m'allait tr\u00e8s bien et leur ensuite 2\u00e8me exercice \u00e9tait cette course de chenilles est encore \u00e0 l'\u00e9cran devant moi, donc une 3 chenilles de 3 couleurs diff\u00e9rentes, c'\u00e9tait plus facile pour moi parce qu'on avait dit oui, il suffit de se concentrer sur votre chenilles pas penser \u00e0 autre chose, de vous concentrer sur cette chenille et puis elle va gagner et c'est ce qui s'est pass\u00e9, donc l\u00e0 il y avait un travail conscient \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:04) [89%] :\r\nAlors c'est un type de concentration mais c'est pas un type de concentration engag\u00e9es, vous \u00eates pas en train de vous dire en permanence Wasigny Vaezi Johnny, vous vous \u00eates pas en train de faire des calculs mental ou vous \u00eates, vous \u00eates juste l\u00e0, pr\u00e9sent \u00e0 regarder ce qui est en train de se passer devant vous et c'est \u00e7a, c'\u00e9tait un peu contemplatif qui est est une forme d'attention, donc l\u00e0 c'est s\u00fbr que cet exercice -l\u00e0, c'est probablement l'exercice o\u00f9 on a le plus la sensation de contr\u00f4le sur ce que fait notre cerveau mais c'est un leurre et quelque part, parce que notre cerveau le fait sans qu'on en a, on a vraiment confiance, je peux vous faire faire le m\u00eame exercice o\u00f9 je peux faire faire votre cerveau, le m\u00eame exercice sans qu'il y a eu ce retour visuel o\u00f9 il y a un sens, donc \u00e7a satisfait une partie consciente de votre cerveau, mais en fait, on pourrait avoir les m\u00eames r\u00e9sultats, sans avoir cette partie -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [91%] :\r\nNotre dossier sur le neuro- feedback aujourd'hui dans CQFD le neuro- feedback ou comment faire mieux fonctionner sans cerveau o\u00f9 on apprend d'ailleurs mini que votre cerveau peut apprendre \u00e0 fonctionner mieux, m\u00eame sans que vous en ayez conscience. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:06) [90%] :\r\nLe v\u00f4tre aussi St\u00e9phane et ce qui ne veut pas dire qu'on n'est pas faire d'exercice, simplement en pratiquant l'exercice, on n'a pas conscience du travail qui s'effectue dans notre cerveau et on fait souvent \u00e7a par exemple si vous apprenez \u00e0 jouer au piano, vous avez acquis une sorte de dext\u00e9rit\u00e9 entre les doigts, cerveau va modifier la capacit\u00e9 de Vaudois et des mouvements des uns par rapport aux autres sans que vous ayez conscience de \u00e7a para\u00eet effectivement qu'on apprend \u00e0 jongler ou \u00e0 faire du v\u00e9lo avec le neuro- feedback on essaie donc d'apprendre \u00e0 la cerveau directement ce que l'on cherche \u00e0 modifier, Marie- Christine -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:35) [88%] :\r\nOn va utiliser l'apprentissage implicite que notre cerveau fait pour pouvoir guider celui -ci dans l'arr\u00eat de fonctionnement qu'il fait qu'il serait inappropri\u00e9 et qui produirait des sympt\u00f4mes comme par exemple d'avoir des anxi\u00e9t\u00e9 ou ou d'appareils, r\u00e9ussir \u00e0 se concentrer donc on va proposer au cerveau de faire un nouveau fonctionnement ou d'arr\u00eater de fonctionnement qui n'est pas indiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:03) [92%] :\r\nL'important maintenant c'est de savoir aujourd'hui avec la science et la recherche des publications ou est -ce qu'on en est o\u00f9, quelles sont les les types de pathologies pour lesquelles le neuro- feedback semble ou donne des des r\u00e9sultats probants. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:16) [84%] :\r\nAlors aujourd'hui elle est \u00e0 la une d'un naturel que l'union fait bac est majoritairement valid\u00e9 dans les troupes de l'adoption hyper- activit\u00e9, ce qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9, majoritairement les c'est chez l'enfant, o\u00f9 il y a certaines \u00e9tudes qui ont montr\u00e9 aussi des effets avec des groupes avec la Ritaline ou sans Ritaline avec nous feedback des groupes contr\u00f4lent la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:38) [89%] :\r\nTallinn pour prendre cet exemple -l\u00e0, c'est un m\u00e9dicament qui fait effet mais qui ne soignent pas, on enl\u00e8ve la Ritaline, on retrouve le probl\u00e8me alors que si je vous comprends bien, avec ses 7 d'apprendre au savoir- faire autrement, on peut imaginer avoir appris \u00e0 faire du v\u00e9lo, avoir appris \u00e0 jongler, est une pure besoin d'apprendre apr\u00e8s donc pareil pour des des pathologies. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:58) [90%] :\r\nAlors, en effet, c'est ce qu'on constate avec les th\u00e9rapies non feedback, c'est-\u00e0-dire qu'on apprend au cerveau, on le guide un guide le cerveau est -ce qu'il apprenne un nouveau fonctionnement et cette modification de la mati\u00e8re c\u00e9r\u00e9brale \u00e0 partir du moment o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 assez renforc\u00e9e, elle est d\u00e9finitive v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:18) [93%] :\r\nVous avez parl\u00e9 du des troupes de l'attention que les autres pathologies ont \u00e9t\u00e9 on va dire valider ou en tous les cas sur lesquels les milieux acad\u00e9miques se sont pench\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:27) [89%] :\r\nAlors sp\u00e9cialement ces 4 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu une explosion des publications dans le dans le domaine qui ont sont pass\u00e9s un peu par tous les domaines, hein, il y a les hindous ne serait -ce parce traumatiques, on a \u00e9galement et r\u00e9sultat sur la d\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:44) [85%] :\r\nOn a parl\u00e9 de la de pathologies et ce qui est des applications du neuro- feedback qui sont plus destin\u00e9s \u00e0 des comportements, je sais pas si je suis sportif de haut niveau et puis je me dis : oui, mais je suis pas assez concentr\u00e9, o\u00f9 je suis pas assez fort \u00e0 s'\u00e0 ce moment -l\u00e0 est -ce qu'il y a aussi des applications du nom feedback pour la performance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:02) [89%] :\r\nAlors oui, pour tout ce qui est performance de pointe, on am\u00e9liore la capacit\u00e9 de switcher la tension, on am\u00e9liore la longueur de l'attention pour les sportifs, on am\u00e9liore aussi justement la capacit\u00e9 de prise de d\u00e9cision tr\u00e8s tr\u00e8s rapide, donc on sait, par exemple, certains clubs de football, qui utilisent \u00e7a pour leur footballeur, on a des exemples de ce qu'il y a, qui utilisent \u00e7a pour pouvoir pendant la descente qui dure une minute et demie 2 minutes \u00eatre tout le temps, attentif \u00e0 chaque seconde de la descente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:37) [83%] :\r\n\u00e7a reste une science jeune \u00e7a ce que j'imagine, pour beaucoup, c'est entre guillemets, de nouvelles approches, il faut toujours du temps pour qu'il ait pu beaucoup de publications que se r\u00e9p\u00e9ter qu'on nous disait qu'm\u00e8ne des m\u00e9thane Alice et pour vous, qui \u00e9tait passionn\u00e9 par ce sujet, c'est frustrant de devoir attendre que la science Vienne valider absolument chaque point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:57) [90%] :\r\nC'est frustrant et rassurant \u00e0 la fois parce qu'on travaille quand m\u00eame sur le fonctionnement du cerveau, on sait que ce qu'on fait n'est pas anodin, on a quand m\u00eame un peu, si on s'adresse \u00e0 des des personnes qui sont pass\u00e9es form\u00e9s, on peut avoir aussi on ach\u00e8te nous-m\u00eames sur Internet des des produits qui font une envie de base si on a et on sait pas ce qu'on a \u00e0 la base et comment fonctionne notre cerveau \u00e0 la base et on utilise ce genre de produit, on va quand m\u00eame potentiellement avoir des effets n\u00e9gatifs sur le fonctionnement c\u00e9r\u00e9bral et \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est s\u00fbr que nous on pr\u00e9f\u00e8re en tant que clinicien et sur des protocoles qu'on propose, donc, oui, c'est frustrant, mais c'est absolument n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:39) [93%] :\r\nEt donc, on comprend que le neuro- feedback est une approche encore jeune, qu'il va falloir un peu de temps pour qu'elle soit reconnue par les institutions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:45) [88%] :\r\nOui, et pendant ce temps, il faut dire que le titre de th\u00e9rapeute en neuro- feedback n'est absolument pas prot\u00e9g\u00e9s donc vous St\u00e9phane vous pouvez demain ouvrir un cabinet de neuro- feedback mais mais vous ne serez pas agr\u00e9\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9, l'Association suisse de bio et neuro- feedback qui regroupe v\u00e9rifie les comp\u00e9tences des th\u00e9rapeutes en Suisse romande a mis en ligne \u00e0 leur page d'accueil sur la n\u00f4tre RTS Point CH Verbeek CQFD alors j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:06) [91%] :\r\nTout cela avec beaucoup d'attention, mon cher Adrien et il y a quand m\u00eame un peu de scepticisme en voil\u00e0 qui me fait me demander ce que vraiment \u00e7a peut marcher votre interlocutrice, Marie- Christine, elle est \u00e0 la fois juge et partie puisqu'elle elle m\u00eame et th\u00e9rapeute en neuro- feedback \u00e9videmment qu'elle va pas vous dire que \u00e7a ne marche pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:24) [89%] :\r\nOui, comme dans toutes les nouvelles approches, il faut des enthousiastes pour faire conna\u00eetre ces th\u00e9rapies, cela \u00e9tant, comme je vous le dit Marie- Christine Ath\u00e8nes et pas seulement psychologue est \u00e9galement Docteur en neuroscience, donc on va dire que c'est pas une touriste si j'ose dire, par ailleurs, j'ai \u00e9t\u00e9 rencontrer un chercheur en neurosciences de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, qui travaille depuis 10 ans sur le neuro- feedback il enseigne d'ailleurs le neuro- feedback \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, il n'est pas th\u00e9rapeute mais il conna\u00eet toutes les publications scientifiques dans le domaine du nom feedback, je vais demander pour quelles pathologies cette approche a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 de mani\u00e8re solide. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:53) [85%] :\r\nIl y a un, en fait, c'est peu, parce que pour l'instant de la c\u00f4te neuro- scientifique, on a essay\u00e9 de faire des preuves de concept que le neuro- feedback agissent sur le cerveau alors fait beaucoup des \u00e9tudes avec des sujets \u00e7a il y a diff\u00e9rentes \u00e9tudes sur des populations clinique il y a une \u00e9tude sur ce qui se renie, c'est des \u00e9tudes qui on peut compter sur les doigts aussi sur la d\u00e9pression et la la population \u00e0 laquelle est la meilleure, c'est le les troubles d'attention en fait sur les enfants particulier et l\u00e0 il y a plus d'une vingtaine des \u00e9tudes et en fait m\u00eame essayer de faire des \u00e9meutes, analyse avec ces r\u00e9sultats et qui qui m\u00e9rite analyse ont trouv\u00e9 qu'il y a des effets b\u00e9n\u00e9fiques sur le comportement par rapport \u00e0 des groupes reproche, les autres ont trouv\u00e9 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:43) [87%] :\r\nPour r\u00e9sumer, on est dans un stade tr\u00e8s pr\u00e9liminaire au niveau acad\u00e9mique, Audi oui publication le plus de publication, c'est sur ses troupes de l'attention, avec des r\u00e9sultats qui font donc pas l'unanimit\u00e9 acad\u00e9mique ment, donnez votre avis aussi \u00e0 vous puisque vous connaissez bien la chose : pourquoi est -ce qu'on a encore ce doute acad\u00e9mique en fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:02) [84%] :\r\nJe pense que on fait encore des essais cliniques sur des protocoles qui sont assez vieux et aussi li\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s m\u00e9thodologique entre diff\u00e9rents centres c'est groupe cliniques sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien form\u00e9e dans l'New feedback m\u00eame il y a des diff\u00e9rences m\u00e9thodologiques entre les \u00e9tudes, \u00e0 noter que les \u00e9tudes qui sont faites, mais, mais tr\u00e8s bien d\u00e9montr\u00e9e des effets b\u00e9n\u00e9fiques et exhaustive de il y a des vraiment des soucis mais zoologique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:29) [90%] :\r\nDonc, troubles de l'attention, on va dire que c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 le plus document\u00e9 et selon vous, si c'est bien fait litige vous r\u00e9sume mal si c'est bien fait, c'est pertinent et efficace pour quelle autre type d'approche ou quelque autre tri troubles du comportement, on a de fortes pr\u00e9somptions des \u00e9tudes s\u00e9rieuses qui montrent une efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:49) [86%] :\r\nMoi, je voudrais pas qu'il y a un autre d\u00e9sordres qui sont assez valid\u00e9 mais quand m\u00eame il y a des \u00e9tudes prometteuses, par exemple sur la d\u00e9pression, les pilotes si l'addiction et les troupes d'obsessions et tout \u00e7a, mais c'est vraiment comme des peut-\u00eatre d'\u00eatre des \u00e9tudes pilotes pour voir qui est -ce que dans un grand \u00e9chantillon avec un protocole qui est vraiment li\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9sordre si \u00e7a marche mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:16) [89%] :\r\nEt donc il va falloir encore un peu de patience, hein, pour que le neuro- feedback soit valid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:21) [92%] :\r\nPour beaucoup de pathologies oui, ben il faut dire que malgr\u00e9 l'engouement de la science actuelle sur les neuroscience la connaissance du cerveau aujourd'hui reste limit\u00e9e, il faut rester humble quand on regarde de pr\u00e8s les les publications, on voit des choses assez marrant parlant pourcent pensent qu'il y a beaucoup d'chose qu'on comprend pas certaines \u00e9tudes vont vous dire qu'une zone c\u00e9r\u00e9brale est impliqu\u00e9 dans la col\u00e8re et une autre \u00e9tude, vous dira que cette m\u00eame zone c\u00e9r\u00e9brale est impliqu\u00e9 dans tout \u00e0 fait autre chose, par exemple la la sensation du corps la proprio Psion, alors \u00e7a peut \u00eatre vrai, mais parfois, on se rend compte qu'on est encore dans sur des hypoth\u00e8ses en plus aujourd'hui on comprend que le cerveau fonctionne en r\u00e9seau et donc que c'est pas si simple et pas d'une m\u00e8re qui fait \u00e7a une aire qui fait \u00e7a, c'est vraiment un maillage un r\u00e9seau entre diff\u00e9rentes zones. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:01) [87%] :\r\nLe cerveau reste un grand myst\u00e8re apparemment celui la machine la plus complexe de de Nevers, alors c'est pas forc\u00e9ment facile \u00e0 d\u00e9crypter mais on essaye de le faire et je pense que avec cette connaissance, on peut rien utilis\u00e9 les ont mis au feedback encore mieux, il y a diff\u00e9rentes autres proches qu'on peut utiliser dans l'avenir par exemple cette approche bas\u00e9e sur les r\u00e9seaux neuronaux alors l\u00e0 2 buts, ils ont fait feedback avec un trop ou des \u00e9lectrodes maximum mais dans l'avenir, je pense qu'on aura peut-\u00eatre une couverture compl\u00e8te des scalps avec par exemple 64 \u00e9lectrodes qui sont secs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:39) [80%] :\r\nParce que alors ce qu'il faut dire c'est effectivement, moi, j'ai test\u00e9 \u00e7a, donc ce sont des \u00e9lectrodes compose avec un gel actuellement donc \u00e7a veut dire que se poser 2 \u00e9lectrodes inventer un exercice, \u00e7a va, mais dans poser 60, \u00e7a mettrait un temps gigantesque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:50) [85%] :\r\nExact, alors si dans l'avenir, maintenant il y a une technologie qui, avec les \u00e9lectrodes ce qui ce qui va venir frais dans le quelques ann\u00e9es et donc un peu comme un casque \u00e0 v\u00e9lo, c'est \u00e7a, on met, on met un casque sur la t\u00eate toutes les \u00e9lectrodes sont pos\u00e9es, d'un seul coup, exact, exact et l\u00e0 on pourrait faire des protocoles beaucoup plus complexes, qui sont bas\u00e9s sur des param\u00e8tres des r\u00e9seaux a par exemple une communication entre les ondes d'une r\u00e9gion avec l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:16) [94%] :\r\nDonc vous avez du pain sur la planche, vous qui est d'chercheur en neurosciences dans dans le domaine du neuro- feedback dans les ann\u00e9es qui vont venir vous imaginez qu'on va se mettre \u00e0 soigner diff\u00e9rentes pathologies avec le neuro- feedback. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:29) [84%] :\r\nJ'esp\u00e8re que oui, vraiment, parce que les approches pharmaceutique, ils ont aussi des grandes limitations notamment les effets c'est contraire aussi on comprend de plus en plus que le 10 avril insist\u00e9 nomm\u00e9 statique, \u00e7a veut dire qu'il s'adapte et les feedback il agit comme une m\u00e9thode pour vraiment donner la direction de cette Quessy-Cit\u00e9 de dessin ou alors si on conna\u00eet bien les param\u00e8tres qui sont li\u00e9s ou s'il y a des des param\u00e8tres qui sont li\u00e9es \u00e0 la l'Intelligence alors si on peut vraiment manipuler au modifier les \u00e7a dans une direction peut-\u00eatre on peut arriver, m\u00eame la que l'Intelligence et m\u00eame le concept d'Intelligence et un peu plus maintenant, alors il y a Intelligence \u00e9motionnelle cr\u00e9ativit\u00e9 il y a beaucoup plus de facteurs d'Intelligence que jusqu'au m\u00eame num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:18) [94%] :\r\nLes promesses du neuro- feedback un dossier pr\u00e9par\u00e9 par Adrien Zambi ni Adrien, qui n'est donc pas juste un num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:25) [92%] :\r\nAlors, un dernier mot : St\u00e9phane encore pour vous dire qu'on trouve d\u00e9j\u00e0 sur Internet des gadgets permettant de faire du neuro- feedback \u00e0 la maison, par exemple, pour am\u00e9liorer sa sa concentration et \u00e0 ce sujet, nos 2 interlocuteurs sont absolument du m\u00eame avis : ces bidules ne sont pas s\u00e9rieux, \u00e7a peut \u00e9ventuellement vous faire du bien, mais \u00e7a peut aussi vous faire du mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:41) [84%] :\r\nDonc c'est \u00e0 \u00e9viter rien, vous \u00eates tellement intelligent, ne changez rien \u00e0 votre cerveau est parfait : merci d'\u00eatre l\u00e0, c'est que j'ai aujourd'hui \u00e0 bient\u00f4t CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T10:11:04Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ottet, Marie-Christine", "role": "psychologue, docteur en neurosciences, Pr\u00e9sidente de l'Association Suisse de Bio et Neurofeedback (ASBN)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30BBBA81-A5A2-453E-869F-5A0D7421A79D", "internalArchiveId": "30BBBA81-A5A2-453E-869F-5A0D7421A79D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 05.03.2018", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "Invit\u00e9e: Anne-Laure Lovis, th\u00e9rapeute et \u00e9crivaine, dans le cadre du spectacle \"Aux 18 Fesses\"\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission: Auberge de Jolimont, Jolimont 68 - 2855 Glovelier\r\n\r\n* * Les Dicodeurs: Pascal Vincent, Marc Donnet-Monay, Kaya G\u00fcner, Lucas Thorens et Laurence Bisang. Jean-Daniel Mottet (r\u00e9alisation), Laurence Dechanez et Herv\u00e9 Mermillod (technique), Sandrine Viglino (synth\u00e9). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3568, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9346344", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 05.03.2018", "Les Dicodeurs \u00e0 Saulcy (JU) du 5 au 9 mars 2018 1/5 / DIC_2018-03-05T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 05.03.2018", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2018-03-05T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs \u00e0 Saulcy (JU) du 5 au 9 mars 2018 1/5 / DIC_2018-03-05T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9e: Anne-Laure Lovis, th\u00e9rapeute et \u00e9crivaine, dans le cadre du spectacle \"Aux 18 Fesses\"\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: Auberge de Jolimont, Jolimont 68 - 2855 Glovelier", "Invit\u00e9e: Anne-Laure Lovis, th\u00e9rapeute et \u00e9crivaine, dans le cadre du spectacle \"Aux 18 Fesses\"\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: Auberge de Jolimont, Jolimont 68 - 2855 Glovelier"], "variantIds": ["ece-9346346", "ece-9346344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-12T12:52:09Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nDit Coderre avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [55%] :\r\nQuel quel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [88%] :\r\nUn cadre jurassien pour les d\u00e9codeurs, cette semaine, les voici \u00e0 Glovelier nous sommes \u00e0 la ferme auberge de Jolimont, c'est un lieu couru, semble -t-il, un lieu tranquille un peu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:27) [83%] :\r\nSeul au monde et \u00e7a fait parfois du bien en cas pas de voisin a vraiment proche, c'est vrai en Italie, nous sommes pas loin du chef- lieu du canton d'ailleurs Del\u00e9mont, pas tr\u00e8s loin, alors quelle brochette de d\u00e9codeurs, allez vous mesdames et messieurs, qui \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute, avoir affaire jusqu'\u00e0 vendredi 4 Joli-Coeur magnifique, j'ai marqu\u00e9 4 jolis morceaux pr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:47) [74%] :\r\nIl y a id\u00e9ologie 14 bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:53) [81%] :\r\nPourtant, c'est pas la fin, bonjour, non cadr\u00e9e Pascal Vincent bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:01:01) [89%] :\r\nEt Kaya G\u00fcner une belle pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [90%] :\r\nOui, c'est un peu \u00e7a. \r\nCela pr\u00e9sage d\u00e9j\u00e0 d'une semaine, piquante alors leur invit\u00e9 va sans doute y amener son grain de sel, vous savez que c'\u00e9tait mission fait valser les mots. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:18) [88%] :\r\nEt les id\u00e9es d'accord \u00e0 travers des jeux, le sens des mots, des mots et les hommes aussi les co\u00fbts sur le papier, parall\u00e8lement \u00e0 son r\u00f4le de m\u00e8re et th\u00e9rapeute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [83%] :\r\nElle est \u00e9crivaine et signe notamment une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre dont il sera question toute la semaine, intitul\u00e9e au 18 Fesses savant mais sans nom, mesdames et messieurs d'Ankara, l'auteur fait Anne-Laure Lovis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [87%] :\r\nBonjour tout le monde est avec un fan-club semblerait oui on a le fan club qu'on m\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:58) [80%] :\r\nAutant pour nous tr\u00e8s bien si vous si vous attaquez vous soutient d\u00e8s le d\u00e9but de la semaine apr\u00e8s une travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [87%] :\r\nEh bien non, justement c'est positif quoi alors le titre de la pi\u00e8ce est assez intrigant d'Spa au 18 Fesses, c'est une bonne accroche on va dire vous nous raconterez ce qu'il y a autour n'est -ce pas partout dans la semaine, mais je peux d\u00e9j\u00e0 dire que cette pi\u00e8ce sera jou\u00e9e tout bient\u00f4t repr\u00e9sentations \u00e0 la Halle de g\u00e8nes de saucisses et juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, s'aussi \u00e0 partir du 10 mars et \u00e7a c'est samedi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:26) [84%] :\r\nMoi, \u00e7a s'approche, on est impatient, on peut imaginer, et surtout en passant par les imaginons qu'on est l\u00e0 pour \u00e7a, Anne-Laure Lovis \u00e7a vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 plonger aussi dans le monde un peu Ribouldingue Nicolas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:38) [84%] :\r\nOui, \u00e7a fait un petit moment que je m'y pr\u00e9pare psychologiquement, \u00e7a ne veut pas tout environ combien d'ann\u00e9es, combien d'ann\u00e9es, vu que je suis th\u00e9rapeute, \u00e7a fait une vingtaine d'ann\u00e9es que cela dans 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:49) [85%] :\r\nOn va savoir alors vous \u00eates pr\u00eate \u00e0 dire \u00e7a comme \u00e7a et je vous souhaite donc la bienvenue parmi eux mais c'est parti \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [91%] :\r\nAvant de sauter sur le tout 1er jeu de cette semaine, je vous propose de jeter un oeil \u00e0 ce qui se passe la semaine prochaine, lundi prochain 12 mars les d\u00e9codeurs seront \u00e0 Sainte-Croix et leur invit\u00e9e Maryl\u00e8ne, qui est professeur de clowns, voil\u00e0 ce qui se passe l\u00e0- dedans, a autour pour participer \u00e0 ces \u00e9missions \u00e0 Sainte-Croix dont vous appelez le 0 58 236 236 6 et cette loi- The Nusbaum attach\u00e9 production des Dicos d'or, qui s'occupe de vos appels et qui est avec nous cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:34) [84%] :\r\nY avoir aussi sur le terrain comme on fasse pas \u00e7a nous conduit et va suivre un petit peu tous ces jeux de pr\u00e8s notamment compter tous les points, parfois je me perds en allant la vie \u00e7a y est c'est parti je num\u00e9ro intitul\u00e9 boulettes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [89%] :\r\nQu'appelle -t-on la boulette de Pierre qui Vire, c'est tout un programme, vous imaginez peut-\u00eatre des choses d\u00e9j\u00e0 les d\u00e9codeurs ont fait pareil en tout cas pour 3 d'entre eux, il y en a qui conna\u00eet la r\u00e9ponse et myst\u00e9rieux, voyons ce que \u00e7a donne, Kaya G\u00fcner. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:05) [87%] :\r\n\u00e0 la boulette, on croit que la boule \u00e9tait orientale mais que nenni, elle est universelle et des boulettes, il y en a toutes les sortes, hein, par exemple, quand on dit de quelqu'un qui a fait une boulette, elle va \u00eatre diff\u00e9rente de celle que pourrait faire un un petit Chihuahua, on reste dans le mignon, c'est pour \u00e7a que j'ai pas fait le choix du doberman et comme la boulette est universel, IKEA nous fait aussi les boulettes, par contre, il y a plus tellement de diff\u00e9rence avec celle du doberman je, je vous le conc\u00e8de, c'est moins mignon, la boulette de la Pierre qui Vire, le nom donn\u00e9 \u00e0 une des grottes du Vercors en France, dont l'acc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert en d\u00e9pla\u00e7ant un \u00e9norme rocher qui avait la forme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:40) [82%] :\r\nUne boulette, pas du tout de quoi je sais pas mal \u00e0 Vannes y attarde parce qu'en ce moment, accord merci \u00e7a me citait, il n'est pas au courant, non, non, mais \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 mon insu situ\u00e9 l'accord bon Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:03) [88%] :\r\nBonjour, cette boule \u00e7a alors merci Boulette et c'est comme \u00e7a et c'est comme \u00e7a qu'elle appelait pendant les votations lors du d\u00e9pouillement, un bulletin de vote sur lequel a \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9 un petit dessin ou une petite phrase par celui ou celle qui l'a rempli pensant appuyer son vote alors que pas du tout, pas du tout, \u00e7a fait l'effet inverse \u00e7a annule et \u00e9limine ce bulletin d'o\u00f9 la boulette, j'ai pass\u00e9 beaucoup de boulettes de la Pierre qui vire ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s hier 4 mars au moment du d\u00e9pouillement de cette votation historique toutefois son qu'on n'a pas le droit d'en parler, on va pas en parler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [76%] :\r\nEt on passe \u00e0 Lucas, tant pour la boulette de Pierre qui Vire 3\u00e8me r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:42) [82%] :\r\nEn fait, c'est tout simplement un fromage qui ressemble \u00e0 une grosse boule de mozzarella avec des petits brins d'herbe fra\u00eeche dedans, c'est un fromage qui vient de l'abbaye de Sainte-Marie Pierre qui vire c'est pr\u00e8s de St L\u00e9ger Vauban voyez Laurence Saint-L\u00e9ger Vauban, c'est presque les tombes non plus simple et n'est pas loin de 50 Magnan c'est possible vous laissent pas loin de de chasse de luxure cure, c'est entre et que si l'effort essai \u00e0 l'angle de la des 55 et de 100. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:11) [76%] :\r\n\u00e7a devient plus pr\u00e9cis, il en France en France, quelque part, parfait on un fromage, on a enfin une derni\u00e8re r\u00e9ponse Martin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:22) [80%] :\r\nOui, la boulette de la Pierre qui Vire, le nom de la sculpture de ronds-points qui se trouve \u00e0 La Ferri\u00e8re et qui d\u00e9signe une t\u00eate de Moine et SA girolles. \r\nEn arrivant superbes sculptures qui rejoint dans le Panth\u00e9on des Oeuvres d'art qu'on trouve sur les ronds-points la r\u00e2pe \u00e0 fromage se trouve \u00e0 l'entr\u00e9e de romans et les plus ch\u00e8res \u00e0 l\u00e9gumes qu'on peut admirer sans rond-point pr\u00e8s de Nyon, des Oeuvres qui ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 l'histoire de l'art, l'appelle la boulette de la Pierre qui vire \u00e0 cause d'un accident de la route, dont s'est rendu coupable Pierre Kolher l\u00e9g\u00e8rement sous l'emprise de l'alcool avait percut\u00e9 cette sculpture en rentrant de l'\u00e9mission infrarouge consacr\u00e9 ce soir -l\u00e0 la moralit\u00e9 du personnel politique, les hommes et les femmes politiques doivent -ils \u00eatre irr\u00e9prochables, c'\u00e9tait le type de l'\u00e9mission et en rentrant Pierre Kolher est arriv\u00e9 \u00e0 ce rond-point voulait passer dessus pour partir directement direction Del\u00e9mont et l'pas vu qu'il avait une sculpture pos\u00e9e dessus et, depuis, on l'appelle la boulette de la Pierre qui est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:20) [73%] :\r\nPas de oui de la Pierre ou du Pierre-Luc les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:28) [86%] :\r\nIl y a une bonne r\u00e9ponse, r\u00e9p\u00e8te toutes les r\u00e9ponses et puis vous choisirez ensuite bien s\u00fbr alors Lovis. \r\nQu'appelle -t-on la boulette de la Pierre qui Vire pour elle G\u00fcner c'est une grotte du Vercors o\u00f9 axe appelle comme \u00e7a, Pascal Vincent vous a parl\u00e9 d'un bulletin de vote sur lequel on aurait f\u00e9d\u00e9r\u00e9 des dessins et \u00e7a annule donc \u00e7a \u00e7a pollue 4 14 la boulette de la Pierre qui Vire c'est un fromage une boule, enfin de son rival sont cro\u00fbte quelque part en France. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:54) [74%] :\r\nNon, c'est pas quelque part, se pr\u00eate, car il est on clair et pr\u00e9cis o\u00f9 il s'\u00e9paissit pour Marc Dana. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:01) [86%] :\r\nFinalement cette boulette de la Pierre qui Vire c'est une sculpture sur le rond-point de la Ferri\u00e8re t\u00eate de Moine girolles et qui a une histoire, c'est une bonne. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:11) [85%] :\r\nOui c'est \u00e7a et vous en parlez, je je pleure d\u00e9j\u00e0 vous \u00e0 chaque fois il est ardu mais alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:20) [87%] :\r\nAlors, je pensais qu'on allait parler de la ciboulette, mais puisque c'est par \u00e0, au risque de banqueroute et je vais choisir le fromage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:37) [81%] :\r\nElle a choisi le 14 et c'\u00e9tait le projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [92%] :\r\nLa boulette de la Pierre qui Vire est un fromage qui tire son nom de l'abbaye de Sainte-Marie de la Pierre qui vire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:48) [87%] :\r\nDans le Morvan, en France, c'est un fromage au lait de vache \u00e0 p\u00e2te molle en forme de boule si vous en voulez plus niveau d\u00e9tail g\u00e9ographique, vous appelez les torrents qui vous un plaisir de vous faire une carte personnalis\u00e9e, j'en suis s\u00fbr bon en 1er jeu 1er point c'est bien parti, alors vice- bravo. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:10) [89%] :\r\nInfo trafic RTM sur l'autoroute La Chaux-de-Fonds Neuch\u00e2tel le tunnel de la Vue-des-Alpes est \u00e0 nouveau ouvert en direction de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:22) [93%] :\r\nUn verbe une question, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe alors Lovis vous savez probablement ic\u00f4ne vont agir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:33) [89%] :\r\n\u00e0 la semaine prochaine, alors il y a une petite baisse des moyens de la votation Vienne aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:42) [72%] :\r\nAi fait Yvette toutes les jungles de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:46) [83%] :\r\nVoil\u00e0, je vais pas donner le nom du coupable tout de suite mais c'est les machines \u00e0 1 les machines qui voil\u00e0, alors je voulais dire \u00e0 ce verbe, c'est quoi, que signifie le verbe vagir bon Lucas Torrent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:59) [89%] :\r\nVagir se dit d'un malade qui geint qui r\u00e2le de souffrance, comme dans cette citation de Victor Hugo, issu de son livre les malheurs de Cosette 2 sous-titre cette fois, en plus, elle habite dans le Jura. \r\nCitation : ouvrez les guillemets toutes malades, la pauvre enfant gangr\u00e9n\u00e9e de 20 agissait dans son lit de mourant, j'aime bien, Victor Hugo, parce qu'il donne de l'espoir autre citation : hier, j'ai p\u00eache aux la grippe je 20 JCM arr\u00eat \u00e7a c'est Honor\u00e9 de Balzac non Splendeurs et mis\u00e8res des mots, c'est un super les enfants Yves Agid souvent \u00e0 par \u00e7a, parce qu'ils sont souvent malades parce que les enfants, ils sont tous fragiles parce que les enfants ils sont pas fini je des mes enfants, c'est comme un g\u00e2teau pas cuit, il y a tout pour faire un g\u00e2teau, mais il est pas cuit, du coup, c'est pas fiable, un enfant la semaine pass\u00e9e encore, j'en avais en panne, hein mon petit dernier il \u00e9tait tout chaud et bouger plus sur le sol de sa chambre, gisait sur son plancher en r\u00e9agissant avec des pustules, moi je vais l\u00e0- bas qu'est -ce qui lui arrive \u00e0 ce gamin, j'ai tout fait pour essayer de leur mettre en marche, l'\u00e9tain Pichnet rallumer qui v\u00e9rifie qu'il soit bien branch\u00e9 d\u00e9geler relanc\u00e9 en mode sans \u00e9chec mal, rien \u00e0 faire, du coup j'ai appel\u00e9 la mais et pour voir, c'est pas une garantie, j'ai dit : allo madame, j'ai un enfant pas -ce que vous le changeriez et l\u00e0, stupeur, elle m'a dit non pour l'amener voir un p\u00e9diatre, \u00e7a m'a stup\u00e9fait, mais en m\u00eame temps \u00e7a m'a plu parce qu'au temps de l'obsolescence programm\u00e9e le fait qu'on essaye de r\u00e9parer mon enfant plut\u00f4t que le changer \u00e0 l'usine moi \u00e7a m'a r\u00e9chauff\u00e9 le coeur et depuis il va mieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:32) [78%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a fait plaisir m\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:40) [92%] :\r\nVagir le verbe et dans les mains de Kaya G\u00fcner. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:43) [77%] :\r\nAlors c'est, c'est, on avait quand m\u00eame une simple, l'on peut changer le le sens d'un mot va pr\u00e9parer zones \u00eatre devait \u00eatre une consonne, on peut, on peut, on peut, on peut, comme le train si on le d\u00e9sire la sonnette emploi \u00e0 ah non, d\u00e9sol\u00e9, c'est pas le train consonnes du le train, on le sait, ou plut\u00f4t c'est le train qui c'est pour avoir droit 3 fois 3 9 9 et qu'est -ce qu'on peut avoir avec un homme \u00e0 une omelette, mais c'est pas pour, non pas par contre, c'est qu'on peut siffler ce qu'on peut citer, c'est le bon vin, le bovin ici ont d'ailleurs mais surtout d'essai la amour les sur les quartiers de Paris, au moins 17 mais aussi se Gare de Lyon pour rester \u00e0 Paris \u00e0 bord leur Isabelle pendant des semaines de que tout \u00e7a \u00e0 l'amour, merci, merci, et l\u00e0 mon je dirais m\u00eame merci Emmanuel Montamat toujours rester \u00e0 Paris sur son magasin Le Printemps Operator sur le toit de l'est tomb\u00e9 pour les coups Caire avec le 1er donc nonchalance non, \u00e7a non, non : Salut, \u00e7a va, merci, non, c'est un facteur se ou plut\u00f4t que \u00e7a prof quoi trois des yeux \u00eatre aise tr\u00e8s c'est beau avec du du blanc \u00e0 la rage Jean \u00e7a fera 2 ans de ma part, genre donc le Docteur non c'est pas \u00e7a, prenant la 9 oui pla\u00e7ons sont l\u00e0 devant le et \u00e7a nous donne vivre, quoi de plus beau que maire de vivres, m\u00e9lange de vie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:45) [79%] :\r\nVrai et pour agir, agir avec un Herv\u00e9 on a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:51) [69%] :\r\nR\u00e9agir va j'ai grave, note retourne pas vagir qui est un synonyme de de ce de sommes ne les. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:06) [98%] :\r\nOn vous dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:15) [79%] :\r\n\u00e7a existe la en Fazi th\u00e9rapie parce que c'est un peu ce qui fait un l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:19) [89%] :\r\nEt je donne la grande son cas est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, je donne des cours pour les clowns. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:26) [81%] :\r\nPour l'invit\u00e9 de la semaine prochaine, donc sur la passion, il est plein d'air, il va voir qui se qui se vident un petit peu en \u00e9coutant maintenant marque, voil\u00e0 qui nous parle toujours de ce donc va j'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:35) [89%] :\r\nR\u00e9agir est un mot qui appartient au monde de la zoologie, non pas de la zoophilie, je, je, je dis \u00e7a parce que notre invit\u00e9e Anne-Laure Lovis \u00e7a publi\u00e9 un livre qui raconte \u00e7a, parce que j'ai lu sur internet, une histoire d'amour entre une jeune fille \u00e0 un arbre et \u00e7a va beaucoup perturber quand je pr\u00e9parais. \r\nOn verra samedi et si on a oui, mais \u00e7a va perturber, je dis : mais qu'est -ce qui peut se passer dans la t\u00eate d'une personne pour imaginer une histoire d'amour entre un enfant et un arbre fascinant quand m\u00eame les m\u00e9andres de l'esprit humain, la perversit\u00e9 qui peut se nicher dans le cerveau d'une tranquille, m\u00e8res de famille jurassienne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:11) [71%] :\r\nLa bourse etc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:13) [85%] :\r\nLa magie a moi moi je vais me promener des dans la for\u00eat pr\u00e8s de chez moi, je dis franchement, \u00e7a m'est jamais venu \u00e0 l'id\u00e9e d'avoir une histoire avec un arbre, j'avais vraiment un truc qui qui pourra clair dans la \u00e0 comme le fait mais c'est quand m\u00eame tent\u00e9 de dire des et nous qu'est -ce qu'on fait \u00e0 la radio on invite cette personne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:30) [91%] :\r\nOn lui donne la parole \u00e0 des enfants qui \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:34) [85%] :\r\nSi on si en train de se chercher de construire leur vie amoureuse mais quel quel except\u00e9, et comme si tout le d\u00e9bat sur nos bilans qui avait servi \u00e0 rien, il y a aucune remise en question, alertait sa main moi ce que je propose, maintenant, c'est qu'on lance une 2\u00e8me initiative pour qu'on finisse avec ce ce genre de pratique d'habitude ce sera quoi la prochaine \u00e9tape, l\u00e0 par exemple je prends un exemple : on a une magnifique sculpture au rond-point de la Ferri\u00e8res une jolie t\u00eate de Moine avec une girolle dessus qui met en valeur la r\u00e9gion, je veux dire on va mettre quoi \u00e0 la place un plug anal non il y bravo bravant la culture non mais j'ai dit il y a un moment, faut que \u00e7a s'arr\u00eate un peu de moralit\u00e9 bon va agir mais quelle horreur ce mot, je d\u00e9teste tous les mots qui commencent par vaginaux donc il d\u00e9signe le cri du pouce les poussins vagissement et sur merci de votre attention. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:30) [90%] :\r\nDerni\u00e8re touche \u00e0 ce jeu, Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:33) [88%] :\r\nC'est tout le vrai mais je vous en prie avec plaisir le verbe vagir est un verbe intransitif et rapidement insupportable si dure trop longtemps, alors qu'il se conjugue \u00e0 toutes les personnes ont certainement tous pratiqu\u00e9, il ne se r\u00e9sout g\u00e9n\u00e9ralement qu'\u00e0 la 1\u00e8re ou 2\u00e8me personne du singulier potentiellement imp\u00e9ratif laisse Givet o\u00f9 c'est ton tour va dire : moi je veux dormir va agir, c'est ce que fait le nouveau n\u00e9 lorsqu'il crient pleure qu'il couine, vous mettez tout \u00e7a dans un shaker, pas le b\u00e9b\u00e9 mais les cris, les pleurs et les couinements donc vous m\u00e9langez bien vous servez vous avez l\u00e0 un magnifique vagissement oui oui oui oui Gilles oui non, bof, beau, c'est comme \u00e7a fait pas leP. tout mignon quand on entend ce mot va agir, faut dire qu'un b\u00e9b\u00e9 en pleine crise de vagissement et qu'on n'arrive pas \u00e0 calmer, \u00e7a fait pas tr\u00e8s bons non plus, \u00e7a fait pas trop \u00e7a mais on n'a pas cherch\u00e9 \u00e0 trouver un nom plus joli, plus ad\u00e9quat pour la bonne et simple raison que c'est un mot qui ne dure pas longtemps, d\u00e8s que le nouveau n\u00e9 n'est plus un nouveau- n\u00e9 \u00e0 partir duquel d'ailleurs, je sais pas, justement, qui, \u00e0 partir de combien de jours, on n'est plus un nouveau- n\u00e9, mais un ancien et \u00e7a j'ai jamais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:52) [93%] :\r\nNous sommes tous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:53) [86%] :\r\nMoi je transforme non plus en vagissement mais ampleur tout simplement et c'est tant mieux parce que sinon \u00e7a, \u00e7a va je t'appelle pour savoir ce que tu fais aujourd'hui aujourd'hui je. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:08) [85%] :\r\nA pas chang\u00e9 oui absolument, et voil\u00e0, \u00e7a fait 4. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:16) [81%] :\r\nVa agir mais on conna\u00eet ce verbe bien lu 14 nous dit que ce ce ce ce, ce qu'on dit d'un malade qui g\u00e9mit oui ils aiment Ivaldi pour Luca Toni pour cahier G\u00fcner ce fait vous on a compris que va dire c'est un petit peu l'\u00e9quivalent de somnoler somnoler exactement Marc donnait monnaie nous place ce terme on zoologique et les vaches, dit Vasic Yves Agid, le poussin, c'est du pousse un cri, vous les petits poucets r\u00e9agissent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:47) [76%] :\r\nVoil\u00e0 enfin Pascal Vincent nous dit que ce sont les nous il n\u00e9 qui vasistas que pas les \u00e9pouse c'est, c'est une des premi\u00e8res fa\u00e7on de s'exprimer la nouveau n\u00e9cessaire vagissement s'est pass\u00e9 OK voil\u00e0 c'est c'est tout elle est quand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:00) [88%] :\r\nQui appelle -t-on mon petit poussin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:03) [77%] :\r\nOn peut rien alors, vous avez besoin et tout \u00e0 coup, ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:07) [74%] :\r\nEnfin, va voir alors le vin, dites -vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:10) [78%] :\r\nLe le risque vraiment entre le poussin et le nouveau- n\u00e9 facile, les 2 sont des nouveau- n\u00e9s, exactement, mais, mais on n'a pas de mais je vais sortir de ma coquille et je vais prendre le nouveau- n\u00e9 je. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:33) [87%] :\r\nVa dire veut dire criaient en parlant d'un nouveau- n\u00e9 effectivement le BD \u00e0 vagir dans son berceau et on est d'accord avec ce que disait Pascal Vincent c'est sympathique au d\u00e9but c'est voil\u00e0 hein, \u00e7a montre que c'est vivant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:46) [90%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, on est parent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:49) [87%] :\r\nMais que mais que ah d'accord, c'est \u00e7a aussi, c'est un petit peu \u00e7a, alors levez vous le savez puisque vous a eu plusieurs enfants, on aura certainement l'occasion d'en parler, mais pour l'instant, nous applaudissons ce 2\u00e8me point apr\u00e8s 2. \r\nSur la premi\u00e8re voici Arthur H. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:09) [82%] :\r\nLe fils de Jackie la Higelin, mais je crois qu'il a plus besoin de le dire, je dis quand m\u00eame, il vient de faire para\u00eetre son. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:15) [99%] :\r\n10\u00e8me album Studio. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:18) [87%] :\r\nComme le temps pas dont voici un extrait : le titre c'est Tokyo qui s'Alost mariner \u00e0 Tokyo qui s'est perdu mon nom dans un baiser de Tokyo devait japonais o\u00f9 on peut tout imaginer, c'est pas, c'est un homme qui se perd, je sais pas si vous allez voir que ces valeurs le vid\u00e9oclip qui est li\u00e9 \u00e0, \u00e0 ce titre, c'est pas mal, \u00e7a se passe au Japon, avec les crises en fleur, mais pas que les villes d\u00e9masquer une esp\u00e8ce d'ambiance qui se retrouvent dans la chanson, Arthur H sur la. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:53) [75%] :\r\nOn ne parle pas d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:04) [66%] :\r\nMa m\u00e8re elle me toqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:10) [81%] :\r\nLa maman. \r\nBen j'ai 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:31) [90%] :\r\nMoi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:41) [70%] :\r\nAu plus pr\u00e8s. \r\nDe m\u00e9thodes et. \r\nCe qui fait que, mais si vous voulez m\u00eame pas et se place que que pas qu'est -ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:23:54) [64%] :\r\nCe monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:58) [75%] :\r\nKate qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:26) [84%] :\r\nLaurence Bisang et que 2 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:34) [86%] :\r\nChanson. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:37) [92%] :\r\nPour vous, Anne-Laure Lovis commer\u00e7ante une fois par jour et \u00e7a vous sera destin\u00e9 \u00e9videmment en particulier toute cette semaine, aujourd'hui il se l\u00e8ve avec la discr\u00e9tion qu'on leur conna\u00eet. \r\nPour chacun, chanter un couplet, pas facile \u00e0 trouver, mais de cette chanson d'Alain Souchon : J'ai dix ans bien connu, vous la connaissez, alors ce sera peut-\u00eatre pas financier cr\u00e9e de trouver le seul vrai complet de ce que j'ai entendu d'accord 4 d\u00e9codeurs assez calme, l\u00e0 c'est bien et une musicienne pour les accompagner, Sandrine Didier non. \r\nEt Pascal Vincent pour commencer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:24) [84%] :\r\nJ'ai 10 ans d'\u00e2ge franc jamais c'est trop bon, on a pass\u00e9 50 ans, de faire le corps et je peux vous dire que je vais s\u00e9rieusement que je veux. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:38) [78%] :\r\nTant que la la Kaya gu\u00e9rison, je vais aller et je voudrais seulement moi je ris de je, je vais citer ne croit pas d'un coeur alors je n'ai lu chocolat Marc Dana dans une ann\u00e9e et j'aurais tendance \u00e0 dans 2 ans, qui aurait 12 ans dans 3 ans, j'aurais d\u00fb quoi. \r\nSe disant je me la les dans une culotte \u00e7a dure 10 ans et quand j'ai au fait une autorit\u00e9 j'aimais grosse donn\u00e9 si tu crois quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:33) [86%] :\r\nC'est pas mal, \u00e7a vous a plu alors Lovis oui beaucoup ce quatuor oui ce c\u00f4t\u00e9 po\u00e9tique avait remarqu\u00e9, oui, il y a toujours un petit c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a trop au cache peut-\u00eatre des choses face. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:43) [72%] :\r\nDe votre c\u00f4t\u00e9, c'est un c\u00f4t\u00e9 peau po\u00e9tique, non la diva. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:47) [81%] :\r\nBon, \u00e9coute c'est pas faux, alors le bon couple vous l'avez capt\u00e9 je pense assez facilement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:52) [77%] :\r\nJe dirais que c'est Pascal Vincent Roca chanter le beau couple Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:00) [100%] :\r\nPourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:02) [61%] :\r\nNon, Lucas Torrent, c'\u00e9tait carr\u00e9ment ou les non donn\u00e9s et amend\u00e9 qui sont juste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:14) [81%] :\r\nQui sont \u00e0 la bonne parole bas vous avez fait le tour, c'est quelqu'un qui a oui, elles \u00e9taient perturb\u00e9es c'\u00e9tait perdu en plus ce qu'ils ont tous sign\u00e9 avec ce temps pagaille \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9 qui fait est voil\u00e0 les on va leur faire non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:29) [75%] :\r\nApplaudir. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:36) [88%] :\r\nOn est dans un lieu totalement incroyable au fond de cette auberge cette ferme de Jolimont tranquille, on est tranquille, tr\u00e8s s\u00e9rieusement, donc voil\u00e0, c'est pas les voisins et on peut pas dire non, non, peut-\u00eatre, des b\u00eates qui seront quand m\u00eame un point sur les d\u00e9bits et c'est pour accueillir des jours non c'est pas facile d'arriver, il faut m\u00e9riter un peu une fois qu'on conna\u00eet, bien entendu, on sait un petit peu perdu une \u00e9quipe, mais ce qu'on peut repartir ces hommes Oracle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:03) [80%] :\r\nMais une fois qu'on est, on est bien l\u00e0 vous avais je suis tomb\u00e9, non pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:09) [72%] :\r\nEnfin une pause parce que vous avez vu leur donc on sait \u00e9videmment leur des informations chose juste Julie dans le canton du Jura tout \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:19) [83%] :\r\nLa avec Habitat Jardin et Design baisent jusqu'\u00e0 dimanche avec \u00e7a vous \u00e9coutez la premi\u00e8re oui oui oui, il est midi d\u00e8s rtsinfo Val\u00e9rie Hirsch. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:31) [95%] :\r\nQui pour gouverner l'Italie, la question se pose, alors que le d\u00e9pouillement des bulletins de vote est toujours en cours, les \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par le triomphe du Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue du Nord, nous retrouvons en Direct de Rome, notre correspondant \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:46) [91%] :\r\nAvec environ 32 pourcent des voix, le Mouvement 5 \u00e9toiles s'impose largement comme le 1er parti d'Italie dans certaines zones du sud, la formation de l'outil maillots d\u00e9passe les 50 pourcent les 5 \u00e9toiles progresse de 7 points par rapport aux pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections de 2013 et r\u00e9clame aujourd'hui le pouvoir, l'op\u00e9ration visant \u00e0 faire passer le mouvement de formation protestataire \u00e0 partie aspirantes \u00e0 gouverner, a donc parfaitement r\u00e9ussi quant \u00e0 la x\u00e9nophobe Ligue elle obtient pr\u00e8s de 18 pourcent soit 14 points de plus qu'en 2013 et devient le 1er parti de la coalition de centre- droit devant fort \u00e7a Italia quant au petit parti nationaliste Fratelli d'Italia, il obtient 4 pourcent des voix : au total, les forces anti- syst\u00e8me et eurosceptique repr\u00e9sentent plus de 50 pourcent du nouveau Parlement reste que pour l'heure, une alliance de ses forces, et notamment de la Ligue et les 5 \u00e9toiles n'est pas envisag\u00e9e Matteo Salvini vient d'ailleurs de l'exclure en conf\u00e9rence de presse, les l\u00e9gislatives d'hier ont, pour leur donner des vainqueurs mais pas de majorit\u00e9 claire au parlement pour former un gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:46) [94%] :\r\nAvec Joseph merci un 1er convoi d'aide humanitaire a pu entrer ce matin dans l'enclave rebelle de la Ghouta orientale, selon l'ONU, le Conseil des droits de l'homme de l'ONU qui a adopt\u00e9 ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve une r\u00e9solution demandant l'ouverture d'une enqu\u00eate sur le si\u00e8ge de la Ghouta orientale par l'arm\u00e9e syrienne alors que justement l'arm\u00e9e syrienne et ses alli\u00e9s ont repris plus d'un tiers de la r\u00e9gion, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, cette nuit, au moins 14 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans de nouveaux raids du r\u00e9gime une d\u00e9l\u00e9gation sud- cor\u00e9enne est arriv\u00e9 ce matin \u00e0 Pyonyang pour une visite historique, elle doit y rencontrer le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong Hoon pour discuter de l'am\u00e9lioration des relations entre les 2 pays et des moyens de favoriser le dialogue entre Pyonyang et Washington sur les armes nucl\u00e9aires, c'est la premi\u00e8re d\u00e9l\u00e9gation minist\u00e9rielle sud- cor\u00e9enne \u00e0 se rendre en Cor\u00e9e du Nord depuis d\u00e9cembre 2007, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Ilich Ramirez Sanchez, dit Carlos, figure du terrorisme anti- imp\u00e9rialiste des ann\u00e9es 1970 80 est jug\u00e9 en appel aux assises de Paris d\u00e8s aujourd'hui pour un attentat meurtrier commis en 1974 dans la capitale fran\u00e7aise, attentat qui avait fait 2 morts et 34 bless\u00e9s, Carlos avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 Lacq : r\u00e9clusion criminelle \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, en mars 2017 pour ce Crime terroriste par une cour d'assises sp\u00e9ciale uniquement compos\u00e9e de magistrats professionnels, le parlement valaisan entre en mati\u00e8re sur le soutien financier cantonal \u00e0 la candidature de Sion aux jeux olympiques 2026 les Verts une partie de la gauche et de l'UDC se sont toutefois montr\u00e9s critiques l'entr\u00e9e en mati\u00e8re a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par 95 voix contre 33 et une abstention, le principe d'un soutien financier d'un montant maximal de 100 millions de francs a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 par le PDC et le PLR, les autres formations politiques sont divis\u00e9s sur la question, le d\u00e9bat de d\u00e9tail est pr\u00e9vue vendredi, l'avenir de l'agence de presse ATS inqui\u00e8te le monde politique, les mesures d'\u00e9conomie et la suppression d'un quart de la r\u00e9daction, pr\u00e9vu par la direction provoque le d\u00e9p\u00f4t de 2 interventions au Conseil national et au Conseil des \u00c9tats et cet apr\u00e8s- midi, Doris Leuthard, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des t\u00e9l\u00e9communications devra r\u00e9pondre \u00e0 plusieurs questions sur le sujet, St\u00e9phane Deleury pour les pas le menteur, c'est la qualit\u00e9 et la diversit\u00e9 de l'information qui est en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:55) [91%] :\r\nOui, le sort de l'ATS inqui\u00e8te presque dans tous les partis politiques, le PLR Vaudois Olivier fait l'air demande dans une interpellation, pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait preuve d'une si grande retenue concernant la restructuration de l'agence de presse alors que le gouvernement s'est fortement engag\u00e9 contre l'initiative No bilingue pour le conseiller national on parle pourtant dans les 2 cas de sauvegarde d'un m\u00e9dia de service public, la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste G\u00e9raldine Savary vaudoise, elle aussi, r\u00e9clame de son c\u00f4t\u00e9, un rapport sur les possibilit\u00e9s pour la Conf\u00e9d\u00e9ration de soutenir financi\u00e8rement l'ATS dans son postulat une charge aussi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9tudier la cr\u00e9ation d'une agence de m\u00e9dias suisses une agence financ\u00e9e par la redevance radio- TV et qui pourrait \u00eatre rattach\u00e9s \u00e0 la SSR 2 interventions coordonn\u00e9es d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui, qui viennent s'ajouter \u00e0 plusieurs questions, cet apr\u00e8s- midi sur les cartes devra r\u00e9pondre par exemple au PDC tessinois Marco Romano, qui s'inqui\u00e8te de la forte r\u00e9duction de la r\u00e9daction italophone de l'ATS, une pr\u00e9occupation que partage sa coll\u00e8gue socialiste grisonne Silva Denis, elle souhaite garantir des prestations d'information dans les 4 langues nationales. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:04) [92%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury merci Le Parlement britannique publie aujourd'hui un rapport tr\u00e8s attendu qui \u00e9pingle le Team Sky, la meilleure \u00e9quipe cycliste du monde, un rapport d'enqu\u00eate sans concession qui accusent la formation de Chris Froome d'avoir contourn\u00e9 l'\u00e9thique en utilisant des m\u00e9dicaments pour am\u00e9liorer les performances de ses coureurs, J\u00e9r\u00f4me Jamin. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:23) [94%] :\r\nOui cela la commission d'enqu\u00eate du Parlement britannique, l'\u00e9quipe Sky n'a pas enfreint le code mondial antidopage mais il a contourn\u00e9 l'\u00e9thique pour aider Bradley Wiggins a remport\u00e9 le Tour de France 2012 il est av\u00e9r\u00e9 que le champion a ingurgit\u00e9 impuissant cortico\u00efdes selon les rapporteurs, son but n'\u00e9tait pas de traiter un probl\u00e8me m\u00e9dical, mais plut\u00f4t d'am\u00e9liorer son rapport poids/puissance avant la course, pour bien comprendre la port\u00e9e de ce rapport, il faut se rappeler que Wiggins est le manager Dave Brailsford ont \u00e9t\u00e9 anobli par la reine, c'est donc toute la r\u00e9ussite du cyclisme britannique qui est aujourd'hui discr\u00e9dit\u00e9 indirectement ce rapport va \u00e9galement accentuer la pression qui p\u00e8se sur Christopher Froome lieutenant de Wiggins en 2012 toujours en attente d'une d\u00e9cision apr\u00e8s un contr\u00f4le positif au salbutamol en septembre dernier, Froome contr\u00f4l\u00e9 positif mais qui sera n\u00e9anmoins au d\u00e9part de Tirreno-Adriatico Adriatico mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:12) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me merci on jette encore un coup d'oeil \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, le brouillard pr\u00e9sent par endroits sur le plateau devrait finir de se dissiper en cette mi- journ\u00e9e au-dessus et dans les autres r\u00e9gions, le temps sera assez ensoleill\u00e9 en cours d'apr\u00e8s- midi, les passages nuageux seront de plus en plus dense \u00e0 partir du sud temp\u00e9ratures jusqu'\u00e0 7 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e en pleine 14 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:33) [83%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec jus de pomme suisse Swiss Fruit Point CH les d\u00e9codeurs avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:47) [82%] :\r\nJe souhaite ambiance \u00e0 la ferme- auberge de Jolimont, c'est \u00e0 Glovelier ou tout pr\u00e8s Glovelier tout pr\u00e8s de soucis aussi, nous sommes ici pour amener une touche que 2 dans cet endroit et c'est pas si mal dois dire les Dicos d'or, son Kaya G\u00fcner Pascal Vincent Lucas Torrent et Marconnet monnaie. \r\nUne \u00e9crivaine qui signe sa premi\u00e8re pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre au 18 Fesses et c'est alors Lovis. \r\nAlors Lovis voici Pascal Vincent \u00e7a Gazouis Azul, \u00e7a va bien vous without a aussi quelque chose pas malade, il y a une bonne vue la grippe non, ben oui, vous l'avez eu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:34) [83%] :\r\nOui, \u00e0 peu pr\u00e8s, mais je vais jette des choses mais on en parlera plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:36) [93%] :\r\nPlus tard, d'accord, on va vous laisser mijoter tranquillement, vous vous levez vos invit\u00e9s, alors d'accord alors Lovis debout pour un moment de dialogue Pascal Vincent dans cette auberge de Jolimont. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:49) [84%] :\r\nBonjour, comment allez- vous, comment allez- vous bien, merci, \u00e7a fait plaisir, le th\u00e9\u00e2tre des 18 Fesses que vous repr\u00e9sentez aujourd'hui oui est -ce que c'est pas un peu long comme nom, \u00e7a -ce que \u00e7a peut puisse appeler de mani\u00e8re plus courte, le th\u00e9\u00e2tre des des 9 Q. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:06) [91%] :\r\nC'\u00e9tait possible. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:07) [87%] :\r\nC'\u00e9tait possible qu'est -ce qui a emp\u00each\u00e9 le l'histoire parce que c'est une histoire qui s'est pass\u00e9e, c'est qu'il avait fait un lieu-dit \u00e7a non et pourquoi donc juste en gros quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:18) [78%] :\r\nParce qu'il y avait 9 filles donc 9 Fesses fois de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:22) [89%] :\r\nJ'\u00e9tais pas loin et j'\u00e9tais pas loin est -ce qu'on peut dire aujourd'hui que le th\u00e9\u00e2tre des 18 Fesses joue un th\u00e9\u00e2tre culott\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:31) [93%] :\r\nJe pense qu'on peut dire \u00e7a, mais il y a aussi les sans- culottes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:34) [83%] :\r\nIl y a aussi des gens qui autre \u00e0 l'accord qui se m\u00e9langent, c'est un jour sans culotte, un jour \u00e0 un verre, je veillerai avec plaisir, mais alors justement si je viens est -ce qu'il est possible apr\u00e8s le spectacle de festoyer avec la troupe. \r\nSerait -ce une r\u00e9ponse, il y a -t-il des membres de la troupe dans la salle, il y a des acteurs qui sont l\u00e0 d'enfant ah oui d'accord, en tout cas, vous savez que vous, vous, vous vous rappelez -nous votre nom tr\u00e8s joli non mais justement, mais Lovis quelque chose Lovis de \u00e7a, \u00e9tymologiquement, \u00e7a vient d'o\u00f9 Lovis Lovis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:16) [80%] :\r\nPrendre d'o\u00f9 \u00e7a vient, exactement, \u00e7a vient de Louis en France donc c'est Lovis commence, mais apr\u00e8s, si vous \u00eates Anglais pouvait dire avec le th\u00e9\u00e2tre 18 Fesses pas novice vif, enfin un peu dans le vicelard pour th\u00e9\u00e2tre, l\u00e0 vous avez que vous allez voir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:34) [84%] :\r\nC'est pas mal de d'artistes qui, qui \u00e0 un moment ou l'autre de leur carri\u00e8re vous ont rendu te hommage et la plus vous en vous \u00e9crivant des chansons, notamment la plus connue d'entre toutes, et la chanson qu'Elvis Presley, qui n'est pas mort vous a vous a \u00e9crite merci et que je vais vous interpr\u00e9ter encore aujourd'hui parce que c'est toujours bon temps aussi prenez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:54) [78%] :\r\nAu vu d'qui vous voulez si la chanson Lovis. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:39:00) [83%] :\r\nSur juste de mon j'ai juste vite. \r\nNon 2 semaines \u00e0 Toulon au petit co- auteur. \r\nAu vu, non tu si au Kenya, oui en fait que des causes juifs ont v\u00e9cu \u00e0 fond et \u00e7a et donc long font dans la et ils sont crev\u00e9s au fait \u00e7a non de temps si je pouvais agr\u00e9g\u00e9 \u00e7a oui aujourd'hui faut et de mauvais situ\u00e9, j'ai juste eu 18 heures. \r\nDe jouer et la. \r\nEn 2 2. \r\n2 \u00e9quipes \u00e0 du. \r\nEt au de ou comme. \r\nAh bon en ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:12) [86%] :\r\nMais ni chic et apr\u00e8s ce moment \u00e9motion c'est comme \u00e7a dans l'\u00e9mission et vous savez, vous avez vu \u00e7a vie on passe au jeu suivant qui s'intitule homo helv\u00e9tique ou en Suisse Layton le tremplin de la chirurgienne d\u00e9j\u00e0 entendu parler de \u00e7a, pas du tout le tournoi des 4 Tremplins alors est -ce que c'est un tremplin, comme \u00e7a, ou pas, on d\u00e9couvre avec peut-\u00eatre Marc madame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:41) [87%] :\r\nEh bien, vous \u00eates proche de la v\u00e9rit\u00e9, Anne-Laure le tremplin, la chirurgienne est un accessoire de sport comme le sont par exemple dans les salles de gym, des \u00e9coles, les tapis, les barres parall\u00e8les les sautoirs mais un peu plus difficile sortie puisqu'il s'agissait d'un tremplin de saut \u00e0 skis, voil\u00e0, en l'occurrence le grand tremplin de soi, ce qui, de Suisse, qui se trouvait au Brassus, c'est une tradition du soi, ce qui, dans la vall\u00e9e de Joux, c'est un endroit un peu particulier aussi la vall\u00e9e pour faire du foot ou du tennis comme tout le monde, du saut \u00e0 ski, c'est un peu comme le lancer de nain de but, c'est de lancer un humain le plus loin possible, alors \u00e7a marche bien et que les nains, les anorexiques tout ceux qui p\u00e8sent pas lourd. \r\nC'est vrai en plus et je dis \u00e7a, il y a des probl\u00e8mes d'anorexie chez les sauveteurs s'attend \u00e0 ce qu'Daniel Br\u00e9laz avait arr\u00eat\u00e9 un moment d'ailleurs le soir. \r\nEt la recommencer plus tard mais les lancers de n'ont \u00e9t\u00e9 interdits, alors que \u00e7a donnait du travail vu que tout le monde ne peut pas \u00eatre engag\u00e9e dans Game of Thrones le saut \u00e0 skis \u00e0 continuer mais pas tremplin la chirurgienne qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9e en 2002 et qui sont maintenant sur un rond-point parce je sais pas si vous \u00eates jeune, mais j'adore les sculptures de rond-point des fois je refais un juste pour voir la sculpture je crois Pierre Kolher qui rendant dans le mais cette girolle et d'une beaut\u00e9 voil\u00e0 donc c'est un tremplin de sauts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:54) [80%] :\r\nMais il y en a dans un rond-point un tremplin, non pas de la bourse pour \u00e7a, vous allez me il est plant\u00e9, \u00e7a vous rappelle ce tremplin d'accord, \u00e7a marche, la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:09) [90%] :\r\n14. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:10) [86%] :\r\nTremplin la chirurgienne c'est le petit nom de cette portion d'autoroute entre Ch\u00e2tel-Saint-Denis \u00e0 la vers quand vous arrivez de Fribourg pour aller \u00e0 Vevey pas si vous voyez parce vit sur vous voyez parce que c'est un tron\u00e7on inoubliable quoi c'est un tron\u00e7on autoroutier qui marque, m\u00eame si vous n'avez jamais pratiqu\u00e9, vous avez entendu parler, parce qu'une inforoutes sur la premi\u00e8re sur 2 se pas sur ce tron\u00e7on sur le tron\u00e7on de la vers \u00e0 l'\u00e9changeur de La vers un triple accident provoqu\u00e9 un retard de 6 jours, pr\u00e9voyez des couches en direction de Lausanne, c'est facile, sans rappeler si on l'a fait parce que \u00e7a, \u00e0 peu pr\u00e8s une chute libre avec des virages qui plonge vers le lac vous avez g\u00e9n\u00e9ralement des Fribourgeois qui vous doublent par la droite au yacht blanc pendant qu'a des Vaudois en chute de tension qui font du tout sur la piste de gauche r\u00e9union c'est prendre sa autoroute une chute de neige surprise \u00e7a devient po\u00e9tique et les flocons qui s'enflamme, on se croirait dans un Holiday, y en a, et Swiss car une camion hein, il y a des voitures qui dans de droite \u00e0 gauche il y a des poids lourds qui font des entrechats on vit comme on ralenti tout l\u00e0 qu'on est face \u00e0 face avec une autre voiture en se dit comment c'est possible, ou cette course va -t-elle finir c'est merveilleux, il y a toute cette po\u00e9sie autorouti\u00e8re qu'on ch\u00e9rit cette po\u00e9sie autorouti\u00e8re sur ce tron\u00e7on, c'est merveilleux le tremplin de la chirurgienne, on l'appelle aussi le toboggan le Tokyo Drift rien la grosse et le tango argentin autoroutier la d\u00e9coller, on peut l'appeler comme \u00e7a, on l'appelle aussi moteur se mit \u00e0 une colline to C I Love You before The crash ou encore Batman 5 cette fois, ils ont mang\u00e9 de la moiti\u00e9 moiti\u00e9, alors pourquoi, pourquoi le tremplin de la chirurgienne parce que 6 jours apr\u00e8s, inauguration premi\u00e8res accident une chirurgienne fribourgeoise encore peu accoutum\u00e9 \u00e0 cette partie d'autoroute et \u00e0 ces taquineries a fini sa route apr\u00e8s un vol plan\u00e9 fich\u00e9e dans un sapin et du coup, le nom est rest\u00e9 \u00e0 l'\u00e9changeur de La vers direction Vevey faites attention signale des bouchons et une dame encastr\u00e9 dans un sapin 6 heures d'attente voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:11) [78%] :\r\nC'est ce tremplin de la S\u00e9cu OGM pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:13) [90%] :\r\nAlors vous le dire, le le tremplin de la chirurgienne est un prix suisse d\u00e9cern\u00e9 tous les 4 ans \u00e0 une chirurgienne d\u00e9butante particuli\u00e8rement prometteuse quelque part dans le monde, c'est un petit peu le prix Nobel olympique du scalpel c'est prestigieux et \u00e7a n'a lieu qu'une fois tous les 4 ans ou qu'une fois toutes les doubles bis ann\u00e9e si on veut compliquer voil\u00e0, on ne peut pas cautionner soi -m\u00eame pour avoir ce prix c'est uniquement sur d\u00e9nonciation pour l'obtenir, il faut alors premi\u00e8rement, \u00eatre une femme est premi\u00e8rement bis \u00eatre chirurgienne d\u00e9butante depuis moins de 12 ans \u00e7a c'est important, deuxi\u00e8mement, ne pas avoir oubli\u00e9 de compresse dans un patient apr\u00e8s une op\u00e9ration depuis au moins 8 semaines. \r\nTroisi\u00e8mement, ne pas avoir oubli\u00e9 de patients autour de la compresse depuis au moins 14 mois. \r\nQuatri\u00e8mement, ne pas avoir harcel\u00e9 sexuellement un jeune infirmier pendant les heures de service depuis au moins un jour \u00e7a c'est c'est nouveau dans le r\u00e8glement, \u00e7a, c'est \u00e7a l'ann\u00e9e introduit et en cas d'execo pour les d\u00e9partager en priv\u00e9 d\u00e8s on privil\u00e9gie la chirurgienne d\u00e9butante depuis moins de 12 ans qui sont recoudre impatient avec des points de croix des points d'Chevron des points de bouclettes ou carr\u00e9ment de la broderie de Saint-Gall, \u00e7a, \u00e7a en jette, ce prix a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1969 par l'\u00e9cole m\u00e9nag\u00e8re de Schaffhouse jumel\u00e9e \u00e0 la fondation des points Mondo. \r\nLa prochaine laur\u00e9ate sera d\u00e9sign\u00e9e dans pile en 3 mois, 2 semaines de 5 jours, on a tous atteints. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:53) [75%] :\r\nCertainement bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:59) [81%] :\r\nCette derni\u00e8re r\u00e9ponse concernant cette ce tremplin de la S\u00e9cu, 11\u00e8me Kaya G\u00fcner. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:03) [89%] :\r\nHier, le tremplin de la chirurgienne c'est compl\u00e8tement stupide, hein, j'annonce la couleur, parce que c'est vraiment stupide et on ne va pas forc\u00e9ment croire que c'est la bonne r\u00e9ponse, mais nous sommes l\u00e0 pour \u00e9duquer et d'une certaine fa\u00e7on, l'auditeur, surtout apr\u00e8s le vote d'hier, je crois qu'il faut une certaine transparence sans limite, afin que chacun puisse faire son analyse de l'utilit\u00e9 d'un service public, ni plus ni moins, non, il faut appeler un chat, par son nom, s'il s'appelle F\u00e9lix pour l'appeler F\u00e9lix parce que si vous \u00eates, vous l'appelez M\u00e9dor c'est votre chien qui vient, ce n'est pas la bonne attitude \u00e0 adopter le chat ne va rien comprendre et M\u00e9dor encore moins appelons cet homme que le chat pissent partout dans l'appartement, vous savez, \u00e7a peut se d\u00e9r\u00e9gler tr\u00e8s vite un chat apr\u00e8s pour essayer de comprendre ce qu'il dans la t\u00eate, Tintin boule de gomme avec ses myst\u00e8re et boule de gomme mais dans le cas pr\u00e9cis, j'aime bien avoir Tintin et boule de gomme, m\u00eame si on parle d'une boule de poils \u00e0 cause du chat, si vous voulez, vous pouvez aussi l'appeler Tintin autre ou quoique Milou, c'est plus qu'un chien, mais un conseil : appelez -le une bonne fois pour toutes, sans changer de nom tous les 15 jours parce que l\u00e0 aussi il va rien comprendre, j'en parle en connaissance de cause, je me suis dit que je pouvais appeler mon chat comme je voulais, h\u00e9 bien, rien \u00e0 faire, il ne r\u00e9pond pas \u00e0 comme je voulais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:16) [92%] :\r\nJe l'appelle comment il ne vient pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:21) [92%] :\r\nLe tremplin de la chirurgienne un tremplin en Suisse romande, mais au lieu qu'il soit recourb\u00e9 \u00e0 la fin pour permettent l'envol il reste droit, si bien qu'on fonce dans le d\u00e9cor et c'est pour \u00e7a qu'on l'appelle celui de la chirurgienne \u00e0 cause des points de suture mais non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:44) [85%] :\r\nIl y a quand m\u00eame des dr\u00f4les de choses qui sont sortis n'pas alors Lovis, j'ai l'impression que \u00e7a va pas \u00eatre sorcier en Suisse qu'appelle -t-on le tremplin de la chirurgienne alors Marc donnait monnaie vous parle du plus grand tremplin de saut \u00e0 ceux qui en Suisse, j'ai compris dans le bain dans le probl\u00e8me qui aura sur Lucas Torrent, vous nous avez parl\u00e9 ah oui oui oui le le le tremplin, c'est le nom du tron\u00e7on de la veille sur l'autoroute \u00e0 Ch\u00e2tel-Saint-Denis Vevey qui descend ou il y a un endroit o\u00f9 les camions peuvent freiner parce qu'il avait il y a du sable tout \u00e7a fantastique pour Pascal Vincent oui, oui, il est question du prix suisse qui est d\u00e9cern\u00e9 tous les 4 ans \u00e0 une jeune chirurgienne prometteuse : c'est \u00e7a, et pour Kaya G\u00fcner le tremplin de la chirurgienne c'est un tremplin qui j'imagine mal enfin ne plus en fonction aujourd'hui puisqu'il \u00e9tait pass\u00e9, alors oui, encore et toujours pour, il est mal recombinant qui s'envole pas, on va tout droit au retour, donc, c'est le but de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:41) [85%] :\r\nC'est c'est quoi le but, c'est de prendre son envol, mais les gens ne savent pas vraiment quand ils sont, moi j'y croyais pas, mais il m'a montr\u00e9 des photos \u00e0 la googler truc montrer des photos, c'est cette droit Direct \u00e0 cause des points de suture dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:54) [85%] :\r\nD'accord, bon alors \u00e0 vous de trancher mais tout n\u00e9cessite du pays alors lev\u00e9e ben oui, c'est un peu bidon mais c'est ce qui est \u00e9tonnant, c'est qu'il soit toujours entre guillemets en fonction. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:03) [81%] :\r\nD\u00e9menti croyez pas, mais il m'a montr\u00e9 des for\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:07) [88%] :\r\nIl m'a convaincu qu'on vous savez il y a, il y a le lobby de la chirurgie, un nom ah bah oui, vrai une gabare exemple \u00e9tait un peu sceptique, moi j'y croyais pas, mais il m'a montr\u00e9 une photo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:19) [95%] :\r\nAlors, alors, je sais pas si \u00e7a vous \u00eates dans un sens ou l'autre mais c'est \u00e0 vous de nous dire o\u00f9 se niche la bonne r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:24) [85%] :\r\nAlors ce ce tremplin qui est situ\u00e9 pr\u00e8s d'un rond-point voteront dans le tron\u00e7on je ne sais pas aupr\u00e8s du m\u00e9langer tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:32) [83%] :\r\n\u00e7a va pas le faire \u00e7a alors, c'est vrai qu'on a su leur assume. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:43) [93%] :\r\nSi vous pouviez m'appeler par mon pr\u00e9nom, \u00e7a m'arrangerait, parce que moi je serais pour le bras. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:50:48) [98%] :\r\nJe veux dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:49) [86%] :\r\nPardon Marc oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:53) [88%] :\r\n\u00e7a ira pour cette fois, le tremplin de la chirurgienne pr\u00e8s du Brassus fut qu'est ce qu'elle est pass\u00e9e le plus grand tremplin de saut \u00e0 skis en Suisse, on a eu des avis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:04) [87%] :\r\nC'est d\u00e9sagr\u00e9able, mais mon c\u00f4t\u00e9 tordu, ben oui, ben oui, je vois le c\u00f4t\u00e9 pervers narcissique, c'est pour \u00e7a que j'\u00e9tais mais oui mais oui b\u00e9b\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:14) [88%] :\r\n\u00e7a convention finit quand m\u00eame autour de ce tremplin si vous parlez a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en 1930 il a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises avant d'\u00eatre d\u00e9moli en avril 2002, bon et en ce qui vous concerne vous volez pas mais vous glaner les points, c'est votre 3\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:51:48) [85%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:51:57) [72%] :\r\nLes. \r\nAvec moi, j'irai parler. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:53:28) [88%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:53:47) [79%] :\r\nEt donc je vais de bon c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:42) [91%] :\r\nSi on a premi\u00e8re les d\u00e9codeurs avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:47) [88%] :\r\nAlors Lovis vous avez plusieurs cordes \u00e0 votre arc voire plusieurs marques d'ailleurs carr\u00e9ment, je dirai, alors vous \u00eates maman d'abord je m'arr\u00eater juste au-dessus, mais pas trop longtemps, soit 6 enfants, oui, c'est exact, voil\u00e0 c'\u00e9tait un but au d\u00e9part ou. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:01) [91%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 1er apr\u00e8s on regarde d'accord il y a pas la contraception, j'en ai parl\u00e9 avant les hivers sont longs ici mais c'est beau, c'est l'amour, c'est du racket voil\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:14) [82%] :\r\nVoil\u00e0 donc 6 enfants donc une maman, \u00e7a prend de la place oui quand m\u00eame, \u00e7a s'apprend d'un place magique et tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:19) [87%] :\r\nVotre mari est agriculteur oui c'est exact et vous avez abreuv\u00e9s de paysanne, vous avez fait, parce que vous avez rencontr\u00e9 cet homme nous \u00e9taient amoureuses qui est agriculteur des vols oui c'est \u00e7a, cela c'est magnifique \u00e7a tout \u00e0 fait, mais vous avez pratiqu\u00e9 le m\u00e9tier paysanne oui oui d'accord, OK, tr\u00e8s bien, un peu \u00e9galement th\u00e9rapeute oui donc th\u00e9rapie alternative en 2 mots, hein, alors il y a le psycho- corporelle th\u00e9rapies psycho- corporelles oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:49) [89%] :\r\nAlors, au monde, avec Joseph non, non, c'est je m'occupe des sch\u00e9mas de fonctionnement des gens et ma porte d'entr\u00e9e, c'est le corps, \u00e7a m'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:58) [83%] :\r\nTout d'accouchement oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:03) [88%] :\r\n\u00e7a, bon, ben voil\u00e0, \u00e7a passe par le nez, \u00e7a passe, les odeurs, parce que \u00e7a aussi \u00e7a peut faire du bien, on rentre pas trop dans le d\u00e9tail, or tout bio. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:09) [86%] :\r\nNamyst nos minist\u00e8res, c'est, on va dire un peu de l'ost\u00e9opathie, fluidit\u00e9, mais c'est encore une fluidit\u00e9 et une autre branche en travaille sur la d\u00e9tente du corps \u00e0 travers les murs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:20) [78%] :\r\nToujours le corps toute fa\u00e7on et hypnose Daniel Fernandes ont un peu plus parler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:23) [93%] :\r\nDonc, en fait, comment \u00e7a se passe, on vient chez vous et vous proposer la th\u00e9rapie la plus adapt\u00e9e \u00e0 la personne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:30) [83%] :\r\nNon, je jongle entre mes outils pour la s\u00e9ance que je fais avec, c'est une \u00eele ok f\u00e9d\u00e9ratif c'est rembours\u00e9 par l'assurance maladie, non, \u00e7a met un frein, un petit, mais les gens qui \u00e7a peut venir, bah, oui, oui, \u00e7a peut venir, je ne pense pas un dans le monde, mais pas pour vous faites quand m\u00eame s\u00e9ance pour que pour donner des r\u00e9sultats, moi, j'imagine, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend de l'\u00e9tat du patient, mais c'est un bon salaire tenir pour qu'il restent alors je m'arrange pour les fracasser juste enfin bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:57:02) [76%] :\r\nEt d'autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:03) [89%] :\r\nJe pense qu'apr\u00e8s il y a aussi l'\u00e9criture qui peut aussi bien s\u00fbr \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e9videmment, mais \u00e7a on aura l'occasion d'en reparler alors Lovis vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:10) [80%] :\r\nVous avez droit d\u00e9fi par jour, oui, h\u00e9 bien vous allez lancer le 1er maintenant Dicos sont \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:15) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors, puisqu'on a parl\u00e9 un peu de l'aromath\u00e9rapie et puis de ma profession et puis d'hypnose et plus MIPP. tout \u00e7a, j'aimerais savoir qu'est ce qui se cache derri\u00e8re la rue f\u00e9tide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:57:26) [90%] :\r\nUne bombe inerte bravo. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:57:31) [78%] :\r\nC'est la question Viadeo cacher \u00e0 d'autres ce qui se cache dans cette salle ordinaire oui c'est une priorit\u00e9 de l'herbe, les Romains, c'est la bi\u00e8re dans la gagner, non mais \u00e7a, vous \u00eates la honte mais ce que vous attendiez, oui, j'attendais une plante Aull\u00e8ne bravo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:57:51) [76%] :\r\nTout ce qui \u00e9tait, qui ferait que je crois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:57:53) [81%] :\r\nMais comment il utilisait pour faire mais c'est tr\u00e8s mauvais Outlaws ses petites doses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:58) [81%] :\r\nAlors elle est digestive peut-\u00eatre les Romains, on avait besoin pour leurs orgies je sais pas moi, je veux plus j'ai compl\u00e8tement confondu la rue qui mais oui, je sais alors pour vous dans le temps lui actuellement une huile essentielle oui quand on peut utiliser pour effectivement les fonctions digestives, on utilise peu parce qu'elle est tr\u00e8s toxique et puis l\u00e0 au c\u00f4t\u00e9 aussi un c\u00f4t\u00e9 emm\u00e8ne \u00e0 gommer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:19) [80%] :\r\nAh oui, c'est un mot pour un autre d\u00e9fi ou mais non, ai d'autres mai la gauche, \u00e7a veut dire quoi alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:25) [85%] :\r\nC'est par rapport aux cycles f\u00e9minins d'accord \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:58:28) [74%] :\r\nSont plus en Iran m\u00eame, peut-\u00eatre que je dis b\u00eatises il utilisait carr\u00e9ment pour quand on voulait pas un enfant pour avorter sans 900 sur disque, disons, vous l'avez derri\u00e8re utilisez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:40) [81%] :\r\nMoi j'aime pas les huiles essentielles, par contre, le vinaigre je trouve c'est indispensable, le vrai Pasqua, moi j'ai bah la salade. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:49) [82%] :\r\nBien, alors pas de quoi \u00e7a fait rien, c'\u00e9tait sympathique d\u00e9fi quand m\u00eame bravo \u00e0 Lucas Torrent, on va s'arr\u00eater ici 13 premi\u00e8res s\u00e9ries, c'est bien \u00e7a c'est excellent et tr\u00e8s bien, donc on est content que vous allez revenir et dans cet endroit magnifique donc. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:59:01) [72%] :\r\nC'est \u00e0 Jolimont, l'affaire, l'Auberge de Jolimont entre soucis Glovelier grosso-modo suite toujours mais madame, monsieur, car. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:13) [82%] :\r\nIl dit Coderre avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus la avec Habitat Jardin et Design des jusqu'\u00e0 dimanche, vu \u00e7a sur la premi\u00e8re, il sonne midi et demi, voici le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T11:47:01Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC6C46CA-9F1B-4E35-B8DC-7C4AAD029803", "internalArchiveId": "BC6C46CA-9F1B-4E35-B8DC-7C4AAD029803", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La News musicale 05.03.2018", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "durationSec": 316, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364712", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La News musicale", "La News musicale / CALM_2018-03-05T15:15:00_la-news-musicale", "La News musicale / CALM_2018-03-05T15:15:00_la-news-musicale"], "variantIds": ["ece-9364722", "ece-9364712"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-12T15:29:15Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [62%] :\r\nStarwings point la News musicale \u00e9galement c'est calme hausse \u00e0 la mer 2 oiseaux oui. \r\nUne grosse ville Vrak pour bien commencer ce lundi, mais l\u00e0- bas, avec les Kirghizes de retour avec un excellent nouveau single s'appelle listes dit m\u00eame hein alors les Kees depuis ce qui y \u00e9videmment, grand sp\u00e9cialiste de la musique, je voulais repr\u00e9senter Rapido, c'est un dur au duo compos\u00e9 de la chanteuse Alison Mosshart et du guitariste anglais Jaime Sin ce ces 2 -l\u00e0 se sont rencontr\u00e9s au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et depuis, c'est le grand amour sur sc\u00e8ne uniquement \u00e9videmment il se faisait appeler Vivendi et h\u00f4tels au d\u00e9but, c'\u00e9tait leur surnom de dr\u00f4les de s\u00fbrement qu'ils ont rapidement abandonn\u00e9 pour reprendre leur vrai patronyme musicalement les qu'ils assez du rock assez minimaliste avec des racines tr\u00e8s blues, ils ont commenc\u00e9 leur carri\u00e8re en laissant une vieille bo\u00eete \u00e0 rythme s'occuper des mais, au fil du temps, ils ont remplac\u00e9 \u00e7a par de vraies batteries parce que \u00e7a ne sonne toujours mieux une vraie batterie leur dernier album Aachen Ana\u00efs est sorti en 2016 et \u00e0 peine 2 ans plus tard donc il d\u00e9barque avec ce nouveau single Christophe, dit m\u00eame un titre consonances assez pop un poil \u00e9lectro avec des bases rock assez solide de la 1\u00e8re \u00e9coute il vous rentre dans la t\u00eate comme un morceau de Francky Vincent, c'est exactement ce que j'ai ressenti un c'\u00e9tait Frank il va Vincent le restaurant version et c'est plut\u00f4t bon signe, donc les qui plut\u00f4t que d'en parler, on va les \u00e9couter le bon ce qui s'appelle police of dit m\u00eame dans le calme aussi sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [69%] :\r\nParis samedi dernier de fermer Millenium qu'en m\u00eame temps, il ne faut faire voter nul \u00e0 9 heures femme justement effectivement les fuites du p\u00e8re n'\u00e9tait un employ\u00e9 pyramidale, pardonnez -moi, mais quoi de ce que je risque tourner pour l'homme oui mais \u00e7a, et puis on a une p\u00e9riode c'est pays dans des situations comme celui auquel vous voyez. \r\nVoil\u00e0 aussi Seine-et-Marne bient\u00f4t pour moi vous n'obtenez en bois, c'est-\u00e0-dire c'est \u00e7a qui vous dit, dans un appel, l'Allemagne, mais du oui \u00e0 payer, bonjour le v\u00e9lo, l\u00e0 je suis pas ce qui \u00e9tait, j'ai gard\u00e9 celle qui tourmente, c'est peut-\u00eatre pas si c'est du tout l'\u00e9t\u00e9, voil\u00e0 c'est un meilleur salaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [71%] :\r\nTr\u00e8s bon nouveau single d\u00e8s qu'ils ont sur la 3 \u00e7a s'appeler Liste of dit m\u00eame, voil\u00e0 tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T14:29:00Z", "program": {"href": "/programs/1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "id": "1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "name": "News musicale (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BBF6BD9-324F-4FC6-8EE0-20EA8C5D4AF0", "internalArchiveId": "7BBF6BD9-324F-4FC6-8EE0-20EA8C5D4AF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau des animaux: un triton symbole", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nIl a \u00e9t\u00e9 le symbole des opposants au projet d'a\u00e9roport de Notre-Dame-Des-Landes: le triton cr\u00eat\u00e9. Rencontre avec cette grosse b\u00eate, c'est le plus grand triton europ\u00e9en. Nous caresserons sa peau verruqueuse, compterons ses taches sur le ventre et lui serrerons la patte durant son stade larvaire. \r\nTriton et lutte \u00e9cologique au programme.", "durationSec": 238, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9346370", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Dans la peau des animaux: un triton symbole / ALA_2018-03-05T15:04:15_dans-la-peau-des-animaux-un-triton-symbo", "A l'abordage du 05.03.2018"], "alternativeSummary": ["Il a \u00e9t\u00e9 le symbole des opposants au projet d\u02b9a\u00e9roport de Notre-Dame-Des-Landes: le triton cr\u00eat\u00e9. Rencontre avec cette grosse b\u00eate, c\u02b9est le plus grand triton europ\u00e9en. Nous caresserons sa peau verruqueuse, compterons ses taches sur le ventre et lui serrerons la patte durant son stade larvaire. \n\nTriton et lutte \u00e9cologique au programme."], "variantIds": ["ece-9346370"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-12T15:22:10Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [99%] :\r\nDans la peau des animaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [86%] :\r\nLa France, pays mill\u00e9naire aux traditions ancestrales comme le fromage \u00e0 p\u00e2te molle qui colle la centralisation \u00e0 outrance si centraliste allemand tout en France que dans certaines \u00e9coles primaires de province, les toilettes ont \u00e9t\u00e9 centralis\u00e9es \u00e0 Paris, ce qui peut poser probl\u00e8me, et la France est aussi une s\u00e9culaire tradition paysanne c'est important la paysannerie en France, elle a toujours \u00e9t\u00e9 et, l\u00e0, l\u00e0 o\u00f9 nous sommes \u00e0 notre dame des Landes, elle est encore vivace tradition paysanne respirer l'air de cet endroit, vestige d'une fa\u00e7on de cultiver la terre puisque nous voici dans un bocage \u00e0 la normande avec des petites bo\u00eetes avec des prairies naturelles des bosquets, il y a de la tourbe, il y a des \u00e9tangs, il a dit et il y a un maillage complexe du territoire comme on dit, et \u00e7a fait chaud au coeur parce qu'on f\u00eate les 50 ans de lutte contre le projet d'a\u00e9roport, a fait que \u00e7a, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9, alors que \u00e7a a chang\u00e9, ailleurs on est donc dans cette superbe zone humide o\u00f9 l'homme cultivant des raves et la nature a trouv\u00e9 un \u00e9quilibre pr\u00e9caire avec les animaux, les animaux bien pr\u00e9sent et d'ailleurs, au loin, on entend le h\u00e9ron qui chante, mais plus pr\u00e8s de nous, \u00e0 nos pieds on a mis des bottes, voil\u00e0, on n'a pas mis de qui ont des limites, des chaussettes, voici celui qui nous int\u00e9resse un triton c'est le cri du triton et on vous promet que oui, Muriel M\u00e9rat ces scientifiques se sont vraies vraies tout rouge Christa tous le triton Cr\u00e9t\u00e9 18 centim\u00e8tres de long, alors c'est le plus grand d'Europe, donc personne ne se moque une t\u00eate aussi large que longue personne se moque toujours un corps musculeux et trapu, on a lu alors pour triton, c'est parce que \u00e7a veut dire ventre jaune orange avec des taches noires et il faut savoir que les triton 2 habitat dans leur vie, selon l'ann\u00e9e, ils peuvent \u00eatre sur terre et l\u00e0, c'est le moment de cro\u00eetre et se nourrir ou d'autres triton va manger les petits gast\u00e9ropodes faisait quand il est sur terre, donc ils mangent, et puis apr\u00e8s \u00e0 sa phase aquatique et l\u00e0 c'est beaucoup plus. \r\nParce que la phase aquatique du triton, c'est l\u00e0 o\u00f9 il va se reproduire et soudain le triton mal sur son dos qui se d\u00e9veloppe une cr\u00eate impressionnante, il est lascif m\u00e2les qui d\u00e9fendent leur territoire il y a pas de parade chez les triton \u00e7a y va Direct si vous me passez l'expression, si la femme elle est partante donc f\u00e9condation, hein, et tout se passe avec la violente po\u00e9sie naturelle que l'on conna\u00eet un grand coup de cloaque et de sperme Atos fort et c'est toute la po\u00e9sie de la nature qui nous d\u00e9gouline dessus au final ils eurent plein de petits triton et v\u00e9curent heureux, oui, oui, \u00e0 part \u00e7a, ce triton et prot\u00e9g\u00e9 Muriel ne riez pas ce triton crypt\u00e9s et prot\u00e9g\u00e9s par des conventions par des directives au niveau europ\u00e9en, on trouve aussi en Suisse, il est aussi prot\u00e9g\u00e9 en Suisse et donc normalement, la loi dit qu'on n'a pas le droit de d\u00e9truire ou perturber intentionnellement son habitat ces o\u00f9 o\u00f9 l'animal lui- m\u00eame, comme par exemple construire un a\u00e9roport de Suisse, normalement, on ne peut pas, ou alors se d\u00e9guiser en vachette ont ils fait la sieste pour lui faire peur, on n'a pas le droit, parce que ce serait intentionnel et donc m\u00e9chant pour le Criton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [76%] :\r\nDonc c'est un petit gar\u00e7on voulait compagnon l'le trouvera correctement au foot quand m\u00eame monsieur, mais je me suis bien surpris de voir que la diva d'un peu plus, heureusement pour nous, le match, on savait qu'il fallait lire de telles que dire que je voudrais fixe avec. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T14:29:03Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E69AD8B-EF0A-45FF-8A06-D407D0DBC6D0", "internalArchiveId": "3E69AD8B-EF0A-45FF-8A06-D407D0DBC6D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronique Metissage 05.03.2018", "publicationDate": "2018-03-05T00:00:00Z", "durationSec": 399, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9364721", "imageURL": "http://www.rts.ch/8878667.image", "alternativeTitle": ["Chronique Metissage", "Chronique Metissage / CALM_2018-03-05T15:40:00_chronique-metissage", "Chronique Metissage / CALM_2018-03-05T15:40:00_chronique-metissage"], "variantIds": ["ece-9364734", "ece-9364721"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-12T15:22:13Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nCe faux pas. \r\nVoil\u00e0, bah bah bah bah bah bah pas alors oui alors, or et il est l\u00e0, il est avec nous tous les lundis oui beau comme comme un camion la loi comme analyser notre ami Jack Jones, bonjour, c'est lui qui a, comment \u00e7a va, \u00e7a va tr\u00e8s bien et il y a \u00e7a oui et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [87%] :\r\nAujourd'hui, je vous emm\u00e8ne du c\u00f4t\u00e9 de Detroit alors musicalement quand on parle de D\u00e9troit pense forc\u00e9ment \u00e0 la Motown des ann\u00e9es 60, mais aussi \u00e0 la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [66%] :\r\nDonc des 3 juges 3 la ville haute de 3 la 15 \u00e0 la ville bien je vous pr\u00e9sente, parce que c'est pas Paris ne les certains m\u00eame crainte rateraient un petit mensonge c'est donc ici chez vous, monsieur malgr\u00e9 truc bien les rattrape. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [83%] :\r\nEt plus tard va \u00e9videmment dans les ann\u00e9es 80 et et l'arriv\u00e9e du Hip-Hop et dont les plus connus dans le Hip-Hop et les Troyens forc\u00e9ment Eminem et son courroux avec, entre autres, pouf, sinon dans le m\u00eame genre il y avoir de farine, 1 dont j'ai parl\u00e9 il y a un mois, qui fait son retour avec Didier mais leur projet s'appelle pour tout oui et dans la derni\u00e8re vague il y a Beach, \u00e7a c'est pour les plus jeunes et pour beaucoup le son de D\u00e9troit vient \u00e9galement du regrett\u00e9 producteur Jay qui a clairement influenc\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration, et dans la m\u00eame veine, il y a un mec qui s'appelle Curtis il voil\u00e0 ce qui est la communaut\u00e9 alors lui depuis 2003 qui fait son chemin tranquillement, sans trop se poser de questions et malgr\u00e9 pas mal de collaboration, c'est plut\u00f4t un mec qui bosse seul voici un peu un fonctionnement d'un producteur, il fait ce truc qui va chercher des gens qui avait, qui veut bosser depuis 13 ans chaque album a vu passer son lot de et n'est pas trop, juste le m\u00e9lange qu'il faut pour imposer son Style emmener les invit\u00e9s dans son univers et un univers qui a \u00e9volu\u00e9, mais qui reste dans la m\u00eame mouvance alors les vous dira s'excite pas du tout comme Eminem, l'\u00e9preuve se rapproche plus de celle de Djezzy l\u00e0 sont limit\u00e9s Black Mic a clairement sa patte, son Style, c'est presque intemporel, c'est spatiale sans \u00eatre trop sp\u00e9cial actuel sans \u00eatre et sur cette agr\u00e9able \u00e0 l'\u00e9coute, mais pas du tout dans une \u00e9poque de club on est dans du Hip-Hop qui se laisse \u00e9couter partout, que ce soit en voiture, en soir\u00e9e, \u00e0 la maison au boulot ou en mode Before ap\u00e9ro Jean un peu et le dernier album de Black Milk est fait pour vous aussi, vous \u00eates des \u00e9missions de choses et m\u00eame je pense \u00e0 toi, Franck, je dois bien l'\u00e9couter en cuisinant chez toi j'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [78%] :\r\nAh oui, cette vision de toi, je me r\u00e9jouis d'\u00e9couter ce qui un prisonnier de la trappe oui on n'entend, on n'entend plus assez, je suis pour l'\u00e9coulement qui sont all\u00e9s, c'est vrai, c'est de m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [81%] :\r\n\u00e0 demain, o\u00f9 tous les soirs \u00e0 20 heures enfin, entre autres, l'instrumentalisation et le\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale est assez jazzy, c'est assez ouvert, c'est vraiment l'album inattendu puisque son dernier \u00e0 Black Milk est sorti il y a 4 ans, et franchement, c'est plut\u00f4t une bonne surprise, il s'appelle Philippe 12 titres que 3 c'est du rap, on va appeler \u00e7a la ont d\u00fb, si on veut mettre l'\u00e9thique et de Suisse n'existe pas tr\u00e8s musicale parfait pour repr\u00e9senter les m\u00e9tissages si bien, j'aime beaucoup, c'est le titre du dernier \u00e7a c'est merci je voyais durable supr\u00eame passera pour la remplir, si bien qu'il y a eu de la peine carr\u00e9ment choisi un morceau pour illustrer ma chronique, je vous invite donc \u00e0 nous suivre tous les soirs dans les m\u00e9tissages de 21 heures \u00e0 minuit, puisque c'est notre album de la semaine et pour quand m\u00eame vous donner envie, voici la Fnars, est l'un des morceaux les plus sombres de l'album, qui repr\u00e9sente le fait entre son intention originale \u00e0 Black Milk, de faire un album joyeux pour au final laisser sortir les vibrations les plus sombres, voici donc de la communaut\u00e9, la Fnars. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [62%] :\r\nUne oui tr\u00e8s important Lewis maladroitement quitte ap\u00e9ro et puis ensuite un petit peu petite quelle vie ou quoi puisqu'qui une petite quel pied oui, m\u00eame moi je croyais aussi merci \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [78%] :\r\nEt \u00e7a, tout autour du point et \u00e7a tout point \u00e0 point, j'ai point l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [69%] :\r\nEt doit s'il y a son retour assez Isis merci \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [87%] :\r\nPoint la politique c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [52%] :\r\nOn n'est pas simple la radio de la patience construite froide 6 mois Marrazzo 3 demain soir dans la po\u00eale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [63%] :\r\nPointant en 3\u00e8me de et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:15) [67%] :\r\nVoil\u00e0 une bonne \u00e9quipe et pour moi c'est c'est vrai que l'ex- bon match pour effectuer la tr\u00e8s bonne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [87%] :\r\nPoint com il a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [61%] :\r\nC'est une chez doivent soit fait \u00e7a, c'est un gros propri\u00e9taire mais toujours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [63%] :\r\nTu sais quoi aller comme \u00e7a, point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:36) [71%] :\r\nJe voulais dire un durcissement, pr\u00e9sident et d'un point de scarab\u00e9es r\u00e2lent d'avoir des foyers j'ce pouvoir, point, c'est un peu logique donc, voil\u00e0, il y a aussi conditions il y a une semaine \u00e0 sinon on devrait mettre un Dieu sait quoi, on peut \u00eatre un peu d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:55) [58%] :\r\nBon, voil\u00e0 tout juste plaque esprit graphique c'est ici, a dit l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [96%] :\r\nIl y a point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:06) [57%] :\r\nOr pour il souhaite mais pas bien et qui a exactement les r\u00eaves autrement pour le pour le Togo pour Ridley. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [80%] :\r\nIl a parl\u00e9 point la possibilit\u00e9 myst\u00e9rieuse de Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [58%] :\r\nDonc cette esp\u00e8ce bon quoi qu'est en place publique Florence questions comme \u00e7a, donc vous l'\u00e9dulcorant match m\u00eame s'il \u00e9tait dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [64%] :\r\nCe point l\u00e0, oui, il y. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:27) [65%] :\r\nOui, les b\u00e9b\u00e9s y a pris d'\u00e9normes sommes \u00e0 la pointe, o\u00f9 il y avait, mais comme vous \u00eates -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [79%] :\r\nEt voil\u00e0, c'est parfait, point com d'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:37) [55%] :\r\nDonc beaucoup de pluie au et hop au pouvoir ou peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [65%] :\r\nOui, voil\u00e0 \u00e7a est tout est parti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:48) [65%] :\r\nHeureusement que vous \u00eates un durcissement 25 points de flaveur Al-Adab stable, il faut essayer, j'ai trouv\u00e9 qui domine chez qui, si c'est juste pour dire il moins d'un point assez de points devrait bien il aussi tr\u00e8s peu d'importance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [69%] :\r\nPoint la p\u00e9riode de doute et point de vue -l\u00e0 est point la politique, il est fini. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [82%] :\r\nLa Fnars joyeux c'\u00e9tait Black Mica retrouver ce soir dans l'\u00e9mission, l'excellente \u00e9mission de Jones les m\u00e9tissages d'apr\u00e8s l'ap\u00e9ro. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-05T14:54:03Z", "program": {"href": "/programs/C2B4CE9F-B0C0-457F-861E-6B20912EBD6A", "id": "C2B4CE9F-B0C0-457F-861E-6B20912EBD6A", "name": "Chronique M\u00e9tissage"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jiggy Jones", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 27800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer lLQuP4YmYF4l4hSgzX9kobPeGgbv"}]