[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=24100&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=24125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=24075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-550D9F3C-54FF-46F3-ADBD-E346E3404A7F", "internalArchiveId": "550D9F3C-54FF-46F3-ADBD-E346E3404A7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi les ondes Martenot ?", "publicationDate": "2018-04-12T00:00:00Z", "summary": "Quand il \u00e9tait enfant, Maurice Martenot s'amusait \u00e0 communiquer avec sa petite soeur en langage Morse. C'est apr\u00e8s la Grande Guerre, qu'il a int\u00e9gr\u00e9 les t\u00e9l\u00e9communications de l'Arm\u00e9e et que le Caporal Martenot a commenc\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser aux sons produits par l'\u00e9lectricit\u00e9. En revenant sur le contexte de l'invention des ondes Martenot, David Christoffel reviendra sur la figure de Maurice Martenot avec Jean Laurendeau, auteur d'une monographie aux \u00e9ditions Beauchesne, qui raconte la personnalit\u00e9 d'un ing\u00e9nieur relativement distant envers les avant-gardes musicales, \u00e9galement expert en relaxation. L'\u00e9mission se poursuivra avec la compositrice Pascale Criton qui a r\u00e9cemment con\u00e7u des oeuvres sp\u00e9cialement pour l'instrument de Maurice Martenot.", "durationSec": 1889, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9448178", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicThemes": ["ondes Martenot", "histoire"], "thematicPersons": ["Martenot, Maurice"], "alternativeTitle": ["Pourquoi les ondes Martenot ?", "Pourquoi les ondes Martenot ? / VSS_2018-04-12T10:03:35_versus-ecouter", "Pourquoi les ondes Martenot ? / VSS_2018-04-12T10:03:35_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["Quand il \u00e9tait enfant, Maurice Martenot s'amusait \u00e0 communiquer avec sa petite soeur en langage Morse. C'est apr\u00e8s la Grande Guerre, qu'il a int\u00e9gr\u00e9 les t\u00e9l\u00e9communications de l'Arm\u00e9e et que le Caporal Martenot a commenc\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser aux sons produits par l'\u00e9lectricit\u00e9. En revenant sur le contexte de l'invention des ondes Martenot, David Christoffel reviendra sur la figure de Maurice Martenot avec Jean Laurendeau, auteur d'une monographie aux \u00e9ditions Beauchesne, qui raconte la personnalit\u00e9 d'un ing\u00e9nieur relativement distant envers les avant-gardes musicales, \u00e9galement expert en relaxation. L'\u00e9mission se poursuivra avec la compositrice Pascale Criton qui a r\u00e9cemment con\u00e7u des oeuvres sp\u00e9cialement pour l'instrument de Maurice Martenot.\nPar David Christoffel", "Quand il \u00e9tait enfant, Maurice Martenot s'amusait \u00e0 communiquer avec sa petite soeur en langage Morse. C'est apr\u00e8s la Grande Guerre, qu'il a int\u00e9gr\u00e9 les t\u00e9l\u00e9communications de l'Arm\u00e9e et que le Caporal Martenot a commenc\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser aux sons produits par l'\u00e9lectricit\u00e9. En revenant sur le contexte de l'invention des ondes Martenot, David Christoffel reviendra sur la figure de Maurice Martenot avec Jean Laurendeau, auteur d'une monographie aux \u00e9ditions Beauchesne, qui raconte la personnalit\u00e9 d'un ing\u00e9nieur relativement distant envers les avant-gardes musicales, \u00e9galement expert en relaxation. L'\u00e9mission se poursuivra avec la compositrice Pascale Criton qui a r\u00e9cemment con\u00e7u des oeuvres sp\u00e9cialement pour l'instrument de Maurice Martenot.\nPar David Christoffel", "Quand il \u00e9tait enfant, Maurice Martenot s'amusait \u00e0 communiquer avec sa petite soeur en langage Morse. C'est apr\u00e8s la Grande Guerre, qu'il a int\u00e9gr\u00e9 les t\u00e9l\u00e9communications de l'Arm\u00e9e et que le Caporal Martenot a commenc\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser aux sons produits par l'\u00e9lectricit\u00e9. En revenant sur le contexte de l'invention des ondes Martenot, David Christoffel reviendra sur la figure de Maurice Martenot avec Jean Laurendeau, auteur d'une monographie aux \u00e9ditions Beauchesne, qui raconte la personnalit\u00e9 d'un ing\u00e9nieur relativement distant envers les avant-gardes musicales, \u00e9galement expert en relaxation. L'\u00e9mission se poursuivra avec la compositrice Pascale Criton qui a r\u00e9cemment con\u00e7u des oeuvres sp\u00e9cialement pour l'instrument de Maurice Martenot.\nPar David Christoffel"], "variantIds": ["ece-9448183", "ece-9448178"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-19T08:46:14Z", "speechToTexts": ["19.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\n\u00e9coutez, bienvenue dans cette 2\u00e8me heure de Versus, nous avons rendez- vous avec David Christoffel qui est en Direct, \u00e0 Paris, bonjour David bonjour, Julian, David, vous allez nous en train de s'entretenir aujourd'hui et demain de 2 instruments insolites, hein, qui ont travers\u00e9 les g\u00e9n\u00e9rations sans tout \u00e0 fait trouver leur place dans l'instrumentarium il s'agit de l'harmonica de verre alors \u00e7a, vous allez nous allons parler demain avec Jean-Claude Chapuis et aujourd'hui on va s'int\u00e9resser aux ondes Martenot cet instrument qui porte le nom de leur inventeur, Maurice Martenot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [92%] :\r\nOui, Maurice Martenot, qui \u00e9tait clairement un inventeur, avant d'\u00eatre musicien, n\u00e9 en 1898 \u00e0 Paris, il a pass\u00e9 son enfance \u00e0 bidouiller r\u00e9guli\u00e8rement il d\u00e9monter le r\u00e9veil de sa m\u00e8re pour le remonter avant la nuit pour que \u00e7a fonctionne quand m\u00eame, \u00e0 force de manipulations du petit Maurice, le r\u00e9veil a fini par \u00eatre d\u00e9finitivement cass\u00e9, ce qui lui a permis de r\u00e9cup\u00e9rer le groupe sort pour confectionner une usine \u00e0 bonbons pour sa petite soeur Ginette dont il \u00e9tait ins\u00e9parable et avec qui il va jouer \u00e0 communiquer en langage Morse et puis quand est apparu l'\u00e9lectricit\u00e9, il a pu installer un petit ascenseur dans la maison de poup\u00e9e de sa petite soeur quand il ne confectionner des petits postes de radio avec son ami d'enfance, un certain Roger et parall\u00e8lement \u00e0 cette vie d'enfant apprentis inventeur, il apprend le violoncelle et en caricaturant \u00e0 peine, on pourrait presque dire que l'invention de c'est les ondes Martenot lui vient de l'envie de jouer du violoncelle avec un t\u00e9l\u00e9graphe puisque, techniquement parlant, un appareil Morse d\u00e9clenche un bip instantan\u00e9 quand on appuie sur le bouton, alors que l'une des grandes nouveaut\u00e9s apport\u00e9es par ces ondes Martenot consiste dans une touche d'intensit\u00e9 qui permet de r\u00e9gler la puissance et le volume sonore en fonction du degr\u00e9 d'enfoncement mais avant de pouvoir se consacrer \u00e0 ces recherches, c'est d'en arriver l\u00e0, il y a eu la grande guerre pendant laquelle Maurice Martenot a v\u00e9cu en caserne il y jouait du violoncelle, il faisait de la musique de chambre, avec quelques autres musiciens de l'arm\u00e9e, sauf qu'il \u00e9tait p\u00e9tri de trac et sa nervosit\u00e9 \u00e0 jouer en public le paralyser compl\u00e8tement et ce Caporal Martenot alors int\u00e9gr\u00e9 les t\u00e9l\u00e9communications de l'arm\u00e9e \u00e0 Angoul\u00eame alors si je peux vous raconter comme \u00e7a un peu l\u00e0 les premi\u00e8res ann\u00e9es de la vie de de Martenot avant l'invention des ondes, c'est gr\u00e2ce au livre de Jean Laurendeau, que les \u00e9ditions Beauchesne viennent de faire para\u00eetre, Jean Laurendeau, qui vit au Canada et que nous avons donc pu contacter par t\u00e9l\u00e9communications pour s'entretenir avec lui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:39) [86%] :\r\nLorsque Martenot les revenu de la guerre, il s'est mis \u00e0 faire des recherches et vers donc de 18 \u00e0 28 il a fait des recherches et a fait un travail et c'est 28 d\u00e9but mai, qui a fait son 1er concert mais avant cela, il avait Monsieur termine qui avait fait un qui avait, qui s'\u00e9taient \u00e9galement qui \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9, mais Martenot n'\u00e9taient pas convaincus de la mani\u00e8re dont elle aim\u00e9e avaient organis\u00e9 les choses, il trouvait que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile de jouer juste avec ce syst\u00e8me, donc il a fait quelque chose d'un peu plus concrets comme contact avec le sang, puisqu'il a, dans ce ce qui a donn\u00e9 ce clavier que que nous utilisons et le le jeu \u00e0 la bague, c'est-\u00e0-dire en fait \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait le jeu au ruban cette nuit un ruban AZT cousu d'or d'un certain c\u00f4t\u00e9, et c'\u00e9tait le le contact de survivants qui faisait qui permet chez les \u00e7a c'\u00e9tait sa toute premi\u00e8re toutes premi\u00e8res d\u00e9marches des gens autour de lui ont dit : ben il faut absolument vous d\u00e9p\u00eachez, d\u00e9p\u00eachez -vous de p\u00eacheurs Maurice de fait un concert etc etc, mais lui n'\u00e9tait pas press\u00e9, il avait tout son temps il a vraiment fallu quand le quand le coup de pouce la fort pour qui \u00e7a c'est le 1er cancer en 1928. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:10) [95%] :\r\nAlors vous vous raconter par le d\u00e9tail un petit peu le le d\u00e9roulement de ce concert, il a eu des frayeurs, il a failli ne pas pouvoir le faire en fait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:16) [84%] :\r\nOui, effectivement, il y a eu un probl\u00e8me avec les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [85%] :\r\nBah, ex- \u00e9lectricit\u00e9 justement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:26) [98%] :\r\nL'\u00e9lectricit\u00e9 statique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [91%] :\r\nC'est \u00e0 l'op\u00e9ra que que \u00e7a a eu lieu et on avait chang\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9, 15 jours avant, on \u00e9tait pass\u00e9 du courant continu au courant alternatif. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:37) [96%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [92%] :\r\nEt, et, par cons\u00e9quent, ben \u00e7a \u00e7a brouiller les ondes Martenot litt\u00e9ralement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:42) [87%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a br\u00fblait mais il a fini par convaincre le le le le le l'op\u00e9rateur de de l'\u00e9clairage d'aller et de faire une une petite randonn\u00e9e sous sous l'Op\u00e9ra pour aller rejoindre le lieu o\u00f9 il pouvait changer le ne courant alors Martenot elle a le le. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:09) [89%] :\r\nInterpell\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:10) [90%] :\r\nOp\u00e9rateur et Martenot qui \u00e9tait sur sc\u00e8ne tout \u00e0 coup, vous avez un petit d\u00e9clic dans dans les lumi\u00e8res autour de lui, il a compris que c'\u00e9tait revenu, il s'est mis \u00e0 son instrument et effectivement \u00e7a fonctionnait et alors quand par bonheur il s'il y avait beaucoup travaill\u00e9 la relaxation, il est arriv\u00e9 \u00e0 se d\u00e9tendre, assez pour pouvoir donner son concert et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un grand succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:33) [79%] :\r\nL il a ma\u00eetris\u00e9 les techniques de relaxation Martenot. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:37) [86%] :\r\nOui, c'est un des aspects qui m'ont moi beaucoup frapp\u00e9 lorsque j'ai travaill\u00e9 \u00e0 ce livre, c'est que Martenot alors m\u00eame qu'il travaillait son projet d'instruments \u00e9lectroniques, il a rencontr\u00e9 un monsieur violoncelliste qui s'appelait Youri Bill Steam, qui avait travaill\u00e9 un peu le le yoga et qui avait r\u00e9ussi qui avait d\u00e9velopp\u00e9 une technique de relaxation alors Martenot pas seulement Martenot mais aussi, \u00e7a \u00e7a serait rien ma Madeleine et sa femme tous pour la se sont mis \u00e0 la relaxation \u00e0 la mani\u00e8re baisser, c'est quelque chose qui aujourd'hui pourrait para\u00eetre un peu banal, mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait quelque chose quand m\u00eame d'assez nouveau et c'est l\u00e0 et c'est avec cette avec \u00e7a en background que que Martenot invent\u00e9, ils ont Zomba les ondes qui pas qui a emport\u00e9 son nom, de sorte que, dans la mani\u00e8re d'approcher instrument c'est est une mani\u00e8re tr\u00e8s simple, tr\u00e8s simple et en m\u00eame temps, qui peut aller tr\u00e8s loin dans la subtilit\u00e9, dans le m\u00eame, et qui demande un contr\u00f4le de soi et ce contr\u00f4le ben la relaxation, il a m\u00eame \u00e9crit un livret intitul\u00e9 se relaxer, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 77 donc c'est tous ensemble, tout \u00e7a fait un tout, que j'ai essay\u00e9 de rang dans ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:19) [93%] :\r\nOui, parce que vous, vous parlez de justesse expressive au au sens musical mais mais quasiment en m\u00eame temps au sens existentiel. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:29) [87%] :\r\nVoil\u00e0, si on veut oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une justesse pour pour Martenot qui \u00e9tait important, c'est que ce qu'il y a, c'est qu'on respecte, en quelque sorte les impond\u00e9rables, c'est-\u00e0-dire quelque chose d'un degr\u00e9 de contr\u00f4le qu'on ne peut pas atteindre, mais que c'est une c'est notre subconscient, il atteint en quelque sorte et la touche d'intensit\u00e9 touches de volume dont les taux d'expression rend possible de cette tr\u00e8s tr\u00e8s grande sensibilit\u00e9 cette terre grande fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 ce que l'on ressent ce que le le le musicien ressent tout d'intensit\u00e9, mais aussi la possibilit\u00e9 de faire un vibrato personnelle sur le clavier, voil\u00e0, on peut, on peut retrouver peut-\u00eatre les souvenirs de d'un ancien violoncelliste qui voulait Guern. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:29) [73%] :\r\nLe le vibrato personnelle et non pas un vibrato. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:18) [81%] :\r\nCes sonorit\u00e9s magiques : un piano et les ondes Martenot et l'orchestre derri\u00e8re c'est tir\u00e9 de la Turan Galli la Symphonie d'Olivier Messiaen, cette pi\u00e8ce, la 6\u00e8me, jardin du sommeil d'amour interpr\u00e9t\u00e9 ici par Paul que recelait Tristan Murail, osons de Martino Martenot et l'Orchestre Philharmonia de Londres soit direction de Esa-Pekka Salonen, tout \u00e7a pour \u00e9voque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:45) [89%] :\r\nCes ondes Martenot ont d\u00e9couvert cet instrument avec vous David Christoffel aujourd'hui et \u00e0 votre micro, c'\u00e9tait Jean Laurendeau, qui vit au Canada inquiet, auteur du No\u00ebns monographie autour de la figure de Maurice Martenot, qui est paru aux \u00e9ditions Beauchesne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:04) [89%] :\r\nVoil\u00e0, sous le titre : Maurice Martenot, luthiers de l'\u00e9lectronique, alors s'il y a bien une particularit\u00e9 sonore dans les ondes Martenot c'est la possibilit\u00e9, un peu comme avec une scie musicale de glace et d'une hauteur \u00e0 une autre sans palier mais au lieu d'un go\u00fbt de l'avant- garde de la part de Martenot cela devait r\u00e9pondent davantage \u00e0 assez accointances Euzen extr\u00eamement quoi ce que vient de dire Jean Loup. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:26) [85%] :\r\nRelaxation accointances \u00e7a aussi dans au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:32) [85%] :\r\nSur la rando Laurendeau pardon, qu'on parle, le but de l'appareil morceau au r\u00e9sultat d'un effort qui s'arr\u00eate quand on le rel\u00e2che comme \u00e9tant un muscle, au-del\u00e0 de ces manipulations \u00e9lectrique aurait chez Martenot, une sensibilit\u00e9 \u00e0 ces questions de tension et d\u00e9tente qui effectivement se v\u00e9rifie dans ce livre publi\u00e9 en 1977 un livre de qui les filles qui donne toutes sortes de conseils pour se d\u00e9tendre, \u00e0 la fois l'esprit et les diff\u00e9rentes parties du corps, Jean Laurendeau raconte que Martenot donc la m\u00e9ditation zen, d'o\u00f9 cet attrait pour les tournures musical oriental disante que les ondes pouvait prendre Jean Laurendeau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:13:07) [86%] :\r\nCe qui s'est produit, \u00e7a c'est \u00e7a c'est c'est une autre \u00e9nigme pour moi parce que Ginette Martenot la note, la soeur de Maurice 7\u00e8me, voulu vraiment faire conna\u00eetre les angles musicales et l'Italie en Suisse pour je ne sais plus trop quelle occasion \u00e0 cette occasion, j'avais le po\u00e8te Rabin en alpaga qu'elle voulait rencontrer elle voulait lui montrer les jambes et Tagore a dit : mais c'est extraordinaire, c'est instrument incroyable et il lui avait demand\u00e9, je j'avais demand\u00e9 de jouer moins du Debussy par exemple \u00e0 Goma pas leur avec du socialiste donc alors c'est \u00e7a, c'est, c'est c'est vraiment le point le point de contact et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on ne pensait pas en tout cas j'\u00e9tais de ceux qui le peuvent, qui ne pensait pas que le violent pouvez aussi se s'oriente beaucoup ne l'instrument dont 2 semblait tr\u00e8s facilement orientale utilisables je peux m'exprimer, Vinci a fait pour jouer d\u00e8s les quarts de temps ou des choses comme \u00e7a, Martenot a d'ailleurs produit un instrument pour Sagan, dont Alain Dani\u00e9lou a dit : mais non, c'\u00e9tait pas pour Tagore, c'\u00e9tait pour moi, pour moi, c'est moi qui le lui a command\u00e9 alors vous dire le le le le fond des choses, alors l\u00e0, il faudra faire des recherches que je n'ai pas pu entreprendre, mais j'ai eu vraiment le t\u00e9moignage de Ginette Martenot puis un t\u00e9moignage \u00e9crit de Alain Dani\u00e9lou et je n'ai pas pu aller beaucoup plus loin, malheureusement \u00e7a fait partie des recherches que d\u00e8s les plus des plus patient que moi pourront entreprendre \u00e0 l'avenir, n\u00e9anmoins, moi ce que j'ai voulu rentre dans ce lyc\u00e9e, surtout l'esprit, l'\u00e9tat d'esprit qui accompagnait les ondes Martenot \u00e9pop\u00e9e c'est dans ce sens -l\u00e0 que je ne crois pas que mon livre est d\u00e9pass\u00e9, si je puis dire, ces d\u00e9c\u00e8s, \u00e7a demeure ce que ce que je voulais faire, c'est l'\u00e9tat d'esprit, mais il y a aussi, parmi Les \u00e9l\u00e8ves de Martenot d'\u00e9l\u00e8ves dans ondes mais aussi de m\u00e9thode Martenot d'enseignement, il y a l'Un\u00e9dic qui a \u00e9crit des choses \u00e0 propos notamment de la musique de l'de l'Iran et pour elle, je crois que Martenot \u00e9tait une esp\u00e8ce de, de, d'Oriental qui s'ignoraient plus moi je peux pas vous en dire beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:48) [92%] :\r\nQuel regard il avait sur les d\u00e9bats autour de la gamme sur parce qu'il est, il fait aujourd'hui la tension, enfin il attire l'attention des, des gens qui s'int\u00e9resse particuli\u00e8rement \u00e0 la musique micro- tonale alors que lui- m\u00eame semble finalement assez peu int\u00e9ress\u00e9s par ces d\u00e9bats -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:16:10) [86%] :\r\nLa musique m\u00e9tro micro- tonale pour lui c'\u00e9tait la musique l'oriental, il a fait un instrument qui donnait des micro- tons mais c'est vrai qu'il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s tr\u00e8s emball\u00e9s par la musique contemporaine, mais l\u00e0 je je je je je je ne veux pas de dire que vous de dire n'importe quoi l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:36) [91%] :\r\nNon mais \u00e7a veut dire que quand m\u00eame il il trouvait que les ondes Martenot \u00e9tait peut-\u00eatre plus appropri\u00e9e pour jouer le signe de 500 que de la musique en quarts de ton. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:16:44) [86%] :\r\nOui et non, \u00e7a je je ne peux pas vous dire vraiment parce que moi je peux pas vous dire ce qu'il pensait sur cet cet aspect -l\u00e0, je sais simplement qu'il \u00e9tait pas tr\u00e8s ouvert \u00e0 la musique entrant pas \u00e0 ce qu'on appelle \u00e0 ce qu'on appelait \u00e0 ce moment -l\u00e0, la musique d'avant- garde pas, il est pas il \u00e9tait pas tr\u00e8s Tristan Burel par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:17:10) [83%] :\r\nQui a pourtant essay\u00e9 des choses absolument extraordinaires pour porte d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:33) [91%] :\r\nUne musique \u00e9tonnante que celle de Tristan Mira et dans cette pi\u00e8ce intitul\u00e9e d\u00e9sint\u00e9gration interpr\u00e9t\u00e9 par Tristan Murail, l'ensemble InterContemporain, sous la direction de David Robertson une pi\u00e8ce qui fait intervenir les ondes Martenot dont nous parlons aujourd'hui avec vous, David Christoffel, je rappelle que vous aviez \u00e0 votre micro, Jean Laurendeau qui est auteur d'une monographie parue aux \u00e9ditions Beauchesne autour de la figure de Maurice Martenot, une monographie qui s'intitule : Maurice Martenot, luthier de l'\u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:12) [91%] :\r\nEt qui nous expliquait en effet comment l'esth\u00e9tique peut-\u00eatre vis\u00e9 par Maurice Martenot, lui- m\u00eame n'\u00e9tait pas exactement l'esth\u00e9tique spectrale que pourtant les ondes Martenot ont permis d'explorer notamment par Tristan Murail. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:27) [89%] :\r\nOui assez frileux, un par rapport \u00e0 l'avant- garde tout \u00e7a p\u00e9tille tout \u00e0 fait \u00e9tonnant quelque part mais je tiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:33) [87%] :\r\n\u00e9tonnant puisque justement il ouvre des possibilit\u00e9s de de langage, qui d'autres instruments ne permet pas, alors pour terminer y r\u00e9sister \u00e0 \u00e0 enqu\u00eater sur l'actualit\u00e9 de la composition pour Martenot et il est notable qu'au 21\u00e8me si\u00e8cle, on continue de composer avec ondes Martenot au-del\u00e0 m\u00eame de Tristan Murail ou du Champ de la musique dite donc spectral avec l'exemple 5 Culi\u00e9 de la compositrice Pascale Criton que j'ai pu rencontrer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:59) [87%] :\r\nEn fait, c'est un instrument qui n'a pas de limite et c'est un des premiers instruments \u00e9lectroniques, mais qui est un instrument d'interpr\u00e9tation, puisqu'il y a ce jeu ce double jeu \u00e0 la main droite qui permet d'acc\u00e9der au au notamment hauteur de notes \u00e0 la fa\u00e7on du clavier, mais aussi cette bague qui glissent sur ce qu'on appelle un ruban et qui donc donne acc\u00e8s \u00e0 un un continuum \u00e0 son \u00e0 son continue dans toutes les fr\u00e9quences, \u00e7a c'est la question Des auteur mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est comment toutes les composantes du son et \u00e9lectronique donna l'acc\u00e8s aux timbres et en plus avec l'ondes Martenot le timbre est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e dans un autre encore un autre niveau, avec ce qu'on appelle, et les diffuseurs qui sont et haut- parleur mais color\u00e9 qui donc donne \u00e0 chaque sonorit\u00e9 \u00e0 caract\u00e8re soit tr\u00e8s m\u00e9tallique soit tr\u00e8s r\u00e9verb\u00e8re et avecD.D. r\u00e9verb\u00e8res \u00e0 ressort souvenez et des fa\u00e7ons de faire 10 des des r\u00e8gles de r\u00e9verb\u00e9ration tr\u00e8s tr\u00e8s belle, tr\u00e8s tr\u00e8s intense ou bien aussi cette ce diffuseur \u00e9tonnant qui a une forme de de feuilles qui s'appelle la palme et qui est une caisse de r\u00e9sonance en bois munis de \u00e9quip\u00e9 de 2 fois 12 cordes qui entre en sympathie donc la notion de haut- parleurs, c'est-\u00e0-dire le moment o\u00f9 le son sort de l'instrument n'est pas du tout d'une question de restitution, mais c'est une question de transformation ah l\u00e0, c'est un monde extraordinaire o\u00f9 la question du geste si vous voulez, puisque c'est interpr\u00e9tatif sur cet hypersensible cordes qui d'ailleurs Martenot \u00e9tait violoncelliste et probablement quand m\u00eame que la sensibilit\u00e9 de la corde ne lui \u00e9tait pas indiff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:03) [94%] :\r\nIl \u00e9tait m\u00eame tr\u00e8s sceptique du jeu des pianistes, des ondes Martenot. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:06) [86%] :\r\n\u00e7a je ne n'en est pas tant connaissance, mais je sais tout de m\u00eame que les guider le doigt\u00e9 pianistique a d\u00fb \u00e0 un moment, permettre la virtuosit\u00e9 de l'articulation parce que donc c'est quand m\u00eame un instrument qui peut passer de la note \u00e0 la non- note \u00e0 la l'absence de noter, qui passe de fa\u00e7on extr\u00eamement ductile extr\u00eamement nerveuse extr\u00eamement c'est cet instrument et s'il s'\u00e9nerve comme \u00e7a c'est parce que c'est hybride justement c'est parce qu'on n'est pas, mettons qu'avec des des potentiels ma\u00eetre r\u00e9gl\u00e9 en terme de boutons en terme de curseur mais qu'on est avec cette cette duplicit\u00e9 du geste Actiq et de la sensibilit\u00e9 aussi de de la touche dans cette 500 qui a une touche qui s'appelle une touche d'expression qui est hypersensible qui va de plancher toutes sortes d'attaques et de nuances et puis on en a aux pieds, si il y a des p\u00e9dales, vous voyez, \u00e7a c'est quand m\u00eame un instrument \u00e9tonnant m\u00eame si la bient\u00f4t un si\u00e8cle, hein, pas tout \u00e0 fait mais bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:25) [93%] :\r\nEt c'est justement pour \u00e7a que le dispositif de diffusion fait partie int\u00e9grante de l'instrument, ce qui est peut-\u00eatre le cas du seul instrument \u00e9lectronique dont dont le haut- parleur lui- m\u00eame fait partie de l'instrument. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:38) [83%] :\r\nVoil\u00e0, c'est pas l'instrument, c'est pas un haut- parleur qui restitue fid\u00e8lement le son ni, non plus, qui le projette disons comme la g\u00e9n\u00e9ration Des haut- parleursD. bon mettons des, des, des, des 35 derni\u00e8res ann\u00e9es a excell\u00e9 dans la Daguerre derri\u00e8re d'importants la st\u00e9r\u00e9ophonie l\u00e0 en ce sont des mots fournit et qui cherche plus \u00e0 raisonner \u00e0 restituer une sorte de de \u00e0 l'eau diffus rayonnant, plut\u00f4t que de diriger le sont pour qu'il aille tr\u00e8s loin ou qu'il a, il y a dans une direction pr\u00e9cise voil\u00e0 plus que directionnel ce sont des d\u00e8s modifie 4 heures de timbres \u00e0 rayonnement diffus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:27) [89%] :\r\nDu coup j'ai j'ai une une double question, c'est-\u00e0-dire \u00e0 quel endroit, est ce que cet instrument particulier vous donne tellement envie dans votre propre d\u00e9marche qu'on positionne et qu'est -ce que en termes de de d'analyse de la lutherie, vous avez plus de voir et chercher \u00e0 d\u00e9couvrir avant de composer pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:44) [89%] :\r\nMoi, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 de fa\u00e7on autonome dans la musique \u00e9lectronique je je suis quand m\u00eame plus du c\u00f4t\u00e9 de l'instrument m\u00eame si j'ai toujours accord\u00e9 et travailler mais avec des assistants et je trouve que cette cette hybridation l\u00e0 me donne envie en fait de de r\u00e9activer tout ce que l'\u00e9lectronique permet parce qu'elle s'aussi sa t\u00e2che un contr\u00f4le qui contr\u00f4le subjectifs li\u00e9s aux gestes qui n'est quand m\u00eame pas quelque chose de neutre, le geste c'est c'est aussi un investissement tr\u00e8s complexe du du cerveau du corps de voil\u00e0 et je trouve que, aujourd'hui, il y a des jeunes qui font des choses extraordinaires avec les boutons et avec des des gestes sur des platines et et qui a r\u00e9invente le geste, donc c'est bien que \u00e7a compte et un autre aspect de l'instrument, c'est au finalement que du coup le plus par qui prolonge m\u00eame une pygm\u00e9e, esp\u00e8ce de d'antenne avec cinq tentacules comme \u00e7a transformatrice, elle a une certaine autonomie, donc du coup, la diffusion, elle peut \u00eatre pens\u00e9 comme quelque chose qui va avoir un droit d'\u00e9criture, pas seulement un droit d'\u00e9criture spatiale, ils en en terme de de plans lointains proche gauche- droite d'organisation de l'espace, mais, mais, autrement, en terme de petits modules qui prennent leur autonomie, \u00e7a ne veut pas dire qu'on ne les contr\u00f4le pas mais \u00e7a veut dire que \u00e7a ouvre, en fait, la, la, la question de la relation entre le timbre, la hauteur le timbre et toutes les fr\u00e9quences Elancourt leur comportement dans l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:40) [95%] :\r\nLa voix de Pascale Criton ici \u00e0 votre micro David Christoffel pour \u00e9voquer les mondes les ondes Martenot et la composition, l'actualit\u00e9 de la composition pour ondes Martenot aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:54) [89%] :\r\nOui, on entend comme d'un c\u00f4t\u00e9 la compositrice Pascale Criton d\u00e9place les ondes Martenot de sa tradition d'instruments \u00e9lectroniques mais sensuel, quand m\u00eame, pendant que les ondes Martenot d\u00e9place elles-m\u00eames parce qu'elle fait de ses pr\u00e9occupations de de gammes vers des enjeux de sonorit\u00e9s qui parce qu'ils investissent l'espace acoustique ne sont pas faciles \u00e0 rendre \u00e0 la radio, c'est pourquoi nous n'est ma\u00eetris\u00e9 qu'une minute de la pi\u00e8ce out de Pascale Criton pour ondes Martenot, ici interpr\u00e9t\u00e9e par Nathalie Forget. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:23) [89%] :\r\nVous nous aviez presque pr\u00eats promis, promis une minute de cette pi\u00e8ce de Pascale Criton Out. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:31) [87%] :\r\nOui, toujours de marques de l'espace acoustique et donc il faut \u00eatre pr\u00e9sent pour sentir comme elle joue, y compris avec Martenot comme r\u00e9cepteur enfin et comme \u00e9metteur puisque c'est un instrument qui int\u00e8gre son propre dispositif de diffusion, \u00e0 la diff\u00e9rence des d\u00e8s instrument \u00e9lectronique par la suite, qui vont se pencher sur eux n'importe quel Sound System. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:51) [92%] :\r\nEst -ce que vous pourriez rappeler le titre du livre dont nous avons parl\u00e9 aujourd'hui autour de ces ondes Martenot David. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:57) [91%] :\r\nAbsolument, il s'agit de Maurice Martenot, luthiers de l'\u00e9lectronique sign\u00e9 Jean Laurendeau et r\u00e9\u00e9dit\u00e9 par les \u00e9ditions Beauchesne il y a quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:06) [88%] :\r\nAlors on va vous retrouver demain, vous avez parl\u00e9 d'un autre instrument insolite qui a travers\u00e9 les g\u00e9n\u00e9rations mais qui bah alors l\u00e0, franchement, c'est pas non plus s'il a vraiment trouv\u00e9 sa place dans l'instrumentarium on sait qu'on sait que Mozart l'a utilis\u00e9 cet instrument, c'est l'harmonica de verre et vous allez vous entretenir demain avec Jean Claude. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-12T08:44:01Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Moeckli, Bastien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Criton, Pascale", "role": "compositrice", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Christoffel, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Laurendeau, Jean", "role": "musicologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80DB7428-7772-4B73-9454-028686082A8D", "internalArchiveId": "80DB7428-7772-4B73-9454-028686082A8D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vieille merde : Piero Umiliani - Mah Nah Mah Nah", "publicationDate": "2018-04-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa vieille merde, c'es tout simplement un bon vieux titre. Tous les jours, la vieille merde se prom\u00e8ne dans l'\u00e9mission mais on ne sait jamais quand elle va \u00eatre l\u00e2ch\u00e9e .", "durationSec": 299, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9463509", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["La vieille merde : Piero Umiliani - Mah Nah Mah Nah / PNY_2018-04-12T11:16:11_la-vieille-merde-piero-umiliani-mah-nah", "Pony Express du 12.04.2018"], "alternativeSummary": ["La vieille merde, c'es tout simplement un bon vieux titre. Tous les jours, la vieille merde se prom\u00e8ne dans l'\u00e9mission mais on ne sait jamais quand elle va \u00eatre l\u00e2ch\u00e9e \u2026"], "variantIds": ["ece-9463509"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-19T08:11:49Z", "speechToTexts": ["19.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [67%] :\r\nVoil\u00e0, c'est fait, c'est fait, oui a \u00e7a c'est comme \u00e7a, pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [86%] :\r\nDe naviguer \u00e0 l'odeur, ce matin, on s'int\u00e9resse \u00e0 un monument de ce que l'on appelle lisez listening. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:21) [55%] :\r\nLa marque parce qu'il a ce qu'ils vont dans un certain d\u00e9lai fait pas l'de vit depuis les d\u00e9buts, et 17000 \u00eeles qui ont tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [88%] :\r\nUne m\u00e9lodie ent\u00eatante des onomatop\u00e9es enivrante et une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 insolente, voil\u00e0 le secret de beaut\u00e9 de Mana Mana, un titre qui v\u00e9rifie la r\u00e8gle d'or, qui dit qu'on n'a pas franchement besoin de parole profond pour faire un tube th\u00e9or\u00e8me \u00e9galement partout, il faut tirer de Vittel Ritschard. \r\nMais \u00e9galement de fa\u00e7on brillante par le g\u00e9n\u00e9rique de la s\u00e9rie italienne l'alin\u00e9a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [46%] :\r\nJean-Paul tout poil badauds \u00e7a beaucoup de pages ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [84%] :\r\nDans cette cat\u00e9gorie Manama main repr\u00e9sente le top du top, une rengaine qui a eu son heure de gloire dans les sixties z\u00e9l\u00e9 seventies, popularis\u00e9 par la culture t\u00e9l\u00e9 du me toujours en passant par Denis, dit -il, sans oublier la version adapt\u00e9e d'Henri Salvador mais non mais non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [61%] :\r\nMais non, maintenant profiter et maintenant, maintenant un petit comit\u00e9 maintenant maintenant \u00eatre plusieurs buts, donc si vous \u00eates en visibilit\u00e9 opinion c'est-\u00e0-dire tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [87%] :\r\nMais qui diable d'entre tous, peut revendiquer la paternit\u00e9 d'en tout cas aucun de celles et ceux cit\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment, car madame Ana est une oeuvre italienne du compositeur Pierrot comme il y a ni compos\u00e9 pour attention un documentaire \u00e9rotique. \r\nIl a une ferme et Paradiso la Su\u00e8de Enfer et Paradis sort en 1968 c'est un documentaire qui se veut une enqu\u00eate sur la sexualit\u00e9 des Su\u00e9dois, leurs moeurs plut\u00f4t libre et les fortes tendances \u00e0 l'alcoolisme, ainsi que le taux de suicide sans entrer dans les d\u00e9tails, la sc\u00e8ne o\u00f9 l'on entend Mana Mana pour la 1\u00e8re fois et plut\u00f4t innocente, on y d\u00e9couvre un troupeau de su\u00e9doise ni Bill qui marche gaiement dans la neige en direction d'un sauna sauna o\u00f9 on les retrouve un petit peu plus tard dans le plan suivant o\u00f9 elle glousse dans la chaleur et le bois, rien de tr\u00e8s choquant mais pas la pointe d'un t\u00e9ton \u00e0 se mettre sous la dent, mais le titre est publi\u00e9 en 45 tours et fait un petit carton certes mais \u00e9cartons suffisant tout de m\u00eame pour que Jim Hanson et sa bande, l'Europe tout d'abord dans un sketch de l'\u00e9mission culte 1 rue S\u00e9same, puis dans l'est de ces femmes chaud et enfin comme ouverture du tout 1er \u00e9pisode du \u00eatre chaud. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:43) [61%] :\r\nVoil\u00e0 madame de pas mal de terrain \u00e0 Ramallah, il y a une t\u00e9l\u00e9 et donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [90%] :\r\nIl est peu probable que beaucoup d'Am\u00e9ricains connaissent la v\u00e9ritable origine du Manama n'a presque devenu tr\u00e9sor national, tellement il a \u00e9t\u00e9 repris, y compris au passage par le groupe, qui a fait para\u00eetre sur un album pour enfants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [58%] :\r\nIl a myst\u00e9rieux pour pouvoir des choses auxquelles on peut pas avoir de courriels, depuis, \u00e9t\u00e9 je veux dire tout pour ma dire pour v\u00e9rifier et l'hiver, mais pourquoi avoir le dire pour tout le monde, pas encore, c'est-\u00e0-dire que je lis depuis Philippe il \u00e9tait vis-\u00e0-vis vis-\u00e0-vis de dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:28) [65%] :\r\nTravailler et ce qui risque d'histoire situationnistes c'est le lait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [51%] :\r\nLa dire il paieront beaucoup parl\u00e9 entendre dire pour tout beaucoup d'espoir mais aussi villes d\u00e9veloppe puisqu'il Philippe surtout pour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:42) [61%] :\r\nLe menu maladroit et c'est, c'est c'est c'est minist\u00e8res celui -l\u00e0, mais le vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [60%] :\r\nPas question de gagner et l'id\u00e9e, pour pouvoir avoir de probl\u00e8mes d'\u00eatre ballott\u00e9es le prix vendredi et puis le pays victime sur tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:58) [63%] :\r\nPour tout est donc rest\u00e9 immerg\u00e9 dans le pays, pas de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [60%] :\r\nPeut-\u00eatre on peut lire de livres pas fondamentalement il y a certainement pas par terre, a eu avec les plut\u00f4t le privil\u00e8ge de lits d'h\u00f4pitaux tous pourris. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:16) [64%] :\r\nMaintenant on baigne dans une ann\u00e9e et on apprenait ou militaire, il dit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [66%] :\r\nPas de s\u00e9curit\u00e9 Est- il y a le m\u00e9rite, l'\u00e9quipement en d'\u00eatre amput\u00e9 d'instabilit\u00e9 merci point de femmes peu de \u00e7a d'un peu de tout donner le comptable qu'on va tenter de respect du donc et d'un, de l'Raymond Barre, or on va dire et pour d'dans demander. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [67%] :\r\nEn 1968 c'\u00e9tait madame Ana par au Milia ni et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-12T09:26:00Z", "program": {"href": "/programs/6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "id": "6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "name": "Vieille merde (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F620632B-4B49-47E7-8AD1-0C3B6F171C6A", "internalArchiveId": "F620632B-4B49-47E7-8AD1-0C3B6F171C6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association Cerebral Vaud", "publicationDate": "2018-04-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nL'association en faveur des personnes en situation de handicap Cerebral Vaud organisera le 26 mai 2018 \u00e0 la salle polyvalente de Yens d\u00e8s 11h une f\u00eate foraine qui aura lieu dans le cadre de son 60e anniversaire. Une journ\u00e9e ponctu\u00e9e d'animations gratuites en continu et de stands et qui sera \u00e0 l'image de cette structure, \u00e0 savoir multiple et joyeuse. L'organisation d'une telle journ\u00e9e requiert un grand nombre de b\u00e9n\u00e9voles dont l'association ne dispose pas, raison pour laquelle elle fait appel \u00e0 Chacun Pour Tous. Elle aurait \u00e9galement besoin de toruver des personnes disponibles de temps en temps mais sur le long terme ainsi qu'un peu de mat\u00e9riel pour son lieu d'accueil \u00e0 Montpreveyres.\r\nDEMANDE:\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles le vendredi 25 mai pour la mise en place du site d\u00e8s 17h \u00e0 Yens\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 Yens le samedi 26 mai de 10h \u00e0 14h et/ ou 14h \u00e0 17h et/ou 17h \u00e0 20h pour la tenue de stands (boissons, nourriture, glaces, photomaton), tenue des caisses (vente des bons nourriture et boissons), aide au rangement et nettoyage\r\n- Des chauffeurs b\u00e9n\u00e9voles environ 1 samedi par mois ou chaque 2 mois\r\n- Des personnes bricoleuses pour de petits travaux dans le Centre d'accueil situ\u00e9 \u00e0 Montpreveyres\r\n- Des personnes pour servir au bar destin\u00e9 \u00e0 des personnes handicap\u00e9es, environ 1 apr\u00e8s-midi par mois\r\n- Une personne sp\u00e9cialis\u00e9e en gestion financi\u00e8re\r\n- Des collaborateurs polyvalents (aide de cuisine, logisticien, chauffeur) pour les camps d'\u00e9t\u00e9 (juillet-ao\u00fbt) et d'octobre (minimum 1 semaine)\r\n- Une machine \u00e0 caf\u00e9 semi pro\r\n- Des chaises et tables de terrasse (environ 15 tables et 60 chaises)\r\n- Des fatboy\r\n- Des instruments de percussion de toute sorte\r\n\r\n* * L'association en faveur des personnes en situation de handicap Cerebral Vaud organisera le 26 mai 2018 \u00e0 la salle polyvalente de Yens d\u00e8s 11h une f\u00eate foraine qui aura lieu dans le cadre de son 60e anniversaire. Une journ\u00e9e ponctu\u00e9e d'animations gratuites en continu et de stands et qui sera \u00e0 l'image de cette structure, \u00e0 savoir multiple et joyeuse. L'organisation d'une telle journ\u00e9e requiert un grand nombre de b\u00e9n\u00e9voles dont l'association ne dispose pas, raison pour laquelle elle fait appel \u00e0 Chacun Pour Tous. Elle aurait \u00e9galement besoin de toruver des personnes disponibles de temps en temps mais sur le long terme ainsi qu'un peu de mat\u00e9riel pour son lieu d'accueil \u00e0 Montpreveyres.\r\nDEMANDE:\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles le vendredi 25 mai pour la mise en place du site d\u00e8s 17h \u00e0 Yens\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 Yens le samedi 26 mai de 10h \u00e0 14h et/ ou 14h \u00e0 17h et/ou 17h \u00e0 20h pour la tenue de stands (boissons, nourriture, glaces, photomaton), tenue des caisses (vente des bons nourriture et boissons), aide au rangement et nettoyage\r\n- Des chauffeurs b\u00e9n\u00e9voles environ 1 samedi par mois ou chaque 2 mois\r\n- Des personnes bricoleuses pour de petits travaux dans le Centre d'accueil situ\u00e9 \u00e0 Montpreveyres\r\n- Des personnes pour servir au bar destin\u00e9 \u00e0 des personnes handicap\u00e9es, environ 1 apr\u00e8s-midi par mois\r\n- Une personne sp\u00e9cialis\u00e9e en gestion financi\u00e8re\r\n- Des collaborateurs polyvalents (aide de cuisine, logisticien, chauffeur) pour les camps d'\u00e9t\u00e9 (juillet-ao\u00fbt) et d'octobre (minimum 1 semaine)\r\n- Une machine \u00e0 caf\u00e9 semi pro\r\n- Des chaises et tables de terrasse (environ 15 tables et 60 chaises)\r\n- Des fatboy\r\n- Des instruments de percussion de toute sorte", "durationSec": 187, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9448268", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 12.04.2018", "Association Cerebral Vaud / CPT_2018-04-12T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 12.04.2018", "Association Cerebral Vaud / CPT_2018-04-12T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["L'association en faveur des personnes en situation de handicap Cerebral Vaud organisera le 26 mai 2018 \u00e0 la salle polyvalente de Yens d\u00e8s 11h une f\u00eate foraine qui aura lieu dans le cadre de son 60e anniversaire. Une journ\u00e9e ponctu\u00e9e d'animations gratuites en continu et de stands et qui sera \u00e0 l'image de cette structure, \u00e0 savoir multiple et joyeuse. L'organisation d'une telle journ\u00e9e requiert un grand nombre de b\u00e9n\u00e9voles dont l'association ne dispose pas, raison pour laquelle elle fait appel \u00e0 Chacun Pour Tous. Elle aurait \u00e9galement besoin de toruver des personnes disponibles de temps en temps mais sur le long terme ainsi qu'un peu de mat\u00e9riel pour son lieu d'accueil \u00e0 Montpreveyres.\nDEMANDE:\n- Des b\u00e9n\u00e9voles le vendredi 25 mai pour la mise en place du site d\u00e8s 17h \u00e0 Yens\n- Des b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 Yens le samedi 26 mai de 10h \u00e0 14h et/ ou 14h \u00e0 17h et/ou 17h \u00e0 20h pour la tenue de stands (boissons, nourriture, glaces, photomaton), tenue des caisses (vente des bons nourriture et boissons), aide au rangement et nettoyage\n- Des chauffeurs b\u00e9n\u00e9voles environ 1 samedi par mois ou chaque 2 mois\n- Des personnes bricoleuses pour de petits travaux dans le Centre d\u02b9accueil situ\u00e9 \u00e0 Montpreveyres\n- Des personnes pour servir au bar destin\u00e9 \u00e0 des personnes handicap\u00e9es, environ 1 apr\u00e8s-midi par mois\n- Une personne sp\u00e9cialis\u00e9e en gestion financi\u00e8re\n- Des collaborateurs polyvalents (aide de cuisine, logisticien, chauffeur) pour les camps d\u02b9\u00e9t\u00e9 (juillet-ao\u00fbt) et d\u02b9octobre (minimum 1 semaine)\n- Une machine \u00e0 caf\u00e9 semi pro\n- Des chaises et tables de terrasse (environ 15 tables et 60 chaises)\n- Des fatboy\n- Des instruments de percussion de toute sorte", "L'association en faveur des personnes en situation de handicap Cerebral Vaud organisera le 26 mai 2018 \u00e0 la salle polyvalente de Yens d\u00e8s 11h une f\u00eate foraine qui aura lieu dans le cadre de son 60e anniversaire. Une journ\u00e9e ponctu\u00e9e d'animations gratuites en continu et de stands et qui sera \u00e0 l'image de cette structure, \u00e0 savoir multiple et joyeuse. L'organisation d'une telle journ\u00e9e requiert un grand nombre de b\u00e9n\u00e9voles dont l'association ne dispose pas, raison pour laquelle elle fait appel \u00e0 Chacun Pour Tous. Elle aurait \u00e9galement besoin de toruver des personnes disponibles de temps en temps mais sur le long terme ainsi qu'un peu de mat\u00e9riel pour son lieu d'accueil \u00e0 Montpreveyres.\nDEMANDE:\n- Des b\u00e9n\u00e9voles le vendredi 25 mai pour la mise en place du site d\u00e8s 17h \u00e0 Yens\n- Des b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 Yens le samedi 26 mai de 10h \u00e0 14h et/ ou 14h \u00e0 17h et/ou 17h \u00e0 20h pour la tenue de stands (boissons, nourriture, glaces, photomaton), tenue des caisses (vente des bons nourriture et boissons), aide au rangement et nettoyage\n- Des chauffeurs b\u00e9n\u00e9voles environ 1 samedi par mois ou chaque 2 mois\n- Des personnes bricoleuses pour de petits travaux dans le Centre d\u02b9accueil situ\u00e9 \u00e0 Montpreveyres\n- Des personnes pour servir au bar destin\u00e9 \u00e0 des personnes handicap\u00e9es, environ 1 apr\u00e8s-midi par mois\n- Une personne sp\u00e9cialis\u00e9e en gestion financi\u00e8re\n- Des collaborateurs polyvalents (aide de cuisine, logisticien, chauffeur) pour les camps d\u02b9\u00e9t\u00e9 (juillet-ao\u00fbt) et d\u02b9octobre (minimum 1 semaine)\n- Une machine \u00e0 caf\u00e9 semi pro\n- Des chaises et tables de terrasse (environ 15 tables et 60 chaises)\n- Des fatboy\n- Des instruments de percussion de toute sorte"], "variantIds": ["ece-9448269", "ece-9448268"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-19T08:16:38Z", "speechToTexts": ["19.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, heureux de vous accueillir pour vous proposer de soutenir le remarquable travail de c\u00e9r\u00e9bral Vaud une association active dans la repr\u00e9sentation des int\u00e9r\u00eats, la d\u00e9fense des droits des personnes en situation de handicap, elle le fait ce travail bien s\u00fbr, depuis des ann\u00e9es, la cr\u00e9ation de c\u00e9r\u00e9bral Vaud remonte \u00e0 1958 cette ann\u00e9e, c'est donc les 60 ans de c\u00e9r\u00e9bral Vaud qui organise \u00e9galement des activit\u00e9s qui permet le soutien aux parents ou aux personnes qui ont un handicap et plus particuli\u00e8rement avec un centre, un centre dans lequel elle accueille pour des semaines de vacances ou des jours d'activit\u00e9 des enfants ou des adultes qui vivent donc avec une d\u00e9ficience mentale, on le dirait ainsi alors cette association organise un anniversaire exceptionnel, une f\u00eate foraine sur Morges le 26 mai et recherche des b\u00e9n\u00e9voles mais aussi recherche des b\u00e9n\u00e9voles en g\u00e9n\u00e9ral pour ses activit\u00e9s tout au long de l'ann\u00e9e, et aussi du mat\u00e9riel, je vous propose de commencer ce matin par le mat\u00e9riel, nous recherchons donc pour son centre d'animation, mais aussi pour ses diff\u00e9rentes activit\u00e9s, une machine \u00e0 caf\u00e9 semi pro des chaises et des tables de terrasse, environ 15 stable et 76 des Fatboy et des instruments de percussion de toutes sortes, je r\u00e9p\u00e8te, une machine \u00e0 caf\u00e9 semi pro des chaises et des tables de terrasse des Fatboy des instruments de percussion de toutes sortes et puis recherche des b\u00e9n\u00e9voles tout au long de l'ann\u00e9e avec un petit peu de disponibilit\u00e9 des chauffeurs b\u00e9n\u00e9voles pour les bus, permis de voitures suffisant environ un samedi par mois, ou chaque 2 mois des personnes bricoleuses pour de petits travaux dans le Centre d'accueil dont je vous ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 mon Pr\u00e9vert des serveuses ou des serveurs pour un bar destin\u00e9 \u00e0 des personnes handicap\u00e9es, environ 1 apr\u00e8s- midi par mois un ou une personne sp\u00e9cialis\u00e9e en gestion financi\u00e8re et des collaborateurs polyvalents de cuisine logisticien chauffeur pour les camps d'\u00e9t\u00e9 qui auront lieu en juillet et en ao\u00fbt, et celui d'octobre au minimum une semaine de pr\u00e9sence sur place et puis les b\u00e9n\u00e9voles \u00e9videmment pour les 25 et 26 mai pour la mise en place et pour le bon fonctionnement d'une journ\u00e9e hors du commun, une f\u00eate foraine qui s'adresse \u00e0 toutes les familles, bien s\u00fbr, et en particulier aux familles concern\u00e9es par le on dit carpe et c'est donc les 25 et 26 du c\u00f4t\u00e9 de la salle de il y en on a besoin de b\u00e9n\u00e9voles, le vendredi, d\u00e8s 17 heures et toute la journ\u00e9e du samedi, voil\u00e0, c'est la liste compl\u00e8te, vous la retrouverez bien s\u00fbr sur RTS Point CH barres oblique chacun pour tous et en nous appelant au 0 58 236 16 00, si vous voulez vous renseigner si vous vous annoncer si vous avez du mat\u00e9riel 0 58 236 00, merci d'avance, bonne journ\u00e9e \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-12T07:42:01Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-ED17D3F0-E77D-43B0-BFA7-0E614BECF51B", "internalArchiveId": "ED17D3F0-E77D-43B0-BFA7-0E614BECF51B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le son de la Pauline 12.04.2018", "publicationDate": "2018-04-12T00:00:00Z", "durationSec": 193, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9463446", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882404.image", "alternativeTitle": ["Le son de la Pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2018-04-12T17:15:00_le-son-de-la-pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2018-04-12T17:15:00_le-son-de-la-pauline"], "variantIds": ["ece-9463458", "ece-9463446"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-19T14:03:25Z", "speechToTexts": ["19.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [53%] :\r\nLe voir beaucoup beaucoup bon vous avez \u00e9cras\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [84%] :\r\nC'\u00e9tait hier, des dizaines d'se sont \u00e0 nouveau d\u00e9voiler en public comme chaque mercredi, d'ailleurs, elles peuvent ensuite les images ou les vid\u00e9os sur les r\u00e9seaux sociaux sous le hashtag au White Wednesday ou les mercredis blanc en fran\u00e7ais et \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 depuis mi- dernier que \u00e7a dure, \u00e0 l'origine de de l'id\u00e9e d'une femme bien s\u00fbr la militante \u00e0 l'INED, Jade et les r\u00e9fugi\u00e9s aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [81%] :\r\nEt il nous reste \u00e0 parler, ou m\u00eame telle une campagne inciter des femmes \u00e0 se filmer en marchant dans la rue sans voile, mais ces femmes de la r\u00e9solution de la rue sont all\u00e9s plus loin, elles ont eu une meilleure id\u00e9e d'enlever leur foulard le mettre sur un b\u00e2ton et d'agiter comme un drapeau ces femmes ne se battent pas seulement contre un morceau de tissu, elle se battrait pour leur dignit\u00e9, elles se battent pour la libert\u00e9 d'expression, la mais pas une politique, il est partout, mais oui, alors il s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [90%] :\r\nUn geste qui certaines femmes en prison et puisque le voile en Iran, c'est obligatoire pour toutes les femmes depuis la r\u00e9volution islamique de 1979 depuis d\u00e9cembre, une trentaine d'entre elles l'ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, voire condamn\u00e9s derni\u00e8re exemple en date c'\u00e9tait le mois pass\u00e9, une femme prenez 2 ans de prison pour avoir particip\u00e9 au mercredi blanc un mouvement dans l'air du temps, selon Thierry Coville est chercheur \u00e0 l'IRIS, l'Institut de Relations Internationales et strat\u00e9giques et sp\u00e9cialiste de l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:24) [90%] :\r\nDans tous les domaines, on a des demandes qui n'existait pas avant un demande de d\u00e9fense des libert\u00e9s individuelles, demande d'un \u00c9tat de droit demande dans le domaine environnemental tous les jours il y a des manifestations et des demandes en ce sens en Iran, donc quand on a une telle \u00e9volution des mentalit\u00e9s, bon, on peut comprendre que par exemple les femmes qu'on se se dire : mais de quel droit on me demande de m'habiller comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [96%] :\r\nUn mouvement qui montre aussi l'affirmation croissante de la femme dans la soci\u00e9t\u00e9 iranienne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:47) [88%] :\r\nUn chiffre qu'il faut avoir en t\u00eate et que j'avais avant 6 ou 7 enfants par femme en Iran, maintenant on est \u00e0 2 les femmes en Iran sont de plus en plus \u00e9duqu\u00e9s repr\u00e9sente au moins 50 pourcent des des \u00e9tudiants dans les facs sont plus plus de m\u00e9tiers sont entrepreneuse son m\u00e9decin chirurgien se Marie de plus en plus tard, donc on a une profonde \u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 qui va de de Pair avec effectivement la la demande de libert\u00e9 individuelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [89%] :\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 civile en plein changement, donc ce qui est un peu moins le cas du c\u00f4t\u00e9 politique, mais le pouvoir reste encore tr\u00e8s conservateur, c'est une r\u00e9publique islamique, les institutions sont donc tenus par les religieux, les m\u00e9dias restent contr\u00f4ler les hommes et les femmes s\u00e9par\u00e9es et la police des moeurs est toujours active et tout \u00e7a sous l'oeil d'un guide supr\u00eame, Ali Khamenei a un syst\u00e8me qui tient depuis 1979 maintenant, mais qui est aujourd'hui bouscul\u00e9 Thierry Coville. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:36) [86%] :\r\nCette \u00e9volution des mentalit\u00e9s va beaucoup plus vite que c'\u00e9tait politique qui entre guillemets un petit peu dangereuse, dans le cas de l'Iran, c'est que, il risque d'avoir un \u00e9cart de plus en plus grand entre une soci\u00e9t\u00e9 civile qui voudrait que les choses, les choses changent rapidement et et un syst\u00e8me politique qui reste encore un petit peu entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [89%] :\r\nEt les manifs de d\u00e9cembre dernier, l'ont bien montr\u00e9 avant et des milliers de personnes \u00e9taient descendus dans les rues, dans des dizaines de villes du pays, \u00e0 la base, beaucoup de revendications \u00e9conomiques mais elle symbolisait clairement la contestation contre le r\u00e9gime, r\u00e9ponse des autorit\u00e9s, par la force, bilan 21 morts et un millier de personnes emprisonn\u00e9es pas vraiment l'exemple d'un d\u00e9but d'apaisement, la route. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-12T15:31:14Z", "program": {"href": "/programs/EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "id": "EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "name": "Son de la Pauline (Le)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC4CBED4-980C-406D-9552-CF34EE1DFF82", "internalArchiveId": "EC4CBED4-980C-406D-9552-CF34EE1DFF82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La News musicale 12.04.2018", "publicationDate": "2018-04-12T00:00:00Z", "durationSec": 272, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9463438", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La News musicale", "La News musicale / CALM_2018-04-12T15:15:00_la-news-musicale", "La News musicale / CALM_2018-04-12T15:15:00_la-news-musicale"], "variantIds": ["ece-9463448", "ece-9463438"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-19T13:58:26Z", "speechToTexts": ["19.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\n1er point la News musicale calmos \u00e0 plumes et le manche une News The bien groovy maintenant avec le tout nouveau single d'un monsieur qui s'appelle Patrick pays John tout Patrick du tout musicien de Los-Angeles bassiste de son \u00e9tat, il a fait ses d\u00e9buts au sein d'un projet qui s'appelle victimes Internet lanc\u00e9 par Sid la jeune du collectif de haute de futurs parce que vous me suivez veut Interneft qui se distancier pas mal du son Hip-Hop tr\u00e8s froid et en personnel, en proposant de la musique suintant la sole et le funk de tout \u00e7a, \u00e0 grands coups de femmes dans l'Aude et de lignes de basse qu'on va qualifier de soyeuses et et un des artisans de du son de voeux Interneft c'est Patrick du tout, le bassiste du groupe, donc qui lance en ce moment sa carri\u00e8re solo sous son propre nom et qui reprend les codes install\u00e9 par son groupe, \u00e0 savoir de fortes influences seventies pour les instrumentations et n'a une hantise pour le flot Hip-Hop, on en a parl\u00e9 avec Jet hausse cette semaine, le rap entame une sorte de mur en ce moment et se tournent \u00e0 nouveau vers quelque chose de plus m\u00e9lodique et organique, la preuve avec ce morceau que n'aurait pas reni\u00e9 gourou avec ces gangs Star ou encore monsieur voyez veilleuse, \u00e7a s'appelle Emma c'est Patrick Pelous sur Couleur3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [82%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [62%] :\r\nOn va se prendre pour un ordre point donc doit surprendre donc il pointe l'Europe de s'asseoir baba au point d'acc\u00e9der donc c'est-\u00e0-dire le pacte, pas davantage que par rapport \u00e0 leur communiquer \u00e0 Roubaix, le discours qui veut dire bien jou\u00e9 la vraie frayeur au maintenant, \u00e7a ne serait une bonne donc ce qui, dans des cordes d\u00e9battre int\u00e9resse pas, il va sortir les pieds c'est triste formation pour le grand bonheur de pourquoi points aquatique parce que \u00e7a peut pas quoi que ce soit alors locaux et nous disons, besoin d'une seule Christelle Bonnet vous connaissez boulevers\u00e9 avec quoi \u00e0 \u00e7a comme elle soutient toutes avouer suscit\u00e9 que c'\u00e9tait une d'accepter cette structure petit de Saint-Prex euros 50 supporte mal voil\u00e0 touchant sans aucun pour Michel de travailler dans prisme vedette Bushmen cosmopolitisme habill\u00e9 d'un et les de et la Savoie et 9 mois une personne br\u00fbl\u00e9e. \r\nDonc pour absoudre nombreuses l'. \r\nSamuel football il va de soit 6000 par rapport sur la perp\u00e9tuit\u00e9 d'interpeller leur pas il y a 4 facteurs presse t\u00e9l\u00e9 vous \u00eates oui parce passage du respect oui il y a un mois, 3 employes peu Patrick Chesnais meilleur, voil\u00e0 la Saab Rolex et cauchemardesque, merci de faire l'actrice qui appel\u00e9 \u00e0 Douala pas beaucoup avec Fabrice a pris fin \u00e0 elle strictement au bogue le sport \u00e0 l'aveugle et la partie priv\u00e9e, pas pour requins mais donc voil\u00e0 j'ai faut\u00e9 quand on est \u00e2g\u00e9 de d'gr\u00e2ce \u00e0 penser qu'il est donc possible que les Bleus, c'est ce moment gr\u00e2ce compte chaque pays parce qu'il est pas Guy Sabin carpaccio acquittement ne passe pas, pourquoi tout \u00e0 coup, de la \u00e0 pour moi tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [64%] :\r\nN\u00e9anmoins, cette alors Beno\u00eet alors oui moi j'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [59%] :\r\nY c'est pas de pour le probl\u00e8me alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [71%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [78%] :\r\nL'impression de se noyer dans du velours avec Patrick d'une homme battu Emma et Marine avait confiture Ing acide, la France. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-12T13:40:20Z", "program": {"href": "/programs/1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "id": "1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "name": "News musicale (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44795A6D-E461-40F1-9853-6E03874AE724", "internalArchiveId": "44795A6D-E461-40F1-9853-6E03874AE724", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grandmasterflash info 12.04.2018", "publicationDate": "2018-04-12T00:00:00Z", "durationSec": 59, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9463439", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Le Grandmasterflash info", "Le Grandmasterflash info / CALM_2018-04-12T16:15:00_le-grandmasterflash-info", "Le Grandmasterflash info / CALM_2018-04-12T16:15:00_le-grandmasterflash-info"], "variantIds": ["ece-9463450", "ece-9463439"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-19T13:38:06Z", "speechToTexts": ["19.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [59%] :\r\nJ'info. \r\nYouTube Des hackeurs ont fait dispara\u00eetre la chanson d'espace Ito pendant quelques heures, et puis des nouvelles de mon fils se tord 6 mois il a march\u00e9 pour la 1\u00e8re fois hier je ne savais pas qu'il allait faire des Passito. \r\nFootball : apr\u00e8s avoir battu le FC Barcelone, les joueurs de l'AS Roma, se sont rendus dans un restaurant pour manger des spaghettis \u00e0 5 heures du matin, ah bon, je ne savais pas qu'on pouvait manger des p\u00e2tes \u00e0 si t\u00f4t. \r\nPublicit\u00e9 : la marque de chips sauf fromage am\u00e9ricaine va se lancer dans le Business des piscines \u00e0 eau chaude, oui, vous pourrez d'ailleurs bient\u00f4t passer du bon temps dans les spas d'phyto et il astronomie et le footballeur br\u00e9silien Zico va voyager vers la Lune en fus\u00e9e hein voil\u00e0 premi\u00e8res nouvelles qui pas qu'il allait se barrer dans l'espace, Zico. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-12T14:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "id": "B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "name": "Grandmasterflash info (Le)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8AE53B11-4505-4B2D-A5E9-E32AB2FFC8AF", "internalArchiveId": "8AE53B11-4505-4B2D-A5E9-E32AB2FFC8AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronique Electro 12.04.2018", "publicationDate": "2018-04-12T00:00:00Z", "durationSec": 530, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9463442", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Chronique Electro", "Chronique Electro / CALM_2018-04-12T15:40:00_chronique-electro", "Chronique Electro / CALM_2018-04-12T15:40:00_chronique-electro"], "variantIds": ["ece-9463453", "ece-9463442"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-19T13:48:25Z", "speechToTexts": ["19.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [56%] :\r\nMe action. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [83%] :\r\nConsternation sur les visages mais c'est pas grave, il y a des gags, on les fait et tout de suite on re\u00e7oit Lo\u00efc qui remplace Anne cette semaine pour la chronique trop bonjour \u00e0 lui prend, comment \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s joli, tr\u00e8s beaucoup d'\u00e9lectronique beaucoup trop d'\u00e9lectro- je trouve \u00e7a manque de cet honneur fait de l'\u00e9mission, non pas du tout et d'ailleurs tu vas aborder un autre aspect de la musique \u00e9lectronique, au travers des instruments aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [86%] :\r\nVoyez le piano depuis quelques ann\u00e9es le le piano, c'est pas mal tap\u00e9 l'incruste dans la musique \u00e9lectronique et quand je dis piano je parle plut\u00f4t de la version classique de l'instrument, pas des synth\u00e9tiseurs qu'on retrouve bien s\u00fbr depuis les d\u00e9buts de l'\u00e9lectro donc dans ce moment o\u00f9 on a d'un c\u00f4t\u00e9 des pianistes contemporains qui a int\u00e9gr\u00e9 l'\u00e9lectro dans leur composition et de l'autre : tu as des producteurs qui font appel \u00e0 des pianistes pour venir enrichir leur \u00e9lectro leur dites avec une jolie m\u00e9lodie et dans cette 2\u00e8me cat\u00e9gorie justement retrouve Sting, Sting, c'est un producteur allemand de Dieppe a aussi a fait appel aux pianistes classiques contemporains Lambert ou plut\u00f4t Lambertz parce qu'il y a aussi d'Allemagne en m\u00e9tal argent\u00e9 \u00e0 partir et ce duo a sorti l'album Exodus ce mois de mars, \u00e7a donne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [63%] :\r\nComme donc, donc nous sommes donc donc c'est pas parce que cette m\u00eame donc pas de probl\u00e8me surtout \u00e9viter donc double personnalit\u00e9 qui est incontestable, ben surtout c'est vraiment ce qui s'est pass\u00e9 au capital et celui qui est vraiment qui sont justes et de pointe une petite unit\u00e9 c'est beaucoup, donc vous dites de son dynamisme et il demande c'est qu'il pile la du poids qui est, qui est devenu, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [83%] :\r\nAlors le titre marche Scrolls de streaming Lamberth marche avec, ce qui veut dire bo\u00eete pourrie, si jamais on allemand oui comme sur on est on est plut\u00f4t dans dans l'ambiance les les chronique \u00e0 quelque chose d'assez tranquille c'est Albane Exodus a \u00e9t\u00e9 sorti sur un tout nouveau Label cri peut-\u00eatre ah la belle, qui dit prendre son inspiration \u00e0 la fois dans le jazz dans le classique contemporain et dans l'\u00c9lectronica exp\u00e9rimentale alors l'Allemagne \u00e7a semble vraiment \u00eatre un un terreau fertile pour ce genre d'association piano \u00e9lectro, l'un des ma\u00eetres en la mati\u00e8re, c'est le Berlinois trame il a justement sorti son 9\u00e8me album ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, qui s'appelle Hall \u00e0 acheter vous propose d'\u00e9couter le titre du m\u00eame nom, all. \r\nIl sera mardi soir, donc comme tu l'entends, on est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du synth\u00e9tiseur r\u00e9tro sur ce morceau ministre vient bien du classique, il utilise aussi du piano classique dans sa musique, en fait, il y a toute une panoplie de piano pour la tourn\u00e9e de cet album qui est en cours est entour\u00e9 de plein de clavier diff\u00e9rent, il a par exemple un harmonium afin de route mais aussi un grand piano classique encore un arguer qu'il a lui- m\u00eame construit voil\u00e0 c'est un peu un pianiste et Guy qui, finalement, qui essayent, plein de plein de trucs y bricoler construit une \u00e9lectro parfois classiques parfois exp\u00e9rimentales, c'est vraiment un artiste que je vous conseille de d\u00e9couvrir si vous connaissez pas Isra\u00ebl d'ailleurs \u00e0 l'extr\u00eame, \u00e0 Z\u00fcrich, le 3 mai prochain mais malheureusement ces soldats voil\u00e0 mais bon avec ses 2 premiers exemples on est clairement dans quelque chose d'assez sauf \u00c9lectronica, mais les associations, les associations piano \u00e9lectro, elles sont parfois un peu plus bourrin aussi c'est, c'est le cas notamment avec les pays qu'on donc on retrouve sous ce nom, l'\u00e9quipe Rapha\u00ebl, un jeune producteur fran\u00e7ais, musicien et graphiste originaire de Poitiers, alors lui il a jou\u00e9 auparavant dans des groupes allant du poste au jazz et c'est en 2014 qu'il cr\u00e9e lyrique un projet selon au piano \u00e9lectro dans une interview \u00e0 Guidi, \u00e9coutez bien plus d'\u00e9lectro ou m\u00eame de Heart cor que de musique classique d'ailleurs, le magazine raconte un de ses concerts qui se d\u00e9roulait dans une \u00e9glise, des morceaux sont tous tranquille au d\u00e9but avec une petite m\u00e9lodie au piano, tout en des des groupes qui craignent un petit progr\u00e8s dans une r\u00e9elle \u00e7a peut on peut surprendre le public, m\u00eame le le cur\u00e9 ou le pr\u00eatre qui pense avoir un joli petits concerts de de musique classique alors les qui on pourra le voir cette ann\u00e9e en Suisse puisqu'il jouera dans le cadre du festival pr\u00e9mices \u00e0 Lausanne le 26 mai prochain mais aussi \u00e0 l'amalgame d'Yverdon le 12 octobre et je parlais de Leusse timidement d\u00e9but lui sera week- end au bord de l'eau, le 30 juin c'est la sienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [95%] :\r\nOui, tr\u00e8s bien, on y sera aussi d'ailleurs certainement comme toutes les ann\u00e9es parce qu'on y va dans ce tr\u00e8s bon festival avait co\u00fbt\u00e9 un morceau de l'Erika : d'accord pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [78%] :\r\nTermin\u00e9 exactement le titre il n'prospective. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [79%] :\r\nMerci beaucoup, Lo\u00efc merci surnommons un peu plus calme dans l'\u00e9mission M6 et d'\u00e0 base de temps en temps, la semaine prochaine la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:25) [64%] :\r\nPoint Emmanuelli. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:35) [86%] :\r\nJ'point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [84%] :\r\nLa\u00efque sur la 3 c'est le nom de cet artiste propos\u00e9 par monsieur Lo\u00efc De la cour qu'on retrouve la semaine prochaine dans Calmos \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-12T14:11:45Z", "program": {"href": "/programs/93E3EF91-1DC1-4207-86A4-4022173A4117", "id": "93E3EF91-1DC1-4207-86A4-4022173A4117", "name": "Chronique Electro"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F685278B-B09B-4A60-988D-4ACF7B9F85E8", "internalArchiveId": "F685278B-B09B-4A60-988D-4ACF7B9F85E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Humans of Suisse Romande: Jean-Pierre, 100 ans, Yverdon", "publicationDate": "2018-04-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nNouvelle diffusion du 23 novembre 2017\r\nCe portrait est le centi\u00e8me, et c'est un centenaire qu'on \u00e9coute! Emotions!\r\nSuivez-nous sur Instagram @humansofsuisse", "durationSec": 827, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9448318", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Humans of Suisse Romande: Jean-Pierre, 100 ans, Yverdon / ALA_2018-04-12T15:04:15_humans-of-suisse-romande-jean-pierre-100", "A l'abordage du 12.04.2018"], "alternativeSummary": ["Nouvelle diffusion du 23 novembre 2017\nCe portrait est le centi\u00e8me, et c\u02b9est un centenaire qu\u02b9on \u00e9coute! Emotions!\nSuivez-nous sur Instagram @humansofsuisse"], "variantIds": ["ece-9448318"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-19T14:33:25Z", "speechToTexts": ["19.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [76%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est plus haut ne s'offusque J\u00e9r\u00f4me avec votre \u00e9pouse, vous avez une longue vie de couple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [84%] :\r\n74 c'est-\u00e0-dire coloriage oui au lieu des jeunes de d'aujourd'hui h\u00e9 bien voyez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [79%] :\r\nNon, c'est pour oui, ah oui, je suis tr\u00e8s \u00e9mu, \u00e7a vous avez de la chance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [68%] :\r\nOui, il s'entendait bien, parce qu'on peut aider bien alors j'aime tandis qu'\u00e0 travailler, quoi, il a fallu que J2M dans la salle, vous avez des enfants, de fait, moi j'ai assum\u00e9 mes devoirs de DGF de famille qui travaillait dur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [76%] :\r\nEt votre femme qui ce qu'elle faisait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [76%] :\r\nOui, h\u00e9 bien regardez un enfant sur 2 belles du m\u00e9nage, on a toujours eu des chiens, je pense que promener les chiens alors oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [81%] :\r\n\u00c9milie \u00c9milie Gasc Jean-Pierre h\u00e9 ben on pourrait penser qu'il a 100 ans, h\u00e9 ben, pas du tout, il y a 100 ans et demi ben voil\u00e0, c'est \u00e7a et c'est important de le pr\u00e9ciser, c'est comme pour les petits-enfants, c'est important parce que ils veulent grandir vite et puis la sentant une mais je veux dire, qui n'a pas encore son nom quoi non elle rencontre aller Metz d'Yverdon, j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9, tr\u00e8s \u00e9mu, j'avais le trac des de rencontrer parce que \u00e7a me semblait gigantesque quelqu'un qui a 60 ans, tout ce qui pouvait me dire en fait, c'\u00e9tait tellement simple et si \u00e9mouvant fac\u00e9ties dit moi je tenais quand m\u00eame \u00e0 r\u00e9aliser s'entend. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:32) [65%] :\r\nOui, Denis, et puis c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:40) [69%] :\r\nVous -m\u00eame, vous arrivez \u00e0 \u00e0 r\u00e9aliser votre \u00e2ge non non non, je n'ai jamais pens\u00e9 \u00e0 vaccin\u00e9 mieux maintenant, et bah j'ai j'ai la veille avant comme vieillissait pour perdez tout, on peut toujours on connaissait un jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [73%] :\r\nPour amis ou pas, vous vous trouvez tous seuls \u00e7a rappelle un peu, quoi que j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s juridique, j'ai invit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 quand j'aime j'aime pas trop mais quand m\u00eame, mes parents \u00e7a va des tr\u00e8s bien et pour y \u00e9tait essay\u00e9 je suis sortie des eaux j'ai naissent magnifique j'avais perdait pas de complexe partout o\u00f9 je me je me sers de moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [76%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s aim\u00e9 par aux parents, oui, oui, qu'est -ce qui visait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [72%] :\r\nHu mon p\u00e8re mais il n'avait pas de magasins, ma m\u00e8re est d\u00e9go\u00fbt\u00e9e on elle est all\u00e9e chez les gens toute la journ\u00e9e, oui, j'ai \u00e0 faire des manteaux d\u00e9j\u00e0 tout, tout ce qu'on avait \u00e0 faire, tout \u00e7a pour 200 dans un gramme par jour 2 Fran\u00e7ais, 50 par vous venez de quel coin de la Suisse, mes parents \u00e9taient juste neuch\u00e2telois, mon p\u00e8re est n\u00e9 \u00e0 La Br\u00e9vine, vous connaissiez la oui, oui, j'aime beaucoup l'un doit le froid de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [79%] :\r\nOui, enfant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:13) [74%] :\r\nOui, qui, qui envoie carnage Rabat qu'il y a la ville c'\u00e9tait Morin et vaches et cochons et et puis la vie, les toilettes, je vous dis pas. \r\nUne planche trou pour l'Euro, pomper, mais on imagine tr\u00e8s bien in ni le lait ni le beurre alors la quarantaine bluff\u00e9 g\u00ean\u00e9 et monsieur Untel sur les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [66%] :\r\nDes tartines les gaufres \u00e0 la chance, Diego, j'\u00e9tais bonne, j'ai eu au moins les banques ont peur, oui mais par quoi donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:56) [82%] :\r\nElle \u00e9tait l\u00e9g\u00e8rement humide et comme \u00e7a, voil\u00e0 c'\u00e9tait bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [90%] :\r\nEst -ce que vous faites des \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:05) [74%] :\r\nNon j'ai pas eu l'occasion de faire les \u00e9tudes dans le Yalta on avait aid\u00e9 des programmes \u00e0 l'\u00e9cole ah oui bon grammes B j'ai toujours \u00e9t\u00e9 dans les programmes ah il y en a qui pleuraient, vous avez jamais valu toujours trouv\u00e9 \u00e7a chez les jeunes, Kader me demander ce que je voulais faire, moi j'ai que faire quoi en faire, oui, parce que je sa posture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [83%] :\r\nOui ou non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:38) [77%] :\r\nMais bon, OPA rencontr\u00e9s par l'instituteur \u00e0 qu'est -ce qui veut faire Robert coiffeur alors \u00e7a sera dommage puis c'est lui qui m'a plac\u00e9 dans une banque a jamais pu entrer parce que il ne prenait que d\u00e9j\u00e0, qui avait fait l'\u00e9cole secondaire, mais c'est un m\u00e9tier qui m'a enti\u00e8rement quand je ne travaille il correspondait \u00e0 mon \u00e0 mon esprit, je suis m\u00e9ticuleux je suis policier, je vais pas dire alors j'ai vraiment jou\u00e9 \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [81%] :\r\nSavez comme quant \u00e0 la maison au concours, vous avez d'assurance. \r\nOui je a permis de grimper et il a d\u00e9j\u00e0 licenci\u00e9 \u00e0 Chine commenc\u00e9 comme apprenti que votre cours n'avait pas jug\u00e9 bon tout acheter ni partant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:38) [71%] :\r\nG\u00e9nial Jeanne comme chef du personnel je avais 4 20 personnes \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:46) [61%] :\r\n2 points et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:57) [92%] :\r\nVous avez \u00e0 peine plus de 20 ans c'est la 2\u00e8me Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:01) [87%] :\r\nOui, \u00e7a m'a s\u00e9rieusement LidiaP. parce que j'ai fait mais il faudra au toujours de service militaire \u00e0 l'Europe, \u00e0 l'instant la vous n'\u00eates pas au bureau pour vous distinguer j'ai perdu beaucoup de terrain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:17) [91%] :\r\nPresque 3 ans d'arm\u00e9e oui c'\u00e9tait comment \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:21) [73%] :\r\nComme d'habitude, tout ce qu'on a ce qu'on nous donner \u00e0 faire ce que j'ai avec soi, j'ai dit le plus petit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [71%] :\r\nEn Tha\u00eflande, un quand m\u00eame taille ah bon, vous \u00eates un petit homme on \u00e9tait un petit, tout petit homme oui oui, maintient que, oui, oui, on dirait pas votre fauteuil oui on va leur jouer un peu, c'est \u00e7a : savoir rallonge hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:49) [97%] :\r\nMais vous faites toujours les choses bien, mais \u00e7a vous pla\u00eet quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [77%] :\r\nAh oui, j'\u00e9tais un travailleur de tous les Justin, on \u00e9tait tellement mal pay\u00e9 parce que il y avait eu une crise terrible \u00e0 29 il y a eu 3 suicides, des gens qui avaient tout perdu les 4, j'ai commenc\u00e9 mon apprentissage, c'\u00e9tait pas encore termin\u00e9 on vous vire quand on voit que vous acceptez ce qu'on vous donne parce qu'elle a qu'elle qui attendait \u00e0 la porte pour prendre un peu parce qu'l\u00e0 il y a 300 fois \u00e9videmment d'un peu et vous \u00eates mari\u00e9, je connaissais ma femme qui, encore \u00e0 l'\u00e9cole j'\u00e9tais amoureux d'elle, j'ai toujours aim\u00e9 les petites rondelles et des petites rondelles oui \u00e7a va se cacherait pas pour dire que on est -elle sages comme des images. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:56) [81%] :\r\nO\u00f9 vraiment rien avant le mariage, alors non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [77%] :\r\nPuisque auparavant nous appara\u00eet, jamais on n'avait pas travaill\u00e9 et moyens d'un anticonceptionnelle existait pas d'pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [69%] :\r\nPour qui, oui, je vais aussi oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:22) [73%] :\r\nPolitique l'je vois les photos l\u00e0 aussi c'est une belle femme oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [68%] :\r\nElle \u00e9tait li\u00e9e, elle la garde essayez pas beaucoup mal \u00e0 la cl\u00e9 des s\u00e9rieux ordonn\u00e9e, non mais il y a il une fois et je ne vous venez pour prendre gar\u00e7on quand j'ai achet\u00e9 une automobile le dimanche, c'est beau, commentait \u00e0 la voiture, enfin on avait pas de but pr\u00e9cis, puis j'ai ma femme, j'ach\u00e8te malin on on alors qu'elle \u00e9tait pas l\u00e0 \u00e7a j'ai mal d'effroi parce que ma maman je pr\u00e9tendais parce qu'on Vienne la chercher, elle m\u00e9diatique suis puis on n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:24) [79%] :\r\nVous sentir responsable de vos parents, ah oui, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 assez parce que c'\u00e9tait la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:34) [76%] :\r\nJe connais ma banque, je suis travailler comme on \u00e9tait vraiment \u00e0 le payer, je me suis dit si qui acceptent direction qui sera dans la mis\u00e8re ou presque peut une famille mais je me rends d\u00e9j\u00e0 oui parce que, \u00e0 la banque, on avait souvent d\u00e9duire qui venait demander si on avait pas quelqu'un pour tenir leur comptabilit\u00e9 Chalet cin\u00e9ma un chien chez le droguiste, je me suis fait un 1000000 avec ce travail ou lois comptabilit\u00e9 \u00e0 midi avant moi, voil\u00e0 des grands pays et travaill\u00e9 comme un dingue et en r\u00e9sum\u00e9, j'\u00e9tais \u00e0 Bonne chanter je suis tenu le coup et vous avez pu acheter une voiture, on a commenc\u00e9 par une petite petite forte chez il y a m\u00eame des pommiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:34) [84%] :\r\nAu bravo comme tout comme tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:39) [57%] :\r\nEn cas de urgence Marchais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:44) [95%] :\r\nVous vous souvenez de l'ann\u00e9e o\u00f9 vous avez achet\u00e9 votre voiture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:48) [84%] :\r\nC'\u00e9tait un 37 37 c'est un \u00e9v\u00e9nement dans la famille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:54) [94%] :\r\nEt peu de gens qui avaient des voitures \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [80%] :\r\nIl y avait le Docteur il y avait derri\u00e8re, c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s tout on jouait sur la rue j'des partis 2 footballs bien sur la rue n'a pas, mais j'ai j'ai 3 am\u00e9ricaines, j'ai fini par une Cadillac qui \u00e9tait m\u00eame formidables, elle \u00e9tait magnifique, cette voiture, une des plus belles de 40 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:24) [88%] :\r\nVous \u00eates n\u00e9 en 1917 on est en 2017, il s'est pass\u00e9 un si\u00e8cle depuis votre naissance il y a eu de grands changements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:32) [77%] :\r\nPartout ailleurs, et vous n'avez rien, moi j'\u00e9tais toujours au travail, autre fait rien, \u00e7a n'a pas fait bouger vos rapports au monde il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:44) [72%] :\r\nPour moi \u00e7a a pass\u00e9, c'est un syst\u00e8me d'aide beaucoup, faut dire que j'ai de \u00e9cras\u00e9 par le travail, quand je vois mais bon fils comment que vous avez enfant maintenant, soit dans l'enfin on va lui avoir du plaisir \u00e0 vivre avec moi j'ai j'ai pas Jacotez \u00e7a vous regrettez peu ou monsieur, j'ai jamais chang\u00e9 et puis pas vu m\u00eame, j'ai enfin grandir, vous avez voir commencer je serai beaucoup plus reconnaissent a vaguement l'entourage. \r\nD'abord envers mes parents, c'est pas toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s gentil avec eux, pour finir, vous allez vous devenez vous devenez \u00e9go\u00efste tout \u00e7a vous fait, c'est normal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:49) [90%] :\r\nEst -ce que vous aimeriez leur dire si c'\u00e9tait possible \u00e0 vos parents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:53) [62%] :\r\nAh, vous avez remercier de l'habillement, en fait, je travaille \u00e0 midi. \r\nD'or par ann\u00e9e, je ne pense qu'\u00e0 \u00e7a, monsieur, rien du tout, mais, mais il y conversation, il a eu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:10) [64%] :\r\nBien et je n'\u00e9tais pas donc, alors que des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:29) [81%] :\r\nFaut un peu de silence apr\u00e8s les premiers mots de de Jean-Pierre Jean-Pierre aux gens Jean-Pierre j'ai failli dire une b\u00eatise donc c'est bien joli Jean-Pierre qui a, qui rencontre \u00c9milie s'\u00e9tait une nouvelle diffusion, vous l'aviez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 Automne entendu c'\u00e9tait t\u00f4t au mois de novembre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-12T15:31:07Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B80D1E6-3BB5-4C7E-B19A-3121C6CE0050", "internalArchiveId": "2B80D1E6-3BB5-4C7E-B19A-3121C6CE0050", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: le boom des monnaies locales belges", "publicationDate": "2018-04-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'\u00e9pi lorrain, la premi\u00e8re monnaie locale, est n\u00e9e en Belgique il y a plus de six ans. D'autres ont suivi :  le valeureux \u00e0 Li\u00e8ge, le bl\u00e9 \u00e0 Grez Doiceau, le volti du c\u00f4t\u00e9 de Rochefort, et plus r\u00e9cemment le talent \u00e0 Ottignies-Louvain-la-Neuve. Une dizaine d'autres projets sont \u00e0 l'\u00e9tude en Wallonie : \u00e0 Verviers, \u00e0 Namur ou encore \u00e0 Mons. \u00c0 quoi servent ces monnaies compl\u00e9mentaires ? Comment fonctionnent-elles concr\u00e8tement ? O\u00f9 s'arr\u00eateront-elles ? Peuvent-elles vraiment concurrencer l'euro ?\r\nReportage : Michel Servais et Fran\u00e7ois Louis (1\u00e8re diffusion sur RTBF La Premi\u00e8re Transversales le 24.12.2016)", "durationSec": 1690, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9448315", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: le boom des monnaies locales belges / ALA_2018-04-12T15:04:15_point-de-fuite-le-boom-des-monnaies-loca", "A l'abordage du 12.04.2018"], "alternativeSummary": ["L\u02b9\u00e9pi lorrain, la premi\u00e8re monnaie locale, est n\u00e9e en Belgique il y a plus de six ans. D\u02b9autres ont suivi :  le valeureux \u00e0 Li\u00e8ge, le bl\u00e9 \u00e0 Grez Doiceau, le volti du c\u00f4t\u00e9 de Rochefort, et plus r\u00e9cemment le talent \u00e0 Ottignies-Louvain-la-Neuve. Une dizaine d'autres projets sont \u00e0 l'\u00e9tude en Wallonie : \u00e0 Verviers, \u00e0 Namur ou encore \u00e0 Mons. \u00c0 quoi servent ces monnaies compl\u00e9mentaires ? Comment fonctionnent-elles concr\u00e8tement ? O\u00f9 s'arr\u00eateront-elles ? Peuvent-elles vraiment concurrencer l'euro ?\nReportage : Michel Servais et Fran\u00e7ois Louis (1\u00e8re diffusion sur RTBF La Premi\u00e8re Transversales le 24.12.2016)"], "variantIds": ["ece-9448315"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-19T14:48:38Z", "speechToTexts": ["19.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [82%] :\r\nBonjour Christophe Canut bonjour Pascal Bernheim, c'est en Belgique que nous partons aujourd'hui oui et si je vous dis \u00e9pi lorrain bl\u00e9 degr\u00e9 d'de Ouesso voltiger de Rochefort valeureux de Li\u00e8ge ou encore talon d'Ottignies Louvain-la-Neuve, vous vous dites qu'on va parler aujourd'hui dans point de fuite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [70%] :\r\nDe de de buts Collins. \r\nDe monnaies de crypto- monnaie non \u00e0 des vraiment nul exact. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [85%] :\r\nOui, et des vrais bonheurs et et tout \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 un reportage de nos confr\u00e8res de la RTBF Michel Servet Fran\u00e7ois-Louis alors, a priori, l'argent, \u00e7a ne fait pas la r\u00e9ponse Fran\u00e7ois Louis c'est une monnaie le Louis ont plus souvent et plus soudain il c'\u00e9tait oblig\u00e9 que \u00e7a soit lui ben oui parce ce reportage alors a priori bon l\u00e0, l'argent, \u00e7a a pas vraiment sa place dans point de fuite, \u00e7a ne fait pas r\u00eaver, enfin mon choix, je veux bien dire il faut quand m\u00eame en avoir pour pour vivre, mais de la moindre mais pour le reste, \u00e7a reste quelque chose de tr\u00e8s pratique d'autant plus que des monnaies locales, il n'en existe aussi chez nous, la plus ancienne, c'est le bonne Nets bonne BNB une monnaie alternative lanc\u00e9e par le r\u00e9seau d'\u00e9conomie sociale de B\u00e2le en 2005, pas si \u00e7a existe toujours exactement, mais la plus connue, en tout cas en Suisse romande, c'est le les montants qui a \u00e9t\u00e9 mis en circulation dans le bassin l\u00e9manique helv\u00e9tiques et fran\u00e7ais, c'est en 2015, cette monnaie locale on parle aussi de monnaies compl\u00e9mentaires dans le jargon regroupe aujourd'hui 450 entreprises et commer\u00e7ants, elle r\u00e9unit une communaut\u00e9 d'environ 5000 personnes, ce qui n'est pas rien mais le L\u00e9mant n'est pas la seule monnaie en Suisse romande, il existe aussi le Farinet qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e dans le canton du Valais, l'ann\u00e9e derni\u00e8re et il y aura sans doute bient\u00f4t la grue, dont le lancement est en phase de pr\u00e9paration en Gruy\u00e8re on Redon plus faire ce reportage chez nous : ben oui, on aurait pu, et pourtant, je peux vous dire que le voyage en Belgique, vaut le d\u00e9tour, non seulement parce que le mouvement est plus ancien Wallonie que chez nous, mais aussi parce qu'il n'a pris une ampleur qui est incomparable, des projets sont en cours \u00e0 Verviers nos murs ou encore Mons, qui s'ajoutent aux monnaies qui existent dans les gens, vous voulez dire qu'est -ce que j'ai dit nos murs, nos murs oui \u00e7a parce que vous voulez rester chez nous, voil\u00e0, oui c'est \u00e7a, oui, c'est \u00e7a : donnons dans nos murs et exactement oui c'est oui, c'est bien, c'est bien comme repreniez Verviers si on a monnaies prof ou encore Mons j'ai j'ai tout juste, oui c'est bien, c'est bien vrai, revenir en 2\u00e8me sommet nous avance super alors je reviendrai volontiers dans la semaine prochaine \u00e7a sera Muriel M\u00e9rat \u00e0 ma place mais je reviendrai l'int\u00e9r\u00eat jour voil\u00e0 et alors avec vous direz merci en tout cas moi ce que je voulais dire oui faut jamais retrouv\u00e9 \u00e0 la fin, je suis d\u00e9sol\u00e9, vous non mais vous faites bien, il faut \u00eatre pr\u00e9cis et justes, surtout on entendra donc \u00e0 travers ses cr\u00e9ations qui essaiment aux 4 coins de la Wallonie une certaine g\u00e9ographie de la Belgique qui qui se dessine, avec son lot d'exp\u00e9rimentation sociale d'expression et d'accent allez il est temps que je me taise et que je prenne du repos, voici le boom des monnaies locales belges, un reportage de Michel Servet et Fran\u00e7ois-Louis premi\u00e8res diffusions sur RTBF, la 1\u00e8re dans les missions transversales, c'\u00e9tait le 24 d\u00e9cembre 2016. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [67%] :\r\n\u00e7a fait oui, si on se comprend, je vais payer en Valais 20 oui aussi, bon voil\u00e0 quoi voil\u00e0 point vous montrez -nous comment voulez valeur \u00e9l\u00e8ves n'est pas bonne route 24 on c'est bien point si vous faites \u00e7a, c'est une grande journ\u00e9e, une journ\u00e9e trouver dans les rues. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [76%] :\r\nMadame excusez -moi, vous connaissez le valeureux nous je n'ai entendu parler, c'est oui, quand m\u00eame, quand m\u00eame, oui, oui \u00e0 la haute port\u00e9e, non je n'ai pas ben oui, c'est un cynisme, c'est trop. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:36) [79%] :\r\nLa monnaie locale li\u00e9geoise a jamais entendu parler au oui je connais Val\u00e9rie pour l'utiliser non, oui, oui, c'est-\u00e0-dire d'en fait c'\u00e9tait au cin\u00e9ma et j'ai \u00e9t\u00e9 voir le film, demain ce sera une monnaie qui serait valable chef c'est un clin d'oeil que folklore oui voil\u00e0, je sais pas o\u00f9 on plante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:11) [82%] :\r\nMoi, \u00e7a fait un demi, je fais mes courses en valeur Jean Yves Bur, on \u00e9teint des administrateurs b\u00e9n\u00e9voles de la nouvelle monnaie locale li\u00e9geoise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:20) [74%] :\r\nJe fais mes courses alimentaires toute la semaine, on va l'heureuse quand je dois acheter un cadeau, je sais o\u00f9 je vais aller payer heureuse Jo\u00ebl du chocolat pour offrir, je vais Jupp\u00e9 en valeureux, les fleurs, une fleuriste qui comptoir de change en m\u00eame temps on va le oui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:34) [90%] :\r\nIl y a moyen de vivre toute la semaine, toute l'ann\u00e9e en valeureux sornettes autarcique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:40) [91%] :\r\nOn pourra pas s'habiller et on pourra pas bouger pour payer le bus ou ou ou des frais de voiture et pour s'habiller, \u00e7a se et et pour l'instant, les m\u00e9decins aussi, on ne sait pas se faire soigner au quotidien, c'est possible pour beaucoup de choses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:59) [74%] :\r\nOui, donc je ne peux partir et des valeureux au Bancontact ou est -ce que je peux aller chercher moi suis doit faire des courses pour son tour ou est -ce que j'ai cherch\u00e9, mais \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:07) [88%] :\r\nEh bien, il y a pour l'instant si comptoir de change et donc c'\u00e9tait commer\u00e7ants qui ont d\u00e9cid\u00e9, en m\u00eame temps de faire ce service de changer des euros en valeureux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:20) [58%] :\r\nVous faites bien V\u00e9ro du change pour le valeureux cet appel quel dur avez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:24) [76%] :\r\nAlors il y a les coupures de 10 5 1 heure et 50 ans je trouve 50 60 tonnes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:35) [81%] :\r\nMarie Lambert ceci, responsable du magasin, l'Oliphant \u00e0 Li\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:39) [87%] :\r\nMoi je consid\u00e8re un peu \u00e7a, comme \u00e0 un bon de soutien \u00e0 l'\u00e9conomie locale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:44) [72%] :\r\nVous- m\u00eame, comme commer\u00e7ant comme magasin de jouets, vous acceptez l'valeureux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:49) [82%] :\r\nOn accepte valeureux maintenant j'avoue qu'on n'a pas beaucoup de personnes qui paiera le rocher donc le d\u00e9but du valeureux, \u00e9videmment, c'est d'acheter de mani\u00e8re locale nous Darnauzan Chavanel on essaie d'\u00eatre le plus local possible, maintenant on n'a pas beaucoup de de de jouer li\u00e9geois voil\u00e0, pas encore, on essaye \u00e0 notre \u00e9chelle, donc voil\u00e0, par exemple, la marque ici lilliputiens, c'est une marque belge, une des cr\u00e9atrices, \u00e0 la base \u00e9tait li\u00e9geoise, donc nous on essaye de justement soutenir ce genre ce genre d'article, maintenant c'est une une marque qui est devenu mondialement connu, mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:27) [87%] :\r\nEt et quoi ils sont fabriqu\u00e9s, peut-\u00eatre en Chine non oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:30) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait la fabrication \u00e9videmment pas li\u00e9geoise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:33) [63%] :\r\nMais je vais vous la payez et je la paye encore, je peux la moi j'ai pris la paix en valeur le merci et si c'\u00e9tait un jouet \u00e0 500 euros je pourrais aussi payer en valeur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:42) [78%] :\r\nAucun souci pour 15 valeureux et 95 mais je n'ai pas les centimes et Villanelle, on voit qu'il y avait 57 55 ans, donc vous allez payer en fait 16 valeureux et moi je vais vous rendre 55 pardon 5 centimes en Europe, merci bien, merci \u00e0 vous pour alors voil\u00e0 bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:05) [69%] :\r\nPoil. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:11) [89%] :\r\nUne petite centaine de commerce li\u00e9geois accepte d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre pay\u00e9, on va l'valeureux, cela va de l'\u00e9picerie bio \u00e0 la librairie de voyage en passant par un magasin de meubles un fleuriste graphiste racontable ou encore des restaurants ces commer\u00e7ants ont sign\u00e9 une charte s'engageant notamment \u00e0 favoriser les circuits courts plus facile sans doute \u00e0 r\u00e9aliser dans la restauration, que dans le secteur du jouet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:35) [76%] :\r\nOui non, donc aujourd'hui on a un parmentier du march\u00e9, donc dans l'Parenti, on a des lentilles g\u00e9n\u00e9ral durcit \u00e9galement du chou de Savoie non et en accompagnement, vous avez une petite salade, il y a \u00e9galement du petit roulent trop poids relatif pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:55) [81%] :\r\nOui merci mais donc je peux vous laisser un pourboire en valeureux \u00e9videmment chez vous est -ce qu'on paye souvent en valeureux souvent je dirais pas Nicolas Rey note restaurateur je pense qu'on a sur chiffre \u00e0 5 10 pourcent OK OK donc, concr\u00e8tement, vous en avez dans votre tiroir-caisse \u00e0 peu pr\u00e8s en permanence et \u00e7a circule un peu quand m\u00eame tout \u00e0 fait compl\u00e8tement et nous nous-m\u00eames si avec le producteur par exemple montr\u00e9 beaucoup avec mara\u00eechage compagnons de la terreur qui ont donc un magasin situ\u00e9 dans les petits producteurs et l\u00e0, ils sont donc les valeureux et non entre commer\u00e7ants, on ach\u00e8te les fruits et l\u00e9gumes en valeur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:28) [91%] :\r\nDes restaurateurs ach\u00e8tent des produits \u00e0 l'\u00e9picerie du coin qui elles-m\u00eames se fournit en l\u00e9gumes aupr\u00e8s de producteurs de la r\u00e9gion qui eux- m\u00eames ne peuvent payer leur comptable en valeureux et ainsi de suite, le valeureux, ne peut pas \u00eatre d\u00e9pens\u00e9s dans une autre ville que Li\u00e8ge il ne peut pas \u00eatre plac\u00e9 \u00e0 la banque, la richesse contenues dans cette monnaie locale ne peut donc \u00e9chapper aux Li\u00e9geois et finir par exemple sur un compte en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:53) [98%] :\r\nMais le syst\u00e8me peut aussi d\u00e9boucher sur des impasses. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:01) [81%] :\r\nJe m'appelle Renzo Salvador et puis je suis luthier on tr\u00e8s belle de Li\u00e8ge. \r\nJ'ai, depuis le d\u00e9part, je pense, une cinquantaine d'euros en valeureux, qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e depuis le d\u00e9but de de de l'existence de ce concept, donc pas un seul client de ma paye enfin le ici, \u00e7a n'a jamais fonctionn\u00e9, ils sont en retrait, voire qui sont toujours dans le dans des tiroirs-caisses et j'aime beaucoup le concept mais mais personne me demande, il faut savoir aussi que la plupart des instruments ici-bas sert \u00e0 partir de 270 euros, donc forc\u00e9ment c'est d\u00e9j\u00e0 des grosses sommes, donc je suppose que \u00e7a fonctionne pour une baguette ou ou un petit tableau en face, enfin des choses comme \u00e7a, mais, mais, mais, pour nous, pour de telles sommes, \u00e7a ne fonctionne pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:56) [85%] :\r\nPour de tels sommets, il faudrait un syst\u00e8me de pays manque \u00e9lectronique les administrateurs du Val-de-Reuil pense Jean-Yves. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:04) [88%] :\r\nPour l'instant, fonction la monnaie papier et la monnaie papier sera toujours pr\u00e9sente mais elle est en train de de dispara\u00eetre de prend de moins en moins d'importance : 70 pourcent des des paiements environ se font au quotidien, avec des cartes de paiement \u00e9lectronique et donc si on veut que les plus de gens utilisent la monnaie si on veut qui plus de facilit\u00e9 et que ce soit moins ennuyant pour les gens d'acqu\u00e9rir des valeureux, il faudra passer par des syst\u00e8mes de monnaies et puisqu'il a aussi c'est entre les commer\u00e7ants et les fournisseurs ou producteurs \u00e9videmment tr\u00e8s peu de commer\u00e7ants, c'est pas facile et c'est et c'est d\u00e9conseill\u00e9 en liquide et donc, pour eux aussi, il leur faut un outil \u00e9lectronique, donc nous, maintenant on n'a vraiment identifi\u00e9 le passage se doter d'une d'un syst\u00e8me de paiement \u00e9lectronique comme un outil pour faire sauter un verrou. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:58) [92%] :\r\nActuellement 25000 valeureux sont en circulation, c'est \u00e9videmment \u00e9conomiquement d\u00e9risoire \u00e0 l'\u00e9chelle d'une ville de 200000 habitants, l'impact des monnaies locales et plus g\u00e9n\u00e9ralement des monnaies dites compl\u00e9mentaires a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e r\u00e9cemment par une \u00e9tude Marek Hudon, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie sociale \u00e0 \u00e0 l'ULB : c'est un des auteurs de cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:22) [87%] :\r\nEst -ce que le ph\u00e9nom\u00e8ne est \u00e9conomiquement important si on regarde \u00e0 l'\u00e9chelle d'un pays non clairement on a aujourd'hui, en effet, la multiplication d'initiatives locales, r\u00e9gionales, un dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions et certainement en ni aujourd'hui maintenant ces initiatives restent quand m\u00eame de petite taille et donc ce ne sont sans doute pas ces initiatives qui vont nous permettre d'augmenter fortement le le PIB par habitant, mais par contre pour dire les choses positives, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a o\u00f9 il y a un impact qui est plus positive, c'est lorsqu'on parle de l'impact social de, de, de lien social en tant que telle, c'est que, au niveau \u00e9conomique, la taille reste relativement limit\u00e9 en plus par des cas les monnaies qui sont li\u00e9s \u00e0 l'environnement, mais l\u00e0 aussi, s'il y en a finalement assez peu, qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es, mais par contre niveau social, notamment \u00e0 travers des syst\u00e8mes d'\u00e9change locaux, les Sel, hein, Lesley ce qu'on appelle \u00e9pingle s'il a, il y a quand m\u00eame pas mal de monnaies qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es et les \u00e9tudes d'impact montrent que, d'une mani\u00e8re ou d'une heure pour de nombreux participants \u00e7a a permis de se conna\u00eetre, de d\u00e9velopper des des Liens ou voire d'avoir une aide ponctuelle par rapport. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:25) [73%] :\r\nDes \u00e9l\u00e9ments importants, donc dans le bateau toujours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:38) [86%] :\r\nFran\u00e7oise je suis coordinatrice de l'\u00e9picerie, l'\u00e9picentre devant Victor, donc en fait ici on est dans, dans un village de de 600 habitants \u00e0 11 kilom\u00e8tres de Virton et donc dans ce village, il y a bient\u00f4t 10 ans, l'\u00e9picerie du village avaient ferm\u00e9 en fait on a calqu\u00e9 un un fonctionnement qui existent dans des villages en Grande-Bretagne, ils ont cr\u00e9\u00e9 toute une s\u00e9rie de de magasins de village, ils appellent \u00e7a des community qui sont tenus par des b\u00e9n\u00e9voles, donc des des pensionn\u00e9s qui ouvrent leur propri\u00e9t\u00e9 et la font tourner b\u00e9n\u00e9volement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:17) [80%] :\r\nEt c'est dans ces types Istrie social de mecs ce devant Virton, qui est n\u00e9e en 2011 la premi\u00e8re monnaies locales belges les piles aura con\u00e7u comme un bon de soutien au commerce local, aujourd'hui il en circule 50 millions dans une zone qui s'\u00e9tend entre Arlon et Florent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:34) [62%] :\r\nHier, \u00e0 ce qu'elles sont trop grande vadrouille a grand donc j'esp\u00e8re que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:41) [94%] :\r\nDerri\u00e8re son \u00e9choppe de l\u00e9gumes biologiques Jean-Claude \u00e9tant des animateurs de l'\u00e9pi lorrain. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:47) [90%] :\r\nPour donner un exemple, la semaine derni\u00e8re on avait 35 pourcent \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s de la recette qui est en \u00e9pi, madame, \u00e7a fait le plus d'un an qu'elle prend l'\u00e9pi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:56) [86%] :\r\nVous payez en \u00e9pi toujours ici, c'est vrai, oui, comme tous les mercredis, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:01) [92%] :\r\nDonc dans votre porte- monnaie, vous avez \u00e0 compartiments pour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:05) [82%] :\r\nPuis 2 et puis de toute fa\u00e7on, il y a des bi\u00e8res, donc r\u00e9serv\u00e9 car toujours dans un sac s\u00e9par\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:12) [84%] :\r\nVous avez le sentiment que, on a atteint une sorte de plateau pour l'instant que ces le syst\u00e8me et s'est stabilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:18) [81%] :\r\nOui, il est stable, mais quel est le d\u00e9veloppement qui qu'il peut y avoir actuellement, c'est que pour moi, du travail sur le terrain, a rendu les pieds le plus quotidien possible aupr\u00e8s des gens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:30) [93%] :\r\nMais est -ce que ce n'est pas aussi simplement le fait qu'une monnaie locale \u00e0 une \u00e9conomie propre qui fait qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 on atteint un plateau qui correspond \u00e0 la somme d\u00e9velopper \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:40) [84%] :\r\nMoi pas je, moi je suis parce vous pensez qu'elle est potentiellement, je pense qu'il a un potentiel qui est beaucoup plus important parce que c'est des choses qui, donc, il y a du potentiel, aupr\u00e8s des gens qui viennent pour qui pense \u00e0 prendre des \u00e9pi ailleurs qu'au march\u00e9 qu'ailleurs, c'est que si les producteurs et c'est l\u00e0 o\u00f9 on a une bataille \u00e0 gagner. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:04) [91%] :\r\n\u00e0 quelques m\u00e8tres seulement du petit march\u00e9 bio de Florenville \u00e0 la pizzeria du coin, les pays ne circule d\u00e9j\u00e0 plus une centaine de personnes seulement l'utiliseraient r\u00e9guli\u00e8rement la vitalit\u00e9 d'une monnaie locale comme tout projet associatif d\u00e9pend essentiellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:20) [93%] :\r\nDe l'\u00e9nergie, des b\u00e9n\u00e9voles et la diffusion du film demain d\u00e9but 2016, a eu un effet presque miraculeux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:29) [86%] :\r\nJe vois ici, on ne pourra pas promettre \u00e0 nos enfants que le monde va changer du tout au tout du jour au lendemain, mais on pourra leur promettre qu'il existe des solutions leur promettait des femmes et des hommes s'par milliers tous les jours, question mais toute notre \u00e9nergie, si on se rassemble, on a tous le pouvoir de changer le monde, th\u00e8me c'est du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:53) [90%] :\r\nPuis conscience du fait que le monnaies locales n'\u00e9taient pas gadget en millions demain au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, j'ai \u00e9t\u00e9 voir le film demain et \u00e7a m'a donn\u00e9 beaucoup d'id\u00e9es jamais envie de faire quelque chose de concret. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:03) [81%] :\r\n5 6 commer\u00e7ants allez voir chaque semaine pendant les 3 mois qu'ont suivi film demain et qui nous ont dit : c'est parce que j'ai vu le film, demain, je pense qu'on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreux et tr\u00e8s touch\u00e9 par le film demain et comme \u00e7a on en parle clairement dans ses filets. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:14) [70%] :\r\nIl a suivi la diffusion du film : demain, je pense que c'est donc il y avait eu lieu le alors, oui, oui, c'est quand il arrivait ici, pour nous, ce soir, c'est l'aboutissement de la 1\u00e8re phase mais j'entends dire : c'est l\u00e0 que tout commence. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:35) [84%] :\r\nKomlan ce soir cette nouvelle monnaie locale ici \u00e0 tout Louvain-la-Neuve et St\u00e9phane Van donner 2 administrateurs du talent, qui sera au service de la transition \u00e9cologique et sociale pour toute la communaut\u00e9, et ce qui ent\u00e9rine les habitants, les travailleurs, les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:51) [77%] :\r\nC'est quoi cette monnaie locale \u00e0 quoi -ce qu'elle va servir concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:55) [92%] :\r\nAlors cette monnaies locales se sont devrait billets qui sont s\u00e9curis\u00e9s avec des num\u00e9ros de s\u00e9rie avec des syst\u00e8mes qui emp\u00eachent la falsification, la reproduction et ce sont des billets qui vont servir dans les commerces, tout simplement des petits commerces de de proximit\u00e9 qui sont ancr\u00e9es dans dans la vie quotidienne des gens ici des commerces qui qui font des efforts en mati\u00e8re de, de, de, d'origine de produits en mati\u00e8re de gestion des d\u00e9chets en mati\u00e8re de gestion des \u00e9nergies sur les commerces qui ont envie de travailler ensemble, en partenariat avec les autres commerces et et qui sont vraiment tourner au service des habitants. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:25) [83%] :\r\nMais pourquoi cr\u00e9er cette monnaie en plus, on peut y aller en payer en euros dans ces petits commerces et si je ne m'abuse. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:31) [83%] :\r\nAlors la particularit\u00e9 lit monnaies locales s\u00e9quelles elle sert de froid, elle sert de fois la collectivit\u00e9 locale, \u00e0 savoir que les personnes ach\u00e8tent des talents contre des euros et ont ce pouvoir d'achat dans les commerces qu'ils choisissent et qui r\u00e9pondent \u00e0 heure \u00e0 leurs attentes, mais l'Euro n'a pas fini son histoire ici, puis c'\u00e9tait plac\u00e9s dans une banque \u00e9thique c'est Terror \u00eatre et notamment par Cr\u00e9dac comme comme capacit\u00e9 investissement dans le m\u00eame tissu local. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:03) [95%] :\r\nPar exemple, pour investir dans la cr\u00e9ation d'un magasin bio 0 d\u00e9chet \u00e0 Ottignies Louvain-la-Neuve, le projet est \u00e0 l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:10) [82%] :\r\nAvec l'\u00e9pi lorrain le valeureux li\u00e9geois le bl\u00e9 \u00e0 Grez doit et le vol dans la r\u00e9gion de Rochefort la Wallonie compte actuellement 5 monnaies locales, une dizaine d'autres projets sont en gestation, donc le Lu\u00e7on \u00e0 Namur. \r\nL'\u00e9conomiste belge Bernard Goethals une voix respect\u00e9e dans ce domaine, estime que le 21\u00e8me si\u00e8cle sera peut-\u00eatre celui des monnaies compl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:19:36) [83%] :\r\nCe qui se passe dans le monde n'est pas annonciateur d'une p\u00e9riode de calme plat, il y a beaucoup de d'incertitudes et pas simplement dans la zone Euro, il y a des questions fondamentales qui se posent est propos\u00e9 dans la leur \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, bon si les syst\u00e8mes mon\u00e9taires conventionnelles \u00e0 des p\u00e9pins, ces syst\u00e8mes l\u00e0 actuellement, qui sont actuellement purement sociaux peuvent \u00eatre des bou\u00e9es de sauvetage. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:06) [74%] :\r\nEt et prendre d'une ampleur \u00e9conomique \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:20:09) [83%] :\r\nLeur \u00e9conomique c'est marginal pour l'instant, et il y a une raison syst\u00e9mique pour laquelle elles sont marginales et risquent de le rester, si vous voulez, malgr\u00e9 le l'enthousiasme populaire, la raison pour laquelle actuellement en Belgique, tout le monde accepte des euros, c'est pas parce que l\u00e0- bas, les billets sont plus jolie ou parce que on a dit sur les choses, c'est que certes on doit payer les taxes et la seule monnaie acceptable pour les taxes c'est la monnaie conventionnelle, c'est-\u00e0-dire actuellement, vous imaginez que, disons, une r\u00e9gion ou une ville et une, et l'accepte en paiement d'une taxe de de la ville, on n'avait pas besoin de l'\u00c9tat belge pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:54) [92%] :\r\n\u00e7a n'existe pas encore \u00e7a, quelque part dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:20:57) [86%] :\r\nTr\u00e8s marginal tr\u00e8s marginal, il y a au Japon il y a eu 2 cas il y a maintenant oui c'est le 1er cas en Europe, bref coffres. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:06) [86%] :\r\nBristol, en Grande-Bretagne, Bristol qui fait p\u00e2lir d'envie tous les supporters de monnaies locales 850 commerces dans le r\u00e9seau et environ un 1000000 de Bristol pas, on ne s'en circulation, le soutien des pouvoirs publics \u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant certains imp\u00f4ts locaux peuvent \u00eatre acquitt\u00e9 en monnaies locales et le maire de Bristol a accept\u00e9 de toucher une partie de son salaire en Bristol parente chez nous aussi, les choses bougent, la ville de Li\u00e8ge soutient officiellement le valeureux, la Maison du tourisme par exemple, est devenu, au comptoir de change pour le valeureux et certains services. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:41) [86%] :\r\nComme le guichet de l'\u00e9nergie, accepter la monnaie locale est au pied du Perron, le symbole des libert\u00e9s publiques quelques valeureux Li\u00e9geois r\u00eavent de faire bient\u00f4t aussi bien qu'\u00e0 Bristol. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:06) [89%] :\r\nLe boom des monnaies locales belges s'\u00e9tait un reportage de Michel Servet et Fran\u00e7ois-Louis diffus\u00e9 pour la 1\u00e8re fois sur RTBF, la 1\u00e8re dans les missions transversales, c'\u00e9tait le 24 d\u00e9cembre 2016. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:22:20) [61%] :\r\nDistance monter la mani\u00e8re alors \u00e7a, c'est en r\u00e9alit\u00e9 la qualit\u00e9 tout ce il va nous pays jeudi parce qu'il pourrait donc se dispenser le pays ne peut installer ce qu'on attend. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:22:31) [63%] :\r\nCertains ici pour certaines patienter Radio pourquoi h\u00e9 ben si, on peut vraiment apporter, il se passe un peu et que, et le soleil, le VSD. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:22:42) [70%] :\r\nLe plus compliqu\u00e9, c'est que le temps pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on ne peut pas supporter un peu pour le reste de techniquement que 2 pour tout tout le temps parce que vous, maintenant, de plus, bon c'\u00e9tait pas juste. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:22:54) [65%] :\r\nMais il trouve que dans l'histoire des personnes peut-\u00eatre plus important de pub pour complicit\u00e9 d'une baisse au cours d'un bateau, pr\u00e9sent\u00e9 mardi voter pourquoi une et il y a quelques semaines, ce feuilleton. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:23:05) [65%] :\r\nParce que jusqu'\u00e0 un certain point affich\u00e9 de faire supporter, h\u00e9las, que donc tout simplement parce que cette r\u00e9gion, ce dispositif d'\u00c9tat on que certaines. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:23:17) [60%] :\r\nParce que le temps perdu, juste peut-\u00eatre que c'est personne qui a fait \u00e7a pour de l'h\u00f4pital comme plus beau il y avait 4 certaines c'est ce qui est de sauver son pays. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:23:28) [63%] :\r\nSurtout Strasbourg \u00e0 90 sport on ne vous donc pour que le comportement, c'est bien ce que establishment parce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:23:39) [61%] :\r\nDonc m\u00eame, ils ont peut-\u00eatre un peu pour que son destin peut-\u00eatre rendez- vous avec, d'un parc de PC, ils \u00e9taient peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, commencer une culture sommes victimes de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:23:51) [62%] :\r\nL'voil\u00e0, alors que l'identification, c'est en 91, c'est-\u00e0-dire que fait on peut se poser un peu, c'est que c'est important de le conduire, tout peut se compliquer parce que peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:24:02) [79%] :\r\nCertains \u00e0 certains et certaines personnes, parce que ce n'est pas peut-\u00eatre. \r\nEt au poste compl\u00e8te occulte de textes, peut-\u00eatre pour que de d'un peu bonjour Jean-Claude pour le peuvent consulter certaines marques, bon ben c'est un peu dommage, ils avaient peur d'\u00eatre on peut plus pourquoi et pourquoi et pourquoi pas fait, c'est la r\u00e8gle, et je savais, donc, et bien les contribuables de Nantes de que nous impose pourtant peu que de de peur, donc de tomber surprenante contestent certains photographes donc d'un groupe social et il serait plus forte parce qu'on puisse occuper quant au contrat d'Afrique ou d'un suspect, il s'agissait d'\u00eatre et champion quoi qui. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:24:59) [72%] :\r\n\u00e7a peut servir, on peut donner pr\u00e9texte pour quelqu'un peut faire dispose d'une erreur historique de faiblesse nous aider, selon de que \u00e7a donc de Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:25:12) [64%] :\r\nCe qui qui estime concurrenc\u00e9s sur certains dossiers, pourquoi, pourquoi voulez -vous perception parce bien, on peut donc commencer par un peu d'alcool, pourquoi cette question d'c'est-\u00e0-dire pour stopper ces peines sont port\u00e9es pourquoi, c'est parce qu'on parlait beaucoup permet de au minist\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:37) [76%] :\r\nC'est ce qu'on peut donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:39) [86%] :\r\nDemain : vacances, voil\u00e0, c'est \u00e7a le titre c'\u00e9tait le groupe Bombe de balle alors \u00e7a s'\u00e9crit bombes comme des bombes pluriel de le chiffre Balkenende parce que c'est un groupe de bal Bombe de balle, un groupe fran\u00e7ais originaire de Toulouse, qui est n\u00e9e en 2001 et leur id\u00e9e, c'est de faire danser ensemble les jeunes et les moins jeunes, en couplant ronde encha\u00eene \u00e0 la queue leu leu, m\u00eame si \u00e7a se trouve dans tous les jours et dans tous les styles de danse possible et alors il y a bien s\u00fbr des chanteurs, des musiciens bonshommes, il y a aussi des danseuses et danseurs qui danse un peu sur sc\u00e8ne, mais qui surtout dans sur la piste, danse avec le public pour les entra\u00eener, si vous \u00eates dans la r\u00e9gion de Toulouse dans le Tarn-et-Garonne, \u00e0 la mi- juin, h\u00e9 bien, \u00e0 Moissac, c'est environ \u00e0 75 kilom\u00e8tres au Nord-Est de Toulouse, h\u00e9 bien, au nord- ouest de Toulouse, ce que je vous raconte au Nord-Est, au nord- ouest de Toulouse h\u00e9 bien Bombe de bal participera au festival des voix de Moissac, voil\u00e0 c'est not\u00e9 demain, alors c'est pas du tout vacances finalement demain ces globe-trotters, m\u00eame si on va se rendre sur un voilier \u00e7a sera pas vacances pour autant le voilier c'est le chamade sur lequel le Sylvie Cohen et marque de ont re\u00e7u comme ils nous l'ont racont\u00e9 ici m\u00eame, ils ont re\u00e7u, Sylvie et Marc des artistes 2 auteurs est un b\u00e9d\u00e9iste et le livre est sorti, il s'intitule marin \u00e0 l'ancre et on en parlera demain, c'est vrai que, avec Sylvie le le r\u00f4le que l'on se donne \u00e0 bord, h\u00e9 bien c'est de lib\u00e9rer, lib\u00e9rer v\u00e9ritablement les invit\u00e9s, lib\u00e9rer les artistes pour qu'ils soient \u00e0 leur travail, qui soit pas pris par les contingences de la navigation, les soucis, le stress que quelquefois \u00e7a implique parce que la m\u00e9t\u00e9o dans ces pays est assez change donc on s'occupe du bateau, on le prend en charge et on laisse v\u00e9ritablement la libert\u00e9 totale de cr\u00e9ations d'artistes qui doivent avoir l'impression de faire un voyage facile, \u00e7a l'est pas tous les jours, quelquefois la m\u00e9t\u00e9o, les rues parfois \u00e7a secoue beaucoup, mais l'id\u00e9e c'est que \u00e7a ne reprennent pas la t\u00eate et que ce soit v\u00e9ritablement le paysage les les moments, les \u00e9motions qu'ils vivent qui sera ensuite disponible pour le pour le Live pour leur cr\u00e9ation et non pas je dirais les contingences de la navigation, oui ils sont pas l\u00e0 pour souquez ferme oh non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:46) [88%] :\r\n\u00e0 Kaboul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:53) [88%] :\r\nMarin \u00e0 l'ancre, auteur en r\u00e9sidence flottante, ce sera demain un rendez- vous avec Marc et Sylvie et puis avec les 3 auteurs qui ont particip\u00e9 \u00e0 cette aventure, ce sera dans la 1\u00e8re partie de de dans l'abordage les globe-trotters. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-12T15:31:02Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08E52A74-1DF7-4423-8F0C-EF4367638916", "internalArchiveId": "08E52A74-1DF7-4423-8F0C-EF4367638916", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fen\u00eatre sur cour : Le Record Store Day . bilan apr\u00e8s 10 ans d'existence", "publicationDate": "2018-04-12T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 l'heure de la tyrannie du choix, le grand frisson c'est de consommer juste. Heureusement, Lo\u00efc Delacour est l\u00e0 pour \u00e7a.", "durationSec": 581, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9463510", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Fen\u00eatre sur cour : Le Record Store Day \u2026 bilan apr\u00e8s 10 ans d\u02b9existence / PNY_2018-04-12T10:31:24_fenetre-sur-cour-le-record-store-day-bil", "Pony Express du 12.04.2018"], "alternativeSummary": ["\u00c0 l'heure de la tyrannie du choix, le grand frisson c'est de consommer juste. Heureusement, Lo\u00efc Delacour est l\u00e0 pour \u00e7a."], "variantIds": ["ece-9463510"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-19T07:57:36Z", "speechToTexts": ["19.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [73%] :\r\nVoyez, quand la famille point perdre 3 points, voil\u00e0 la parit\u00e9, le micro seul surco\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [73%] :\r\nBonjour le yiddish, soit fermement la avait pas encore parl\u00e9 donc documents qui vraiment l'insuline partiellement c'est bien et avec \u00e0 s'int\u00e9resser ce matin \u00e0 l'impact \u00e9conomique de la culture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [90%] :\r\nOui, la culture au plus t\u00f4t les subventions pour la culture sont parfois critiqu\u00e9 certains pensent que les villes, les cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9pensent sans compter l'argent du contribuable, tout \u00e7a pour satisfaire, juste une petite partie de la population et c'est vrai, on peut l'avouer, les sommes sont quand m\u00eame tr\u00e8s importante, le financement public de la culture en Suisse atteint par exemple pr\u00e8s de 2 avec 9 milliards en 2015, selon les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, mais si on sait qu'on d\u00e9pense d'un c\u00f4t\u00e9, on sait moins, par contre, ce que \u00e7a rapporte de l'autre parce que les manifestations culturelles ou la culture en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a a un r\u00e9el impact sur l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [84%] :\r\nEt Kent et un jeune homme qui travaille bien, qui pr\u00e9parent bien j'imagine que tu as des exemples sous le coude. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [89%] :\r\nOui, avec l'arriv\u00e9e du printemps qui ont parl\u00e9 la tr\u00eave, pourquoi pas, c'est la p\u00e9riode des festivals qui commence avec 8 jazz par exemple la semaine prochaine, \u00e9lectron aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, le festival Les Georges \u00e0 Fribourg, viennent d'annoncer la programmation donc quel est finalement l'impact \u00e9conomique de ce type de manifestation, les festivals de musique, surtout qu'il y en a de plus en plus en Suisse, alors bon, c'est pas forc\u00e9ment facile de trouver des donn\u00e9es chiffr\u00e9es sur l'impact de la culture en g\u00e9n\u00e9ral il y a quand m\u00eame quelques rapports qui ont \u00e9t\u00e9 faites, on a par exemple une \u00e9valuation du Verbier Festival, d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la musique classique et qui attire environ 40000 personnes pendant un peu plus de 2 semaines le cabinet MacInnis et Amoco s'int\u00e9resser \u00e0 son pacte \u00e9conomique on analysera la fois les d\u00e9penses du festival, mais aussi celle effectu\u00e9e par le public, par le staff ou encore les r\u00e9percussions sur l'immobilier sur l'emploi, bref, une analyse assez compl\u00e8te et rapport conclut que l'impact \u00e9conomique correspondrait \u00e0 10 fois les subsides publics accord\u00e9s au festival, donc, en r\u00e9sum\u00e9, si le festival est subventionn\u00e9, disons, \u00e0 hauteur de 100000 francs le retour serait de 1 1000000 pour l'\u00e9conomie r\u00e9gionale, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [78%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une analyse en suspens, en particulier du verbe et festival est -ce que c'est un chiffre qu'on peut appliquer \u00e0 d'autres manifestations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [89%] :\r\nAlors c'est toujours difficile de comparer les festivals entre eux par exemple, le Pal\u00e9o g\u00e9n\u00e8re \u00e0 lui seul 41 millions de francs de retomb\u00e9es pour Lyon et sa r\u00e9gion, tout \u00e7a sans aucune subsides des collectivit\u00e9s mais bon c'est un peu un exemple l\u00e0 par la ville de Nyon a d'ailleurs sorti une \u00e9tude l'ann\u00e9e derni\u00e8re sur l'impact de 10 institutions culturelles, le phare, l'usine \u00e0 gaz le cheval ou encore Visions du r\u00e9el, ils ont d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment enlev\u00e9 le Pal\u00e9o pour ne pas fausser la donne : alors l\u00e0, le r\u00e9sultat il y a un peu moins \u00e9lev\u00e9 que Paul Verdier festival, on estime que chaque franc investi dans la culture en rapporte 4 \u00e0 la r\u00e9gion, c'est un peu le m\u00eame chiffre qui ressort dans le canton du Jura, l\u00e0, on s'est aper\u00e7u que pour un front de subventions entre 3 et 5 francs sont r\u00e9investis dans l'\u00e9conomie, donc c'est moins que le facteur 10 pour le le Vert du festival, par contre, pour ce cas pr\u00e9cis, dans le Jura, on parle de l'argent r\u00e9investi directement par les acteurs culturels, \u00e7a prend pas en compte les d\u00e9penses du public, par exemple, l'argent utilis\u00e9 dans les restaurants pour les transports ou encore pour l'h\u00e9bergement, en fait, ces d\u00e9penses indirectes, elles sont assez difficile \u00e0 mesurer, c'est pour \u00e7a que les chiffres sur l'impact de la culture sont pas toujours disponibles ou bien comparables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [84%] :\r\nL'impact \u00e9conomique de la culture, on en parle ce matin avec toi Lo\u00efc et on continue \u00e0 en parler apr\u00e8s cette \u00eele des caisses d'. \r\nLe hic est toujours l\u00e0, dans fen\u00eatre sur cour ce matin pour parler de l'impact \u00e9conomique de la culture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [89%] :\r\nOui, les acteurs culturels font aussi tourner l'\u00e9conomie cet impact peut-\u00eatre Direct, par exemple, une salle de concert va payer des salaires \u00e0 vendre de la bi\u00e8re locale ou ou m\u00eame payer des imp\u00f4ts ou indirecte, l\u00e0 on pense surtout au public qui va faire des achats ailleurs que sur le lieu de la manifestation, je disais tout \u00e0 l'heure que l'impact \u00e9conomique n'\u00e9tait pas toujours connu, notamment dans les villes ou cantons romands il y a quand m\u00eame quelques \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites, on a parl\u00e9 du Valais de et du Jura mais aussi Gen\u00e8ve l'ann\u00e9e derni\u00e8re en mars 2017 un rapport nomm\u00e9 le poids de l'\u00e9conomie cr\u00e9ative et pulsionnel \u00e0 Gen\u00e8ve, a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, l\u00e0 encore, \u00e7a permet de se rendent compte du tr\u00e8s grand de la culture, parce que le secteur culturel et cr\u00e9atifs g\u00e9n\u00e8re plus de4,5 milliards de francs de richesse et \u00e7a repr\u00e9sente pr\u00e8s de 10 pourcent du du PIB du produit int\u00e9rieur int\u00e9rieur brut cantonal, pour donner un an de grandeur, c'est plus que l'h\u00f4tellerie puisque la construction et m\u00eame plus que l'horlogerie, en fait, il n'y a que des activit\u00e9s financi\u00e8res qui cr\u00e9e plus de richesses et en terme d'emplois aussi, c'est impressionnant, on d\u00e9nombre 28000 postes dans le domaine culturel, donc on voit toute l'importance de la la culture dans l'\u00e9conomie du canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:48) [71%] :\r\nC'est vrai que c'est assez impressionnant est -ce que c'est sp\u00e9cifique \u00e0 Gen\u00e8ve se pour la culture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:51) [91%] :\r\nAlors c'est compliqu\u00e9 \u00e0 dire en fait le probl\u00e8me de nouveau, c'est qu'il y a pas de m\u00e9thodologie officiel qui sera utilis\u00e9 un peu partout dans le monde, ou en Suisse et qui permettrait de comparer l'impact de la culture \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne ou \u00e0 Fribourg et puis les moyens ne sont pas du tout les m\u00eames entre Gen\u00e8ve et Fribourg, mais il y a, il y a quand m\u00eame un chiffre global en Suisse qu'on peut citer et qui est donn\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral stick, on estime que les industries culturelles et cr\u00e9atives en Suisse on peut emploie plus de 275000 personnes et elle g\u00e9n\u00e8re une valeur ajout\u00e9e d'environ 22 milliards de francs et un chiffre d'affaires global de 69 milliards de francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:23) [98%] :\r\nCe qui veut dire qu'on pourrait presque investir dans la culture pour gagner de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:26) [82%] :\r\nEh ben, c'est ce qui est en train de se passer, en fait, notamment avec l'arriv\u00e9e de tr\u00e8s gros acteur sur le march\u00e9 de la culture, je pense par exemple \u00e0 l'avenir, chiens de cette soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine a rachet\u00e9 de gros festivals comme le la Faloudja o\u00f9 le tourner, mais mon plus, plus de 3000 groupes dans le monde d'ailleurs l'ann\u00e9e pass\u00e9e, la banque d'investissements am\u00e9ricaine Goldman Sachs, conseiller aux investisseurs d'acheter les actions de la V\u00e9nitienne cot\u00e9e \u00e0 la Bourse de New York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:48) [65%] :\r\nJe sais pas, cela dit, si on peut vraiment vous \u00eates -vous Pacs ne peut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:53) [86%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai, mais au c'est quand m\u00eame la, la, la preuve que la culture, c'est un secteur qui, qui peut \u00eatre tr\u00e8s rentable, mais bon, quand on parle d'investissements dans la culture de la part des collectivit\u00e9s, les villes o\u00f9 les cantons, c'est pas forc\u00e9ment \u00e0 l'aspect financier qui devrait primer les manifestations culturelles ultra- rentable finalement elles sont, elles, n'ont pas besoin d'aide, c'est l'exemple que je prenais avec Pal\u00e9o avant pas compte les subsides, elles doivent permettent de promouvoir la diversit\u00e9 de l'offre, elle permet aussi de rendre accessible \u00e0 tout le monde en ayant des prix d'entr\u00e9e des prix d'acc\u00e8s qui sont pas trop enfin, il y a un autre facteur, un retour sur investissement qui est pas pris en compte en g\u00e9n\u00e9ral dans ces \u00e9tudes d'impact, c'est le bonheur qui aux gens, ces manifestations, c'est le, le bonheur national brut comme on l'appelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:32) [72%] :\r\nJ'ai venir \u00e0 cette conclusion de papier ou la culture, savourant content, alors c'est une conclusion printani\u00e8re Jean-Luc t'offrir \u00e7a, merci beaucoup, cette mont\u00e9e, c'est d\u00e9cid\u00e9ment et pourtant force. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-12T08:54:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17B18E29-9616-4EC2-A830-75C5213C1C35", "internalArchiveId": "17B18E29-9616-4EC2-A830-75C5213C1C35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e mondiale de l'actualit\u00e9", "publicationDate": "2018-04-12T00:00:00Z", "durationSec": 217, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9483815", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e mondiale", "Journ\u00e9e mondiale de la pertinence - Paul Walther", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2018-04-12T18:10:00_journee-mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2018-04-12T18:10:00_journee-mondiale"], "alternativeSummary": ["Absolument incroyable ce que cet homme va faire pour attirer l'attention!"], "variantIds": ["ece-9463495", "ece-9463477"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-23T14:04:22Z", "speechToTexts": ["20.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [99%] :\r\nJourn\u00e9e mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [84%] :\r\nFini les bruits de bouche d\u00e9bile, les exactions mal foutu les Inside joke et au d\u00e9guisement douteuse cette semaine pour ma chronique, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de m'ancrer dans le r\u00e9el, en vous parlant d'actualit\u00e9, je suis donc all\u00e9e \u00e0 l'arr\u00eat de bus le plus proche pour prendre le 20 minutes et quelle belle surprise \u00e0 la derni\u00e8re page s'\u00e9tait \u00e9crit aujourd'hui nous f\u00eatons la journ\u00e9e mondiale de la pertinence oui car parler d'actu c'est pertinent, l'actu touche tout le monde et enrichit la connaissance, l'actualit\u00e9 et nouvelles tous les jours, du coup, pour l'inspiration, c'est un formidable outil, c'est un magnifique panier dans lequel on peut aller puiser pour accro\u00eetre son savoir et celui des auditeurs, c'est un puits de culture sans cesse renouvel\u00e9 une poule aux oeufs d'or, de diversit\u00e9 une \u00e9olienne d'information, d'ailleurs, quand j'ai eu ma grande p\u00e9riode page blanche en mars 2016 mon Docteur m'a prescrit de lire l'actu sans restriction et puis Tucson axe pouvait gr\u00e2ce aux nouvelles du monde, j'ai pu combattront blocage cr\u00e9atif et ce soir je rejoue l'exercice pour votre plus grand plaisir, allez hop, monter dans le train de l'information, avec moi, apparemment, n'en a pas l'actu de la semaine lundi Angleterre un homme transforme son lapin mort en grippe, c'est une excellente id\u00e9e, \u00e7a par contre, il aurait d\u00fb appeler \u00e7a un gris lapin mardi contraintes rencontrent Kim Jong Hoon en mai le mercredi \u00e0 j'ai j'ai rien ce quelques couples Kostov le couple couple Tapie je, je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est nul j'ai j'rien plus \u00e0 vous dire, c'est les chroniques actu c'est pas mon truc, voil\u00e0 j'ai j'ai beau lire les articles j'y comprends rien, je vois pas qu'ailleurs gouaille ajouter je je vends des sols et Trump rencontrera Kim Jong ou non mais qu'est -ce que vous j'ajoute \u00e0 \u00e7a, on en reparlera en mai et puis on verra bien, vont probablement se rencontrer dans une salle avec des chaises et ils vont parler politique, j'avais aussi pens\u00e9 \u00e0 vous parler de la D\u00e9couverte du fossile d'homos sapiens ce vieux du 35000 ans la dans un jeu de mots avec un fossile en fossile oui bon ben oui c'est bon j'ai compris, je suis une merde l'actu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [86%] :\r\nC'est pas fait pour moi d'ailleurs, rien n'est fait pour moi, alors quand j'ai une id\u00e9e et pas dr\u00f4le et quand elle est pas et quand elle est dr\u00f4le, c'est qu'elle vient pas de moi, ou que la il y a 20 ans par Michel Leeb fa\u00e7on c'est pas grave, hein, je j'assume compl\u00e8tement le fait d'\u00eatre une merde l'donc, c'est quoi cette odeur de mort selon quelque chose : ben non, c'est juste moi qui suis l\u00e0 \u00e7a truth Marie- Val\u00e9rie en plus ce qu'il dit si bien, je suis inadapt\u00e9 \u00e0 la vie ben oui je me blesse tout le temps, j'ai peur de tout, en hiver, je tombe malade et quand le printemps arrive, j'ai de l'asthme \u00e0 cause du rhume des foins en \u00e9t\u00e9, je me choque des coups de soleil en Automne, ben je je ne je suis intol\u00e9rant \u00e0 la couleur orange alors avec toutes ses feuilles mortes Zanchi quoi finalement l'actu pour moi, c'est de me r\u00e9veiller tous les matins et de r\u00e9aliser que je ne suis qu'un petit caca. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [77%] :\r\nAlors je vais terminer cette chronique avec le seul truc que je sais faire, une voix d\u00e9bile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [93%] :\r\nPapa, papa, papa, papa. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [81%] :\r\nAvant, je vous avais dit que, dans le journal c'\u00e9tait \u00e9crit mondiale de la pertinence, h\u00e9 bien c'est faux, vu que je vis comme un chacune, j'ai tout confondu ce qui est \u00e9crit, journ\u00e9e mondiale de l'incontinence ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [86%] :\r\nMais \u00e7a tombe bien parce que je suis un continent alors je vais aller aux toilettes, avant de me payer la honte \u00e0 l'antenne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [98%] :\r\nUn peu trop tard. \r\n\u00e0 revoir, au revoir, or les bras cass\u00e9s pas maintenant alors. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-13T09:28:49Z", "program": {"href": "/programs/D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "id": "D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "name": "Journ\u00e9e mondiale"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11504F45-3C7C-427A-88A0-2DCB9A950FC1", "internalArchiveId": "11504F45-3C7C-427A-88A0-2DCB9A950FC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate : Le succ\u00e8s d'un best-seller Fouzinois", "publicationDate": "2018-04-12T00:00:00Z", "durationSec": 157, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9463445", "imageURL": "http://www.rts.ch/8900239.image", "alternativeTitle": ["Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2018-04-12T17:50:00_completement-d-enquete", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2018-04-12T17:50:00_completement-d-enquete"], "variantIds": ["ece-9463457", "ece-9463445"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-23T13:08:16Z", "speechToTexts": ["19.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [76%] :\r\nMonsieur \u00e7a : argent, pouvoir escroquerie arnaque d\u00e9boires c'est compl\u00e8tement et d\u00e9cider 11 heures \u00e0 aujourd'hui compl\u00e8tement d'enqu\u00eate d\u00e9crypte le succ\u00e8s d'un bestseller, une d\u00e9j\u00e0 traduit dans plus de 34 pays non un fantasme sur la table de nuit, c'est une enqu\u00eate de la r\u00e9daction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\n8 heures 25 L\u00e9onard Enrique d\u00e9couvrent les chiffres de vente de son nouveau roman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [69%] :\r\n35000 exemplaires au Japon, moi j'\u00e9tais s\u00fbr que \u00e7a allait cartonn\u00e9 l\u00e0- bas tu c'est pas compliqu\u00e9 en qui vire 3 poils tu rajoutes de petites culottes et tu peux viser le Japan. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:00:38) [66%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [96%] :\r\nPour ce 3\u00e8me volet de 50 nuances de gras, l'\u00e9diteur a mis les bouch\u00e9es doubles en tirant pas moins de 6 millions d'exemplaires, dont 100000 en braille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [80%] :\r\nEn \u00e7a serait une bonne id\u00e9e pour la promo, et puis les journalistes aiment bien r\u00e9p\u00e9ter, genre de truc, c'est pour \u00e7a qu'on dit Dieter va faire ajouter toute une cha\u00eene dans l'obscurit\u00e9 pour les non- voyants Magali prend un bain en \u00e9coutant Georgia de r\u00e9f\u00e9rence pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [93%] :\r\nM\u00e9langeant subtilement les plaisirs terrestres et leurs interdits L\u00e9onard Enrique a su parler au coeur de millions d'hommes qui le lisent, d'une main et jusqu'\u00e0 la toute derni\u00e8re page. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [90%] :\r\nOn pense toujours que les Hommes fonctionnent de mani\u00e8re m\u00e9canique, mais c'est pas vrai, on a aussi besoin de de romantisme de pr\u00e9liminaires et d'attention, m\u00eame sur un capot de Pagnol dans le Parking d'une discoth\u00e8que \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une roulotte \u00e0 kebab on aime \u00e7a, sans boulot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [91%] :\r\nUn \u00e9rotisme urbain et moderne qui ne s'embarrasse pas d\u00e9contenanc\u00e9 et qui touche aussi une majorit\u00e9 de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [82%] :\r\nTous les jours, je re\u00e7ois des courriers de lectrice qui me remercient d'avoir piment\u00e9 leur mariage, d'ailleurs, il para\u00eet m\u00eame qu'elle s'offre le bouquin entre elles avec une plus r\u00e9duits, l'\u00e9t\u00e9 12 rapports \u00e0 la sc\u00e8ne du garage par rapport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [97%] :\r\nAu vu de ce succ\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent, quelle est donc la recette de L\u00e9onard Enrique pour faire l'unanimit\u00e9 aupr\u00e8s du public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [85%] :\r\nEn fait, le truc, c'est simple, hein, c'est une revisite du mythe du prince charmant, mais dans un c\u00f4t\u00e9 transgressif par exemple comment Ayrault c'est l'amour \u00e0 4 pattes dans la cabane au fond du jardin avec Magalie, il se comporte comme un animal, d'accord, mais juste apr\u00e8s la conclusion dans ses cheveux, la demande en mariage, \u00e7a reste romantique, c'est en tout quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [92%] :\r\nDe l'amour tendre \u00e0 l'amour vache L\u00e9onard Enrique semble avoir tout compris des secrets de la vie \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [87%] :\r\n\u00e0 2 \u00e0 2 \u00e0 plusieurs aussi \u00e0 vous verrez dans le top 4 pour savoir savoir que les Lecteurs sont beaucoup plus simple, ce qu'on pense, ou plut\u00f4t, ils sont moins compliqu\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [86%] :\r\nVoil\u00e0, merci de nous avoir suivis c'est tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-12T15:58:22Z", "program": {"href": "/programs/A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "id": "A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "name": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4704146-A8FC-40E3-B278-20F98501E844", "internalArchiveId": "D4704146-A8FC-40E3-B278-20F98501E844", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'art du m\u00e9c\u00e9nat, un plaisir!", "publicationDate": "2018-04-12T00:00:00Z", "summary": "Pierre Schaefer et B\u00e9atrice Deslarzes oeuvrent depuis 2003 au travers de leur fondation Bea pour jeunes artistes \u00e0 stimuler par des soutiens financiers et des prix le d\u00e9veloppement de leur cr\u00e9ativit\u00e9. Ils publient un livre dont la mission est de d\u00e9clencher de nouvelles vocations de m\u00e9c\u00e9nat... En direct et au micro de Florence Grivel. \r\n\"Le m\u00e9c\u00e9nat - un plaisir\" de Pierre Schaefer et B\u00e9atrice Deslarzes, aux \u00e9ditions Slatkine", "durationSec": 3227, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9448145", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["m\u00e9c\u00e9nat"], "alternativeTitle": ["Nectar du 12.04.2018", "L'art du m\u00e9c\u00e9nat, un plaisir! / NTR_2018-04-12T12:06:00_nectar", "Nectar du 12.04.2018", "L'art du m\u00e9c\u00e9nat, un plaisir! / NTR_2018-04-12T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["Pierre Schaefer et B\u00e9atrice Deslarzes oeuvrent depuis 2003 au travers de leur fondation Bea pour jeunes artistes \u00e0 stimuler par des soutiens financiers et des prix le d\u00e9veloppement de leur cr\u00e9ativit\u00e9. Ils publient un livre dont la mission est de d\u00e9clencher de nouvelles vocations de m\u00e9c\u00e9nat... En direct et au micro de Florence Grivel. \n\n\"Le m\u00e9c\u00e9nat - un plaisir\" de Pierre Schaefer et B\u00e9atrice Deslarzes, aux \u00e9ditions Slatkine.\n\nwww.fondationbea.com", "Pierre Schaefer et B\u00e9atrice Deslarzes oeuvrent depuis 2003 au travers de leur fondation Bea pour jeunes artistes \u00e0 stimuler par des soutiens financiers et des prix le d\u00e9veloppement de leur cr\u00e9ativit\u00e9. Ils publient un livre dont la mission est de d\u00e9clencher de nouvelles vocations de m\u00e9c\u00e9nat... En direct et au micro de Florence Grivel. \n\n\"Le m\u00e9c\u00e9nat - un plaisir\" de Pierre Schaefer et B\u00e9atrice Deslarzes, aux \u00e9ditions Slatkine.\n\nwww.fondationbea.com"], "variantIds": ["ece-9448146", "ece-9448145"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-23T14:27:54Z", "speechToTexts": ["19.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [78%] :\r\nEspace 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [88%] :\r\nIsabelle car Sales et Fred Bernard et Igor Imhoff qui sont enrichis aujourd'hui avec nous, bien le bonjour \u00e0 vous et bonjour, Florence Grivel bonjour Isabelle, aujourd'hui vous nous avez mitonn\u00e9 une rencontre autour de la question de l'art du m\u00e9c\u00e9nat un plaisir, dites -vous, selon vous, selon vos invit\u00e9s, bonjour Pierre Schaeffer bonjour bonjour B\u00e9atrice de l'art bonjour et c'est comme \u00e7a qu'on dit des larmes Deslarzes la Deslarzes valaisans c'est pas espagnol. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [90%] :\r\nL'accord Deslarzes vous oeuvrez tous les 2 depuis 2003 au travers de votre fondation BA pour les jeunes artistes, alors en quoi \u00e7a consiste, d'\u00eatre m\u00e9c\u00e8ne comment stimuler par des soutiens financiers et des prix, le d\u00e9veloppement de la crise de la cr\u00e9ativit\u00e9 des artistes, c'est des questions qu'on va aborder avec vous et tous les 2, vous avez publi\u00e9 un livre dont la mission est de d\u00e9clencher de nouvelles vocations de m\u00e9c\u00e9nat ce livre c'est le m\u00e9c\u00e9nat un plaisir il est paru aux \u00e9ditions Slatkine, on va d\u00e9velopper et d\u00e9tailler tout \u00e7a tout de suite apr\u00e8s cette br\u00e8ve culturel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:18) [92%] :\r\nDepuis des ann\u00e9es, les discussions autour de l'ouverture ou non des supermarch\u00e9s le dimanche se multiplient en Europe, en France, c'est la question de l'ouverture des biblioth\u00e8ques le dimanche qui vient d'\u00eatre mise en avant pour des raisons beaucoup moins bassement mat\u00e9riels, bien s\u00fbr, c'est le rapport de l'\u00e9crivain et acad\u00e9micien Erik Orsenna sur l'avenir de biblioth\u00e8ques qui agitent ce petit monde, enfin, pas si petit hein, puisqu'il y a quand m\u00eame 7700 biblioth\u00e8que municipale en France l'id\u00e9e d\u00e9fendue bec et ongles par la ministre de la culture, Fran\u00e7oise Nyssen, c'est que, je cite, les biblioth\u00e8ques doivent ouvrir plus et devenir des maisons de service public culturel, donc il s'agit en fait bien plus que d'une ouverture dominicale, il s'agit d'\u00e9tendre ce service culturel a d\u00fb \u00e0 des populations qui n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 cause des horaires, donc d'ouvrir aussi entre midi et 2, et puis parfois le samedi et puis aussi, pourquoi pas en soir\u00e9e et puis m\u00eame de cr\u00e9er des biblioth\u00e8ques sp\u00e9cialement \u00e9quip\u00e9 pour accueillir les migrants et les aider dans l'apprentissage du fran\u00e7ais, bref, c'est un projet ambitieux : actuellement, seuls 130 biblioth\u00e8que en France sont ouvertes le dimanche et d\u00e9j\u00e0 des voix se manifestent du c\u00f4t\u00e9 de l'Association des maires de France pour faire remarquer que r\u00e9duire d'un c\u00f4t\u00e9 les dotations des collectivit\u00e9s, tout en donnant aux maire la comp\u00e9tence de g\u00e9rer les biblioth\u00e8ques, c'est un peu contradictoire, car \u00e0 la question : de combien ce projet co\u00fbtera, on n'est pas tout \u00e0 fait dans la cible l'argent inject\u00e9 8 millions d'euros devrait servir pour l'\u00e9largissement de seulement 200 biblioth\u00e8ques alors cette notion de maisons de service public culturel qu'est ce qu'elle recouvre ces \u00e9tablissements qui ne sont plus seulement des lieux o\u00f9 on emprunte un livre ou un DVD peuvent jouer un r\u00f4le central dans plusieurs grands combats de soci\u00e9t\u00e9, a affirm\u00e9 la ministre de la culture, par exemple, pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s d'acc\u00e8s \u00e0 la culture, chaque \u00e9cole va \u00eatre appel\u00e9 \u00e0 nouer un partenariat avec une biblioth\u00e8que de proximit\u00e9 et pour lutter contre l'effet que News, une \u00e9ducation \u00e0 la formation sera propos\u00e9 dans au moins 3 biblioth\u00e8ques par d\u00e9partement et au moins une biblioth\u00e8que par ville de 100000 habitants, mais peut -on se demander est -ce que \u00e7a ne rel\u00e8ve pas quand m\u00eame un petit peu de la FECQ News annonc\u00e9e tambour battant des projets mirifiques sans en assurer les moyens, bon, peut-\u00eatre pas, peut-\u00eatre que c'est juste de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [93%] :\r\nEt on va parler argent et art justement avec vous on va \u00e9tudier un cas de m\u00e9c\u00e9nat d'art au travers d'un livre qui vient de para\u00eetre chez Slatkine, le m\u00e9c\u00e9nat un plaisir avec vous donc B\u00e9atrice de argent et Pierre Schaeffer, rebonjour, vous \u00eates nos invit\u00e9s, ils \u00e9taient les invit\u00e9s de Florence Grivel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:03) [88%] :\r\nOui, bonjour, alors on va parler de ce livre \u00e9crit \u00e0 4 mains 11 justement par les cr\u00e9ateurs de la fondation B pour jeunes artistes se livre qui s'appelle le m\u00e9c\u00e9nat un plaisir, on va voir dans quelle mani\u00e8re de quelle mani\u00e8re, c'est un plaisir, parfois aussi, il y a des des plaisirs mais il faut le dire, et vous le dites aussi, vous l'\u00e9crivez dans ce livre donc la Fondation en quelques chiffres : depuis 2003, date de sa cr\u00e9ation, plus de 300 artistes soutenus artistes provenant des arts visuels et de la musique, plus de 350000 francs donn\u00e9s, dont 10 pourcent proviennent de dons ext\u00e9rieure, une salle de concert, inaugur\u00e9 en 2015 le port franc de Sion, salle de musique d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la musique actuelle qui a \u00e9t\u00e9 en grande partie financ\u00e9e par la Fondation BA, bref, cette fondation ne ch\u00f4me pas et je pense que c'est vraiment ce qui vu d\u00e9fini, B\u00e9atrice Deslarzes et Pierre Schaeffer, vous n'aimez pas ch\u00f4m\u00e9, pas du tout pourtant vos vies sont archi- pleines, vous avez \u00e9t\u00e9 m\u00e9decin tous 2 \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates extr\u00eamement actif, engag\u00e9 aussi dans la vie politique, associative, qu'est qui, un jour vous d\u00e9cide malgr\u00e9 cette vie extr\u00eamement pleine \u00e0 parrainer de jeunes artistes, \u00e7a c'est, c'est c'est clair que d'abord \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:14) [89%] :\r\nFondation pour jeunes artistes hein le nom complet et puis c'est clair qu'on a eu envie, parce qu'en fait, moi j'ai fait beaucoup de musique, bon, bon, Marie- Pierre Schaeffer, il a fait beaucoup d'expositions d'arts visuels et on avait envie au fond de partager avec les jeunes au lieu de, de, d'aller \u00e9couter de la belle musique \u00e0 Montreux et dans les donc d'acheter des Oeuvres d'art, on s'est dit : mais pourquoi est -ce qu'on n'essayait pas de partager ce qu'on sait, avec des autres et comme justement on \u00e9tait dans les musiques actuelles, les nouveaux m\u00e9dias, donc tout au niveau du de l'art contemporain, c'est : voil\u00e0, c'est l'id\u00e9e qui nous est venue mais c'\u00e9tait assez compliqu\u00e9 au d\u00e9part pour pour faire une fondation Pierre Schaefer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:57) [85%] :\r\nOui, on avait un peu peur de perdre le relais avec la jeunesse, on \u00e9tait encore \u00e0 l'h\u00f4pital toujours dit tous les jours avec des jeunes \u00e7a \u00e9tudiants des es jeunes m\u00e9decins donner l'entra\u00eenement parce qu'on \u00e9tait les 2 hospitalier et on se dit mais \u00e0 la retraite, qu'est qu'on fait sans plus l\u00e0 et \u00e7a, c'est alors la vie d'absolument trouver oui on trouve l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment id\u00e9al pour nous de pouvoir continuer avec le m\u00eame \u00e2ge, parce qu'on les prend juste que moins de 30 ans, alors \u00e7a veut dire entre 20 et 30 ans, et on retrouve finalement exact dans le m\u00eame milieu, sauf que cette fois, c'est bon, vous avez milieu avertit c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:41) [90%] :\r\nVous le disiez tout \u00e0 l'heure, B\u00e9atrice Deslarzes voil\u00e0, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 non plus facile \u00e0 ne mettre sur pied cette fondation jeunes artistes si vous l'avez dit aussi, c'est une une fondation qui s'adresse aux jeunes pousses dollars alors comment \u00e7a s'articule vous offrez des prix, ce sont des bourses de compagnonnage, ce sont des expositions, de quoi s'agit -il, B\u00e9atrice Deslarzes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:04) [88%] :\r\nOui, il y a beaucoup de choses, c'est-\u00e0-dire qu'on a commenc\u00e9 un peu en fanfare avec le Montreux Jazz Festival, on a soutenu les Vosges comp\u00e9tition parce que moi, je vais donc comme j'ai \u00e9t\u00e9, ancienne chanteuse de jazz et tous les Verts vite faire un prix, et comme j'\u00e9tais depuis longtemps, j'allais au festival de Jazz de Montreux, on a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir cette comp\u00e9tition et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on a d\u00fb cr\u00e9er la fondation BA pour jeunes artistes, alors on a parce qu'on \u00e9tait avec chaud et et Universal et donc c'\u00e9tait important qu'on a un site qu'on fasse quelque chose, statut oui \u00e0 un statut donc \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s important et puis dans ce qu'on voulait surtout, c'\u00e9tait soutenir des choses qu'on connaissait et puis surtout \u00e9viter alors \u00e0 tout prix ce que je respecte toujours les croisi\u00e8res hat-trick quand je vois autour de moi combien de je, mais ce que je veux dire des seniors, des vieux, moi j'appelle \u00e7a des lieux, parce que je suis vieille mais de donc, donc, d'aller faire des croisi\u00e8res g\u00e9riatrique et de d\u00e9penser tout leur argent comme \u00e7a, d'abord avec l'avion, ce qui pollue terriblement, vous savez que vous avez c\u00f4t\u00e9 \u00e9cologistes en politique, \u00e0 Gen\u00e8ve, oui, oui, j'aime chez lui, oui, Georges et donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s important de pouvoir communiquer avec les jeunes et les soutenir et pas justement devenir ce seulement de consommateur, c'est \u00e7a que moi, j'avais vraiment terriblement peur de devenir comme toujours beaucoup de gens de mon \u00e2ge autour de moi et de pouvoir aider les Jeux et participer et continuer \u00e0 avoir des projets parce que ce qu'il faut faire attention justement quand on devient vieux c'est de pas s'endormir et puis ou sans dormir pour de bon, \u00e7a c'est autre chose que je n'y \u00eatre dans dans l'exil aussi \u00e0 accompagnatrice m\u00e9decin- conseil, exit donc vous voyez l\u00e0, mes id\u00e9es, mais pour le bouquin en tout cas, tout est marqu\u00e9 dans le bouquin, il y a beaucoup beaucoup beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:57) [87%] :\r\nCoup de cette sorte de mode d'emploi pour peut-\u00eatre cr\u00e9er des vocations pourD. des fondations, ce qu'il faut le dire vous \u00eates pas une fondation comme la fois Lennart tout la fondation sans doute non pas du tout astreM. face 13 ans h30 incluant oui vous \u00eates plus hein, avec une certaine mani\u00e8re, mais en m\u00eame temps vous \u00eates dans le comme dans le cas par cas, c'est \u00e7a qui doit \u00eatre assez d\u00e9licieux parce que vous avez des contacts avec les artistes que vous parrainez d'une certaine mani\u00e8re, pour \u00e7a, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:23) [87%] :\r\nPour vous, ah oui, oui, c'est surtout important, c'est qu'on garde le contact, on essaye de les suivre, on essaie d'or des camps des, des, des contacts sans arr\u00eat comme, par exemple, ben tiens, ce soir, on a le le vernissage du livre au port franc \u00e0 \u00e0 Sion et c'est Allio, ce qui va venir, qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 avoir, on la conna\u00eet depuis hier on conna\u00eet ce groupe depuis 2010, quand ils ont re\u00e7u le prix what fait qu'on faisait avec voies de fait, donc on fait des prix avec les caves avec le la haine \u00e0 Gen\u00e8ve les cas avoir en Valais, l'\u00e9cole d'art du Valais l\u00e0 une \u00e9cole de Design \u00e0 Gen\u00e8ve et on soutient aussi atelier \u00e0 la Ferme Asile qui est ensemble 30 la relation le tremplin \u00e0 l'atelier tremplin Lacharmoise, il est aussi on soutient des jeunes artistes qui nous envoient \u00e0 travers notre site, donc je le cite : il y a toute tout est inscrit pour, pour, pour, pour nous demander un soutien, et \u00e0 ce moment -l\u00e0 on ne soutiens aussi des jeunes artistes qui sont ind\u00e9pendants et qui a envie, mais d'un petit coup de pouce qu'on soutient surtout c'est des artistes tout au d\u00e9but de leur carri\u00e8re, on n'a pas besoin qu'ils nous envoient un CV super construit comme justement ils doivent envoyer souvent dans des grandes fondations et les grandes formations soutiennent souvent des projets reconnus et gens d\u00e9j\u00e0 eu l'approbation du public ou l'approbation de de la soci\u00e9t\u00e9, donc c'est \u00e7a qui est important et, surtout, on garde un contact avec en main un contact Direct avec les jeunes artistes, donc vous remplacez en fait ce cet \u00e9chelon du tout d\u00e9but, qui fait que c'est difficile d'entrer dans une carri\u00e8re artistique c'est \u00e7a exactement, c'est surtout \u00e0 la sortie de l'\u00e9cole, donc ils sont tr\u00e8s bien entour\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole, forc\u00e9ment, et puis tout d'un coup, il se retrouve tout seul, il y a un projet o\u00f9 plusieurs projets o\u00f9 j'ai envie de faire quelque chose, pis peuvent pas d'ailleurs, c'est les t\u00e9moignages qu'on a dans le livre, c'est presque toujours, \u00e7a c'est heureusement que vous \u00e9tiez l\u00e0 comme on met le pied \u00e0 l'\u00e9trier, j'avais d\u00e9j\u00e0 oui voil\u00e0 exactement le \u00e9trier comme vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:22) [97%] :\r\nVous donnez des sommes qui vont de combien \u00e0 combien c'est selon aussi le cas par cas Pierre Schaefer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:27) [88%] :\r\nBras tellement c'est entre 1000 maximum 3000 francs pour y a des exceptions, c'est l\u00e0 o\u00f9 on a commenc\u00e9 \u00e0 mon truc, l\u00e0 c'\u00e9tait plus mais notre fondation ne peut pas faire \u00e7a \u00e0 plusieurs reprises sur l'ann\u00e9e, pr\u00e9f\u00e8rent avoir une douzaine de 2 candidats de guingois et devant ou ou en rencontre cette c'est toujours les rencontres qui sont importants et si ce n'est pas le cas, \u00e7a veut dire, on ne touche pas, si on a l'impression, ce serait st\u00e9rile ce moment -l\u00e0, on n'y va pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:59) [83%] :\r\nOui, les 2 prix, on fait \u00e0 la et \u00e0 les caves sont quand m\u00eame de 5000 francs, alors l\u00e0, en fait, toutes les ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs ann\u00e9es, on choisit enfin un artiste avec bien entendu l'aide des 2 \u00e9coles et on donne au mois de juin, la fin, quand il y a les dipl\u00f4mes, un prix \u00e0 l'artiste ou d\u00e9fend partageant 2 donc c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:18) [89%] :\r\nQuand vous dites que la rencontre qui est importante mais aussi la qualit\u00e9 du travail je partage, partage mais il y a des crit\u00e8res, j'imagine, pour que vous d\u00e9cidiez d'attribuer ces 5000 francs \u00e0 telle ou telle dipl\u00f4m\u00e9s fra\u00eechement de la radio de la cave, Pierre Schaeffer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:32) [93%] :\r\nQuoi, \u00e7a c'est l'Avantage d'une fondation tout d'abord, on est tr\u00e8s rapide parce que souvent ces jeunes, ils sont, comme on a dit une fois je suis dans un trou o\u00f9 j'\u00e9tais dans le trou, \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a veut dire qu'on peut r\u00e9agir tr\u00e8s vite, deuxi\u00e8mement, on peut aussi r\u00e9agir sous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:51) [90%] :\r\nC'est un coup de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:55) [86%] :\r\nDe plaisir filaments voit que vous un coup de coeur comme \u00e7a, comme \u00e7a vers l'artiste et \u00e7a nous pla\u00eet et on dit oui, s'il y a les 2, mais on n'est pas une institution qui est choisi sur la n\u00e9cessairement uniquement sur la qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:12) [87%] :\r\nD'accord c'est mais il y a des de guerres sur le site et \u00e0 toutes les conditions, soutient, on soutient en-dessous de 30 ans, bien entendu, parce qu'on consid\u00e8re que il y a bien longtemps, eux aussi, des jeunes artistes apporter 30 ans, mais ils ont un m\u00e9tier, donc ils peuvent gagner leur cro\u00fbte et c'est et CD avec le m\u00e9tier et il faut \u00eatre un an de Suisse romande, donc \u00e7a c'est une petite fondation vraiment qui qui qui qui aide vraiment des artistes tout au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:40) [91%] :\r\nEt la jeune cr\u00e9ation, \u00e7a veut aussi dire faire confiance sans retour sur investissement de cette directeur, il arrive qu'on soutienne des jeunes artistes qui vont peut-\u00eatre un jour quitter le monde de la oui, oui, ce sont des cr\u00e8ve-coeurs ou c'est un risque que vous prenez les yeux grands ouverts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:56) [85%] :\r\nAh, c'est un risque prend les yeux grands ouverts parce qu'on regarde pas dans la suite, on est content s'ils arrivent plus tard et si on peut les suivre, \u00e7a, on est tr\u00e8s, tr\u00e8s content s'ils arrivent comme par exemple Palio justement qui est arriv\u00e9 maintenant tr\u00e8s occup\u00e9 chez Warner et tout \u00e7a, et puis des artistes comme par exemple J\u00e9r\u00e9my Chevalier qui perce, qui a une une galerie \u00e0 Gen\u00e8ve et plusieurs artistes encore, je pourrais vous donner -les les noms d'ailleurs, il y en a, il y a dans le bouquin, plaisir, c'est le riz oui oui tout \u00e7a c'est des cris et c'est c'est important, mais on demande rien du tout, on retrouve absolument rien, c'est vraiment du m\u00e9c\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:30) [86%] :\r\nPierre Schaefer oui je voulais juste insister, \u00e7a c'est une m\u00e9c\u00e9nat \u00e7a veut dire, il y a pas de retour, on pourrait dire : voil\u00e0, tu me dois il y a pas tr\u00e8s ce qu'on si si sympa trop tu me dois au \u00e7a nous arrive, qu'il nous dit j'ai un tableau que je vous vous donnez, bon bah \u00e7a c'est autre chose, mais nous on exige rien s'effondre dire par exemple, il y avait aussi dans le livre, d'ailleurs, on le retrouve cette discussion autour, faut -il faire de rapports sur ce que j'ai fait avec l'argent et je pense, si cette. \r\n\u00e0 une aide \u00e0 longue dur\u00e9e, je pense \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, tremplin la Ferme Asile on exige un rapport pour qu'il est la bourse qui va avec, pour la 2\u00e8me partie de l'ann\u00e9e, idem, on peut s'imaginer d'autres projets \u00e0 longue date mais pour un prix, \u00e7a c'est leur argent, ils peuvent faire ce qu'ils veulent pas se croisent, s'il faut faire \u00e7a comme \u00e7a, autrement \u00e7a me fonctionne pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:36) [87%] :\r\nVoil\u00e0, ben oui, c'est ce veut vous vouliez rajouter quelque chose, non, ce que ce qu'on int\u00e9ressant dans dans ce livre, c'est que c'est un mode d'emploi de qui est tr\u00e8s personnel, vous allez aussi de vos avis de vos ressentis avec des choses aussi qui sont tr\u00e8s pr\u00e9cise, tr\u00e8s professionnelle, bon sang qu'on est vraiment dans l'humain dans la p\u00e2te humaine compl\u00e8tement avant tout et vous parliez de m\u00e9c\u00e9nat comme un plaisir, mais aussi de m\u00e9c\u00e9nat comme parfois des est ce que vous avez envie de nous raconter, voil\u00e0 un moment qu'il s'est pas bien pass\u00e9 qui \u00eates m\u00e9chante \u00e0 mort. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:07) [90%] :\r\nIls sont extr\u00eamement Grard oui il y a des fois au niveau gratitude, je me rappelle d'un groupe par exemple le cas, voies de fait qu'on a soutenu et ils ont re\u00e7u, passablement d'argent et c'est vrai qu'on n'a pas eu de nouvelles, moi j'ai essay\u00e9 aupr\u00e8s du du du manager de j'ai \u00e9crit plusieurs fois, etc, on n'a rien eu mais c'est c'est vraiment grand, on a plut\u00f4t beaucoup de gratitude et beaucoup de contacts avec, je trouve, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:38) [86%] :\r\nParce que d'ailleurs vous avez donn\u00e9 \u00e0 dresser un fonction un fonctionnaire \u00e0 un \u00e0 question un questionnaire aux artistes, aux institutions aussi, oui, oui, pour savoir bah finalement comment ce qui \u00e9tait re\u00e7u cette fondation pour les jeunes artistes dans ce monde comment ce qu'on vit, justement ce ce compagnonnage et vous avez envie justement d'en d'en parler pour vous savez je pense. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:00) [92%] :\r\nC'\u00e9tait important qu'on ait aussi la r\u00e9ponse de l'artiste, pas seulement dire voil\u00e0 c'est formidable ce que nous faisons, se regarder son propre nombril non c'\u00e9tait int\u00e9ressant de voir quelles sont les retomb\u00e9es pour eux si je je prends juste une jeune qu'on a soutenu que lors d'un concours je crois c'\u00e9tait antigel et elle dit une fondation, voil\u00e0 ce qu'on avait discut\u00e9 tout \u00e0 l'heure une fondation installe une certaine distance dans le sens positif entre le donneur et le receveur, cela n'emp\u00eache pas que les 2 fondateurs B\u00e9atrice Pierre soit fort pr\u00e9sent mais le soutien financier passe par le biais d'une fondation et \u00e7a, ce serait peut-\u00eatre 3 4 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:45) [88%] :\r\nAlors c'est int\u00e9ressant parce qu'on disait tout \u00e0 l'heure qu'il existe en Suisse romande, bon nombre de fondations poids lourds comme on pourrait dire fondation dos Lenaerts pour ne citer qu'elle, qui donne justement leur boursier des montants tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s jusqu'\u00e0 150000 francs oui, comment vous, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 exister parce que c'est une chose de dire : ben tiens, on a envie d'aider, mais il y a ceux pour des d\u00e9marches \u00e0 faire, vacances que vous entrez en contact aussi avec les institutions publiques qui doivent d\u00e9cr\u00e9ter que vous \u00eates d'utilit\u00e9 publique, parce c'est \u00e7a aussi la la raison c'est vraiment patient existe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:14) [88%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 au en 2003, on avait vraiment aucune id\u00e9e, on \u00e9tait d'une na\u00efvet\u00e9 absolument incroyable a eu n'existait pas de manuels plus oui, il y avait vraiment une maladie, \u00e7a lui a c'est non, il n'y avait pas de manuels et et vraiment, c'\u00e9tait compliqu\u00e9, maintenant c'est plus facile parce qu'il y a un Manuel de Suisse Foundation qui ils ont fait, mais extr\u00eamement th\u00e9orique et volontairement, on a fait le le m\u00eame le \u00e0 Paris m\u00eame gabarit que six Foundation parce qu'on pense que juste fond\u00e9e, je ne sais des th\u00e9ories la th\u00e9orie donc il donne exactement comment il faut faire une fondation et nous on pense que c'est la pratique, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a donne envie aux gens s'ils ont envie de, de, de, de faire quelque chose, soit de de passer par notre fondation pour aider des jeunes artistes, \u00e7a, c'est toujours possible puisqu'on est d'utilit\u00e9 publique, donc tout ce qu'ils peuvent donner, ils sont o\u00f9 d\u00e9duit des imp\u00f4ts, on peut d\u00e9duire des imp\u00f4ts et aussi, vraiment faire ou faire eux- m\u00eames une fondation, pas forc\u00e9ment pour la musique et et le et l'art visuel mais ce qu'ils ont envie de soutenir avec des jeunes cr\u00e9ateurs, je n'en reviens peut-\u00eatre sur mes g\u00e9riatrique mais mais mais l'argent qu'aux d\u00e9penses lire en partant dans des pays lointains et tout, donc tout \u00e7a genre l\u00e0, ils pourraient \u00eatre utilis\u00e9s pour soutenir des des jeunes dans m'importe quel que dans n'importe quelle branche, nous on fait l'art parce qu'on faisait beaucoup d'or quand on \u00e9tait \u00e0 l'h\u00f4pital et voil\u00e0, on a eu envie de, de, au lieu de, de, de, se, de s'occuper des gens malades, entre guillemets, on avait envie de s'occuper des gens sains et qui sont le futur, le futur c'est les je ne sais pas, nous, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:05) [90%] :\r\n\u00e0 partir de combien d'argent est -ce qu'on peut lancer sa propre fondation of moins bon oh. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:12) [89%] :\r\nJ'ai eu de la chance, Dave, de recevoir un h\u00e9ritage de mon p\u00e8re, je ne veux pas dire que j'ai eu la chance, bon p\u00e8re meurt puis comme \u00e7a je peux avoir l'argent, mais donc moi je, je, j'utilise vraiment une grande partie de cet h\u00e9ritage et aussi comme quand j'ai soutenu la salle de musique \u00e0 Sion, bah, j'ai quand m\u00eame donn\u00e9 un million pour soutenir cette centrale, ce qui a fait d\u00e9marrer le le l'\u00c9tat du Valais et qui sont quand m\u00eame pour finir et cr\u00e9\u00e9 le le le port franc, donc il fallait la voir, c'est clair, cet argent- l\u00e0 et mais j'aurais aussi pu d\u00e9penser pour moi et je pourrais aussi maintenant aller passer des vacances toutes les ann\u00e9es qu'il co\u00fbte entre 10 et 15000 francs et 20000 francs et tout, et sur les plus vous achetez le paquebot en fait pas tout \u00e0 fait comme avion \u00e7a suffit pas pour le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:57) [90%] :\r\nNon, mais ce que \u00e0 partir de quel est le seuil minimal pour se lancer dans l'aventure dont vous venez de nous vanter la gauche choix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:05) [88%] :\r\nMoi je pense que la Fondation importe quoi, n'importe quoi parce que, par exemple, s'ils ont pas l'argent pour monter eux- m\u00eames une fondation, peuvent toujours passer par la n\u00f4tre et soutenir quelqu'un sous, je meurs contribuer leur choix c'est exag\u00e9r\u00e9ment, en fait, \u00e7a \u00e7a ils peuvent le faire parce que c'est peut-\u00eatre plus facile mais c'est s\u00fbr que de cr\u00e9er une fondation, moi je trouve que c'est c'est tellement extraordinaire ce contact avec les jaunes et puis on est dans la culture, on \u00e9tait aussi dans le on \u00e9tait dans le groupe de la culture lutte \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve o\u00f9 oui parce que l'\u00c9tat, forc\u00e9ment, ils ont tendance maintenant \u00e0 diminuer le budget de la culture, donc il faudrait avoir beaucoup plus de priv\u00e9 qui doit s'de leur argent qui salit \u00e9quipe force quelque chose, quoi, c'est vrai que la fondation, on est les 2 \u00e0 la g\u00e9rer, bon, on aura un conseil de fondation, mais qui est pas particuli\u00e8rement actif et on on avance les 2 donc on fait tout le secr\u00e9tariat, moi je fais tout le secr\u00e9tariat, etc, on fait tout le les trucs nous-m\u00eames, donc c'est vrai que c'est beaucoup de b\u00e9n\u00e9volat \u00e7a mais il ne faut pas s'imaginer que on va faire une fondation pour gagner de l'argent, sauf peut-\u00eatre des grandes fondations qui justement ont plac\u00e9 leur argent et vivent avec la rencontre avant de monter le rendement, mais nous on peut pas, c'est pas possible, on n'a pas un budget \u00e0 cette hauteur, l\u00e0 c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:22) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire annuellement remet une somme et on consomme cet argent par exemple pour 2018, c'est quoi le budget. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:30) [87%] :\r\nOui, alors cette ann\u00e9e, vous tombez mal parce qu'il a le bouquin, il y a tout, donc c'est c'est aussi beaucoup plus entre 25 et 30000 fois et c'est 30000 des fois \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9passe mais on se base l\u00e0- dessus, on met l'argent sur le compte de la fondation et puis voil\u00e0, on tourne avec \u00e7a donc on n'est pas on n'est pas millionnaire a, contrairement \u00e0 ce que les gens pensent que je suis millionnaire parce que j'ai soutenu la salle du port franc, pas du tout \u00e7a, j'ai fait un tr\u00e8s gros sacrifices et voil\u00e0 pour le plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:59) [85%] :\r\nHier encore, Louis oui oui dollar alors Stoumont tous, tous 2, on l'a dit, vous touchez aussi au domaine cr\u00e9atif ou Pierre Schaeffer, vous aimez la photographie, vous en avez fait, vous en faites sans doute encore aujourd'hui et vous B\u00e9atrice Deslarzes, vous chantez dans un r\u00e9pertoire qui va du jazz \u00e0 l'\u00e9lectro slam, vous vous dites m\u00eame la mamie de l'\u00e9lectro, vous \u00eates connu comme le loup blanc il c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, j'aimerais bien, je vous propose justement de vous vous \u00e9couter un court instant, et apr\u00e8s on revient \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:36) [100%] :\r\nJe r\u00e9ponds \u00e0 vos d\u00e9sirs. \r\nTous vos plaisir. \r\n\u00e0 vos angoisses et vos pas. \r\nPour rire. \r\nPourtant, je suis une butte \u00e0 quand vous quittez le repas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:04) [91%] :\r\nPourquoi, pourquoi, moi, j'ai encore faim. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:28) [87%] :\r\nC'est vous, B\u00e9atrice Deslarzes, qu'on \u00e9coute dans ce moment -l\u00e0, vous \u00eates m\u00e9c\u00e8ne, vous \u00eates donc \u00e9galement artistes et vous pratiquez le slam, ce qu'il vous arrive de collaborer avec des laur\u00e9ats de votre fondation BA pour jeunes artistes d'autres musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:45) [88%] :\r\nNon malheureusement je dis vraiment malheureusement parce que c'est vrai que, des fois je j'aurais bien voulu trouver \u00e9ventuellement parmi les musiciens qu'on soutient quelqu'un qui travaille avec moi mais mais mais je pense que ce que je fais, c'est quand m\u00eame un peu un peu particulier, c'est-\u00e0-dire m\u00eame le CD que j'ai fait comme la momie d'\u00e9lectro l\u00e0 qui s'appelle qui savent, qui s'appelle rebelle malgr\u00e9 rebelle et le 1er que j'ai fait de jazz refuge, mais c'est vrai que j'ai collabor\u00e9, bon, j'avais des musiciens qui ont travaill\u00e9 avec moi, surtout dans le jazz, et puis apr\u00e8s dans le mis de l'\u00e9lectro mais dans sa non moins bon maintenant je vais peut-\u00eatre commencer quelque chose, je sais pas, parce que je m'\u00e9tais toll\u00e9 \u00e0 affaire d'essayer de faire de la batterie pour accompagner le slam, donc je trouve \u00e7a tr\u00e8s original, avec une bande d'\u00e9lectro et mais je sais pas assez, c'est un peu trop tard je crois, faut que je reprenne des choses que j'ai d\u00e9j\u00e0 fait avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:42) [87%] :\r\nEt qui va pourtant j'ai l'impression que votre slogan c'est : il n'est jamais trop tard non non au mariage commence \u00e0 devenir vieillard non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:49) [84%] :\r\nPas encore le temps de la croisi\u00e8re, non, non, mais \u00e7a seront jamais vous non, non, non mais \u00e7a je serais jamais un gage, moi j'ai oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:56) [85%] :\r\nPierre contre moi, j'ai profit\u00e9 quand j'\u00e9tais encore \u00e0 l'h\u00f4pital mais comme m\u00e9decin non plus comme m\u00e9decins, mais tout simplement comme celui qui organise ses expositions mais j'avais a lieu et o\u00f9 j'ai expos\u00e9 a reprise des jeunes qu'on avait soutenu, oui, \u00e7a veut dire que c'\u00e9tait une autre fa\u00e7on d'\u00eatre, peut-\u00eatre en \u00e9t\u00e9 et les porter plus loin et je crois que l\u00e0 j'ai fait des d\u00e9g\u00e2ts tr\u00e8s belle rencontre, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s bien, oui, oui, c'\u00e9tait essor extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:23) [84%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais en g\u00e9n\u00e9ral au boire et j'ai la la l'ap\u00e9ritif etc mais on rencontre beaucoup de gens et j'\u00e9tais vraiment non, ce qui est, ce que je trouve ce qu'est un d'importants si on ne veut pas devenir vieux, c'est de faire travailler sa t\u00eate, son esprit est aussi bon, son corps a bien entendu moi suis encore du tennis et c'est clair que que je trouve que c'est important, et, et, surtout, avoir de l'enthousiasme et avoir des projets. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:47) [85%] :\r\nEt l'ouverture au partage avec source on a surtout, surtout, je me demandais parce qu'en \u00e9coutant tout \u00e0 l'heure votre petite l'extrait de votre chanson, on y sent un engagement, vous le dites, hein, vous \u00eates rebelle d'ailleurs \u00e0 un portrait de plans fixes s'intitule aussi comme \u00e7a, un rebelle, tous les gens du m\u00e9decin musicienne mais toujours rebelle, voil\u00e0, est ce que vous demandez \u00e0 l'heure, qu'ils soient aussi engag\u00e9s aussi oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:15) [84%] :\r\nOui, oui, oui, moi j'ai des id\u00e9es plut\u00f4t si vous voulez dire au niveau politique de gauche, c'est clair, puis que l'art soit engag\u00e9e, qu'il y ait des manifestations et et aider les jeunes aussi voulu moi je pensais tr\u00e8s imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:27) [92%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que dans la foule dans dans dans le les artistes que vous soutenez, on peut reconna\u00eetre une fibre politique engag\u00e9 ou non du tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:36) [89%] :\r\nNon, \u00e7a je demande pas aux gens non, alors on est vraiment compl\u00e8tement la politique dans la dans la fondation, bon je veux dire, franchement je soutiendrais plut\u00f4t \u00e0 un artiste un peu avec des tendances de gauche que je perds PLR ou \u00e0 Anvers lib\u00e9ral qui est en platement sur la droite et qui qui fait de la politique aberrante, \u00e0 mon avis, mais enfin \u00e7a c'est autre chose et mais non, non, alors \u00e7a les id\u00e9es politiques partage pas avec les jeunes, on leur demande de partager d\u00e9j\u00e0 tellement qu'chose justement \u00e0 cause de par l'art par la culture et \u00e7a et \u00e7a, c'est ce qu'y a de plus riche dans ce bouquin, si les gens, ils veulent le lire ce bouquin en bas, il est dans toutes les librairies sous le m\u00e9c\u00e9nat un plaisir et c'est c'est les \u00e9ditions Slatkine donc je crois que \u00e7a vaut la peine parce que \u00e7a va donner envie aux gens des gens va voit voir comment on peut m\u00eame quand on est vieux et surtout peut-\u00eatre quand on est vieux, mais je ne crois pas mais m\u00eame quand on est vieux, avoir encore la vie devant nous un partage, un projet, une envie de partager avec les jeunes, \u00eatre entour\u00e9 de jeunes etc, c'est pour \u00e7a, je pense qu'on a l'air aussi beaucoup plus jeune que ce qu'on est r\u00e9ellement et probablement \u00e0 cause de \u00e7a parce qu'on s'endort pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:47) [85%] :\r\nParce que \u00e7a maintient et \u00e7a, \u00e7a rend vivants, une derni\u00e8re question ce soir vous verniss\u00e9es donc ce livre \u00e0 vous pour franc de de Sion, suivi d'un concert par le le groupe Aliose quels sont les prochains projets de votre fondation parce que mal, vous allez pas vous arr\u00eater la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:04) [89%] :\r\nNon non non non non non les \u00e9bauche un projet bon c'est d\u00e9j\u00e0 la semaine prochaine le vernissage \u00e0 \u00e0 l'abri \u00e0 Gen\u00e8ve, mais bon, \u00e7a c'est tout sur invitation et puis on a de nouveau les prix qui arrive, le prix de la haine, le prix de les caves, on vient de soutenir un jeune rappeur \u00e0 au festival Voix de F\u00eate qui s'appelle la lentille, on a, on l'a soutenu, donc on est toujours en train d'essayer de suivre les gens qu'on soutient et, \u00e7a, c'est, c'est notre projet en tout cas je crois pas de de faire un nouveau livre, \u00e7a je pense pas parce que \u00e7a pour 3 ans, 3 ans qu'on est s\u00fbr suivra donc c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup de boulot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:41) [88%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas d'\u00eatre venu un hectare pour nous raconter cette un formidable aventure humaine et humaniste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:48) [91%] :\r\nMerci, merci \u00e0 vous, Florence Grivel, d'avoir organis\u00e9 cette rencontre je rappelle une derni\u00e8re fois le titre de votre livre, le m\u00e9c\u00e9nat un plaisir, paru aux \u00e9ditions Slatkine et ce livre sera vernie ce soir si j'ai bien compris au port franc \u00e0 Sion, merci de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:05) [85%] :\r\nIl y a, il y a m\u00eame un concert on a offert un concert gratuit d'Aliose mais il y a d'abord une partie officielle sur invitation, puis ensuite il y a, il para\u00eet qu'il y aura 300 \u00e0 400 personnes, moi j'ai d'ailleurs que pour aller au, on va jouer des trous de rendez- vous avez -vous avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:18) [92%] :\r\nOui, merci beaucoup, restez avec nous dans nectars, on va passer notre derni\u00e8re 2\u00e8me demi- heure \u00e0 \u00e9couter des chansons qui tourne autour de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:30) [78%] :\r\nPar an. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:32) [90%] :\r\nC\u00e9l\u00e8bre par \u00e9mouvant R du G\u00e9nie du froid King Arthur de Henry Purcell, raconte la naissance du Royaume-Uni et la qu\u00eate du roi Arthur pour retrouver sa fianc\u00e9e entre f\u00e9erie et fantastique, l'intrigue amoureuse se d\u00e9ploie, non sans quelques notes d'humour King Arthur C du 26 avril au 9 mai \u00e0 l'op\u00e9ra des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve et samedi 19 mai \u00e0 20 heures tant \u00e0 l'op\u00e9ra sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:31:08) [78%] :\r\nJ'ai un H. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:31:09) [70%] :\r\nIl y en a un qui qui voudrait bien, au moins, \u00e0 part moi je cherche un millionnaire qui aime dirai ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 cherch\u00e9 un millionnaire aura permis, comme les pour manger des hommes, je cherche \u00e0 donner lyonnais et cela apr\u00e8s boulevard pas la mer est proche, quand on a, c'est \u00e7a va pas ath\u00e9e on est et qu'on n'a plus rien \u00e0 \u00e9tudia cherchant lyonnais car je sais que ces oiseaux rares veulent placer leurs dollars je cherche un millionnaire, c'est quoi, j'admets le boulevard. \r\nEt puis il y a dans le mauvais la \u00e9coutez -moi bien, mais pas par Kamsa mardi d\u00e9j\u00e0 Yonnet et puis qui voudrait bien au mois par mois il peut mais il y en a qui vous dit quoi du triple, mais il en est, vous avez publi\u00e9 Igor, il rigole dans divers lyonnais bien \u00e9quip\u00e9s, m\u00e9lo je vient de me plaisait beaucoup, Am\u00e9lie pourrait la regardez -moi bien dans les faits maintenant moi encore plus fort l\u00e0 un baiser \u00e0 la cannibale. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:33:41) [92%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:33:43) [83%] :\r\nJean lyonnais vraiment toutes les qualit\u00e9s qui peuvent me contenter avec un millionnaire jeunes suis sur qu'on ne doit pas tempe et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:03) [92%] :\r\nVoil\u00e0, vous avez le le mode d'emploi, chercher un millionnaire, une fois que vous l'avez trouv\u00e9e vous savez quoi faire si vous suivez les indications de Mistinguett donn\u00e9 en 1938 une partie musicale donc enti\u00e8rement consacr\u00e9e \u00e0 l'argent aux gens qui chantent l'argent voici en 1973 Pink Floyd monnaye. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:41) [76%] :\r\nQue ce qui a, voil\u00e0 que \u00e7a qu'on est au final. \r\nQui, comme la. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:34) [74%] :\r\nBravo mais cas. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:37:14) [74%] :\r\nCette loi sur la route, soit 100 dans les au coeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:54) [91%] :\r\nMonet tir\u00e9e de l'album Dark Side de Moon, de Pink Floyd, on entendait la voix de David Gilmour 1973 c'est la date de sortie de cet album et de cette musique, donc 1973 c'est aussi la date du 1er choc p\u00e9trolier qui sera suivie de plusieurs chocs, \u00e7a, on se souvient. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:38:20) [71%] :\r\nMalmen\u00e9, mais \u00e7a va temps l\u00e0 o\u00f9 nous appelle comme \u00e7a, quand il met \u00e7a dans la Marne et \u00e7a Yamina Arap Moi quand ils tiennent dans souvent une ZEP mais \u00e7a doit \u00eatre dans la m\u00eame tripl\u00e9 \u00e0 une. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:38:44) [67%] :\r\nMais Malema m\u00eame ann\u00e9e m\u00eame en voir et ma m\u00e8re, les man\u00e8ges et caravanes temps viendrait l\u00e0 Catherine certes immature tr\u00e8s flippant ce que pr\u00e9side Quaresma conduire rickshaws Honold Oliver compagnon quadra interviewer moi \u00e7a mais raconte au ressources du prix qui on aller leur donc vous le diront, il me faisait campagne du Quint\u00e9, qui est entretiennent, voil\u00e0 qu'un week- end tant est invariable. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:39:06) [82%] :\r\nC'est une il y a moins, mais m\u00eame \u00e7a, pour moi, et qui est inexact et oui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:39:19) [84%] :\r\nAh bon, m\u00eame analyse tr\u00e8s juste. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:44) [64%] :\r\nAlain Marleix pr\u00e8s Madame Alliot-Marie monuments les mains et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:40:07) [65%] :\r\nDenis Trinit\u00e9 la m\u00eame mal du mal, mal Mohamed un h\u00e9mophile de librairie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:15) [69%] :\r\nFaire de micro, mais il y a ce qu'on fait notre cuisine 2 fois sur 24 esp\u00e8ces de personnes garde K\u00e4llstr\u00f6m Djamil Suzanna F\u00e9lix Camif enseigne l'esprit poigne apostolique, simplement, il en est, retiendra technique pour les Pascal Martin Lamotte Poinsenet pour terminer dans Top et bon, t\u00e9moigne qu'importe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:34) [74%] :\r\nSabine dans Rousselet. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:38) [74%] :\r\nEt \u00e0 alors Fly, \u00e7a a quand m\u00eame dit que \u00e7a m'arrive \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:12) [84%] :\r\nCabaret de Bob Fosse d'cette chanson Mony Mony cabaret, sorti en septembre 2 non, donc avant le 1er grand choc p\u00e9trolier qui secoue l'\u00e9conomie occidentale cabaret retrace l'\u00e9poque pr\u00e9- nazie, les ann\u00e9es 30 \u00e0 Berlin aussi, p\u00e9riode de crise terrible \u00e9conomique, c'\u00e9tait la voix de Liza Minnelli qu'on entendait dans le r\u00f4le de Sally \u00e7a il est 12 heures et 47 minutes vous \u00e9coutez nectar th\u00e9matiques argent aujourd'hui, voici maintenant une version plus ensoleill\u00e9 plus disco voici ah bah. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:42:06) [93%] :\r\nC'\u00e9tait c'est c'est. \r\nMcLaren, il sera de failles mal arr\u00eatez vous quel est le fond, c'est une bonne fois, il a sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:45:09) [84%] :\r\nMais. \r\nOui, l'\u00e9toffe des larmes. \r\nLe mec. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:48:58) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:11) [86%] :\r\nEn fait, une sorte de petite plong\u00e9e sociologique ou musicale dans les ann\u00e9es 70 avec ce fil rouge de l'argent apr\u00e8s le film dollars 72 dans la BO \u00e9tait sign\u00e9 Quincy Jones him self on a on entendait Little Richard qui chante et je vous propose de m'accompagner dans l'\u00e9coute de la BO du film moi il y en a vouloir des sous la critique acerbe et foutraque de Jean Yanne sur la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste date de 73, le monde est fait d'imb\u00e9ciles qui se battent contre des demeur\u00e9s pour sauvegarder une soci\u00e9t\u00e9 absurde, voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre un peu noir un peu cynique, c'est la fin de ce film sign\u00e9 Jean Yanne moyen de vouloir dissous. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:50:09) [74%] :\r\nBien quoi et c'est par un peu le pas PC. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:50:16) [73%] :\r\nLa plainte Polmar a dit Claude fondement dans l'histoire, c'est une boisson au plan. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:37) [73%] :\r\nEt pour bien voir clair la paix contient un. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:09) [65%] :\r\nLe pas, c'est un peu le droit et c'est la poule pas laisser la pole. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:16) [80%] :\r\nAlors que le du porc et boire, on est pas oblig\u00e9 crois. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:32) [77%] :\r\nDonc vous pouvez porter la paix et de la poire de pour et pour bien pas pour combien. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:10) [67%] :\r\nEt pour appeler la polka et si le pas et c'est la et. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:52:17) [69%] :\r\nVoil\u00e0 qui n'a pas polluante du parce qu'il c'est un produit alors l'ordre \u00e0 poule gr\u00e2ce \u00e0 une bonne diversion. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:52:34) [84%] :\r\nEt pour bien voir, c'est quelqu'un paie, et combien bien pour la paix, pour bien du noir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:13) [89%] :\r\nPetite marche militaire pour r\u00e9clamer de l'argent, c'\u00e9tait moi, il y en a vouloir des sous une des chansons qui illustre le film, le film de Jean Yanne non, le jeune qui signe \u00e9galement le texte de cette chanson et la musique \u00e9tait sign\u00e9e Michel Magne voil\u00e0 Igor Imhoff Jacqueline Purcell, il y avait \u00e9galement Fred Bernard c'\u00e9tait l'\u00e9quipe nectar d'aujourd'hui, les informations de la mi- journ\u00e9e en nouvelle diffusion vous attendent dans quelques secondes, c'est Nadine Haltiner qui voulait pr\u00e9sente les tr\u00e9sors. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-12T11:18:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deslarzes, B\u00e9atrice", "role": "m\u00e9decin, Membre fondateur de BEA", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaefer, Pierre", "role": "m\u00e9decin, Membre fondateur de BEA", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3420FE38-F41E-45FA-A56B-CC3652315F4E", "internalArchiveId": "3420FE38-F41E-45FA-A56B-CC3652315F4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier : Le saviez-vous ?", "publicationDate": "2018-04-12T00:00:00Z", "durationSec": 151, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9483949", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Le papier 2", "Le saviez-vous? - Tintin a un chien", "Le papier 2 / LBC_2018-04-12T19:32:00_le-papier", "Le papier 2 / LBC_2018-04-12T19:32:00_le-papier"], "variantIds": ["ece-9463480", "ece-9463464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T12:57:57Z", "speechToTexts": ["20.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nVous le saviez -vous tout courant de tout, il y a 6 ne m\u00e8nera tout le monde car les chambres, je le sais tr\u00e8s bien le justifier, vous le saviez -vous, selon les r\u00e8gles officielles de la NBA une pom-pom girl peut faire arr\u00eater un match c'est la trop soif pour \u00e7a, elle doit dire : donnez -moi et apparemment n'papa enfin le saviez -vous, Herg\u00e9 ne supportait pas que sa femme, par l\u00e0, d'autres hommes et \u00e7a avait tellement poisson dans sa vie qu'il a consacr\u00e9 une BD \u00e0 son probl\u00e8me alors pr\u00e9parez -vous \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s le 27 novembre une aventure in\u00e9dite de Tintin et jaloux, vous le saviez -vous, selon l'\u00e9tude men\u00e9e durant pr\u00e8s de 55 ans par des chercheurs en neurologie du Massachusetts Institut of Technology rien sur terre ne peut plus d\u00e9clencher le rire que le DVD 100 pourcent Romanov Romanov Roumanoff \u00e0 Bobino. \r\nLe saviez -vous, Popeye n'a jamais connu l'amour, ce qui explique pourquoi elle avait des avant- bras ses muscles \u00e0 faire comprendre le saviez -vous, combien de belges pour changer une ampoule, hein, pourquoi pas, le saviez -vous, selon l'\u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e entre 1958 et 2015 par l'Institut de psychiatrie du Massachusetts Institut of Technologies, les personnes qui crient au. \r\nMoi, ne sont pas en meilleure sant\u00e9, mais ils sont mais gare, l'eau \u00e0 Paris de faire \u00e7a, arr\u00eat\u00e9 personne, maintenant c'est nul. \r\nNe se nourrir que Daniel est un r\u00e9gime alimentaire tr\u00e8s peu \u00e9quilibr\u00e9e Aur\u00e9lie lourds sont encore apparentes \u00e0 l'air malin maintenant accompli \u00e0 cause du diab\u00e8te, un enfant, entre autres, le saviez -vous, le record du monde d'apn\u00e9e est d\u00e9tenu depuis 2009 par Jack McDermott un marin britannique qui a pass\u00e9 pr\u00e8s de 320 15 ans sous l'eau sans respirer, papa, papa Bonenfant, d\u00e9cision qui, ensemble, qui a son importance : Jacques McDermott est un cadavre papa le saviez -vous, d\u00e8s le 2 mai il faudra souscrire un abonnement pour avoir la discographie de Julien Clerc et si vous l'avez pas vous aurez d\u00e9cid\u00e9 de Julien crypt\u00e9, voil\u00e0 maintenant le saviez -vous, la famille d'Herg\u00e9 et France T\u00e9l\u00e9visions ont sign\u00e9 un accord pour r\u00e9aliser un Crossover entre la BD la plus connue de leur anc\u00eatre, et la s\u00e9rie Un gars, une fille, pr\u00e9parez -vous \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s le 13 avec octobre les aventures de Tintin et Loulou implicite allez salut Val\u00e9rie \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [73%] :\r\nQue leur. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-13T10:02:37Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Nemra, Yacine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-151B4C71-880C-4AB5-BD23-EEA36C52ED9F", "internalArchiveId": "151B4C71-880C-4AB5-BD23-EEA36C52ED9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 des Bras cass\u00e9s : Douglas et Lancelot pr\u00e9sentent l'affiche du Montreux Jazz Festival", "publicationDate": "2018-04-12T00:00:00Z", "durationSec": 169, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9483914", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 des Bras cass\u00e9s", "D\u00e9couvrez en avant-premi\u00e8re la prog du Montreux Jazz - Lancelot et Douglas", "L'invit\u00e9 des Bras cass\u00e9s / LBC_2018-04-12T18:40:00_l-invite-des-bras-casses", "L'invit\u00e9 des Bras cass\u00e9s / LBC_2018-04-12T18:40:00_l-invite-des-bras-casses"], "variantIds": ["ece-9463492", "ece-9463474"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-19T22:20:54Z", "speechToTexts": ["20.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nLes bras cass\u00e9s, vous savez, et je disais toujours 2 invit\u00e9s pour le prix d'un, nous recevons 2 personnes qui ne connaissent manifestement pas l'existence de la scolarit\u00e9 Douglas et Lancelot bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [67%] :\r\nOui, oui, oui, je dirais qu'il y a eu aucune rien Flavien alors apparemment vous \u00eates venu nous annoncer une exclusivit\u00e9 on on ne savait pas lui r\u00e9ussir mais \u00e7a fait d'o\u00f9 \u00e7a vient de vous pr\u00e9senter, on est ce que vous avez, merci encore et mondial, la programmation du Montreux var c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [74%] :\r\nAh bon, mais elle sort dans une semaine, comment vous la connaissez, c'est Claude qui nous le dit, Claude Bebear, Claude Nobs oui balade que dire c'est bon p\u00e8re ah oui \u00e7a fait mais il y a une marche le 19 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [96%] :\r\nPoint oui ou non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [69%] :\r\nOui, mais ce que ce qui nous a l\u00e9gu\u00e9 la programmation dont \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [89%] :\r\nOui, pas s\u00fbr qu'il a eu un fils mais bon, on vous \u00e9coute, alors quels sont les artistes pr\u00e9sents cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [67%] :\r\nAlors il y aura le droit de fort, de temps en temps, David douloureux mais pas le look, le souci Loulou de loup Tony donc va c'est dommage la mesure ok bon avait pas de la vie de nos cr\u00e9dits retentissant Valentino il fait Armande Alta\u00ef monsieur ou avec un Net et de S\u00e9verine Ferrer et oui cette c\u00f4t\u00e9 oui et \u00e0 la guerre au d'accord, mais merci pour ces pr\u00e9cisions Pierre Val\u00e9rie quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [67%] :\r\nC'est du quartier a il y a, il y a, il a l'\u00e2ge aquaculture voil\u00e0 pas \u00e7a, c'est la t\u00e9l\u00e9vision non \u00e7a c'est fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [75%] :\r\n\u00e7a vous fait marrer, \u00e7a vous fait marrer bah, moi pas, on rigole pas que le montre Jazz Festival avait bien qu'on fasse des vannes communautaire des gags sexistes, homophobes, mais on ne rigole pas simplement tr\u00e8s bien hasard pop pardon d'Adobe vous savez pas maintenant vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [72%] :\r\nJe sais ce que c'est \u00e0 cause qu'on sort du billet ouais parce qu'aujourd'hui on a fait une partie de Scrabble, le patronat fait partie de puzzle, apr\u00e8s on allait faire du Prado le et Honda chanter du yodel est entr\u00e9e au fond hier l'Euro. \r\nNon voulu faire une voil\u00e0 voulu faire cette blague oui voil\u00e0, laissez -vous prendre des petites petit-fils Aarau merde l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [58%] :\r\nEt tiens Thatcher le comprendre Val\u00e9rie qui arrive, donc c'est un g\u00e9n\u00e9rique les. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-13T10:00:50Z", "program": {"href": "/programs/93E9456A-7A38-40C2-8E48-DD127AFCAC2D", "id": "93E9456A-7A38-40C2-8E48-DD127AFCAC2D", "name": "Invit\u00e9 des bras cass\u00e9s (L')"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8F82922-F506-4866-ACCA-DCBF2F2ADCF0", "internalArchiveId": "D8F82922-F506-4866-ACCA-DCBF2F2ADCF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mai 68 (16/20) : Femmes lib\u00e9r\u00e9es ?", "publicationDate": "2018-04-12T00:00:00Z", "summary": "[Emission essentiellement compos\u00e9e d'archives]. Aujourd'hui, en marge du jubil\u00e9 de Mai 68, plusieurs femmes s'interrogent sur la r\u00e9volution f\u00e9ministe que le mouvement aurait alors lib\u00e9r\u00e9e. Elles y voient plut\u00f4t une autre forme de la domination masculine par l'amour libre notamment, mais pas leur v\u00e9ritable lib\u00e9ration. Force est de d\u00e9plorer en effet les nombreux blocages qui cors\u00e8tent encore les femmes dans la vie familiale, professionnelle et sociale.", "durationSec": 320, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9448180", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949596.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["Mai 68", "femme", "histoire", "f\u00e9minisme"], "alternativeTitle": ["Mai 68 16/20: Femmes lib\u00e9r\u00e9es ?", "Mai 68 16/20: Femmes lib\u00e9r\u00e9es ? / VSS_2018-04-12T11:51:44_versus-mai-68", "Mai 68 16/20: Femmes lib\u00e9r\u00e9es ? / VSS_2018-04-12T11:51:44_versus-mai-68"], "alternativeSummary": ["Aujourd\u02b9hui, en marge du jubil\u00e9 de Mai 68, plusieurs femmes s\u02b9interrogent sur la r\u00e9volution f\u00e9ministe que le mouvement aurait alors lib\u00e9r\u00e9e. Elles y voient plut\u00f4t une autre forme de la domination masculine par l\u02b9amour libre notamment, mais pas leur v\u00e9ritable lib\u00e9ration. Force est de d\u00e9plorer en effet les nombreux blocages qui cors\u00e8tent encore les femmes dans la vie familiale, professionnelle et sociale.", "Aujourd\u02b9hui, en marge du jubil\u00e9 de Mai 68, plusieurs femmes s\u02b9interrogent sur la r\u00e9volution f\u00e9ministe que le mouvement aurait alors lib\u00e9r\u00e9e. Elles y voient plut\u00f4t une autre forme de la domination masculine par l\u02b9amour libre notamment, mais pas leur v\u00e9ritable lib\u00e9ration. Force est de d\u00e9plorer en effet les nombreux blocages qui cors\u00e8tent encore les femmes dans la vie familiale, professionnelle et sociale.", "Aujourd\u02b9hui, en marge du jubil\u00e9 de Mai 68, plusieurs femmes s\u02b9interrogent sur la r\u00e9volution f\u00e9ministe que le mouvement aurait alors lib\u00e9r\u00e9e. Elles y voient plut\u00f4t une autre forme de la domination masculine par l\u02b9amour libre notamment, mais pas leur v\u00e9ritable lib\u00e9ration. Force est de d\u00e9plorer en effet les nombreux blocages qui cors\u00e8tent encore les femmes dans la vie familiale, professionnelle et sociale."], "variantIds": ["ece-9448185", "ece-9448180"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-25T09:46:32Z", "speechToTexts": ["19.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [55%] :\r\nEt faut pas ce fut hier au \u00e0 Landry et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [86%] :\r\nChanger la vie, le souhait de Rimbaud, a \u00e9t\u00e9 mis en pratique, d\u00e8s l'occupation de la Sorbonne, par les \u00e9tudiants, pas un lieu sans d\u00e9bat, pas de sujet tabou, le vertige du tout et peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [89%] :\r\nPendant qu'on \u00e9tait \u00e0 la Sorbonne, on s'apercevait qu'il y avait rien sur les femmes, alors on a commenc\u00e9 \u00e0 placarder des slogans incitant est mont\u00e9 au premier \u00e9tage o\u00f9 ont r\u00e9serv\u00e9 les salles et l\u00e0, on a dit : ben il y a un petit probl\u00e8me, on parle pas des femmes ah c'est vrai, on parle pas des femmes, alors on va faire un meeting un d\u00e9bat, vous prenez la l'amphi Descartes pour demain et vous nous organiser \u00e7a et le lendemain \u00e0 20 heures on attendait et on pensait qu'il aurait personne quand on a vu peu \u00e0 peu l'amphi se remplir se remplir tellement qu'ont refus\u00e9 les gens, on \u00e9tait en basse tenancier comme \u00e7a et j'ai ressenti une des plus belles \u00e9motions de ma vie, c'\u00e9tait enfin les barri\u00e8res briser la parole qui circulaient, on se souriez. \r\nBon, c'est peut-\u00eatre des moments comme \u00e7a, de gr\u00e2ce dans l'histoire, mais celui -l\u00e0 il a vraiment exist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [86%] :\r\nSi vous roulez pas les gros bras, si vous \u00eates pas macho picoler pas que vous avez pas une grosse voiture des nanas, vous en faites pas, et apr\u00e8s quand il y a eu 68 il y a une esp\u00e8ce de Lib\u00e9ration lever le mouvement f\u00e9ministe qui commencer les filles et commencer \u00e0 apprendre \u00e0 d\u00e9cider elles-m\u00eames, il y a, on pouvait, on pouvait arriver avec des filles sans \u00eatre comme \u00e7a le gros macho b\u00eate et \u00e7a, c'est la \u00e7a, il y a eu aussi une explosion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [81%] :\r\n\u00e7a bloque autre chose pourquoi c'est ce que ce sera plus tard stocker toujours pr\u00e9sent, j'ai peur de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ma jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:50) [94%] :\r\nOn peignait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [84%] :\r\nUne notion de plaisir, il y avait l\u00e0 cette notion de plus de plaisir \u00e0 Notre-Dame voulait voil\u00e0, c'\u00e9tait \u00e7a : on \u00e9tait m\u00fb par par la recherche du plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [89%] :\r\nOn \u00e9tait dans le il faut il faut des conventions sociales \u00e0 nous parents disaient tout le temps, il ne faut pas faire ceci, Monsieur Walter, cela a caus\u00e9 voil\u00e0 et c'est vrai qu'il y a une explosion \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [92%] :\r\nSi aujourd'hui en marge du Jubil\u00e9 2068 plusieurs femmes s'interrogent sur la r\u00e9volution f\u00e9ministe que le mouvement aurait alors lib\u00e9r\u00e9e, elles y voient plut\u00f4t une autre forme de la domination masculine par l'amour libre notamment, mais pas leur v\u00e9ritable lib\u00e9ration, force est de d\u00e9plorer, en effet, les nombreux blocages qui courent, c'est encore les femmes dans la vie familiale, professionnelle et sociale, l'\u00e9clairage de l'historienne Yannick Ripa. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:41) [92%] :\r\nIl a fallu attendre une trentaine d'ann\u00e9es pour que naisse histoire des femmes dont la premi\u00e8re finalit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 de redonner toute la place tout le r\u00f4le des femmes sur la sc\u00e8ne historique pour faire en sorte que l'histoire ne soient plus \u00e9crite au masculin et que l'histoire des femmes cessent d'\u00eatre \u00e9crites comme le Design Arlette Farge avec de l'encre incolore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [89%] :\r\nEn arriver l\u00e0, ce qu'on a fait mal, mais qu'est-ce que vous imaginez que vous aviez r\u00e9ussi \u00e0 transformer en profondeur la soci\u00e9t\u00e9 en pratiquant l'amour lit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:23) [72%] :\r\nSans notre force les femmes d\u00e9couvrant nos mode et oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:29) [75%] :\r\nLe beau et de 11 ans. \r\nPris ensemble, mais le plan de et au nord et sens. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-12T10:01:00Z", "program": {"href": "/programs/272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "id": "272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "name": "Versus"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B43AD1FF-BF4E-4FAC-9880-A092B98DC9CE", "internalArchiveId": "B43AD1FF-BF4E-4FAC-9880-A092B98DC9CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Carlo Sommaruga, conseiller national (PS/GE), au sujet de Jean-Philippe Gaudin, nouveau chef du Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des risques imm\u00e9diats que sont le terrorisme et la cybercriminalit\u00e9", "publicationDate": "2018-04-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2018\r\nLe Vaudois Jean-Philippe Gaudin a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Il devra notamment restaurer la confiance apr\u00e8s une s\u00e9ries de couacs. Interview de Carlo Sommaruga, conseiller national (PS/GE), membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n* * Nouveau chef au SRC: interview de Carlo Sommaruga, conseiller national (PS/GE)  DIRECT TEL MOBILE +41 79 **  \r\n***7h16.. \r\nLa nomination du chef du Service de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration est largement comment\u00e9e dans la presse ce matin.. \r\nOn va s'y arreter un instant... \r\nJean-Philippe Gaudin, Vaudois, militaire de carri\u00e8re - un proche du ministre de la D\u00e9fense Guy Parmelin..... \r\nSa mission ne sera pas des moindres \u00e0 la t\u00eate du SRC...\r\nIl faudra notamment restaurer la confiance... apr\u00e8s une s\u00e9ries de couacs ces derni\u00e8res ann\u00e9es.. Vol de donn\u00e9es, agent pinc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, les affaires se sont multipli\u00e9es..\r\nAlors que le renseignement gagne en importance... face \u00e0 des menaces toujours plus diffuses. \r\nJean-Philippe Gaudin sera-t-il l'homme de la situation ?  \r\nOn en parle avec vous, Carlo Sommaruga, bonjour. \r\nVous \u00eates conseiller national socialiste genevois, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9. \r\n1. profil\r\n***on va commencer avec le profil de Jean-Philippe Gaudin.. \r\nMilitaire.. militaire dans l'\u00e2me.. \"hyper-militaire\" diront certains \u00e0 Berne.. \r\nQuelles cons\u00e9quences vous voyez? \r\n- il a \u00e9t\u00e9 chef du renseignement militaire.. Apr\u00e8s Markus Seiler, qui \u00e9tait un pur produit de l'administration, un sp\u00e9cialiste de la s\u00e9curit\u00e9, c'est un atout, non? \r\n- Jean-Philippe Gaudin a dirig\u00e9 et pendant huit ans et modernis\u00e9 le service de renseignement de l'arm\u00e9e, sans le moindre scandale..  ce qu'on pourrait qualifier d'exploit.  preuve de comp\u00e9tence. \r\n- sur le CV.. tip top.. homme loyal.. honn\u00eate.. passion\u00e9e par la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse... \r\nMais old style.. homme du pass\u00e9... critiques que vous entendez \u00e0 leur de la cybers\u00e9curit\u00e9?\r\n2. PARMELIN - ROMAND\r\n***On a bien compris qu'il est un proche de Guy Parmelin.. cela a jou\u00e9 dans le choix... \r\nCette relation de confiance.. c'est un atout? \r\n- le fait que beaucoup de romands soient nomm\u00e9s - chef du d\u00e9partement, du renseignement, chef de l'arm\u00e9e.... La s\u00e9curit\u00e9 suisse est en main romandes.... \u00e7a fait grincer des dents.. juste retour des choses ou faux pas? \r\n3. Defis- Menaces\r\n***Jean-Philippe Gaudin sera tr\u00e8s observ\u00e9s, surveill\u00e9s.. \r\nPlusieurs couacs ces derni\u00e8res ann\u00e9es...Vol de donn\u00e9es, agent pinc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger.. \r\nSRC a parfois pu donner un sentiment de pieds-nickl\u00e9s.. \r\nIl doit r\u00e9tablir la confiance.... \r\n**Le SRC a obtenu dans la nouvelle loi sur le renseigement largement accept\u00e9s par les Suisses.. de nouvelles comp\u00e9tences.... il y a une attente de la part des suisses dans ce domaine.. \r\n- Loi que vous avez combattues.. On le sait, face aux nouvelles menaces, il faut avant tout des moyens de surveillance efficaces, notamment sur le plan digital. \r\nVotre parti, qui d\u00e9veloppe souvent des r\u00e9actions allergiques face \u00e0 la notion-m\u00eame de surveillance, n'est-il pas en retard d'une guerre? \r\nMais \u00e0 l'heure o\u00f9 la plupart des Suisses livrent chaque jour des quantit\u00e9s de donn\u00e9es \u00e0 des g\u00e9ants du web, des entreprises priv\u00e9es, n'est-il pas l\u00e9gitime d'accorder au SRC les moyens de d\u00e9velopper lui aussi davantage de moyens pour pr\u00e9venir les risques ?\r\n*****Quels sont pour vous les principaux d\u00e9fis qui attendent aujourd'hui le chef du SRC (et le service dans son ensemble)? \r\n**** le nouvel espion en chef l'a dit dans une r\u00e9cente interview.  Il plaide ouvertement pour une collaboration avec l'\u00e9tranger en mati\u00e8re de d\u00e9fense. \u00e7a devrait vous plaire, \u00e7a? \r\n***En mati\u00e8re de cyberattaques, Jean-Philippe Gaudin a lui-m\u00eame mont\u00e9 une cellule de sp\u00e9cialistes au sein du renseignement militaire. il a donc de l'exp\u00e9rience en la mati\u00e8re.rassurant? \r\n- Vous \u00e9voquez les cyber-attaques (et le terrorisme), selon vous, comment le renseignement doit-il proc\u00e9der dans ces domaines ? \r\nIl y a aussi la pr\u00e9servation du territoire suisse, souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme un nid d'espions, on l'a encore vu avec l'affaire Snowden, notamment. A ce niveau-l\u00e0, que faire ?", "durationSec": 517, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9463333", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicThemes": ["terrorisme", "criminalit\u00e9 informatique", "service secret"], "thematicPersons": ["Gaudin, Jean-Philippe", "Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration"], "alternativeTitle": ["Nouveau chef au SRC: interview de Carlo Sommaruga, conseiller national (PS/GE) / LME_2018-04-12T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 12.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le Vaudois Jean-Philippe Gaudin a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Il devra notamment restaurer la confiance apr\u00e8s une s\u00e9ries de couacs. Interview de Carlo Sommaruga, conseiller national (PS/GE), membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9."], "variantIds": ["ece-9463333"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:47:35Z", "speechToTexts": ["18.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa nomination du chef du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration est largement comment\u00e9e dans la presse ce matin, on va aussi s'y arr\u00eater un instant Jean-Philippe Gaudin Vaudois, militaire de carri\u00e8re, c'est un proche du ministre de la D\u00e9fense, Guy Parmelin sa mission ne sera pas des moindres, \u00e0 la t\u00eate du SRC il faudra notamment restaurer la confiance apr\u00e8s une s\u00e9ries de couacs, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Vol de donn\u00e9es agent pinc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, les affaires se sont multipli\u00e9es, alors que le renseignement gagne en importance face \u00e0 des menaces toujours plus diffuses Jean-Philippe Gaudin sera -t-il l'homme de la situation va en parler avec vous, Carlo Sommaruga bonjour, bonjour, vous \u00eates conseiller national socialiste, je ne vois, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, peut-\u00eatre, on va commencer avec le le le profil de Jean-Philippe Gaudin militaire militaire dans l'\u00e2me, hyper- militaire, disait -on \u00e0 Berne hier quelles cons\u00e9quences vous y voyez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [88%] :\r\nBon, je crois qu'aujourd'hui il faut prendre la mesure que les risques imm\u00e9diats et plus grave de s\u00e9curit\u00e9 pour la Suisse, pas forc\u00e9ment la menace militaire d'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans son rapport sur la s\u00e9curit\u00e9, le rappelle c'est le terrorisme, c'est des cyber attaque c'est c'est vraiment des des \u00e9l\u00e9ments qui sont annexes \u00e0 la question militaire, donc il faut esp\u00e9rer qu'avec son profil, il puisse se d\u00e9tacher de la dimension purement militaire ou du renseignement militaire de plut\u00f4t attach\u00e9 \u00e0 haut risque d'attaque ou, disons, de la question g\u00e9ostrat\u00e9giques, ensuite, c'est l'\u00e2ge g\u00e9ostrat\u00e9gique en Suisse et en Europe, et l\u00e0 je pense que c'est, c'est peut-\u00eatre le, le plus grand hiatus, il y a d'entre le profil de Monsieur Gaudin et en fait la r\u00e9alit\u00e9 s\u00e9curitaire dans laquelle s'inscrit aujourd'hui le travail du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [87%] :\r\nEn m\u00eame temps, il a \u00e9t\u00e9 chef du du renseignement militaire, un, puis on a eu marre Zaher avant dont le le le bilan on peut peut-\u00eatre passablement critiqu\u00e9 Marc qui \u00e9tait, lui, un pur produit de l'administration, ici on a une personne qui s'y conna\u00eet en s\u00e9curit\u00e9 qui s'y conna\u00eet en renseignement, c'est plut\u00f4t un atout. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:05) [87%] :\r\nOui, mais si on regarde aussi les les profils tout dernier qui \u00e9tait voil\u00e0 Nice, avec monsieur qui, qui est un chef de police cantonale acquiert aussi quelqu'un qui a une approche scientifique dans un cadre qui est celui d'avoir aussi une connexion importante en Suisse, parce que le renseignement, il est extr\u00eamement important, en Suisse, on sait aujourd'hui le terrorisme c'est pas seulement la question de la connexion internationale mais c'est aussi les risques li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9mergence de loup solitaire, ensuite, donc il y a un travail important \u00e0 faire en Suisse, c'est la question aussi de l'espionnage qui est fait en Suisse non seulement \u00e0 la Gen\u00e8ve internationale qui aujourd'hui prend une importance extr\u00eamement importante, notamment dans le cas des conflits internationaux, n\u00e9cessit\u00e9 de pouvoir avoir lieu qui soit un lieu neutre de de n\u00e9gociation et prot\u00e9g\u00e9 pour pour des n\u00e9gociations, mais c'est aussi la protection des institutions suisses on se rappelle des attaques cyberattaques sur Ruag on a la protection des institutions, c'est-\u00e0-dire aussi les attaques qui sont faites compte des d\u00e9partements comme le DFAE donc on voit bien que la dimension qui est la dimension civile est extr\u00eamement important que lui faut esp\u00e9rer que Monsieur Gaudin puis se d\u00e9faire, non seulement de son uniforme, comme il l'a annonc\u00e9 hier, mais qu'soit d\u00e9passe aussi sur la uniforme je dirais intellectuel de sa vision intellectuelle qui est surtout une vision orient\u00e9e au niveau militaire et il a aujourd'hui beaucoup de connexions, \u00e7a c'est un vrai au niveau international, mais ce sont des collections qui sont li\u00e9s aux militaire plut\u00f4t qu'\u00e0 la question civile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [92%] :\r\nUne autre chose qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup comment\u00e9 et c'est vrai qui qui qui peut non pas surprendre en tout cas qu'on ne peut que remarquer c'est un proche de Guy Parmelin, c'est un Vaudois, cela a jou\u00e9 dans le choix, Guy Parmelin a lui- m\u00eame mis en avant cette relation de confiance qu'ils ont tous les 2, \u00e7a c'est un atout ou vous diriez plut\u00f4t attention. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:51) [90%] :\r\nMoi, je dis simplement que j'esp\u00e8re que cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 n'aura pass\u00e9 qu'on est plac\u00e9 la personne qui finalement ne puisse pas relever les d\u00e9fis qui sont importants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [92%] :\r\nConcr\u00e8tement, vous \u00eates en train vous demander s'il a \u00e9t\u00e9 choisi parce que c'est un proche de Guy Parmelin, ici, \u00e7a aurait pas du \u00eatre quelqu'un d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:08) [88%] :\r\nBon, c'est \u00e0 dire qu'il y a une personne qui est plus proche, qui parle Monin monsieur Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, essayer d'avoir des personnalit\u00e9s et qu'il peut communiquer correctement, il a certainement dans sa t\u00eate, a tenu compte de cet \u00e9l\u00e9ment en choisissant monsieur Gaudin j'esp\u00e8re simplement que cette dimension -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire la l'aspect personnel n'est pas finalement abouti \u00e0 un choix, on va devoir payer dans les ann\u00e9es qui viennent, je l'esp\u00e8re pas, j'esp\u00e8re que Monsieur un puisse relever le d\u00e9fi du minist\u00e8re par de Sarni de renseignement parce que la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui est un d\u00e9fi important, parce que vous l'avez d'ailleurs \u00e9voqu\u00e9 au d\u00e9but de notre entretien, c'est aussi la question de la confiance interne de l'institution o\u00f9 on a vu ses affaires importantes avec l'affaire de Daniel Day en en Allemagne qui s'\u00e9taient pas conformes au fonctionnement institutionnel, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 par la d\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion d'il y a toute une s\u00e9rie de de r\u00e8gles tr\u00e8s pr\u00e9cises \u00e0 respecter, ils font que c'est l'\u00e9tape droit qui passe avant, on doit avoir l'activit\u00e9 de renseignement dans le respect de l'\u00c9tat droit et c'est vrai que la nouvelle loi sur le service de renseignement donne beaucoup de pouvoir mais \u00e7a veut dire aussi que son chef doit \u00eatre extr\u00eamement attentifs au respect sur la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [88%] :\r\nEt c'est c'est vrai vous vous soulevez il y a eu beaucoup d'affaires, l\u00e0 on parle des 2 derni\u00e8res qui sont effectivement ce ce vol de donn\u00e9es par par un agent \u00e0 Berne et puis aussi cet agent qui a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, en Allemagne, il y a eu d'autres affaires avant qui a, qui a pu donner je je vais peut-\u00eatre y aller on peut former le sentiment que que le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait une bande de de de pieds- nickel\u00e9s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit l\u00e0 monsieur Gaudin, il va devoir restaurer effectivement la confiance d'autant que le SRC aura beaucoup plus de pouvoir depuis la nouvelle loi sur l'enseignement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:57) [80%] :\r\nAlors d'abord je dirais pas que les services de renseignement \u00e9taient des pieds nickel\u00e9s, je dirais que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:01) [85%] :\r\nJ'ai dit que j'\u00e9voquais sont r\u00e9gl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:02) [88%] :\r\nLe le service de renseignement avait peut-\u00eatre une vision qui faisait qu'il \u00e9tait \u00e0 la limite de ce qui \u00e9tait le les quatre droit compte il y a une histoire, des fiches Airport longtemps on peut pas dire que c'\u00e9tait question de pieds- nickel\u00e9s, c'\u00e9tait un choix qui avait \u00e9t\u00e9 fait par la direction du service de renseignement donc aujourd'hui, il faut que cette direction incarn\u00e9e par Monsieur Gaudin, d'une part ceux d'espace compl\u00e8tement de l'habit militaire pour devenir \u00e0 par services de renseignement civil d'abord ensuite que dans ce cadre -l\u00e0, il y a une vision aussi de de commandement \u00e0 l'int\u00e9rieur de de ce service qui ne soit pas simplement commandement militaire, enfin c'est pas comme \u00e7a, \u00e7a fonctionne, c'est donc aussi l'\u00e9tablissement d'une mani\u00e8re de travailler et d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute aussi de des, des, des pr\u00e9occupations sur le l'aspect de de l'\u00c9tat droit et de mettre en Indre : les recommandations du Parlement de cette d\u00e9l\u00e9gation particuli\u00e8re dans la mise en oeuvre, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important si on veut que demain le service de renseignement toujours une op\u00e9ration d\u00e9licate qui fait toujours un travail d\u00e9licat retrouve d'une part une confiance compl\u00e8te au sein du parlement et aupr\u00e8s de la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:07) [88%] :\r\nIl faut aussi qu'il puisse travailler, ce service de renseignement, les Suisses sont assez massivement accept\u00e9 la nouvelle loi sur le renseignement, c'est une roue loi que vous vous aviez combattu et que la gauche et le Parti socialiste en g\u00e9n\u00e9ral ouais et tr\u00e8s rapidement, Assia allergiques \u00e0 la notion de de surveillance et l\u00e0 vous dites -vous, donnez plein de bons conseils au nouveau chef du service de renseignements, mais c'est vrai qu'\u00e0 gauche vous les aidez pas forc\u00e9ment les espions suisses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:31) [90%] :\r\nOui, d\u00e9mocrate et la nouvelle loi et l\u00e0 donc nous tr\u00e8s simplement : attention \u00e0 ce que cette nouvelle loi soit soient respect\u00e9s, vous savez, c'est pas la gauche qui tout d'un coup faire un rapport pour dire que le service de renseignement dans son activit\u00e9 ne respectent pas les r\u00e8gles l\u00e9gales, c'est la d\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion qui est compos\u00e9 tr\u00e8s majoritairement par des \u00e9lus qui sont des \u00e9lus de droite des \u00e9lus d'ailleurs plut\u00f4t proche des d\u00e9cisions s\u00e9curitaires mais aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s respectueux de l'\u00c9tat de droit, nous souhaitons simplement que Monsieur Gaudin dans la mise en oeuvre de ce travail de sa politique de de renseignement soit d'abord quelqu'un qui ne mettent pas \u00e7a syst\u00e9matiquement l'accent sur le militaire, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, mais surtout qu'il a, qu'il soit extr\u00eamement attentif \u00e0 ce que l'ensemble des collaborateurs respecte l'\u00e9teindre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:25) [91%] :\r\nOn verra tout \u00e7a dans ces prochaines semaines, Carlo Sommaruga conseiller national socialiste genevoise, je vous remercie d'\u00eatre venu commenter cette nomination en Direct ce matin, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous Monsieur marocain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:34) [99%] :\r\nBonne journ\u00e9e \u00e0 tous, merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:36) [83%] :\r\nAlter \u00c9co. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-12T05:39:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "conseiller national socialiste genevois (PS), membre de la Commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F606007-56CA-4449-9BF5-5B41279028EB", "internalArchiveId": "4F606007-56CA-4449-9BF5-5B41279028EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Michel B\u00fchler, chanteur, \u00e9crivain, po\u00e8te et chroniqueur romand, qui \u00e9voque Mai 1968 en France et en Suisse ", "publicationDate": "2018-04-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2018\r\n\u00c2g\u00e9 de 23 ans en 1968, Michel B\u00fchler a v\u00e9cu le mouvement contestataire en Suisse et en France. Chanteur, \u00e9crivain, po\u00e8te et chroniqueur romand, il \u00e9voque cette p\u00e9riode de mutations.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - Michel B\u00fchler \u00e9voque Mai 68 en France et en Suisse (SLV Michel B\u00fchler HALTINER) 12h30: SLV Michel B\u00fchler\u00a0: \r\n** 55.  00 ** 60 52. Pas de portable.\r\nDIR ST Paris. Arrivera \u00e0 12h30 au studio. Studio averti.\r\nIntro\u00a0:\r\nL'esprit. de Mai 68. \r\n50 ans plus tard. quel \u00e9tait-il\u00a0? \r\nEt que.. reste-t-il. aujourd'hui\u00a0?\r\nCe sont les questions.. qu'on se pose. depuis lundi. avec nos diff\u00e9rents invit\u00e9s. \r\nOn a \u00e9voqu\u00e9. les \u00e9v\u00e9nements. en France. Hier, on est revenu. sur. ce qui s'est d\u00e9roul\u00e9. en Suisse. avec un historien.\r\nEt aujourd'hui. on accueille. un homme. qui avait. une vingtaine d'ann\u00e9es. en 1968. et qui a v\u00e9cu. cette \u00e9poque. en Suisse. et en France.\r\nC'est homme. c'est vous. Michel. B\u00fchler. \r\nBonjour.\r\nChanteur. \u00e9crivain. po\u00e8te.. chroniqueur. romand. on ne vous pr\u00e9sente plus.\r\nMerci d'\u00eatre. en direct avec nous. depuis nos studios. de Paris.\r\nCanevas\u00a0:\r\nMichel B\u00fchler. VOUS.. Dans les ann\u00e9es 60. donc AVANT Mai 68. vous sortiez \u00e0 peine. de l'adolescence. vous alliez devenir instituteur. \u00e0 Grandson. avant d'entamer. une carri\u00e8re de chanteur. A quoi ressemblait. la Suisse des ann\u00e9es 60. donc AVANT.. le tournant de 68\u00a0?\r\nRappelons. que le concubinage. \u00e9tait interdit.., les homosexuels. fich\u00e9s.. les femmes.. n'\u00e9taient pas \u00e9ligibles. et les hommes. aux cheveux longs. eh bien ils n'\u00e9taient pas servis dans les restaurants. Et hier. l'historien. Jean-Batou. nous disait. que la Suisse. \u00e9tait alors enferm\u00e9e. dans une logique de guerre froide. de \u00ab\u00a0Mac Carthisme\u00a0\u00bb.. On n'avait pas le droit de critiquer l'arm\u00e9e.ni le politique. ou les institutions. Vous Michel B\u00fchler. vous vous souvenez de cette p\u00e9riode assez aust\u00e8re?\r\n)En 58. le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. avait d'ailleurs m\u00eame. d\u00e9cid\u00e9. de se doter de l'arme nucl\u00e9aire. dans ce contexte de guerre froide. Il a abandonn\u00e9 l'id\u00e9e ensuite. Et il faut rappeler \u00e9galement. qu'il existait alors. une m\u00e9fiance envers tout ce qui venait de l'ext\u00e9rieur. comme les immigr\u00e9s. ou aussi la culture alternative. Est-ce qu'on se rendait compte. de ce climat tendu. ou \u00e9tait-ce.. \u00ab\u00a0normal\u00a0\u00bb \u00e0 l'\u00e9poque.) \r\nOn ne se posait m\u00eame pas la question. d'un autre monde.\u00a0?\r\n(Comment vivait la jeunesse Michel Buhler\u00a0? Elle r\u00eavait de quoi. AVANT. le tournant. de 68\u00a0? \r\nElle \u00e9coutait quoi.\u00a0comme genre de musique? )\r\nVous Michel B\u00fchler. en f\u00e9vrier.. 68. vous aviez \u00e0 peine 23 ans. vous \u00eates tout juste instituteur. et vous participez . \u00e0 un t\u00e9l\u00e9-crochet de la t\u00e9l\u00e9vision romande. qui s'appeleait. \u00ab\u00a0Flash\u00a0\u00bb. c'\u00e9tait un peu. la \u00ab\u00a0Star academy\u00a0\u00bb. de l'\u00e9poque. Je vous propose. d'\u00e9couter. un extrait.\r\nD + 1'.\u00a0VERIFIER SON!\r\n\u00ab\u00a0Chanson pour toi\u00a0\u00bb. Michel B\u00fchler. en f\u00e9vrier 68. Vous vous souvenez. de ce concours\u00a0?\r\nLa chanson. est aussi repr\u00e9sentative. de ce qu'on \u00e9coutait en Suisse \u00e0 l'\u00e9poque.  on en est pas encore. passer. aux sons rocks. et rebelles des chansons am\u00e9ricaines. Quand arrive. le printemps 68.  Le monde se met \u00e0 bouillonner. les gens descendent dans la rue. dans les grandes villes. Paris s'\u00e9chauffe. Comment voyait-on ces diff\u00e9rents mouvements.. depuis la Suisse\u00a0?\r\n(On se disait ici. que ces mouvements allaient. bouleverser. le monde?)\r\nVous.. Michel B\u00fchler. vous \u00eates all\u00e9s \u00e0 Paris.. en Mai 68. et vous vous \u00eates retrouv\u00e9.. au milieu des manifestations. C'\u00e9tait dans quel contexte\u00a0?\r\nVous aviez alors particip\u00e9. \u00e0 ce qu'on a appel\u00e9. la \"prise\" de l'Od\u00e9on. c'est bien \u00e7a\u00a0?\r\nMais vous aviez conscience. l\u00e0 au milieu. de l'importance de ces \u00e9v\u00e9nements\u00a0?\r\n(Et Suisse. vous \u00e9tiez descendu dans la rue vous, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Zurich ou autre\u00a0?)\r\nAlors ce mouvement. de 1968. il dure plusieurs ann\u00e9es en Suisse. les historiens. estiment qu'il a dur\u00e9.. jusque dans les ann\u00e9es. 73-74 environ. VOUS Michel B\u00fchler. en 69. vous d\u00e9marrez votre carri\u00e8re de musicien \u00e0 Paris.  et vous chantez alors.. cette chanson-l\u00e0.\r\nD + 35 s. \r\n\u00ab\u00a0Helv\u00e9tiquement v\u00f4tre\u00a0\u00bb. Michel B\u00fchler. On peut parler... d'une charge... contre.. le conservatisme suisse.\u00a0?\r\n(Comment elle a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue en Suisse cette chanson \u00e0 l'\u00e9poque\u00a0?\r\nBeaucoup d'artistes de cette \u00e9poque dise que le public, en France r\u00e9clame des chansons engag\u00e9es. c'\u00e9tait le cas\u00a0?\r\nC'est quoi les chansons fran\u00e7aise. qui ont marqu\u00e9 cette ann\u00e9e 68. on pense \u00e0 Dutronc.\u00a0 \u00ab\u00a0Il est 5h Paris s'\u00e9veille.\u00a0\u00bb\r\nOn dit de vous que vous \u00eates un chanteur engag\u00e9. cet engagement... il est n\u00e9 lors de ces \u00e9v\u00e9nements de 68\u00a0?)\r\nMichel B\u00fchler. Qu'est-ce que ces ann\u00e9es 68. ont d'apr\u00e8s vous. chang\u00e9 en Suisse\u00a0?\r\nEt aujourd'hui. Michel B\u00fchler. que reste-t-il. de 68. de son esprit\u00a0?\r\nMichel B\u00fchler. merci. d'\u00eatre venu nous apporter votre t\u00e9moignage.. sur cette \u00e9poque. \u00e0 l'occasion de cette semaine sp\u00e9ciale consacr\u00e9e au 50 ans de 68. Un mot sur VOTRE actualit\u00e9. c'est la sortie d'un livre. dans quelques jours. fin avril. Son titre\u00a0?\r\n\"Retour. \u00e0 Cormont\"..  C'est un Roman que vous publiez chez l'\u00e9diteur Bernard Campiche. \r\n(Rien \u00e0 voir avec Mai 68 hein.\u00a0?)\r\nVous serez d'ailleurs au salon du livre de Gen\u00e8ve d\u00e8s 25 avril pour le pr\u00e9senter.\r\nExtro\u00a0: Merci beaucoup Michel B\u00fchler. d'\u00eatre venu en direct dans cette \u00e9mission depuis notre studio de Paris.\r\nJe vous souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e.", "durationSec": 658, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9481651", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "France"], "thematicThemes": ["Mai 68", "comm\u00e9moration"], "thematicPersons": ["B\u00fchler, Michel"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Michel B\u00fchler \u00e9voque Mai 68 en France et en Suisse", "L'invit\u00e9 du 12h30 (vid\u00e9o) - Michel B\u00fchler \u00e9voque Mai 68 en France et en Suisse", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Michel B\u00fchler \u00e9voque Mai 68 en France et en Suisse / 12H30_2018-04-12T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Michel B\u00fchler \u00e9voque Mai 68 en France et en Suisse / 12H30_2018-04-12T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["\u00c2g\u00e9 de 23 ans en 1968, Michel B\u00fchler a v\u00e9cu le mouvement contestataire en Suisse et en France. Chanteur, \u00e9crivain, po\u00e8te et chroniqueur romand, il \u00e9voque cette p\u00e9riode de mutations.", "\u00c2g\u00e9 de 23 ans en 1968, Michel B\u00fchler a v\u00e9cu le mouvement contestataire en Suisse et en France. Chanteur, \u00e9crivain, po\u00e8te et chroniqueur romand, il \u00e9voque cette p\u00e9riode de mutations.", "\u00c2g\u00e9 de 23 ans en 1968, Michel B\u00fchler a v\u00e9cu le mouvement contestataire en Suisse et en France. Chanteur, \u00e9crivain, po\u00e8te et chroniqueur romand, il \u00e9voque cette p\u00e9riode de mutations."], "variantIds": ["ece-9463401", "ece-9463399"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:47:35Z", "speechToTexts": ["18.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nL'esprit de mai 68 50 ans plus tard, quels \u00e9taient -ils et que reste -t-il aujourd'hui, ce sont les questions qu'on se pose depuis lundi avec nos diff\u00e9rents invit\u00e9s, alors on a \u00e9voqu\u00e9 les \u00e9v\u00e9nements en France hier, on est revenu sur ce qui s'est d\u00e9roul\u00e9 en Suisse avec un historien et aujourd'hui, on a cr\u00e9\u00e9 un homme qui avait une vingtaine d'ann\u00e9es on 68 et qui a v\u00e9cu, c'\u00e9tait peu qu'en Suisse et en France, cet homme, c'est vous, Michel B\u00fchler, bonjour, bonjour, bonjour, chanteur, \u00e9crivain, po\u00e8te chroniqueur Romand ne vous pr\u00e9sente plus, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct avec nous justement dans nos studios de Paris, Michel M\u00fcller, vous, dans les ann\u00e9es 60, donc avant Mai 68 \u00e0 peine de l'adolescence, vous alliez devenir instituteur \u00e0 grand sons avant m\u00eame d'entamer une carri\u00e8re de chanteur \u00e0 quoi elle ressemble \u00e0 la suite des ann\u00e9es 60, donc avant le tournant 68. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [88%] :\r\nBah, je vous \u00e9voquez moi ma carri\u00e8re courte d'instituteurs, j'avais fait justement l'\u00e9cole normale et pour vous donner un petit peu ce que ce qui \u00e9tait le ambiance \u00e0 l'\u00e9cole normale, \u00e0 la place de l'ours \u00e0 Lausanne il y avait 2 entr\u00e9es une entr\u00e9e fit une entr\u00e9e gar\u00e7on et il \u00e9tait absolument interdit aux gar\u00e7ons de passer par rapport, et r\u00e9ciproquement, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e7a, un peu d'ambiance et je me souviens que dans les classes de de p\u00e9dagogie, d'application quand on veut faire des le\u00e7ons de voir de jeunes \u00e9l\u00e8ves, il est absolument exclu qu'on rentre dans la classe dans cette classe -l\u00e0 sans porter un veston et une cravate c'est un petit peu \u00e7a l'ambiance \u00e9tait assez, assez rigide, je crois que toute la Suisse toute la Suisse romande, en tout cas, \u00e9tait assez rigide, \u00e0 ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [86%] :\r\nMais on en parlait hier avec Jean Batou, avant le concubinage qui est interdit, les homosexuels fich\u00e9s les femmes qui n'\u00e9taient pas \u00e9ligibles et puis il y a m\u00eame des hommes qui a les cheveux longs qui \u00e9taient pas servis dans les restaurants, voil\u00e0 bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [93%] :\r\nC'\u00e9tait mal vu d'avoir les cheveux longs, c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [83%] :\r\nLa jeunesse de l'\u00e9poque vous \u00e9tiez justement en d\u00e9but d'\u00eatre d'une courte carri\u00e8re d'instituteur, la jeunesse avec avant 68 parce qu'elle r\u00e9v\u00e8le quelque chose, elle \u00e9coutait quoi quelle musique on vous souvenez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [85%] :\r\nPersonnellement, j'\u00e9coutais d\u00e9j\u00e0 beaucoup de de chanson fran\u00e7aise des, des gens comme Ferrat ou des gens comme \u00e7a au ou au prince de quoi on r\u00eavait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une p\u00e9riode o\u00f9 le r\u00eave \u00e9tait possible, je crois, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait une p\u00e9riode o\u00f9 partout dans le monde les, les, les pays colonis\u00e9s, anciennement trouver leur ind\u00e9pendance, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une p\u00e9riode o\u00f9 alors on en Tch\u00e9coslovaquie, par exemple, il y avait le ce qui \u00e9tait s'est appel\u00e9 le printemps de de Prague, plein de, plein de, de, de, d'id\u00e9aux devant nous et plein de de r\u00eaves de de r\u00eave d'une soci\u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente, plus libre, plus oui plus d\u00e9complex\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [88%] :\r\nVous disiez Michel B\u00fchler que vous \u00e9coutez la chanson fran\u00e7aise, h\u00e9 ben justement en f\u00e9vrier 68, vous avez \u00e0 peine 23 ans, vous \u00eates tout juste instituteur, on l'a dit, vous participez intellectuel cha\u00eenes de la t\u00e9l\u00e9vision romande qui s'appelait Flash, alors c'est un peu la Star Academy de l'\u00e9poque, je vous propose d'\u00e9couter un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [78%] :\r\nMichel B\u00fchler, tr\u00e8s attentifs tout \u00e0 l'heure, pendant que St\u00e9phanie, vous \u00eates dirigeant \u00e7a je pense que, quelques instants apr\u00e8s, c'\u00e9tait vous, de d\u00e9fendre \u00e9volution pour la 2\u00e8me fois puisque que vous \u00e9tiez d'notre gagnante de la premi\u00e8re \u00e9dition de flash et que maintenant venir du grand jeu inutile par cons\u00e9quent vous pr\u00e9senter les spectateurs, ils vous connaissent bien, ils savent que vous \u00eates instituteur, vous venez de Sainte-Croix, \u00e7a vous croyez que vous avez et que j'ai la j'ai 23, voil\u00e0 ce qui ne savent pas encore celle dite de la chanson que vous allez chanter maintenant c'est chansons pourtant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [81%] :\r\nJe veux chanter pour toi, une chanson d'amour, je joue du coup les jour et la nuit et jour, je veux chanter pour toi avec le vent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [90%] :\r\nChansons pour toi Michel B\u00fchler en f\u00e9vrier 68, vous vous souvenez de ce concours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [75%] :\r\nLe jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait Bernard Pichon qui pr\u00e9sentait cette \u00e9mission et effectivement j'\u00e9tais, j'avais particip\u00e9 \u00e0 ce concours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [87%] :\r\nEt la chanson, elle est assez repr\u00e9sentatif de ce qu'on \u00e9coutait en Suisse, justement, \u00e0 l'\u00e9poque n'\u00e9tait pas encore pass\u00e9s aux sons rocks et rebelles des chansons am\u00e9ricaines quand arrive le printemps 68, alors le monde se met \u00e0 Paul Lionnais les gens descendent dans la rue, dans les grandes villes, Paris s'\u00e9chauffe comment est -ce qu'on voyait tout s'est mouvement tous ces \u00e9v\u00e9nements depuis la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [88%] :\r\nBon, personnellement j'ai, je dois dire, j'ai pas compris grand chose \u00e9tait donc instituteur, j'avais 23 ans, et de loin, je voyais ces ces, ces jeunes \u00e9tudiants parisiens qui cassaient des voitures qui avaient des barricades, on voyait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision des fumig\u00e8nes, etc, et je suis mon sentiment depuis depuis la Suisse \u00e9tait mais qu'est -ce que qu'est -ce qu'il propose, il y sont en train de d\u00e9molir de, de, de, de casser des voitures, la violence, cette violence -l\u00e0 ne me d\u00e9rangeait, donc j'ai pas compris grand chose \u00e0 Mai 68 ah c'\u00e9tait Poclain, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 attentif \u00e0 ce qui se passait dans le monde, c'est s\u00fbr, attentif \u00e0 des choses comme la la guerre au Vietnam la la dictature des colonels en Gr\u00e8ce mais cette violence -l\u00e0, je n'ai pas, je n'ai pas accept\u00e9 je \u00e7a me \u00e7a me plaisait pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [90%] :\r\nPar contre, vous vous \u00eates retrouv\u00e9 \u00e0 Paris la en Mai 68 au milieu des barricades et des pav\u00e9s, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [90%] :\r\nVoil\u00e0 je, je sais que dans mon souvenir, suis de 2 fois \u00e0 Paris pendant pendant 7 \u00e9v\u00e9nements la premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait pour aller chercher un ami professeur aux Beaux-Arts qui \u00e9tait bloqu\u00e9 \u00e0 Paris parce qu'il y avait la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, plus aucun train qui qui fonctionnait plus de, de, de, de d\u00e9cence dans l'est, dans les stations-service, donc on avait bourr\u00e9 la Volvo d'un copain avec des des bidons d'essence, pouvoir faire la lettre autonome, voire faire l'aller-retour Paris et on \u00e9tait all\u00e9 chercher ce copain \u00e0 Paris et je me souviens toujours d'un d'un petit matin rue des \u00e9coles la le jour se levait et puis on s'est retrouv\u00e9, il y avait plein de voitures br\u00fbl\u00e9es au bord de de la route, c'\u00e9tait assez une vision assez impressionnante et nous \u00e7a nous avait \u00e7a ne vous avez pas plus du tout les les traces de cette violence, il y a une de Jussieu, une 2\u00e8me fois encore je sais plus exactement pourquoi peut-\u00eatre pour rencontrer un directeur artistique ou je sais pas quoi j'avais d\u00e9j\u00e0 fait des d\u00e9marches \u00e0 ce moment -l\u00e0 et un soir, on s'est trouv\u00e9 qu'un copain devant la Sorbonne, parce qu'on entra\u00een\u00e9 dans le quartier pour voir un peu ce qui se passait et puis tout \u00e0 coup il y a eu un mouvement de de foule quantit\u00e9 de jeunes gens qui sont mis \u00e0 crier \u00e0 l'Od\u00e9on, \u00e0 l'Od\u00e9on et on a \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9 dans dans la rendait pas pas comme comme Charlie Chaplin et qui se retrouve en t\u00eate d'une manifestation \u00e0 ace \u00e0 l'encontre de son plein gr\u00e9 mais on s'est retrouv\u00e9 dans la manifestation, ben on va avoir un petit peu ce qui se passe, on a suivi cette foule et donc j'\u00e9tais parmi ceux qui ont pris l'Od\u00e9on ce soir -l\u00e0 et je me souviens toujours qu'on a pass\u00e9 toute une soir\u00e9e enti\u00e8re \u00e0 \u00e9couter les gens sur la sc\u00e8ne de l'Od\u00e9on qui faisait de grands discours et puis nous on a on comprenait pas grand chose \u00e0 toutes ces histoires politiques les grilles Mao les Spontex et puis on est rentr\u00e9 chez nous en se disant que les Parisiens \u00e9taient d\u00e9cid\u00e9ment bien bavard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [89%] :\r\nReprise de l'Od\u00e9on sans savoir simplement ce qui se passe, alors le mouvement de de 68 en Suisse, en tout cas, il dure plusieurs ann\u00e9es, on en parlait hier, justement, avec notre invit\u00e9 l'historien Jean Batou Hong, ils estiment les historiens que \u00e7a dure, et m\u00eame jusqu'en 74 vous Michel B\u00fchler en 69 vous d\u00e9marrez votre carri\u00e8re de musicien \u00e0 Paris et vous chantez alors cette chanson- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:44) [74%] :\r\nQue peut rien nous faire notre prime de national et le fait d'images d'Epinal, valeurs qui sont pourtant pour en utilisant 100 de fa\u00efence on donner \u00e0 la queue leu leu Suisse qui pourraient suivre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:19) [85%] :\r\nHelv\u00e9tique Celtic de cette chanson Michel B\u00fchler emploi, on peut parler quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque d'une charge contre le conservatisme Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:27) [85%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, C\u00e9cile j'avais compos\u00e9 d'ailleurs si je me souviens bien, 66 dans quelques agriculteurs 68 et quand je vais pr\u00e9senter au directeur artistique, ici \u00e0 Paris, de la maison, dit ce que j'avais \u00e0 Paris, je m'\u00e9tais dit \u00e7a va pas lui plaire du tout, c'est, c'est un truc beaucoup trop Suisse et puis il y a il c'\u00e9tait un moment o\u00f9 il y avait une ambiance, il y avait un mouvement apr\u00e8s 68, donc, et tout de suite il m'a dit mais c'est formidable, on valeur enregistr\u00e9e voil\u00e0 l'affaire et j'ai \u00e9t\u00e9 surpris donc qui que que ce Parisien prennent \u00e7a et en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a bien pass\u00e9e sur les ondes de la radio, vraiment il y a des gens comme il garda par exemple qui, qui va passer r\u00e9guli\u00e8rement soeur a valu quelques quelques critiques quelques oui ne parle pas beaucoup finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:19) [85%] :\r\nC'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque, le public en tout cas, r\u00e9clamaient des chansons dites engag\u00e9 Michel B\u00fchler question qu'est -ce qu'il reste de ces ann\u00e9es 68 aujourd'hui ce qu'il reste quelque chose d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [89%] :\r\nOui se base \u00e9videmment tout le monde, tout le monde \u00e9voque la la lib\u00e9ration sexuelle, la lib\u00e9ration des moeurs, le, le fait qu'on ose \u00e0 l'\u00e9poque on n'osait pas tellement critiqu\u00e9 le le le pouvoir en place maintenant, c'est devenu quelque chose de, de, de, de, normal, il y a eu apr\u00e8s apr\u00e8s 68 des unit\u00e9s transformation dans dans le cin\u00e9ma dans les \u00e0 toutes sortes de choses, je crois que oui c'est esprit -l\u00e0 qu'on continue, mais le monde dont on r\u00eavait \u00e0 l'\u00e9poque, mais on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 le faire, \u00e7a c'est il faut il faut le savoir, on r\u00eavait d'un monde qui soit plus \u00e9galitaire, o\u00f9 la fin n'existe plus calme et sans danger de de guerre, ben c'est pas, c'est pas le cas \u00e0 l'heure actuelle, donc on on n'a pas r\u00e9ussi, on a essay\u00e9, c'est pas une raison pour arr\u00eater de l'esp\u00e9rer, mais il faut constater que pour le moment, jusqu'ici, 50 ans plus tard, on n'a pas r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:25) [89%] :\r\nMichel B\u00fchler, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous apporter votre t\u00e9moignage sur cette \u00e9poque, \u00e0 l'occasion de cette semaine sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 Mai 68, un mot sur votre actualit\u00e9, votre livre, vous sortez un livre, hein, dans les jours \u00e0 venir, il s'appelle retour \u00e0 Cormont, un roman chez l'\u00e9diteur Bernard Campiche puis vous serez au Salon du livre, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:42) [98%] :\r\nExactement, exactement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:44) [86%] :\r\nSalon du livre de Gen\u00e8ve, qui commence le 25 avril pour le pr\u00e9senter, merci beaucoup Michel d'une heure, je vous souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 Paris qui court, je vous remercie aussi 600 barricades laissant avait non non pas pour le moment, on prend des nouvelles. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-12T11:08:17Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Michel", "role": " chanteur, \u00e9crivain, po\u00e8te et chroniqueur romand", "type": "Participant"}, {"function": "Artiste de vari\u00e9t\u00e9s / Parl\u00e9", "name": "B\u00fchler, Michel", "role": "participant \u00e0 l'\u00e9mission TV \"Flash\" [archive TSR, 1968]", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pichon, Bernard", "role": "animateur de l'\u00e9mission TV \"Flash\" [archive TSR, 1968]", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-242DF16F-3B08-414C-9C82-B491B1D2C9AB", "internalArchiveId": "242DF16F-3B08-414C-9C82-B491B1D2C9AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "LE SEXE DES METIERS 4/5 - Les st\u00e9r\u00e9otypes, au tableau !", "publicationDate": "2018-04-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Riou, Camille\r\nCamille Riou est enseignante dans une classe atelier du cycle d'orientation \u00e0 Gen\u00e8ve. Elle a d\u00e9velopp\u00e9 tout un mat\u00e9riel p\u00e9dagogique pour remettre en question les pr\u00e9jug\u00e9s li\u00e9s au genre dans le monde professionnel. Les six \u00e9l\u00e8ves de sa classe ont entre 15 et 16 ans. Ce matin-l\u00e0, ils discutent des st\u00e9r\u00e9otypes qui collent aux choix professionnels.\r\nReportage: Gabrielle Desarzens\r\nR\u00e9alisation: J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * Camille Riou est enseignante dans une classe atelier du cycle d'orientation \u00e0 Gen\u00e8ve. Elle a d\u00e9velopp\u00e9 tout un mat\u00e9riel p\u00e9dagogique pour remettre en question les pr\u00e9jug\u00e9s li\u00e9s au genre dans le monde professionnel. Les six \u00e9l\u00e8ves de sa classe ont entre 15 et 16 ans. Ce matin-l\u00e0, ils discutent des st\u00e9r\u00e9otypes qui collent aux choix professionnels.\r\nReportage: Gabrielle Desarzens\r\nR\u00e9alisation: J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1584, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9448244", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 12.04.2018", "LE SEXE DES METIERS 4/5 - Les st\u00e9r\u00e9otypes, au tableau ! / VAC_2018-04-12T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 12.04.2018", "LE SEXE DES METIERS 4/5 - Les st\u00e9r\u00e9otypes, au tableau ! / VAC_2018-04-12T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Camille Riou est enseignante dans une classe atelier du cycle d\u02b9orientation \u00e0 Gen\u00e8ve. Elle a d\u00e9velopp\u00e9 tout un mat\u00e9riel p\u00e9dagogique pour remettre en question les pr\u00e9jug\u00e9s li\u00e9s au genre dans le monde professionnel. Les six \u00e9l\u00e8ves de sa classe ont entre 15 et 16 ans. Ce matin-l\u00e0, ils discutent des st\u00e9r\u00e9otypes qui collent aux choix professionnels.\n\nReportage: Gabrielle Desarzens\nR\u00e9alisation: J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "Camille Riou est enseignante dans une classe atelier du cycle d\u02b9orientation \u00e0 Gen\u00e8ve. Elle a d\u00e9velopp\u00e9 tout un mat\u00e9riel p\u00e9dagogique pour remettre en question les pr\u00e9jug\u00e9s li\u00e9s au genre dans le monde professionnel. Les six \u00e9l\u00e8ves de sa classe ont entre 15 et 16 ans. Ce matin-l\u00e0, ils discutent des st\u00e9r\u00e9otypes qui collent aux choix professionnels.\n\nReportage: Gabrielle Desarzens\nR\u00e9alisation: J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-9448245", "ece-9448244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:06Z", "speechToTexts": ["19.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSalon des th\u00e9rapies naturelles, les 14 et 15 avril \u00e0 Morges. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [91%] :\r\nOn sent qu'il y a une \u00e9volution des mentalit\u00e9s, il y a encore 4 5 ans c'\u00e9tait beaucoup plus marqu\u00e9 hein, ces formations qui ne pouvait pas \u00eatre envisag\u00e9e par un gar\u00e7on par une fille, l\u00e0 c'est beaucoup plus nuanc\u00e9, \u00e7a c'est vraiment un bon point et d'un autre c\u00f4t\u00e9, on sent qu'il y a quand m\u00eame encore des st\u00e9r\u00e9otypes qui conditionnent les choix, donc je crois qu'il y a encore du travail \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:37) [94%] :\r\nLes m\u00e9tiers ont -ils encore \u00e0 sec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:58) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, est ce qu'il vous arrive de penser que telle m\u00e9tier n'est pas fait pour une fille et que telle autre est inad\u00e9quat pour un gar\u00e7on, avez -vous d\u00e9j\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chi au pourquoi de ses id\u00e9es, y aura -t-il vraiment des m\u00e9tiers faits pour l'un ou l'autre sexe et pourquoi, pourquoi les filles sont -elles minoritaires dans les domaines de la technique et des sciences, tandis que les gar\u00e7ons restent peu repr\u00e9sent\u00e9es dans les m\u00e9tiers de l'\u00e9ducation de la sant\u00e9 ou du social est -ce g\u00e9n\u00e9tique culturel, on va y r\u00e9fl\u00e9chir aujourd'hui avec camille Riou, elle est enseignante au cycle d'orientation, de Montbrillant \u00e0 Gen\u00e8ve, elle a con\u00e7u un cours sp\u00e9cifique pour ses \u00e9l\u00e8ves afin de les sensibiliser aux pr\u00e9jug\u00e9s en mati\u00e8re de choix professionnels sa classe est une classe dite atelier \u00e0 effectifs r\u00e9duits pour ados en difficult\u00e9 scolaire, ils sont 6, ils ont entre 15 et 16 ans, voici les st\u00e9r\u00e9otypes au tableau, c'est un reportage de Gabrielle Desarzens il est r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:17) [98%] :\r\nLe cours d'aujourd'hui sera consacr\u00e9e aux st\u00e9r\u00e9otypes de genre dans le choix d'un m\u00e9tier d'accord je vous distribue la feuille. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:33) [88%] :\r\nOn a bien de quoi \u00e9crire, il faut faudra un crayon ou un stylo, alors on va commencer avec un premi\u00e8re activit\u00e9s Wesley tu tu prends de quoi \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:02:45) [96%] :\r\nVous avez de t\u00e9moignages de personnes qui parlent de leur m\u00e9tier d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:49) [90%] :\r\nEt je vais vous demander, apr\u00e8s avoir lu les 2 t\u00e9moignages de d\u00e9terminer, selon vous, s'il s'agit d'un homme ou d'une femme 1er t\u00e9moignage vous \u00eates pr\u00eats, je mets en place et. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:03) [96%] :\r\nPilote des projets au sein du service informatique d'une grande entreprise il y a quelquefois des projets tr\u00e8s lourds et difficiles \u00e0 g\u00e9rer, ce qui am\u00e8ne parfois beaucoup de pression, mais j'ai une bonne r\u00e9sistance au stress, et j'aime relever les d\u00e9fis derni\u00e8rement j'ai supervis\u00e9 l'installation d'un nouvel AntiVirus sur l'ensemble des 1500 postes informatiques de la soci\u00e9t\u00e9, il fallait que ce soit fait rapidement pour g\u00eaner le moins possible les personnes qui travaillent et pour que tout le monde soit \u00e9quip\u00e9 au plus vite dans mon m\u00e9tier il faut \u00eatre autonome et aim\u00e9 prendre des responsabilit\u00e9s, il faut aussi \u00eatre capable de diriger un groupe de personnes et savoir prendre des d\u00e9cisions de mani\u00e8re \u00e0 atteindre les objectifs fix\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:03:42) [92%] :\r\nAlors, Fernanda pour toi, c'est un homme ou une femme qui parlait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:03:48) [79%] :\r\nAlors pourquoi hard trop grossir un homme pourquoi avez dit aussi aussi Wesley, moi je pense qu'il peut s'agir des 2 d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:03:58) [87%] :\r\nPour tous les 3, tous les 3, vous avez estim\u00e9 que c'\u00e9tait un homme pour quelle raison \u00e7a a \u00e0 voir avec quoi votre avis. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:04:05) [92%] :\r\nInformatique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:04:06) [91%] :\r\nL'informatique effective et l'informatique oui donc en fait cette personne elle met en place, en fait, elle s'occupe de la maintenance de tout le r\u00e9seau informatique d'une entreprise, donc \u00e7a est -ce que \u00e7a vous fait changer d'avis sur le sexe de la personne qui parle ou \u00e7a confirme que \u00e7a pour vous c'est un homme qui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:04:24) [78%] :\r\nBah \u00e7a va c\u00e9der, \u00e7a peut \u00eatre les 2. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:04:27) [90%] :\r\nFernanda LR de ce que \u00e7a vous fait changer d'avis compte vous savez maintenant ce que fait cette personne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:04:32) [90%] :\r\nOui, parce que ce qu'on fait ce m\u00e9tier -l\u00e0, je pense que c'est les 2 peut faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:04:38) [84%] :\r\nParce que toi, en fait, au d\u00e9part, tu avais pens\u00e9 que comme il s'agissait de transporter des choses lourd. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:44) [85%] :\r\n\u00e7a pouvait \u00eatre qu'un homme oui, puis il a finalement vu que s'il s'agit d'informatique, puis il y a pas de charges vous rapportez \u00e7a pourrait \u00eatre les 2 Fernanda tu pense toujours : c'est un homme il y a 12. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:04:55) [92%] :\r\nNon, je pense que \u00e7a peut \u00eatre les 2, mais je crois toujours que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:00) [91%] :\r\nOn va passer au 2\u00e8me t\u00e9moignage je travaille aupr\u00e8s de personnes \u00e2g\u00e9es dans un et Metz. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:05) [95%] :\r\nJanine notamment des ateliers qui leur permettent de se divertir et de les stimuler, il m'arrive de les aider \u00e0 choisir leurs v\u00eatements ou de les assister dans leurs gestes quotidiens, nous faisons \u00e9galement des sorties mon m\u00e9tier exige de la cr\u00e9ativit\u00e9 mais aussi beaucoup de patience et d'\u00e9coute, les personnes \u00e2g\u00e9es ont notamment des troubles de la m\u00e9moire, ce qui implique de r\u00e9p\u00e9ter souvent les choses malgr\u00e9 tout, elles ont toujours des histoires racont\u00e9es je trouve ces \u00e9changes vraiment enrichissant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:31) [92%] :\r\nL\u00e0 ce que vous avez rep\u00e9r\u00e9 le m\u00e9tier qu'il exerce la personne qui parle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:35) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est les gens qui travaillent dans le social, oui, avec les personnes \u00e2g\u00e9es, oui, je sais plus comment s'appelle mais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:42) [96%] :\r\nAssistant socio- \u00e9ducatif assistante socio- \u00e9ducative alors la m\u00eame question \u00e0 votre avis, c'est une femme qui parle ou c'est un homme. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:54) [94%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre une femme et un homme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:56) [95%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre les 2. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:58) [94%] :\r\nMoi je dis que c'est une forme parce que les femmes sont plus fait pour ce m\u00e9tier, je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:04) [86%] :\r\nEst ce que tu peux un peu d\u00e9velopp\u00e9 : pourquoi les femmes, c'est un m\u00e9tier qui correspondrait plus aux femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [87%] :\r\nJe sais pas, j'imagine comme \u00e7a que les femmes seraient plus int\u00e9ress\u00e9s par ce m\u00e9tier -l\u00e0, pourquoi, parce que plus de patience. \r\nElles sont plus genre je sais pas comment j'arrive pas trop d\u00e9velopp\u00e9 mais en tout cas je trouve que \u00e7a puisse faire un m\u00e9tier pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:28) [90%] :\r\nAlors je vais vous dire en fait, ces t\u00e9moignages \u00e9taient pris sur Internet sur des sites en fait qui parle des m\u00e9tiers et, en fait, le 1er t\u00e9moignage c'est une femme qui parle, il s'occupe de la maintenance du syst\u00e8me informatique dans une grande soci\u00e9t\u00e9 et puis elle dirige aussi des \u00e9quipes et le 2\u00e8me t\u00e9moignage, en fait, c'est un homme qui parle donc \u00e7a montre aussi que \u00e7a peut \u00eatre soit un homme soit une femme, alors on va passer \u00e0 une 2\u00e8me activit\u00e9, vous allez prendre la deuxi\u00e8me 2\u00e8me page. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:58) [99%] :\r\nEt puis je vais vous donner un petit tableau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:04) [86%] :\r\nAlors dans ce tableau, vous avez la sant\u00e9, les services sociaux, l'architecture et le b\u00e2timent, l'ing\u00e9nierie et les techniques et l'informatique alors pour chaque secteur de m\u00e9tier, j'aimerais que vous, \u00e0 votre avis dans ce secteur -l\u00e0, est ce qu'il y a plus d'hommes ou plus de femmes, la sant\u00e9 donc assistant m\u00e9dical ou assistantes m\u00e9dicales, tout ce qui concerne la pharmacie hygi\u00e9niste dentaire, infirmiers, infirmi\u00e8res, sages-femmes homme sages-femmes Assistant assistante en soins et sant\u00e9 commune notaire \u00e0 votre avis, est ce qu'il y a plus d'hommes dans ce secteur l\u00e0 qui travaillent en secteur l\u00e0 o\u00f9 plus de femmes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:44) [80%] :\r\nMoi, je dirais qu'il y a les 2, pourquoi c'est les 2 \u00e9gal \u00e0 3 am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:49) [85%] :\r\nD'accord, cela je le note et puis apr\u00e8s, je vous donnerai les vrais chiffres, donc on va comparer, donc pour toi, Fernanda, c'est les 2 hard. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:57) [88%] :\r\nPour notre sant\u00e9, je pense qu'il y a plus de femmes, je pense qu'il y a plus de femmes B\u00e9di\u00e9 je pense aussi qu'il y a plus de femmes, en plus de femmes, moi aussi, je pense que c'est \u00e7a, en plus de femmes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:09) [89%] :\r\nLes services sociaux, donc l\u00e0 c'est plut\u00f4t tout ce qui est social donc assistant ou assistantes sociales, \u00e9ducateurs et \u00e9ducatrices social \u00e9ducateurs et \u00e9ducatrices de l'enfance, donc les personnes qui travaillent dans les cr\u00e8ches \u00e0 6. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:23) [87%] :\r\nTant assistante socio- \u00e9ducative ambulanciers ambulanci\u00e8re alors je vais faire dans l'autre sens, oui, cela tourne \u00e0 vide dans tous ces m\u00e9tiers -l\u00e0 est ce qu'il y a plus de femmes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:32) [82%] :\r\nOu plus d'un, parce que \u00e7a, tout le monde peut le faire 2 adultes, d'accord, puis Fernand l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:38) [90%] :\r\nOuais, moi je pense que tout le monde peut le faire, mais il y a plus de femmes je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:42) [93%] :\r\nEt pourquoi si on consid\u00e8re que les 2 sexes pour exercer ces m\u00e9tiers -l\u00e0, pourquoi il y aurait plus de femmes \u00e0 ton avis. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:49) [87%] :\r\nBen je sais plus, on va dire f\u00e9minin assistante sociale. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:55) [83%] :\r\nRFI que je vois plus femme pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:59) [76%] :\r\nElles auraient plus de passion, c'est pour \u00e7a aussi, alors soit tu dis, assistante sociale, ce serait plut\u00f4t les effet oui enfin \u00e9ducateurs aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:06) [88%] :\r\nPuis, infirmiers, infirmi\u00e8res, pour vous, il y a plus d'infirmi\u00e8res, plus infirmi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:10) [81%] :\r\nCe doit \u00eatre scell\u00e9 2 pourquoi il y en a plus jeune femme rousse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:15) [88%] :\r\nQue ma foi je suis Docteur tout \u00e7a, c'est le Docteur c'est principalement un homme oui et l'infirmi\u00e8re, c'est souvent une femme. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:09:24) [78%] :\r\nDonc toi tu te base aussi ce que tu vois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:26) [72%] :\r\nD'accord, c'est pareil, tout. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:09:28) [74%] :\r\nEt agriculteurs agricultrices forestiers b\u00fbcherons foresti\u00e8re b\u00fbcherons horticulteurs horticultrice. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:35) [74%] :\r\nAlors exemple quand \u00e9coute North dans une soci\u00e9t\u00e9 post- dans un parc, oui, je crois qu'il a pas de femme, je vois quelques des agriculteurs Sollers tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:43) [92%] :\r\nMais c'est important ce que tu dis sa repr\u00e9sentation de la r\u00e9partition hommes- femmes dans les m\u00e9tiers d\u00e9pend beaucoup de ce que vous voyez, vous faites l'architecture et le b\u00e2timent, donc l\u00e0 je vous ai donn\u00e9 des exemples comme architecte d\u00e9corateur d\u00e9coratrice d'int\u00e9rieur, dessinateur dessinatrice en g\u00e9nie civil, \u00e7a c'est des personnes qui dessine les routes, les ponts oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:05) [82%] :\r\nBah, tout ce qui est du patient j'ai j'ai fait un stage en b\u00e2timent, j'ai vu que des hommes, c'\u00e9tait quoi ton stage derri\u00e8re c'\u00e9tait dans Valais \u00e9lectricit\u00e9 donc je de ce rachat, je veux aucune \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:17) [88%] :\r\nC'est un vieux aussi d'autres m\u00e9tiers que le m\u00e9tier de l'\u00e9lectricit\u00e9 j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:20) [81%] :\r\nBonsoir et la plomberie on a pas de femme, il y a pas. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:27) [77%] :\r\nMoi je trouve qu'il y a plus d'hommes, mais c'est rarement qu'on voit des femmes, j'ai jamais vu \u00e7a ait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fier sur le flanc. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:10:43) [82%] :\r\n\u00e0 Paris, Betty, vous \u00eates l\u00e0 tous les 3 en face de moi quel est peut-\u00eatre le m\u00e9tier r\u00e9put\u00e9 pour filles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:49) [83%] :\r\nVous, vous ne pourriez pas faire personnellement pour moi, je pense, esth\u00e9ticienne, \u00e7a, \u00e7a c'est pas mon, chose que je me une fin, mais il y a pourtant des gar\u00e7ons web ne se sera pas moins. \r\nEh dites toi, j'ai m\u00eame avec tout \u00e0 mon avis, je ne voudrais pas faire c'est, c'est une tout \u00e7a je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:11:09) [77%] :\r\nEt puis toi d'Arlit ce qu'est un autre m\u00e9tier que tu ne te ferait pas faire r\u00e9put\u00e9 pour finir comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:14) [76%] :\r\nChoix moi ce sont un m\u00e9tier c'est un m\u00e9tier, j'aurais pas m\u00e9tier que pour les filles, \u00e0 peine tch\u00e8que l'oligarchie, on est libre \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:11:22) [96%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait int\u00e9ressant de savoir que tu as fait aussi un stage en couture et en m\u00e9canique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:28) [78%] :\r\nUn stage aussi parfois de la cuisine plaindre chose et la couture, \u00e7a t'a plu, un coup dur pour la plus puisqu'en fait j'ai, j'aime beaucoup les amis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:38) [74%] :\r\nEt personnalis\u00e9, manifestement, tout \u00e7a c'est bien, et ce qu'il y avait d'autres gar\u00e7ons comme toi dans le stage, il y avait une prof, \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:11:46) [89%] :\r\nEt il y a personne qui t'dit matin c'est sp\u00e9cial, c'est un m\u00e9tier pour fils \u00e0 la couture. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:51) [82%] :\r\nNon, personne ne m'a dit. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:11:53) [96%] :\r\nL'\u00e9galit\u00e9 entre filles et gar\u00e7ons dans les m\u00e9tiers, c'est important pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:57) [81%] :\r\nBah oui, parce que si une fille fait le m\u00eame travail qu'un homme qu'elle aime, ou payer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:02) [86%] :\r\nQue l'homme serait \u00e9trange serait mal vu, \u00e7a te choque en tous cas, on a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:09) [90%] :\r\nEt, pourtant, avait dit l'\u00e9galit\u00e9 entre filles et gar\u00e7ons dans tous les m\u00e9tiers, c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:13) [75%] :\r\nBien s\u00fbr c'est c'est super important, le m\u00eame elles ont connu, hein. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:17) [91%] :\r\nEst ce que \u00e7a vous choque, \u00e7a vous frappe, qu'il y avait quand m\u00eame des m\u00e9tiers o\u00f9 il y a pratiquement que des gar\u00e7ons et d'autres m\u00e9tiers o\u00f9 il y a pratiquement que des filles est -ce que \u00e7a c'est quelque chose qui vous frappe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:26) [83%] :\r\nMoi, personnellement, \u00e7a ne sera pas parce que \u00e7a, parce que \u00e7a se trouve, le m\u00e9tier dont les hommes font \u00e7a int\u00e9resse pas d\u00e9fi comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:12:37) [93%] :\r\nIl y a encore quelques ann\u00e9es, je vous donne un exemple, c'\u00e9tait impossible d'imaginer pour un \u00e9l\u00e8ve gar\u00e7on d'\u00eatre coiffeur \u00e0 votre avis pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:45) [82%] :\r\nParce que les gens disent que le gar\u00e7on qui font coiffeurs sont gay vers moi, je trouve que ben \u00e7a dire oui, je sais pas, puisque th\u00e8me un d\u00e9coupage des gens enfin la coiffure que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:00) [91%] :\r\nOui, c'\u00e9tait l'argument qui donnait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:02) [81%] :\r\nOui comment l\u00e0 o\u00f9 je me coupe les cheveux, parce que pour les annonces faites, c'est l\u00e0- bas, plus des hommes qui vont rester l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:10) [90%] :\r\nAlors je pense que ce qui a chang\u00e9, c'est aussi qu'il y a de plus en plus de coiffeur pour homme et c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que, il y a moins de r\u00e9action de rejet quand on parle d'une m\u00e9tier de coiffeur, un homme mais il y avait quand m\u00eame cette histoire on associe en fait un m\u00e9tier \u00e0 une orientation sexuelle aussi et puis il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait pas envisageable pour des gar\u00e7ons d'images ethnique travailler dans une cr\u00e8che, aujourd'hui c'est un petit peu moins le cas, \u00e0 votre avis pourquoi \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 et ce gar\u00e7on dizaines en m\u00e9moire, travailler dans une cr\u00e8che impossibles, c'est pas facile, ils auraient pas \u00e9t\u00e9 patient. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:50) [86%] :\r\nPuis avec les enfants parce que peuvent pas supporter leur temps, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:55) [94%] :\r\nParce que tu penses qu'un gar\u00e7on, un homme. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:58) [91%] :\r\nIl peut pas supporter les enfants il est pas passion par d\u00e9finition oui puis pourquoi tu penses \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:03) [82%] :\r\nParce que c'est le G appara\u00eet apr\u00e8s maintenant c'est plus comme \u00e7a mais moi donc OK. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:13) [86%] :\r\nMoi je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mis dans la t\u00eate que ce boulot -l\u00e0 se fait par les femmes, c'est leur boulot de maire qui est fait que pour les femmes, et du coup, les hommes, bah je pense s'en sentait pas \u00e0 l'aise de dire je travailler l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:27) [83%] :\r\nParce qu'on penserait quoi de ces des gains en bien non mais que je travaille dans un endroit \u00e9ditorial d\u00e9j\u00e0 fait alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:14:39) [93%] :\r\nOui, qui aurait une certaine faiblesse dans le fait de faire un travail qui normalement devrait revenir aux femmes quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:45) [78%] :\r\nJe dis, c'est faux, toi, tu dis que c'est faux pour les de Pau. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:14:50) [85%] :\r\nMais c'est bien parce que il y a quand m\u00eame une \u00e9volution parce qu'il y a encore peut-\u00eatre 5 6 ans c'\u00e9tait pas ce discours l\u00e0, qui \u00e9tait venu chez les \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:58) [89%] :\r\nAlors je vais vous donner les chiffres finalement donc, si on compare la par exemple la sant\u00e9 qu'est ce que vous constatez tous les m\u00e9tiers de la sant\u00e9, il y a plus d'hommes, il y a plus de fin plus de fin, enfin il y a plus de femmes oui91,4 pourcent les services sociaux, donc un assistant social assistantes sociales etc on voit qu'il y a aussi beaucoup plus de femmes, le commerce et l'administration pareil, c'est quand m\u00eame plus de femmes, l'agriculture et la sylviculture Wesley, je me rappelle que tu avais dit qu'il y avait plus d'hommes parce que t'envoyer plus sont aussi Lear et effectivement c'est assez \u00e9crasant la proportion d'hommes par rapport \u00e0 la proportion de familles \u00e0 79 pourcent d'hommes qui apprennent ce m\u00e9tier -l\u00e0, compar\u00e9 aux femmes, o\u00f9 il n'y a que 21 pourcent Architecture et b\u00e2timents l\u00e0 en fait, qu'est ce qu'on constate, moi j'ai dit il y a une sainte et son \u00e9tat ou pas, cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait plus pour les hommes et pour les autres, vous aviez dit que c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9gal et l\u00e0 on voit qu'il y a plus de la beaucoup plus d'hommes tout ce qui est technique et ing\u00e9nieur, et alors l\u00e0 c'est vraiment le secteur o\u00f9 il y a le plus grand d\u00e9s\u00e9quilibre combien pour la part des femmes 6 pourcent 6 pour 100, \u00e0 peu pr\u00e8s et, enfin, l'informatique, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s pareil il y a beaucoup plus d'hommes que de femmes, alors il y a d\u00e9j\u00e0 un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments que vous avez donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure pour expliquer ces d\u00e9s\u00e9quilibres, il y a quand m\u00eame des explications que vous avez donn\u00e9 par exemple pourquoi il y a beaucoup plus d'hommes que de femmes dans le b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:41) [75%] :\r\nEn fait. \r\nPas question que ne sont pas form\u00e9s physiquement elles sont ne sont pas la p\u00eache des hein. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:51) [89%] :\r\nElles ont pas la p\u00eache des Amazon pas l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:53) [76%] :\r\nOui, elle est \u00e9largie, enfin nous les hommes on n'est plus au standard plus c\u00f4t\u00e9 et puis les femmes sont plus r\u00e9sistants, moins r\u00e9sistants. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:04) [87%] :\r\nFernanda et au livre, on est juste sorti de la classe pour que vous puissiez vous exprimer, on a parl\u00e9 ce matin, donc de m\u00e9tiers r\u00e9put\u00e9s pour les gar\u00e7ons de m\u00e9tiers r\u00e9put\u00e9s pour les filles qu'est -ce qui vous a frapp\u00e9 dans la discussion qu'on a eu tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:16) [93%] :\r\nMoi je pense que les gar\u00e7ons, ils pensent que nous les femmes, nous on on est faible, mais en fait pas du tout, je pense qu'on pourrait avoir les m\u00eames m\u00e9tiers que sauf que bah le disque. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:27) [83%] :\r\nOn n'arriverait pas faire ce qu'il faut en croire ce qu'ils font, ouais, qui en a pas, o\u00f9 on n'a pas assez de physique ou \u00e0 cette force et \u00e7a vous y croyez pas non moi je pense que tout le monde est capable de le faire si quelqu'un en vue s'sont \u00e0 le faire by, ils peuvent le faire, ce n'est pas que pour les gar\u00e7ons ou r\u00e9serv\u00e9es pour les filles, quoi, quels sont les m\u00e9tiers r\u00e9put\u00e9s pour les gar\u00e7ons, que vous, vous ne pourriez absolument pas faire, moi c'est le m\u00e9canicien et d'ailleurs tu dis m\u00e9canicien pas m\u00e9canicienne No\u00ebl voil\u00e0, je peux pas faire \u00e7a pour moi personnellement, a pris des femmes se d\u00e9sint\u00e9resser tout mais moi j'je pourrais pas et toi tout ce qui a b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:10) [83%] :\r\nMais sinon, il y a 2 autres qui pourrait m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:22) [91%] :\r\nVous parliez tout \u00e0 l'heure du fait que, en tout cas, on parlait beaucoup du b\u00e2timent parce que vous \u00e9tiez \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord sur le fait que, il y a pas de qualit\u00e9s naturelles de filles ou de gar\u00e7ons qui permettrait de faire certains m\u00e9tiers mais vous \u00e9tiez tous d'accord, peut-\u00eatre pas Fernanda je sais plus pour dire que ben, il y a quand m\u00eame certains m\u00e9tiers qui demande une force physique n'auraient pas les femmes alors qu'est ce qu'on pourrait faire en sorte, parce que c'est vrai, on a dit physiologiquement allez les hommes ont plus de force. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:50) [87%] :\r\nMoi je pense que le qu'est ce qu'on pourrait faire non je plains, je suis pas un combat sans merci, mais je pense que aurais 2 fois de femmes et je veux pas faire ce m\u00e9tier -l\u00e0 parce qu'ils ont peur d'avoir le muscle de ressembler \u00e0 un homme, bah oui, peut-\u00eatre, elles veulent garder leur f\u00e9minit\u00e9 et donc peut-\u00eatre qu'elle se disent aller dans ce m\u00e9tier -l\u00e0, je perdrais ma f\u00e9minit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:11) [79%] :\r\nLes trucs dans le m\u00e9tier qui est plus difficile ou est au bar, mais aux gar\u00e7ons, mais il y a aussi des trucs et on peut faire au m\u00e9tier, genre pas lourd ou pas, \u00e0 Auch, apr\u00e8s un point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:21) [92%] :\r\nOui, mais alors le probl\u00e8me qui se posera, c'est que si on est sur un chantier et puis quand on dit : ah bah l\u00e0 c'est vraiment trop lourd, c'est vraiment trop compliqu\u00e9, et puis il y a une femme qui est l\u00e0, il faut attendre que le coll\u00e8gue soit l\u00e0 pour faire la t\u00e2che, c'est un peu emb\u00eatant, alors je te dis \u00e7a parce que j'avais rencontr\u00e9 une jeune fille qui \u00e9tait pas beaucoup plus \u00e2g\u00e9 que vous qui \u00e9tait peintre en b\u00e2timent et en fait ce qu'elle a fait ce qu'elle a imagin\u00e9 des moyens de rendre les choses plus faciles pour porter par exemple des gros sacs ou des gros bidons de peinture et notamment \u00e0 l'avait fabriqu\u00e9 \u00e0 un petit chariot \u00e0 roulettes qui pouvait s'\u00e9lever descendre et monter \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son petit \u00e9chafaudage et puis en fait, elle s'est rendu compte que les hommes qui, eux, a priori, n'avait pas besoin de \u00e7a au d\u00e9part parce qu'ils \u00e9taient plus fort, h\u00e9 ben ils ont adopt\u00e9 son syst\u00e8me parce que malgr\u00e9 tout aussi, m\u00eame s'ils \u00e9taient capable physiquement de soulever des charges lourdes, au bout d'un moment \u00e7a peut cr\u00e9er des probl\u00e8mes de sant\u00e9 sympathique, \u00e7a les fatigue aussi, donc ils se sont rendu compte que, aussi, \u00e7a les arrangerait bien d'avoir des syst\u00e8mes qui leur permettent d'avoir \u00e0 moins porter des choses ou d'avoir le bras lev\u00e9 moins longtemps et finalement elle \u00e9tait contente de montrer que quand on est une fille et puis qu'on n'a pas autant de force que les hommes, on va mettre en place des choses pour que la charge soit moins difficile mais que finalement \u00e7a \u00e7a sert aux hommes aussi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:49) [92%] :\r\nCamille Riou est \u00e0 la grande pause du matin qu'est -ce qui vous a frapp\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec vos \u00e9l\u00e8ves quant \u00e0 vous parliez justement des des choix par rapport au m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:59) [91%] :\r\nAlors ce qui m'a frapp\u00e9, c'est qu'ils sont quand m\u00eame conditionn\u00e9e par un certain nombre d'id\u00e9es re\u00e7ues qui viennent de. \r\nDiff\u00e9rents endroits, la famille, la soci\u00e9t\u00e9 la la t\u00e9l\u00e9vision, les m\u00e9dias et ils n'en ont pas vraiment conscience, je pense qu'ils ont l'impression d'\u00eatre pour une certaine \u00e9galit\u00e9 dans l'acc\u00e8s \u00e0 la formation pour tous les m\u00e9tiers, mais il y a quand m\u00eame certaines scories qui influence en fait leur discours et \u00e7a c'est plut\u00f4t int\u00e9ressant, d'un c\u00f4t\u00e9, parce qu'on sent qu'il y ait une \u00e9volution des mentalit\u00e9s et d'un autre c\u00f4t\u00e9, on sent qu'il y a quand m\u00eame encore des st\u00e9r\u00e9otypes qui conditionnent les choix du chemin a \u00e9t\u00e9 parcouru, on a discut\u00e9 tout \u00e0 l'heure du discours que tenait les \u00e9l\u00e8ves il y a encore 4 5 ans o\u00f9 c'\u00e9tait beaucoup plus marqu\u00e9 hein, ces formations qui ne pouvait pas \u00eatre envisag\u00e9e par un gar\u00e7on par une fille, l\u00e0 c'est beaucoup plus nuanc\u00e9, \u00e7a c'est vraiment un bon point mais je crois qu'il y a encore du travail \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:03) [90%] :\r\nTunisie o\u00f9 vous \u00eates une enseignante qui a d\u00e9velopp\u00e9 du mat\u00e9riel p\u00e9dagogique qui porte justement hein sur les st\u00e9r\u00e9otypes de genre dans le monde professionnel, alors pourquoi est -ce que vous avez d\u00e9velopp\u00e9 ces diff\u00e9rents formulaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:16) [94%] :\r\nAlors on se rend compte que la question du genre traverse tous les th\u00e8mes de l'orientation puisque quand on accompagne des \u00e9l\u00e8ves dans le processus de choix se pose sans cesse la question de en tant que gar\u00e7on en tant que fille, est ce que je peux m'autoriser \u00e0 envisager telle ou telle formation et c'est vrai que de produire un mat\u00e9riel qui parle respect si physiquement cette probl\u00e9matique m'a sembl\u00e9 important et la demande qui m'a \u00e9t\u00e9 faite du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 m'a confort\u00e9 dans cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:54) [89%] :\r\nQu'est ce que vous essayez finalement de transmettre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:56) [93%] :\r\nCe qui est important pour nous, en tant qu'enseignant, c'est de montrer que il n'y a pas d'obstacles pour envisager une formation qui pourrait leur plaire \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves et aussi peut-\u00eatre nous nous remettre en question, parce qu'on se rend compte que nous-m\u00eames, en tant qu'enseignant, on est assez p\u00e9tris de st\u00e9r\u00e9otypes, on s'en rend pas forc\u00e9ment compte et qu'on transmet aussi c'est st\u00e9r\u00e9otypes aux \u00e9l\u00e8ves et de pouvoir travailler sur ces questions avec eux nous permet aussi de nous nous remettre en question et peut-\u00eatre de changer un petit peu notre discours vis-\u00e0-vis de. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:33) [92%] :\r\nMais camille Riou est ce que selon vous les m\u00e9tiers ont encore et toujours un sexe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:39) [91%] :\r\nBen j'aimerais vous dire que non, apr\u00e8s, dans l'id\u00e9e de beaucoup de gens, les m\u00e9tiers ont un sexe notamment lorsque j'ai expliqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure aux \u00e9l\u00e8ves que certaines \u00e9tudes ont constat\u00e9 que quand un un m\u00e9tier commence \u00e0 se f\u00e9miniser il y a moins en moins d'hommes donc, finalement, m\u00eame si on essaye d'arriver \u00e0 un \u00e9quilibre si a une bascule en fait, il peut y avoir une bascule dans certains m\u00e9tiers. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:08) [98%] :\r\nEt vous pensez \u00e0 quoi comme m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:10) [90%] :\r\nAlors le probl\u00e8me, c'est que je connais plus les chiffres, mais je sais que dans les m\u00e9tiers, notamment de la sant\u00e9, je parlais des p\u00e9diatres tout \u00e0 l'heure, alors l\u00e0 aussi p\u00e9diatre c'est assez parlant parce que d'accord, les femmes acc\u00e8dent \u00e0 la profession de m\u00e9decin qui \u00e9tait une profession r\u00e9serv\u00e9 aux hommes, mais \u00e7a reste avec les enfants parce que peut-\u00eatre elles sont plus d'aptitude savent mieux s'adresser aux enfants, elles sont rassurantes, etc, donc on reste dans st\u00e9r\u00e9otypes aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:47) [96%] :\r\n0 58 236 236 0 c'est le num\u00e9ro de la bo\u00eete vocale de vacarme le num\u00e9ro \u00e0 composer pour nous laisser un message en r\u00e9action au reportage du jour : comment lutter contre les st\u00e9r\u00e9otypes de genre qui collent \u00e0 la peau de certains m\u00e9tiers et est -ce un combat perdu d'avance, 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:06) [82%] :\r\nVainqueur Marc juteuses V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour Gabrielle Desarzens et Jean Daniel, moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:28) [91%] :\r\nDemain, nous assisterons \u00e0 la rencontre \u00e9tonnante entre un esth\u00e9ticien INRA meneuse. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:25:33) [89%] :\r\nJe pense que c'est aussi le fait qu'on est d\u00e9j\u00e0 dans ce m\u00e9tier masculin, f\u00e9minin ou le f\u00e9minin, masculin, on n'a plus cette connotation de se dire : mais non, c'est pas un m\u00e9tier depuis ou c'est pas un m\u00e9tier masculin et c'est pour \u00e7a que \u00e7a la d\u00e9range pas que j'essayais Stathis comme moi \u00e7a me d\u00e9range pas du tout qu'elle fasse ce m\u00e9tier -l\u00e0, la seule question que je me posais c'est que je savais pas si on disait ramoneur harmonieuse mais apr\u00e8s moi \u00e7a me d\u00e9range pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:59) [88%] :\r\nUne question de regard, c'est demain \u00e0 13 heures et 13 heures 30 temps Vaquin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:08) [89%] :\r\nVacarme avec le salon des th\u00e9rapies naturelles, les 14 et 15 avril \u00e0 Morges, info trafic RTS une information concernant le trafic ferroviaire suite un arrangement technique la ligne Neuch\u00e2tel but n'est que partiellement Vert tendre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-12T11:46:03Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED3C1E2E-6845-48C8-A97E-CC189686C067", "internalArchiveId": "ED3C1E2E-6845-48C8-A97E-CC189686C067", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bruno Walter champion de Gustav Mahler", "publicationDate": "2018-04-12T00:00:00Z", "durationSec": 5396, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9448187", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949588.image", "thematicThemes": ["chef d'orchestre", "musique classique"], "thematicPersons": ["Walter, Bruno", "Mahler, Gustav"], "alternativeTitle": ["Quai des orf\u00e8vres du 12.04.2018", "Quai des orf\u00e8vres du 12.04.2018", "Bruno Walter champion de Gustav Mahler / QDO_2018-04-12T18:30:00_quai-des-orfevres", "Bruno Walter champion de Gustav Mahler / QDO_2018-04-12T18:30:00_quai-des-orfevres"], "variantIds": ["ece-9448188", "ece-9448187"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-24T06:30:18Z", "speechToTexts": ["02.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [71%] :\r\nEsp\u00e8ce. \r\nQuai des Orf\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [92%] :\r\nEn 1894 Bruno Walter est engag\u00e9 comme chef d'orchestre \u00e0 l'Op\u00e9ra de Hambourg \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, c'est Gustav Mahler, qui en est le directeur artistique entre les 2 artistes s'\u00e9tablit une longue relation amicale qui va durablement influencer la vie de Bruno Walter, ce dernier va s'imposer comme l'un des meilleurs interpr\u00e8tes de la musique de Mahler et tout au long de sa carri\u00e8re, il va se battre pour imposer ses Oeuvres qu'il y ait des orf\u00e8vres vous invite aujourd'hui \u00e0 go\u00fbter quelques-uns des plus beaux fruits n\u00e9 de cette belle amiti\u00e9 soyez les bienvenus. \r\nLa marche fun\u00e8bre qui ouvrent la 5\u00e8me symphonie de Gustav Mahler, version ou qui vous saisit d\u00e8s les premi\u00e8res notes, c'est celle de Brown ont Walter \u00e0 la t\u00eate du Philharmonique de New York, un enregistrement qui date de 1947 Bruno Walter est sans conteste l'un des plus grands interpr\u00e8tes de l'oeuvre de Gustav Mahler Mahler, dont il a \u00e9t\u00e9 l'ami et le 1er \u00e0 apprivoiser les Oeuvres par ses interpr\u00e9tations, il a construit entre lui et nous, un pont d'amiti\u00e9 chaleureux et communicatif, de sorte que leur caract\u00e8re a priori d\u00e9concertants \u00e9crasant ou ne nous semblent plus d'un abord redoutable, il nous a permis d'entendre sous le fracas du compositeur, l'homme, ses joies, ses peines, ses faiblesses mais aussi 6 victoires dans la tr\u00e8s belle discographie des Oeuvres de Mahler, immortalis\u00e9 par son ami de toujours, Bruno Walter il y a un enregistrement qui fait figure de mythe, c'est celui du chant de la Terre pour mieux comprendre en quoi cet enregistrement est exceptionnel, il faut se reporter \u00e0 ce fameux printemps de l'ann\u00e9e 1952 Bruno Walter et les Wiener Philharmoniker avait invit\u00e9 la c\u00e9l\u00e8bre mezzo-soprano Kathleen Ferrier pour des concerts ainsi qu'une s\u00e9rie d'enregistrements lorsqu'elle arrive \u00e0 Vienne le 13 mai 1952 la soliste, atteinte d'un cancer, est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s affaibli, mais elle a h\u00e2te d'entrer en Studio pour immortaliser ce fameux Chant de la terre de Gustav Mahler, qui est une de ces partitions f\u00e9tiche, il sera accompagn\u00e9 du t\u00e9nor Giulio pas de sacs et des Wiener Philharmoniker que dirige Bruno Walter, \u00e0 l'issue des enregistrements, les musiciens donne l'oeuvre en concerts au Musikverein, nous sommes le 17 mai 1852 le lendemain est encore pr\u00e9vu l'enregistrement des Rueckert leader toujours avec Valter et L\u00e9vinas, aujourd'hui, les 2 chefs d'oeuvre son couplet sur le m\u00eame disque les s\u00e9ances d'enregistrement sont para\u00eet -il dramatique et laisse \u00e0 tous ceux qui l'ont v\u00e9cue, la gorge nou\u00e9e, le souvenir d'une angoisse insupportable, raconte J\u00e9r\u00f4me se piquait dans sa biographie de la contralto Kathleen Ferrier lutte d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment contre elles-m\u00eames elles souffrent au moindre de ses gestes, on raconte m\u00eame qu'elle a laiss\u00e9 \u00e9chapper un cri qui aurait p\u00e9trifi\u00e9, l'orchestre et son chef, lorsqu'il s'\u00e9tait lev\u00e9 pour se tra\u00eener jusqu'au micro, malgr\u00e9 ces circonstances \u00e9minemment difficile rien pourtant ne transpara\u00eet dans la musique prodige d'un Champ d\u00e9tach\u00e9 des contingences du corps et qu'aucun effort ne semble affecter \u00e9crit Emmanuel Dupuis dans Diapason, magazine en revanche l'enregistrement laisse deviner une \u00e9norme charge \u00e9motive, que l'on per\u00e7oit \u00e0 travers les inflexions, d'une voix gorg\u00e9e d'humanit\u00e9 le Lied Ich bin der Welt \u00e0 comme je me suis retir\u00e9 du monde prend tout d'un coup un sens profond et puissant, le m\u00eame sens que prend l'abside dans le Champ de la Terre cet adieu \u00e0 la vie est \u00e0 la fois celui que d\u00e9crit le po\u00e8te celui que le compositeur met en musique et celui, bien r\u00e9el de l'interpr\u00e8te un moment unique dans l'histoire du disque ou l'art et l'existence se confondent pour partager le lit de la trag\u00e9die, \u00e9crit encore Emmanuel Dupuis je vous propose de r\u00e9\u00e9couter cet enregistrement mythique Bruno Walter dirige les Wiener Philharmoniker avec en soliste Kathleen Ferrier et de Julius pas de sac. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:18:44) [84%] :\r\nUne \u00e9cole. \r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:26:16) [86%] :\r\nOui. \r\nLe reste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:14) [80%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:30:18) [83%] :\r\nMais vous vivez. \r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:38) [91%] :\r\nJe voudrais comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:42) [75%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:24) [72%] :\r\nNon pas de m\u00eame qui est toujours critique et m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:26) [84%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:23) [65%] :\r\nBon. \r\nC'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:21) [83%] :\r\nOui, oui vous. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:49:27) [63%] :\r\nOui, Guillaume Debr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:51:31) [72%] :\r\nSecours. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:56:19) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:57:03) [80%] :\r\nOui s'vu plus. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:57:09) [76%] :\r\nTrop rem\u00e9morer rigole. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:07:23) [73%] :\r\nOu allez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:07:30) [74%] :\r\nVous le de toutes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:08:30) [76%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:08:39) [99%] :\r\nJe tire vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:09:59) [50%] :\r\nNous avons -nous vu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:16:22) [91%] :\r\nLe Champ de la terreur pour contralto t\u00e9nor et orchestre de Gustav Mahler, une oeuvre magistrale \u00e9crite dans la souffrance et la douleur, alors que le compositeur avait vu sa vie basculer avec la perte de sa fille, la d\u00e9mission de son poste de chef \u00e0 l'Op\u00e9ra de Vienne et la d\u00e9couverte d'une malformation cardiaque Mahler s'\u00e9tait retir\u00e9 du monde pour \u00e9crire sa symphonie, il avait trouv\u00e9 refuge dans une cabane \u00e0 table H aujourd'hui Dobbiaco dans les Dolomites pendant l'\u00e9t\u00e9 1908 les th\u00e8mes \u00e9voqu\u00e9s dans les po\u00e8mes qu'il mette en musique font \u00e9cho \u00e0 ses propres voix int\u00e9rieure ce dernier confiera son ami Bruno Walter je crois que c'est la chose la plus personnelle QG jamais faite, c'est Walter, qui en a donn\u00e9 la premi\u00e8re ex\u00e9cution inex\u00e9cution une ex\u00e9cution posthume \u00e0 M\u00fcnich le 20 novembre 1911 il fera de cette symphonie avec voit son cheval de bataille : la version que nous \u00e9coutions ici et celle qui l'a enregistr\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du Philharmonique de Vienne, c'est une version \u00e9minemment personnel les voix solistes sont celles de l'inoubliable Kathleen Ferrier et du t\u00e9nor Giulio pas de \u00e7a un enregistrement mythique l\u00e9gendaire, accompagn\u00e9 d'une immense charge \u00e9motive qui rend cette version unique et in\u00e9gal\u00e9e, m\u00eame si le Philharmonique n'atteint peut-\u00eatre pas ici son plus haut degr\u00e9 de perfection l'enregistrement a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en mai 1952 il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, notamment par des cas en 1984. \r\nLes herbes, l'\u00e9chec de la 4\u00e8me symphonie de Gustav Mahler ici dans une version pour piano interpr\u00e9t\u00e9 par le compositeur lui- m\u00eame qui joue sur un piano VLT mignon l'enregistrement date de novembre 1905 Bruno Walter et Gustav Mahler je vous le disais, en ouverture d'\u00e9mission \u00e9taient li\u00e9s par une profonde relation d'amiti\u00e9 et d'estime r\u00e9ciproque, Bruno Walter, jeune musicien a fait son apprentissage de chef d'orchestre aupr\u00e8s de Mahler, il fut d'abord son assistant \u00e0 Hambourg, puis lorsque le compositeur est nomm\u00e9 directeur de l'Op\u00e9ra de Vienne, Bruno Walter le rejoint quelques ann\u00e9es plus tard, il travaille de concert avec lui pour renouveler l'institution musicale viennoise il y restera jusqu'en 1912 c'est sur les concerts de Mahler que le jeune chef qui s'appelle \u00e0 l'origine, Bruno Schlesinger, d\u00e9cide de changer de nom et adopte le pseudonyme de Valter, en r\u00e9f\u00e9rence au personnage des Ma\u00eetres chanteurs de Nuremberg, Gustav Mahler, a \u00e9t\u00e9 pour lui beaucoup plus qu'un professeur, il a \u00e9t\u00e9 un guide, une image de p\u00e8re un ma\u00eetre qui l'a accompagn\u00e9 jusque dans ses derniers jours de tourmente antis\u00e9mite viennoise son long calvaire physique jusqu'au jour de sa mort, un compositeur qu'il c\u00e9l\u00e9brera toute sa vie, et auquel il ne cessera de rendre hommage, je vous propose de refermer ce portrait de Bruno Walter, d\u00e9fenseur de Mahler avec un des leaders tirer des Rueckert leader de Gustav Mahler. \r\nRueckert leader de Gustav Mahler telle qu'enregistr\u00e9e en 1960 avec \u00c9lisabeth Schwarzkopf et les Wiener Philharmoniker sous la direction de Bruno Walter ainsi se referme cette \u00e9dition de Quai des Orf\u00e8vres, une proposition de Catherine Buser, mise en ondes par Sacha guerre belle soir\u00e9e sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:29:18) [93%] :\r\nAvec sa 9\u00e8me et derni\u00e8re symphonie Mahler ouvrait une porte sur la modernit\u00e9 pour clore son cycle Mahler l'ensemble contrechamp dirig\u00e9 par Michael Van de Berg pr\u00e9sente ce monument de la musique classique dans la version pour orchestre de chambre de aussi. \r\nL'ensemble contre est la 9\u00e8me de Mahler sur le seuil, c'est mardi 17 avril \u00e0 20 heures \u00e0 la salle de l'Alhambra \u00e0 Gen\u00e8ve, musique d'avenir vous fait revivre les concerts chaque dimanche \u00e0 22 heures sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:29:51) [90%] :\r\nCoup d'envoi ce soir du Concours Menuhin, vous saurez tout sur cette manifestation en \u00e9coutant esp\u00e8ce de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-12T18:25:00Z", "program": {"href": "/programs/72FE2389-6535-4751-9B33-A6AA05BE5AAF", "id": "72FE2389-6535-4751-9B33-A6AA05BE5AAF", "name": "Quai des orf\u00e8vres"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Buser, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Buser, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9F06E7B-C206-40A8-9676-65F030D6A74F", "internalArchiveId": "E9F06E7B-C206-40A8-9676-65F030D6A74F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Pierre-Do: l'appoggiature du nouveau hit de The Weeknd", "publicationDate": "2018-04-12T00:00:00Z", "summary": "La star canadienne vient de sortir un nouvel EP, \"My dear Melancholy\", class\u00e9 No1 aux USA. Or une \u00e9coute attentive du titre phare de l'album \"Call ou my name\" permet de d\u00e9couvrir une appoggiature. \r\nUn effet musical utilis\u00e9 aussi bien dans la musique classique que dans la pop, et expliqu\u00e9 par Pierre-Do Bourgknecht.", "durationSec": 481, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9448311", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Pierre-Do: l'appoggiature du nouveau hit de The Weeknd / VER_2018-04-12T16:45:45_la-chronique-de-pierre-do-l-appoggiature", "Vertigo du 12.04.2018"], "alternativeSummary": ["La star canadienne vient de sortir un nouvel EP, \"My dear Melancholy\", class\u00e9 No1 aux USA. Or une \u00e9coute attentive du titre phare de l\u02b9album \"Call ou my name\" permet de d\u00e9couvrir une appoggiature. \n\nUn effet musical utilis\u00e9 aussi bien dans la musique classique que dans la pop, et expliqu\u00e9 par Pierre-Do Bourgknecht."], "variantIds": ["ece-9448311"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:53:04Z", "speechToTexts": ["20.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [83%] :\r\nDieu merci verticaux, la musique et pour nous autres \u00eatres humains un bruit qui ne nous tue pas l'\u00e9quipe plut\u00f4t par sa beaut\u00e9 percevons avec joie la musique vous d'avis que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [88%] :\r\nLe chanteur canadien The Weeknd vient de sortir un mini album My dear m\u00e9lancolie qui, malgr\u00e9 son atmosph\u00e8re sombre et un accueil mitig\u00e9 de la critique tr\u00f4ne cette semaine dans les meilleures ventes aux \u00c9tats-Unis Pierre-Do bouclage bonjour, bonjour, vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 au titre phare de cette paix que la Hopman parce qu'on y trouve et vous allez nous d\u00e9montrer une appoggiature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [88%] :\r\nOui, mais avant de vous expliquer ce que c'est qu'une appoggiature, je vous propose, si vous n'avez pas encore entendu le refrain de colle \u00e0 Ottmar il n'aime de vous rattraper maintenant. \r\nAlors la premi\u00e8re chose qu'on peut noter, c'est que le titre de Weeknd rappelle une m\u00e9lodie solidement ancr\u00e9e depuis plus de 15 ans dans la culture francophone, au grand dam, para\u00eet -il, son compositeur, je veux parler de la valse d'Am\u00e9lie Poulain de devient Tir sonne, vous n'y croyez pas d\u00e9monstration en jouant au piano, Kolarov Marine,M.. \r\nAlors bien s\u00fbr, je joue dans le avec la longueur, tiens, tiens, oui, oui, et puis au piano, si on joue maintenant \u00e0 la m\u00eame hauteur le th\u00e8me de la vaste Am\u00e9lie. \r\nAlors on fait le titre Weeknd partage 3 choses avec celui de Yann Tiersen, d'abord c'est une valse, il y a trois tant dans le morceau, ensuite c'est \u00e9crit \u00e0 partir de 2 accords un balancement entre une sous- dominante une tonique mineurs : attention, je parle de musique bien s\u00fbr, ici, en fait, c'est une sorte de cadence plat je crois qu'on dit \u00e7a comme \u00e7a en musique classique, c'est-\u00e0-dire \u00e7a. \r\nComme \u00e7a, \u00e0 la place de faire. \r\nEt puis bah, c'est par exemple des des choses qu'on trouve \u00e0 la fin de certaines symphonies comme celle de Brahms. \r\nAlors il y a une Pearson utilisent ce balancement cette cadence dans Am\u00e9lie Poulain, m\u00eame si \u00e0 4 accords mais c'est plus ou moins la m\u00eame chose Erik Satie en faisait de m\u00eame, par exemple en 1890 dans sa premi\u00e8re ne sienne. \r\nDans un registre plus pop cette cadence est au-dessus aussi utilis\u00e9 par Alicia Keys dans Falling. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [72%] :\r\nNous, \u00e0 quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [84%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 premi\u00e8re plut\u00f4t 2\u00e8me chose qui ressemble Am\u00e9lie Poulain, la 3\u00e8me, le 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment commun quand la haute Hoffmann et m\u00eame la valse d'Am\u00e9lie, Nicole et parce que je pense \u00e0 Call of Duty, je crois, c'est l'utilisation d'une note dissonante dans la m\u00e9lodie cette note. \r\nJ'ai entendu n'est pas un drame alors dans le jazz quand on joue cette note, qui est un ami, avec un accord de R\u00e9mi nord comme il y a dans le morceau justement de de de week- end, on consid\u00e8re le comme une sorte de note de couleur, une 9\u00e8me. \r\nOui, mais on dit que \u00e7a fait partie de la Cor\u00e9e avec la 7\u00e8me, c'est joli, mais dans la musique classique justement cette m\u00eame note, consid\u00e9r\u00e9e comme une dissonance parce qu'elle n'est pas dans l'accord qu'on joue en m\u00eame temps leur est mineur. \r\nD'accord, alors c'est l\u00e0 qu'on appelle cette note une appoggiature et \u00e7a demande \u00e0 \u00eatre r\u00e9solus comme \u00e7a. \r\nEn descendant, si c'est une appoggiature sup\u00e9rieur et en montant, c'est une appoggiature inf\u00e9rieur, c'est ce qu'il y a dans le morceau de de week- end, \u00e7a fait comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [91%] :\r\nC'est juste la note qui est qu'on rajoute un peu, j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [89%] :\r\nJustement, mais c'est notes qui appara\u00eet \u00e0 un moment crucial, c'est sur un temps fort, c'est-\u00e0-dire qu'on entend au moment o\u00f9 on pose l'accorderez \u00e7a fait comme \u00e7a donc. \r\nEt apr\u00e8s il fait encore. \r\nEt il insiste bien sur cette note, alors on trouve cette m\u00eame appoggiature sup\u00e9rieur chez Satie, par exemple, l\u00e0 vous allez l'entendre comme \u00e7a. \r\nDans la valse d'Am\u00e9lie Poulain qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure, l\u00e0 elle se trouvera sur ces notes l\u00e0. \r\nDans la pop, il y a des tubes qui utilisent cet effet d'appoggiature par exemple glorieux c'est Andreas Johnson, ici on a une appoggiature sup\u00e9rieur comme dans le morceau de week- end, elle se situera ici, alors je prends mon petit piano. \r\nEt vous allez l'entendre dans la version chant\u00e9e. \r\n\u00e7a fait donc il y a comme une sorte une frottements il y a aussi une dans le 1er tube de Calogero en apesanteur, je prends des exemples, parce que tout le monde conna\u00eet ses trucs, c'est le catalogue pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des cette fois, c'est une appoggiature inf\u00e9rieur \u00e0 car se r\u00e9sout, elle se r\u00e9sout en montant comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [85%] :\r\n\u00e7a fait la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [82%] :\r\nBient\u00f4t Moulinex utilise une appoggiature dans la musique de c'est un moment hein, et l\u00e0 il jouait vraiment avec ce ce frottement visant un accord de de famine. \r\nEncore un exemple Gainsbourg faisait de m\u00eame dans la vase de m\u00e9lodies en 1970 l\u00e0 aussi une appoggiature m\u00eame une dizaine \u00e0 une pr\u00e9c\u00e9dente mais qui est pas la m\u00eame hauteur, c'est pas une appoggiature avec une 9\u00e8me c'est avec une autre, un autre intervalle mais juste apr\u00e8s, vous retrouvez cette m\u00eame note qu'on a dans le week- end, \u00e9coutez bien, je sais pas si vous avez rep\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [75%] :\r\nLe quota Tom. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:25) [87%] :\r\nTintin, apr\u00e8s il y a la la r\u00e9soudre un autre bel exemple cette fois avec un accord majeur, l'appoggiature sup\u00e9rieur de Yesterday, je sais pas si vous avez remarqu\u00e9 mais le morceau des Beatles commence par une note une dissonance avec un accord majeur et, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [98%] :\r\nComme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [85%] :\r\nBen c'est une une appoggiature avec en jazz on appellerait \u00e7a une 9\u00e8me ou une seconde, j'ai gard\u00e9 meilleur pour la fin, hein, un morceau qui s'appuie sur un bel accord de 9\u00e8me alors je sais pas si c'est r\u00e9ellement une appoggiature dans ce cas -l\u00e0, mais j'avais envie de m\u00eame de le faire \u00e9couter puisque l'on n'a pas arr\u00eat\u00e9 d'\u00e9couter des morceaux qui avait si vous l'avez compris une 19 le 10 9\u00e8me des secondes, alors on va pouvoir, \u00e0 \u00e9couter ce ce cette derni\u00e8re extrait c'est sorti en 97 et je le fais \u00e9couter passe comme \u00e7a, on peut terminer une Cor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:12) [54%] :\r\nEncore va. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:17) [54%] :\r\nParce que \u00e7a se bien jeter car le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [86%] :\r\nSi je vais ce ce morceau, c'est parce qu'on se rend pas compte \u00e0 quel point ce tube absolument comment dire kitsch et et qui para\u00eet stupide \u00e9tant fait avec des harmonies avec une 9\u00e8me on finit vraiment avec un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:43) [84%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 commence plut\u00f4t la m\u00e9lodie avait quelque chose d'assez surprenant le c'est c'est c'est. \r\nC'est c'est vraiment y eu des accords et des notes de couleur avec une appoggiature quasiment, donc je voulais souligner 2Be3, bravo \u00e0 ce que vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:58) [95%] :\r\nBeaucoup plus complexe que \u00e7a a l'air merci Pierre-Do. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-12T16:21:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52C4B6B3-5A6C-446D-8031-8AD9D369CCFB", "internalArchiveId": "52C4B6B3-5A6C-446D-8031-8AD9D369CCFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - \"Velib\": une trag\u00e9die commune", "publicationDate": "2018-04-12T00:00:00Z", "summary": "Le v\u00e9lo en libre-service est devenu l'objet d'une bataille commerciale et de tensions politiques en Suisse ces derni\u00e8res semaines. Des soci\u00e9t\u00e9s lancent des \"free floating\", des v\u00e9los sans bornes d'attache, qui cr\u00e9ent une concurrence et menacent de saturer les villes.\r\n\r\n* * Alter Eco - \"Velib\": une trag\u00e9die commune  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n\u00ab\u00a0VELIB'\u00a0\u00bb\u00a0: UNE TRAGEDIE COMMUNE \r\nSPONSOR\r\n***A 7h24, on vous retrouve Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\nMardi, vous nous parliez des trains de nuit.. \r\nce matin, on va \u00e9voquer le v\u00e9lo avec vous\r\nLe v\u00e9lo en libre-service plus pr\u00e9cisemment.. \r\nParce qu'il est devenu l'objet d'une bataille commerciale et de tensions politiques... \r\nEn France.. mais aussi en Suisse... ces derni\u00e8res semaines. \r\nLe printemps est l\u00e0.On y est, c'est parti, les belles balades en famille. Et vous les pi\u00e9tons, et bien vous allez encore vous faire renverser par un touriste, g\u00e9n\u00e9ralement un perchiste \u00e0 selfie qui monte sur un v\u00e9lo pour la premi\u00e8re fois de sa vie et qui a choisi de le faire au bord du lac, l\u00e0 o\u00f9 c'est bien blind\u00e9 de monde. \r\nVoil\u00e0 pour le d\u00e9cor. \r\nMais cet engin dangereux et tr\u00e8s lourd, ce v\u00e9lo en libre-service, il est au coeur d'une impitoyable guerre de position... Un vrai strat\u00e9go mondial.. Je n'exag\u00e8re qu'un tout petit peu\u00a0: \r\nVous avez sans doute d\u00e9j\u00e0 entendu parler de ces start-up qui gonflent \u00e0 vue d'oil et l\u00e8vent des milliards de dollars en Chine. Une bulle est d'ailleurs en train d'\u00e9clater.\u00a0 \r\n***RELANCE\u00a0: Vous me parlez de ballades en famille.. et d'une guerre de position.. \r\nQuel est le probl\u00e8me exactement\u00a0?\r\nLa Suisse, comme Paris, subit depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re l'arriv\u00e9e inopin\u00e9e de nouveaux acteurs sur le terrain des v\u00e9lib classiques\u00a0: des soci\u00e9t\u00e9s qui lancent de free floating, des v\u00e9los.sans bornes d'attaches qui cr\u00e9ent une concurrence, menacent de saturer la ville. Mais surtout cr\u00e9ent la pagaille\u00a0: d\u00e9pr\u00e9dation, vols, v\u00e9los abandonn\u00e9s. \u00e0 Paris ou ailleurs comme aux, aux Etats-Unis.\r\nEt c'est l\u00e0 o\u00f9 je veux en venir ce matin\u00a0: cette pagaille et ces d\u00e9pr\u00e9dations, on peut les regarder \u00e0 travers un ph\u00e9nom\u00e8ne social tr\u00e8s connu.. On l'appel\u00e9 la \u00ab\u00a0trag\u00e9die des communs\u00a0\u00bb. \r\n***RELANCE\u00a0: Vous faites dans la trag\u00e9die, maintenant. \r\nExpliquez-vous, \u00e7a devient obscur. \r\nC'est tr\u00e8s simple\u00a0: la \u00ab\u00a0trag\u00e9die des communs\u00a0\u00bb, c'est le titre d'un article publi\u00e9 en 1968 dans la revue Science par un biologiste am\u00e9ricain, Garett Hardin. Hardin d\u00e9veloppe une th\u00e9orie qui va faire r\u00e9f\u00e9rence dans l'\u00e9cologie et plus tard l'\u00e9conomie. \r\nPour la faire court\u00a0: la propri\u00e9t\u00e9 commune d'une ressource nous m\u00e8ne toujours \u00e0 la ruine de cette ressource. Comme les individus ne peuvent pas s'entendre, alors il faut g\u00e9rer cette ressource soit par l'Etat pour les uns, soit par le libre-march\u00e9 pour les lib\u00e9raux. \r\nOn retrouve \u00e7a dans le v\u00e9lopartage\u00a0: les individus maximisent leur profit \u00e0 court terme plut\u00f4t que de s'occuper du bien commun. On emprunte le v\u00e9lo, on le laisse n'importe o\u00f9, on le d\u00e9grade, on s'en fiche car on externalise notre responsabilit\u00e9. R\u00e9sultat, le bien commun, l'espace public, en souffre. \r\nEt des start-up retirent leurs v\u00e9los face aux d\u00e9pr\u00e9dations, les villes Les villes qui avaient test\u00e9 les v\u00e9los en\u00a0free floating\u00a0r\u00e9trop\u00e9dalent. \r\n***RELANCE\u00a0: Le v\u00e9lopartage est un bien commun qui court \u00e0 sa perte\u00a0?\r\nA premi\u00e8re vue, il donne raison \u00e0 Hardin. Mais depuis cinquante ans, cette th\u00e9orie, apr\u00e8s avoir fa\u00e7onn\u00e9 une partie de la pens\u00e9e \u00e9conomique, est remise en question. \r\nA commencer par Eleanor Ostrom, qui avait re\u00e7u le Nobel d'\u00e9conomie en 2009...Elle avait montr\u00e9 que les ressources peuvent \u00eatre g\u00e9r\u00e9e par des communaut\u00e9s d'utilisateurs, \u00e0 condition que ces utilisateurs puissent s'organiser collectivement. \r\nEt aujourd'hui, c'est bien le probl\u00e8me d\u00e9nonc\u00e9 dans le v\u00e9lopartage\u00a0: les usagers, qu'ils soient des citadins ou des touristes en goguette, ne seraient pas assez impliqu\u00e9s dans l'organisation du v\u00e9lopartage. \r\nSON \r\nEux aussi ils avaient d\u00e9j\u00e0 des probl\u00e8mes \u00e0 v\u00e9lo.. \r\n***EXTRO :  La trag\u00e9die du v\u00e9lib' et la Grande Vadrouille, merci Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.", "durationSec": 185, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9480531", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - \"Velib\": une trag\u00e9die commune", "Alter Eco (vid\u00e9o) - \"Velib\": une trag\u00e9die commune", "Alter Eco - \"Velib\": une trag\u00e9die commune / LME_2018-04-12T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - \"Velib\": une trag\u00e9die commune / LME_2018-04-12T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Le v\u00e9lo en libre-service est devenu l\u2019objet d\u2019une bataille commerciale et de tensions politiques en Suisse ces derni\u00e8res semaines. Des soci\u00e9t\u00e9s lancent des \"free floating\", des v\u00e9los sans bornes d\u2019attache, qui cr\u00e9ent une concurrence et menacent de saturer les villes.", "Le v\u00e9lo en libre-service est devenu l\u2019objet d\u2019une bataille commerciale et de tensions politiques en Suisse ces derni\u00e8res semaines. Des soci\u00e9t\u00e9s lancent des \"free floating\", des v\u00e9los sans bornes d\u2019attache, qui cr\u00e9ent une concurrence et menacent de saturer les villes.", "Le v\u00e9lo en libre-service est devenu l\u2019objet d\u2019une bataille commerciale et de tensions politiques en Suisse ces derni\u00e8res semaines. Des soci\u00e9t\u00e9s lancent des \"free floating\", des v\u00e9los sans bornes d\u2019attache, qui cr\u00e9ent une concurrence et menacent de saturer les villes."], "variantIds": ["ece-9463346", "ece-9463328"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:01Z", "speechToTexts": ["18.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAlter \u00e9co avec la fiduciaire BD au revendeurs de logiciels de gestion Abacus 7 heures 24 sur la premi\u00e8re, c'est l'heure de Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs mardi, Fr\u00e9d\u00e9ric, vous nous parliez des trains de nuit ce matin on va \u00e9voquer le v\u00e9lo avec vous le v\u00e9lo en libre- service, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, parce qu'il est devenu l'objet d'une bataille commerciale et de tensions politiques en France mais aussi en Suisse, ces derni\u00e8res semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nBen, la saison commence \u00e0 le printemps est l\u00e0, on y est, c'est parti, les belles balades en famille et vous les pi\u00e9tons, vous allez encore vous faire renverser par un perchiste \u00e0 selfie qui monte sur un v\u00e9lo pour la premi\u00e8re fois de sa vie et qui a choisi de le faire au bord du lac, l\u00e0 o\u00f9 c'est bien blind\u00e9 de monde, voil\u00e0 pour le d\u00e9cor, mais cet engin de la discorde ce v\u00e9lo en libre service, il est au coeur d'une impitoyable guerre de position Un vrai strat\u00e9gique au Mondial, je n'exag\u00e8re, qu'un tout petit peu, vous avez sans doute d\u00e9j\u00e0 entendu parler de ces Start-Up qui gonflent \u00e0 vue d'oeil et l\u00e8vent des milliards de dollars en Chine : une bulle et d'ailleurs en train d'\u00e9clater. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [89%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric, vous nous parlez de ballades en famille et puis d'une guerre de position, c'est quoi le probl\u00e8me exactement avec ses v\u00e9los. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [92%] :\r\nEh bien au d\u00e9but, dans le public, \u00e7a passe, Raymond, comme on dit, le web, le v\u00e9lo, le V\u00e9lib arrive, c'est une belle histoire et puis la Suisse comme Paris ou d'autres villes subissent depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'arriv\u00e9e de nouveaux acteurs le fruit flottille des v\u00e9los sans bornes qui apporte une concurrence et du vandalisme, h\u00e9 ben c'est l\u00e0 exactement o\u00f9 je veux en venir ce matin ce chaos, on peut le regarder \u00e0 travers un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s connu un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on appelle la trag\u00e9die des communs, vous faites dans la trag\u00e9die expliquez -nous \u00e7a devient carr\u00e9ment obscur ah c'est tr\u00e8s simple : la trag\u00e9die des communs, c'est le titre d'un article publi\u00e9 en 1968 dans la revue Science par un biologiste am\u00e9ricain Garrett Harding Hardin d\u00e9veloppe une th\u00e9orie qui va faire r\u00e9f\u00e9rence dans l'\u00e9cologie, et plus tard dans l'\u00e9conomie, alors pour la faire courte la propri\u00e9t\u00e9 commune d'une ressource nous m\u00e8ne toujours \u00e0 la ruine de cette ressource, comme les individus ne peuvent pas s'entendre, il faut g\u00e9rer cette ressource soit par l'\u00c9tat pour les uns, soit par le libre- march\u00e9 pour les autres, on retrouve \u00e7a dans le v\u00e9lopartage les individus maximise leur profit \u00e0 court terme plut\u00f4t que de s'occuper du bien commun, on vole les v\u00e9lo on les maltraite en face, face aux d\u00e9pr\u00e9dations des Start-Up retirent leurs v\u00e9los les villes r\u00e9trop\u00e9dalage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [92%] :\r\nEt donc \u00e7a veut dire si je vous suis bien, que le v\u00e9lopartage est un bien commun, et que donc il court \u00e0 sa perte, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [92%] :\r\nPremi\u00e8re vue il donne raison \u00e0 Gareth Harding, mais depuis 50 ans cette th\u00e9orie est remise en question, \u00e0 commencer par Eleanor Ostrom, qui avait re\u00e7u le Nobel d'\u00e9conomie en 2009, elle, elle avait montr\u00e9 que les ressources peuvent \u00eatre g\u00e9r\u00e9e par les utilisateurs, mais \u00e0 condition qu'ils puissent s'organiser collectivement et aujourd'hui, c'est bien le probl\u00e8me d\u00e9nonc\u00e9 dans plusieurs villes, qui ont connu ce fiasco les usagers qu'ils soient des citadins ont des touristes en goguette ne seraient pas assez impliqu\u00e9s dans l'organisation du v\u00e9lopartage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [69%] :\r\nQu'puisse parleront fait indiquant j'cha\u00eene qui a chant\u00e9 par Paul pour aller plus vite, vous avez garder le mien qui marche pas, moi, je vais prendre le votre assaillants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [83%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est parce que, eux aussi, ils avaient d\u00e9j\u00e0 des probl\u00e8mes de v\u00e9lo la trace strat\u00e8ges trag\u00e9die dit V\u00e9lib et la Grande Vadrouille j'en bafouille merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric alter \u00e9co avec la fiduciaire BD au revendeurs de logiciels de gestion Abacus Bernhard. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-12T05:52:13Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8AE7F28F-FEC6-4446-A4A0-AB4259687571", "internalArchiveId": "8AE7F28F-FEC6-4446-A4A0-AB4259687571", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: Thierry Lhermitte perd la t\u00eate", "publicationDate": "2018-04-12T00:00:00Z", "summary": "Dans \"La finale\", le com\u00e9dien fran\u00e7ais est Roland Verdi, un grand-p\u00e8re frapp\u00e9 d'Alzheimer qui ne se souvient de rien depuis la finale de la coupe du monde de football, en 1998. Un p\u00e9riple autoroutier va le rapprocher de son petit-fils. \r\nUn r\u00f4le inhabituel pour Thierry Lhermitte qui \u00e9voque ce film au micro de Rafael Wolf.", "durationSec": 393, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9448309", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: Thierry Lhermitte perd la t\u00eate / VER_2018-04-12T16:35:45_cinema-thierry-lhermitte-perd-la-tete", "Vertigo du 12.04.2018"], "alternativeSummary": ["Dans \"La finale\", le com\u00e9dien fran\u00e7ais est Roland Verdi, un grand-p\u00e8re frapp\u00e9 d\u02b9Alzheimer qui ne se souvient de rien depuis la finale de la coupe du monde de football, en 1998. Un p\u00e9riple autoroutier va le rapprocher de son petit-fils. \n\nUn r\u00f4le inhabituel pour Thierry Lhermitte qui \u00e9voque ce film au micro de Rafael Wolf."], "variantIds": ["ece-9448309"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:53:04Z", "speechToTexts": ["20.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [81%] :\r\n\u00e7a va durer combien de temps ce truc -l\u00e0, il ne peut pas sur Canal flotte Jean-Baptiste son grand- p\u00e8re, il faut toujours savoir o\u00f9 il est, ou Tori qui commence \u00e0 avoir, Roland, on se conna\u00eet le cin\u00e9matographe je connais scolaire dans Vertigo, on se conna\u00eet Roland Marco une conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [91%] :\r\nRafa\u00ebl Wolf, bonjour bonjour Christine sorti hier dans les salles romandes la finale r\u00e9v\u00e8le un Thierry Lhermitte inhabituel, il est Roland Verdi un grand- p\u00e8re oui un grand- p\u00e8re frapp\u00e9 d'Alzheimer, qui se souvient de rien depuis la finale de Coupe du monde de football en 1998 oui, l'histoire est celle de cet ancien restaurateur qui vit chez sa fille, son beau-fils et ses petits-enfants, depuis qu'il perd la boule, donc c'est un papy ing\u00e9rable capable de de sortir des pics x\u00e9nophobes et misogynes, en toute innocence et \u00e0 cause d'un concours de circonstances, il se retrouve sur la route avec J-B son petit-fils qui doit absolument se rendre \u00e0 Paris pour jouer une finale de basket le p\u00e9riple va les pousser \u00e0 se conna\u00eetre, \u00e0 s'apprivoiser, c'est le fil rouge de ce film v\u00e9ritablement interg\u00e9n\u00e9rationnelle, Thierry Lhermitte, devait venir \u00e0 Gen\u00e8ve pour accompagner la finale, les gr\u00e8ves en France l'ont paralys\u00e9 \u00e0 Paris, j'ai pu tout de m\u00eame le joindre par t\u00e9l\u00e9phone, je vais demander comment il avait abord\u00e9 la question de la maladie d'Alzheimer pour incarner son personnage. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:08) [87%] :\r\nJ'ai demand\u00e9 \u00e0 rencontrer quelqu'un qui \u00e9tait \u00e0 ce stade de la maladie puisque c'est une maladie \u00e9volutive et donc on a rencontr\u00e9 avec le metteur en sc\u00e8ne de p\u00e8re d'un copain qui \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce stade -l\u00e0, et \u00e7a m'a beaucoup \u00e9clair\u00e9, \u00e7a m'a donn\u00e9 l'empathie surnomme pour le personnage, pour moi le le football perturbe pas, puis j'ai d\u00fb pas une impression de comprendre un petit peu ce qui se passait dans sa t\u00eate c'est quand c'est bien \u00e9crit, c'est pas tr\u00e8s difficile, c'est quand c'est mal, explique c'est difficile interpr\u00e9ter ce roumain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [91%] :\r\nOn sait que vous avez aussi vous- m\u00eame une forme d'amn\u00e9sie des visages par exemple est -ce que c'est quelque chose, forc\u00e9ment qui vous inspirent, qui vous permet aussi d'apporter un peu plus de justesse \u00e0 ce personnage est pas juste \u00eatre dans la performance d'un acteur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:45) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre aussi quand j'ai vu le le voil\u00e0 l'auteur ce copain je comprenais qui comprenaient pas trop ce qu'on de quoi on parlait mais qui ne voulait pas avoir l'air de non plus, donc, qui r\u00e9pondait elle beaucoup d'affirmations un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais horreur une discussion un peu d\u00e9cousu mais enfin voil\u00e0, j'avais l'impression de comprendre mais moi effectivement qui reconna\u00eet pas tr\u00e8s bien le visage, je vois bien ce que je fais quand je reconnais pas les gens, ben je fais semblant comme tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [85%] :\r\nEn fait, c'est aussi le travail de acteur quelque part faire semblant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:14) [84%] :\r\nVoil\u00e0 exactement refuse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:16) [87%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [81%] :\r\nTu cherche Jalal voulait faire une omelette avec une brosse \u00e0 dents l'humour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [91%] :\r\nC'est du film pass\u00e9 assez particulier, on voit aussi beaucoup d'humour, \u00e0 travers ce personnage qui est pas \u00e9vident non plus dans certains films qu'on a pu voir sur le sujet, \u00e7a vient du sc\u00e9nario, vous avez aussi une latitude pour \u00e9crire vos dialogues. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:33) [90%] :\r\nSoldats du sc\u00e9nario et puis on a rajout\u00e9 des trucs, le temps, certains ont \u00e9t\u00e9 le, d'autres ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s il y a eu beaucoup de coups par rapport \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9, comme on s'entendait bien que metteur en sc\u00e8ne que l'on on \u00e9tait sur la m\u00eame longueur d'onde que moi j'avais l'impression de comprendre le personnage, il \u00e9tait tr\u00e8s heureux de nous laisser d\u00e9border des sc\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [90%] :\r\nL\u00e0 on parle beaucoup d'Alzheimer mais finalement la le vrai sujet du film, c'est pas du tout \u00e7a, on voit que c'est vraiment \u00e7a parle d'un rapprochement entre g\u00e9n\u00e9rations, entre votre personnage et celui de son petit-fils JB est ce que vous avez vu \u00e0 travers ce rapprochement quelque part aussi la m\u00e9taphore de bas de l'histoire de France qui s'ignorent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:10) [87%] :\r\nDisons que, pour lui, pour illustrer ce rapprochement entre g\u00e9n\u00e9rations Valdes, les sc\u00e9naristes, ils ont pris effectivement de France qui s'ignorent, avec 2 \u00e2ges diff\u00e9rents, les sports diff\u00e9rents, voil\u00e0, ils ont fait expr\u00e8s de ne mette un peu les personnages, aux antipodes de la France sur les origines diff\u00e9rentes aussi, voil\u00e0 un an, c'\u00e9tait bel et bien vu c'est expr\u00e8s et puis vous avez raison, aussi, sur le fait que la finale de 98 c'\u00e9tait un moment justement d'union nationale en France et depuis \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 beaucoup Marc Cherki a pas eu d'autres \u00e9v\u00e9nements similaires parce que depuis Balladur, il y a eu les attentats. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:48) [67%] :\r\nBah change. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:51) [88%] :\r\nJe crois qu'apr\u00e8s avoir vu \u00e7a, on peut mourir tranquille, enfin le plus tard possible, mais on peut c'est super bien \u00e0 quel biais \u00e0 hauteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [87%] :\r\nJ'ai lu aussi quelque part que le r\u00e9alisateur, vous avez sugg\u00e9r\u00e9 de vous inspirer un peu du personnage de Thierry Roland, donc voil\u00e0 ce commentateur sportif pour le c\u00f4t\u00e9 justement un tout petit peu misogyne et raciste, votre personnage c'est vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:12) [86%] :\r\nOui c'est vrai oui ben c'est celle de celui qui a \u00e9t\u00e9 un peu l'inspiration du personnage, ce Thierry Roland qui \u00e9t\u00e9 beaucoup aim\u00e9 des Fran\u00e7ais qui regard\u00e9 le foot et en m\u00eame temps, qui \u00e9tait quand m\u00eame qui disait des trucs qu'on ne peut plus dire aujourd'hui avec une inconscience incroyable et beaucoup de gentillesse aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [94%] :\r\nMais, d'autant qu'il y a rien qui ressemble plus \u00e0 un Cor\u00e9en qu'un autre Cor\u00e9en certains un footballeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [87%] :\r\nJe voulais aborder aussi un petit peu, c'est c'est chronique sant\u00e9 que vous faites sur France Inter depuis janvier 2018, vous \u00eates tr\u00e8s concern\u00e9, en tout cas par des questions scientifiques ou m\u00e9dicales, pas mal de temps, vous \u00eates impression d'avoir un peu rat\u00e9 votre vocation scientifique quelque part. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:48) [89%] :\r\nNon, non, non, mais j'aime bien, je coche content d'avoir l\u00e0 l'occasion de conna\u00eetre des gens extraordinaires de faire partager mon int\u00e9r\u00eat pour la science et pour la recherche m\u00e9dicale, je regrette d'avoir appris si tard, j'aurais aim\u00e9 apprendre plus t\u00f4t mais bon voil\u00e0, je me suis toujours int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la science, mais l\u00e0, du coup, \u00e7a me fait conna\u00eetre plus de choses quoi l\u00e0, forc\u00e9ment, puisque je rencontre des gens extraordinaires, je parle de sujets assez pointus donc voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a me fait rentrer dans de plus profond\u00e9ment dans les sujets que j'aurais aim\u00e9 conna\u00eetre plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:19) [88%] :\r\nEt les tatouages alors expliquez -moi un peu cette passion r\u00e9cente. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:24) [82%] :\r\nThe tatouage quand on attend, on a tourn\u00e9 le principe pacifique, je crois que \u00e7a passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 en 30 ans \u00e0 et \u00e0 Tahiti pendant, on a \u00e9t\u00e9 l\u00e0- bas pendant 3 mois il y a des tatouages partout, tout le monde se fait tatouer ben voil\u00e0 il cite en c'\u00e9tait peut-\u00eatre lui aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [89%] :\r\nMais quand m\u00eame un tatouage sur les fesses avec une tortue des \u00e9toiles autour, ses paroles. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:41) [86%] :\r\nNon, non, c'est pas rien, c'\u00e9tait tr\u00e8s symbolique, les gens que j'aimais la famille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:46) [96%] :\r\nLes \u00e9toiles donc et la tortue. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:47) [83%] :\r\nC'est la sagesse, c'est \u00e7a, sommes de la sagesse, donc j'esp\u00e8re en avoir un petit peu de \u00e7a, \u00e7a marchait tr\u00e8s moyennement mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:55) [77%] :\r\nEt pourquoi les fesses. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:56) [88%] :\r\nQuand on est acteur, c'est quand m\u00eame pratique, \u00e7a se consomme se voit pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:00) [75%] :\r\nSelon l'agent de films que je ne pas qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [81%] :\r\nUne famille, c'est comme une \u00e9quipe, si on veut tout le monde gagne : faut pas jouer, p\u00e8re. \r\nIl m'a pas laiss\u00e9 sur le banc oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [86%] :\r\nMerci infiniment Rafa\u00ebl Wolf vous avez pos\u00e9 les bonnes questions, c'est pourquoi les fesses, c'est la question \u00e0 poser br\u00fblait les l\u00e8vres c'est l'\u00e9l\u00e8ve \u00e7a va Thierry Lhermitte, la finale, c'est \u00e0 voir actuellement au cin\u00e9ma : Belle soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-12T16:02:51Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-335F93A4-C84B-4262-97A0-05F22DB52AAB", "internalArchiveId": "335F93A4-C84B-4262-97A0-05F22DB52AAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Denis Lavant, au Th\u00e9\u00e2tre 2.21 \u00e0 Lausanne", "publicationDate": "2018-04-12T00:00:00Z", "summary": "Denis Lavant, com\u00e9dien de th\u00e9\u00e2tre et de cin\u00e9ma, figure embl\u00e9matique des films de L\u00e9os Carax, est \u00e0 l'affiche de la pi\u00e8ce \"Monarques\" de Philippe Rahmy \u00e0 voir au Th\u00e9\u00e2tre 2.21 du 13 au 29 avril 2018 \u00e0 Lausanne. L'histoire fait vivre une myst\u00e9rieuse co\u00efncidence historique, g\u00e9ographique et biographique. La grande Histoire d'un jeune Juif meurtrier d'un diplomate nazi \u00e0 Paris, en 1938, et la petite histoire d'un jeune arabe frappant \u00e0 mort un diplomate russe \u00e0 Paris, en 1983. La conception et mise en sc\u00e8ne est sign\u00e9e Sophie Kandaouroff. \r\nSophie Kandaouroff et Denis Lavant sont les invit\u00e9s de Christine Gonzalez.", "durationSec": 2533, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9448305", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Denis Lavant, au Th\u00e9\u00e2tre 2.21 \u00e0 Lausanne / VER_2018-04-12T16:30:45_l-invite-denis-lavant-au-theatre-2-21-a", "Vertigo du 12.04.2018"], "alternativeSummary": ["Denis Lavant, com\u00e9dien de th\u00e9\u00e2tre et de cin\u00e9ma, figure embl\u00e9matique des films de L\u00e9os Carax, est \u00e0 l'affiche de la pi\u00e8ce \"Monarques\" de Philippe Rahmy \u00e0 voir au Th\u00e9\u00e2tre 2.21 du 13 au 29 avril 2018 \u00e0 Lausanne. L'histoire fait vivre une myst\u00e9rieuse co\u00efncidence historique, g\u00e9ographique et biographique. La grande Histoire d\u02b9un jeune Juif meurtrier d\u02b9un diplomate nazi \u00e0 Paris, en 1938, et la petite histoire d\u02b9un jeune arabe frappant \u00e0 mort un diplomate russe \u00e0 Paris, en 1983. La conception et mise en sc\u00e8ne est sign\u00e9e Sophie Kandaouroff. \n\nSophie Kandaouroff et Denis Lavant sont les invit\u00e9s de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-9448305"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:53:05Z", "speechToTexts": ["20.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [80%] :\r\nPour la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [88%] :\r\nBonjour, Denis Lavant, bonjour, vous serez sur la sc\u00e8ne du de 21 \u00e0 Lausanne d\u00e8s demain et cela jusqu'au 29 avril dans la pi\u00e8ce monarque une pi\u00e8ce tir\u00e9e du roman de l'\u00e9crivain Philippe Rami d\u00e9c\u00e9d\u00e9, je le disais il y a, il y a 6 mois ici en Suisse l'est atteint de la maladie, des odeurs et Denis Lavant, vous incarnez Philippe Rami sur sc\u00e8ne, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [87%] :\r\nNon, on s'est loup\u00e9 de peu quoi c'est c'est un projet qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 par Sophie Kandaouroff \u00e0 ma gauche, avant la mort de Philippe Brami et donc j'aurais pu le rencontrer cens\u00e9ment mais comme j'ai vraiment commenc\u00e9 \u00e0 prendre pied ici \u00e0 Lausanne et j'ai peu sur le projet ah ben Hammam immerg\u00e9 dans le projet que il y a depuis un mois et demi, donc c'\u00e9tait trop tard, mais malgr\u00e9 tout, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le parce que je l'impression de rencontrer mais comme quoi les \u00e9crits \u00e7a ben si, quand m\u00eame \u00e7a, il y a de la personnalit\u00e9 des auteurs qui sont l\u00e0, j'ai ma gueule et puis du coup en plus si c'est quand m\u00eame assez \u00e9tonnant parce que je suis log\u00e9 dans un appartement qui lui appartenait et et donc y a sa biblioth\u00e8que qui a ses livres avec des fois des notes sur absolument \u00e0 avoir avec les monarques donc sur hant\u00e9 en fait se joue un plein un n\u00e8gre va chanter par un \u00e9crivain qui m\u00eame \u00e9crit un roman dans lequel il est hant\u00e9 par un \u00e9v\u00e9nement qui s'est pass\u00e9 en 1938. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:27) [83%] :\r\nQu'est ce que vous recevez de lui dans cet appartement et \u00e7a c'est positif, heureusement, parce que les premi\u00e8res ann\u00e9es, j'ai eu un peu peur que son fant\u00f4me qui venait Vienne me gratter des poules ou comme \u00e7a me chatouille pendant que je dormais mais non, \u00e7a on cohabite tr\u00e8s bien comment les fant\u00f4mes monarque on enfin des fant\u00f4mes absolument \u00e7a pas mal de fant\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [88%] :\r\nMonarque ces ces 2 histoires en une une qui se d\u00e9roule en 1938 et l'autre en 1983 les chiffres d'ailleurs de 38 et 83 se r\u00e9pondent en miroir et il y a un c\u00f4t\u00e9 en 38, l'histoire d'un jeune juif polonais Herschel Greenspan qui qui assassina un attach\u00e9 d'ambassade d'Allemagne preuve encore la nuit de cristal et puis une autre histoire, celle de 83 o\u00f9 Philippe Rami jeune 83 84. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:10) [84%] :\r\n\u00e0 80 cas je sais pas si vous tout d\u00e9voiler, alors je m'arr\u00eate l\u00e0, vous et moi, non, non, mais j'ai quand m\u00eame un poteau rose, si je puis dire, dans, dans, dans 6 soir, mais vous pouvez donner le pitch mais c'est c'est c'est je sais pas, oui, je ne sais quel moyen il y a quand m\u00eame comme le le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [88%] :\r\nIl a quand m\u00eame quelque chose, une enqu\u00eate qui, et qui, pour le spectateur, elle est myst\u00e9rieuse, il y a un vrai myst\u00e8re dans cette cet \u00e9cho entre ces 2 parcours qui semble \u00e0 2 p\u00f4les, l'un de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [91%] :\r\nEt pourtant, il y a un lien fait absolument et on le fera sur sc\u00e8ne avec vous, bonjour Sophie Kandaouroff jour c'est vous qui mettait en sc\u00e8ne et avait adapt\u00e9 le roman de Philippe Rami, je vous ai demand\u00e9 de venir nous parler quelques minutes parce que la gen\u00e8se du projet et tr\u00e8s int\u00e9ressante comment est -ce que tout a commenc\u00e9 pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:56) [88%] :\r\nMais c'est arriv\u00e9 de mani\u00e8re inattendue en fait c'\u00e9tait pas du tout pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 et c'est aussi \u00e7a qui est assez joli, moi j'ai rencontr\u00e9 Philippe Rami lors d'une r\u00e9sidence d'\u00e9criture, ce que je suis responsable d'une du ch\u00e2teau de la vie ni au chaque \u00e9t\u00e9 des \u00e9crivains du monde entier viennent en r\u00e9sidence pour \u00e9crire, Philippe a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9, il est arriv\u00e9 avec un d\u00e9fi, il nous a dit : voil\u00e0, j'ai 4 semaines je me suis mis au d\u00e9fi d'\u00e9crire le le 1er jet d'un nouveau roman et \u00e0 la fin de ces 4 semaines il a dit : \u00e7a y est, c'est bon et on a bu le champagne tous ensemble c'\u00e9tait monarque, c'\u00e9tait pas un monarque, \u00e7a s'appelait Herschel Herschel je crois uniquement, il y avait peut-\u00eatre un sous- titre et il m'avait vaguement parl\u00e9, on a pas lu le manuscrit nous a vaguement parl\u00e9 qu'il s'agissait du personnage de d'Herschel Greenspan, qui est un vrai personnage historique comme vous l'avez expliqu\u00e9 et quelques, quelques mois plus tard, j'ai simplement \u00e9crit \u00e0 Philippe en lui demandant des nouvelles, comment \u00e7a va -t-on manuscrit est -ce que \u00e7a avance, c'est ce que, et l\u00e0 il me r\u00e9pond qu'il est compl\u00e8tement bloqu\u00e9 et que il sait plus comment continuer les \u00e9v\u00e9nements du Bataclan avait eu lieu, il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise par rapport \u00e0 cette histoire de de, entre guillemets, de terroristes, m\u00eame si \u00e9videmment, le contexte est totalement diff\u00e9rent, et puis j'ai tout d'un coup et c'est certainement parce que j'avais, j'avais, j'avais d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 flash\u00e9 sur \u00e7a, sur sa proue j'avais ador\u00e9 b\u00e9ton b\u00e9ton arm\u00e9 je j'avais \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 parce qu'on avait pass\u00e9 beaucoup de soir\u00e9es ensemble \u00e0 parler la mani\u00e8re dont dont il s'exprimait son langage \u00e9tait aussi fascinant que \u00e7a sa langue \u00e9crite, donc j'avais de toute fa\u00e7on, sans doute \u00e0 l'int\u00e9rieur de moi une envie qui \u00e9taient \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente, mais je lui dis comme \u00e7a, revenons, c'est quand m\u00eame trop b\u00eate que que tu restes bloqu\u00e9 sur ce manuscrit est -ce que tu imagines imaginerait l'id\u00e9e d'une, je sais pas, d'une adaptation th\u00e9\u00e2trale et ce que je peux lire ton manuscrit est ce que peut-\u00eatre voil\u00e0 pas, essayons d'imaginer quelque chose comme \u00e7a, il me dit : c'est g\u00e9nial, parce que les rebelles avaient fait l'exp\u00e9rience th\u00e9\u00e2trale jusque -l\u00e0 si ce son 1er, recueil de po\u00e9sies, avait \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 \u00e0 la sc\u00e8ne \u00e0 la Cartoucherie, il avait assist\u00e9 \u00e0 \u00e7a et -ce je crois que c'\u00e9tait une un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9trange parce que, en rentrant en Suisse, il a, il a une crise de je ne sais pas comment on peut appeler \u00e7a de Quetta, vous voyez, il est tomb\u00e9 dans une sorte de semi- coma il est transport\u00e9 aux urgences, et il en a, il m'a dit j'Un jour j'\u00e9crirai l\u00e0- dessus mon rapport au th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 la longue, dites par un com\u00e9dien sur sc\u00e8ne, c'\u00e9tait quelque chose qu'il appr\u00e9hendait et m'a parl\u00e9 plus Time et on disait on rigolait, on nous irons et on se trouve, qu'on mettra aura une ambulance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:35) [81%] :\r\nCordon de 21 mois comme quoi c'est ou tr\u00e8s \u00e9trange, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 partir avant et l\u00e0 on puisse \u00e0 Sion, c'est oui, oui, oui, non, non, pas d'ironie, c'est vraiment parce qu'il y a tellement de signes, alors \u00e7a laisse, il y a, d'ailleurs \u00e7a tourne comme \u00e7a, m\u00eame s'il dit dans dans le texte un moment donn\u00e9, je ne crois pas aux signes qui se d\u00e9chire sur ce sommet de 2 sortes de sens. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:58) [92%] :\r\nEt moi je commence \u00e0 travailler sur ce sur ce 1er roman donc qui racontait que l'histoire d'Air China qui part d'Allemagne qui passe par la Belgique, qui arrive \u00e0 Paris, jusqu'au moment o\u00f9 il tire sur ce secr\u00e9taire d'ambassade, l'Allemagne et et je lis et je commence \u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 voir des images etc etc et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:19) [89%] :\r\nQuelque temps passe quelques mois parce je j'invite Philippe Praz, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'\u00e9tranger qui rentre en Suisse \u00e0 venir d\u00eener avec les \u00e9crivains qui \u00e9tait \u00e0 ce moment -l\u00e0 il arrive, on dit n'en parle pas du roman ni de l'adaptation et la fin du repas, il me dit Sophie, il faut que tu dis un truc, je lis jamais racont\u00e9 \u00e0 personne, qui \u00e9tait pas tout \u00e0 fait vrai parce qu'il avait \u00e9videmment compter quelques amis \u00e0 son \u00e9pouse, \u00e7a, je lui ai d\u00e9couvert par la suite, il dit voil\u00e0, si je m'int\u00e9resse autant aux personnages d'Herschel Chelsea, j'ai eu envie d'\u00e9crire sur ce personnage, c'est parce que moi quand j'\u00e9tais jeune \u00e9tudiant un peu fauch\u00e9 \u00e0 Paris mais est arriv\u00e9 un truc, j'ai accept\u00e9 lundi l'invitation \u00e0 aller boire de la bonne vodka chez un type que je vais rencontrer dans un caf\u00e9, ils m'invitent, etc, je le suis et au bout de quelques instants ce type se jette sur moi et tente de me violer et il me dit j'ai attrap\u00e9 une bouteille je bris\u00e9 et je l'ai frapp\u00e9 o\u00f9 je pouvais pour pour me d\u00e9fendre, j'ai fui dans la rue et quand je me suis retrouv\u00e9 dans la rue, il m'a dit : j'ai vu passer un camion avec le nom d'Herschel \u00e9crit dessus, quelques instants plus tard, j'ouvre le journal, je lis l'histoire de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 40 ans plus t\u00f4t encore un signe encore un signe, et il me dit : c'est incroyable, je me suis quand j'ai vu \u00e7a, je me suis c'est pas possible, il faudrait que j'\u00e9crive \u00e7a un jour, alors je sens Denis qui dit : mais pourquoi elle raconte tout voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:47) [80%] :\r\nIl pense que pas si vais jouer la pi\u00e8ce de conclusion, observe l'histoire elle est racont\u00e9e d\u00e9j\u00e0 dans la pr\u00e9sentation du spectacle d'abord accord les gens, c'est sur le site internet exactement donc c'est l\u00e0 que \u00e7a, c'est parce que je pense que le le le la po\u00e9sie est ailleurs, oui, ce qu'on raconte, les enjeux sont ailleurs, il y a aussi sont tu, ils sont d'ailleurs mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:06) [85%] :\r\nPour moi, il y a quand m\u00eame quelque chose qui se disent -ils au au fur et \u00e0 mesure de la pi\u00e8ce qui est d\u00e9j\u00e0 un patchwork comme \u00e7a une sorte de de slalom improbable \u00e0 2 \u00e9poques diff\u00e9rentes et qui appara\u00eet fa\u00e7on ravissante je dirais parce que c'est g\u00e9nial, moi, \u00e9crit comme \u00e7a, par touches sans savoir de quoi il est question, on sait que c'est \u00e7a sa soupe par ce 1er meurtre 2 en 38 Shell qui descend Ernst rate secr\u00e9taire de d'Allemagne pr\u00e8s nazi presque nazi quoi et il y a la le\u00e7on propose sa propre affaire, lui qui appara\u00eet dans un texte par Partouche comme \u00e7a, mais en principe, moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est que justement sa paresse Partouche et ici raconter \u00e0 la fin seulement par pas par le fant\u00f4me d'Herschel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:56) [86%] :\r\nMoi je connaissais l'histoire avant de doit pouvoir hier et il y avait tout \u00e0 d\u00e9couvrir, et \u00e7a, je voulais simplement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:00) [88%] :\r\nJe pas toujours que je vais donc la fin de l'histoire parce que, raconte Philippe me dit \u00e7a, mais moi je le regarde, je me raconte cette histoire, je dis : mais Philippe mais c'est c'est incroyable cette histoire, j'ai dit mais c'est \u00e7a que tu dois \u00e9crire, \u00e7a me paraissait \u00e9vident il me regarde avec ses grands yeux et hop il a disparu et un mois plus tard, je re\u00e7ois un nouveau manuscrit o\u00f9 il y avait, en effet, l'histoire d'Herschel cette histoire, mais alors beaucoup d'autres fils histoire de son p\u00e8re, de son grand- p\u00e8re, c'est devenu quelque chose de, de, de, un grand tissage absolument magnifique, qui est devenue justement monarque et moi je dis c'est magnifique pour ton roman parce qu'\u00e9videmment il continuait \u00e0 \u00e9crire son roman a travaill\u00e9 dessus pendant qu'on travaillait sur un dialogue, moi j'ai entre roman et th\u00e9\u00e2tre et moi j'ai dit je vais garder juste Herschel et Philippe et pour pour le projet th\u00e9\u00e2tral, ce que je vais adapter donc c'est vraiment un peu les gens qui connaissent le roman vont d\u00e9couvrir qu'un projet l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rent ou ou quand m\u00eame bien diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:56) [87%] :\r\nDenis Lavant, Sophie Kandaouroff, on se retrouve dans quelques instants le temps d'\u00e9couter Baloji soleil de vol tant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:10) [76%] :\r\nOn a donc partenaire de pas que la part de Lingolsheim, les partenaires et est un voil\u00e0 c'est et d'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:45) [69%] :\r\nMais en donne l'vie en taule, vous avez vu passer ma poubelle par le probl\u00e8me, \u00e7a va en carton pas sous le \u00e7a le kilowatt heure les d\u00e9bats, mais \u00e7a marche pas au terme la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:02) [69%] :\r\nCela oui comme pour les soldats \u00e9videmment nourrir chez chez Br\u00e9al, ainsi que par pour les phases de nuit quand ils finissent pendait au coll\u00e8ge on d\u00e8s maintenant L encore la comme d\u00e9bouch\u00e9, selon TF1 c'est chez Raymond j'ai marqu\u00e9 pour les. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:49) [83%] :\r\nChez vous. \r\nBon ceci \u00e7a que le roi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:17) [83%] :\r\nMarco Tarmo lact\u00e9e. \r\nSur mais on donne l'air de mouchards des 3 d\u00e9c\u00e8s dans l'\u00e9cole de fortune ont \u00e9t\u00e9 report\u00e9s, la part du g\u00e9n\u00e9rateur lors de sa le corps sur le cancer de catalyseur dans le Rh\u00f4ne, que des voyous au quoi et au poil, 3 de plus et moins 0, elle est pour neutraliser proposant c'est le temps d'essayer le mot : c'est \u00e0 cette seule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:54) [84%] :\r\nMaladie, extrait de son tout nouvel album concert ce soir \u00e0 frissons \u00e0 Fribourg, l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates n\u00e9 non Sophie Calle oui enfin absolument, vous mettez en sc\u00e8ne monarque oui je me renseigne bien savoir Aude de 21 jusqu'au 29 avril \u00e0 l'affiche Franck Michaud excellent Denis Lavant qui nous fait le plaisir d'avoir une l'excellent Franck Michaud, qui n'est pas l\u00e0 et et l'excellent Denis Lavant qui, par contre, elle a jusqu'\u00e0 17 heures 30 pourquoi Denis Lavant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:19) [88%] :\r\nAlors j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 jour \u00e0 Philippe Rami parce qu'au d\u00e9part on a beaucoup parl\u00e9, beaucoup \u00e9chang\u00e9 sur ce projet et je lui dis : bon \u00e7a va \u00eatre ton personnage sur sc\u00e8ne alors qui imaginerait tu me dire je sais je sais Denis Lavant c'\u00e9tait \u00e9vident et quand il y a prononc\u00e9 son g\u00e9nie mais c'est \u00e9vident, temps, on me bien s\u00fbr, pourquoi c'est \u00e9vident, mais c'est \u00e9vident parce qu'ils sont pas si nombreux, les grands com\u00e9diens qui sont capables de tenir des textes litt\u00e9raires c'est pas, c'est pas des dialogues c'est pas voil\u00e0 une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre classique, c'est extr\u00eamement difficile de, de, de rendre vivants organiques, voil\u00e0 un texte qui est \u00e9crit pour \u00eatre lu et et Denis et g\u00e9nialissime dans, dans, dans, voil\u00e0 il un voil\u00e0 mais c'est et la moustache a piment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:13) [86%] :\r\nEt \u00e7a m'a donn\u00e9 du fil \u00e0 retordre comme pourquoi parce que c'est pas d'en mati\u00e8re de th\u00e9\u00e2tre, moi j'adore la litt\u00e9rature, la po\u00e9sie, c'est et est extr\u00eamement po\u00e9tique comme \u00e9criture de fa\u00e7on tr\u00e8s dense, \u00e7a me fait pour me faire penser \u00e0 un auteur qui est un peu ce m\u00eame rapport \u00e0 quelque chose de profond\u00e9ment vuln\u00e9rable et bless\u00e9 en lui qui est ce grand po\u00e8te qui s'est fait d\u00e9zinguer en 14 18 E Peugeot Bousquet pas qui avait eu 3 quarts de sa vie sur une paralysie de tout le bas du corps et qui a \u00e9t\u00e9 ici justement \u00e7a son inertie physique et je trouve qu'il y a le rapport de de Philippe Rami \u00e0 l'\u00e9criture et quelque chose comme \u00e7a, qu'une sorte de de dualit\u00e9 dans l'essence d'une sorte de balance incroyable entre les diff\u00e9rentes valeurs diff\u00e9rentes choses entre la vie la mort entre des disparus ou les survivants tout temps \u00e7a existe autant et en m\u00eame temps c'est c'est ce que je faisais remarquer \u00e0 Sophie, au d\u00e9but, quand d'apprentissage du texte, c'est \u00e7a, mais c'\u00e9tait pour moi dur \u00e0 endosser parce qu'il y avait quelque chose qui peut avoir avec la la personnalit\u00e9 ou m\u00eame le le corps en 1000 morceaux, je suppose, de de Philippe qui, avec cette maladie des autres Vert qui a d\u00fb \u00eatre cass\u00e9e recoller et comme c'est une syntaxe qui des fois extr\u00eamement heurt\u00e9e, il faut recoudre qui fait de 2 choses qui est pas qui est pas dans un une fluidit\u00e9 du langage parl\u00e9 qui stylis\u00e9 mais qui est stylis\u00e9 avec \u00e7a, sa personnalit\u00e9 physique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:47) [93%] :\r\nEt \u00e7a a d\u00fb vraiment faire \u00e9cho \u00e0 votre mani\u00e8re d'envisager le le jeu puisque vous \u00eates un un com\u00e9dien du Coran. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:52) [85%] :\r\nCertes, il para\u00eet, oui, oui, forc\u00e9ment, quoi, pour moi, je vois pas non pas forc\u00e9ment, c'est si pour moi c'est un peu pl\u00e9onasme Matic mais bon s'a est -ce forc\u00e9ment un com\u00e9dien c'est c'est un corps d'abord de ce code de sortir du geste de sortir de la voix, il a dit peut \u00eatre travers\u00e9s par des \u00e9motions, mais c'est avant tout un corps qui est hant\u00e9 par des esprits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:18) [88%] :\r\nMonarque raconte aussi enfin raconte raconte la r\u00e9demption raconte les fant\u00f4mes, raconte la maladie mais raconte aussi la passion de Philippe Rami pour la litt\u00e9rature oui certes il raconte que les mots sont devenus son corps parle de corps et son corps \u00e0 lui, c'\u00e9tait les mots. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:38) [90%] :\r\nOui, en fait, c'est c'est les, les, les, les mots qui ont permis de plut\u00f4t encore plus que les mots ce que v\u00e9hiculent les mots comment les mots retentit sur l'imaginaire qui vont partout, permis de de se tenir debout et d'avancer dans la vie et \u00e7a c'est une chose que je me reconnais compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:55) [97%] :\r\nComme une colonne vert\u00e9brale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:57) [90%] :\r\nOui, comme une structure commune, une possibilit\u00e9 de une, une force, une v\u00e9ritable force de vie qu'on, c'est-\u00e0-dire qu'on on peut un fusil, moi j'ai connu \u00e7a tr\u00e8s t\u00f4t avec avec la po\u00e9sie apr\u00e8s c'est pas pour rien que je suis devenu com\u00e9dien et pas simplement circassiens ou mime ou danseurs comme j'aurais pu faire parce qu'il y a cette n\u00e9cessit\u00e9 de la parole et de la parole \u00e9crite de la parole po\u00e9tique de la parole qui a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e sculpt\u00e9 par un autre et qu'on s'approprie dit ah, c'est g\u00e9nial, c'est c'est un enrichissement et c'est effectivement une colonne vert\u00e9brale aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:31) [97%] :\r\nLa po\u00e9sie est n\u00e9cessaire pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:33) [89%] :\r\nC'est elle est indispensable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:36) [88%] :\r\nC'est quoi, la po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:36) [86%] :\r\nC'est tout le temps partout si des signes, c'est si effectivement des signes comme comme on peut des des percevoir soi -m\u00eame pour soi et des interpr\u00e9t\u00e9 de fa\u00e7on absolument subjective et et comment on va on en enfile sa vie on \u00e7a fait peur, des fois, c'est toute une une gamme de de superstition ou de petits plaisirs de de petites \u00e9clair comme \u00e7a, de sourires qui sont \u00e0 tout le temps tout azimut, \u00e7a soit par une feuille qui sema bouger toute seule au milieu d'alarme dit tiens, on me dit bonjour, c'est et \u00e7a c'est g\u00e9nial, \u00e7a vous donne le sourire pour toute la journ\u00e9e, des fois \u00e7a peut \u00eatre d'autres choses qui sont plus tragique que va avoir avec des des disparitions et et c'est toute, toute cette chose -l\u00e0, \u00e0 laquelle on on est plus ou moins disponible et de payer des gens pour qui c'est compl\u00e8tement superflu pour moi, c'est absolument n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:33) [87%] :\r\nComment vous vous rendez disponible \u00e0 la po\u00e9sie alors ben comme \u00e7a sais pas achev\u00e9e, je fais pas expr\u00e8s, c'est, c'est une forme de s'amuse de pertes non non, c'est une forme de perm\u00e9abilit\u00e9 quoi, oui, mais \u00e7a veut dire, car vous \u00eates en quelque sorte, vous \u00eates croyant si vous voulez, \u00e7a, \u00e7a a \u00e0 voir avec \u00e7a une fois, une fois qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:51) [86%] :\r\nFlottement anarchique et d\u00e9braill\u00e9, o\u00f9 il y a pas de de thurif\u00e9raires il y a pay\u00e9 \u00e0 peu y a pas d'officiants et c'est absolument c'est libre, mais c'est quand m\u00eame d'\u00eatre ouais de se rend compte qu'on n'est pas simplement dans une dimension de l'existence que il y a, il y a beaucoup de choses qui r\u00e9sonne qui font signe, on n'est pas simplement dans l'\u00e9change entre d\u00e9cor comme \u00e7a qui sont bien d\u00e9finies dans l'espace des regarder des oreilles de la parole de l'\u00e9mission et et de l'image en plus moi, mais je me m\u00e9fie \u00e9norm\u00e9ment de de Lima, l'image d\u00e9sincarn\u00e9e qui hantent nos soci\u00e9t\u00e9s maintenant plut\u00f4t qui qui l'envahit compl\u00e8tement, mais qu'a il y a, il y a d'autres choses qui font, qui font tout le temps, signe quoi et c'est m\u00eame pas en fait c'est pas de le regarder si c'est c'est c'est \u00e0 peu pr\u00e8s l'inverse que d'\u00eatre au \u00e0 l'aff\u00fbt, s'il est disponible, en fait, c'est comme quand on marche pour moi, c'est l'id\u00e9al, le rapport po\u00e9tique second on marche comme \u00e7a doit nature et brusquement ou dans une ville m\u00eame aussi et bien souvent il y a son oeil, qui a attir\u00e9 vers quelque chose qui est une sorte de choses un caillou joli caillou par exemple ou ou de l'argent, bon \u00e7a, une pi\u00e8ce de de 5 euros de sommet, mais quelque chose ou un papier comme \u00e7a, une carte, une carte \u00e0 jouer, qui, qui est par terre D D comme \u00e7a des choses du hasard veut savoir \u00e9norm\u00e9ment avec le hasard et pas de pas de s'efforcer de de voir \u00e7a peut avoir de, le, le regard qui cette nonchalance parce que brusquement, d'\u00eatre d'\u00eatre et moi \u00e7a me fait si vous voulez d'\u00eatre d'\u00eatre sollicit\u00e9 par des choses ben disons la mais \u00e7a voir vous savez forc\u00e9ment avec la pr\u00e9occupation dans laquelle on est par exemple en ce moment je suis pr\u00e9occup\u00e9 un petit peu quand je suis pas pr\u00e9occup\u00e9, je suis totalement occup\u00e9 par Rami par son histoire, par 38 aussi bien que 83 84 par la Shoah, pas par par le nazisme par par le le le ce sont l\u00e0 par le terrorisme par par plein chose comme \u00e7a par par la violence par le meurtre par par des, des, des, 10 ou tous ceux qui qui qui foisonnant son truc et \u00e9videmment je vais par exemple sur la Riponne au march\u00e9 aux puces et forc\u00e9ment je tombe sur hier, sur le livre d'Albert Camus, le 1er Roms dont il parle d'un moment donn\u00e9, dont il qui cite donn\u00e9 dans son texte et mais j'ai pas \u00e9t\u00e9 cherch\u00e9 le 1er homme je j'ai pas \u00e9t\u00e9 dans ce j'aurais pu aller dans une Ibrahim non, il \u00e9tait l\u00e0, il m'attendait en quelque sorte vous il trajectoire comme \u00e7a qui se rencontrent et puis donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:23) [92%] :\r\nPar contre, vous \u00eates entr\u00e9 dans une librairie, aujourd'hui je le sais parce que la magie de Facebook, vous avez \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 \u00e0 la librairie \u00e9rotique de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:30) [72%] :\r\nJe crois que je veux, sont aujourd'hui Lavant chez chez nous excellente librairie tr\u00e8s peu ah oui c'\u00e9tait japonais Nissan et en Amrozi que c'\u00e9tait juste pour la vie \u00e0 un bout de la tourn\u00e9e des des veille tout je j'des mar\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:45) [92%] :\r\nExcellente librairie, restez avec nous, on se rejoint apr\u00e8s les informations sont Sophie Kandaouroff, merci d'\u00eatre pass\u00e9 dans Vertigo nous parler de la jeunesse de ce projet, je rappelle que vous mettez en sc\u00e8ne monarque et c'est \u00e0 voir jusqu'au 29 avril au tas de 21 \u00e0 Lausanne, belle soir\u00e9e \u00e0 partir de demain \u00e0 partir de demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:01) [97%] :\r\nVertigo de 16 heures 30 \u00e0 18 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:08) [88%] :\r\nAdolescent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:11) [91%] :\r\nOui, vous \u00e9tiez fascin\u00e9e par le mime Marceau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:13) [85%] :\r\nEntre autres, oui oui voil\u00e0 pas que mais c'est pas par lui dire je Marcel Marceau, Marcel Marceau oui je le suis mais beaucoup de mime, je, je me suis rattrap\u00e9 un peu mais j'ai pas du tout de facilit\u00e9 avec la parole, donc mal la premi\u00e8re et moyen d'expression que j'ai trouv\u00e9 pour pour jouer, c'est le mime et l'expression corporelle quoi donc je j'ai, je faisais des petites pantomime \u00e0 l'imitation de Marcel Marceau son personnage Bip, vous voyez, c'est directement pour moi qui, qui est issu directement du des burlesques de ce que j'ai admir\u00e9 aussi qui sont Buster Keaton, Charlie Chaplin Harpo Marx entre autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:58) [96%] :\r\nC'est \u00e7a qui vous a donn\u00e9 envie de de conservatoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:01) [89%] :\r\n\u00e0 ces jeunes, non j'ai pas tellement eu envie de conservatoire de th\u00e9\u00e2tre \u00e9videmment de jeu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:05) [87%] :\r\nJ'ai envie de m'exprimer tr\u00e8s fortement physiquement comme on a dit tout \u00e0 l'heure, ce com\u00e9dien physique et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'exprimer tout azimut en tombant en en en faisant des excentricit\u00e9s pas attendu tout du de forc\u00e9ment de gagner ma vie avec \u00e7a, mais plut\u00f4t dans le but de me comporter de mani\u00e8re po\u00e9tique au jour le jour de la vie \u00e0 de marcher sur des rambardes marcher sur les mains, de faire du monocycle d'\u00eatre excentrique et d'abord physiquement excentriques dans quel sens et excentrique d', c'est-\u00e0-dire de d'ne mettent en d\u00e9s\u00e9quilibre de mettent dans des positions un peu p\u00e9rilleuse des grumeaux que je ma\u00eetrisais tout \u00e0 fait mais qui \u00e9tait, qui me comment dire pour me dire qu'il me Julie qui justifiait Ma ma pr\u00e9sence qui me permettait de me d\u00e9ambuler dans le monde, en fait, tout en faisant na\u00eetre un peu cette ce regard un peu p\u00e9tillant des adultes qui organe truc un truc qui qui sera peu de l'ordinaire de la grisaille ordinaire, maintenant on en voit beaucoup plus des gens qui font un peu du cirque qui jongle qui qui sont dans dans ce rapport -l\u00e0 \u00e0 peu papa partout et tout le temps, mais \u00e7a existe beaucoup plus qu'\u00e0 mon \u00e9poque o\u00f9 quand m\u00eame C\u00e9sar \u00e9t\u00e9 dans un cirque ou dans d\u00e9monstration physique de de, de, de gymnastique et l\u00e0 moi je voudrais le pratiquer dans la rue comme \u00e7a pour me comporter comme \u00e7a pour avancer dans dans la vie comme \u00e7a de mani\u00e8re po\u00e9tique comme un funambule en fait et et c'est ce qui m'a amen\u00e9 ensuite \u00e0 \u00e0 \u00e0 d\u00e9couvrir le th\u00e9\u00e2tre, h\u00e9 bien, bien, mais c'est bien aussi, les mots, la po\u00e9sie, le jeu puis d'\u00eatre en rapport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:46) [85%] :\r\nEt comment vous savez concilier \u00e7a avec la confort que vous cherchiez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:49) [76%] :\r\nLes mots c'est pas de l'inconfort cette se semaine donc ses \u00e9quilibres c'est c'est ben si \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:56) [87%] :\r\nSa voix ah oui \u00e7a avoir compl\u00e8tement, je croyais que le verbe posait ah non au contraire m\u00eame au sol. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:02) [88%] :\r\nAh non, pas du pape, \u00e0 mon avis, et c'est beaucoup plus, c'est presque beaucoup plus p\u00e9rilleux, le rapport au langage que le rapport au mouvement, moi qui, commenc\u00e9 par le mouvement, je peux vous en parler tr\u00e8s bien le le mouvement ce quelque chose qu'on on a on soit plus ou moins mais bon, c'est humain, on sait se comporter et puis on g\u00e8re \u00e0 peu pr\u00e8s ces param\u00e8tres, on fait des gestes plus ou moins brusque on g\u00e8re la qualit\u00e9 de ses mouvements, l'intensit\u00e9 de la force, l'humeur, on peut les contr\u00f4ler les reproduire et en m\u00eame temps qu'on les fait des vari\u00e9es, quoi, c'est que la parole, c'est un truc myst\u00e9rieux, c'est ce qu'on dit quand m\u00eame : oh non, non, on ne sait pas ce qu'on dit on s'est assez tr\u00e8s tr\u00e8s myst\u00e9rieux parce qu'une fois que les mots sont \u00e9mis et on ne peut plus la rattraper puis refa\u00e7onner c'est-\u00e0-dire appuie c'est parti et \u00e7a, \u00e7a s'\u00e9chappe dans l'espace sonore, \u00e7a rentre dans les oreilles et puis des fonds, effectivement, d'o\u00f9 des, des, des, des erreurs, des d\u00e9fauts pas si je puis dire des des lapsus Ling, comme on dit et et donc si particulier et je veux dire moi je ne parle pas de ma propre production verbale que je ma\u00eetrise plus ou moins, mais de 2 c'est autre chose, c'est de s'approprier un texte \u00e9crit par quelqu'un d'autre part, un po\u00e8te, un auteur et puis de l'fus\u00e9e de la prendre et de leur restituer et \u00e7a c'est quelque chose qui est \u00e9norme quoi dans dans ses pr\u00e9mices j'c'est tr\u00e8s impressionnant parce que on ne peut pas \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de ce qu'on dit, comme on est \u00e0 \u00e0 dans la vision dans dans la sensation aussi ces mouvements, c'est-\u00e0-dire c'est quelque chose qui qui se produit \u00e0 l'int\u00e9rieur qui \u00e9crit, qui qui est qui m\u00e9taboliser qui est fa\u00e7onn\u00e9 avant de s'\u00e9chapper et c'est, on vous l'apprend nulle part en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:39) [80%] :\r\nComment vous appr\u00e9hendez les textes, comment, comment vous vous appr\u00e9hendez l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:42) [87%] :\r\nC'est comme une partition qui adore comme une partition, mais pas simplement sonore, je prends un texte mais \u00e7a, j'ai un peu, je me suis d\u00e9brouill\u00e9 tout seul si vous parliez du conservatoire, mais au conservatoire, Gilles, c'est l\u00e0 que je dis, moins j'ai le moins appris mon m\u00e9tier \u00e0 mon \u00e9poque \u00e7a chang\u00e9 c'est pas dans les \u00e9coles de th\u00e9\u00e2tre que j'ai appris mon m\u00e9tier, c'est en le pratiquons beaucoup plus en ayant affaire \u00e0 des metteurs en sc\u00e8ne \u00e0 d'autres artistes qui voulait qui me projeter dans telle roule qui voulait que qui me faisait confiance pour interpr\u00e9ter le texte et si vous voulez une partition moi je consid\u00e8re \u00e7a vraiment comme une partition, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la virgule pr\u00e8s, je pense que c'est tr\u00e8s important, la syntaxe, c'est quelque chose qui donne du sens qui qui donne de, de, de, de dames de la vigueur \u00e0 une phrase et puis de la personnalit\u00e9, \u00e0 une phrase \u00e9crite et puis apr\u00e8s il y a tout l'ensemble, c'est merveilleux, il y a tout l'ensemble des mots d\u00e9j\u00e0 des mots qui sont des petits modules \u00e0 \u00e0 soi -m\u00eame qui qui refl\u00e8te un imaginaire pour \u00e7a que moi je me suis sp\u00e9cialis\u00e9 honn\u00eatement dans la langue fran\u00e7aise, moi c'est mon outil de travail, j'ai essay\u00e9 de de jouer au cin\u00e9ma dans d'autres langues, mais pour l'ETA, pour moi c'est la moelle cin\u00e9ma c'est mon support si mon v\u00e9hicule le le la langue fran\u00e7aise, je ne peux pas travailler avec la m\u00eame imaginaire dans d'autres langues, il y a tout un imaginaire, on se rend pas compte Jinman si je dis une main parce que je vois maman jeudi une main en fait, j'ai une entit\u00e9 qui appara\u00eet avec et rien qu'en lisant main la main il y a, il y a toute tous tous le ph\u00e9nom\u00e8ne main qui appara\u00eet donc apr\u00e8s effectivement il y a, il y a tous ces mots, apr\u00e8s il y a des mots qui sont plus abstrait qu'on qu'on sait pas forc\u00e9ment comment dire comme amour par exemple ce myst\u00e9rieux comme mot ou f\u00e9licit\u00e9 que je dis, ce qui me pose pas la t\u00eate, mais il y a des mots comme \u00e7a qu'il faut aborder \u00e0 avec pr\u00e9caution, en tout cas avec une grande sinc\u00e9rit\u00e9 et puis il y a pas simplement les mots en fait il y a, il y a la trajectoire des mots, la trajectoire de penser d'un auteur, ce qui construit comme pens\u00e9e et comme musique comme musicalit\u00e9 avec les mots, donc la partition, c'est vous qui la cr\u00e9e non elle existe, je l'interpr\u00e8te ben je n'interpr\u00e8te jamais jamais en ondes, jamais, jamais \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e7a a fait retentir mais pour moi, si un si c'est un grand \u00e9crivain de th\u00e9\u00e2tre gros dramaturge un grand po\u00e8te la la la la la partition, elle est exacte et elle est performante, elle est belle, et donc apr\u00e8s, moi je, je suis une sorte de frottement entre ce qu'il a voulu raconter l'auteur, ce qui lui a \u00e9chapp\u00e9, m\u00eame parce qu'il y a des choses qui \u00e9chappent et moi, comment je peux me mettent en phase ou agripper quelque chose ou ou interpr\u00e9t\u00e9 ou donner donner \u00e0 entendre le plus de sens possibles de ce que je per\u00e7ois et c'est, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s sa d\u00e9marche, il y a une une chose que j'ai d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9e, mais pour moi qui est toujours valable, il y a, il y a, il y a Michel Bouquet qui disait une chose tr\u00e8s belle par rapport justement au rapport du com\u00e9dien \u00e0 \u00e0 l'\u00e9criture et dit : il faut manger la t\u00eate de l'auteur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:39) [86%] :\r\nDonc \u00e0 partir du parfum de l'image et on va vous faire plaisir, Denis Lavant t\u00eate \u00e0 manger non pas du tout, je ne mange pas de t\u00eate peut-\u00eatre celle des crevettes \u00e9ventuellement Lapointe, oui, on s'est volontiers vous l'adorez oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:55) [94%] :\r\nAlors une autre une autre version de l'h\u00e9licon, c'est la version d'Higelin, avec sa fille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:00) [77%] :\r\nAh, super, merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:39) [58%] :\r\nDe Tam-Tam m\u00eame \u00e9galement non je de jouer de comptons pompon. \r\nDu bois de diminuer quand on peut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:39) [65%] :\r\nNon \u00e7a Leclerc instruments moi je jouais de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:51) [65%] :\r\n\u00e7a qu'il tombe, notre taux assez grave et et vous les jouer de lait. \r\nDonato, on a ce il voulait jouer de ville comptant Pan-Pan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:15) [83%] :\r\nQu'on a mis \u00e0 la Suisse, bravo fid\u00e8les vous adorez Bobby Lapointe aussi me bien porter va effectivement hier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:25) [91%] :\r\nBen avec \u00e7a son enthousiasme pour les chansons quoi pour les jeux de mots, sauf que c'est un signe libert\u00e9 merveilleuse c'est parce que la seule qui nous reste, c'est de jouer avec les mots, parce que c'est un domaine infinie et puis c'est tr\u00e8s plaisant, puis \u00e7a fait sens en m\u00eame temps quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:43) [85%] :\r\nJe ne vais pas qu'avec vos mots vous j'aussi avec votre gueule, d'ailleurs, quand on lit un article sur Denis Lavant, il y a forc\u00e9ment une allusion \u00e0 votre visage une gueule, qu'est ce qu'elle a qu'est ce que la v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:51) [85%] :\r\n\u00e0 la gueule, je suis une femme je suis, je suis pour vous dirait -ci je je ne sais pas, c'est \u00e7a, est comme \u00e7a, j'ai un peu sculpt\u00e9 \u00e0 fort l'expliquer oui un petit peu, ou \u00e0 force de de ben c'est-\u00e0-dire moi je me prends pour le des fois pour le portrait de de Dorian Gray, mais \u00e0 l'envers, c'est-\u00e0-dire une portrait quoi, c'est-\u00e0-dire j'imprime tout ce qui m'arrive, donc si je bois, \u00e7a s'imprime si je suis heureuse primesautier de quoi tout tout tout, s'imprime donc je l'ai -je un peu sculpt\u00e9e \u00e0 coups de vie quoi de et puis bon, l\u00e0 je me stabilise un peu vers la, j'allais dire la soixantaine, on peut d\u00e9j\u00e0 \u00e7a compte etc, voil\u00e0, je suis un peu plus dur que Philippe Brami c'est dr\u00f4le \u00e7a quand je suis en raison, son a\u00een\u00e9 Wazir dans le nom 50 combien non mais peu importe 6 c'est oublier un moment donn\u00e9, c'est pas grave, mais bref voil\u00e0 je me je me je me stabilise apr\u00e8s bon c'est forc\u00e9ment \u00e7a mais, mais, c'est vrai, mais oui, et puis je ne sais pas quoi, vous savez, c'est votre instrument c'est c'est une partie de mon instrument, bien s\u00fbr, oui, oui, mais je suis pas c'est-\u00e0-dire je suis pas tellement dans un rapport de de, je fais avec pendant pendant tout un temps pour moi j'ai beaucoup compt\u00e9 sur sur mon corps sur ma dynamique mon \u00e9nergie et puis ma gueule, elle a \u00e9t\u00e9, avec ses elle m'a elle m'a permis de d'\u00eatre sollicit\u00e9 pour des choses vari\u00e9es des fois \u00e0 contre emploi comme on peut dire, mais entre la palette qu'on m'a propos\u00e9 d'autres dans dans les \u00e9coles qui \u00e9tait plus de et des valets de com\u00e9die de Marivaux, Moli\u00e8re ou des monstres naissant confirm\u00e9 comme N\u00e9ron ou Richard III, je suis pass\u00e9 de \u00e7a \u00e0 des propositions beaucoup plus large et plus enthousiasmante que j'ai m\u00eame pas, j'ai m\u00eame pas r\u00eaver quoi comme \u00e0 Rome ou Rom\u00e9o Treplev dans la Mouette, le prince Michkine, des choses comme \u00e7a, il y a, il y a des gens qui ont pu poser sur ma gueule un imaginaire particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:03) [93%] :\r\nJ'ai l'impression que ce soit au niveau th\u00e9\u00e2trale au niveau du cin\u00e9ma o\u00f9 vous avez une carri\u00e8re incroyable que que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:09) [83%] :\r\nJe n'aime pas le mot carri\u00e8re suivi le parcours le Chili trajectoire, trajectoire hier, dire que Carri\u00e8re, vous avez vraiment sensiblement, alors, oui, oui, je comprends qu'il n'avait pas, je comprends bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:21) [90%] :\r\nJ'ai l'impression que \u00e7a vous tombe dessus qu'on qu'on vous sollicite, enfin j'ai j'ai pas l'je vous imagine pas en train de d'absolument vouloir un r\u00f4le de d'harceler les metteurs en sc\u00e8ne, de faire des castings je vous imagine pas dans ce r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:34) [88%] :\r\nNon, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 l\u00e0- dedans, non, non, c'est, c'est bien parce que \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a, quoi, je viens pour chercher, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 entreprenant de dire ah ouais j'aimerai absolument et puis la sonde et je pense que les rares fois o\u00f9 j'ai eu le culot de faire \u00e7a, \u00e7a ne s'est jamais fait mais, d\u00e8s le d\u00e9but, j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 actif dans dans dans le jeu \u00e0 \u00e0 \u00eatre dans une activit\u00e9 fr\u00e9n\u00e9tique, je dirais presque de de jeu de de th\u00e9\u00e2tre de rue, d'abord et puis il y a un homme vraiment mais en y allant de tout coeur et et et en fait tr\u00e8s vite, on est venu me solliciter des gens connus, reconnus \u00e0 l'\u00e9poque, il y en a d\u00e9coll\u00e9 aussi Carax quand il y a, il y a eu Antoine Vitez avant qui m'a me invit\u00e9 \u00e0 jouer dans dans Hamlet \u00e0 Chaillot pas Hamlet, mais d\u00e8s que j'en r\u00eavais mais un petit r\u00f4le, au d\u00e9part, mais c'\u00e9tait quand je m'en rends compte, c'\u00e9tait une chance incroyable, et et voil\u00e0, j'ai jamais bon, moi, j'\u00e9tais m\u00eame pas pr\u00eat \u00e0 jouer quand je suis entr\u00e9 dans la parmi les professionnels de la profession, comme dirait Godard et et et et j'ai \u00e9t\u00e9, puis, en fait, je me suis retrouv\u00e9, on n'est jamais pr\u00eats en fait, on n'est jamais on neige dans l'\u00e0 peu pr\u00e8s quoi chaque fois il faut y r\u00e9soudre \u00e0 une question, un probl\u00e8me trouver des des outils pour aborder un texte qui est nouveau pour des outils humains les outils intellectuels les outils po\u00e9tique et des outils physiques pour pour se mettre en disponibilit\u00e9 par rapport pour jouer telle ou telle chose et et donc voil\u00e0, donc c'est une voil\u00e0 et, et, bon ben je veux je peux pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:10) [82%] :\r\nNon, non, on n'a jamais jamais arr\u00eat\u00e9 hein, \u00e7a fait plus de 30 ans que vous jouez pas eu pose non, non, jamais, non, non, non, \u00e0 quoi bon 3 \u00e0 4 films par par ann\u00e9e, le temps pour beaucoup de jeunes du d\u00e9bouch\u00e9 du petit exp\u00e9rience sur l'\u00e9tude, une de ses incursions Monsieur quand m\u00eame le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:25) [87%] :\r\nTh\u00e9\u00e2tre m'apporte et puis la po\u00e9sie, c'est de plus en plus de, de, de, d'actes de pr\u00e9cipit\u00e9 po\u00e9tique, je dirais, c'est-\u00e0-dire des choses au pour lesquelles je suis sollicit\u00e9, il y a des musiciens qui me dire tiens, j'aimerais bien faire \u00e7a avec toi un texte po\u00e9tique avec des n'instrumentation vari\u00e9e de tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent, que \u00e7a soit \u00e9lectrique ou acoustique et donc je me pr\u00eate sa volontiers parce que c'est un truc o\u00f9 c'est un endroit de libert\u00e9 aussi, si vous voulez, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 dans un certain cas comme propos\u00e9 une qu\u00eate de l\u00e0 o\u00f9 on peut respirer de trouver des issues sans arr\u00eat aussi bien tant physiquement dans les villes, dans la vie, dans que que dans \u00e0 travers le tissu d'un texte qui est une relation professionnelle guinguette sur avec des partenaires que dans le cas d'un th\u00e9\u00e2tre, c'est toujours de, de, de s'y essayer de de respirer quoi fait moins de cin\u00e9ma, vous l'avez dit, mais parce que vous y trouvez -moi de libert\u00e9 sagement, j'en fais pas moins, en fait, j'en ai toujours fait moins c'est j'ai jamais essay\u00e9 de faire du cin\u00e9ma, encore une fois, s'il est ou ce qui est venu me chercher, il se trouve que dans les ann\u00e9es 80 on a fait 3 films, on a fait 3 films, j'ai tourn\u00e9 qu'avec lui, pratiquement, apr\u00e8s il y en a d'autres qui ont pris le relais, comme Claire Denis comme Harmony Korine toujours un peu dans cette m\u00eame veine de cin\u00e9ma d'auteur et il y a moins de cin\u00e9astes d'auteur qui vous inspirent actuellement ce n'pas qui m'inspire c'est que j'inspire sans doute sur moi, j'ai jamais cherch\u00e9 \u00e0 \u00e0 solliciter assignation disons \u00e0 ceux, j'aime bien tourner avec toi m\u00eame en penser, je suis pas dans ce rapport -l\u00e0, je suis dans l'attente de d'un \u00e9v\u00e9nement de ce qui peut se produire et pour moi, le cin\u00e9ma en ce moment, il se passe tous azimut, en fait, je ne sais pas, que je tourne pas je tourne Dender des directions tr\u00e8s diff\u00e9rentes, c'est aussi bien des courts m\u00e9trages de jeunes cin\u00e9astes parce que je trouve qu'il ne sollicite et puis c'est l\u00e0 qu'il se passe quelque chose de 9 aussi dans le cin\u00e9ma et que dans dans du cin\u00e9ma tr\u00e8s tr\u00e8s artisanal, comme un film que j'ai tourn\u00e9 r\u00e9cemment en en Serbie avec une jeune cin\u00e9aste cin\u00e9ma compl\u00e8tement anarchiste sans sans production sans argent ou ou sommes et j'ai beaucoup aim\u00e9 par participer \u00e0 ce projet, j'aimerais qu'il sorte, je sais pas s'il sera vu en France comment \u00e7a s'appelle Oise ou enfin Cariou, \u00e7a s'appelait le chiffre assez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:05) [85%] :\r\nCar la zone quoi vous avez, vous avez un c\u00f4t\u00e9 saltimbanque non ah ben oui, je le revendique, oui, oui, c'est quand m\u00eame somme vous dites non si Atitlan parfois qu'est -ce que vous refusez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:14) [85%] :\r\nQuand c'est trop b\u00eate, comme \u00e7a on trouve c'est vos b\u00eates quoi, et c'est souvent non heureusement c'est il y a peu de gens qui qui m'Claude culot de me proposer des trucs vraiment vraiment idiot, quoi, c'est souvent il y a souvent un certain respect par rapport \u00e0 la la la qualit\u00e9 puis sinon, non, non, par contre, il y a des gens qui qui viennent me voir, qui pense, qui aurait pu penser au d\u00e9part que jamais j'accepterai \u00e7a parce que je sais pas, je ne sais pas quelle image on se forge de moi, mais, mais, du coup, la GT, j'\u00e9tais un peu, je l'aime incursion dans le cin\u00e9ma de genre dans cin\u00e9ma zombies et m\u00eame de cin\u00e9ma de s\u00e9rie Z, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien, quoi, et il y a un film notamment \u00e0 mon avis qu'un bon film, j'ai pas compte que sa peine, comment s'appelle la nuit a d\u00e9vor\u00e9 le monde qui nous appelle Dominique Rocher un 1er film c'est un beau titre en toucher des zombies dans Paris et moi j'ai joint zombie un vieux ambient sa cage d'ascenseur, c'\u00e9tait, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, j'aurais aim\u00e9 jouer ce r\u00f4le, mais pendant des ann\u00e9es quoi c'\u00e9tait plaisant de faire zombie une fois par semaine pendant pendant un mois \u00e0 peu pr\u00e8s et c'\u00e9tait c'\u00e9tait charmant et et voil\u00e0, donc j'ai l\u00e0, j'ai fait quelques incursions dans des productions importantes o\u00f9 j'ai plus l'impression d'\u00eatre touriste comme dans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:33) [87%] :\r\nAvec un r\u00e9cemment avec Fran\u00e7ois Richer dans Jean-Fran\u00e7ois Richet dans Vidocq avec Vincent Cassel, j'ai eu la sympathie me convier jouer avec lui dans celui l\u00e0 pour faire un m\u00e9chant tr\u00e8s m\u00e9chant plus m\u00e9chant disant quoi je dire c'est quand m\u00eame le personnage a priori sympathique, positive, de l'histoire et c'\u00e9tait marrant, c'\u00e9tait presque du du tourisme pour le le confort dans lequel c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le le Club Med. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:58) [83%] :\r\nUn peu pr\u00e8s, Denis Lavant, je rappelle que monarque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:02) [90%] :\r\nDe Philippe Rami, mis en sc\u00e8ne par Sophie Kandaouroff avoir au Th\u00e9\u00e2tre de 21 \u00e0 Lausanne d\u00e8s demain et jusqu'au 29 avril Grand merci d'avoir accept\u00e9 cette notre invitation \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-12T15:36:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74F9DA58-66D1-468C-9A29-3D5E10D70EFF", "internalArchiveId": "74F9DA58-66D1-468C-9A29-3D5E10D70EFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: Raul Mid\u00f3n, de la garage au jazz", "publicationDate": "2018-04-12T00:00:00Z", "summary": "Le chanteur est guitariste am\u00e9ricain est \u00e0 l'affiche de la 36e \u00e9dition du Cully Jazz Festival, qui se d\u00e9roule du 13 au 21 avril 2018. Cet ancien musicien de studio a collabor\u00e9 avec des producteurs de la dance music et des stars de la pop, comme Shakira ou Ricky Martin, avant de se lancer dans une carri\u00e8re en solo. \r\nRaul Mid\u00f3n r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey, avant son concert le 14 avril au Next Step.", "durationSec": 558, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9448306", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: Raul Mid\u00f3n, de la garage au jazz / VER_2018-04-12T16:51:45_musique-raul-midon-de-la-garage-au-jazz", "Vertigo du 12.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le chanteur est guitariste am\u00e9ricain est \u00e0 l\u02b9affiche de la 36e \u00e9dition du Cully Jazz Festival, qui se d\u00e9roule du 13 au 21 avril 2018. Cet ancien musicien de studio a collabor\u00e9 avec des producteurs de la dance music et des stars de la pop, comme Shakira ou Ricky Martin, avant de se lancer dans une carri\u00e8re en solo. \n\nRaul Mid\u00f3n r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey, avant son concert le 14 avril au Next Step."], "variantIds": ["ece-9448306"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:53:04Z", "speechToTexts": ["20.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [74%] :\r\nLa musique dans Vertigo voyous Ngokwey tandis fait comme Binghamton elle odieux le petit peu ils sont perturb\u00e9s, non surtout chez Jean-Pierre sera Olmi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [90%] :\r\nCe n'est une des t\u00eates d'affiche du Cully Jazz Festival qui s'ouvrent demain soir, le chanteur et guitariste am\u00e9ricain a longtemps travaill\u00e9 pour des Stars de la pomme avant de se lancer dans une carri\u00e8re solo sa musique qui m\u00eale musique latine et s\u00e9duire un public assez \u00e9clat\u00e9 Michel Masserey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [91%] :\r\nOui, cela fait bient\u00f4t 15 ans que Raul Midon s'est impos\u00e9 comme une des voix les plus typ\u00e9e du jazz latino avec son timbre de t\u00e9nor et son jeu de guitare tr\u00e8s percussif, il revisite la tradition en y ajoutant sa passion et son perfectionnisme dans la production, pas \u00e9tonnant puisque Raul Midon multiplie les talents vocal tout d'abord au d\u00e9but de sa carri\u00e8re, l'homme a fait des coeurs comme vous l'avez dit pour Shakira au lieu Iglesias au Ricky Martin, il a ensuite collabor\u00e9 avec Little Louis Vega des DJ majeur de la sc\u00e8ne garage ensemble ils ont compos\u00e9 plusieurs tubes Dance, ils ont tourn\u00e9 sur les sc\u00e8nes internationales sous le nom de telle Heymans of Life. \r\nOui, alors on est loin du jazz l\u00e0 Michel mais c'est vrai que l'habillage diff\u00e8re, mais je dirais que le swing reste en fait, c'est gr\u00e2ce \u00e0 ses multiples collaborations que Raul Midon s'est familiaris\u00e9 avec le Studio et qui l'a d\u00e9cid\u00e9 donc construire un chez lui \u00e0 New York, un outil qui lui permet de tout pilot\u00e9 l'artiste aime tout contr\u00f4ler, ce qui lui a valu la r\u00e9putation d'\u00eatre Barras, qui impose son propre Style et cette expression am\u00e9ricaine tr\u00e8s populaire, on la retrouve dans le titre de son nouvel album Barras Anne Blind Raul Midon est aveugle, comme d'autres grands musiciens tels raids chance ou Stevie Wonder, mais il a aussi un sacr\u00e9 caract\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [74%] :\r\nC'est une hein. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:14) [65%] :\r\nOui non iCloud PM c'est une Engineering Margrit croate, nous sommes un enfant ou \u00e0 un autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:20) [93%] :\r\nVous savez, je produis j'\u00e9cris et je travaille en tant qu'ing\u00e9nieur du son pour mes propres compositions depuis des ann\u00e9es, franchement intitul\u00e9 ainsi mon album, c'\u00e9tait comme une strat\u00e9gie de ma part parce que les gens me branche souvent sur ce th\u00e8me, sur le fait que j'ai fait tout \u00e0 la fois j'ai pens\u00e9 qu'en choisissant ce titre j'afficher clairement la couleur : j'affirmer clairement que j'\u00e9tais non seulement un artiste qui \u00e9crit ses chansons mais aussi un producteur et un ing\u00e9nieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [86%] :\r\n\u00e0 mais dont vous \u00eates n\u00e9 au Nouveau-Mexique de parents Argentins et afro- am\u00e9ricain est -ce que d'une certaine mani\u00e8re chacun de vos parents, a contribu\u00e9 \u00e0 votre r\u00e9veil musical. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:04) [66%] :\r\nEt absolue du ou \u00e0 l'du comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:07) [91%] :\r\nAbsolument, une bonne part de ce que je suis vient des diff\u00e9rents mondes qui m'ont port\u00e9, j'ai toujours pens\u00e9 que la musique se nourrissait de cela, qu'elle \u00e9tait un m\u00e9lange de tout ce que j'ai aim\u00e9, c'est comme une grande tarte rago\u00fbt qui r\u00e9unit tous les ingr\u00e9dients que l'on appr\u00e9cie pour en faire un plat de choix. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:23) [73%] :\r\nMais qu'elle \u00e9tait simple : une que d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [94%] :\r\nQuelles ont \u00e9t\u00e9 vos mod\u00e8les durant vos ann\u00e9es de formation musicale quelles ont \u00e9t\u00e9 les artistes qui vous ont v\u00e9ritablement donn\u00e9 l'envie de prendre un micro de prendre une guitare. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:38) [57%] :\r\n\u00e0 la on esp\u00e9rait lib\u00e9riens font un espace flamenco. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:41) [78%] :\r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par le flamenco, j'ai \u00e9cout\u00e9 beaucoup, vous savez, il casse Manolo Sainz de Luca enfin coup Lucie. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:47) [64%] :\r\nThomas Pierre Philippon Marika tapenade pile \u00e7a se concluant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:51) [85%] :\r\nBeaucoup de jazz, des gens comme Pat Metheny, John Scofield, de la musique latine br\u00e9silienne et Argentine de la assaut musique aussi donner peu oui et bien s\u00fbr, Stevie Wonder. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [92%] :\r\nVous avez mentionn\u00e9 parmi vos influences Stevie Wonder -ce que en tant qu'aveugle, il a jou\u00e9 justement un r\u00f4le tout particulier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:12) [77%] :\r\nMais dit on ne crache fouilles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:14) [90%] :\r\nInconsciemment peut-\u00eatre, vous savez, Stevie Wonder \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sent, quand j'\u00e9tais enfant, on entendait beaucoup \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:23) [69%] :\r\nSon habituel qu'on essaie de Bouygues Guichen. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:26) [92%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s influenc\u00e9 par sa mani\u00e8re de chanter et \u00e9videmment le fait qu'il soit aveugles comme moi me prouver qu'il \u00e9tait possible d'\u00eatre un musicien aveugle et de r\u00e9ussir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [88%] :\r\nRaul Midon, vous avez commenc\u00e9 votre carri\u00e8re en tant que musicien de Studio, vous avez jou\u00e9 notamment pour Shakira aujourd'hui, vous travaillez en solo qu'est -ce que ce pass\u00e9 de musiciens studieux vous a apport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:50) [99%] :\r\nAnne sont morts. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:51) [99%] :\r\nJ'ai \u00e9norm\u00e9ment appris dans les studios. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:54) [54%] :\r\nDate de voix pas parmi tu peux 12. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:55) [95%] :\r\nC'est ce qui m'a amen\u00e9 \u00e0 faire de la production et \u00e0 travailler comme ing\u00e9nieur ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:59) [81%] :\r\nMC \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:01) [89%] :\r\nJ'aimais voir comment les disques se r\u00e9alisait, le travail d'enregistrements de voix en surimpression pour les Stars. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:07) [85%] :\r\nDe Studio les Heverlee qu'une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [93%] :\r\nLe Studio est un environnement tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9 et j'adore \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:14) [77%] :\r\nEt Lacroix est vou\u00e9e \u00e0 une envie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:16) [94%] :\r\nCe n'est pas comme la sc\u00e8ne o\u00f9 on doit g\u00e9rer tout ce qui peut surgir la salle o\u00f9 l'acoustique est mauvaise ou le public n'est pas attentif. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:24) [71%] :\r\nEt Monsieur Lloret sont et qu'une fois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:26) [95%] :\r\nDans le Studio, tout est sous contr\u00f4le et on peut entendre chaque d\u00e9tail et j'appr\u00e9cie cette dimension du travail. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:32) [66%] :\r\n\u00e0 leur Nartuby bien timide et d\u00e9bats pareil et l\u00e0 o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:35) [91%] :\r\nJ'ai appris \u00e0 ne pas \u00eatre intimid\u00e9s par le micro qui saisit tout ce qui est produit par le casque qu'il faut porter je pense que si un musicien n'a pas cette exp\u00e9rience -l\u00e0 si sa carri\u00e8re se r\u00e9sume \u00e0 la sc\u00e8ne et qui p\u00e9n\u00e8tre dans un Studio, elle risque d'\u00eatre impressionn\u00e9 par les d\u00e9tails et il r\u00e9alisera sans doute qu'il ne joue pas aussi bien qu'il croit. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:53) [91%] :\r\nOu alors vous avez fera -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [89%] :\r\nRaul Midon, en concert ce samedi au Cully Jazz Festival mais mais oui c'est d\u00e9j\u00e0 complet, on \u00e9coute p\u00e9dalent tout de m\u00e9tal pour se consoler, extrait de son nouvel album Bad Hassan blague. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:08) [68%] :\r\nAlors un bonnet Fateh paye risquant. \r\nEt davantage Bonnet \u00e0 un. \r\nPACA mais joystick Thierry louer des tueurs tr\u00e8s dur quand c'est juste tu qu\u00eate UBO inverse. \r\nQui est donc peut-\u00eatre Path\u00e9 et puis autre chose entre B hier \u00e7a et l\u00e0, tout s'est pos\u00e9 Fateh un bureau. \r\nHamdami et c'\u00e9tait qu'est un po\u00e8me de Shore et je grave belge turque et depuis lors d'un \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:46) [96%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e0 l'Automne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:26) [86%] :\r\n\u00e7a vous fait comme \u00e7a n'a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:48) [83%] :\r\nBurton de Beyrouth qui, du m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:16) [72%] :\r\nP\u00e9dalent tous ce m\u00e9tal Raul Midon. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-12T16:05:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 24100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer nnZlZgIkJOwskN0eRxXUMHhc35Jh"}]