[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=8200&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=8225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=8175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-8EF216B2-324B-4BE8-9DDE-F430994D24DE", "internalArchiveId": "8EF216B2-324B-4BE8-9DDE-F430994D24DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand on arrive en ville : Quand on arrive en ville (Rediffusion)", "publicationDate": "2018-10-09T00:00:00Z", "durationSec": 133, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9886109", "imageURL": "http://www.rts.ch/9800772.image", "alternativeTitle": ["Quand on arrive en ville", "Quand on arrive en ville / RVA3_2018-10-09T07:52:00_quand-on-arrive-en-ville", "Quand on arrive en ville / RVA3_2018-10-09T07:52:00_quand-on-arrive-en-ville"], "variantIds": ["ece-9886121", "ece-9886109"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-25T18:01:18Z", "speechToTexts": ["25.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [94%] :\r\nQuand on arrive en ville, un jour, une ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [90%] :\r\nAujourd'hui Nyon Nyon, fond\u00e9e en 300 de notre aire glaciaire par les c\u00e9l\u00e8bres jumelles remue la et Cindy, Lyon est une ville industrielle de la Riviera vaudoise du canton de Vaux, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve, jeudi, industriel, parce qu'on y extrait des m\u00e9taux lourds depuis la nuit des temps, en effet, d'apr\u00e8s mes recherches personnelles parce qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la radio, je suis arch\u00e9o, gyn\u00e9cologue, il semblerait que les hommes de N\u00e9andertal exploitait d\u00e9j\u00e0 les m\u00e9taux lourds dans la r\u00e9gion nyonnaise, les plus grands livres d'histoire le confirme d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9poque de l'homme de N\u00e9andertal on trouvait du chrome \u00e0 Nyon poursuivons d'ailleurs dans ce registre arch\u00e9ologique follement passionnant en fouillant du c\u00f4t\u00e9 du camping de Pal\u00e9o, j'y ai trouv\u00e9 des ossements de festivaliers fier de ma trouvaille, je me suis rendu avec mon butin pour le pr\u00e9senter au syndic de Nyon le sympathique Claude Nobs \u00e7a mais noble je me snoba apparemment lui et sa ville, on n'avait rien \u00e0 foutre de mes recherches, j'en ai conclu d'ailleurs qu'elle n'aimait pas les petits oignons. \r\nC'est d'ailleurs pour cette raison que j'ai boycott\u00e9 la ville ainsi que beaucoup de mes amis car j'ai beaucoup d'amis en figurez -vous, oui, un jour, d'ailleurs, je suis pass\u00e9 devant Nyon avec mon suivent de vendeurs de h\u00e9 ben il y avait plus un rat, mais vraiment plus personne en regardant le paysage, il y avait des champs pignon et d\u00e9fonc\u00e9 ou quoi, elle \u00e9tait mauvaise, c'est la c'est pas grave, tiens, en parlant de festival mon grand ami Leonardo Di Caprio s'est point\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 sur la plaine de la apparemment sa venue ne fut pas appr\u00e9ci\u00e9 de tout le monde puisqu'on a pu entendre la foule hurler au nord pour aller o\u00f9 tout, finalement, si on y regarde de plus pr\u00e8s, Nyon n'est pas une ville tr\u00e8s attirante paysages moches Jean peu cordiaux, je ne vous parle m\u00eame pas de ses environs Prangins grand Thuillier, c'est vraiment tr\u00e8s laid, le voil\u00e0 c'est sur cette note positive que je vous quitte les copains, je vous souhaite une bonne nuit et surtout n'oubliez pas de prix \u00e0 Lucifer \u00e0 bient\u00f4t pour une nouvelle ville du monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-09T05:56:00Z", "program": {"href": "/programs/410A9A70-EB23-4201-AD4D-67EF398C98CE", "id": "410A9A70-EB23-4201-AD4D-67EF398C98CE", "name": "Quand on arrive en ville"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09A07382-F9AB-4365-9AED-3066FC6B538D", "internalArchiveId": "09A07382-F9AB-4365-9AED-3066FC6B538D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mix Exclusif De Ground 16", "publicationDate": "2018-10-09T00:00:00Z", "durationSec": 3433, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9885968", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864693.image", "alternativeTitle": ["Mix Exclusif De Ground 16 / TGEN_2018-10-09T23:00:00_tournee-generale", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 09.10.2018", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 09.10.2018"], "variantIds": ["ece-9885968", "ece-9885969"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-25T20:22:16Z", "speechToTexts": ["25.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [73%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [86%] :\r\nPoint oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [70%] :\r\nSi l'institut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:12) [66%] :\r\nHabib bienvenue en plein coeur de la musique des des couleurs trop tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et les filets, on a 3 watts environ, c'est en tout, la r\u00e9sistance et l'on r\u00e9duit donc les de l'\u00e9mission dont il est le dites j'ai. \r\nPortrait quoi m\u00eame 3 points et c'est partout le g\u00e9n\u00e9ral sur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:42) [69%] :\r\n\u00e0 l'UNSA, Ivan et pour la tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pour que leur poids. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:13) [58%] :\r\nSi la p\u00e9riode point l't\u00eate du RPR au point c'est plus on bien point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:23) [75%] :\r\nC'est les m\u00eames demandes la balle atomique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:30) [69%] :\r\nOui, d'ici une Castel question compl\u00e9mentaire d'la et ben il oublie une bombe et donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:02) [73%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a passe pas \u00e7a a tap\u00e9 \u00e0 2 par personne, je suis tout \u00e0 fait partie la passe \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 la \u00e0 l'Am\u00e9ricain, pour aller \u00e0 Paris, pas \u00e0 pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:25) [62%] :\r\nIntellectuellement il pas de mat\u00e9riel, une affiche la r\u00e9alit\u00e9 et \u00e0 il y a des particules \u00e0 Tricastin avait fait porter un poids qu'on fait avec un vainqueur, donn\u00e9 favori il suffit pas faire, pourquoi pas, parce qu'ils ont cass\u00e9 qui beaucoup depuis, et qui rapporte c'est aujourd'hui, pas il y a un excellent \u00e9tat et ben pour combattre point un un bon march\u00e9, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:00) [69%] :\r\nIl avait critiqu\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 nous \u00e9coute sur ces localit\u00e9s qui est l\u00e0, c'est la il oui que jamais, il y a, parce que c'est tellement inattendu d'imprimer \u00e0 son temps, auditeur tout poil \u00e7a poisse \u00e0 Weimar pointilliste et limite de l'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:32) [91%] :\r\nMais point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:39) [63%] :\r\nElle a toutefois \u00e9t\u00e9 enfin, c'est le dernier match, alors Benjamin Walter avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:34) [68%] :\r\nPoint et et l'\u00e9lu et point. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:57) [82%] :\r\nLe petit truc tout. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:00) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:04) [55%] :\r\nAvec le son est toujours avec. \r\n\u00e7a va, moi j'en ram\u00e8ne pas. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:14) [70%] :\r\nSi l'point une allocation pour tous avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:19) [72%] :\r\nIl y a aussi les jeunes doivent non tout \u00e7a c'est certaines personnes performances. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:35) [58%] :\r\nQui est il y pointe sur la c\u00f4te, oui quel point \u00e0 Paris : Afrique, Afrique, un point c'est \u00e0 avait pas \u00e7a a pas bien, c'est parfait, la R\u00e9publique a par et aujourd'hui \u00e0 Paris, parce l'Afrique donc Paris en fait partie, par les moyens, banques. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:07) [63%] :\r\nDonc, \u00e7a, il est, il, il faut bien combien de personnalit\u00e9s et en fait c'est demain et samedi, il faut au et parmi ces maladies, il ne pas y Philippines, ils nous ont dit, pointe, elle occupe comme une parodie samedi soir la comme on dit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:35) [59%] :\r\nEt en m\u00eame temps, vous en connaissez du donc Paris et technologiques, tout va mieux, dans le m\u00eame parodie dit m\u00eame donc parler d'importer du sommet donc Paris sans condition tout avec une un peu distingu\u00e9 en m\u00eame temps nous fait partie, \u00e7a vous dit, samedi soir, donc il symbolique du donc c'est pas pour nous dire m\u00eame donc Paris un \u00e7a nous dire simplement pour une batterie semble donc avec Paris symbolisme du sol donc samedi nous 21 c'est le 2\u00e8me point Paris pour distinguer quand m\u00eame temps \u00e0 15 ans pour BFM, du Club de Paris vendredi m\u00eame du travail donc partie d'un petit point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:13) [65%] :\r\nParmi celles -ci, a fait, je ne peux pas baisser et dans BFM Politique et puis c'est absolument, c'est-\u00e0-dire de nouvelles sc\u00e8nes fond\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:00) [81%] :\r\nEt on ne peut pas WWW WWW des hommes de modification, point de 14 points. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:16) [66%] :\r\nAvec son donc c'est \u00e7a, on dit m\u00eame point, \u00e7a, c'est promis, m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:32) [56%] :\r\nEnsemble, m\u00eame de. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:47) [61%] :\r\n\u00e7a veut dire donc un du donc du on n'pas des femmes enfin parmi celles qui sont \u00e0 la pointe, pardonnez du donc \u00e7a va, qui sont donc encore des femmes pas enfin. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:28) [64%] :\r\nPuisque nous sommes dans les m\u00eame si on est point\u00e9 Salemkour point qui on on sait pas seul, on n'est pas, c'est pas super sans appel point c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:10:49) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:11:21) [97%] :\r\nPoint com Point com Point com Point com Point com Point com Point com Point com Point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:12:33) [68%] :\r\nElle si c'est comme si vous pointe Albert si belle, donc si belle, c'est Albert si belle donc point Albert si belle donc alors si belle Albert si belle donc point libert\u00e9 publiques si belle, nous allons maintenant disponible si belle, vous allez peut-\u00eatre pas aussi belle alors bien comprendre, selon l'op\u00e9rateur public cible, c'est donc un probl\u00e8me de d\u00e9cibels, donc \u00e0 op\u00e9rateur donc si belle, nous avons pu \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:10) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:13:40) [64%] :\r\nSi elle peut. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:44) [72%] :\r\n\u00e9coutez, c'est beaucoup plus, on a. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:13:48) [83%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:50) [81%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:13:55) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:14:12) [69%] :\r\n\u00e0 Montpellier, point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:14:58) [70%] :\r\nCoupe sinon tout est si belle identit\u00e9 donc disponible fid\u00e8le quittez cyber Point cyber sinon tout est cyber kibboutz et du Tibet 6 bouteilles cyber et Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:14) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:15:45) [63%] :\r\nPour ceux qui ont point. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:16:33) [63%] :\r\nProsp\u00e9rit\u00e9 lire depuis une dizaine d'aller au m\u00eame point, Suisse, oui il a fait, donc c'est un groupe important d'autres personnes publiques Poitrenaud \u00e0 l'oppos\u00e9, il y avait pas la pointe de nouveaux droits de ce club d'entreprendre, certains points de montagne vient de parler pour, \u00e0 l'oppos\u00e9 au pouvoir donc point. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:17:03) [69%] :\r\nCe duel frontal, la r\u00e9volution beaucoup d'\u00eatre par animal tenir pour le propri\u00e9taire, pas de et \u00e7a malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:17:19) [68%] :\r\nEst ce que \u00e7a que c'\u00e9tait \u00e7a, c'est un match de votre cours de bois en politique. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:17:26) [56%] :\r\nC'est, d'apr\u00e8s ce qu'il la popularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:17:33) [78%] :\r\nPartout, on a 3 points laiss\u00e9s toutes leurs fondamentaux. \r\nMaintenant une d'une banque d'affaires on occasion pour Poitiers toujours demand\u00e9 au plus. \r\nMais pas tous du m\u00eame point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:28) [53%] :\r\nVoil\u00e0, non moins disons la m\u00e9t\u00e9o et peut parler quand m\u00eame vot\u00e9 \u00e0 ignorance de tiens, et puis les veilleuses normal non. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:19:00) [79%] :\r\nPoint de points de. \r\nDonc, et c'est parti le d'point. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:20:58) [71%] :\r\nPour le plus op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:21:49) [77%] :\r\nPoint positif \u00e7a dessus, c'est-\u00e0-dire \u00e7a commence \u00e0 l'\u00e9couter, pourquoi point. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:22:00) [99%] :\r\nPoint. \r\nPoint de m\u00eame pas si \u00e9vident point la du. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:22:39) [70%] :\r\nAlors point la tout peut donc donc ben donc, donc. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:22:46) [69%] :\r\nDonc nous appelle poisson ben dis-donc, hein, indique point unique la pointe donc quand m\u00eame point point du tout photo donc ben dis donc, donc on n'est pas comme \u00e7a est venu alors oui beaucoup un d\u00e9tonateur, donc oui donc plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:23:17) [64%] :\r\nOui, oui, oui, donc on l'UDF n'ont pas m\u00eame oui, oui, c'est m\u00eame si on peut avoir des candidats du de lutte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:32) [99%] :\r\nTous les points. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:24:41) [61%] :\r\nIl faut lui demander, donc c'est \u00e7a point parce surtout \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:24:49) [55%] :\r\nC'est-\u00e0-dire m\u00eame pas \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a va pas Isabelle, donc c'est tr\u00e8s simple et dans sa un peu temps \u00e7a va donc les particularit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:25:04) [61%] :\r\nPoint il y a beaucoup de bruit, pas mais pas m\u00eame pas du District papillon, donc c'est pas mieux, c'est-\u00e0-dire on n'a pas contamin\u00e9 \u00e9tablir donc une minute y a bien petite. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:25:19) [61%] :\r\nIl peut donc bip, donc Stop et il peut plut\u00f4t b\u00e9n\u00e9fique \u00e9viter disait et les pilotes de toutes parts et donc c'est c'est un peu partout parce que \u00e7a veut dire pointe mais c'est vraiment pas, c'est-\u00e0-dire que les c'est ce qu'on n'est pas, c'est pas interdit. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:25:42) [57%] :\r\n\u00e9videmment, n'importe, les autres syndicats, mais alors on n'auront pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:25:49) [61%] :\r\nLe compositeur de ce matin, donc cette surtout sur qui, c'est-\u00e0-dire que c'est tout et puis l'Philippe 5\u00e8me Point le discours du maire d'. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:26:05) [62%] :\r\nC'est un produit, c'est une id\u00e9e, il a \u00e9t\u00e9, c'est donc pourquoi, c'est donc perdu donc, bon ben c'est une bonne id\u00e9e, pas unique compagnie d'accord, c'est la liste qui est permis, donc d'une tribune ou presque, c'est de. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:26:23) [73%] :\r\n\u00e0 Paris, laconique, \u00e7a c'est \u00e9vident d\u00e9tenus. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:26:27) [58%] :\r\nEt nous, de il a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:26:30) [62%] :\r\nCette hormone et d\u00e9j\u00e0 c'est simplement pour le point. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:26:38) [59%] :\r\nPour arriver \u00e0 Paris, d'accord pour faciliter Gartenberg participe une p\u00e9riode de discipline dont il a \u00e9t\u00e9, merci, on trouve \u00e7a c'est \u00e7a \u00e7a alors si \u00e9galit\u00e9 de c'est une petite s'il y a urgence \u00e0 la cl\u00f4ture, pourquoi \u00e7a une 2\u00e8me d\u00e9faitisme dr\u00f4le il \u00e9t\u00e9 merci au monde. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:27:02) [69%] :\r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 ces entrepreneurs mais elle signifie. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:27:09) [78%] :\r\nParis la complicit\u00e9 gar\u00e7onnet d'y intervenir, si on est jamais pourquoi ce centre au point de nouvelles esp\u00e8ces d'c'est-\u00e0-dire \u00e0 Paris, d'accord pour sauvegarder l'inflation a permis d'y a int\u00e9r\u00eat bien si on. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:27:33) [57%] :\r\nDes offices centraux. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:27:37) [64%] :\r\nEt de de d'point de pointer \u00e0 \u00e9viter pour RTL de de comme \u00e0 mon bureau, voil\u00e0 un bon point pour savoir parfois. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:27:50) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:28:02) [56%] :\r\nLui 28\u00e8me cette semaine son maillot national pour Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:28:11) [81%] :\r\nC'est \u00e7a, point. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:28:14) [97%] :\r\nElle pointe. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:28:17) [83%] :\r\n\u00e7a \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:28:26) [80%] :\r\nC'est \u00e7a, point. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:28:29) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:28:32) [78%] :\r\nDonc peut le prix. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:28:41) [67%] :\r\nFiction chez Point pour l'apparition la salle pointe, on pourra toujours pourquoi peut-\u00eatre et puis point de cette auditrice pour pointer du pr\u00e9sident du des publicit\u00e9s pour ne pas et donc comme point d'handicap d'bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:29:19) [66%] :\r\nRendez point com, pour tout ce que nous. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:29:23) [71%] :\r\nCe qui s'est pass\u00e9, d'ici l\u00e0, donc c'est un peu, donc d'un peu de. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:29:33) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:32:06) [73%] :\r\nPoint donc, donc on va donc on va trouver, donc on va donc pendant pendant donc. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:33:56) [64%] :\r\nSurtout, cette par exemple, vous pouvez vous pouvez vous surtout surtout m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:34:22) [63%] :\r\nAlors cette seconde c'est pas comme \u00e7a ses partisans, c'est-\u00e0-dire une pens\u00e9e pour le sauver, c'est pourquoi \u00e7a ses partisans, c'est conforter vendredi soir, c'est pour \u00e7a, c'est pas en disant c'est bon pour les boursiers, bon les tr\u00e8s bons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:38) [98%] :\r\nTourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:34:54) [63%] :\r\nC'est dans l'\u00e9dito de Philippe \u00e9viter de bless\u00e9s le terrain, donc c'est un terrain de tennis de, de, de temps de parler tout seul et dans l'\u00e9dito Clinton devrait faire l'objet, donc c'est interdit, donc c'est de \u00e7a, le temps de parler plus dans l'\u00e9dito de Philippe, \u00e9viter de faire l'objet d'un certain du l'\u00e9ternit\u00e9 et \u00e7a nous permet de parler tout de toutes les luttes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:08) [87%] :\r\nTourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale sur Couleur3. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:36:10) [78%] :\r\nSession de septembre 5 septembre c'est pas, c'est pas de vagues. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:36:38) [64%] :\r\nEt surtout, pas de quoi les cours du football parmi toutes point sur, et donc soumis une petite \u00e7a que tous les regards, toutes les Terres devrait faire peut-\u00eatre pas faire cesser toute fuite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:53) [72%] :\r\nOui C\u00e9dric oui. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:36:54) [76%] :\r\nD'de l'herbe et de fonder. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:37:01) [63%] :\r\nC'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:38:07) [75%] :\r\nPoint de gibier d'point d'point. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:38:23) [61%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour le point de fraternit\u00e9, pointant. \r\nPoint il s'il y a du point. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:39:11) [74%] :\r\nC'est pas \u00e9vident du point de. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:39:13) [77%] :\r\nIl reste, point d'action parce qu'elle s'appelle point de m\u00e9decine, bref le pays point \u00e0 Toulouse point il participe c'est point RFI, il ferait appel point du groupe. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:39:44) [70%] :\r\nIl sait qu'il qu'il fait, alors il fait partie qu'il il a fait la diff\u00e9rence, il pointait la il pas point. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:39:59) [81%] :\r\nIl y a aucune aide point il faut -il. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:40:06) [60%] :\r\nBonsoir et c'est parti, il se passe, il se met \u00e0 la c'est la libert\u00e9, c'est pas si mal, il va se je pas cela est pass\u00e9, il s'est -il pass\u00e9 c'est il fait il s'est -il pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:41:14) [70%] :\r\nPourquoi de pointe donc, on peut donc donc un petit enfant donc donc point, donc point. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:42:31) [66%] :\r\nL\u00e0, il pointait \u00e0 la librairie du Point. \r\n\r\nLocuteur FS43 (00:42:37) [64%] :\r\nPoint c'est pas r\u00e9pondu pr\u00e9sent, une chose qui aboutit pas, il appelle poign\u00e9e de fonctionnement de 25 points. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:43:25) [64%] :\r\nDonc, comme nous, celle -ci d\u00e9cide alors de communication et aussi parce on c'est une superficie oui au Canada, c'est aussi parce qu'on avait pas c'est super. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:43:36) [62%] :\r\nOui ce il est licenci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:23) [69%] :\r\nOui, oui, oui, oui. \r\nD'accord, alors qu'. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:46:54) [68%] :\r\nAucune, aucune trace samedi Duba\u00ef la gu\u00e9rilla, point du tout. \r\n\r\nLocuteur FS44 (00:47:18) [63%] :\r\nUn de de aucun d\u00e9tail, \u00e7a fait de de groupes de points de beaucoup de probl\u00e8mes de drogue afin de participer au d\u00e9bat bout des banques il y a beaucoup de points beaucoup beaucoup beaucoup donc combien de points de parce qu'on appelle donc c'est le d\u00e9bat de porter, donc il est dispens\u00e9 de boxe pour absorber de Budapest, donc c'est bien, donc c'est pas juste de baisse de donc, c'est bien, il est troublant, on parle de pompistes, une baisse de Belgique qu'on de boxe et de baisse des droits, donc \u00e7a va passer de participer au d\u00e9bat, d\u00e9velopper, donc il est et l'ouest, donc c'est peut-\u00eatre de baisser de Barb\u00e8s, donc \u00e7a va passer, c'est ce on peut donc il peut et vous emp\u00eacher donc nous occuper, parce qu'il \u00e9tait bond\u00e9 de donc il est occup\u00e9 donc de Bobigny donc donc il s'est tromp\u00e9 de parti, tout \u00e7a, de Belgique, donc si on d\u00e9truit de comp\u00e9tence abstraction de et donc de une comp\u00e9tence et ne de pas de l'illettrisme tankiste de pas de et donc \u00e7a de comp\u00e9titivit\u00e9, c'est-\u00e0-dire de pas \u00e7a d'un petit peu une poitrine de l'\u00c9glise de l'\u00c9tat se contenter de service ont d\u00e9fil\u00e9 parce il est pass\u00e9 donc ce matin, ils ont fait des trappistes de de donc ce qu'on appelle de doutes, combien de femmes, \u00e7a fait une baisse il faut parce qu'on doit trouver au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS45 (00:50:59) [61%] :\r\nIl \u00e9tait parti de participer, vous pouvez et puis comme \u00e7a, on parle de tout, qui est le d\u00e9bat c'\u00e9tait vachement dur donc, donc, fait le point de d\u00e9part pour beaucoup que vous pouvez ind\u00e9passable profondes c'est on peut beaucoup de bateaux que vous pouvez faire de compromis, c'est-\u00e0-dire. \r\nCombien de Bangkok, donc, stock-option, contrebande et donc de en qualit\u00e9 c'est coupable de beaucoup de de l', point de d\u00e9part, donc on peut parler de tout \u00e7a ne peut pas dire pourquoi ne peuvent plus de points. \r\n\r\nLocuteur FS44 (00:51:39) [66%] :\r\nOpel donc bien de, enfin de de comp\u00e9titivit\u00e9, de faire de ce point de beaucoup d'appels de. \r\nBeaucoup on a beaucoup de de pour beaucoup de groupes pas condamnation pour compl\u00e9ter un petit peu de et donc il y compris les ici nous beaucoup de complicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS46 (00:52:21) [66%] :\r\nPhilippe Boucher de plastique Filipescu \u00e9coutez un peu parce que cette il faut cesser de de complicit\u00e9 au sein de Bercy, c'est de comp\u00e9tition de cette compagnie de partout, \u00e7a fait beaucoup de complicit\u00e9 plus c'est-\u00e0-dire que j'ai pas mal compris point\u00e9 dites point. \r\n\r\nLocuteur FS47 (00:52:51) [60%] :\r\nCette fois, c'est pas vous savez celle \u00e9cout\u00e9e par point fort du fait du partout, pas si \u00e7a fait partie de son pass\u00e9, aujourd'hui disparu du aussi parce que \u00e7a c'est pas beaucoup servi de beaucoup font aussi partie de la des ou pas, si \u00e7a c'est pas nouveau, 70 par beaucoup \u00e7a aussi parce qu'parce par le Conseil de disparition du coup participation comme parti sont focalis\u00e9s sur coup Supinfo beaucoup par de personnes 70 coupable samedi, disparition d'un film de la dissociation, on parle beaucoup, on peut, \u00e7a s'est pass\u00e9, aujourd'hui disparu, c'est un peu passons opposition a \u00e9t\u00e9 consenti par cette participation contreparties sont 56 pourcent du du disparu, \u00e7a se pass\u00e9 aujourd'hui d'un forfait jusqu'au Conseil poisson beaucoup de \u00e7a, \u00e7a vous savez poisson par un peu comme personne. \r\n\r\nLocuteur FS48 (00:53:54) [73%] :\r\nPoint c'est bon disons qui sont trop bas bruit poisson participe, ce qui est pas pointer un peu plus et donc par point de d\u00e9part, tout se sont percut\u00e9s face au c'est football ou pas si on peut prouver qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS49 (00:54:27) [64%] :\r\nEt le bilan est bon ou pas, en gros, que vous voulez, cette disposition, vous avez fait va l'Attorney g\u00e9n\u00e9ral pour que le. \r\n\r\nLocuteur FS50 (00:55:02) [70%] :\r\nIl est presque vous point cette politique d'donc \u00e7a y pas du tout, c'est impossible, donc pas d'de participer de comp\u00e9titivit\u00e9, impossible de et beaucoup de difficult\u00e9s tout d'\u00e9couter. \r\nDonc content\u00e9 d'c'\u00e9tait c'\u00e9tait donc point de cette dispute beaucoup plus petite, combien de points et de Pointe-\u00e0-Pitre, les compagnies qui font on qu'on peut juger les fondations de points \u00e0 Toulouse poisson pour tous points on coupe. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:56:08) [100%] :\r\nBon point. \r\n\r\nLocuteur FS51 (00:56:17) [83%] :\r\nPoint que d'Obama. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:56:22) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS51 (00:56:29) [66%] :\r\nDonc le pourquoi beaucoup beaucoup beaucoup beaucoup beaucoup Auberger, il a d\u00fb, pour dire qu'il a disparu occup\u00e9 aussi il a occup\u00e9 vous faites donc aussi donc, donc, donc c'est un robot qui ont eu raison et ensuite m\u00e9diocrit\u00e9, il y a ce dans c'est p\u00e9riode du de, qui ont subi des risques donc c'est impossible, et \u00e7a c'est le bon sur ce que vous faites bien, c'est surtout \u00e7a, donc, donc il y a des diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur FS47 (00:57:03) [65%] :\r\nPoint com devait passer son personnage, c'est avec. \r\n\r\nLocuteur FS51 (00:57:08) [73%] :\r\nJusqu'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:57:09) [92%] :\r\nCouleur 3 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-11T10:33:01Z", "program": {"href": "/programs/CCFB1377-30D1-42A2-A13B-84DFC40F6CEF", "id": "CCFB1377-30D1-42A2-A13B-84DFC40F6CEF", "name": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale"}}, {"id": "sound-BE7CD3EB-0E09-4ABF-A050-667EA890A518", "internalArchiveId": "BE7CD3EB-0E09-4ABF-A050-667EA890A518", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Le \"Justin Bieber\" ouighour a disparu", "publicationDate": "2018-10-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9904213", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Le \"Justin Bieber\" ouighour a disparu", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous (vid\u00e9o) - Le \"Justin Bieber\" ouighour a disparu", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Le \"Justin Bieber\" ouighour a disparu / LME_2018-10-09T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Le \"Justin Bieber\" ouighour a disparu / LME_2018-10-09T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-9885884", "ece-9885868"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T03:52:56Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nOr, l'heure de cette arriv\u00e9 loin d'chez vous, avec vous, Alain Franco, bonjour Alain, bonjour, on va partir ce matin pour le nord- ouest de la Chine dans la province du cimeti\u00e8re d'Evelyne allez -y gentleman des mannequin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nOn l'appelle le Justin Biber, devrais -je dire, on l'appelait \u00e0 vrai dire, nul ne le sait abelade Jeanne a disparu depuis le printemps dernier sans doute emprisonn\u00e9 dans un d\u00e9compte des tensions qui pars\u00e8ment le signifiant cette province \u00e0 majorit\u00e9 musulmane au nord- ouest de la Chine compte pr\u00e8s d'une centaine de centres de r\u00e9\u00e9ducation par l'\u00e9ducation, l'\u00e9cole, lesquels accueil si j'ose dire, pr\u00e8s d'un 1000000 de d\u00e9tenus dont la seule faute souvent et de vivre son nom, leurs coutumes et leur religion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [88%] :\r\nEt qu'est ce que la justice a reproch\u00e9 \u00e0 ce chanteur a priori assez inoffensif rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [88%] :\r\nSi ce n'est son ethnie et son succ\u00e8s populaire aussi une jambe, il ne fait pas bon appartenir \u00e0 la communaut\u00e9 ou\u00efgoure qui repr\u00e9sentent pourtant la moiti\u00e9 de la population de 21 millions d'habitants, depuis la chute de l'URSS, le Parti communiste chinois a entam\u00e9 une politique soutenue de sinisation de la province, par crainte, notamment de tendances s\u00e9cessionnistes cette politique s'est encore renforc\u00e9e avec la nomination de 1016, d'un nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, un homme d'exp\u00e9rience qui a d\u00e9j\u00e0 mis la province du Tibet ou pas avec \u00e7a houpette \u00e0 la Tintin abelade Jeanne disait vouloir construire des ponts entre elle et Ou\u00efgours et Han, l'ethnie majoritaire dans Empire chinois, mais P\u00e9kin a choisi une autre voie, la r\u00e9pression \u00e0 outrance non seulement prison \u00e0 ciel ouvert, le Sinn Chang est aussi un laboratoire de surveillance \u00e9lectronique et digital cam\u00e9ra et reconnaissance faciale dr\u00f4nes aspiration des donn\u00e9es de smartphones Espionnage de messageries, tout est bon, un ne peut acheter de l'essence ou un couteau son scanner d'abord sa carte d'identit\u00e9 au cas o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [86%] :\r\nCe qui pousse, on, on l'imagine bien Les Ou\u00efgours \u00e0 fuir leur province parfois pour l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [88%] :\r\nMais oui, mais ce flicage tous azimut touche aussi la diaspora en Europe ou aux \u00c9tats-Unis Les Ou\u00efgours sont somm\u00e9s d'informer P\u00e9kin de leurs faits et gestes, voire de comportement suspect de leurs relations tout manquement peut-\u00eatre lourdes cons\u00e9quences pour la famille rest\u00e9e en Chine pression oppression pour P\u00e9kin, les r\u00e9sultats sont l\u00e0, le nombre d'attentats \u00e0 l'explosif ou d'attaques au couteau de Ou\u00efgours qui luttent contre la sinisation forc\u00e9e a fortement diminu\u00e9 des actes qui ont fait des centaines de morts, c'est une victoire sur le plan s\u00e9curitaire mais il y a un risque du ralliement individuel de combattants date \u00e0 Daech, \u00e0 la volont\u00e9 accrue de s\u00e9cession, celui de la radicalisation de toute une population, m\u00eame les plus jeunes \u00e0 la m\u00e9moire longue, ceux -l\u00e0 m\u00eames qui pl\u00e9biscitent tablettes Jeanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [95%] :\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous merci beaucoup Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-09T08:09:45Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-F2ADA5DF-F0A0-4A5F-AA5C-5EA70C911CD2", "internalArchiveId": "F2ADA5DF-F0A0-4A5F-AA5C-5EA70C911CD2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage dans le Wisconsin \u00e0 l'approche des \u00e9lections am\u00e9ricaines de mi-mandat (2/3)", "publicationDate": "2018-10-09T00:00:00Z", "summary": "Les enjeux des \u00e9lections de mi-mandat sont tr\u00e8s importants dans le Wisconsin qui avait vot\u00e9 pour Donald Trump en 2016. L'un des fleurons de l'\u00e9conomie de cet Etat est l'agriculture, un secteur divis\u00e9 sur la figure de Donald Trump.\r\n\r\n* * Les enjeux des \u00e9lections de mi-mandat sont tr\u00e8s importants dans le Wisconsin qui avait vot\u00e9 pour Donald Trump en 2016. L'un des fleurons de l'\u00e9conomie de cet Etat est l'agriculture, un secteur divis\u00e9 sur la figure de Donald Trump.", "durationSec": 380, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9885856", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Reportage dans le Wisconsin \u00e0 l'approche des \u00e9lections am\u00e9ricaines de mi-mandat (2/3) / TUM_2018-10-09T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 09.10.2018"], "alternativeSummary": ["Les enjeux des \u00e9lections de mi-mandat sont tr\u00e8s importants dans le Wisconsin qui avait vot\u00e9 pour Donald Trump en 2016. L'un des fleurons de l'\u00e9conomie de cet Etat est l'agriculture, un secteur divis\u00e9 sur la figure de Donald Trump."], "variantIds": ["ece-9885856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T05:11:27Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt aux \u00c9tats-Unis, quelle est l'humeur, \u00e0 moins d'un mois des \u00e9lections de mi- mandat \u00e0 Washington la d\u00e9fiance et la rancoeur ont atteint un niveau sans pr\u00e9c\u00e9dent mais comme est -t-il ailleurs, loin de la capitale, tout un monde, a pris ses quartiers cette semaine dans un \u00e9tat apparemment plus calme, mais o\u00f9 les enjeux sont tr\u00e8s importants pour ces mi- term s'le Wisconsin en 2016, cet \u00c9tat avait vot\u00e9 Trump mais le gouverneur actuel, le r\u00e9publicain Scott ou au coeur est \u00e0 la peine dans les sondages alors dans le camp d\u00e9mocrate, on esp\u00e8re bien mobilis\u00e9s en masse pour que ces \u00e9lections et valeur de r\u00e9f\u00e9rendum sur la politique de Donald Trump Patrick Chaboud\u00e9 a suivi dimanche un candidat et des volontaires d\u00e9mocrates en campagne, reportage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [80%] :\r\nCe voile bleu r\u00e9examiner d'avoir peut-\u00eatre Jean-Claude \u00e7a a connu \u00e0 oui nos de oui que Darwin ne souhaitera, hop, il faudrait qu'il o\u00f9 une trentaine de personnes sont r\u00e9unies dans cette maison d'une banlieue cossue de Milwaukee \u00e0 Martha Lanning, la pr\u00e9sidente des d\u00e9mocrates du Wisconsin les remercie pour leur engagement, nous sommes en territoire r\u00e9publicain \u00e0 la qui un peu \u00e7a et \u00e7a n'\u00e7a outside dans un petit quart la circonscription est repr\u00e9sent\u00e9 au Congr\u00e8s par le m\u00eame homme, Jim Saint-\u00c9tienne Brenner depuis 1978 oui, cela fait 40 ans dans quelques minutes, c'est volontaire d\u00e9mocrates vont aller frapper aux portes du quartier discutent et tenter de convaincre les ind\u00e9cis de voter pour leur candidat, Tom Paul Sevin \u00e7a avec ses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [85%] :\r\nJe \u00e7a Manning elle n'fait qu'une grosse lampe de mosqu\u00e9e Hansen 1 pourcent et Brive, qui pour mon Achenheim ni que quand c'\u00e9tait un je crois personnellement que les \u00e9lus \u00e0 Washington doivent parler avec l'autre camp, et c'est pour cela que je me pr\u00e9sente, on doit vraiment faire un effort pour \u00e9couter les opinions divergentes et tenter de trouver un consensus, une solution b\u00e9gueule soigneuse oui le probl\u00e8me, c'est qu'on transforme en combat politique des questions de soci\u00e9t\u00e9, et on doit cesser de le faire, le probl\u00e8me c'est que les \u00e9lus au Congr\u00e8s,M. le th\u00e9\u00e2tre politique mais les \u00e9lecteurs \u00e9galement je saurais pour fait ma vie, c'est l\u00e0 qu'on va prendre mes responsabilit\u00e9s et dire qu'on n'a pas besoin d'un gouvernement pour nous divertir mais pour agir, pour nous, dorment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:59) [72%] :\r\nWendy et \u00e7a se pr\u00e9tend Koistinen une craint et il a une voix, mais les dates, vous voyez les pas et c'est un pur Iskra obst\u00e9tricien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [92%] :\r\nWisconsin comme ailleurs, les publicit\u00e9s politiques sont essentiellement n\u00e9gative des attaques personnelles contre les candidats comme pour alimenter davantage encore la col\u00e8re le ressentiment des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [87%] :\r\nEt puis pour Ingrid ce samedi pour un faut bien avec ben d\u00e9j\u00e0, les gens sont en col\u00e8re contre le syst\u00e8me qui les d\u00e9savantagent contre cette domination d'\u00e9lite qui d\u00e9cide pour le reste, les populistes, le sont pour une bonne raison : on m'a dit : ce que les gens veulent entendre pour se faire \u00e9lire, mais il n'y a pas de baguette magique du Quimper ce badge et un crat\u00e8re on ne peut pas baisser les imp\u00f4ts \u00e9quilibrer un budget il y a certaines r\u00e9alit\u00e9s concr\u00e8tes bas\u00e9es sur des f\u00eates et quand la col\u00e8re s'apaisera ce qui va finir par arriver, on aura besoin d'un gouvernement solide, ceux qui travaillent pour nous tous dans les coulisses et pas sur une sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [92%] :\r\nComment pensez -vous, vous, en tant que repr\u00e9sentant du Parti d\u00e9mocrate, pouvoir vous adresser justement \u00e0 ces personnes qui ont vot\u00e9 pour Donald Trump parce qu'elles \u00e9taient en col\u00e8re avec le syst\u00e8me, parce qu'elle ne faisait plus confiance au on par exemple du du Parti d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [87%] :\r\nAlan sur les valeurs Iroise pour au S1, ils vont voir que les personnes qui promettait de changer les choses, l'ont fait dans la mauvaise direction, je crois que Donald Trump sera inculp\u00e9 \u00e0 la suite de l'enqu\u00eate du procureur Mueller, ce sera tout autant dans ce pays, les gens vont se r\u00e9veiller et r\u00e9aliser que le changement commence avec l'Union europ\u00e9enne vote oui, du 5 juin pourtant maintenant c'est ce qu'on peut faire pour les Am\u00e9ricains de la classe moyenne et les personnes marginalis\u00e9es qui sont en col\u00e8re parce qu'ils se sentent exclus que personne ne les \u00e9coute et qui n'ont aucun pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [90%] :\r\nLes divisions que nous avons vu ces derniers mois dans la politique am\u00e9ricaine est -ce qu'elles vous font peur, est ce que vous pensez que c'est m\u00eame le syst\u00e8me lui- m\u00eame, la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine elle- m\u00eame qui pourrait \u00eatre mises en danger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [88%] :\r\nMais on a d\u00e9couvert very Sarraute permettra avec Princesse non le processus d\u00e9mocratique est tr\u00e8s solide, nous avons des \u00e9lections nous repr\u00e9sentants sont \u00e9lus, m\u00eame si ce ne sont pas toujours ce qu'on pr\u00e9f\u00e8re donc sur le syst\u00e8me fonctionne et Donald Storm, s'il n'est pas inculp\u00e9 d'ici l\u00e0 ne sera pas r\u00e9\u00e9lu, nous aurons un nouveau pr\u00e9sident et nous tournerons la page et on verra que c'est le travail qui compte 50. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [93%] :\r\nQuand vous rencontrez un de vos adversaires r\u00e9publicains, de quoi lui parlez -vous ce que vous avez quand m\u00eame une forme de terrain d'entente commun. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [87%] :\r\nAlors si vous bec pourrir le Danemark oui absolument, je crois fermement que nous pouvons \u00eatre d'accord sur 80 pourcent des choses et quand on discute avec quelqu'un qui a des convictions politiques ou religieuses diff\u00e9rentes, on trouve toujours un point commun, \u00e7a va \u00eatre supprim\u00e9e, enfin il n'a qu'\u00e0, il y a des points de rencontre, il doit travailler r\u00e9guli\u00e8rement de mani\u00e8re bipartisane et arr\u00eatez de nous focaliser sur les points sur lesquels nous ne seront jamais d'accord juste pour nous, je suis optimiste par nature gens sont \u00e0 qu'\u00e0 la longue, la v\u00e9rit\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [93%] :\r\nEst ce que vous pensez que c'est particuli\u00e8rement important cette ann\u00e9e, de mobiliser le plus possible les \u00e9lecteurs am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:02) [86%] :\r\nSa fen\u00eatre et \u00e0 \u00eatre web oui c'est absolument important de faire voter les gens, on l'a constat\u00e9 avec l'\u00e9lection de Trump ce qu'il a gagn\u00e9 de justesse dans le Wisconsin quelques \u00e9lecteurs, en plus, qui se d\u00e9place et \u00e7a aurait fait une \u00e9norme diff\u00e9rence, on ne peut pas permettre d'\u00eatre complaisant la aucun mais comme et sainte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [85%] :\r\nOn a l'impression que d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre, plus personne ne se parle, si ce n'est que pour s'insulter, presque, est ce que cela vous inqui\u00e8te Anne avec une sc\u00e8ne de parole. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:28) [88%] :\r\nOui cela me pr\u00e9occupe beaucoup, on devrait garder une certaine courtoisie, mais on voit surtout des \u00e9changes d'insultes et \u00e7a commence avec Trump et ses tweets il traite les d\u00e9mocrates de foule d\u00e9cha\u00een\u00e9e de cingl\u00e9s, il a encore un une \u00e0 ce n'est vraiment pas utile rectal ce sc\u00e9nario alors faut aimer \u00e7a ne fait que renforcer la col\u00e8re de sa base et c'est une situation dangereuse Ahmadinejad c'\u00e9tait une satur\u00e9s et on doit juste se parler, et m\u00eame si vous n'\u00eates pas particuli\u00e8rement amicaux envers les d\u00e9mocrates, il faudrait au moins r\u00e9aliser que nous sommes \u00e0 vos voisins des personnes comme vous, vous voyez, attentive aux autres avions \u00e0 un \u00e9clairage qui parle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [92%] :\r\nVoil\u00e0, reportage de Patrick Chaboud\u00e9 au Wisconsin et demain on fera une nouvelle halte dans cet \u00c9tat du nord- am\u00e9ricain avant 2 \u00e9missions sp\u00e9ciales sur place jeudi et vendredi, \u00e0 l'approche de ces \u00e9lections de mi- mandat, le 6 novembre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-09T07:37:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-C4B21201-EFBE-4DB1-BD1D-60C4FF06463F", "internalArchiveId": "C4B21201-EFBE-4DB1-BD1D-60C4FF06463F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Espagne, meilleur \u00e9l\u00e8ve du monde depuis 25 ans dans le domaine du don d'organes", "publicationDate": "2018-10-09T00:00:00Z", "summary": "La fondation Swisstransplant a lanc\u00e9 le Registre national du don d'organes, qui permettra aux proches de savoir plus facilement et avec certitude si le d\u00e9funt voulait ou non faire don de ces organes. En Espagne, les dons d'organes sont une pratique habituelle et r\u00e9pandue.\r\n\r\n* * La fondation Swisstransplant a lanc\u00e9 le Registre national du don d'organes, qui permettra aux proches de savoir plus facilement et avec certitude si le d\u00e9funt voulait ou non faire don de ces organes. En Espagne, les dons d'organes sont une pratique habituelle et r\u00e9pandue.", "durationSec": 387, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9885855", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'Espagne, meilleur \u00e9l\u00e8ve du monde depuis 25 ans dans le domaine du don d'organes / TUM_2018-10-09T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 09.10.2018"], "alternativeSummary": ["La fondation Swisstransplant a lanc\u00e9 le Registre national du don d\u2019organes, qui permettra aux proches de savoir plus facilement et avec certitude si le d\u00e9funt voulait ou non faire don de ces organes. En Espagne, les dons d'organes sont une pratique habituelle et r\u00e9pandue."], "variantIds": ["ece-9885855"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T05:19:38Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDepuis 10 jours, le don d'organes et facilit\u00e9 en Suisse, la fondation Swisstransplant, a lanc\u00e9 le Registre national du don d'organes un registre qui permettra aux proches de savoir plus facilement et avec certitude si le d\u00e9funt voulait ou non faire don de ses organes aujourd'hui dans 60 pourcent des cas les proches refusent de pr\u00e9lever les organes du d\u00e9funt, un chiffre qui contraste avec le pays, meilleur \u00e9l\u00e8ve du monde depuis 25 ans maintenant dans ce domaine, c'est l'Espagne, Val\u00e9rie de Mont bonjour bonjour C\u00e9line, vous \u00eates notre correspondante sur place, alors donc en Espagne, les dons d'organes sont une pratique habituelle et donc assez r\u00e9pandu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [93%] :\r\nOui effectivement, alors d'abord quelques chiffres assez significatif, seulement 13 pourcent des familles refusent les dons d'organes en Espagne un taux extr\u00eamement bas dans ce pays qui d\u00e9tient, vous l'avez dit le record mondial de donneurs d'organes d\u00e9c\u00e9d\u00e9s par 1000000 d'habitants, 47 contre 17 en Suisse et29,7 en France, alors le syst\u00e8me espagnol pionnier et copi\u00e9 par plusieurs pays, il est particuli\u00e8rement bien rod\u00e9s et huil\u00e9s, selon la loi espagnole, en fait, c'est une personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e n'a pas manifest\u00e9 de volont\u00e9 contraire de son vivant, elle est pr\u00e9sum\u00e9e donneuse d'organes, mais la famille est toujours consulter, c'est ce que l'on appelle le consentement pr\u00e9sum\u00e9 qui existe aussi dans d'autres pays mais pour B\u00e9atrice Dominguez, directrice de l'Organisation nationale des transplantations, la raison du succ\u00e8s est \u00e0 chercher ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [84%] :\r\nLe charg\u00e9 serbe le syst\u00e8me espagnol et tr\u00e8s bien organis\u00e9, c'est un mod\u00e8le de gestion qui est con\u00e7u pour identifier syst\u00e9matiquement toutes les opportunit\u00e9s de dans leur gamme et pour qu'elles deviennent des transplantations r\u00e9el, c'est cela la cl\u00e9 du mod\u00e8le espagnol et non actionnaires Real, ce n'est pas la loi sur le consentement pr\u00e9sum\u00e9 qui explique, en soi, le succ\u00e8s, il faut bien comprendre qu'il existe peu de personnes qui meurent et qui pourraient \u00eatre donneur c'est bien notre organisation qui permet d'\u00eatre pr\u00e9par\u00e9 pour identifier les personnes qui pourraient \u00eatre donneur je la clart\u00e9, la nostalgie STM. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [95%] :\r\nAlors l'Espagne a mis en place un vaste r\u00e9seau de coordinateur de gr\u00e8ve dans de nombreux h\u00f4pitaux 188 au total, on \u00e9coute de nouveau la directrice B\u00e9atrice Dominguez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [84%] :\r\nEstelle Elven Dr\u00f4me d\u00e8s lors avoir des unit\u00e9s de coordinateur \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'h\u00f4pital, c'est l'essence du mod\u00e8le espagnol ces unit\u00e9s sont pilot\u00e9s par des m\u00e9decins sp\u00e9cialistes des urgences, voici l'autre cl\u00e9 du syst\u00e8me stage au travers la jclach belges, allemands d\u00e9logent Pagnol pour que gens Professional Echaniz car ce sont des sp\u00e9cialistes qui travaillent habituellement dans les services o\u00f9 sont les donneurs potentiels all\u00e8ge pour appara\u00eet faire poursuivent l'\u00e2ge d'un an. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [89%] :\r\nAlors pourquoi Val\u00e9rie est -ce que ces m\u00e9decins en soins intensifs sont plus \u00e0 m\u00eame d'identifier les possibles honneur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [92%] :\r\nCe sont ceux, en fait, qui seront capables de rep\u00e9rer rapidement les patients risquant la mort c\u00e9r\u00e9brale ou l'arr\u00eat cardiorespiratoire des situations g\u00e9n\u00e9ral ou les organes dits solides comme les reins, le foie parfois le coeur et m\u00eame les poumons peuvent encore fonctionner et donc \u00eatre transplant\u00e9 Belen Estebanez et m\u00e9decins sp\u00e9cialistes en soins intensifs et elle est coordinatrice de transplantation depuis 4 ans \u00e0 l'h\u00f4pital, la PAF \u00e0 Madrid, son \u00e9quipe est compos\u00e9e de 3 infirmi\u00e8res son exp\u00e9rience m\u00e9dicale et une formation sp\u00e9cifique lui permettent d'affronter le moment critique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [86%] :\r\nElle est mon m\u00e9tier fondamental et c'est le moment fondamental c'est quand on aborde la famille pour un \u00e9ventuel don d'organes, les proches savent qu'ils sont totalement libres de d\u00e9cider s'ils veulent que des organes d'une personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e soit pr\u00e9lev\u00e9, m\u00eame si selon la loi espagnole, tout le monde est donneur, sauf si un avis contraire a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e comment non nous autres trouve \u00e7a c'est un bon fonds marins c'est une c'est la d\u00e9cision de la famille qui va \u00eatre respect\u00e9, qu'elles soient positives ou n\u00e9gatives, nous sommes form\u00e9s par l'Organisation nationale des transplantations, c'est pour \u00e7a que nous pouvons accompagner la famille lors du deuil et pour qu'elle prenne une d\u00e9cision \u00e0 mon s\u00e9rieux et s\u00fbrement, mais nous sommes l\u00e0 pour les aider et ses proches, quoi qu'il dise \u00e7a r\u00e9confort de savoir qu'il y a quelqu'un pour respecter leurs sentiments, leurs \u00e9motions, le rythme et bien s\u00fbr leur d\u00e9cision finale r\u00e9ellement pour ce poste, la fiction enqu\u00eate finale m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [94%] :\r\nDonc Val\u00e9rie la communication reste un facteur cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:03) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait l'Organisation nationale des transplantations a d'ailleurs form\u00e9 plus de 14000 personnes capables de communiquer les mauvaises nouvelles et de convaincre les proches du d\u00e9funt, d'accepter le pr\u00e9l\u00e8vement des organes alors le syst\u00e8me est centralis\u00e9 chaque ordinateur des h\u00f4pitaux appel rapidement l'Organisation nationale des transplantations, une \u00e9quipe de 13 infirmiers se relaient 24 heures sur 24 pour rechercher le patient le plus ad\u00e9quate sur les listes d'attente pour Daniel ou revenus, elle a un directeur des cours de communication en situation critique la confiance avec la population est ind\u00e9niable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:37) [83%] :\r\nLa chauffer espagnol avec que c'est \u00e0 ce que la soci\u00e9t\u00e9 espagnole c'est que apporte o\u00f9 elle vit, peu importe son niveau de vie, tout le monde a les m\u00eames possibilit\u00e9s d'avoir une transplantation le fait d'avoir de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats, explique aussi que la soci\u00e9t\u00e9 a confiance dans le syst\u00e8me, syst\u00e8me apporte partent \u00e0 la fois faire en moyenne finale ne s'adresse appel nous d\u00e9pendons finalement de la confiance de la soci\u00e9t\u00e9, elle voit par exemple que le transport des organes se d\u00e9roule bien, d\u00e8s lors, je crois qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 avec Wade, a confi\u00e9M. c'est pour cela qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s transparent et prudent et car si nous perdons la confiance de la soci\u00e9t\u00e9, nous ne serons pas capables de maintenir le succ\u00e8s dont nous avons b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 Strauss-Kahn ah non, non, non, \u00e7a \u00e7a qu'\u00e0 partir d'Amman tenait restaurer cet organes que \u00e7a on savait Mostar voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:20) [94%] :\r\nAlors le succ\u00e8s du syst\u00e8me repose aussi sur l'implication de nombreux acteurs de la soci\u00e9t\u00e9, les m\u00e9decins l\u00e9gistes les juges aussi re\u00e7oivent une formation pour \u00eatre sensibilis\u00e9s au don d'organes, Daniel au Bu\u00f1uel revient sur le r\u00f4le de l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:33) [82%] :\r\nEt \u00e0 Damas, comment les si\u00e8ges et nous n'ont pas la th\u00e9orie dans une transplantation finalement au moins il centaines de personnes peut-\u00eatre \u00eatre concern\u00e9 une hanche personne, c'est un m\u00e9tal est aussi marchande et tous ne sont pas m\u00e9decins ou infirmiers, nous appliquons les compagnies d'avion, les a\u00e9roports : la police cherche \u00e0 la police, il y a l'ex- idole moi pas le succ\u00e8s espagnol s'explique aussi parce que ces personnes collaborent ces caillou non affirme n'demi mon probl\u00e8me imparable lorsqu'il y a une transplantation, il n'y a jamais de probl\u00e8me pour que l'a\u00e9roport soit disponible, si quelqu'un doit de nouveau faire le plein d'essence, toute la soci\u00e9t\u00e9 reste participe \u00e0 ce succ\u00e8s, la sortie l'homme dans sa vie, elle, elle, elle excite au restaurant, je termine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:10) [88%] :\r\nAlors un syst\u00e8me au succ\u00e8s ind\u00e9niable et respect\u00e9 et dont les espagnols sont particuli\u00e8rement fiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [89%] :\r\nMerci Val\u00e9rie Daumont, pour cet \u00e9clairage sur le syst\u00e8me de don d'organes, en Espagne, le don d'organes en Suisse aussi, qui sera le sujet d'ailleurs de 15 minutes a retrouv\u00e9 samedi \u00e0 12 heures 45 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-09T07:27:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-DE5DDFDB-0337-4868-9592-911E5CC3F489", "internalArchiveId": "DE5DDFDB-0337-4868-9592-911E5CC3F489", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - L'autre course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2018-10-09T00:00:00Z", "summary": "Derri\u00e8re la course \u00e0 la succession de Johann Schneider-Ammann et Doris Leuthard, il y a celle qui se joue parmi les journalistes. Avec chaque nouvel \u00e9lu commence tout un processus de nomination de porte-paroles, de conseillers personnels et d'\u00e9minences grises.\r\n\r\n* * La chronique politique - L'autre course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  THIBAUT SCHALLER, direct studio Lausanne\r\n((TITRE : \"L'autre course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\"))\r\nINTRO: 8h55 Bonjour Thibaut Schaller! Aujourd'hui c'est vous qui signez la chronique politique... vous allez nous parler d'une autre course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... plus souterraine...\r\nL'\u00e9pisode du jour pourrait s'appeler les liaisons dangereuses... celles qui unissent parfois la presse et le pouvoir f\u00e9d\u00e9ral. Apr\u00e8s les d\u00e9parts de Johann Schneider Ammann et de Doris Leuthard, il y a deux postes assez prestigieux qui se sont lib\u00e9r\u00e9s au sommet de l'Etat. Cela tout le monde le sait. Ce que le grand public ignore, peut-\u00eatre, c'est qu'il y a une autre course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui se joue, mais parmi les journalistes... en tout cas parmi les quelques-uns qui r\u00eavent de passer de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la force, du c\u00f4t\u00e9 obscur, de rejoindre le pouvoir, j'ai nomm\u00e9: l'empire de l'administration f\u00e9d\u00e9rale. Et qui prient que leur poulain soit \u00e9lu. Car apr\u00e8s chaque nouvelle arriv\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, commence la valse des nomination de porte-paroles, de conseillers personnels, d'\u00e9minences grises. Et bien souvent, c'est chez les journalistes qu'on vient se fournir. \r\n***RELANCE: C'est normal, non? Qui de mieux pour g\u00e9rer les relations avec la presse qu'un ancien journaliste?\r\nEh oui, quelqu'un qui conna\u00eet le m\u00e9tier, qui sait comment \u00e0 la fois nourrir et sevrer d'information ses anciens confr\u00e8res et consoeurs. Et surtout, qui pratique la langue de bois. Dans ce domaine, il y a m\u00eame de v\u00e9ritables \u00e9b\u00e9nistes, des artisans de la parole creuse, du genre \u00e0 vous promettre l'interview exclusive de leur chef, tout en vous donnant des cours de journalisme, dont un qui m'a dit un jour: \"ma femme n'aime pas du tout Forum, vous savez, vous devriez changer de formule\". C'est un peu comme si la police engageait d'anciens gangsters, ils connaissent tous les trucs... Et ils ont la cote aupr\u00e8s des politiciens, semble-t-il, qui engagent \u00e0 tour de bras dans la profession. Le budget communication du Conseil f\u00e9d\u00e9ral se chiffrait l'an pass\u00e9 \u00e0 environ 80 millions de francs. Plus de 300 postes de travail. Ca fait une sacr\u00e9e r\u00e9daction pour chanter les louanges du pouvoir. \r\n***RELANCE: Le profil type du futur communiquant... c'est le journaliste politique?\r\nM\u00eame pas! On en trouve dans tous les domaines... par exemple d'anciens journalistes sportifs, qui sont assez bien repr\u00e9sent\u00e9s. Le chef de de la communication d'Ueli Maurer, un ancien pentathlonien s'est fait conna\u00eetre en commentant le ski de fond et l'athl\u00e9tisme... Son homologue au d\u00e9partement de l'\u00e9conomie suivait les exploits du CP Berne en hockey sur glace avant de suivre les circonvolutions de Johann Schneider Ammann - \u00e7a bouge moins vite. On voit aussi quelques journalistes \u00e9conomiques... et bien s\u00fbr des profils plus politiques: un ancien pr\u00e9sentateur d'Arena, l'\u00e9mission de d\u00e9bat \u00e0 la SRF, une ancienne cheffe de la rubrique politique ici \u00e0 la radio, beaucoup d'anciens correspondants de l'ATS... des journalistes locaux, aussi, qui ont suivi l'ascension de leur poulain depuis leur canton jusqu'au sommet de l'administration. Bref, toutes les rubriques sont concern\u00e9es... c'est un peu comme les envahisseurs, \"ils sont parmi nous\"... leur seul signe distinctif, \u00e0 ces journalistes, c'est qu'ils sont en train de pr\u00e9parer leur CV... Mais on ne le sait que trop tard, quand ils ont rejoint le monde des horaires de bureau respect\u00e9s, des birkenstocks, et des salaires agr\u00e9ables. \r\n***RELANCE: Le salaire, c'est \u00e7a qui pousse ces journalistes \u00e0 quitter leur m\u00e9tier ?\r\nLe salaire plus \u00e9lev\u00e9, oui, et surtout: la s\u00e9curit\u00e9 de l'emploi. La presse est en crise. Les journaux ferment. C'est un d\u00e9bouch\u00e9 comme un autre. Mais le ph\u00e9nom\u00e8ne est inqui\u00e9tant. On le per\u00e7oit aussi \u00e0 l'\u00e9chelon cantonal, peut-\u00eatre m\u00eame plus avec les difficult\u00e9es de certains titres r\u00e9gionaux. Le pouvoir engage, et le contre-pouvoir de la presse, lui, s'essouffle. Je rappelle ce chiffre: 300 communiquants fabriquent quotidiennement de la langue de bois f\u00e9d\u00e9rale... on manquera bient\u00f4t de journalistes critiques pour poncer tout \u00e7a.", "durationSec": 252, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9904159", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - L'autre course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "La chronique politique (vid\u00e9o) - L'autre course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "La chronique politique - L'autre course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / LME_2018-10-09T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - L'autre course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / LME_2018-10-09T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["Derri\u00e8re la course \u00e0 la succession de Johann Schneider-Ammann et Doris Leuthard, il y a celle qui se joue parmi les journalistes. Avec chaque nouvel \u00e9lu commence tout un processus de nomination de porte-paroles, de conseillers personnels et d'\u00e9minences grises.", "Derri\u00e8re la course \u00e0 la succession de Johann Schneider-Ammann et Doris Leuthard, il y a celle qui se joue parmi les journalistes. Avec chaque nouvel \u00e9lu commence tout un processus de nomination de porte-paroles, de conseillers personnels et d'\u00e9minences grises.", "Derri\u00e8re la course \u00e0 la succession de Johann Schneider-Ammann et Doris Leuthard, il y a celle qui se joue parmi les journalistes. Avec chaque nouvel \u00e9lu commence tout un processus de nomination de porte-paroles, de conseillers personnels et d'\u00e9minences grises."], "variantIds": ["ece-9885890", "ece-9885875"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T04:16:15Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Rome, 7 heures 54 c'est l'heure de notre billet politique cette semaine, c'est avec vous, Thibaut Schaller, vous allez nous parler d'une autre course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un peu plus souterraine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [94%] :\r\nL'\u00e9pisode du jour pourrait s'appeler les liaisons dangereuses, celles qui unissent parfois la presse et le pouvoir f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s les d\u00e9parts de Johann Schneider- Ammann et de Doris Leuthard, il y a deux postes assez prestigieux qui sont lib\u00e9r\u00e9s au sommet de l'\u00c9tat, \u00e7a tout le monde le sait ce que le grand public ignore peut-\u00eatre ce qu'il y a une autre course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui se joue, mais parmi les journalistes, en tout cas parmi les quelques-uns qui r\u00eavent de passer de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la force du c\u00f4t\u00e9 obscur de rejoindre le pouvoir, j'ai nomm\u00e9 l'empire de l'administration f\u00e9d\u00e9rale et je peux vous dire qu'il prie que leur poulain soit \u00e9lu car apr\u00e8s chaque nouvelle arriv\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, commence la valse des nomination de porte- paroles de conseillers personnels d'\u00e9minences grises et bien souvent c'est chez les journalistes qu'on vient se fournir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [89%] :\r\nEt en m\u00eame temps passe imaginer que ce sont les meilleures personnes pour g\u00e9rer les relations avec la presse, les anciens journalistes oui c'est pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [95%] :\r\nEh oui, quelqu'un qui conna\u00eet le m\u00e9tier qui sait comment \u00e0 la fois nourrir et sevrer d'information ses anciens confr\u00e8res et consoeurs et surtout qui pratique la langue de bois dans ce domaine, il y a m\u00eame de v\u00e9ritables \u00e9b\u00e9nistes, on en conna\u00eet des artisans de la parole creuse du genre \u00e0 vous promettre l'interview exclusive de leur chef, tout cela en vous donnant en passant des cours de journalisme dont un qui m'a dit un jour, ma femme n'aime pas du tout Forum, vous savez, vous devriez changer de formule, c'est un peu comme si la police engageait d'anciens gangsters, ils connaissent tous les trucs et ils ont la cote aupr\u00e8s des politiciens, semble -t-il, qui engagent \u00e0 tour de bras dans la profession, le budget communication du Conseil f\u00e9d\u00e9ral se chiffrait l'an pass\u00e9 \u00e0 environ 80 millions de francs, plus de 300 postes de travail h\u00e9 oui \u00e7a fait une sacr\u00e9e r\u00e9daction pour chanter les louanges du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [88%] :\r\nEt le profil type de ce futur communiquant Thibault, ce serait un journaliste politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [94%] :\r\nM\u00eame pas, on en trouve dans tous les domaines, m\u00eame chez les journalistes sportifs qui sont d'ailleurs assez bien repr\u00e9sent\u00e9s, le chef de la communication d'Ueli Maurer, un ancien pentathlon rien s'est fait conna\u00eetre en commentant le ski de fond et l'athl\u00e9tisme, son homologue au d\u00e9partement d'\u00e9conomie suivait les exploits du CP Berne en hockey sur glace avant de suivre les circonvolutions, un peu plus lente de Yoann Schneider- Ammann voit aussi quelques journalistes \u00e9conomiques, et bien s\u00fbr des profils plus politiques, un ancien pr\u00e9sentateur d'Arena, l'\u00e9mission- d\u00e9bat \u00e0 la SRF, une ancienne chef de la rubrique politique ici, \u00e0 la radio, beaucoup d'anciens correspondants de l'ATS, mais aussi des journalistes locaux qui ont suivi l'ascension de leur poulain depuis leur canton jusqu'au sommet du pouvoir, bref toutes les rubriques sont concern\u00e9es, c'est un peu comme les envahisseurs, ils sont parmi nous, leur seul signe distinctif, c'est qu'ils sont en train de pr\u00e9parer leur CV dans le sait que trop tard, quand ils ont rejoint le monde des horaires de bureau respect\u00e9s des Birkenstock et des salaires agr\u00e9ables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [72%] :\r\nBon, il y a aussi des faits journalistes en Birkenstock soit parce faire de ceci pour \u00e7a, a -t-il de Schaller, le salaire, ce serait donc \u00e7a qui pousse ces journalistes \u00e0 quitter le m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [90%] :\r\nOui, le salaire plus \u00e9lev\u00e9 et surtout la s\u00e9curit\u00e9 de l'emploi, la appelait la presse est en crise Les journaux ferme, c'est un d\u00e9bouch\u00e9, comme un autre, mais le ph\u00e9nom\u00e8ne est inqui\u00e9tant, on le per\u00e7oit aussi \u00e0 l'\u00e9chelon cantonal, peut-\u00eatre m\u00eame plus, avec les difficult\u00e9s de de certains titres r\u00e9gionaux le pouvoir engage et le contre- pouvoir de la presse lui s'essouffler licenci\u00e9s, je rappelle ce chiffre : 300 communiquants qui fabriquent quotidiennement de la langue de bois f\u00e9d\u00e9rale on manquera bient\u00f4t de journalistes critiques pour poncer tout cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [93%] :\r\nCyrille Fauch\u00e8re c'est devenu beaucoup trop de la de la comme la politique aujourd'hui, notamment au niveau du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [89%] :\r\nS'est beaucoup, c'est vrai que la communication cherche toujours le bon mot, la bonne phrase qui est reprise par les m\u00e9dias, les r\u00e9seaux sociaux qui fait un petit peu boule de neige qui permet de de se mettre en lumi\u00e8re, mais ce qui est int\u00e9ressant dans dans ce qu'a dit votre votre chroniqueur c'est aussi cette volatilit\u00e9 des d\u00e9partements \u00e0 chaque changement de conseillers f\u00e9d\u00e9raux respectivement de conseillers d'\u00c9tat, voire m\u00eame de conseillers communaux \u00e0 certains \u00e9chelon et c'est vrai que pour le citoyen, parfois c'est un peu d\u00e9routant et surtout pour le personnes administration compte notre chef change notre bureau change, en effet, alors qu'on a en un un \u00c9tat-Major restreint qui soit faite de personnes de confiance, \u00e7a je peux tout \u00e0 fait le comprendre, par contre on qu'on chamboule toute la maison, \u00e7a, j'ai un peu plus de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [90%] :\r\nOui, il y a tr\u00e8s peu de gens qui sont li\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans la plupart des gens sont li\u00e9es au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait mais quand le chef du D\u00e9partement changement forc\u00e9ment un jour, on travaille pour l'un et le lendemain on travaille pour l'autre, \u00e7a peut \u00eatre un petit peu d\u00e9routant et pour l'employ\u00e9, et pour le SIDA. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [92%] :\r\nCyrille Fauch\u00e8re, pr\u00e9sident de l'UDC Valais grand merci d'\u00eatre venus ce matin vous d'action de la loi sur les armes, avec nous, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, tr\u00e8s bon retour en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-09T08:07:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B5748C7-FF23-4C0F-A8B0-F17A30ED168C", "internalArchiveId": "7B5748C7-FF23-4C0F-A8B0-F17A30ED168C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Vincent Bourquin - Karin Keller-Sutter, sur un ticket unique", "publicationDate": "2018-10-09T00:00:00Z", "summary": "Pour la reine Karin que des \u00e9loges. De gauche \u00e0 droite, tous les \u00e9lus vantent les m\u00e9rites de Karin Keller-Sutter et consid\u00e8rent qu'elle est la candidate id\u00e9ale pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n* * Signature de Vincent Bourquin - Karin Keller-Sutter, sur un ticket unique (SIGNATURE 09.10 KKS SUR UN TICKET UNIQUE)  VINCENT BOURQUIN, direct studio Lausanne\r\n7h27 \r\nVincent Bourquin Bonjour! \r\nOn l'a dit... Karin Keller-Sutter tiendra une conf\u00e9rence de presse cet apr\u00e8s-midi, chez elle, \u00e0 will, Kanton St-Gall.. \r\n\"KKS sur un ticket unique, c'est votre signature\"\r\n Pour la reine Karin que des \u00e9loges. \r\nDe gauche \u00e0 droite, tous les \u00e9lus vantent les m\u00e9rites de Karin Keller-Sutter et consid\u00e8rent qu'elle est la candidate id\u00e9ale pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLa gauche qui lui avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Johann Schneider Amman il y a huit ans, consid\u00e8re qu'elle n'est plus la \"Blocher en jupon\". Depuis son arriv\u00e9e au conseil des Etats, elle ne s'occupe pas seulement de s\u00e9curit\u00e9 et de migration. Elle s'est engag\u00e9e avec force et succ\u00e8s dans d'autres dossiers sensibles comme la sant\u00e9, l'Europe ou l'\u00e9conomie. \r\nLa Saint-Galloise est ainsi l'une des artisanes du RFFA qui lie r\u00e9forme fiscale et financement de l'AVS. Un compromis r\u00e9alis\u00e9 avec deux t\u00e9nors socialistes Christian Levrat et le pr\u00e9sident de l'Union syndicake suisse Paul Rechsteiner. \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier politique, de nombreux \u00e9lus UDC appr\u00e9cient aussi cette femme clairement marqu\u00e9e \u00e0 droite. \r\nDevant une telle unanimit\u00e9, le PLR ne doit  pr\u00e9senter que sa championne. \r\nPourquoi cr\u00e9er une deuxi\u00e8me candidature alibi. Proposer un ticket \u00e0 deux, voire \u00e0 trois n'est absolument pas obligatoire. D'ailleurs, la nouvelle ic\u00f4ne du pays, Doris Leuthard, \u00e9tait seule en lice il y a 12 ans. tant elle faisait l'unanimit\u00e9. comme Karin Keller-Sutter aujourd'hui. \r\nLa s\u00e9natrice saint-galloise a beaucoup appris de son \u00e9chec d'il y a huit ans et dans l'histoire suisse plusieurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont eu droit \u00e0 cette deuxi\u00e8me chance, citons par exemple Ren\u00e9 Felber ou Georges-Andr\u00e9 Chevallaz.\r\nAu moment o\u00f9 le conseil f\u00e9d\u00e9ral a de moins en moins la confiance du peuple, comme l'a montr\u00e9 un sondage r\u00e9cent, il a incontestablement besoin d'une personnalit\u00e9 forte, charismatique, pr\u00eate au compromis. Au PLR de prendre ses responsabilit\u00e9s et de ne pr\u00e9senter le 5 d\u00e9cembre qu'une candidate\u00a0: Karin Keller Sutter. Aux autres partis de jouer le jeu et d'\u00e9lire, pour une fois, la meilleure  et ne pas se perdre dans de sombres calculs politiques.", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9904133", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Vincent Bourquin - Karin Keller-Sutter, sur un ticket unique", "Signature de Vincent Bourquin (vid\u00e9o) - Karin Keller-Sutter, sur un ticket unique", "Signature de Vincent Bourquin - Karin Keller-Sutter, sur un ticket unique / LME_2018-10-09T07:25:00_signature", "Signature de Vincent Bourquin - Karin Keller-Sutter, sur un ticket unique / LME_2018-10-09T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Pour la reine Karin que des \u00e9loges. De gauche \u00e0 droite, tous les \u00e9lus vantent les m\u00e9rites de Karin Keller-Sutter et consid\u00e8rent qu\u2019elle est la candidate id\u00e9ale pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "Pour la reine Karin que des \u00e9loges. De gauche \u00e0 droite, tous les \u00e9lus vantent les m\u00e9rites de Karin Keller-Sutter et consid\u00e8rent qu\u2019elle est la candidate id\u00e9ale pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "Pour la reine Karin que des \u00e9loges. De gauche \u00e0 droite, tous les \u00e9lus vantent les m\u00e9rites de Karin Keller-Sutter et consid\u00e8rent qu\u2019elle est la candidate id\u00e9ale pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-9885882", "ece-9885871"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T04:13:54Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn le disait tout \u00e0 l'heure, Karin Keller-Sutter va tenir une une conf\u00e9rence de presse cet apr\u00e8s- midi chez elle la ville dans le canton de Saint-Gall et c'est le th\u00e8me de votre signature Vincent Karin Keller-Sutter sur un ticket unique c'est votre commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [93%] :\r\nPour la reine Karin que des \u00e9loges de gauche \u00e0 droite : tous les \u00e9lus vantent les m\u00e9rites de Karin Keller-Sutter et consid\u00e8rent qu'elle est la candidate id\u00e9ale pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la gauche qui lui avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Johann Schneider- Ammann il y a 8 ans, consid\u00e8re qu'elle n'est plus la Blocher en jupon depuis son arriv\u00e9e au Conseil des \u00c9tats, elle ne s'occupe pas seulement de s\u00e9curit\u00e9 et de migration, elle s'est engag\u00e9 avec force et succ\u00e8s dans d'autres dossiers sensibles comme la sant\u00e9, l'Europe ou l'\u00e9conomie, la Saint-Galloise est ainsi l'une des artisane duF. F A qui lie r\u00e9forme fiscale et financement de l'AVS un compromis r\u00e9alis\u00e9 avec 2 t\u00e9nors socialistes Christian Levrat, et le pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse Paul Rechsteiner de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier politique, de nombreux \u00e9lus UDC appr\u00e9cient aussi cette femme clairement marqu\u00e9e \u00e0 droite devant une telle unanimit\u00e9 le PLR ne doit pr\u00e9senter que sa championne, pourquoi cr\u00e9er une deuxi\u00e8me candidature alibi, proposer un ticket \u00e0 2 voire \u00e0 3 n'est absolument pas obligatoire d'ailleurs la nouvelle ic\u00f4ne du pays Doris Lolita \u00e9tait seule en lice, il y a 12 ans tant elle faisait l'unanimit\u00e9 comme Karin Keller-Sutter aujourd'hui, la s\u00e9natrice saint-galloise a beaucoup appris de son \u00e9chec \u00e0 8 ans et dans l'histoire suisse, plusieurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont eu droit \u00e0 cette deuxi\u00e8me chance, citons par exemple Ren\u00e9 Felber ou Georges Andr\u00e9 se valable au moment o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a de moins en moins la confiance du peuple, il a incontestablement besoin d'une personnalit\u00e9 forte charismatiques pr\u00eate au compromis au PLR de prendre ses responsabilit\u00e9s et de ne pr\u00e9senter le 5 d\u00e9cembre qu'une candidate Karin Keller-Sutter aux autres partis de jouer le jeu et d'\u00e9lire, pour une fois, la meilleure et de ne pas se perd dans de sombres calculs politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [95%] :\r\nUn ticket unique pour Karin Keller-Sutter c'est votre commentaire : Vincent Bourquin qu'on peut retrouver sur notre site internet il. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-09T07:59:36Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1326777-BD9D-4BEC-A510-052867FF155D", "internalArchiveId": "F1326777-BD9D-4BEC-A510-052867FF155D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : La mont\u00e9e de l'AfD en Bavi\u00e8re, une menace pour la CSU", "publicationDate": "2018-10-09T00:00:00Z", "summary": "Les Bavarois sont appel\u00e9s aux urnes dimanche prochain pour \u00e9lire leur parlement. Depuis la guerre, la Bavi\u00e8re a presque toujours \u00e9t\u00e9 gouvern\u00e9e par la CSU, la branche r\u00e9gionale du parti conservateur CDU, mais cette fois, elle risque de perdre la majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n* * La mont\u00e9e de l'AfD en Bavi\u00e8re, une menace pour la CSU 7H22 Eclairage en Baviere \r\n7h23\r\nOn part pour la Bavi\u00e8re... La Bavi\u00e8re qui vote, dimanche, pour \u00e9lire le parlement r\u00e9gional.. Depuis la guerre, cette tr\u00e8s grande r\u00e9gion du sud de l'Allemagne a presque toujours \u00e9t\u00e9 gouvern\u00e9e par la CSU, la branche r\u00e9gionale du parti conservateur CDU. \r\nMais dimanche.. elle pourrait bien perdre sa majorit\u00e9 absolue.. Menac\u00e9e par le mont\u00e9e de l'AfD.. qui obtiendrait 10 \u00e0 12% des intentions de vote selon les spondages.. ce qui ferait  bousculer le paysage politique. \r\nLe reportage \u00e0 Deggendorf un de Blandine Milcent.\r\n  3'27'' (Fin paroles 3'09)\r\n((BOB Atmo \"Markus S\u00f6der\"\r\n\u00a0Markus S\u00f6der est en meeting ce soir \u00e0 Deggendorf: le ministre pr\u00e9sident de la Bavi\u00e8re va parler deux heures durant de sa r\u00e9gion mod\u00e8le, ou il fait bon vivre et travailler, et il va d\u00e9fendre le bilan de la CSU, avec un ch\u00f4mage dans la r\u00e9gion qui ne d\u00e9passe pas 3%...\r\nBOB Afd...\r\nA Deggendorf, 33 mille habitants, ce ch\u00f4mage plafonne m\u00eame \u00e0 2,7%... et pourtant, c'est ici aux derni\u00e8res l\u00e9gislatives, dans cette petite ville pittoresque aux tons pastels et aux allures de carte postale que l'AfD a fait son meilleur score dans la r\u00e9gion...19%!\r\nEt au stand du parti d'extr\u00eame droite, install\u00e9 sur la place du centre-ville, le t\u00e9moignage de Josef Deuzer, membre de l'AfD depuis trois ans, ressemble \u00e0 beaucoup d'autre...\r\nBOB Josef Deuzer\r\n\"J'ai vot\u00e9 pendant trente ans pour le mauvais parti, la CSU. Ils doivent d\u00e9gager! Pas seulement Merkel, le pr\u00e9sident de la CSU Seehofer aussi! Et tous!! IIs doivent repartir avec leurs enfants dans la jungle, de l\u00e0 ou viennent les noirs. Je leur paye la valise!\"\r\nSitu\u00e9 tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l'Autriche, Deggendorf a vu passer en 2015 ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque les vagues de migrants. Une explication, parmi d'autres, de la mont\u00e9e de l'AfD, estime Katrin Ebner Steiner, la t\u00eate de liste de la formation populiste...\r\nBOB Katrin Ebner Steiner\r\n\"en 2015, Deggendorf a vu passer ici l'immigration de masse, et les images sont rest\u00e9es dans la t\u00eate des gens. Mais ce n'est pas le probl\u00e8me principal. Le probl\u00e8me, c'est qu'avec Merkel, la CSU s'est d\u00e9plac\u00e9e vers la gauche politiquement, elle ne repr\u00e9sente plus la politique conservatrice originelle. Du coup \u00e0 Munich, la CSU parle un langage conservateur, mais \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Berlin, elle vote pour une autre politique. Et la direction du parti a perdu le contact avec la base\"\r\nBOB S\u00f6der +rires\r\nRetour \u00e0 la tribune, Markus S\u00f6der tente de s\u00e9duire son auditoire, mais derri\u00e8re les rires, l'inqui\u00e9tude est forte \u00e0 la CSU qui a toutes les chances de perdre la majorit\u00e9 absolue dimanche, en raison de la pouss\u00e9e de l'AfD, et qui devra trouver un partenaire de coalition. Une gifle annonc\u00e9e que le ministre Pr\u00e9sident, une fois descendue de sc\u00e8ne, tente de contrer avec des arguments qui ressemblent plus \u00e0 des incantations...\r\nBOB S\u00f6der\r\n\"La d\u00e9mocratie sera plus forte si on ne vote pas AfD mais CSU, l'AfD n'a pas de solution \u00e0 proposer, elle d\u00e9t\u00e9riore la s\u00e9curit\u00e9 dans le pays: vaut mieux une bonne alternative \u00e0 une alternative d'extr\u00eame droite...\"\r\nDans la salle, Helke Weinberger conseill\u00e8re municipale CSU...Quand on lui demande pourquoi l'AfD est si forte dans la r\u00e9gion, son autocritique prend la forme d'un constat d'impuissance... \r\nBOB\r\n\" Ils ne savent eux m\u00eames pas pourquoi ils votent diff\u00e9remment, et personnellement, je ne peux pas me l'expliquer. Quand on a gouvern\u00e9 tout seul durant des ann\u00e9es en Bavi\u00e8re, peut-\u00eatre qu'on perd un peu de vue les choses qui pr\u00e9occupent les gens. Mais ici, on a eu aussi \u00e0 l'\u00e9poque beaucoup de demandeurs d'asile et ce n'est pas une menace! Et on a fini par contr\u00f4ler la situation, on y est arriv\u00e9!\"\r\nBOB Hymne bavarois\r\nEt malgr\u00e9 son glorieux bilan, les derniers sondages donnent 33% d'intention de vote \u00e0 la CSU pour dimanche prochain, soit 15 points de moins que le score obtenu il y a 5 ans... ))\r\nL'hymne bavarois pour conclure ce reportage de Blandine Milcent en Bavi\u00e8re.. \r\nLes \u00e9lections r\u00e9gionales ont lieu ce dimanche", "durationSec": 237, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9885869", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["La mont\u00e9e de l'AfD en Bavi\u00e8re, une menace pour la CSU / LME_2018-10-09T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 09.10.2018"], "alternativeSummary": ["Les Bavarois sont appel\u00e9s aux urnes dimanche prochain pour \u00e9lire leur parlement. Depuis la guerre, la Bavi\u00e8re a presque toujours \u00e9t\u00e9 gouvern\u00e9e par la CSU, la branche r\u00e9gionale du parti conservateur CDU, mais cette fois, elle risque de perdre la majorit\u00e9 absolue."], "variantIds": ["ece-9885869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T04:18:36Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n24 on va partir pour la Bavi\u00e8re, je vous le disais en titre la Bavi\u00e8re votent dimanche pour \u00e9lire le parlement r\u00e9gional et depuis la la guerre en fait cette grande r\u00e9gion du sud de l'Allemagne a presque toujours \u00e9t\u00e9 gouvern\u00e9e par la CSU qui est la branche r\u00e9gionale du parti conservateur CDU d'Angela Merkel, mais dimanche, la Bavi\u00e8re pourrait perdre sa majorit\u00e9 absolue, elle est menac\u00e9e par la mont\u00e9e de l'AfD ce parti de la droite nationaliste qui obtiendrait entre 10 et 12 pourcent des intentions de vote selon les sondages, et cela, \u00e7a ferait totalement basculer le paysage politique de cette r\u00e9gion, \u00e9coutez le reportage \u00e0 des gains Dorff de Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [89%] :\r\nS\u00f6der est en meeting ce soir \u00e0 des Gondorf, le ministre- pr\u00e9sident de la Bavi\u00e8re va parler 2 heures durant, de sa r\u00e9gion mod\u00e8le o\u00f9 il fait bon vivre et travailler et il va d\u00e9fendre le bilan de la CSU, avec un ch\u00f4mage dans la r\u00e9gion, qui ne d\u00e9passe pas 3 pourcent pareil anesth\u00e9siste Richelieu \u00e0 des Gondorf s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [89%] :\r\n33000 habitants ce ch\u00f4mage plafonne m\u00eame \u00e02,7 pourcent et pourtant le couler c'est ici aux derni\u00e8res l\u00e9gislatives dans cette petite ville pittoresque aux tons pastels et aux allures de carte postale que l'AfD a fait son meilleur score dans la r\u00e9gion 19 pourcent AXA idiote se que croit au stand du parti d'extr\u00eame droite, install\u00e9 sur la place du centre- ville, le t\u00e9moignage de Joseph Daul, membre de l'AfD depuis 3 ans ressemble \u00e0 beaucoup d'autres, et Seguin, j'ai vot\u00e9 pendant 30 ans pour le mauvais parti la CSU vote Penta LVF d\u00e9gager pas seulement Merkel, le pr\u00e9sident de la session Seehofer a aussi \u00e9t\u00e9 tous, elles doivent repartir avec leurs enfants dans la jungle de la Haute-Vienne, viennent les noirs, je leur paye la valise en fait non, confort, situ\u00e9 tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l'Autriche, des Gondorf, enfin vu passer en 2015, ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque, les vagues de migrants une explication parmi d'autres de la mont\u00e9e de l'AfD estime Katrin Ebner Steiner, la t\u00eate de liste de la formation populiste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:53) [91%] :\r\nFesti'en 2015 Tegenbos fa vu venir l'immigration de masse, les images sont rest\u00e9es dans la t\u00eate des gens, mais ce n'est pas de probl\u00e8me principal, le probl\u00e8me c'est qu'avec Merkel l'ATS o\u00f9 s'est d\u00e9plac\u00e9 vers la gauche, politiquement, elle ne repr\u00e9sente plus la politique conservatrice originelle du coup \u00e0 M\u00fcnich la CSU parle un langage conservateur mais \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Berlin, elle vote pour une autre politique et la direction du parti a perdu le contact avec la base. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [64%] :\r\nJe trouve Alwan tous les veulent pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [95%] :\r\nTour \u00e0 la tribune, Marcus tente de s\u00e9duire son auditoire mais derri\u00e8re les rires, l'inqui\u00e9tude est forte \u00e0 la CSU qui a toutes les chances de perdre la majorit\u00e9 absolue dimanche en raison de la pouss\u00e9e de l'AfD et qui devra donc trouver un partenaire de coalition une gifle annonc\u00e9e que le ministre Pr\u00e9sident une fois descendue de sc\u00e8ne tente de contrer avec des arguments qui ressemblent plus \u00e0 une incantations et d\u00e9mocratique, la d\u00e9mocratie sera plus forte si on ne vote pas AfD mais CSU, l'AfD n'a pas de solution \u00e0 proposer, elle d\u00e9t\u00e9riore la s\u00e9curit\u00e9 dans le pays, il vaut mieux une bonne alternative qu'une alternative d'extr\u00eame droite dans la salle L que Weinberger, conseill\u00e8re municipale CSU quand on lui demande pourquoi l'AfD si forte dans la r\u00e9gion son autocritique prend la forme d'un constat d'impuissance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [89%] :\r\nEt puis c'est c'est hormones, ils ne savent m\u00eame pas pourquoi ils votent diff\u00e9remment et personnellement je ne peux pas me l'expliquer l'en ayant et Bayonne \u00e0 la une des qui, quand on a gouvern\u00e9 tout seul durant des ann\u00e9es, en Bavi\u00e8re, peut-\u00eatre qu'on perd un peu de vue les choses qui pr\u00e9occupent les gens gr\u00e2ce \u00e0 la au d\u00e9veloppement, mais ici, on a eu aussi \u00e0 l'\u00e9poque beaucoup de demandeurs d'asile et ce n'est pas une menace, et on a fini par contr\u00f4ler la situation, on y est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [97%] :\r\nMalgr\u00e9 son glorieux bilan avanc\u00e9 les derniers sondages donnent 33 pourcent d'intentions de vote \u00e0 la CSU pour dimanche prochain, soit 15 pourcent de moins que le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [97%] :\r\nC'est donc l'hymne bavarois pour conclure ce reportage de Blandine Milcent en Bavi\u00e8re, je rappelle que les \u00e9lections r\u00e9gionales ont lieu ce dimanche bonjour Vincent bon. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-09T05:40:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC41C36C-199F-4836-B70F-75BFBCBBB3E9", "internalArchiveId": "AC41C36C-199F-4836-B70F-75BFBCBBB3E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - La VAR d\u00e8s la saison prochaine en Super League?", "publicationDate": "2018-10-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : David Devouge ,directeur technique des arbitres \u00e0 l'Association Suisse de Football;Christian Constantin pr\u00e9sident du FC Sion\r\nLa Swiss Football League souhaite introduire la VAR, l'assistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage, d\u00e8s la saison prochaine en Super League. Ce projet est ambitieux sur le plan financier et technique, il reste donc \u00e0 savoir s'il est r\u00e9aliste et n\u00e9cessaire en Suisse.\r\n\r\n* * Sport matin - La VAR d\u00e8s la saison prochaine en Super League?  HERVE BORSIER, direct studio Lausanne + 2 SONS\r\n****6H40 L'assistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage.. avec herv\u00e9 boriser\r\nC'est Sport Matin\u00a0: \r\nvirgule\r\nLa Swiss Football League souhaite donc introduire la VAR, l'assistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage.. d\u00e8s la saison prochaine en Superleague.\r\nUn projet ambitieux sur la plan financier et technique, reste \u00e0 savoir, Herv\u00e9..  si ce projet est r\u00e9aliste.. d'une part.. \r\nEt n\u00e9cessaire.. d'autre part.. \r\nC'est un objectif r\u00e9alisable pour l'Association Suisse de football, la Swiss Football League et le d\u00e9partement des arbitres d'\u00e9lite. Mais ce projet devra \u00eatre approuv\u00e9 en novembre prochain, lors de l'assembl\u00e9e des clubs de la Swiss Football League et surtout il faudra financer le projet, soit au total ,3miilions de francs, la moiti\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 acquise, plus 1 millions et demi, annuellement, pour les frais de fonctionnements. Ce financement devra \u00eatre assur\u00e9 soit par la Swiss football League, ou l'association Suisse de football.\r\n*** Quel sera le calendrier de la mise en place\u00a0? \r\nDeux experts ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s dont l'ancien arbitre allemand Hellmut Krug, pr\u00e9curseur en la mati\u00e8re  en Allemagne. Il formera les directeurs de jeu en suisse..il faut savoir  que l'assistance vid\u00e9o est d\u00e9j\u00e0 op\u00e9rationnelle dans quatre des cinq grands championnats europ\u00e9ens l'Italie ,l'Allemagne la France et l'Espagne .Elle \u00e9tait en vigueur en Russie lors de la derni\u00e8re Coupe du monde et sera introduite en Ligue des champions d\u00e8s la saison prochaine 2019/20.\r\n*** A vous entendre.. la Suisse ne doit pas attendre trop longtemps avant de se mettre \u00e0 la page.. \r\nNon, mais s'\u00e9tait en partie voulue, de fa\u00e7on \u00e0 tirer les le\u00e7ons de la mise en place, qui il est vrai ne fait pas encore l'unanimit\u00e9 et doit encore \u00eatre v\u00e9ritablement accept\u00e9 et comprises par toutes les parties .En revanche la Suisse doit maintenant suivre le mouvement ,de fa\u00e7on \u00e0 ce que les clubs qui jouent en Coupe Europ\u00e9ennes, les internationaux  \u00e9voluant en Suisse, ne soit pas largu\u00e9 sur le sujet et son application. C'est d\u00e9j\u00e0 le cas des arbitres Suisses qui voit d\u00e9j\u00e0 leur champ d'action diminu\u00e9 notamment \u00e0 l'\u00e9tranger et notamment en France. David Devouge ,directeur technique des arbitres \u00e0 l'Association Suisse de Football \r\n Mag 1\u00a0: David Devouge 17sec\r\n*** Les arbitres suisses doivent donc se former \u00e0 la VAR\u00a0?\r\nOui, travailler sur l'analyse des sc\u00e8nes vid\u00e9o, disputer des matchs tests, travailler en comp\u00e9titions, puis passer un examen aupr\u00e8s de IFAB, International Football Association Board, elle g\u00e9re les lois du jeu et leurs applications et finalement certifie les arbitres..\r\n*** Il faudra aussi que les clubs votent favorablement\u00a0?\r\nOui, et pour l'instant il semblent favorable \u00e0 cette mise en place, Christian Constantin pr\u00e9sident du FC Sion..\r\nMag 2\u00a0: Christian Constantin 37 sec\r\nTrouver le budget ,ne pas rater le train du changement, et surtout ne pas mettre les acteurs du football suisse sur la touche c'est l'un des prochaine d\u00e9fis de la Swiss Football League.", "durationSec": 241, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9885863", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - La VAR d\u00e8s la saison prochaine en Super League?", "Sport matin - La VAR d\u00e8s la saison prochaine en Super League? / LME_2018-10-09T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - La VAR d\u00e8s la saison prochaine en Super League? / LME_2018-10-09T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["La Swiss Football League souhaite introduire la VAR, l'assistance vid\u00e9o \u00e0 l\u2019arbitrage, d\u00e8s la saison prochaine en Super League. Ce projet est ambitieux sur le plan financier et technique, il reste donc \u00e0 savoir s'il est r\u00e9aliste et n\u00e9cessaire en Suisse.", "La Swiss Football League souhaite introduire la VAR, l'assistance vid\u00e9o \u00e0 l\u2019arbitrage, d\u00e8s la saison prochaine en Super League. Ce projet est ambitieux sur le plan financier et technique, il reste donc \u00e0 savoir s'il est r\u00e9aliste et n\u00e9cessaire en Suisse.", "La Swiss Football League souhaite introduire la VAR, l'assistance vid\u00e9o \u00e0 l\u2019arbitrage, d\u00e8s la saison prochaine en Super League. Ce projet est ambitieux sur le plan financier et technique, il reste donc \u00e0 savoir s'il est r\u00e9aliste et n\u00e9cessaire en Suisse."], "variantIds": ["ece-9885893", "ece-9885863"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T04:15:08Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [95%] :\r\nAssistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage, on va dire la VaR Herv\u00e9 puisque la Swiss football League souhaite introduire cette cette VaR d\u00e8s la saison prochaine en Super League, c'est un projet ambitieux, tant sur le plan financier que technique, reste \u00e0 savoir Herv\u00e9 si ce projet est r\u00e9aliste et n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nC'est un objectif tout \u00e0 fait r\u00e9alisable pour l'Association suisse de football la Swiss football League et le d\u00e9partement des arbitres d'\u00e9lite, mais ce projet devra tout d'abord \u00eatre approuv\u00e9e en novembre prochain, lors de l'assembl\u00e9e des clubs de la Swiss football League et, surtout, il faudra le financer, soit au total 3 millions de francs, la moiti\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 acquise, plus 1 1000000 et demi annuellement pour les frais de fonctionnement, ce financement de votre retraite assur\u00e9 soit par la Swiss football League ou alors par l'Association suisse de football. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [88%] :\r\nEt est ce qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 le calendrier pour la mise en place de cet arbitrage vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [95%] :\r\nOui, 2 experts ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s, dont l'ancien arbitre allemand Helmut Krug, pr\u00e9curseur en la mati\u00e8re, en Allemagne, il formera les directeurs de jeu en Suisse, il faut savoir que l'assistance vid\u00e9o est d\u00e9j\u00e0 op\u00e9rationnelle dans 4 des 5 grands championnats europ\u00e9ens, l'Italie, Allemagne, la France et l'Espagne, elle \u00e9tait en vigueur, on s'en souvient en Russie lors de la derni\u00e8re Coupe du monde et se rend en introduite en Ligue des champions d\u00e8s la saison prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [95%] :\r\nBon, \u00e0 vous entendre Herv\u00e9 la Suisse doit se mettre \u00e0 la page sans attendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [93%] :\r\nExactement, mais s'\u00e9tait en partie voulue d'attendre, de fa\u00e7on \u00e0 tirer les le\u00e7ons de la mise en place qui, il est vrai, ne fait pas encore l'unanimit\u00e9 et doit encore \u00eatre v\u00e9ritablement accept\u00e9 et comprises par toutes les parties, en revanche, la Suisse doit maintenant suivre le mouvement, de fa\u00e7on \u00e0 ce que les clubs qui jouent en Coupe Europ\u00e9ennes, les internationaux \u00e9voluant en Suisse ne soit pas largu\u00e9 sur le sujet et son application d'ailleurs, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas des arbitres suisses qui voient leur Champ d'action diminu\u00e9, notamment \u00e0 l'\u00e9tranger et en France, David Devouge, directeur technique des arbitres \u00e0 l'Association suisse de football. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:13) [89%] :\r\nAujourd'hui, ben nous ne pourrons plus aller en Ligue 1 parce que nos arbitres ne sont pas certifi\u00e9s par par l'IFAB sur l'utilisation de la VaR, mais \u00e7a c'est un moindre mal, ce qui serait g\u00eanant, c'est que nos arbitres ne puissent pas \u00eatre engag\u00e9s dans des comp\u00e9titions Deutsch \u00e0 peine s'League \u00e0 cause de ce manque de formation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [93%] :\r\nDonc Herv\u00e9 les arbitres suisses doivent maintenant se former \u00e0 la VaR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [93%] :\r\nExactement, travailler sur l'analyse des sc\u00e8nes vid\u00e9o disputer des matches tests travailler aussi en comp\u00e9tition, passer un examen aupr\u00e8s de l'IFAB l'International football Association Board qui g\u00e8re \u00e0 la fois les lois, les lois du jeu et leurs applications et finalement certifie ses arbitres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [85%] :\r\nMais j'imagine qu'il faudra aussi que les clubs acceptez enfin votent favorablement pour ce cette VaR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [97%] :\r\nC'est exactement et pour l'instant il semblent favorable d'ailleurs \u00e0 cette mise en place, on \u00e9coute Christian Constantin, le pr\u00e9sident du FC Sion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [85%] :\r\nMoi, c'est une bonne id\u00e9e et parce qu'il la difficult\u00e9 de l'arbitrage reconna\u00eet donc si on peut aider \u00e0 ce que le sport soit plus r\u00e9gulier qui a moins de fautes, c'est mieux et ne fait pas l'unanimit\u00e9, passer \u00e0 des v\u00e9rit\u00e9s qui d\u00e9rangent certains l\u00e0- bas, on doit vivre avec et je pense que c'est bien en Coupe d'Europe, on a mis 5 arbitres, ils ont jamais rien vu, donc je pense qu'ils savent bien de donner un nouveau syst\u00e8me et puis il faut le mettre en place, puis avec le temps \u00e7a va progresser, on va s'habituer et puis on s'apercevra comme hockey-sur-glace, \u00e7a fait du bien, tous les clubs ont vot\u00e9 pour partir que la FIFA, l'UEFA le mat on peut et \u00e0 faire les f\u00e9d\u00e9rations ne pourront pas ne pas suivent le mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [95%] :\r\nTrouver donc le budget ne pas rater le train du changement et surtout ne pas mettre les acteurs du football suisse sur la touche, c'est l'une des prochains, c'est l'un des prochains d\u00e9fis d'ailleurs de la Swiss football League. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [91%] :\r\nL'assistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage qui arrive en Suisse c'\u00e9tait un sport matin Herv\u00e9 Borsier. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-09T05:23:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-616B1E9A-8061-4C6A-B4D7-1BED6460785D", "internalArchiveId": "616B1E9A-8061-4C6A-B4D7-1BED6460785D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Chrystel Domenjoz", "publicationDate": "2018-10-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Flavio Torti, membre du comit\u00e9 central de la SSE;Nico Lutz, responsable du secteur construction aupr\u00e8s du syndicat Unia;Vincent Ma\u00eetre, pr\u00e9sident du PDC genevois;Boukari, Fouad;Marianne Schmid, habitante  de Mitholz, dans l'Oberland bernois;Beno\u00eet Piller, pr\u00e9sident du PS fribourgeois;David Aebischer, entra\u00eeneur des gardiens de FR Gott\u00e9ron\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Chrystel Domenjoz (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/SYNDICAT - ENTREPRENEURS 8H) L'automne sera chaud entre les syndicats et les entrepreneurs, dans ce m\u00e9tier \u00e0 la p\u00e9nibilit\u00e9 constante. \r\nLe secteur de la construction descendra dans la rue les 15 et 16 octobre prochain, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve et au Tessin. D'autres villes suivront, c'est ce qu'ont annonc\u00e9 hier les syndicats Unia et Syna. \r\nIls entendent ainsi d\u00e9noncer certaines exigences pos\u00e9es par les patrons, notamment des temps de travail encore plus flexibles, et ce dans le cadre des n\u00e9gociations pour renouveller la convention collective dans la construction. \r\nUne CTT qui arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, Marc Menichini.\r\nDIRECT \r\nApr\u00e8s 17 s\u00e9ances de n\u00e9gociations, la soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs, la SSE, et les syndicats n'ont toujours pas r\u00e9ussi \u00e0 aplanir leurs divergences. \r\nCertes il y a eu des avanc\u00e9es: la SSE accepte de maintenir \u00e0 60 ans l'\u00e2ge de la retraite anticip\u00e9e des travailleurs de la construction. Vu la p\u00e9nibilit\u00e9 de ces m\u00e9tiers. En contrepartie, les cotisations des employ\u00e9s vont augmenter, et ce pour assainir les caisses de pension. \r\nLes syndicats ont aussi exig\u00e9 une augmentation des salaires. \r\n*** Et qu'en pensent les patrons? \r\nIls sont pr\u00eats \u00e0 en discuter. Flavio Torti, membre du comit\u00e9 central de la SSE :\r\n((SON 1 8sec)) \r\nMais parmi ces d\u00e9tails, les patrons demandent aussi des temps de travail plus flexibles. Flavio Torti\r\n((SON 2 17sec) \r\nUne exigence qui fait bondir Nico Lutz, le responsable du secteur construction aupr\u00e8s du syndicat Unia \r\n((SON3 16sec)) \r\nDans une semaine, les travailleurs de la construction vont donc descendre dans les rues de plusieurs villes. La Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Entrepreneurs menace elle de suspendre temporairement les n\u00e9gociations.\r\n(21/KKS 8h) *** La question du jour:  Karin Keller Sutter se lancera-t-elle... ou pas? \r\nLa principale favorite de la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9cider aujourd'hui si elle se porte candidate \u00e0 la succession de Johann Schneider Ammann. \r\nUne conf\u00e9rence de presse aura lieu \u00e0 15h dans le canton de St-Gall. \r\nThibaut Schaller, logiquement, Karin Keller Sutter devrait annoncer sa candidature.\r\nOui Chrystel, logiquement. Mais parfois la logique d'une candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9chappe \u00e0 la raison... on se rappelle de Didier Burkhalter qui avait fait retirer au dernier moment une interview dans laquelle il disait renoncer \u00e0 \u00eatre candidat au gouvernement... pour finalement se lancer. Mais cet apr\u00e8s-midi, les choses ont l'air s\u00e9rieuses. La conf\u00e9rence de presse est organis\u00e9e conjointement par Karin Keller Sutter et sa section cantonale. On imagine mal l'annonce d'un retrait. Ce d'autant plus que politiquement, la situation est id\u00e9ale. Karin Keller Sutter est la favorite absolue \u00e0 la succession de Johann Schneider Ammann. Elle est femme, r\u00e9seaut\u00e9e \u00e0 Berne, y compris \u00e0 gauche. Et pour l'instant elle n'a pas d'adversaire connu ou d\u00e9clar\u00e9. Petra Goessi, la pr\u00e9sidente, et d'autres pr\u00e9tendantes ont d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9. Karin Keller Sutter pourrait donc devenir une raret\u00e9 \u00e0 Berne: conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 dans une pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9lection. Elle avait d\u00e9clar\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es sur notre antenne, qu'elle ne serait plus jamais candidate... du moins dans les m\u00eames conditions. Mais il semblerait que les conditions ont chang\u00e9.\r\n(05/GE/DEFECTION BARAZZONE ITV MAITRE) *** Guillaume Barazzone - lui - a mis fin aux sp\u00e9culations\r\nLe genevois ne sera pas candidat au Conseil des Etats. \r\nLe d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien de 36 ans l'a annonc\u00e9 hier apr\u00e8s-midi dans la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nIl dit \"adorer son mandat au National\", o\u00f9 il si\u00e8ge depuis 2013. Il veut aussi \"continuer \u00e0 s'engager \u00e0 fond\" dans son mandat en Ville de Gen\u00e8ve. \r\nLe nouveau pr\u00e9sident du PDC genevois, Vincent Ma\u00eetre, l'aurait pourtant bien vu candidat... il l'avait dit sur nos ondes ((la semaine derni\u00e8re)). Mais il assure ne pas \u00eatre d\u00e9\u00e7u de ce choix. \r\n  0'46''\r\nVincent Ma\u00eetre interrog\u00e9 par Guillaume Rey.\r\n(Bve DFAE Indon\u00e9sie) L'\u00eele indon\u00e9sienne des C\u00e9l\u00e8bes frapp\u00e9es par un nouveau s\u00e9isme..\r\nMoins de deux semaines apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e par un tremblement de terre suivi d'un tsumani qui ont fait 1944 morts et 5 mille disparus... \r\nCette nouvelle secousse a caus\u00e9 la panique, mais pas de dommages, selon les autorit\u00e9s.\r\nPar ailleurs, l'aide humanitaire suisse pour l'Indon\u00e9sie s'intensifie. \r\nSelon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8re, un avion-cargo avec 30 tonnes de mat\u00e9riel devait d\u00e9coller hier soir pour Palu. \r\nUne \u00e9quipe de treize personnes est d\u00e9j\u00e0 sur place.\r\n(20/ ARABIE SAOUDITE) *** Washington appelle l'Arabie saoudite \u00e0 une enqu\u00eate approfondie sur la disparition du journaliste saoudien Jamal Khashoggi\r\nIl aura fallu une semaine \u00e0 l'administration Trump pour r\u00e9agir.\r\nJamal Khashoggi n'est jamais ressorti de l'ambassade saoudienne \u00e0 Istanbul, o\u00f9 il \u00e9tait entr\u00e9 mardi dernier. \r\nLa police turque estime qu'il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9. \r\nMais Washington, alli\u00e9 de Ryad, est plus timide dans sa r\u00e9action. Isabelle Cornaz.\r\n((Jamal Khashoggi \u00e9tait r\u00e9sident am\u00e9ricain depuis l'an dernier et contributeur du Washington post. pour autant les autorit\u00e9s de son pays d'adoption ne se sont pas press\u00e9es de r\u00e9agir . Le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain a appel\u00e9 hier soir \u00e0 une enqu\u00eate \u00ab approfondie\u00bb et \u00abtransparente\u00bb sur la disparition du journaliste aux positions critiques \u00e0 l'\u00e9gard de Ryad. une semaine apr\u00e8s sa disparition seulement, Donald Trump s'est dit aussi sobrement.. \"pr\u00e9occup\u00e9\".  \"J'esp\u00e8re que \u00e7a s'arrangera. \u00c0 l'heure actuelle, personne ne sait rien l\u00e0-dessus. De mauvaises histoires circulent \u00bb, a r\u00e9sum\u00e9 le pr\u00e9sident. Sans demander de comptes \u00e0 l'Arabie saoudite. Ni appuyer les doutes de la Turquie, qui exige de Ryad qu'elle prouve que le journalise n'est pas mort \u00e0 l'int\u00e9rieur du consulat. Les relations am\u00e9ricano-turques se sont d\u00e9grad\u00e9es r\u00e9cemment, sur fond d'arrestation d'un pasteur am\u00e9ricain. En revanche, la famille Trump a d\u00e9velopp\u00e9 de proches relations avec le prince h\u00e9ritier d'Arabie saoudite. Une manifestation aura lieu par ailleurs \u00e0 Washington aujourd'hui pour protester contre la disparition du journaliste.))\r\n(br\u00e8ve Ukraine munitions) En Ukraine, 10 mille personnes ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es t\u00f4t ce matin \u00e0 la suite d'un incendie et d'explosions dans un d\u00e9p\u00f4t de munition d\u00e9pendant du Minist\u00e8re de la D\u00e9fense. \r\nLes autorit\u00e9s ukrainiennes n'ont pas fait \u00e9tat de victimes. \r\nL'espace a\u00e9rien a d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9 dans un rayon de 20 kilom\u00e8tres autour du lieu de l'explosion et le traffic ferroviaire suspendu.\r\n(03/BE/DEPOT MUNITIONS RISQUES ITV SCHMID) *** Pas d'\u00e9vacuation par contre pour les habitants de Mitholz, dans l'Oberland bernois, menac\u00e9 par un d\u00e9p\u00f4t de munitions.\r\nLa montagne menace d'exploser, mais le risque n'est pas suffisamment grand. \r\nC'est le message d\u00e9livr\u00e9 hier soir par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et cantonales \u00e0 la population du village de Mitholz, dans l'Oberland bernois. \r\nIl y a 4 mois, une premi\u00e8re s\u00e9ance d'information avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que le d\u00e9p\u00f4t de munition install\u00e9 dans la montagne repr\u00e9sentait un risque bien plus \u00e9lev\u00e9 qu'estim\u00e9 auparavant.\r\nUne premi\u00e8re explosion y avait fait 9 morts en 1947. Mais aujourd'hui, 3 mille 500 tonnes de vieux explosifs y sont toujours entrepos\u00e9s. \r\nD'o\u00f9 l'inqui\u00e9tude de Marianne Schmid, qui habite juste sous la falaise ....\r\n  0'37''\r\n((Traduction, voix de femme :\r\nQuand on a eu la premi\u00e8re soir\u00e9e d'information, en juin, on \u00e9tait juste sous le choc. \u00e7a nous \u00e9tait tomb\u00e9 dessus. Mais l\u00e0, on voit, y'a beaucoup plus de monde, et on a eu le temps de beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir. Moi je me suis d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 mon propre plan d'\u00e9vacuation, je pose toujours mes habits au m\u00eame endroit le soir, et j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la direction que je prendrais si quelque chose arrivait. Parce que oui, on est d\u00e9s\u00e9curis\u00e9s. Et pour l'avenir, pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, oui, il faudra \u00e9vacuer tout \u00e7a. ))\r\n(07/FR/MAGASINS FRIBOURGEOIS PI) *** Une exception romande pourrait bient\u00f4t tomber. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s fribourgeois d\u00e9battront aujourd'hui de l'heure de fermeture des commerces le samedi. \r\nLes magasins du canton ferment actuellement \u00e0 16h, alors que partout ailleurs en Suisse romande les commerces ferment \u00e0 17h, voire 18h. Les d\u00e9put\u00e9s devraient donc accepter aujourd'hui de retarder d'une heure la fermeture des magasins. Maurice Doucas.\r\n  1'01''\r\n((Fermer les magasins \u00e0 17h, et non plus \u00e0 16h. Le parlement fribourgeois, dont la composition est majoritairement bourgeoise, est acquis \u00e0 cette id\u00e9e... Il estime qu'il faut donner aux comme\u00e7ants les armes pour notamment faire face au commerce en ligne...  Mais, et c'est plus nouveau, des d\u00e9put\u00e9s socialistes pourraient aussi dire \"oui\" \u00e0 ce texte... La digue commence donc \u00e0 l\u00e2cher \u00e0 gauche...  Beno\u00eet Piller, pr\u00e9sident du PS fribourgeois... \r\nMais, les syndicats - emmen\u00e9s par Unia et Syna - ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum. Ils craignent en effet le d\u00e9veloppement d'une forme de travail sur appel... Ils d\u00e9noncent aussi le manque de volont\u00e9 patronale de conclure une CCT, couvrant tout le secteur de la vente... ))\r\n(TF7/HOCKEY SUR GLACE 2EMES GARDIENS PI) *** Un go\u00fbt de revanche ce soir \u00e0 la patinoire des Vernets...\r\nPour le deuxi\u00e8me derby l\u00e9manique de cette saison de hockey sur glace. \r\nGen\u00e8ve Servette, battu \u00e0 Lausanne il y a 2 semaines, tentera de prendre sa revanche sur les Vaudois. \r\nPlus globalement, dans ce championnat, les gardiens jouent un r\u00f4le capital. \r\nEt notamment les deuxi\u00e8mes gardiens, dont l'importance a grandi, Bernardin Allemann...\r\n  1'34''\r\n((Qu'on les appelle 2\u00e8me gardiens, gardiens rempla\u00e7ants ou encore doublures, ils ont vu leur r\u00f4le \u00e9voluer. Auparavant condamn\u00e9s \u00e0 ouvrir la porte s\u00e9parant le banc de la glace, ils sont d\u00e9sormais de plus en plus align\u00e9s. La raison est double. Il peut y avoir l'absence claire d'un num\u00e9ro 1, comme c'est le cas \u00e0 Lausanne, voir \u00e0 Gen\u00e8ve, ce qui am\u00e8ne une concurrence. Et puis il y  a surtout l'augmentation du nombre de matchs, 50 en saison r\u00e9guli\u00e8re au lieu de 44 depuis une dizaine d'ann\u00e9e, plus la Coupe de Suisse qui a \u00e9t\u00e9 remise au go\u00fbt du jour. Ainsi, pour reposer le titulaire, le num\u00e9ro 2 est r\u00e9guli\u00e8rement appel\u00e9 \u00e0 la rescousse. Et souvent avec succ\u00e8s. Ludovic Waeber n'a encaiss\u00e9 aucun but samedi avec Fribourg pour son seul match jusqu'ici. Align\u00e9 2 fois avec Bienne, Elien Paupe n'a capitul\u00e9 qu'\u00e0 2 reprises. Entra\u00eeneur des gardiens de FR Gott\u00e9ron, David Aebischer estime qu'un bon gardien ne suffit plus...\r\nSON 1\r\nMais un num\u00e9ro 2 jouera par d\u00e9finition moins de matchs que le num\u00e9ro 1. Alors comment faire pour le garder motiv\u00e9? Un certain nombre de matchs lui est-il promis? Pas \u00e0 Fribourg en tout cas concernant Ludovic Waeber, affirme David Aebischer...\r\nSON 2\r\nEt David Aebischer est bine plac\u00e9 pour savoir qu'il faut \u00eatre patient pour \u00eatre num\u00e9ro 1 \u00e0 son tour. C'est comme doublure de la \u00e9gende Martin Brodeur qu'il avait \u00e9t\u00e9 le premier Suisse vainqueur de la Coupe Stanley, r\u00e9compensant le vainqueur de NHL, le championnat nord-am\u00e9ricain, avec Colorado, en 2001.))\r\n(br\u00e8ve Tennis) Et puis Timea Baszinski a pass\u00e9 le premier tour du tournoir WTA de Tianjin en Chine. \r\nElle a profit\u00e9 de l'abandon de l'am\u00e9ricaine Danielle Collins apr\u00e8s le 1ier set, premier set qu'elle avait remport\u00e9 6 \u00e0 3\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(br\u00e8ve KKS) Elle pourrait lever le myst\u00e8re sur ses intentions pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLa s\u00e9natrice Karin Keller Sutter a donn\u00e9 rendez-vous aux m\u00e9dias en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi.\r\nLa lib\u00e9rale-radicale st-galloise est consid\u00e9r\u00e9e comme la plus s\u00e9rieuse pr\u00e9tendante au si\u00e8ge de Johann Schneider Ammann au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n(Traitement Journal) \"MERDE AU BREXIT\". Long d'une trentaine de m\u00e8tres, le message tr\u00f4ne strat\u00e9giquement le long d'une ligne de train emprunt\u00e9e chaque jour par des dizaines de milliers de Londoniens. Son auteur? Charlie Mullins, patron fantasque et farouche opposant \u00e0 la sortie de l'UE.\r\nSauf \u00e0 dormir ou \u00e0 rester les yeux riv\u00e9s sur son t\u00e9l\u00e9phone, difficile pour les usagers de la ligne de l'ignorer: inscrite en noir sur un large panneau jaune, la sentence surplombe les voies qui m\u00e8nent \u00e0 Waterloo, la gare la plus fr\u00e9quent\u00e9e du pays, avec une centaine de millions de voyageurs par an.\r\n\"Pourquoi ce panneau? Parce que je crois qu'il faut se battre pour les entreprises\", explique \u00e0 l'AFP Charlie Mullins, PDG et fondateur de Pimlico Plumbers, florissante soci\u00e9t\u00e9 de plomberie londonienne. \"Nous ne sommes pas pr\u00eats \u00e0 voir nos affaires s'effondrer ou souffrir \u00e0 cause\" du Brexit.\r\nPour qui connait Charlie Mullins, cette installation au ton pour le moins provocateur n'a rien d'une surprise. Le self-made man de 64 ans \u00e0 la coiffure de rock star, p\u00e8re de quatre enfants et fan de Rod Stewart, est connu pour son style culott\u00e9 et son franc parler.\r\nL'homme, issu d'un milieu \"tr\u00e8s pauvre\", a quitt\u00e9 l'\u00e9cole \u00e0 15 ans pour se lancer dans la plomberie et r\u00e8gne aujourd'hui sur une entreprise de 450 employ\u00e9s et 40 millions de livres de chiffre d'affaires (45 millions d'euros).\r\nUne r\u00e9ussite dont il est fier, en t\u00e9moignent les innombrables articles qui lui sont consacr\u00e9s \u00e9pingl\u00e9s en bonne place dans la salle d'accueil de Pimlico Plumbers, et qu'il met aujourd'hui au service d'un combat: emp\u00eacher le Royaume-Uni de quitter l'Union europ\u00e9enne comme pr\u00e9vu le 29 mars.\r\n\"J'avais l'habitude de faire des dons au Parti conservateur\" de la Premi\u00e8re ministre Theresa May, dit-il. \"J'ai chang\u00e9 pour le Parti lib\u00e9ral-D\u00e9mocrate (NDLR, centriste et pro-UE), le seul qui fait aujourd'hui campagne pour arr\u00eater le Brexit\".\r\nQuitter l'UE, c'est, au choix: une \"catastrophe\", \"un accident de voiture en puissance\" ou la \"pire chose pour le Royaume-Uni depuis la Seconde Guerre mondiale\", l\u00e2che ce sexag\u00e9naire volubile au fort accent \"cockney\", celui des classes populaires de Londres, confortablement assis dans un des canap\u00e9s en cuir de son vaste bureau.\r\nLe Brexit \"nous co\u00fbte d\u00e9j\u00e0 500 millions de livres par semaine (NDLR: un chiffre du centre de recherche Centre for European Reform)\", poursuit-il, intarissable sur les cons\u00e9quences potentielles de ce divorce historique.\r\n\"Nous allons perdre un nombre hallucinant d'immigr\u00e9s dont nous avons besoin ici, qu'ils soient hautement ou peu qualifi\u00e9s (...) cela touchera toutes les entreprises\", affirme Charlie Mullins, costume gris et cravate bleue - la couleur du logo de Pimlico Plumbers.\r\nLe chef d'entreprise en veut tout particuli\u00e8rement \u00e0 Theresa May, incapable \u00e0 ses yeux de mener les n\u00e9gociations avec Bruxelles.\r\n\"Cela fait deux ans qu'elle n\u00e9gocie et on a toujours rien, que dalle, si tant est qu'on n'ait pas fait marche arri\u00e8re\", tacle-t-il, alors que les discussions entre Londres et l'UE patinent.\r\nPour Charlie Mullins, le salut passe par l'organisation d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum, une proposition qui rallie de plus en plus de Britanniques, bien qu'elle ait \u00e9t\u00e9 fermement rejet\u00e9e par le gouvernement.\r\n\"Je suis convaincu que s'il y avait un autre vote, le maintien (dans l'UE) l'emporterait probablement avec 60% des voix\", dit-il, en estimant que le r\u00e9sultat de la premi\u00e8re consultation en 2016 (52% en faveur du Brexit) a \u00e9t\u00e9 fauss\u00e9 par les \"tricheries\" et \"fausses informations\" des partisans de la s\u00e9paration.\r\nCharlie Mullins en prend l'engagement: son panneau, install\u00e9 sur le toit de l'entreprise, y restera jusqu'\u00e0 ce qu'un nouveau vote soit organis\u00e9, quand bien m\u00eame les autorit\u00e9s locales, qui ont re\u00e7u des plaintes \u00e0 ce sujet, viendraient lui demander des comptes.\r\n\"C'est la libert\u00e9 d'expression\", clame-t-il. \"S'ils veulent l'enlever, il faudra qu'ils me jettent en prison.\"\r\neg/oaa/cn  \r\n(AFP) - TX-PAR-PQW10 / 0213\r\n09.10.**", "durationSec": 734, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9885876", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Chrystel Domenjoz", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Chrystel Domenjoz / LME_2018-10-09T08:00:44_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Chrystel Domenjoz / LME_2018-10-09T08:00:44_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9885897", "ece-9885876"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T04:08:06Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nDe Christophe dommage l'Automne sera chaud dans le secteur de la construction 17 s\u00e9ances de n\u00e9gociations n'auront pas suffi, les syndicats et la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs s'\u00e9charpent encore sur la future convention collective de travail Automne chaud donc avec des manifestations d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 ira, ira pas c'est la question du jour : Karin Keller-Sutter devrait lever le myst\u00e8re sur ses intentions pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral la grandissime favorite \u00e0 la succession de Johann Schneider- Ammann a donn\u00e9 rendez- vous aux m\u00e9dias, c'est en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi et puis la fin peut-\u00eatre d'une exception romande \u00e0 Fribourg, les magasins ferment \u00e0 16 heures, une heure plus t\u00f4t que partout ailleurs, le dossier est sur la table et d\u00e9put\u00e9s fribourgeois aujourd'hui qui devrait autoriser le shopping jusqu'\u00e0 17 heures mais le r\u00e9f\u00e9rendum est d'ores et d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [93%] :\r\nL'Automne sera chaud entre les syndicats et les entrepreneurs dans ce m\u00e9tier \u00e0 la p\u00e9nibilit\u00e9 constante, le secteur de la construction descendra dans la rue, les 15 et 16 octobre prochain notamment \u00e0 Gen\u00e8ve et au Tessin, d'autres villes suivront, c'est ce qu'ont annonc\u00e9 hier les syndicats Unia et Syna ils entendent ainsi d\u00e9noncer certaines exigences pos\u00e9es par les patrons, notamment des temps de travail encore plus fixes flexibles et dans, et ce dans le cadre des n\u00e9gociations pour renouveler sa convention collective dans la construction, une CCT Marc mini qui arrive \u00e0 une chance \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [94%] :\r\nOui, apr\u00e8s 17 s\u00e9ances de n\u00e9gociations, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs la SSE, les syndicats n'ont toujours pas r\u00e9ussi \u00e0 aplanir leurs divergences, certes il y a eu des avanc\u00e9es la SSE accepte de maintenir \u00e0 60 ans l'\u00e2ge de la retraite anticip\u00e9e des travailleurs de la construction, vu la p\u00e9nibilit\u00e9 de ces m\u00e9tiers, en contrepartie, les cotisations des employ\u00e9es vont augmenter et ce, pour assainir les caisses de pension, les syndicats ont aussi exig\u00e9 une augmentation des salaires, \u00e7a c'est pour le syndicat, qu'en pense le patron, ils sont pr\u00eats \u00e0 en discuter, Flavio Torti, membre du comit\u00e9 central de la SSE. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [90%] :\r\nC'est vrai que nous sommes pr\u00eats \u00e0 adapter les diff\u00e9rentes conditions salariales mais il y a encore des d\u00e9tails \u00e0 n\u00e9gocier \u00e0 discuter et on verra quelles seront les d\u00e9cisions de notre tr\u00e8s basse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [95%] :\r\nEt parmi ces d\u00e9tails les patrons demandent aussi des temps de travail plus flexible, Flavio Torti. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:05) [88%] :\r\nBen c'est qu'il \u00e9tait du temps de travail permet justement d'allonger les temps de travail pour les travaux, des travaux tr\u00e8s ponctuelles qui sont donn\u00e9es dans des zones entre les mois de mai, d\u00e8s le mois d'octobre, oui, il faut vraiment beaucoup plus travaill\u00e9 cela va toucher quelques entreprises sp\u00e9cialement, selon nous, les entreprises qui sont touch\u00e9s par les grands travaux routiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [98%] :\r\nUne exigence qui fait bondir Nico Lutz, le responsable du secteur construction aupr\u00e8s du syndicat Unia. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:28) [92%] :\r\nC'est souvent 10 heures 11 heures sur le chantier, on \u00e9tait maintenant avec les nouveaux proposition avec 300 heures Barilla, \u00e7a veut dire que 12 heures sur les chantiers et \u00e7a, \u00e7a c'est un massacre pour la sant\u00e9 des travailleurs pour les ma\u00e7ons et c'est clair qu'ils acceptent qu'un message. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [95%] :\r\nDu coup dans une semaine, les travailleurs de la construction vont donc descendre dans les rues de plusieurs villes, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs mena\u00e7ait de suspendre temporairement les n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:54) [80%] :\r\nMerci Marc mini qui nie la crise question du jour, Chrystel encore Karin Keller-Sutter selon sera -t-elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [93%] :\r\nOu pas bien la principale favorite Course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9cider aujourd'hui si elle se porte candidate \u00e0 la succession de Johann Schneider- Ammann, une conf\u00e9rence de presse, aura lieu \u00e0 15 heures \u00e0 dans le canton de Saint-Gall alors Thibaut Schaller, logiquement, logiquement, Karin Keller-Sutter, devrait annoncer sa candidature. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:16) [94%] :\r\nOui, Chrystel logiquement mais parfois la logique d'une candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9chappe \u00e0 la raison, on se rappelle de Didier Burkhalter, qui avait fait retirer au dernier moment une interview dans laquelle il disait renoncer \u00e0 \u00eatre candidat au gouvernement pour finalement se lancer mais cet apr\u00e8s- midi, les choses ont l'air un peu plus s\u00e9rieuse, la conf\u00e9rence de presse est organis\u00e9e conjointement par Karin Keller-Sutter et sa section cantonale, on a eu, on imagine assez mal \u00e0 l'annonce d'un retrait, ce d'autant plus que politiquement, la situation est id\u00e9ale, Karin Keller-Sutter, est la favorite absolue \u00e0 la succession de Johann Schneider- Ammann \u00e9l\u00e8ve chez les femmes, r\u00e9seauter \u00e0 Berne, y compris \u00e0 gauche et pour l'instant, elle n'a pas d'adversaire connu ou d\u00e9clar\u00e9 P\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente et d'autres pr\u00e9tendantes ont d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 Karin Keller-Sutter pourrait donc devenir une raret\u00e9 \u00e0 Berne, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 dans une pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9lection elle avait d\u00e9clar\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, sur notre antenne qu'elle ne serait plus jamais candidate, du moins dans les m\u00eames conditions, mais il semblerait que les conditions ont chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [94%] :\r\nFin du suspense donc \u00e0 15 heures merci Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:12) [94%] :\r\nGuillaume Barazzone, lui, a mis fin aux sp\u00e9culations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [93%] :\r\nOui, les Genevois ne sera pas candidat au Conseil des \u00c9tats, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien de 36 ans, l'a annonc\u00e9 hier apr\u00e8s- midi dans la Tribune de Gen\u00e8ve, il dit adorer son mandat au National o\u00f9 il si\u00e8ge depuis 2013, il veut aussi continuer \u00e0 s'engager \u00e0 fond, c'est une citation dans son mandat en Ville de Gen\u00e8ve, le nouveau pr\u00e9sident du PDC Genevois Vincent Ma\u00eetre l'aurait pourtant bien vu candidat et avait d'ailleurs dit sur nos ondes, la semaine derni\u00e8re, mais il assure ne pas \u00eatre d\u00e9\u00e7u de ce choix. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:38) [88%] :\r\nNon, il y a pas de d\u00e9ception parce que j'ai jamais dit que Guillaume Barazzone devait se lancer d\u00e8s qu'il s'agissait d'un mot d'ordre du parti, je trouve que \u00e7a aurait fait effectivement un bon candidat, maintenant, je comprends tout \u00e0 fait qu'il d\u00e9sire rester au Conseil national o\u00f9 il a su asseoir une certaine cr\u00e9dibilit\u00e9 et une certaine assise, c'est un parlementaire qui compte, et Dieu sait si Gen\u00e8ve on en a besoin, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:00) [89%] :\r\nDans le camp PDC pas forc\u00e9ment d'autres noms qui circulent pour une candidature aux \u00c9tats, ce que \u00e7a veut dire que le PDC pourrait ne pr\u00e9senter personne. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:07) [88%] :\r\nAlors si il y a d'autres noms qui circulent au sein du PDC, mais pour l'instant j'en r\u00e9serve la primeur \u00e0 aux membres de ma pr\u00e9sidence, Edmond comit\u00e9 directeur, peut-\u00eatre y aura -t-il un autre candidat au Conseil. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:18) [93%] :\r\nL'\u00c9tat, ou peut-\u00eatre pas \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, il s'agit pas de langue de bois, il s'agit juste de dire que j'en sais absolument rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [93%] :\r\nVincent Ma\u00eetre, interrog\u00e9 par Guillaume Rey l'\u00eele indon\u00e9sienne des C\u00e9l\u00e8bes frapp\u00e9es \u00e0 nouveau par un nouveau par un s\u00e9isme, moins de 2 semaines apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e par un tremblement de terre suivi d'un tsunami qui ont fait 1944 morts et 5000 disparus cette nouvelle secousse a caus\u00e9 la panique mais pas de dommages, selon les autorit\u00e9s, par ailleurs, l'aide humanitaire suisse pour l'Indon\u00e9sie s'intensifie, selon le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, un avion- cargo avec 30 tonnes de mat\u00e9riel devrait des devait d\u00e9coller hier soir pour Palu, une \u00e9quipe de 13 personnes et dans cette d\u00e9j\u00e0 sur place. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:54) [94%] :\r\nWashington appelle l'Arabie Saoudite \u00e0 une enqu\u00eate approfondie sur la disparition du journaliste saoudien Jamal coquille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [95%] :\r\nIl aura fallu une semaine \u00e0 l'administration Trump pour r\u00e9agir, Jamal Khashoggi n'est jamais ressorti de l'ambassade saoudienne \u00e0 Istanbul, o\u00f9 il \u00e9tait entr\u00e9 mardi dernier, la police turque estime qu'il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, mais Washington, alli\u00e9 de Ryad est plus timide dans sa r\u00e9action Isabelle cornes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:17) [91%] :\r\nOui, Jamal Khashoggi \u00e9tait r\u00e9sidents am\u00e9ricains depuis 2017 et contributeur au Washington Post, pour autant, les autorit\u00e9s de son pays d'adoption depuis un an, ne se sont pas press\u00e9s de r\u00e9agir le secr\u00e9taire d'\u00e2me et d'\u00c9tat am\u00e9ricain a appel\u00e9 hier \u00e0 une enqu\u00eate approfondie et transparente sur la disposition la disparition du journaliste opposition critique \u00e0 l'\u00e9gard de Ryad, une semaine apr\u00e8s sa disparition, seulement Donald Trump s'est dit aussi sobrement pr\u00e9occup\u00e9, j'esp\u00e8re que \u00e7a s'arrangera, \u00e0 l'heure actuelle, personne ne sait rien l\u00e0- dessus, de mauvaises histoires circulent, a r\u00e9sum\u00e9 le pr\u00e9sident sans demander de comptes \u00e0 l'Arabie Saoudite, ni appuyer les doutes de la Turquie, qui exige de Ryad qu'elle prouve que le journaliste n'est pas mort \u00e0 l'int\u00e9rieur du consulat les relations am\u00e9ricano- turques se sont d\u00e9grad\u00e9es, un r\u00e9cemment, sur fond d'arrestation d'un Pasteur am\u00e9ricain, en revanche, la famille Trump \u00e0 d\u00e9velopper de proches relations avec le prince h\u00e9ritier d'Arabie Saoudite, une manifestation aura lieu par ailleurs \u00e0 Washington demain devant l'ambassade saoudienne pour protester contre la disparition du journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [95%] :\r\nLes explications d'Isabelle Koroma en Ukraine 10000 personnes ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es t\u00f4t ce matin \u00e0 la suite d'un incendie et d'explosion dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions qui d\u00e9pendait du minist\u00e8re de la D\u00e9fense, les autorit\u00e9s ukrainiennes n'ont pas fait \u00e9tat de victimes, l'espace a\u00e9rien d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9 dans un rayon de 20 kilom\u00e8tres autour du lieu de l'explosion et le trafic ferroviaire suspendu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:32) [90%] :\r\nN'en Suisse, en revanche, pas d'\u00e9vacuation pour les habitants de Mitt Holz dans l'Oberland bernois menac\u00e9 aussi par un d\u00e9p\u00f4t de munitions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [92%] :\r\nOui, la monnaie, la montagne menace d'exploser, mais le risque n'est pas suffisamment grand, c'est le message d\u00e9livr\u00e9 hier soir par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et cantonales \u00e0 la population du village de Mitholz, dans l'Oberland bernois : il y a 4 mois, une premi\u00e8re s\u00e9ance d'information avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que le d\u00e9p\u00f4t de munition, install\u00e9 dans la montagne, repr\u00e9sentait un risque bien plus \u00e9lev\u00e9 qu'estim\u00e9 auparavant une premi\u00e8re explosion, il y avait fait 9 morts 1947 mais aujourd'hui 3500 tonnes de vieux explosifs, ils sont toujours entrepos\u00e9s entrepos\u00e9s, d'o\u00f9 l'inqui\u00e9tude de Marianne Schmid, qui habite juste sous la falaise. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:10) [88%] :\r\nJuste avant, oui, un \u00e9cran quand m\u00eame Millau quand on a eu la premi\u00e8re soir\u00e9e d'information en juin si on \u00e9tait juste sous le choc, \u00e7a nous \u00e9tait tomb\u00e9 dessus, \u00e7a me choque, \u00e7a s'\u00e9chauffer mais l\u00e0, on voit, il y a beaucoup plus de monde et on a eu le temps de beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir croque-mort, c'est un peu le temps s'en tape \u00e0 et arm\u00e9, moi je me suis d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 mon propre plan d'\u00e9vacuation je pose toujours mes habits au m\u00eame endroit le soir et j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la direction que je prendrais si quelque chose arrivait plus pense est \u00e0 une parce que oui, on est d\u00e9s\u00e9curis\u00e9s et pour l'avenir pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, oui, il faudra \u00e9vacuer tout \u00e7a bac mais Tam-Tam. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:47) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:49) [85%] :\r\nUne exception romande Chrystel pourrait bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:51) [94%] :\r\nTomber les d\u00e9put\u00e9s fribourgeois d\u00e9battront tout \u00e0 l'heure de fermeture des commerces, le samedi de l'heure de fermeture des magasins du canton ferment actuellement \u00e0 16 heures alors que partout ailleurs en Suisse romande, les commerces ferment \u00e0 17 voire m\u00eame 18 heures les d\u00e9put\u00e9s devraient donc accepter aujourd'hui de retarder d'une heure, la fermeture des magasins Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:09) [97%] :\r\nFermer les magasins \u00e0 17 heures et non plus \u00e0 16 heures le parlement fribourgeois dont la composition est majoritairement bourgeoise est acquis \u00e0 cette id\u00e9e, il estime qu'il faut donner aux commer\u00e7ants les armes pour notamment faire face au commerce en ligne, mais, et c'est plus nouveau, des d\u00e9put\u00e9s socialistes pourraient aussi dire oui \u00e0 ce texte La digue commence donc \u00e0 l\u00e2cher \u00e0 gauche Beno\u00eet Pillou\u00ebr pr\u00e9sident du PS fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:33) [91%] :\r\nAlors il est vrai qu'au sein du Parti socialiste, nous discutons ce point il y a notamment ce qui pensent qu'il faut sauver le commerce de proximit\u00e9, en ouvrant les commerces plus longtemps le samedi, il y a aussi toute une partie qui vit dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, je pense \u00e0 Lamoura et \u00e0 la Vevey o\u00f9 on parle d'un certain exode vers les centres commerciaux Vaudois qui ouvre un petit peu plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:56) [96%] :\r\nMais les syndicats emmen\u00e9s par Unia et Syna ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum, ils craignent, en effet, le d\u00e9veloppement d'une forme de travail sur appel il d\u00e9nonce aussi le manque de volont\u00e9 patronale de conclure une CCT couvrant tout le secteur de la vente. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:11) [99%] :\r\nEn sport, un go\u00fbt de revanche ce soir \u00e0 la patinoire des Vernets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:14) [94%] :\r\nOui, pour le deuxi\u00e8me derby l\u00e9manique de cette saison de hockey sur glace Gen\u00e8ve- Servette battu \u00e0 Lausanne il y a 2 semaines tentera de prendre sa revanche sur les Vaudois plus globalement dans ce championnat, les gardiens jouent un r\u00f4le capital, et notamment les deuxi\u00e8mes garde un gardien dont l'importance a grandi Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:28) [91%] :\r\nOui, les gardiens rempla\u00e7ants sont de plus en plus align\u00e9s, la raison est double : il peut y avoir l'absence claire de num\u00e9ro 1, comme c'est le cas \u00e0 Lausanne, voir \u00e0 Gen\u00e8ve, ce qui am\u00e8ne une concurrence et puis il y a surtout l'augmentation du nombre de matchs alors pour reposer le titulaire, le num\u00e9ro 2 est r\u00e9guli\u00e8rement appel\u00e9 \u00e0 la rescousse et souvent avec succ\u00e8s, Ludovic B\u00e9arn encaiss\u00e9 aucun but samedi avec Fribourg pour son seul match jusqu'ici il align\u00e9 2 fois avec Bienne Elia pop n'a capitul\u00e9 qu'\u00e0 2 reprises, entra\u00eeneur des gardiens de Fribourg Gott\u00e9ron David Aebischer estime qu'un bon gardien ne suffit plus. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:59) [86%] :\r\nMoi, je pense, elle a chang\u00e9 un petit peu, on a besoin de de gardiens la saison et en est \u00e0 plus de matchs qu'il y a encore 10 ans en arri\u00e8re et aussi les performances je pense des gardiens sont meilleurs 600 reposer que de devoir jouer tous les matches tous les formes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:15) [88%] :\r\nMais un num\u00e9ro 2 jouera par d\u00e9finition moins de matchs que le num\u00e9ro 1, alors comment faire pour le garder, motiv\u00e9 et en forme un certain nombre de matchs, lui, a -t-il promis, pas \u00e0 Fribourg, en tout cas concernant Ludovic, affirme son entra\u00eeneur David Aebischer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:29) [82%] :\r\nOn promet rien je pensais pas performance Ludo il est il l\u00e0 on va amplement m\u00e9rit\u00e9 sa pr\u00e9paration, il a fait les bras qui a fait voir son son \u00e9thique de travail qui l'ont d\u00e9montr\u00e9 aux entra\u00eenements et puis il a m\u00e9rit\u00e9 c'\u00e9tait pas pay\u00e9, il nous a r\u00e9compens\u00e9 avec 3 points. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:48) [91%] :\r\nEt David Aebischer est bien plac\u00e9 pour savoir qu'il faut \u00eatre patient pour \u00eatre num\u00e9ro 1 \u00e0 son tour c'est comme doublure de la l\u00e9gende, Patrick Roy, qu'il avait \u00e9t\u00e9 le 1er Suisse, vainqueur de la Coupe Stanley r\u00e9compensant le vainqueur de NHL, le championnat nord- am\u00e9ricain avec Colorado en 2001. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:03) [95%] :\r\nEt puis cette nouvelle de tennis \u00e0 Timea Bacsinszky a pass\u00e9 le 1er tour du tournoi WTA de Tianjin, en Chine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:09) [87%] :\r\nMerci Christelle Demageaux et vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures et 12 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-09T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21B93F76-A855-4783-A3AF-431C2D43B9D9", "internalArchiveId": "21B93F76-A855-4783-A3AF-431C2D43B9D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-10-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... \r\nPremi\u00e8re interview du conseiller d'Etat Pierre Maudet, ce matin, depuis le d\u00e9clenchement de l'affaire du voyage \u00e0 Abu Dabi... c'est dans l'AGEFI.\r\nUne interview ax\u00e9e principalement sur son r\u00f4le de ministre de l'\u00e9conomie. Ses priorit\u00e9s - la future loi sur la fiscalit\u00e9 des entreprises - et ses projets, comme d'organiser la conf\u00e9rnce sur le climat \"COP 26\" en 2020 \u00e0 Gen\u00e8ve ou la mise sen circulation du CEVA, la nouvelle liaison ferroviaire franco-suisse. \r\nOn lui demande aussi comment il r\u00e9siste \u00e0 la pression, alors qu'il est poursuivi par la justice pour soup\u00e7on d'acceptation d'un avantage: il r\u00e9pond qu'il se concentre sur l'essentiel, les vrais dossiers. \r\n*** Politique encore... Martin Landolt, le pr\u00e9sident du parti bourgeoise d\u00e9mocratique, le PBD, est tr\u00e8s critique sur les vainqueurs des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015...\r\nC'est lui qui a les honneurs de la s\u00e9rie de la NZZ aujourd'hui: des grandes interviews des pr\u00e9sidents de partis, \u00e0 un an des f\u00e9d\u00e9rales.\r\nCritique, donc: cette l\u00e9gislature est un \u00e9chec. Les vainqueurs de 2015 n'utilisent pas la force que leur conf\u00e8re leur situation majoritaire. Ils pr\u00e9f\u00e8rent couler des mod\u00e8les plut\u00f4t que de travailler \u00e0 de nouvelles solutions bourgeoises-lib\u00e9rales. \r\nEn parall\u00e8le, il y a eu un glissement vers une majorit\u00e9 conservatrice plut\u00f4t que bourgeoise-progressiste. Quel que soit le domaine: social, politique \u00e9trang\u00e8re, \u00e9galit\u00e9: partout o\u00f9 l'ouverture est en jeu, la situation est bloqu\u00e9e. \r\n*** On va ouvrir maintenant un chapitre \"sant\u00e9\"... avec des employ\u00e9s du CHUV, \u00e0 Lausanne, qui d\u00e9noncent une gestion d\u00e9faillante du personnel.\r\nUn manque de personnel catastrophique, lit-on dans 24heures.\r\nP\u00e9diatrie, maternit\u00e9, soins intensifs, neurochirurgie, policlinique... m\u00e9decins et infirmiers d\u00e9noncent la d\u00e9gradation de leurs conditions de travail.\r\nDes absences d'employ\u00e9s mal g\u00e9r\u00e9es, qui se reportent sur les coll\u00e8gues, avec augmentation in\u00e9vitable de la charge de travail. \r\nLe service des ressources humaines reconna\u00eet qu'il y a des am\u00e9lioration \u00e0 apporter, dans la planicifation. Mais la direction se d\u00e9fend de vouloir faire des \u00e9conomies sur le dos du personnel. \r\n*** Sant\u00e9 encore, avec le paradoxe de la p\u00e9nurie de p\u00e9diatres...\r\nUn paradoxe sur lequel s'interroge la NZZ ce matin.\r\nLa p\u00e9nurie de p\u00e9diatres qui avait fait l'objet d'un dossier-feuilleton du Blick il y a quelques semaines.\r\nParadoxe, donc, parce qu'\u00e0 Zurich, il en a toujours plus, de ces p\u00e9diatres, mais il se plaignent tous de p\u00e9nurie.\r\nPourquoi ?\r\nPremier \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse: les jeunes p\u00e9diatres recherchent davantage qu'avant un \u00e9quilibre entre vie professionnelle et priv\u00e9e. Aujourd'hui, il faut 2 ou 3 p\u00e9diatres pour couvrir le travail qu'un seul pouvait faire auparavant. \r\nCe qui a aussi chang\u00e9, c'est l'anxi\u00e9t\u00e9 des parents. Ils consultent pour des cas qui \u00e9taient auparavant trait\u00e9 en auto-m\u00e9dication \u00e0 la maison, comme une l\u00e9g\u00e8re fi\u00e8vre. \r\nL'\u00e9cole, aussi, se pr\u00e9occupe davantage de la sant\u00e9 des enfants, des enfants qui son aussi davantage stress\u00e9s. \r\n*** Un autre stress, maintenant... celui que provoque la technologie...\r\nC'est une opinion qui para\u00eet dans le Temps, sign\u00e9e du professeur \u00e0 L'EPFL Marcel Salath\u00e9, sp\u00e9cialiste d'\u00e9pid\u00e9miologie num\u00e9rique - l'\u00e9tude des maladies et de leur r\u00e9partition.\r\nSon message: fa\u00e7onner la technologie avant qu'ELLE, ne nous fa\u00e7onne. \r\nDe nombreuses personnes se sentent \"largu\u00e9es\", et voient aussi cette technologie utilis\u00e9e \u00e0 des fins oppos\u00e9es \u00e0 leurs valeurs: dignit\u00e9 du travail ou d\u00e9mocratie, par exemple. \r\nCeci explique la vague de pessimisme technologique que nos soci\u00e9t\u00e9s connaissent. \r\nUne seule solution, explique-t-il: nous - c'est \u00e0 dire tout le monde - devons devenir ma\u00eetres de la technologie. Cela passerait par exemple par l'apprentissge, pour tous, de la programmation. Se r\u00e9approprier la technologie, pour mieux la mettre \u00e0 notre service. \r\n*** On parlait de p\u00e9nurie de p\u00e9diatres... une autre p\u00e9nurie guette: celle des gardes suisses...\r\nAvant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des anciens gardes suisses des cantons de Vaud et Gen\u00e8ve, samedi \u00e0 Romainm\u00f4tier, inteview dans 24heures d'Ulysse Bieri, pr\u00e9sident de ladite information. \r\nEt il le dit: renouveler les effectifs  va \u00eatre un \u00e9norme d\u00e9fi dans les ann\u00e9es qui viennent; car le pape veut les augmenter, ces effectifs. En temps normal, il faut 30 nouveaux gardes par ann\u00e9e, ce qui n'est d\u00e9j\u00e0 pas \u00e9vident, de moins en moins de jeunes font leur service militaire. \r\nPour convaincre ? l'argument spirituel, certes. Mais aussi des arguements proches de l'Erasmus, dit-il, une exp\u00e9rience hors du commun, o\u00f9 l'on apprend une langue.", "durationSec": 500, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9904162", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-10-09T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-10-09T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9885877", "ece-9885874"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T03:59:54Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\n46 on va passer \u00e0 la presse avec vous Val\u00e9rie Droux 1er Luther vieux ce matin du conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet, c'est dans la agefi premi\u00e8res interview depuis le d\u00e9clenchement de l'affaire du voyage \u00e0 Abu Dhabi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [94%] :\r\nUne interview ax\u00e9e principalement sur son r\u00f4le de ministre de l'\u00e9conomie, ses priorit\u00e9s : la future loi sur la fiscalit\u00e9 des entreprises et ses projets comme d'organiser la conf\u00e9rence sur le climat COP 26 en 2020 \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 la mise en circulation du CEVA, la nouvelle liaison ferroviaire franco- suisse, on lui demande aussi comment il r\u00e9siste \u00e0 la pression alors qu'il est poursuivi par la justice pour soup\u00e7on d'acceptation d'un Avantage, il r\u00e9pond qu'il se concentre sur l'essentiel, les vrais dossier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [96%] :\r\nQuand on, quand on ambitionne peut-\u00eatre \u00e9ventuellement d'\u00eatre conseiller d'\u00c9tat, on se dit que la pression est forte quand on entend une histoire comme celle de Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [88%] :\r\nC'est ce que la la pression est forte apr\u00e8s moi j'ai la chance de na\u00eetre ni un fan de Formule 1, ni d'op\u00e9ration \u00e0 coeur ouvert, donc je pense que je devrais m'en tirer de de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [91%] :\r\nLa votation sur la surveillance des assur\u00e9s, elle est pr\u00e9vue le 25 novembre cette votation Val\u00e9rie, elle pourrait \u00eatre annul\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [88%] :\r\nC'est ce que nous explique ce matin le Bund le Tages-Anzeiger l\u00e0 Bernard Zeitung et la base leur Zeitung, les opposants \u00e0 cette surveillance pour les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'AI et de l'assurance accidents estime que le livret d'explication du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, contient des erreurs, ils ont demand\u00e9 des corrections, la semaine derni\u00e8re, mais c'\u00e9tait trop tard, le petit cahier rouge sacr\u00e9e comme disent les journaux \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 imprim\u00e9 le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire estime que, dans le cahier, le r\u00f4le de ces d\u00e9tectives et minimis\u00e9 par rapport \u00e0 leur vraie marge de manoeuvre qui est tr\u00e8s large, styles, elle utilise des termes juridiques trop vague, ce dont le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se d\u00e9fend, ce sera au tribunal f\u00e9d\u00e9ral de trancher s'il donne raison aux opposants le vote devra au mieux \u00eatre report\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [94%] :\r\nOn parle encore politique avec Martin Landolt, le pr\u00e9sident du Parti bourgeois d\u00e9mocratique, le PBD, Martin Landolt, qui est tr\u00e8s critique sur les vainqueurs des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [94%] :\r\nC'est lui qui a les honneurs de la s\u00e9rie de la NZZ aujourd'hui les grandes interviews des pr\u00e9sidents de partis \u00e0 un an des f\u00e9d\u00e9rales critique donc cette l\u00e9gislature, dit -il, est en \u00e9chec, les vainqueurs de 2015, n'utilisent pas la force que leur conf\u00e8re leur situation majoritaire, ils pr\u00e9f\u00e8rent couler des mod\u00e8les plut\u00f4t que de travailler \u00e0 de nouvelles solutions bourgeoise lib\u00e9rale en parall\u00e8le, il y a eu un glissement vers une majorit\u00e9 conservatrice, dit -il, plut\u00f4t que bourgeoise progressiste, quel que soit le domaine social, politique \u00e9trang\u00e8re, \u00e9galit\u00e9 des sexes, partout o\u00f9 l'ouverture est en jeu, la situation est bloqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [87%] :\r\nMartin Landolt, qui est historiquement f\u00e2ch\u00e9, si on ose dire, comme \u00e7a, avec l'UDC Cyril feu mais quand m\u00eame \u00e0 ce que vous partagez son constat d'un glissement vers une majorit\u00e9 conservatrice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [92%] :\r\nAh non, \u00e9coutez je je partage pas ce constat, je pense que c'est un petit c\u00f4t\u00e9 mauvais perdant de de Martin Landolt \u00e9videmment que quand les gens sont du m\u00eame avis que vous, c'est la victoire du progr\u00e8s, la soci\u00e9t\u00e9 civile qui s'exprime, puis d\u00e8s que les gens sont pas d'accord avec vous, c'est un glissement \u00e0 droite \u00e0 gauche ou bien c'est des gens qui joue petit bras, moi je trouve qu'il d\u00e9fend son parti du mieux qu'il peut, mais c'est pas avec ce genre de, de, de petites phrases de mauvais perdants qui va redonner des couleurs au PBD. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [89%] :\r\nIl parle du du parlement il y aura un changement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 5 d\u00e9cembre avec 2 figures qui sont vont lune bien souvent de progressiste et et de r\u00f4le pivot c'est \u00e9videmment Doris Light tarte est ce que vous voyez votre compatriote Viola Amherd pour la, pour la remplacer, ce que ce serait une bonne chose pour le Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je suis un petit peu emprunt\u00e9 pour vous r\u00e9pondre parce que Madame Viola Amherd je la connais que de r\u00e9putation en toute honn\u00eatet\u00e9, je sais qu'il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de commune, je sais qu'elle a eu quelques \u00e9tincelles avec mes coll\u00e8gues du ASFA au PO, il semblerait qu'\u00e0 Berne soit appr\u00e9ci\u00e9e et comp\u00e9tente en tout cas c'est la r\u00e9putation qu'on qu'on lui laisse donc si c'est le cas, bien j'esp\u00e8re pour elle qu'elle pourra arriver au terme de ses ambitions, mais je serai pas son meilleur ambassadeur parce que je pourrais presque rien dire de ce qu'elle a fait soutenu ou d\u00e9fendu pendant ces derni\u00e8res l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [90%] :\r\nC'est qu'en Suisse al\u00e9manique \u00e0 ce d\u00e9bat de savoir si elle serait repr\u00e9sentante d'un canton Romand ou al\u00e9manique c'est Viola Amherd devait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu pour vous, elle repr\u00e9sente une Al\u00e9manique ou une Romande une Valaisanne bon, \u00e7a, \u00e7a s'appelle botter en touche, on passe \u00e0 la suite avec vous Val\u00e9rie Droux on va ouvrir un chapitre sant\u00e9 dans cette revue de presse avec des employ\u00e9es du CHUV \u00e0 Lausanne, qui d\u00e9noncent une gestion d\u00e9faillante du personnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [95%] :\r\nUn manque de personnel catastrophique, lit -on dans 24 heures p\u00e9diatrie maternit\u00e9 soins intensifs neurochirurgie policlinique m\u00e9decins et infirmiers d\u00e9noncent la d\u00e9gradation de leurs conditions de travail des absences d'employer mal g\u00e9r\u00e9e qui se reportent sur les coll\u00e8gues avec augmentation in\u00e9vitable de la charge de travail, le service des ressources humaines, reconna\u00eet qu'il y a des am\u00e9liorations \u00e0 apporter, oui dans la planification notamment, mais la direction se d\u00e9fend de vouloir faire des \u00e9conomies sur le dos du personnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:39) [87%] :\r\nEt puis sant\u00e9 encore avec le paradoxe de la p\u00e9nurie de p\u00e9diatres, donc on n'a pas simplement parler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [91%] :\r\nAbsolument, absolument paradoxe sur lequel s'interroge la NZZ ce matin, la p\u00e9nurie de p\u00e9diatres et avait fait l'objet, vous le rappeler, d'un dossier- feuilleton du Blick il y a quelques semaines, paradoxe donc, parce qu'\u00e0 Z\u00fcrich il y en a toujours plus de ces p\u00e9diatres mais ils se plaignent tous de p\u00e9nurie alors pourquoi premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse, les jeunes p\u00e9diatres recherchent davantage qu'avant, un \u00e9quilibre entre vie professionnelle et priv\u00e9e, aujourd'hui il faut 2 ou 3 p\u00e9diatres pour couvrir le travail quand seul pouvait faire auparavant, ce qui a aussi chang\u00e9, c'est l'anxi\u00e9t\u00e9 des parents, ils consultent pour des cas qui \u00e9taient auparavant trait\u00e9 en auto- m\u00e9dication \u00e0 la maison comme une l\u00e9g\u00e8re fi\u00e8vre l'\u00e9cole \u00e9galement se pr\u00e9occupe davantage de la sant\u00e9 des enfants, des enfants qui sont aussi plus stress\u00e9s qu'avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [99%] :\r\nEt puis un autre stress maintenant celui que provoque la technologie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [93%] :\r\nC'est une opinion qui para\u00eet dans le temps, ce matin, sign\u00e9 du professeur \u00e0 l'EPFL Marcel AT sp\u00e9cialiste d'\u00e9pid\u00e9miologie num\u00e9rique, c'est l'\u00e9tude des maladies de leur r\u00e9partition son message fa\u00e7onner la technologie avant qu'elle ne nous fa\u00e7onne de nombreuses personnes se sentent largu\u00e9es et voient aussi cette technologie utilis\u00e9e \u00e0 des fins oppos\u00e9es \u00e0 leur valeur la dignit\u00e9 dans le travail, par exemple pour la d\u00e9mocratie, ceci explique la vague de pessimisme technologique que nos soci\u00e9t\u00e9s connaissent, explique -t-il, une seule solution pour lui, nous c'est \u00e0 dire tout le monde nous devons devenir ma\u00eetres de la technologie, cela passerait par exemple par l'apprentissage pour tous de la programmation se r\u00e9approprier la technologie pour mieux la mettre \u00e0 notre s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [86%] :\r\n\u00e7a, puis le dernier sujet de cette revue de presse devrait vous int\u00e9resser, je crois, Cyrille Fauch\u00e8re puisque, on parle d'une p\u00e9nurie, une autre que celle des pi\u00e8ces, p\u00e9diatres, celle des gardes suisses Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [94%] :\r\nOui, avant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des anciens gardes suisses des cantons de Vaud et Gen\u00e8ve samedi \u00e0 Rome \u00e0 moiti\u00e9 interview dans 24 heures d'Ulysse Bieri pr\u00e9sident de ladite de ladite association et il le dit, renouveler les effectifs va \u00eatre un \u00e9norme d\u00e9fi dans les ann\u00e9es qui viennent, car le pape veut les augmenter ses effectifs en temps normal il faut 30 nouveaux gardes par ann\u00e9e, ce qui n'est d\u00e9j\u00e0 pas \u00e9vident car de moins en moins de jeunes font par exemple leur service militaire, alors pour les convaincre, il y a l'argument spirituel, oui, mais aussi les arguments proche de l'Erasmus -il une exp\u00e9rience hors du commun o\u00f9 on apprend une langue avec en plus un bel uniforme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:52) [91%] :\r\nL'Erasmus ou qui avait \u00e9t\u00e9 gardes du du pape Cyrille Fauch\u00e8re \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a : comment convaincre ceux qui viennent derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:58) [88%] :\r\nBon, \u00e9coutez la Garde suisse H\u00e9l\u00e8ne, une tr\u00e8s belle attractivit\u00e9 d'images, mais je crois qu'il faut aussi un petit peu pass\u00e9e la porte et aller voir ce qui a d'ailleurs aujourd'hui, c'est vraiment une formation qui est, qui est tr\u00e8s accompli formation s\u00e9curitaire, une formation humaine, une formation spirituelle aussi et je crois qu'Ulysse Bieri a excellemment bien r\u00e9sum\u00e9 la situation, d'ailleurs, c'est un grand connaisseur, c'est notre ancien pr\u00e9sident de l'association f\u00e9d\u00e9rale, moi j'ai travaill\u00e9 avec lui \u00e0 Rome quelques mois c'est simplement c'est c'est une p\u00e9nurie positif puisque, en effet, l'effectif devrait passer de 110 \u00e0 135 et dans n'importe quelle entreprise on en n'importe quelle administration trouver 25 nouveaux candidats en claquant des doigts, c'est un peu compliqu\u00e9, donc je pense que \u00e7a va donner un petit effet d'appel \u00e7a va avoir un un petit effet d'attirer les jeunes vers la gare de Suisse et il existe aujourd'hui, qui s'appelle l\u00e2che par aurait pas, ce sont nos coll\u00e8gues suisses allemands qui qui y travaillent ou des jeunes de 15 \u00e0 17 ans peuvent aller visiter pendant quelques jours, la Garde suisse et \u00e7a marche relativement bien, en tout cas moi je souhaite longue vie \u00e0 cette tr\u00e8s belle institution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [82%] :\r\nC\u00e9dric ch\u00e8re petite confession, c'est quoi le c\u00f4t\u00e9 Erasmus de de la de la la Garde suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [91%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 quand on pose l'uniforme et qu'on passe la porte du Vatican n'\u00e9taient des citoyens comme tout le monde, je dirais m\u00eame qu'on ait des touristes avec un pied-\u00e0-terre au Vatican, c'est \u00e7a ce petit c\u00f4t\u00e9 Erasmus, mais au moins \u00e7a le m\u00e9rite de co\u00fbter bien moins cher \u00e0 l'administration publique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:13) [79%] :\r\n\u00e0 ceux qui nous entendent, l\u00e2che Newport Woche nous pour voir ce que \u00e7a donne d'\u00eatre de Suisse \u00e0 Rome cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-09T08:05:36Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E06FB86-FB1D-40F8-AE75-4B329B97971D", "internalArchiveId": "8E06FB86-FB1D-40F8-AE75-4B329B97971D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Unilever: on ne quitte pas comme \u00e7a l'Angleterre", "publicationDate": "2018-10-09T00:00:00Z", "summary": "Unilever, troisi\u00e8me plus grande multinationale au monde dans l'agroalimentaire, a deux quartiers g\u00e9n\u00e9raux, l'un au Royaume-Uni et l'autre aux Pays-Bas. Ses dirigeants se pr\u00e9paraient \u00e0 quitter le Royaume-Uni pour un seul si\u00e8ge, \u00e0 Rotterdam, avant de faire marche-arri\u00e8re.\r\n\r\n* * Alter Eco - Unilever: on ne quitte pas comme \u00e7a l'Angleterre  FREDERIC MAMAIS, direct studio Lausanne  \r\nLa fin arrivera demain matin,\u00a0 merci\u00a0!\r\n((titre : UNILEVER\u00a0: ON NE QUITTE PAS COMME CA L'ANGLETERRE))\r\n*** 7h43 sur La Premi\u00e8re, c'est Alter Eco avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, bonjour..\r\nBonjour Romaine\r\n*** Un enfant du divorce, c'est le th\u00e8me de votre chronique ce matin.. \r\nCet enfant se pr\u00e9nomme Unilever, c'est la 3\u00e8me plus grande multinationale au monde dans l'agroalimentaire. Je vous passe les pr\u00e9sentations, vous connaissez ses savons, vous mangez ses glaces Ben & Jerry, et peut-\u00eatre aussi, avec un peu de courage son Cenovis anglais : la marmite. \r\nUnilever est donc un enfant chanceux, mais ses parents vivent dans deux pays diff\u00e9rents : le Royaume-Uni et les Pays-Bas. Oui, depuis 1930, Unilever a deux quartiers g\u00e9n\u00e9raux. \r\nFaire chambre \u00e0 part convient tr\u00e8s bien \u00e0 ses parents et \u00e0 toute la famille, autrement dit les actionnaires. \r\nPourquoi un pied de chaque c\u00f4t\u00e9 de la Mer du Nord ? Parce qu'en 1930, la margarine n\u00e9erlandaise Unie se marie avec le savon Lever Brothers pour former l'une des premi\u00e8res multinationales de l'agroalimentaire..  \r\nJ'ouvre une parenth\u00e8se n\u00e9cessaire : Qu'est-ce qui provoque l'union du savon et de la margarine ? C'est simple : les deux entreprises familiales veulent partager l'usage du. saindoux, la graisse de porc, indispensable pour fabriquer les deux produits. \r\nFin de la parenth\u00e8se.\r\nIl y a quelques mois, cette famille, sous l'impulsion de ses dirigeants..annonce qu'elle va quitter le Royaume-Uni pour un seul si\u00e8ge, \u00e0 Rotterdam.  \r\n***RELANCE\u00a0: Abandonner son si\u00e8ge britannique en pr\u00e9vision du Brexit, c'est \u00e7a\u00a0?\r\nNon, pas du tout, justement ! C'est vrai que l'annonce, ce printemps, de quitter Londres est tomb\u00e9e un an avant le Brexit et on y voyait un symbole fort. \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, les dirigeants voulaient d'abord simplifier la structure en abandonnant cette direction \u00e0 deux t\u00eates. Ensuite, la loi n\u00e9erlandaise prot\u00e8ge beaucoup mieux les entreprises d'une tentative de rachat hostile que la loi britannique. Or Unilever a v\u00e9cu un \u00e9pisode peu traumatique derni\u00e8rement, lorsque l'am\u00e9ricain Kraft-Heinz a tent\u00e9 de s'en emparer. \r\nSauf qu'en partant du Royaume-Uni, l'entreprise aurait aussi d\u00fb quitter la Bourse de Londres.Provocant peut-\u00eatre une vente des titres et une chute de l'action.\r\nAlors sous la pression des actionnaires, les dirigeants r\u00e9trop\u00e9dalent :\r\nSON\r\nUnilever reste \u00e0 Londres.. \r\n***RELANCE\u00a0: .Et c'est malgr\u00e9 tout, excusez-moi d'insister, une victoire pour le gouvernement britannique. \r\nBien s\u00fbr, en gardant Unilever, la City en profite pour montrer qu'elle reste tr\u00e8s attractive. \r\nPar contre, c'est la grimace c\u00f4t\u00e9 n\u00e9erlandais. Le Premier ministre Mark Rutte veut attirer les entreprises britanniques. Il avait m\u00eame un projet de loi pour cela : supprimer la taxe sur les dividendes. Aujourd'hui, tout est \u00e0 revoir. \r\nAlors le Brexit n'explique pas tout. Mais \u00e9videmment, comme disait l'autre, y'a comme une atmosph\u00e8re.", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9904145", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Unilever: on ne quitte pas comme \u00e7a l'Angleterre", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Unilever: on ne quitte pas comme \u00e7a l'Angleterre", "Alter Eco - Unilever: on ne quitte pas comme \u00e7a l'Angleterre / LME_2018-10-09T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - Unilever: on ne quitte pas comme \u00e7a l'Angleterre / LME_2018-10-09T07:44:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Unilever, troisi\u00e8me plus grande multinationale au monde dans l'agroalimentaire, a deux quartiers g\u00e9n\u00e9raux, l'un au Royaume-Uni et l'autre aux Pays-Bas. Ses dirigeants se pr\u00e9paraient \u00e0 quitter le Royaume-Uni pour un seul si\u00e8ge, \u00e0 Rotterdam, avant de faire marche-arri\u00e8re.", "Unilever, troisi\u00e8me plus grande multinationale au monde dans l'agroalimentaire, a deux quartiers g\u00e9n\u00e9raux, l'un au Royaume-Uni et l'autre aux Pays-Bas. Ses dirigeants se pr\u00e9paraient \u00e0 quitter le Royaume-Uni pour un seul si\u00e8ge, \u00e0 Rotterdam, avant de faire marche-arri\u00e8re.", "Unilever, troisi\u00e8me plus grande multinationale au monde dans l'agroalimentaire, a deux quartiers g\u00e9n\u00e9raux, l'un au Royaume-Uni et l'autre aux Pays-Bas. Ses dirigeants se pr\u00e9paraient \u00e0 quitter le Royaume-Uni pour un seul si\u00e8ge, \u00e0 Rotterdam, avant de faire marche-arri\u00e8re."], "variantIds": ["ece-9885886", "ece-9885873"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T04:04:35Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n8 heures \u00e0 7 heures 43 c'est l'heure d'Alter \u00c9co, avec vous, bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs bonjour Romaine, vous allez nous parler d'un enfant du divorce, c'est \u00e7a le th\u00e8me de votre chronique ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [93%] :\r\nCet enfant se pr\u00e9nomme Unilever c'est la 3\u00e8me plus grande multinationale au monde dans l'agroalimentaire, je vous passe les pr\u00e9sentations : vous connaissez ses savons vous mangez peut-\u00eatre ses glaces Ben and Jerry et peut-\u00eatre aussi avec un peu plus de courage son ces novices anglais La Marmaille Unilever et donc un enfant chanceux, mais ses parents vivent dans 2 pays, le Royaume-Uni et les Pays-Bas oui depuis 1930 Unilever a deux quartiers g\u00e9n\u00e9raux faire chambre \u00e0 part, convient tr\u00e8s bien, ses parents et \u00e0 toute la famille, autrement dit les actionnaires alors pourquoi un pied de chaque c\u00f4t\u00e9 de la Mer du Nord : Parce qu'en 1930 la margarine n\u00e9erlandaise uni se Marie avec le savon Lever Brothers pour former l'une des premi\u00e8res multinationales de l'histoire de l'agroalimentaire, j'ouvre une parenth\u00e8se n\u00e9cessaire qu'est ce qui provoque l'union du savon et de la margarine, h\u00e9 bien c'est simple, les 2 entreprises familiales veulent partager l'usage strat\u00e9gique du saindoux la graisse de porc indispensable pour fabriquer les 2 produits, fin de la parenth\u00e8se, il y a quelques mois, cette famille sous l'impulsion de ses dirigeants, annonce qu'elle va quitter le Royaume-Uni pour un seul si\u00e8ge \u00e0 Rotterdam. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [90%] :\r\nAbandonner son si\u00e8ge, britannique, j'imagine que c'est en pr\u00e9vision du Brexit, c'est \u00e7a l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [94%] :\r\nEh bien non, pas du tout, justement, c'est vrai que l'annonce de sont enfin r\u00e9pondre en m\u00eame temps un peu tendu le pi\u00e8ge, hein, c'est vrai que l'annonce ce printemps de quitter Londres est tomb\u00e9e, un an avant le Brexit et on y voyait un symbole tr\u00e8s fort, en r\u00e9alit\u00e9, les dirigeants voulaient d'abord simplifier la structure en abandonnant cette direction \u00e0 2 t\u00eates, ensuite la loi n\u00e9erlandaise prot\u00e8ge beaucoup mieux les entreprises d'une tentative de rachat hostile que la loi britannique or Unilever a v\u00e9cu un \u00e9pisode un peu traumatique derni\u00e8rement lorsque l'am\u00e9ricain Kraft, Heinz a tent\u00e9 de s'en emparer, sauf qu'en partant du Royaume-Uni, l'entreprise aurait d\u00fb aussi quitter la Bourse de Londres, provoquant peut-\u00eatre une vente des titres et une chute de l'action, alors sous la pression des actionnaires, les dirigeants r\u00e9tro p\u00e9dalent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [70%] :\r\nL\u00e0, il va la souhaitons n'a pas eu son ce \u00eatre conteste benevolence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [96%] :\r\nUnilever va rester \u00e0 Londres et c'est donc malgr\u00e9 tout, excusez -moi, j'insiste, une victoire pour le gouvernement britannique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [95%] :\r\nEt bien s\u00fbr en gardant Unilever la City en profite pour montrer qu'elle reste tr\u00e8s attractive par contre c'est la grimace c\u00f4t\u00e9 n\u00e9erlandais le 1er ministre Mark Rutte voulait attirer des entreprises britanniques, il avait m\u00eame un projet de loi pour cela supprimer la taxe sur les dividendes, aujourd'hui tout est \u00e0 revoir leur le Brexit n'explique pas tout, c'est vrai, mais \u00e9videmment, comme disait l'autre, il y a comme une atmosph\u00e8re on ne quitte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [87%] :\r\nPas comme \u00e7a, l'Angleterre s'en tout cas la le\u00e7on d'Unilever n'Alter \u00c9co merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e0 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-09T08:01:48Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C5A3D06-DF5B-42B3-B409-D20EB5BC3370", "internalArchiveId": "5C5A3D06-DF5B-42B3-B409-D20EB5BC3370", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas : Sur les pas de Julien Sprunger - \"M\u00e9connaissable sur la glace\"", "publicationDate": "2018-10-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Julien Sprunger, hockeyeur professionnel\r\nJulien Sprunger se dit calme mais il a d\u00fb apprendre \u00e0 l\u00e2cher prise et \u00e0 g\u00e9rer la frustration apr\u00e8s une d\u00e9faite sur la glace. Le capitaine de Gott\u00e9ron se dit surpris de son image pendant les matchs.\r\n\r\n* * Sur les pas de Julien Sprunger - \"M\u00e9connaissable sur la glace\" SLP \r\n***6h54\r\nSur les pas.. Cette semaine, du hockeyeur Julien Sprunger.. \r\nIl a donn\u00e9 rendez-vous \u00e0 Karine Vasarino \u00e0 Fribourg, mais loin de la ville, pour une balade dans la nature, au chemin Ritter.\r\n  6'51'' (fin paroles 3'19'')\r\nSail- awolnation.. le choix musical de Julien Sprunger.. pour terminer cette deuxi\u00e8me \u00e9tape.. \r\nJulien Sprunger qui nous d\u00e9crivait son image sur la glace, pendant les matchs, avec son \u00e9quipe Gott\u00e9ron.", "durationSec": 302, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9885866", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Julien Sprunger - \"M\u00e9connaissable sur la glace\"", "Sur les pas de Julien Sprunger - \"M\u00e9connaissable sur la glace\" / LME_2018-10-09T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Julien Sprunger - \"M\u00e9connaissable sur la glace\" / LME_2018-10-09T06:53:00_sur-les-pas"], "alternativeSummary": ["Julien Sprunger se dit calme mais il a d\u00fb apprendre \u00e0 l\u00e2cher prise et \u00e0 g\u00e9rer la frustration apr\u00e8s une d\u00e9faite sur la glace. Le capitaine de Gott\u00e9ron se dit surpris de son image pendant les matchs.", "Julien Sprunger se dit calme mais il a d\u00fb apprendre \u00e0 l\u00e2cher prise et \u00e0 g\u00e9rer la frustration apr\u00e8s une d\u00e9faite sur la glace. Le capitaine de Gott\u00e9ron se dit surpris de son image pendant les matchs.", "Julien Sprunger se dit calme mais il a d\u00fb apprendre \u00e0 l\u00e2cher prise et \u00e0 g\u00e9rer la frustration apr\u00e8s une d\u00e9faite sur la glace. Le capitaine de Gott\u00e9ron se dit surpris de son image pendant les matchs."], "variantIds": ["ece-9885901", "ece-9885866"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T04:09:18Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nQuatre c'est l'heure de sur les pas, cette semaine, on suit le hockeyeur, Julien Sprunger et il a donn\u00e9 rendez- vous \u00e0 Karine Vasari non \u00e0 Fribourg, mais loin de la ville pour une balade dans la nature au chemin Ritter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [84%] :\r\nC'est pas l'exercice facile d'apprendre \u00e0 l\u00e2cher prise, nous maintenons 3 matches par merci, bonne matin\u00e9e un d\u00e9but de saison, assez, assez difficile \u00e0 Fribourg, donc d\u00e8s qu'on accepte de cette frustration, vous imaginez bien que l'on passe en apporte du de la patinoire, on la laisse pas dans le vestiaire leur reprendra le matin en arrivant \u00e0 nous si on d\u00e9fend pas la nuit, on pense qu'\u00e0 \u00e7a, on on est \u00e9nerv\u00e9, on est frustr\u00e9 par rapport \u00e0 ce qui a pu se passer ce qu'il a pas pu se passer dans l'pendant un match et puis mais la vie s'arr\u00eate pas l\u00e0, on rentre \u00e0 la maison dort, on en peut pas ramener cette frustration tout notre entourage non plus, on se doit de faire la part des choses, c'est pas toujours \u00e9vident, hein, je vous je vous cache pas que, encore aujourd'hui, \u00e7a m'arrive, je rentre \u00e0 la maison et puis de d'\u00eatre commente vraiment \u00e9nerver au frustr\u00e9s, faut pas trop trop parler, je reste un peu dans mon coin, j'ai pas envie, j'ai pas envie de discuter, j'ai pas envie de, de, de parler d'autre chose, je suis, je suis un petit peu un peu petit peu bloqu\u00e9 sur justement cette frustration la la chose qui peut me m'\u00e9nerver voil\u00e0 j'fait apr\u00e8s, de faire la part des choses je pense Ma\u00eetre quand m\u00eame un petit peu am\u00e9lior\u00e9e qui les l'espoir que par le pass\u00e9, c'\u00e9tait un petit peu plus difficile aujourd'hui, j'ai l'impression que que \u00e7a va quand m\u00eame de Venise en bien les plus haut de la vall\u00e9e de la farine, \u00e9coutez les Pouilles, apparemment, ce sont des petits oiseaux qui sont, il y a le puis aussi fleur le pouillot v\u00e9loce le pouillot de Bonelli et le plus vieux de fictifs alors \u00e9coutez, il y a pris ces choses aujourd'hui, je crois que celle men\u00e9e sur le DDT qui de km par ici Patrice si on observe bien entendu mais les voir mais voil\u00e0 encore une fois, \u00e7a rejoint ce que nous avons, il faut lever la t\u00eate pour toujours que ses pieds et puis pour l'instant, on a, on a bien regard\u00e9 les feuilles moi qu'elle ment c'est bien assez chasser calme cette petite balade dans la nature, moi j'adore, qui alors \u00e7a c'est quelque chose que qui qui qui m'\u00e9tonne toujours, c'est souvent quand je vois par exemple apr\u00e8s, apr\u00e8s, on marque un goal, important au des fois je je je revois les images et, souvent, j'\u00e9cris, j'ai j'ai une expression de son visage vraiment o\u00f9 je suis, je suis vraiment hyper content et au Japon que c'est, c'est une personne totalement diff\u00e9rente de qui c'est vrai que je pense qu'\u00e0 partir du moment sur la glace a tellement de l'adr\u00e9naline, d'\u00e9motion, d'intensit\u00e9 qu'on qu'on on cela, je crois qu'il est, beaucoup de gens sont ne me connaissent pas comme \u00e7a justement r\u00e9primerait sur leur cynisme, c'est vrai, c'est tellement calme tellement en dehors de quelqu'un qui, qui qui qui est vraiment tr\u00e8s tranquilles et d\u00e9fend justement ce je bouillonne sur la glace et qu'face au volant, mais moi je me reconnais pas, j'essaie pas comment expliquer et agir ressemble \u00e0 quelqu'un qui est justement qui ext\u00e9riorise qui a besoin, qui aurait, qui crient vraiment Caracas et que sache que ce besoin de d'exulter et puis de de de flasher mais c'est totalement je ma\u00eetrise pas \u00e7a du tout, et \u00e0 fait \u00e7a, c'est quelque chose qui m'intrigue un petit peu, mais en m\u00eame temps c'est je me dis que je suis contente pour vivre enfin il y a seulement des des choses qui sortent de \u00e7a fait certainement du bien serait la peine \u00e0 lire \u00e7a diff\u00e9remment : tu parles \u00e0 travers le sur la le sport donc je suis content de pouvoir de pouvoir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:53) [92%] :\r\nC'est il sur le choix musical de Julien Sprunger ce matin, pour terminer cette 2\u00e8me \u00e9tape de la balade. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-09T05:27:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8696108-B9E3-48E9-BE56-481AC0CE8FFD", "internalArchiveId": "B8696108-B9E3-48E9-BE56-481AC0CE8FFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Les cirques suisses aujourd'hui", "publicationDate": "2018-10-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : \u00e9quipe du cirque Monti, en Argovie\r\nLe cirque Knie a plant\u00e9 son chapiteau en Suisse romande. Si, autrefois, l'arriv\u00e9e d'un cirque dans une commune \u00e9tait un \u00e9v\u00e8nement, c'est beaucoup moins le cas aujourd'hui. Le cirque Monti est l'un de ceux qui ont su s'adapter au changement.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - Les cirques suisses aujourd'hui  ((SEVERINE AMBRUS, direct studio Zurich via ligne IP + 1 SONS (envoy\u00e9 depuis Ls))\r\n***6h48 c'est Ici la Suisse, ce matin en Suisse al\u00e9manique avec vous\r\nS\u00e9verine Ambrus, bonjour...\r\nBonjour Romaine,\r\n***Le cirque Knie a plant\u00e9 son chapiteau, comme chaque ann\u00e9e \u00e0 cette \u00e9poque, en Suisse romande... \r\nS\u00e9verine... vous avez d\u00e9cider de nous  emmenez \u00e0 la rencontre du cirque suisse de l'autre cot\u00e9 de la Sarine.. \r\nLe cirque tel qu'on le conna\u00eet, sous un chapiteau, f\u00eate d'ailleurs cette ann\u00e9e ses 250 ans.\r\nMais aujourd'hui, l'offre de loisirs s'est beaucoup \u00e9toff\u00e9e.\r\nEt si, autrefois, l'arriv\u00e9e d'un cirque dans une commune  \u00e9tait un \u00e9v\u00e8nement, \r\nc'est beaucoup moins le cas aujourd'hui. \r\nAlors, j'ai voulu comprendre comment les cirques suisses vivaient ces \u00e9volutions.\r\n*** S\u00e9verine, vous avez rencontr\u00e9 l'\u00e9quipe du cirque Monti, en Argovie.\r\nLe cirque Monti est bien connu en Suisse al\u00e9manique. \r\nJe suis all\u00e9e \u00e0 la rencontre de la troupe Monti dans son chapiteau jaune et rouge.\r\n C'\u00e9tait il y a une dizaine de jours, dans la petite commune de Wettingen.\r\n*** S\u00e9verine, on \u00e9coute votre reportage\r\n  04'09'' ((fin aproles 4'04''))\r\n((fader muisque fin))\r\n*** Le cirque Monti, fid\u00e8le \u00e0 la tradition et capable de s'adapter.\r\n A l'image des autres cirques du pays?\r\nDes cirques Helvetia ou Starlight en Suisse romande, \u00e0 notre  Knie national, chacun s'accorde sur la n\u00e9cessit\u00e9 \r\naujourd'hui plus que jamais de redoubler de travail et de cr\u00e9ativit\u00e9 pour faire venir les spectateurs. \r\n\u00e7a peut passer par exemple, comme chez Monti, par l'influence de ce qu'on appelle le nouveau cirque, \r\nm\u00e2tin\u00e9 de th\u00e9\u00e2tre et de danse.\r\nLes cirques sont aussi de plus en plus nombreux \u00e0 r\u00e9duire ou m\u00eame abandonner le dressage d'animaux, devenu \r\naujourd'hui pol\u00e9mique.\r\n*** Et sur le plan \u00e9conomique?\r\nNombre d'entre eux diversifient leur activit\u00e9: \r\navec de la  location de tentes, des cours ou encore des vacances au cirque.\r\n lls doivent  faire aussi  avec des normes toujours plus contraignantes.\r\nAlors, si un cirque al\u00e9manique, le Circus Royal,  est depuis cet \u00e9t\u00e9 en difficult\u00e9s financi\u00e8res,\r\n n\u00e9anmoins, malgr\u00e9 ces \u00e9volutions, dans l'ensemble, le cirque se porte plut\u00f4t mieux en Suisse que dans les pays \r\nvoisins. On parle de cirque dit \"classique\", itin\u00e9rant, sous chapiteau. \r\n Il parait m\u00eame que le niveau est tr\u00e8s bon. Bref que la Suisse est ...et reste un pays de cirque.", "durationSec": 370, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9885865", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Le cirque Monti, fid\u00e8le \u00e0 la tradition et capable de s'adapter", "Ici la Suisse - Les cirques suisses aujourd\u2019hui / LME_2018-10-09T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Les cirques suisses aujourd\u2019hui / LME_2018-10-09T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Le cirque Knie a plant\u00e9 son chapiteau en Suisse romande. Si, autrefois, l'arriv\u00e9e d'un cirque dans une commune \u00e9tait un \u00e9v\u00e8nement, c'est beaucoup moins le cas aujourd'hui. Le cirque Monti est l'un de ceux qui ont su s'adapter au changement.", "Le cirque Knie a plant\u00e9 son chapiteau en Suisse romande. Si, autrefois, l'arriv\u00e9e d'un cirque dans une commune \u00e9tait un \u00e9v\u00e8nement, c'est beaucoup moins le cas aujourd'hui. Le cirque Monti est l'un de ceux qui ont su s'adapter au changement.", "Le cirque Knie a plant\u00e9 son chapiteau en Suisse romande. Si, autrefois, l'arriv\u00e9e d'un cirque dans une commune \u00e9tait un \u00e9v\u00e8nement, c'est beaucoup moins le cas aujourd'hui. Le cirque Monti est l'un de ceux qui ont su s'adapter au changement."], "variantIds": ["ece-9885895", "ece-9885865"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T04:12:46Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSur 47 c'est l'heure d'ici la Suisse on par ce matin en Suisse al\u00e9manique avec vous bonjour S\u00e9verine Bruxelles bonjour Romaine, le cirque Knie on a pu le voir, a plant\u00e9 son chapiteau comme chaque ann\u00e9e \u00e0 cette \u00e9poque en Suisse romande, S\u00e9verine, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de nous emmener \u00e0 la rencontre du cirque suisse de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, ce matin, le cirque telle qu'on ne conna\u00eet sous un chapiteau f\u00eate d'ailleurs cette ann\u00e9e ses 250 ans mais aujourd'hui l'offre de loisirs s'est beaucoup \u00e9toff\u00e9e et si autrefois l'arriv\u00e9e d'un cirque dans une commune \u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement, c'est beaucoup moins le cas aujourd'hui, alors j'ai voulu comprendre comment les cirques suisses vivaient ces \u00e9volutions et vous avez rencontr\u00e9 l'\u00e9quipe du cirque Monti en Argovie le cirque Monti est bien connu \u00e0 en Suisse al\u00e9manique, je suis all\u00e9 \u00e0 la rencontre de la troupe Monti dans un chapiteau jaune et rouge, c'\u00e9tait il y a une dizaine de jours dans la petite commune de Wettingen, on \u00e9coute votre reportage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [90%] :\r\nVous allez voir le spectacle cet apr\u00e8s- midi Madame Clinton et \u00e7a c'est la premi\u00e8re fois que je vis avec ma fille, l\u00e0 o\u00f9 nous habitons, il n'y a plus de cirque qui vient, je trouve \u00e7a beau les cirques, c'est une vieille tradition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [92%] :\r\nUne vieille tradition que fait vivre pour cette tourn\u00e9e 2018 du cirque Monti, une \u00e9quipe de tout jeunes artistes d'un peu partout sous chapiteau, tous s'entra\u00eenent \u00e0 tour de r\u00f4le et il suffit qu'on l\u00e8ve la t\u00eate pour que quelqu'un descende du ciel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [88%] :\r\nMarina : je m'appelle Vera, je viens de Finlande je danse dans les airs sur une corde d'un centim\u00e8tre d'\u00e9paisseur, donc c'est tr\u00e8s r\u00e9forme alors \u00e7a demande d'avoir un mental tr\u00e8s fort et aussi des \u00e9motions, bien s\u00fbr, parce qu'il faut que le public ressente que vous adorez ce qui nous fait dire \u00e7a viole la voiture de jouer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [92%] :\r\n\u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on a de plus en plus de loisirs avec internet, avec plein d'chose qu'est ce qui permet au au cirque de continuer \u00e0 attirer les gens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [90%] :\r\nAfrique, j'allais oublier, justement on en parle avec mes coll\u00e8gues artistes et je dirais en fait que quand vous venez voir un spectacle en vrai sur sc\u00e8ne, il y a quelque chose de super pr\u00e9cieux que vous ne pouvez pas trouver sur Internet, enfin une date Online. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [91%] :\r\nRenato et d'accord, le cirque, c'est aussi pour lui une exp\u00e9rience qui n'a pas d'\u00e9gal Renato lui les trap\u00e9zistes c'est un Genevois de 23 ans, il a termin\u00e9 sa formation il y a tout juste un an. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [84%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 le cirque en loisirs comme 2 enfants iront faire du foot et et tout \u00e7a, donc moi c'\u00e9tait le cirque, faut \u00eatre passionn\u00e9, si on n'est pas passionn\u00e9 a trop de sacrifices, je pense que c'est c'est pas possible qu'est -ce qui vous pla\u00eet le plus dans ce que vous faites ce que c'est, en a assez incroyable dans la communaut\u00e9 du cirque est assez incroyable, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, on cr\u00e9e des relations tr\u00e8s fortes, c'est assez dire expliquer que quand la femme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [90%] :\r\nComme Renato verra, ils sont une soixantaine \u00e0 travailler chaque ann\u00e9e sur sc\u00e8ne ou en coulisses au spectacle du cirque Monti la troupe est dirig\u00e9e par la famille Muntwiler depuis sa cr\u00e9ation au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 au d\u00e9part les moniteurs n'\u00e9tait pas une famille sur les grands- parents, fondateur et Guido Hildegarde \u00e9tait enseignant mais ils ont su s'inventer un destin dans le cirque, aujourd'hui, c'est l'un de leurs fils Johann\u00e8s Muntwiler qui a pris les commandes, il me re\u00e7oit dans la roulotte de r\u00e9union du cirque Monti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:55) [89%] :\r\nC'\u00e9tait assez nouveau nom que des gens qui sont pas admis au cirque, ils ont pas une tradition de cirque qui ont commenc\u00e9 \u00e0 faire du cirque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [91%] :\r\nComment est -ce que quand on est dans un un petit territoire, qui a un cirque national qui est important, comment est -ce qu'on fait sa place aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:10) [89%] :\r\nOui, moi je trouve, c'est pour nous, c'est pas du tout un probl\u00e8me parce que nous on a d\u00e9cid\u00e9e en V et trouver une autre chemin diff\u00e9rent, moi je suis s\u00fbr que c'est vraiment la raison depuis des ann\u00e9es, on a quand m\u00eame pas mal du succ\u00e8s, donc on est encore l\u00e0, non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [93%] :\r\nC'est un Style que Johann\u00e8s Muntwiler qualifie de moins classique plus artistique sans animaux depuis de nombreuses ann\u00e9es le cirque Monti a su se cr\u00e9er un public fid\u00e8le, mais ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il a su aussi diversifier son mod\u00e8le \u00e9conomique en \u00e9courtant les p\u00e9riodes de tourner au profit d'autres activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:42) [91%] :\r\nOn a presque rien fait d'autre que travailler, travailler, travailler, montage d\u00e9montage et c'est pour \u00e7a, on a d\u00e9cid\u00e9 en fait que, encore 4 mois, la saison \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9 on a achet\u00e9 une grande si on chapiteau de cirque en fait tous les grands festivals. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [91%] :\r\nMario Muntwiler et jongleurs, il est l'un des fils de Johann\u00e8s Muntwiler il y a 22 ans, il est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s attentif \u00e0 la suite de l'aventure familiale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [91%] :\r\nMoi je suis la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration avec mes 2 fr\u00e8res, on esp\u00e8re qu'on peut une fois reprend le cirque aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [93%] :\r\nAujourd'hui il y a quand m\u00eame beaucoup de concurrence, avec tous les loisirs qu'on peut avoir avec internet etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:15) [88%] :\r\nOuais, \u00e7a pose beaucoup de travail pour nous, est vraiment important qu'on fait chaque ann\u00e9e des nouveaux spectacles avec une nouvelle histoire et la musique toujours \u00e9crite nouvelle et \u00e7a aussi, pour les gens, une raison qui viennent chez nous parce qu'ils peuvent toujours voir vraiment un spectacle compl\u00e9ment diff\u00e9rentiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [93%] :\r\nEt pour pr\u00e9senter ce travail de cr\u00e9ation toujours renouvel\u00e9 \u00e0 chaque repr\u00e9sentation, Youn\u00e8s Muntwiler vient saluer son public en personne, fier de son m\u00e9tier et aussi confiant en son avenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:42) [79%] :\r\nOn peut, s'il s'imaginait le ciment son cirque, mais c'\u00e9tait peut-\u00eatre de plus triste, moi, je suis s\u00fbr qu'on fait quand m\u00eame M\u00e9t\u00e9or qui est important pour faire plaisir, les gens, c'est pour \u00e7a que j'ai sur il y aura toujours avoir des cirque au monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [93%] :\r\nLe cirque Monti, fid\u00e8le \u00e0 la tradition et capable de s'adapter, S\u00e9verine Bruce, \u00e0 l'image des autres cirques de Suisse oui des cirques Helvetia ou Starlight en Suisse romande \u00e0 notre Knie national, chacun s'accorde sur la n\u00e9cessit\u00e9, aujourd'hui plus que jamais de redoubler de travail et de cr\u00e9ativit\u00e9 pour faire venir les spectateurs, \u00e7a peut passer par exemple comme chez Monti par l'influence de ce qu'on appelle le nouveau cirque m\u00e2tin\u00e9 de th\u00e9\u00e2tre et de danse les cirques sont aussi de plus en plus nombreux \u00e0 r\u00e9duire ou m\u00eame abandonner le dressage d'animaux, devenu aujourd'hui pol\u00e9mique sur le plan \u00e9conomique, alors, le nombre d'entre eux diversifient leur activit\u00e9 avec de la location, tant des cours ou encore des vacances au cirque, ils doivent aussi faire face \u00e0 des normes toujours plus contraignantes alors si un cirque al\u00e9manique le Circus Royal est depuis cet \u00e9t\u00e9, en difficult\u00e9s financi\u00e8res, n\u00e9anmoins, malgr\u00e9 ces \u00e9volutions dans l'ensemble, cirque se porte plut\u00f4t mieux en Suisse que dans les pays voisins, on parle de cirque dit classique, un itin\u00e9rant sous chapiteau, il para\u00eet m\u00eame que le niveau est tr\u00e8s bon, bref, que la Suisse est et reste un pays de cirque S\u00e9verine on Bruxelles nous emmenez au cirque ce matin pour ici, la Suisse, merci \u00e0 vous, S\u00e9verine. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-09T05:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB59FAA7-1E93-4ABE-ACAF-7EA6F00B08C7", "internalArchiveId": "BB59FAA7-1E93-4ABE-ACAF-7EA6F00B08C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-10-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Christian Maire, procureur;Roberto Balzaretti, secr\u00e9taire d'Etat suisse, charg\u00e9 des relations avec l'Union europ\u00e9enne;Agn\u00e8s Levallois, sp\u00e9cialiste du monde arabe;Denis Chelam, un des avocats de la banque UBS;Marie Robert, \u00e9lue \u00abCuisini\u00e8re de l'ann\u00e9e\"\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/DEPOT MUNITIONS RISQUE D'EXPLOSION 7H) ALAIN ARNAUD, direct studio Bienne / secours mobile +41 79 **\r\nDes milliers de tonnes de vieilles munitions menacent toujours d'exploser dans la montagne, au-dessus du village de Mitholz, dans l'Oberland bernois. Le d\u00e9p\u00f4t de munition de l'arm\u00e9e suisse y avait d\u00e9j\u00e0 explos\u00e9 il y a 70 ans...\r\nOn pensait qu'il ne repr\u00e9sentait plus aucun risque. \r\nJusqu'\u00e0 juin dernier, o\u00f9 l'on apprenait que la menace \u00e9tait bien plus \u00e9lev\u00e9e qu'estim\u00e9 auparavant. \r\nAlain Arnaud, les autorit\u00e9s avaient convoqu\u00e9 la population hier soir, pour une deuxi\u00e8me s\u00e9ance d'information. \r\nEt cette fois la salle \u00e9tait comble ...\r\n---- \r\nIl y avait plus de 100 personnes, sur les 180 habitants que compte Mitholz. Et plus d'\u00e9motions que lors de la premi\u00e8re s\u00e9ance, en juin, lorsque tout le monde \u00e9tait sous le choc. Hier soir, ils ont parl\u00e9, ils ont dit leurs peurs, leur impatience, leur d\u00e9ception. Parce que c'est vrai qu'en 4 mois, beaucoup ont l'impression qu'il ne s'est rien pass\u00e9. L'arm\u00e9e leur parle d'un risque d'explosion bien plus \u00e9lev\u00e9 qu'on ne pensait, d'une menace pour leurs maisons, pour leur vie, pour la route et la ligne BLS qui m\u00e8ne \u00e0 Kandersteg et au L\u00f6tschberg. Mais pas de mesures d'urgence, on ignore encore tout des moyens qui seront d\u00e9ploy\u00e9s pour faire baisser le risque \u00e0 moyen et \u00e0 long terme. Alors beaucoup hier soir n'avaient qu'une id\u00e9e en t\u00eate: l'\u00e9limination d\u00e9finitive de toutes ces munitions ...\r\n*** RELANCE :  Est-ce techniquement r\u00e9alisable? ... ***\r\nAlors l\u00e0 rien n'est moins s\u00fbr. On parle de 3500 tonnes de bombes, grenades, cartouches, dont beaucoup sont tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9es, ou enfouies sous des montagnes de gravats, suite \u00e0 l'explosion de 1947. Les faire sauter sur place? Bien trop risqu\u00e9. Les \u00e9vacuer vers Thoune? Peut-\u00eatre, mais \u00e7a prendra un temps fou. C'est donc tr\u00e8s compliqu\u00e9, pas de solutions \u00e0 ce stade, il va falloir beaucoup patienter avant d'avoir un plan d'action, qu'on nous annonce pour la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 de 2020. En attendant, on va installer des sensors, des syst\u00e8mes d'alarme, on va observer les mouvements de la roche et s\u00e9curiser au maximum le p\u00e9rim\u00e8tre. Mais avec le temps qui passe, le risque augmente, et avec lui l'inqui\u00e9tude des habitants.\r\n*** EXTRO : Les explications en direct d'Alain Arnaud...\r\n(Bve Karin Keller-Sutter) Karin Keller Sutter pourrait annoncer sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral cet apr\u00e8s-midi.. .\r\nLa conseill\u00e8re aux Etats lib\u00e9rale-radicale St-Galloise est consid\u00e9r\u00e9e comme la grande favorite \u00e0 la succession de Johann Schneider Ammann. \r\nElle a convoqu\u00e9 la presse dans son canton, \u00e0 Wil... \r\nA Gen\u00e8ve, le conseiller national PDC Guillaume Barazzone, lui, ne sera pas candidat au conseil des Etats l'an prochain. \r\nIl a mis fin aux rumeurs dans une interview accord\u00e9e hier \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nL'\u00e9lection au conseil des Etats sera ouverte \u00e0 Gen\u00e8ve, avec le retrait annonc\u00e9 de la socialiste Liliane Maury Pasquier, apr\u00e8s 12 ans \u00e0 la Chambre des cantons.\r\n(10/GE/MAUDET MOREL HUG PA) *** Gen\u00e8ve ou les h\u00f4pitaux universitaires confirment avoir d\u00e9nonc\u00e9 le chirurgien Philippe Morel... \r\nUne d\u00e9nonciation \u00e0 la Commission cantonale de surveillance des professions de la sant\u00e9 et des droits des patient, ainsi qu'au Minist\u00e8re public. \r\nLe 24 septembre dernier, Le conseiller d'Etat Pierre Maudet a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 assister \u00e0 une op\u00e9ration aux HUG, par le professeur Philippe Morel. \r\nSauf que Pierre Maudet aurait manipul\u00e9 un robot chirurgien, Sylvie Belzer... Sans avoir obtenu le consentement de la patiente. : \r\n  0'46''\r\nEXTRO: Et les services de Pierre Maudet estiment que \"les \u00e9l\u00e9ments jug\u00e9s probl\u00e9matiques n'\u00e9tant pas du fait du conseiller d'Etat , il n'a pas de commentaires \u00e0 faire\". \r\nLe professeur Philippe Morel, lui, conteste en bloc et veut porter plainte pour diffamation.\r\n(06/VD/PROCES EN APPEL PERE ABUSEUR ITV PROCUREUR) La peine de 18 ans de prison confirm\u00e9e contre le p\u00e8re auteur de maltraitance sur ses 8 enfants durant des ann\u00e9es. \r\nLa cour d'appel a rendu hier son verdict. \r\nL'accus\u00e9 contestait le viol d'une de ses filles il y a 2 ans. \r\nIl contestait \u00e9galement le fait d'avoir manqu\u00e9 \u00e0 son devoir d'assistance et d'\u00e9ducation. \r\nDeux \u00e9l\u00e9ments balay\u00e9s par le tribunal cantonal vaudois qui a rejet\u00e9 son appel. Une satisfaction pour le procureur Christian Maire...\r\n  0'21''\r\nExtro: \u00e0 noter que le p\u00e8re peut encore faire recours contre ce jugement\r\n(13/CH-UE ITV BALZARETTI) *** La Suisse peut encore trouver une bonne solution avec l'Union europ\u00e9enne. C'\u00e9tait le message du secr\u00e9taire d'Etat Roberto Balzaretti, hier \u00e0 Bruxelles...\r\nRoberto Balzaretti qui a pu rencontrer des eurod\u00e9put\u00e9s...\r\nLes n\u00e9gociations en vue d'un accord-cadre institutionnel bloquent toujours sur le sort des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes. \r\nLe n\u00e9gociateur europ\u00e9en, Christian Leffler, s'est dit optimiste...\r\nAvec le temps, \"les lignes rouges s'estompent, elles deviennent de moins en moins rouges\", dit-il. \r\nUn point de vue, pas vraiment partag\u00e9 par Roberto Balzaretti...\r\n  0'50''\r\nLe secr\u00e9taire d'Etat Roberto Balzaretti interrog\u00e9 \u00e0 Bruxelles par Guillaume Meyer.\r\n(Bve DFAE Indon\u00e9sie) L'\u00eele indon\u00e9sienne des C\u00e9l\u00e8bes frapp\u00e9es par un nouveau s\u00e9isme..\r\nMoins de deux semaines apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e par un tremblement de terre suivi d'un tsumani qui ont fait 1944 morts et 5000 disparus... \r\nCette nouvelle secousse a caus\u00e9 la panique, mais pas de dommages, selon les autorit\u00e9s.\r\nPar ailleurs, l'aide humanitaire suisse pour l'Indon\u00e9sie s'intensifie. \r\nUn avion-cargo avec 30 tonnes de mat\u00e9riel devait d\u00e9coller hier soir pour Palu, selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8re. \r\nUne \u00e9quipe de treize personnes est d\u00e9j\u00e0 sur place.\r\n(TF6/AFFAIRE KHOSHAGGI ET MBS PI 7H) *** La tension ne cesse de monter entre Ankara et Riyad, une semaine apr\u00e8s la disparition du c\u00e9l\u00e8bre journaliste saoudien Jamal Khashoggi... \r\nLe pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan a mis hier les autorit\u00e9s saoudiennes au d\u00e9fi de \"prouver\" qu'il avait quitt\u00e9 le consulat saoudien \u00e0 Istanbul...\r\nSelon les enqu\u00eateurs, l'homme, connu pour \u00eatre critique vis \u00e0 vis de son gouvernement, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 au sein de la repr\u00e9sentation diplomatique. \r\nSi le crime est confirm\u00e9, il fait suite \u00e0 plusieurs actions spectaculaires du dirigeant saoudien Mohammed Ben Salmane r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre impr\u00e9visible. Alexandre Habay\r\n  1'36''\r\nExtro : Et hier soir Les \u00c9tats-Unis ont appel\u00e9 \u00e0 une \"enqu\u00eate approfondie\" et transparente de la part de l'Arabie saoudite sur la disparition du Jamal Khashoggi.\r\n(16/PROCES UBS ITV CHELAM) *** Il faudra attendre jeudi apr\u00e8s-midi pour savoir si le proc\u00e8s tr\u00e8s attendu d'UBS \u00e0 Paris d\u00e9marrera effectivement. \r\nUBS jug\u00e9 pour \"d\u00e9marchage bancaire illicite et blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale \u00bb \r\nLors de la premi\u00e8re journ\u00e9e des six semaines d'audience pr\u00e9vues, les avocats de la d\u00e9fense ont d\u00e9pos\u00e9 hier trois questions prioritaires de constitutionnalit\u00e9. \r\nSi le tribunal entre en mati\u00e8re, le proc\u00e8s sera suspendu tant que le conseil constitutionnel n'aura pas rendu d'avis. Quoiqu'il en soit, leur ligne de d\u00e9fense est claire. \r\nUBS est non-coupable.. \u00e9coutez l'un des avocats de la banque, Denis Chelam.\r\n  00'43'' \r\nExtro: des propos recueillis par Ariane Hasler\r\n(Bve Google +) C'est la fin de Google+. \r\nApr\u00e8s avoir d\u00e9couvert une faille de s\u00e9curit\u00e9, le g\u00e9ant am\u00e9ricain a annonc\u00e9 hier soir la fermeture de son r\u00e9seau social.\r\nGoogle indique avoir d\u00e9couvert et colmat\u00e9 \"imm\u00e9diatement\" en mars dernier cette faille qui a expos\u00e9 les donn\u00e9es personnelles d'un demi-million de comptes. \r\nL'entreprise constate par ailleurs que son r\u00e9seau social n'\u00e9tait que \"peu utilis\u00e9\" par les particuliers. \r\nLes professionnels pourront continuer \u00e0 utiliser Google+ comme un r\u00e9seau social interne \u00e0 leur entreprise.\r\n(18/MARIE ROBERT CUISINIERE DE L'ANNEE PA) *** Le Gault et Millau Suisse l'a sacr\u00e9e hier \u00abCuisini\u00e8re de l'ann\u00e9e. A la t\u00eate du Caf\u00e9 Suisse \u00e0 Bex, Marie Robert obtient un 16 sur 20..\r\nUne note dont seules 25 tables romandes peuvent s'enorgueillir.  \r\n\"Sa cuisine spontan\u00e9e a gagn\u00e9 la pertinence qui signe les vraies cuisines d'auteur\", justifie le guide gastronomique. \r\nUne cuisine concoct\u00e9e par une brigade presque exclusivement f\u00e9minine - elle compte depuis peu un seul homme.\r\nSylvie Lambelet a recueilli la r\u00e9action de Marie Robert, peu apr\u00e8s avoir re\u00e7u son titre:\r\n  00'45'' \r\nMarie Robert cheffe du Caf\u00e9 Suisse \u00e0 Bex\r\n(Mancini) 1 an de suspension\r\nLe verdict de Swiss Athletics est tomb\u00e9... pour le sprinter Fribourgeois Pascal Mancini.\r\nSelon le quotidien La Libert\u00e9... il \u00e9cope \u00e9galement d'une amende de 5000 francs.\r\nLa sanction fait suite \u00e0 des propos pol\u00e9miques, publi\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises par l'athl\u00e8te sur sa page Facebook: il avait notamment cit\u00e9 un commandant nazi\r\nD\u00e9j\u00e0 priv\u00e9 de course pendant les championnats d'Europe en ao\u00fbt dernier \u00e0 Berlin... Pascal Mancini avait r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 provisoirement sa licence \u00e0 la suite d'un recours.\r\nToujours selon La Libert\u00e9... le Broyard envisage de recourir \u00e9galement contre cette nouvelle d\u00e9cision.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 845, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9885867", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-10-09T07:00:07_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-10-09T07:00:07_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9885880", "ece-9885867"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T04:18:36Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nUne ce matin, un constat et des questions le constat, les \u00c9tats doivent agir sans attendre pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, les experts de l'ONU, l'ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier une fois encore, il faut un sursaut des \u00c9tats, les question maintenant, quelles sont les implications d'untel changement et quelles concessions : sommes -nous pr\u00eats \u00e0 faire pour en parler, on re\u00e7oit ce matin Philippe Thalmann, il est professeur d'\u00e9conomie de l'environnement \u00e0 l'EPFL, il sera avec nous aux alentours de 7 heures et quart autre invit\u00e9 ce matin, le nouvel homme fort de l'UDC valaisanne, Cyrille Fauch\u00e8re, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Sion, candidat \u00e0 la Constituante il cumule les casquettes et il s'engage aussi contre la loi sur les armes, le r\u00e9f\u00e9rendum est lanc\u00e9 Cyrille Fauch\u00e8re r\u00e9pondra \u00e0 Romain qui va dans une demi- heure, nous irons \u00e9galement ce matin, prendre la temp\u00e9rature en Bavi\u00e8re, les Bavarois ce week- end leur Parlement et la CSU, la branche r\u00e9gionale du parti conservateur CDU, la CSU est en danger dans son fief historique, elle pourrait perdre sa majorit\u00e9 en cause la mont\u00e9e de l'AFD la droite nationaliste, vous entendrez le reportage de Blandine Milcent \u00e0 des d\u00e9gaine Dorff aux alentours de 7 heures 20 voil\u00e0 pour le sommaire tout de suite la ce journal, le journal de Foued Boukari bonjour Foued. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [91%] :\r\nBonjour, il y a bien un risque de nouvelle explosion dans l'ancien d\u00e9p\u00f4t de munitions de Mitholz dans le canton de Berne, mais le danger n'est pas imminence selon les autorit\u00e9s, sauf que les riverains ont du mal \u00e0 \u00eatre rassur\u00e9s, la suite de l'affaire, Jamal Khashoggi, journaliste saoudien disparu depuis sa visite au consulat saoudien \u00e0 Istanbul, affaire qui pourrait affecter l'image du royaume et de son prince h\u00e9ritier Gault et Millau, attribuer le titre de meilleure cuisini\u00e8re de l'ann\u00e9e \u00e0 Marie Robert, chef au caf\u00e9 Suisse AB \u00e0 tout juste 30 ans sa r\u00e9action \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [94%] :\r\nDes milliers de tonnes de vieilles munitions menacent toujours d'exploser dans la montagne au-dessus du village de Mitholz, dans l'Oberland bernois : le d\u00e9p\u00f4t de munitions de l'arm\u00e9e suisse, il avait d\u00e9j\u00e0 explos\u00e9 il y a 50 ans, on pensait qu'il ne repr\u00e9sentait plus aucun risque jusqu'\u00e0 juin dernier, o\u00f9 l'on apprenait que la menace \u00e9tait bien plus \u00e9lev\u00e9 qu'estim\u00e9 auparavant, Alain Arnaud, les autorit\u00e9s avaient convoqu\u00e9 la population hier soir pour une 2\u00e8me s\u00e9ance d'information et, cette fois, la salle \u00e9tait comble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [94%] :\r\nEh oui, il y avait plus de 100 personnes sur les 180 habitants que compte Mitholz plus d'\u00e9motions que lors de la premi\u00e8re s\u00e9ance, en juin, lorsque tout le monde \u00e9tait sous le choc hier soir ils ont parl\u00e9, ils ont dit leurs peurs, leur impatience d\u00e9ception parce que c'est vrai qu'en 4 mois, beaucoup ont l'impression qu'il ne s'est rien pass\u00e9 l'arm\u00e9e leur parle d'un risque d'explosion bien plus \u00e9lev\u00e9 qu'on ne pensait d'une menace pour leur maison pour leur vie pour la route et la ligne BLS qui m\u00e8ne \u00e0 Kandersteg et au L\u00f6tschberg mais pas de mesures d'urgence, on ignore encore tout des moyens qui seront d\u00e9ploy\u00e9s pour faire baisser le risque \u00e0 moyen et \u00e0 long terme alors beaucoup hier soir n'avait qu'une id\u00e9e en t\u00eate : l'\u00e9limination d\u00e9finitive de toutes ces munitions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [95%] :\r\nCe que ce que c'est techniquement r\u00e9alisable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [95%] :\r\nAlors l\u00e0, rien n'est moins s\u00fbr, on parle de 3500 tonnes de bombes grenades cartouches dont beaucoup sont tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9es ou enfouies sous des montagnes de gravats suite \u00e0 l'explosion de 1947 les faire sauter sur place bien trop risqu\u00e9 alors les \u00e9vacuer vers Thoune peut-\u00eatre mais \u00e7a prendra un temps fou, c'est donc tr\u00e8s compliqu\u00e9, pas de solution \u00e0 ce stade, il va falloir beaucoup patienter avant d'avoir un plan d'action qu'on nous annonce pour la 2\u00e8me moiti\u00e9 2020 en attendant on va installer des en sort des syst\u00e8mes d'alarme on va observer les mouvements de la roche et s\u00e9curiser au maximum le p\u00e9rim\u00e8tre mais avec le temps qui passe, le risque augmente, et avec lui \u00e9videmment l'inqui\u00e9tude des habitants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [94%] :\r\nLes explications en Direct d'Alain Arnaud, Karin Keller-Sutter pourrait annoncer sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cet apr\u00e8s- midi, la conseill\u00e8re aux \u00c9tats lib\u00e9rale- radicale Saint-Galloise est consid\u00e9r\u00e9e comme la grande favorite \u00e0 la succession de Johann Schneider- Ammann, elle a convoqu\u00e9 la presse dans son canton, ville \u00e0 Gen\u00e8ve, le conseiller national PDC Guillaume Barazzone, lui, ne sera pas candidat au Conseil des \u00c9tats l'an prochain, il a mis fin aux rumeurs, dans une interview accord\u00e9e hier \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats sera ouverte \u00e0 Gen\u00e8ve avec le retrait annonc\u00e9 de la socialiste Liliane Maury Pasquier, apr\u00e8s 12 ans \u00e0 la Chambre des cantons. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:21) [95%] :\r\nReste \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 les h\u00f4pitaux universitaires confirment avoir d\u00e9nonc\u00e9 le chirurgien Philippe Morel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [94%] :\r\nUne d\u00e9nonciation \u00e0 la Commission cantonale de surveillance des professions de la Sant\u00e9 et des droits des patients ainsi qu'au minist\u00e8re public, le 24 septembre dernier le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet, a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 assister \u00e0 une op\u00e9ration jug\u00e9e par le professeur Philippe Morel, sauf que Pierre Maudet aurait manipul\u00e9 un robot chirurgien, Sylvie Melzer sans avoir obtenu le consentement de la patiente. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:48) [92%] :\r\nLa sujet avaient \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s de cette possibilit\u00e9 pour Pierre Maudet d'assister \u00e0 l'op\u00e9ration, ils en avaient accept\u00e9 le principe, pour autant que la patiente soit du ont informer et donner son consentement, indique la porte- parole g\u00e9ant, or, selon l'enqu\u00eate interne qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 la suite de l'op\u00e9ration : non seulement la patiente n'aurait pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 aupr\u00e8s agr\u00e9able mais le professeur Philippe Morel, par ailleurs d\u00e9put\u00e9 PLR aurait propos\u00e9 \u00e0 Pierre Maudet, de manipuler les commandes du robot en cours d'intervention sans toutefois toucher aux tissus de la patiente, il n'y a eu aucune cons\u00e9quence n\u00e9gative, indique encore l'h\u00f4pital mais le fait qu'un chirurgien fasse intervenir un tiers non form\u00e9s peut-\u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme \u00e9tant de nature \u00e0 contrevenir \u00e0 la loi et au code p\u00e9nal, ont encore indiqu\u00e9 les h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, ils ont donc d\u00e9nonc\u00e9 ces faits \u00e0 la commission de surveillance des professions de la Sant\u00e9 et des droits des patients ainsi qu'au minist\u00e8re public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [95%] :\r\nLes services de Pierre Maudet estiment que les \u00e9l\u00e9ments jug\u00e9s probl\u00e9matiques n'\u00e9tant pas du fait du conseiller d'\u00c9tat, il n'y a pas de commentaire \u00e0 faire, le professeur Philippe Morel, lui, conteste en bloc et veut porter plainte pour diffamation, la peine de 18 ans de prison confirm\u00e9e contre le p\u00e8re, auteur de maltraitance sur ses 8 enfants durant des ann\u00e9es, la cour d'appel a rendu hier son verdict dans le canton de Vaud l'accus\u00e9 contestait le viol d'une de ses filles, il y a 2 ans, il conteste \u00e9galement le fait d'avoir manqu\u00e9 \u00e0 son devoir d'assistance et d'\u00e9ducation, 2 \u00e9l\u00e9ments balay\u00e9s par le Tribunal cantonal Vaudois, qui a donc rejet\u00e9 son appel une satisfaction pour le procureur Christian Maire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:11) [88%] :\r\nBah, \u00e9missaire public est bien s\u00fbr tr\u00e8s satisfait de ce r\u00e9sultat, c'est une peine s\u00e9v\u00e8re \u00e0 la hauteur de l'extr\u00eame gravit\u00e9 des faits reproch\u00e9s aux pr\u00e9venus, c'est un r\u00e9sultat qui reconna\u00eet aussi la souffrance des victimes qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eame le pr\u00e9venu ma foi a malheureusement \u00e9t\u00e9 incapables aujourd'hui de demander pardon, alors que sa fille \u00e9tait pr\u00e9sente \u00e0 l'audience. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:32) [93%] :\r\n\u00e0 noter que le p\u00e8re peut encore faire recours contre ce jugement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:36) [93%] :\r\nLa Suisse peut encore trouver une bonne solution avec l'Union europ\u00e9enne sont en tout cas le message du secr\u00e9taire d'\u00c9tat Roberto Balzaretti hier \u00e0 Bruxelles, Aubin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:43) [93%] :\r\nAu Balzaretti qui a pu rencontrer des eurod\u00e9put\u00e9s hier les n\u00e9gociations en vue d'un accord-cadre institutionnel bloquent toujours sur le sort des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes, le n\u00e9gociateur europ\u00e9en, Christiane le flair, s'est dit lui optimiste avec le temps, les lignes rouges s'estompent deviennent de moins en moins rouges, dit -il, un point de vue pas vraiment partag\u00e9 par Roberto Balzaretti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:05) [88%] :\r\nJe pense qu'il est pas palais DCN de lignes rouges qui sont probablement devenues Rosa les notes sont rouges, nous disons que nous devons, dans cette n\u00e9gociation, pr\u00e9server le niveau de protection actuelle qu'on a sur le march\u00e9 du travail suisse et maintenant, on sait aussi que l'Union europ\u00e9enne depuis pas mal de temps, conteste le bien- fond\u00e9 des mesures non pas en tant que telle, mais dans la mani\u00e8re o\u00f9 les applique alors quand je vous dis \u00e7a, peut-\u00eatre qu'il y a une une solution \u00e0 trouver, mais cette solution -l\u00e0 ne peut pas signifier une diminution de la protection des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s en Suisse, \u00e7a c'est exclu, et si vous voulez, \u00e7a c'est le mandat que j'ai, je pense que c'est possible pour l'Union europ\u00e9enne, de tenir compte de cette volont\u00e9, alors vous l'appelez, ligne rouge vous l'appelez comme vous voulez, mais en fait, cette m\u00eame volont\u00e9 de prot\u00e9ger ces travailleurs pour qu'ils puissent travailler correctement chez nous, je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:56) [95%] :\r\nVoil\u00e0 le secr\u00e9taire d'\u00c9tat Roberto Balzaretti interrog\u00e9 \u00e0 Bruxelles par Guillaume Meyer l'\u00eele indon\u00e9sienne des C\u00e9l\u00e8bes frapp\u00e9e ce matin par un nouveau s\u00e9isme, moins de 2 semaines apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e par un tremblement de terre suivi d'un tsunami qui ont fait 1944 morts et 5000 disparus cette nouvelle secousse a caus\u00e9 la panique mais pas de dommages, selon les autorit\u00e9s, par ailleurs, l'aide humanitaire suisse pour l'Indon\u00e9sie s'intensifie, un avion- cargo avec 30 tonnes de mat\u00e9riel devait d\u00e9coller hier soir pour Palu, selon le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, une \u00e9quipe de 13 personnes et d\u00e9j\u00e0 sur place. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:28) [97%] :\r\nLa tension ne cesse de monter entre Ankara et Riyad, une semaine apr\u00e8s la disparition du c\u00e9l\u00e8bre journaliste saoudien Jamal Khashoggi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:35) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan a mis hier les autorit\u00e9s saoudiennes au d\u00e9fi de prouver, dit -il, qu'elle qu'il avait quitt\u00e9 le consulat saoudien \u00e0 Istanbul, selon les enqu\u00eateurs, l'homme, connu pour \u00eatre critique vis-\u00e0-vis de son gouvernement, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 au sein de la repr\u00e9sentation diplomatique si le Crime est confirm\u00e9, il fait suite \u00e0 plusieurs actions spectaculaires du dirigeant saoudien Mohammed ben Salmane, r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre impr\u00e9visible Alexandra B. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:59) [89%] :\r\nVenez fouiller notre consulat, nous n'avons rien \u00e0 cacher, a lanc\u00e9 aux autorit\u00e9s turques, le prince h\u00e9ritier saoudien, mais des sources au sein de la police turque d\u00e9crivent un sc\u00e9nario \u00e0 peine croyable, le journaliste est venu chercher un document officiel aurait \u00e9t\u00e9 s\u00e9questr\u00e9, tortur\u00e9, avant que son corps ne soit d\u00e9coup\u00e9 en morceaux et d\u00e9plac\u00e9 hors des murs, un coup diabolique \u00e0 la fois difficile \u00e0 prouver, ce qui permet \u00e0 Ryad Denis avec aplomb mais v\u00e9hiculant un message assez clair vis-\u00e0-vis des dissidents, c'est le Crime est confirm\u00e9, que faut -il penser du paradoxe Mohammed Ben Salmane le grand r\u00e9formateur, celui qui veut moderniser l'Arabie Saoudite, Agn\u00e8s Levallois, sp\u00e9cialiste du monde arabe. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:39) [87%] :\r\nLe signal qui est adress\u00e9 si se dire : c'est moi qui d\u00e9cide du timing des r\u00e9formes et personne ne peut me la poser, c'est la raison pour laquelle, lorsqu'il l'autorise les femmes \u00e0 conduire quelque temps apr\u00e8s, des femmes qui demandent plus, qui demande \u00e0 ce que le syst\u00e8me du tutorat soit lev\u00e9 ces femmes qui r\u00e9clament \u00e7a sont emprisonn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:57) [91%] :\r\nMBS, comme on surnomme le dirigeant de facto d'Arabie Saoudite ose les co\u00fbts d\u00e9clare : souvenons -nous des purges visant des centaines d'hommes d'affaires retenus dans un h\u00f4tel de luxe \u00e0 Ryad de la mise au ban du Qatar ou encore de la quasi- s\u00e9questration du 1er ministre libanais, Saad Hariri \u00e0 chaque fois les protestations des pays occidentaux ont \u00e9t\u00e9 faible. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:10:16) [95%] :\r\nIls ne veulent pas mettre \u00e0 mal la relation avec des contrats \u00e0 la cl\u00e9, avec un certain nombre de pays qui sont li\u00e9s aussi au royaume saoudien, dans le cadre de la guerre au Y\u00e9men. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:25) [94%] :\r\nL'Arabie Saoudite est historiquement aux yeux de l'Occident, la garante d'une certaine stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion, mais un adjectif revient d\u00e9sormais souvent pour d\u00e9crire le prince h\u00e9ritier impr\u00e9visible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:35) [97%] :\r\nHier soir, les \u00c9tats-Unis ont appel\u00e9 \u00e0 une enqu\u00eate approfondie et transparente de la part de l'Arabie Saoudite, sur la disparition du journaliste Jamal Khashoggi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:44) [90%] :\r\nLe proc\u00e8s tr\u00e8s attendu d'UBS \u00e0 Paris, on ne saura que jeudi, il va effectivement d\u00e9marr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:50) [90%] :\r\nJe UBS qui est jug\u00e9 pour d\u00e9marchage bancaire illicite et blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale lors de la premi\u00e8re journ\u00e9e des 6 semaines d'audience pr\u00e9vues, les avocats de la d\u00e9fense ont d\u00e9pos\u00e9 hier 3 questions prioritaires de constitutionnalit\u00e9 si le tribunal entre en mati\u00e8re, le proc\u00e8s sera suspendu tant que le Conseil constitutionnel n'aura pas rendu d'avis quoiqu'il en soit, leur ligne de d\u00e9fense, c'est clair, UBS est non- coupable, selon Denis Chelam, l'un des avocats de la banque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:16) [93%] :\r\nNotre client a toujours contest\u00e9 \u00eatre coupable des infractions qui lui sont reproch\u00e9s, d'ailleurs, l'instruction n'a en rien d\u00e9montr\u00e9 l'existence d'un d\u00e9marchage, je vous rappelle quand m\u00eame que ce dossier a commenc\u00e9 comme une un dossier de d\u00e9marchage, c'est-\u00e0-dire qu'on disait que des employ\u00e9es suisse venait en France des march\u00e9s des fortunes fran\u00e7aises qui voulu frauder le Fisc, 6 ans d'instruction, pas un client, pas une op\u00e9ration d\u00e9marchage les juges eux- m\u00eames le disent dans leur ordonnance de renvoi alors apr\u00e8s on est parti sur un sujet beaucoup plus large que celui des comptes fran\u00e7ais en Suisse mais \u00e7a tout le monde le sait et depuis tr\u00e8s longtemps d'ailleurs, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure au tribunal depuis 2009, vous avez des cellules de r\u00e9gularisation depuis 2009, vous avez des contribuables fran\u00e7ais qui viennent voir le Fisc avec l'aide de la banque, la banque, les aide \u00e0 se r\u00e9gulariser avec des papiers de la banque, donc vous avez l\u00e0 la preuve que tout le monde le savait que personne n'a rien fait pour vous, le dossier sans fondement en fait sans aucun fondement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:00) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Ariane Hasler c'est la fin de Google plus apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert une faille de s\u00e9curit\u00e9, le g\u00e9ant am\u00e9ricain de l'internet, a annonc\u00e9 hier soir la fermeture de son r\u00e9seau social Google indique avoir d\u00e9couvert et colmat\u00e9 imm\u00e9diatement en mars dernier, cette faille qui a expos\u00e9 les donn\u00e9es personnelles d'un demi- 1000000 de comptes l'entreprise constate par ailleurs que son r\u00e9seau social n'\u00e9tait que peu utilis\u00e9 par les particuliers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:21) [93%] :\r\nLe Gault et Millau Suisse l'a sacr\u00e9e hier cuisini\u00e8re de l'ann\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du caf\u00e9 Suisse AB Marie Robert obtient un 16 sur 20. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:29) [96%] :\r\nUne note dont seules 25 tables romandes peuvent s'enorgueillir sa cuisine spontan\u00e9e a gagn\u00e9 la pertinence qui signe les vraies cuisines d'auteur justifie le guide gastronomique, une cuisine concoct\u00e9e par une brigade presque exclusivement f\u00e9minine, elle compte depuis peu un seul homme, Sylvie Lambelet, recueilli la r\u00e9action de Marie Robert, peu apr\u00e8s avoir re\u00e7u son titre. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:12:48) [91%] :\r\nTr\u00e8s contente, surtout, tr\u00e8s \u00e9mu, j'y croyais pas du tout, on va faire en Sarthe, de satisfaire tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:53) [91%] :\r\nOn sait qu'il y a pas beaucoup de femmes dans les chefs cuisiniers : vous \u00eates une des rares qui \u00e9merge, comment est -ce que vous expliquez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:12:59) [87%] :\r\nBrassard m\u00e9tier pas forc\u00e9ment facile, hein, faut porter des casseroles, les arr\u00eats pour compliquer avec une vie de famille, c'est vrai qu'il faut r\u00e9ussir \u00e0 jongler, malgr\u00e9 tout, on a quand m\u00eame moins de force, il faut quand m\u00eame le dire, j'ai pas la carrure d'un camionneur je trouve que c'est super d'avoir une reconnaissance au de m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:14) [88%] :\r\nAlors qu'est -ce que \u00e7a change une cuisine en fait uniquement par des femmes. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:13:17) [86%] :\r\nJe pense que c'est kif-kif, moi je me qualifie un peu comme un peu la main en cuisine, vous voyez ce que je veux dire c'est pour r\u00e9ussir \u00e0 tenir la cadence quand m\u00eame avoir un caract\u00e8re bien 30, donc je pense pas que Me 2-3 p\u00e2querettes sur une assiette change quelque chose \u00e0 la publicit\u00e9 ou si c'est un homme qui cuisine c'est la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:33) [93%] :\r\nVoil\u00e0 la r\u00e9action de Marie Robert cheffe du caf\u00e9 Suisse : un an de suspension, le verdict de Swiss Athletics est tomb\u00e9 pour le sprinter Fribourgeois Pascal Mancini, selon le quotidien La Libert\u00e9 il \u00e9cope \u00e9galement d'une amende de 5000 francs la sanction fait suite \u00e0 des propos pol\u00e9miques publi\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises par l'athl\u00e8te sur sa page Facebook, il avait notamment cit\u00e9 un commandant nazi, toujours selon la Libert\u00e9 le brouillard envisage de recourir \u00e9galement contre cette nouvelle d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:58) [95%] :\r\nEt c'est ainsi que se termine ce journal votre journal Foued Boukari, il est 7 heures 14 merci d'\u00e9couter la preuve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-09T08:21:10Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-030A8E18-A0D8-48AE-9B90-0F700FD2EFAB", "internalArchiveId": "030A8E18-A0D8-48AE-9B90-0F700FD2EFAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interpol: pourquoi la Chine se saborde sur la sc\u00e8ne internationale", "publicationDate": "2018-10-09T00:00:00Z", "summary": "L'affaire du pr\u00e9sident chinois d'Interpol kidnapp\u00e9 par son propre pays laisse le monde stup\u00e9fait et inquiet. Meung Hrong-We\u00ef vivait \u00e0 Lyon lorsqu'il retourne en Chine fin septembre, et depuis plus de nouvelles.\r\n\r\n* * L'affaire du pr\u00e9sident chinois d'Interpol kidnapp\u00e9 par son propre pays laisse le monde stup\u00e9fait et inquiet. Meung Hrong-We\u00ef vivait \u00e0 Lyon lorsqu'il retourne en Chine fin septembre, et depuis plus de nouvelles.", "durationSec": 219, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9885854", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Interpol: pourquoi la Chine se saborde sur la sc\u00e8ne internationale  / TUM_2018-10-09T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 09.10.2018"], "alternativeSummary": ["L'affaire du pr\u00e9sident chinois d\u2019Interpol kidnapp\u00e9 par son propre pays laisse le monde stup\u00e9fait et inquiet. Meung Hrong-We\u00ef vivait \u00e0 Lyon lorsqu'il retourne en Chine fin septembre, et depuis plus de nouvelles."], "variantIds": ["ece-9885854"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T05:00:50Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est une affaire \u00e9trange qui laisse le monde stup\u00e9fait et inquiet, l'affaire du pr\u00e9sident chinois d'Interpol, kidnapp\u00e9 par son propre pays meung en gros, il vivait \u00e0 Lyon o\u00f9 se trouve le quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'organisation polici\u00e8re internationale lorsqu'il retourne en Chine fin septembre, mais depuis plus de nouvelles, sa femme alerte donc les autorit\u00e9s fran\u00e7aises et les m\u00e9dias finalement P\u00e9kin sous la pression finit par sortir de son silence, c'\u00e9tait hier et admettent d\u00e9tenir meung englu\u00e9 dans le cadre d'une enqu\u00eate anti- corruption, Michael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai alors est -ce que cette affaire, mais quelque part en lumi\u00e8re la face sombre de la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [88%] :\r\nOui, absolument, la Chine est -elle un partenaire fiable dispos\u00e9e \u00e0 suivre les r\u00e8gles du jeu quelle place lui accorder dans les institutions internationales, les questions que pose un la chute brutale de manqueront Rango et et qui suscite directement un de de tr\u00e8s nombreuses interrogations, la premi\u00e8re \u00e9tant peut-\u00eatre pourquoi les autorit\u00e9s ont agi de la sorte, alors \u00e9videmment, il est accus\u00e9 d'avoir accept\u00e9 des pots-de-vin mais ce seul motif, justifie -t-il de l'appr\u00e9hender, l\u00e0, maintenant, l'accession de m\u00eame renvoy\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d'Interpol, une organisation de 192 pays \u00e9tait quand m\u00eame une \u00e9norme victoire pour P\u00e9kin, la Chine cherche \u00e0 accro\u00eetre ses responsabilit\u00e9s au sein de la communaut\u00e9 internationale, la pr\u00e9sidence d'Interpol conna\u00eet, donner, donner \u00e0 la Chine, r\u00e9put\u00e9 un opaque et arbitraire, une image traitable alors les sp\u00e9culations vont bon train : que cache r\u00e9ellement cette affaire vraiment ces m\u00eames grands moyens pour pousser P\u00e9kin \u00e0 agir dans l'urgence une intervention Bruce qui risque en tout cas de co\u00fbter tr\u00e8s cher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [85%] :\r\nChine : pourquoi co\u00fbter cher \u00e0 la Chine, Michael dans quel sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [90%] :\r\nEh bien le d\u00e9g\u00e2t d'image est vraiment consid\u00e9rable en d\u00e9tenant de la sorte et surtout de mani\u00e8re aussi inattendue, une figure cl\u00e9 la Chine r\u00e9duit quasiment \u00e0 n\u00e9ant tous ses efforts des derni\u00e8res ann\u00e9es lors de prochaines nominations dans les agences internationales, il y a fort \u00e0 parier que qu'on songera \u00e0 2 fois avant d'd\u00e9signer un ressortissant chinois, conscient que, h\u00e9 bien, le bras arm\u00e9 de P\u00e9kin n'\u00e9pargne personne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [93%] :\r\nEt bon, mais est -ce que ces craintes au fond sont pas quand m\u00eame un petit peu, il y a d'autres personnalit\u00e9s cl\u00e9s du syst\u00e8me international, qui sont aussi tomb\u00e9s, on pense par exemple \u00e0 Dominique Strauss-Kahn, l'ancien patron du FMI qui avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'agression sexuelle et qui avait \u00e9t\u00e9 d'ailleurs menott\u00e9 devant les cam\u00e9ras du monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [89%] :\r\nOui, bien justement c'\u00e9tait face aux cam\u00e9ras du monde entier la transparence \u00e9tait de mise dans le cas pr\u00e9sent, ouais a \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9 mis en d\u00e9tention par l'organe de lutte anticorruption chinois, un proc\u00e9d\u00e9 totalement extrajudiciaires cet organisme et et politique, il d\u00e9pend directement du Parti communiste sans pression internationale, il se pourrait bien qu'aujourd'hui on soit encore sans nouvelles demandes Wei et en Chine, ce genre de disparition sont sont r\u00e9currentes, des familles peuvent du jour au lendemain se retrouver sans nouvelles d'un proche pendant des semaines voire des mois, l'arrestation de grands moyens rappelle au monde, cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [92%] :\r\nOn pourra Michael malgr\u00e9 ce d\u00e9g\u00e2t d'image, P\u00e9kin semble aller de l'avant, hein, \u00e7a veut dire quoi, que les autorit\u00e9s se soucie d'abord de la politique int\u00e9rieure avant les enjeux internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [92%] :\r\nEh bien oui, le parti semble en tout cas, enferm\u00e9 dans sa bulle, il fait fi des cons\u00e9quences internationales, on le voit, hein, dans d'autres affaires li\u00e9es aux droits de l'Homme notamment P\u00e9kin est imperm\u00e9able \u00e0 la critique une vision \u00e9gocentrique du monde, c'est une des grandes contradictions de ce pays, d'une part, les autorit\u00e9s disent vouloir s'ouvrir peser dans le concert des nations et puis d'autre part le parti ferme cloisonne pour mieux contr\u00f4ler \u00e0 l'interne pour ma\u00eetriser et garantir sa survie, ils dansent sur un pied, puis sur l'autre, une tension tr\u00e8s difficile \u00e0 g\u00e9rer pour les, pour les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [99%] :\r\nMerci beaucoup Michael Peuker. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-09T07:18:07Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-EE03B8D1-F550-4757-AE19-08AB610311A7", "internalArchiveId": "EE03B8D1-F550-4757-AE19-08AB610311A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Europe, des milliers d'entreprises se pr\u00e9parent au Brexit", "publicationDate": "2018-10-09T00:00:00Z", "summary": "La sortie du Royaume-Uni de l'Union est pr\u00e9vue le 29 mars prochain et en Europe, des milliers d'entreprises se pr\u00e9parent au Brexit. Un travail pas \u00e9vident, puisqu'on ignore les termes de la future relation bilat\u00e9rale.\r\n\r\n* * La sortie du Royaume-Uni de l'Union est pr\u00e9vue le 29 mars prochain et en Europe, des milliers d'entreprises se pr\u00e9parent au Brexit. Un travail pas \u00e9vident, puisqu'on ignore les termes de la future relation bilat\u00e9rale.", "durationSec": 390, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9885857", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["En Europe, des milliers d\u2019entreprises se pr\u00e9parent au Brexit / TUM_2018-10-09T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 09.10.2018"], "alternativeSummary": ["La sortie du Royaume-Uni de l\u2019Union est pr\u00e9vue le 29 mars prochain et en Europe, des milliers d'entreprises se pr\u00e9parent au Brexit. Un travail pas \u00e9vident, puisqu\u2019on ignore les termes de la future relation bilat\u00e9rale."], "variantIds": ["ece-9885857"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T05:06:47Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nComment, en Europe, des milliers d'entreprises se pr\u00e9parent au Brexit la sortie du Royaume-Uni, de l'Union est pr\u00e9vue le 29 mars un travail pas \u00e9vident puisqu'on ignore pour l'instant, les termes de la future relation bilat\u00e9rale Guillaume Meyer s'est rendu dans le 2\u00e8me, port de Belgique, celui de Zeebruges ici presque la moiti\u00e9 des bateaux ont pour destination l'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [83%] :\r\nQuand vous voyez Raph chez ce bateau fait la travers\u00e9e de Zeebrugge si putsch Torrent, nous avons 2 autres lignes vertes eSports \u00e9tole interpell\u00e9 l\u00e0- dessus, peut-\u00eatre il y aura une Team est ouvrier au port deC. Bruges le chargement du Ferry va commencer dans quelques minutes, toutes sortes de marchandises vont partir pour l'Angleterre, des tapis de l'acier des aliments surgel\u00e9s ou encore du sable chaque semaine 70 bateaux mettent le cap sur le Royaume-Uni, c'est presque la moiti\u00e9 du trafic du port sur les quais de ses ruches qu'on s'interroge : est ce que le Brexit va transformer ses proc\u00e9dures bien casse- t\u00eate logistique comment wrote un dans la cuisine, Sainte-Anne et impact comme plaque 7 l'impact du Brexit Santoni nous donne envie, on l'ignore encore, mais donc venir faire une femme mais je sais pas, on n'a aucune information \u00e0 notre niveau d'. \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 du quai, un directeur du port confirme certaines craintes alors \u00e7a sera une fronti\u00e8re dure ici y a donc maintenant c'est encore Union douani\u00e8re, donc c'est assez simple, hein, en fait des formalit\u00e9s mais sont tr\u00e8s simples \u00e0 partir du fan 9 mars l'ann\u00e9e prochaine, on va voir si c'est vraiment une fronti\u00e8re dure alors toutes les marchandises sur fond \u00eatre contr\u00f4l\u00e9s, il y a, on y va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [86%] :\r\nDonc je suis Patrick comme et je suis Business \u00c9tienne c'est un r\u00e9acteur \u00e0 l'autorit\u00e9 portuaire de ces Bruch, on se pr\u00e9pare pour la Hague Brexit on est en train de introduire un nouveau syst\u00e8me informatique pour suivre tous les camions et les produits qui sont dedans parce que directement \u00e0 la fronti\u00e8re britannique, \u00e7a sera le camion arrive l\u00e0- bas et on doit alors d\u00e9clarer les marchandises qui sont dedans, donc si on fait tous les travaux ici faire voir num\u00e9ro du camion \u00e7a il y a dedans, on peut mettre tout c'est donner aux douanes britanniques, \u00e7a sera plus favorable et, en plus d'attente qui dans certains cas vont se produire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [91%] :\r\nLe Brexit a d\u00e9j\u00e0 un coup pour ces Bruges avec la chute de la livre sterling, le pouvoir d'achat des Britanniques a recul\u00e9, donc ils importent moins comment compenser cette perte, le port belge a une strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [80%] :\r\nIci \u00e0 preuves de freiner la voix camions 90 pourcent de nos trafics c'est non accompagn\u00e9s donc le chauffeur ne reste pas et fait pas l'escale jusqu'en Angleterre et \u00e7a sera plus simple parce qu'accompagner, il y aura aussi des risques Sion sur les chauffeurs, les heures et doivent se reposer donc toutes sortes de r\u00e9glementations et son train de faire quelque chose en Angleterre donc ici on esp\u00e8re accaparer de trafic des ports qui faut de trafic plut\u00f4t accompagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [86%] :\r\nAutrement dit, ces fruits, je veux faire du Brexit un atout marketing. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [83%] :\r\n\u00e7a donne si une opportunit\u00e9 et c'est cela qu'on donne, c'est comme affiche au march\u00e9 qu'on ait Brexit pouf pour donc si il y a un ARPU excite venez \u00e0 z\u00e9brures ici, il y aura sexperts qui savent vous aider. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [92%] :\r\nOn l'a compris assez Bruges on ne souhaite pas rare Brexit mais pour autant, on ne va pas voler au secours de Londres dans son bras de fer avec Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le reportage \u00e0 Zeebrugge, de notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Guillaume Meyer, qu'on retrouve en Direct alors Guillaume quand on entend votre reportage, on n'a pas vraiment l'impression que le Brexit a v\u00e9cu comme une catastrophe en Belgique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:17) [93%] :\r\nEt pourtant, je peux vous dire que l'\u00e9conomie belge lourdement touch\u00e9 la Flandre, en particulier, puisque 10 pourcent des exportations flamandes vont vers le Royaume-Uni, c'est l'une des r\u00e9gions d'Europe les plus expos\u00e9s au Brexit avec l'Irlande et les Pays-Bas, la Flandre, c'est un gros exportateur dans la chimie, l'automobile, l'alimentation, le textile, sans oublier les ports c'est Bruges donc on verse \u00e9voquant le Brexit des milliers d'emplois dans cette r\u00e9gion jusqu'\u00e0 28000 c'est le Royaume-Uni quitte le march\u00e9 unique et l'union douani\u00e8re c'est ce que dit une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Louvain, donc il y a des craintes c'est certain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [93%] :\r\nEt en m\u00eame temps on a l'impression que les entreprises comme Bruges se pr\u00e9pare \u00e0 la nouvelle donne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:53) [93%] :\r\nAlors, on pourrait le croire, mais d'apr\u00e8s la chambre de commerce flamande c'est Bruges, c'est plut\u00f4t une exception, la plupart des entreprises ne sont pas bien pr\u00e9par\u00e9, notamment les PME qui n'ont jamais commercer avec un pays en dehors de l'Union europ\u00e9enne, la chambre de commerce et f\u00e9brile, elle multiplie les s\u00e9minaires, mais il y a peu de participants d'apr\u00e8s la chambre, les entreprises commencent tout juste \u00e0 prendre la mesure du probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [90%] :\r\nAlors 2 gros textes, on imagine que les flamands pousse pour le maintien de Liens \u00e9troits entre le Royaume-Uni et l'Union apr\u00e8s le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:22) [94%] :\r\nOui, mais pour autant, \u00e7a n'en fait pas des alli\u00e9s des Britanniques dans cette n\u00e9gociation, on sait que Londres aimerait rester arrim\u00e9e au grand march\u00e9 europ\u00e9en pour le commerce de marchandises, c'est la proposition pr\u00e9sent\u00e9e d\u00e9but juillet par Theresa May dans son fameux Livre blanc, en th\u00e9orie, \u00e7a devrait plaire aux entreprises flamandes mais pour Gilles supplie de la chambre de commerce, il y a un risque, permettre au Royaume-Uni d'acc\u00e9der librement au march\u00e9 europ\u00e9en sans l'obliger \u00e0 suivre toutes les r\u00e8gles europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:47) [87%] :\r\nS'il y a un trou dans le march\u00e9 commun et que les entreprises anglais son sujet des r\u00e8gles moins strictes, c'est aussi un danger pour notre \u00e9conomie, la proposition qui a sur la table, maintenant, de la part de le Royaume-Uni, c'est pas encore acceptable, m\u00eame pour les entreprises flamandes pourquoi apr\u00e8s le Brexit \u00e0 la relation Royaume-Uni Union europ\u00e9enne parce que le march\u00e9 commun toujours plus importante pour nous, pour nos entreprises, que le Royaume-Uni comme march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [96%] :\r\nAutrement dit, les entreprises flamandes sont en phase avec la ligne de l'Union europ\u00e9enne, pas de cadeau pour les Britanniques, vous comprenez pourquoi c'est si difficile pour Londres de trouver des alli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:26) [94%] :\r\nMerci Guillaume Meyer en Direct de Bruxelles, il est 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-09T07:43:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-0B5A3FF6-DC23-4E83-8220-C9CF01E2ACAD", "internalArchiveId": "0B5A3FF6-DC23-4E83-8220-C9CF01E2ACAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ma Suisse al\u00e9manique existe-t-elle?", "publicationDate": "2018-10-09T00:00:00Z", "durationSec": 384, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9895497", "imageURL": "http://www.rts.ch/10433208.image", "alternativeTitle": ["Ma Suisse al\u00e9manique existe-t-elle? du 09.10.2018", "En bernois, Bsetzistei c'est un pav\u00e9", "Ma Suisse al\u00e9manique existe-t-elle? / MSAE_2018-10-09T07:00:00_ma-suisse-alemanique-existe-t-elle", "Ma Suisse al\u00e9manique existe-t-elle? du 09.10.2018", "Ma Suisse al\u00e9manique existe-t-elle? / MSAE_2018-10-09T07:00:00_ma-suisse-alemanique-existe-t-elle"], "alternativeSummary": ["A Berne, les pav\u00e9s ou Bsetzistei sont un v\u00e9ritable enfer pour les talons hauts. Mais Berne, ce n'est pas que les pav\u00e9, c'est aussi des passages pi\u00e9tons incrust\u00e9s de cristaux. D\u00e9couverte avec Jean-Marc Richard.", "Quand j'ai annonc\u00e9 \u00e0 mes proches et \u00e0 mes amis que je d\u00e9m\u00e9nageais en Suisse al\u00e9manique, certains ont pens\u00e9 que j'allais me pr\u00e9senter aux \u00e9lections pour devenir Conseiller national.", "Quand j'ai annonc\u00e9 \u00e0 mes proches et \u00e0 mes amis que je d\u00e9m\u00e9nageais en Suisse al\u00e9manique, certains ont pens\u00e9 que j'allais me pr\u00e9senter aux \u00e9lections pour devenir Conseiller national.", "Quand j'ai annonc\u00e9 \u00e0 mes proches et \u00e0 mes amis que je d\u00e9m\u00e9nageais en Suisse al\u00e9manique, certains ont pens\u00e9 que j'allais me pr\u00e9senter aux \u00e9lections pour devenir Conseiller national."], "variantIds": ["ece-9896409", "ece-9896408"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-27T00:32:57Z", "speechToTexts": ["27.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [60%] :\r\nQue les d\u00e9esses dans Sanli Jean-Marc Richard Hans Marcoussis et une vache lance Vandevelde Islande une belle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [88%] :\r\nJe vais vous raconter ce que mes amis et mes proches m'ont dit quand je leur ai annonc\u00e9 mon d\u00e9placement ma migration \u00e0 Berne auteur al\u00e9manique, premi\u00e8res r\u00e9actions peu \u00e9tonn\u00e9 qu'est -ce que tu vas faire l\u00e0- bas, \u00e0 qui va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 aux \u00e9lections au Conseil national, 3 petits points et puis des r\u00e9actions autour de la langue, tiens par exemple c'est bien, c'est une bonne id\u00e9e qui va bient\u00f4t parler al\u00e9manique pas oui, et tu vas apprendre le suisse al\u00e9manique ah c'est \u00e7a, tu vas l\u00e0- bas pour apprendre Suisse al\u00e9manique alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [98%] :\r\nPas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [89%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, il faut que je travaille mon allemand et puis qu'est -ce qu'on entend par Suisse al\u00e9manique, vous savez que l'al\u00e9manique et d'un ensemble de dialecte parl\u00e9 en Suisse al\u00e9manique, dans le sud- ouest de l'Allemagne, en France, par exemple en Alsace qui m'avait beaucoup qu'on est un peu moins maintenant en Autriche pour Liechtenstein au nord de l'Italie6,5 millions de personnes pensent toujours que le Suisse al\u00e9manique mais rien du tout d'abord les Z\u00fcrichois pensent que leur s\u00e9rie Touch, c'est le Suisse al\u00e9manique les Bernois, \u00e7a les fait un petit peu sourire, ils sont ensemble, ils regardent \u00e7a, ils observent et sourient, mais un peu jaune parfois aussi avec les Z\u00fcrichois bref. \r\nMais les Bernois sont tr\u00e8s fiers parce que eux ils ont 3 dialectes mais moi bon Le Pen Touch dans lequel il y a parfois aussi quelques mots en fran\u00e7ais Jean ou d'autres, mais il y a aussi 2 autres tiers moi je ne le savais pas et c'est en me promenant dans le quartier de la donc qui se trouve tout en bas de la ville de Berne ordonna du canal que je me suis cass\u00e9 le nez contre qui met sur une plaque incrust\u00e9s dans le sol, avec un langage et plus langue totalement inconnu au secours B\u00e9atrice guide pour la ville de Berne nous parle de cette langue inconnue et particuli\u00e8re, quelle est ma t\u00eate English ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [71%] :\r\nEt la voil\u00e0 cette plaque alors qu'est ce qui est \u00e9crit dessus, d'abord en une, c'\u00e9tait \u00e9crit, ici il y a il chiites, il se fait vite, mais il \u00e9tait il y a autre que \u00e9crit je t'ai il ne il devait Bekele et il est 2005 et je voulais. \r\nBon l\u00e0, on a besoin d'une traduction, quand m\u00eame, oui, oui, oui, \u00e7a veut dire la la, ne se trouve pas le temps non avec l'le Tr\u00e9sor quoi s\u00e9rieux c'est un tr\u00e9sor, oui, il y a 13 ans oui parce que les troupes de pour l'ils ont pris leur aurait aussi marchand des Bernois et les orf\u00e8vres et ils ont mis tout leur aurait tendance, un tournant, ils ont, ils ont enterr\u00e9 le tonneau mais on sait pas o\u00f9 est toujours un en manque et l\u00e0, les gens du service des ponts et chauss\u00e9es \u00e9taient l\u00e0 3 fois ils ont creus\u00e9 ici et Raismes qui a son magasin ici il pensait peut-\u00eatre est -ce l\u00e0 se trouve le et c'\u00e9tait lui qui a organis\u00e9 cette plaque l\u00e0 et il a fix\u00e9 \u00e7a parfaitement et apr\u00e8s les gens de la protection des monuments et sont venus laissant dire on doit en Valais cette plaque, mais maintenant, \u00e7a ne marche plus, \u00e7a s'est fix\u00e9, c'est bon, c'est bon comme \u00e7a et moi, je crois, je crois, c'est une bonne id\u00e9e bien ce que je vois les gens cherchent par le Tr\u00e9sor et si on peut, oui, oui c'est \u00e7a peut peut-\u00eatre Edinson maison mais ils ne vont pas chercher lui par le matin, une chose : il parle oui il peut parler Sahraouis oui et \u00e7a c'est on on change les oui, tous les mots commencent avec ici et \u00e0 la fin, on a par exemple personnes et dire une B oui c'est, c'est c'est c'est simple oui en changer, oui, c'est simple, oui, s'il y a, si on a seulement ainsi la partie il y a aussi des autres et qui en ont plusieurs syllabes dans un monde, mais \u00e7a c'\u00e9tait pourquoi, pour que les gens seulement ici comprennent ou bien oui c'est \u00e7a, \u00e7a la rock c\u00f4t\u00e9 se un pour les gens, l\u00e0 on, on, on a voulu aller tr\u00e8s diff\u00e9rent des autres, Jean tout donnant de de la ville, oui c'est Howell anglais on disait en ce temps- l\u00e0, si on ne comprenait pas une lente, il y a rien du tout avec l'anglais non s\u00e9rieux, oui, il y a un monsieur anglais comme comme comme on dit, c'est du chinois, oui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a oui, \u00e7a, c'est la raison pour l'ARC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [81%] :\r\nComme \u00e7a suffisait pas, il existe encore un 3\u00e8me, dialecte oncle pentsketch le matin English, hein, c'est moi, je trouve adorable ce cette expression : nous, on disait volontiers effectivement les francophones ou alors \u00e7a c'est du petit chinois, elle a un nouvel ami al\u00e9manique disait c'est du titre English et donc du coup je me suis dit il existe encore un 3\u00e8me, dialecte alors on le parle un peu moins que le matin guichet est nettement moins que le p\u00e8re, le truc, c'est le matin dialecte au secours B\u00e9atrice vient \u00e0 mon secours parce que l\u00e0 c'est encore plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:22) [82%] :\r\nAlors l\u00e0, on a un exemple de Matadi Alex pour ce restaurant qui a que oui \u00e7a c'est en anglais mais on dit comment les Golem les coups, les jeunes, \u00e7a veut dire un morceau de pain les \u00e7a vient de l'extr\u00eame, d'\u00eatre l'influence quand m\u00eame de l'h\u00e9breu et d'autres langues dans le dialecte de ce quartier, oui c'est \u00e7a parce qu'ils ont voyag\u00e9 laisse artisans et \u00e7a, c'est comme \u00e7a, oui, on a r\u00e9ussi, c'est non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [79%] :\r\nComme \u00e7a, comment qu'on prononce, encore une fois aller couler quand conclusion si on rajoute ces 3 dialectes ceux de Berne, plus les dialectes al\u00e9maniques plus encore plus ou dialectes et les Soussous dialecte, je me pose vraiment la question, la Suisse al\u00e9manique existe -t-elle, nous on a une langue, le Fran\u00e7ais, ils ont donc combien nos amis al\u00e9manique Paris Suisse Mittelland et \u00e0 bient\u00f4t, justement, je vous parlerai de cette Suisse al\u00e9manique existe -t-elle ou pas Franz Marc s'Richard von RTS une belle. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-05T10:55:19Z", "program": {"href": "/programs/4E071757-D41C-40B6-A214-4BC478276B0C", "id": "4E071757-D41C-40B6-A214-4BC478276B0C", "name": "Ma Suisse al\u00e9manique existe-t-elle?"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F09DEC70-E1ED-4290-8C08-761B180768F1", "internalArchiveId": "F09DEC70-E1ED-4290-8C08-761B180768F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Episode 2: r\u00e9actions de proches et dialectes bernois", "publicationDate": "2018-10-09T00:00:00Z", "summary": "Quand j'ai annonc\u00e9 \u00e0 mes proches et \u00e0 mes amis que je d\u00e9m\u00e9nageais en Suisse al\u00e9manique, certains ont pens\u00e9 que j'allais me pr\u00e9senter aux \u00e9lections pour devenir Conseiller national.", "durationSec": 384, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9895497", "imageURL": "http://www.rts.ch/10433208.image", "alternativeTitle": ["Ma Suisse al\u00e9manique existe-t-elle? du 09.10.2018", "En bernois, Bsetzistei c'est un pav\u00e9", "Ma Suisse al\u00e9manique existe-t-elle? / MSAE_2018-10-09T07:00:00_ma-suisse-alemanique-existe-t-elle", "Ma Suisse al\u00e9manique existe-t-elle? du 09.10.2018", "Ma Suisse al\u00e9manique existe-t-elle? / MSAE_2018-10-09T07:00:00_ma-suisse-alemanique-existe-t-elle"], "alternativeSummary": ["A Berne, les pav\u00e9s ou Bsetzistei sont un v\u00e9ritable enfer pour les talons hauts. Mais Berne, ce n'est pas que les pav\u00e9, c'est aussi des passages pi\u00e9tons incrust\u00e9s de cristaux. D\u00e9couverte avec Jean-Marc Richard.", "Quand j'ai annonc\u00e9 \u00e0 mes proches et \u00e0 mes amis que je d\u00e9m\u00e9nageais en Suisse al\u00e9manique, certains ont pens\u00e9 que j'allais me pr\u00e9senter aux \u00e9lections pour devenir Conseiller national.", "Quand j'ai annonc\u00e9 \u00e0 mes proches et \u00e0 mes amis que je d\u00e9m\u00e9nageais en Suisse al\u00e9manique, certains ont pens\u00e9 que j'allais me pr\u00e9senter aux \u00e9lections pour devenir Conseiller national.", "Quand j'ai annonc\u00e9 \u00e0 mes proches et \u00e0 mes amis que je d\u00e9m\u00e9nageais en Suisse al\u00e9manique, certains ont pens\u00e9 que j'allais me pr\u00e9senter aux \u00e9lections pour devenir Conseiller national."], "variantIds": ["ece-9896409", "ece-9896408"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-19T19:30:16Z", "speechToTexts": ["19.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [64%] :\r\nQue les d\u00e9esses tenant aller les chats Hans Marcoussis et une vache lance Vandevelde Islande une belle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [85%] :\r\nJe vais vous raconter ce que mes amis et mes proches m'ont dit quand je leur ai annonc\u00e9 mon d\u00e9placement ma migration \u00e0 Berne au terme al\u00e9manique, premi\u00e8res r\u00e9actions peu \u00e9tonn\u00e9 qu'est -ce que tu vas faire l\u00e0- bas, \u00e0 qui va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 aux \u00e9lections, Conseil national 3 petits points et puis des r\u00e9actions autour de la langue, tiens par exemple c'est bien, c'est une bonne id\u00e9e qui va bient\u00f4t parler al\u00e9manique pas oui, et tu vas apprendre le suisse al\u00e9manique ah c'est \u00e7a, tu vas l\u00e0- bas pour apprendre le Suisse al\u00e9manique alors oublie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [98%] :\r\nPas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [87%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, il faut que je travaille mon allemand et puis qu'est -ce qu'on entend par Suisse al\u00e9manique, vous savez que l'al\u00e9manique et un ensemble de dialectes parl\u00e9 en Suisse al\u00e9manique, dans le sud- ouest de l'Allemagne, en France, par exemple en Alsace qui m'avait beaucoup qu'on est un peu moins maintenant en Autriche pour Liechtenstein au nord de l'Italie6,5 millions de personnes pense toujours que le Suisse al\u00e9manique mais rien du tout d'abord les Z\u00fcrichois pensent que leur s\u00e9rie Touch, c'est le Suisse al\u00e9manique les Bernois, \u00e7a les fait un petit peu sourire, ils sont ensemble, ils regardent \u00e7a, ils observent et sourient, mais un peu jaune parfois aussi avec les Z\u00fcrichois. \r\nMais les Bernois sont tr\u00e8s fiers parce que eux ils ont 3 dialectes minimum pour Le Pen Touch dans lequel il y a parfois aussi quelques mots en fran\u00e7ais Jean excusez ou d'autres, mais il y a aussi 2 autres tiers moi je ne le savais pas et c'est en me promenant dans le quartier de la donc qui se trouve tout en bas de la ville de Berne ordonna arr\u00eat du canal que je me suis cass\u00e9 le nez contre qui met sur une plaque incrust\u00e9s dans le sol, avec un langage et plus une langue totalement un au secours B\u00e9atrice guide pour la ville de Berne nous parle de cette langue inconnue et particuli\u00e8re, quelle est ma t\u00eate English. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [76%] :\r\nEt la voil\u00e0 cette plaque alors qu'est ce qui est \u00e9crit dessus, d'abord en math et anglais, c'\u00e9tait \u00e9crit, ici il y a il chiites, il se fait vite mais il te que il \u00e9crit ai il y IPTV, il est 2005 et je voulais bon l\u00e0, on a besoin d'une traduction, quand m\u00eame, oui, oui, oui, \u00e7a veut dire la la, ne se trouve pas le temps non avec le Tr\u00e9sor quoi s\u00e9rieux c'est un tr\u00e9sor, oui, il y a 13 ans oui parce que les troupes de Napol\u00e9on, ils ont pris leur aurait aussi l'argent des bernois et les orf\u00e8vres et ils sont mis tout leur aurait tendance, un tournant, ils ont, ils ont l'enterrer le non, mais on sait pas o\u00f9 est toujours un en manque et l\u00e0, les gens du service des ponts et chauss\u00e9es \u00e9taient l\u00e0 3 fois ils ont creus\u00e9 ici Erez marquant qui son magasin ici il pensait peut-\u00eatre est -ce l\u00e0 se trouve le ton et c'\u00e9tait lui qui a organis\u00e9 cette plaque l\u00e0 et il a fix\u00e9 \u00e7a parfaitement et apr\u00e8s les gens de la protection des monuments et sont venus laissant dire on doit en Valais cette plaque, mais maintenant, \u00e7a ne marche plus, s'est c'est bon, c'est bon comme \u00e7a et moi, je crois, je crois, c'est une bonne id\u00e9e bien ce que je vois les gens cherchent par le Tr\u00e9sor et si on peut, oui, oui c'est \u00e7a peut peut-\u00eatre Edinson maison mais ils ne vont pas chercher lui par le matin, une chose : il parle oui il peut parler \u00e7a oui, et \u00e7a c'est on on change les oui, tous les mots commencent avec ici et \u00e0 la fin, on a par exemple personnes et dire une B oui c'est, c'est c'est c'est simple oui en changer oui ce simple oui c'est si on a seulement ainsi la partie il y a aussi des autres avec qui en plusieurs syllabes l\u00e0 dans un monde, mais \u00e7a c'\u00e9tait pourquoi, pour que les gens seulement ici comprennent ou bien oui c'est \u00e7a, \u00e7a la rock c\u00f4t\u00e9 se un pour les gens, l\u00e0 on, on, on a voulu \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rent des autres, Jean donnant de de la ville oui ouais anglais on disait en ce temps- l\u00e0, si on ne comprenait pas une lente, il y a rien du tout avec l'anglais non s\u00e9rieux oui alors monsieur anglais comme comme comme on dit celui chinois, oui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a oui, \u00e7a, c'est la raison pour l'ARC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [85%] :\r\nComme \u00e7a suffisait pas, il existe encore un 3\u00e8me dialectes oncle Touch le matin English c'est moi je trouve adorable ce cette expression : nous, on disait volontiers effectivement les francophones ou alors \u00e7a ne du petit chinois, elle a un nouvel ami al\u00e9manique disait c'est du titre English et donc du coup je me suis dit il existe encore un 3\u00e8me dialectes, alors on le parle un peu moins que le matin est nettement moins que le p\u00e8re, le truc, c'est le matin dialectes au secours B\u00e9atrice vient \u00e0 mon secours parce que l\u00e0 c'est encore plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:22) [80%] :\r\nAlors l\u00e0, on a un exemple de dialectes pour ce restaurant qui a que oui \u00e7a c'est en anglais mais on dit comment les Golem les coups les \u00e7a veut dire un morceau de pain, les m\u00eames \u00e7a vient de l'extr\u00eame d'\u00eatre donc l'influence quand m\u00eame de l'h\u00e9breu et d'autres langues dans le dialecte de ce quartier, oui c'est \u00e7a parce qu'ils ont voyag\u00e9 laisse artisans et \u00e7a, c'est comme \u00e7a, oui, on a r\u00e9ussi des noms. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [81%] :\r\nComme \u00e7a, comment ce qu'on prononce, encore une fois aller couler quand conclusion si on rajoute ces 3 dialectes ceux de Berne, plus les dialectes al\u00e9maniques plus encore les sous- dialectes et les sous- sols dialectes, je me pose vraiment la question, la Suisse al\u00e9manique existe -t-elle, nous on a une langue, le Fran\u00e7ais, ils ont donc combien nous al\u00e9manique Paris tsch\u00fcss Mittelland et \u00e0 bient\u00f4t, justement, je vous parlerai de cette Suisse al\u00e9manique existe -t-elle ou pas Franz Marc s'Richard von RTS une belle. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-05T10:55:19Z", "program": {"href": "/programs/4E071757-D41C-40B6-A214-4BC478276B0C", "id": "4E071757-D41C-40B6-A214-4BC478276B0C", "name": "Ma Suisse al\u00e9manique existe-t-elle?"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95C01DED-6BF2-41E7-B3FE-664FD9D7D4D9", "internalArchiveId": "95C01DED-6BF2-41E7-B3FE-664FD9D7D4D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Cyrille Fauch\u00e8re, pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand", "publicationDate": "2018-10-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :\r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand s'exprime sur le r\u00e9f\u00e9rendum annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 propos de la loi sur les armes. Il soutient ce r\u00e9f\u00e9rendum contre une loi qui d\u00e9coule de l'appartenance de la  Suisse \u00e0 l'espace Schengen, cet espace europ\u00e9en de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Cyrille Fauch\u00e8re, pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand  ROMAIN CLIVAZ, direct studio Lausanne\r\nRomain Clivaz, on s'int\u00e9resse \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum annonc\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re, celui contre la loi sur les armes. Cyrille Fauch\u00e8re, le pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand est avec nous pour en parler...\r\n  10'05'' \r\nIl soutient ce r\u00e9f\u00e9rendum contre une loi qui d\u00e9coule de l'appartenance de la  Suisse \u00e0 l'espace Schengen, cet espace europ\u00e9en de s\u00e9curit\u00e9.Schnegn qui pr\u00e9voit une limitation des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, pour faciliter les d\u00e9placements,\r\nl'\u00e9changes d'informations polici\u00e8res notamment\r\net des mesures de s\u00e9curit\u00e9 communes, dont le contr\u00f4le des armes.\r\nC'est la lutte contre le terrorisme qui a pouss\u00e9 l'Union europ\u00e9enne a lancer cette r\u00e9forme. Objectif : limiter l'acc\u00e8s \u00e0 des armes semi-automatiques ayant des chargeurs de grande capacit\u00e9.\r\nPour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un non \u00e0 la loi menacerait la participation de la Suisse \u00e0 l'espace Schengen. \r\nLes r\u00e9f\u00e9rendaires n'y croient pas. Ils parlent de \u00ab diktat \u00bb de Bruxelles !\r\nLa r\u00e9colte de signatures commence ce matin, et notre invit\u00e9 Cyrille Fauch\u00e8re en sera, avec le Groupement d'int\u00e9r\u00eat du tir suisse, 14 associations, dont la f\u00e9d\u00e9ration sportive suisse de tir.", "durationSec": 606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9904051", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Cyrille Fauch\u00e8re, pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Cyrille Fauch\u00e8re, pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Cyrille Fauch\u00e8re, pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand / LME_2018-10-09T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Cyrille Fauch\u00e8re, pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand / LME_2018-10-09T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand s'exprime sur le r\u00e9f\u00e9rendum annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 propos de la loi sur les armes. Il soutient ce r\u00e9f\u00e9rendum contre une loi qui d\u00e9coule de l'appartenance de la  Suisse \u00e0 l'espace Schengen, cet espace europ\u00e9en de s\u00e9curit\u00e9.", "Le pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand s'exprime sur le r\u00e9f\u00e9rendum annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 propos de la loi sur les armes. Il soutient ce r\u00e9f\u00e9rendum contre une loi qui d\u00e9coule de l'appartenance de la Suisse \u00e0 l'espace Schengen, cet espace europ\u00e9en de s\u00e9curit\u00e9.", "Le pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand s'exprime sur le r\u00e9f\u00e9rendum annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 propos de la loi sur les armes. Il soutient ce r\u00e9f\u00e9rendum contre une loi qui d\u00e9coule de l'appartenance de la Suisse \u00e0 l'espace Schengen, cet espace europ\u00e9en de s\u00e9curit\u00e9."], "variantIds": ["ece-9885902", "ece-9885872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-10T14:29:06Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nIl est pr\u00e9sident de l'UDC Valais Cyrille Fauch\u00e8re est notre invit\u00e9, Romain, c'est \u00e0 vous, Cyrille Fauch\u00e8re, bonjour, bonjour, pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand, charg\u00e9 d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, mais surtout militant contre cette loi sur les armes qui va \u00eatre qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le Parlement le la r\u00e9colte de signatures commence aujourd'hui, les mots sont forts du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9f\u00e9rendaires, on parle de de diktats est ce qu'on peut vraiment par les diktats europ\u00e9ens quand tu les diplomates suisses ont n\u00e9goci\u00e9, ils ont obtenu une exception, une sorte de l'ex- Helvetica, le Parlement est pass\u00e9e par l\u00e0, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pass\u00e9e par l\u00e0, le parlementaire fait le parlement f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas un parlement de forc\u00e9ment de majorit\u00e9 de gauche est -ce que vraiment va parler des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [89%] :\r\n\u00e9coutez le th\u00e8me de diktat est un peu fort, on pourrait aussi parler de trahison parce que le probl\u00e8me de cette loi, c'est-\u00e0-dire de nos n\u00e9gociateurs \u00e0 Bruxelles, c'est que nos n\u00e9gociateurs d'habitude quand ils vont \u00e0 Bruxelles et toque \u00e0 la porte et qu'on trouve la porte, il demande pardon avant de commencer \u00e0 n\u00e9gocier, ils partent perdants et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l\u00e0 sur ce dossier par \u00e9galement perdant et il a \u00e9t\u00e9 reprendre une directive qui est la la directive de l'Union europ\u00e9enne sur les armes qui vient renforcer une loi que nous avons d\u00e9j\u00e0 et qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 elle- m\u00eame renforc\u00e9e en 2005, alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait promis si on adh\u00e9rer \u00e0 l'espace Schengen, qu'on ne renforcerait pas plus notre loi sur les armes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [92%] :\r\nMais Cyrille Fauch\u00e8re le, le terrorisme est pass\u00e9e par l\u00e0, dans l'Union europ\u00e9enne, nos voisins, on n'\u00e9chappera pas forc\u00e9ment le but, c'est juste de limiter la circulation de ces armes, c'est \u00e7a l'esprit de cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [90%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est un pr\u00e9texte, une fois de plus, c'est la rh\u00e9torique de la peur, on sait pertinemment que les attentats terroristes tout tragiques qu'ils sont et tout, avec toutes les victimes, qu'ils ont fait ne sont pas pass\u00e9s par le petit armurier du coin avec une arme enregistr\u00e9e en bonne et due forme, tout \u00e7a c'est du trafic d'armes, \u00e7a passe par la bande, \u00e7a passe par les r\u00e9seaux mafieux et c'est l\u00e0 contre, il faut lutter, il ne faut pas lutter dans un pays s\u00fbr, tr\u00e8s s\u00fbr, o\u00f9 la tradition d'avoir une arme \u00e0 domicile et de pratiquer du dire sportif est ancr\u00e9 depuis plusieurs si\u00e8cles chez nous c'est pas ici qu'il faut faire du z\u00e8le mais plut\u00f4t ennuyeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [88%] :\r\nOui, mais vous reconna\u00eetrez Cyrille Fauch\u00e8re qu'en Suisse on ma\u00eetrise quand m\u00eame pas trop la pr\u00e9sence d'armes qui n'a pas 2 ou 3 fusils de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration en Suisse, \u00e7a peu surtout dans des dans des, dans les cantons de chasseurs, par exemple, on a beaucoup d'armes qui circulent, on ne sait pas combien d'armes qui circulent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [90%] :\r\nMais ici, on la ma\u00eetrise, parce que comme je l'ai dit, c'est une tradition, les gens sont \u00e9duqu\u00e9s, je mets des guillemets mais sont \u00e9duquer \u00e0 vivre avec les armes, on a la tradition des jeunes tireurs qui concerne les jeunes d\u00e8s l'\u00e2ge de 15 ans on a le service de milices qui concerne en tout cas tous les jeunes hommes de 18 ans et plus, et on a cette forte tradition des soci\u00e9t\u00e9s de Tir pluri- s\u00e9culaires, on peut, on peut citer un seul exemple, le cardinal Mathieu chineurs au XVIe si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0 et subventionn\u00e9 les soci\u00e9t\u00e9s Tir de la Suisse centrale qui \u00e9tait aussi une mani\u00e8re un peu de se pr\u00e9munir contre les voisins europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [89%] :\r\nAlors on va faire voir, c'est un petit peu par rapport \u00e0 Mathieu \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 cette loi, pr\u00e9cise Cyrille Fauch\u00e8re s'quelle ligne vraiment quelles sont les lignes rouges qui ont \u00e9t\u00e9 franchies pour vous dans ce texte pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [93%] :\r\nLa ligne rouge, qui a \u00e9t\u00e9 franchie, c'est celle qu'on c'est celle de reprendre un droit europ\u00e9en qui va \u00e0 l'encontre du droit suisse qui, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, est un pays souverain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [92%] :\r\nOn est dans l'espace Schengen, on est dans les autres par le peuple par les cantons, donc on est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [88%] :\r\nOn est dans les Alg\u00e9riens mais vous avez utilisez vous- m\u00eame le titre dans votre pr\u00e9ambule, on est dans un dans une phase de n\u00e9gociation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal n\u00e9goci\u00e9 et moi, je refuse de continuer les n\u00e9gociations avec des partenaires comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [91%] :\r\nDonc, vous pensez, vous pensez que la menace de retrait ou de bannissement de Schengen, vous ne croyez pas ou vous pensez que la Suisse pour rediscuter de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [91%] :\r\nOui, alors \u00e7a d\u00e9j\u00e0, je pense qu'on peut discuter, comme je l'ai dit aussi c'est de la rh\u00e9torique de la peur et ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est quand on nous a vendu Schengen \u00e0 l'\u00e9poque, on nous a vendu Schengen Dublin et on dit non mais les Suisses, voyez avec Dublin pour renvoyer les criminels \u00e9trangers dans les pays o\u00f9 ils sont, o\u00f9 ils sont arriv\u00e9s, etc, c'est parfait, aujourd'hui on veut nous nous annoncer que Schengen et puis de Schengen moi le 1er on n'en conna\u00eet que la pointe de l'iceberg, c'est la possibilit\u00e9 pour nos services de s\u00e9curit\u00e9, de consulter des bases de donn\u00e9es et de lancer des mandats d'arr\u00eat internationaux, etc, mais les accords de Schengen sont hyper complexe sont des milliers de 2 pages de c'est pas seulement cette directive sur les armes qui va mettre en p\u00e9ril toute Clastres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [89%] :\r\nSur si je vous comprends bien, Cyrille Fauch\u00e8re tout de m\u00eame beaucoup de veau r\u00e9f\u00e9rendaires estime que c'est une fausse menace Schengen mais pour vous, on pourrait m\u00eame envisager de aussi de quitter Schengen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [92%] :\r\n\u00e9coutez, si on doit arriver \u00e0 cette extr\u00e9mit\u00e9 et c'est la volont\u00e9 du souverain oui on quittera Schengen, il faut se poser la question quand on est politicien qu'est -ce qui sert \u00e0 la majorit\u00e9 de nos concitoyens, qu'est ce que le citoyen lambda, vous, moi, ce matin, b\u00e9n\u00e9ficiant d'Schengen absolument rien, c'est le service de police ont pas de services de police, ancien fleuron m\u00e9tier et tant mieux s'ils peuvent en profiter le plus longtemps possible mais si vraiment cet accord va \u00e0 l'encontre de la volont\u00e9 du souverain, h\u00e9 bien nous quitterons Schengen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [82%] :\r\nCyrille Fauch\u00e8re maintenant tr\u00e8s concr\u00e8tement cette loi, les diplomates suisses l'ont dit, ils ont obtenu, selon leurs crit\u00e8res, une exception suisse les armes peuvent encore \u00eatre acquise des armes semi- automatiques, il faut montrer qu'on est tireur ou \u00eatre membre d'une soci\u00e9t\u00e9 ou montrer Conti r\u00e9guli\u00e8rement, c'est pas une attaque fondamentale \u00e0 une libert\u00e9 essentielle des Suisses \u00e0 \u00e9tude tuer r\u00e9guli\u00e8rement et transcrit dans une soci\u00e9t\u00e9 Tir \u00e7a para\u00eet \u00eatre le minimum pour une telle arme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [89%] :\r\n\u00e9coutez, toujours est -il, c'est une restriction de la libert\u00e9 que nous avons jambes \u00e0 quel niveau, c'est, c'est un peu \u00e7a la cl\u00e9, les restrictions bien prenons l'exemple des armes d'ordonnance aujourd'hui si on n'aide pas un tireur r\u00e9gulier inscrit en effet en bonne et due forme dans les resto de cette soci\u00e9t\u00e9, Tir, vous ne pouvez pas conserver ses armes semi- automatiques et on a tout le probl\u00e8me de ces tireurs qui ont qui ont h\u00e9rit\u00e9 des armes de leur de leur famille, des collectionneurs, on a aussi la tradition des chasseurs, toutes ces personnes qui sont aussi des tireurs du dimanche qui aujourd'hui ne peuvent pas pratiquer r\u00e9guli\u00e8rement ce sport et cette passion qui aimeront la pratique peut-\u00eatre quand les enfants seront grands comptes, on sera \u00e0 la retraite ou je ne sais quoi, h\u00e9 bien tous ces gens, aujourd'hui, se voit puni par une esp\u00e8ce de z\u00e8le imb\u00e9cile du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'aller vers Bruxelles vers ce genre de promesses mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [90%] :\r\nCollectionneurs et les mus\u00e9es, par exemple, ne sont pas interdit d'acheter des armes non mais dans cette liste l\u00e0 on ne sait pas si loin que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [89%] :\r\nSi vous poss\u00e9dez des armes qui sont en \u00e9tat de tirer et puis cette l\u00e9gislation passe, h\u00e9 bien il va falloir aller d\u00e9poser son arme d\u00e9clar\u00e9 son arme, limiter les capacit\u00e9s Tir de son arme, etc, tout \u00e7a c'est des esp\u00e8ces d'agacement c'est c'est des esp\u00e8ces de restriction d'un de nos libert\u00e9s et je rappelle de nos libert\u00e9s dans un pays tr\u00e8s s\u00fbr ou gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, on ne conna\u00eet pas d'attentats terroristes, comme l'ont connu malheureusement nos voisins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [92%] :\r\nCyrille Fauch\u00e8re vous avez pas l'impression parfois de compliquer la t\u00e2che de la Suisse, il y a cette initiative l\u00e0 il y a celle sur l'autod\u00e9termination, on entendait hier Isabelle Harsch entrepreneurs \u00e0 Gen\u00e8ve, qui disait : c'est aussi la r\u00e9putation de la Suisse qui est en jeu, parce qu'elle s'engageait, tout d'un coup tous les accords peuvent \u00eatre remis en question, alors que quand on signe un accord, on se dit que \u00e7a va tenir, est ce que l'on on se d\u00e9stabilise pas aussi \u00e9conomiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [89%] :\r\n\u00e9coutez, il y a 2 aspects dans votre question, d'abord on dit pourquoi enfin je paraphrase un pourquoi vous attaquez Schengen pourquoi vous attaquez les accords internationaux non pourquoi ces accords viennent mettre des entraves \u00e0 notre libert\u00e9 souveraine et annonce \u00e0 notre d\u00e9mocratie en Direct Tommy avec nos partenaires, c'est pour \u00e7a aussi que je pense que les choses ont \u00e9t\u00e9 mal n\u00e9goci\u00e9 et puis quand j'entends, pardonnez -moi l'expression mais les pleurnichards qui le mardi vous dise madame Gadji ni on va d\u00e9noncer 6 que 600 accords bilat\u00e9raux le le jeudi, on entend Madame Chevalley dire ces 5000 trait\u00e9s internationaux qui vont \u00eatre rediscut\u00e9s demain c'est qui Christian Levrat qui vient nous parler de 10000 trait\u00e9s internationaux, c'est la rh\u00e9torique de la peur, c'est un pays souverain, notre d\u00e9mocratie est Direct et il faut qu'elle continue \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [88%] :\r\nBon, si on \u00e9coute Monsieur Madame alors j'hier sur cette antenne m\u00eame qui elle a une entreprise de d\u00e9m\u00e9nagement, c'est tr\u00e8s concret, elle le voit elle ressent aussi le manque le l'attractivit\u00e9, moins de la Suisse au moins de clients, ce sont moins de bons contribuables qui viennent s'installer, c'est aussi bon pour la Suisse que des jeux que la Suisse soit attractive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [92%] :\r\nOui, et c'est aussi bon pour la Suisse que les Suisses peuvent d\u00e9\u00e7u puissent d\u00e9cider eux- m\u00eames de leur destin, moi je ne travaille pas pour le lobby du d\u00e9m\u00e9nagement Genevois je ne travaille pas pour l'\u00e9conomie suisse, je travaille pour mes concitoyens mes concitoyens m'ont confi\u00e9 certaines petites missions politiques, je les assume, dans leur int\u00e9r\u00eat et si les citoyens ont des sites Entremont, je respecterai leur d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [87%] :\r\nUn des autres \u00e9l\u00e9ments qui qui revient souvent, c'est qu'avec l'initiative sur l'autod\u00e9termination \u00e0 qui veut faire primer le droit suisse ou \u00e9tranger, quand c'est, par exemple en Suisse Quentin une votation ne correspond pas \u00e0 un engagement international, c'est un des \u00e9l\u00e9ments, il y a d'autres \u00e9l\u00e9ments, il y a votre initiative sur la Lune, la limitation, c'est la 2\u00e8me manche de de l'immigration de masse, tout \u00e7a, il y a aussi des cons\u00e9quences concr\u00e8tes, l\u00e0 on parlait d'\u00e9conomie, on peut parler des \u00e9tudiants n'a eu Madame Vaccaro rectrice de la HES-SO qui disait si on revient pas dedans Erasmus c'est pas seulement le bott\u00e9 \u00e0 Barcelone, hein, je sais pas comment on dit en catalan, d'ailleurs, le botell\u00f3n, mais c'est aussi avoir une peu une opportunit\u00e9 d'\u00e9changes pour les \u00e9tudiants tr\u00e8s concr\u00e8te, une utilit\u00e9 sur le march\u00e9 de l'emploi, \u00e7a aussi, \u00e7a ne nous sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:20) [90%] :\r\n\u00e9coutez un \u00e9tudiant universitaire qui veut les faire des \u00e9tudes universitaires dans le monde, il y arrive d'une mani\u00e8re ou d'une autre, il y arrive il y arriver avant il y arriver et il y arrivera, moi j'aimerais juste pr\u00e9ciser une chose : vous, vous citez souvent, vous les m\u00e9dias, et \u00e0 juste titre l'initiative dite compte l'immigration de masse, mais il faut aussi rappeler aux auditeurs que des initiatives telles que l'imprescriptibilit\u00e9 des crimes p\u00e9dophiles : l'interdiction faite aux p\u00e9dophiles, de travailler avec des enfants, \u00e7a aussi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le droit international et \u00e7a aussi, alors que c'\u00e9tait une volont\u00e9 populaire clairement exprim\u00e9e, on ne pourra pas l'appliquer, parce qu'on a \u00e9t\u00e9 reconna\u00eetre une souverainet\u00e9 \u00e0 un droit europ\u00e9en que moi personnellement je ne reconnais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:59) [91%] :\r\nIl ne faut pas toujours pas une voie m\u00e9diane entre le vote et la mise en oeuvre, c'est assez, c'est assez suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [91%] :\r\n\u00e9coutez notre voie m\u00e9diane, c'est notre constitution parce que tous les arguments qui nous sont avanc\u00e9s en disant le le droit international n'est pas respecter la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, qui d'ailleurs n'est pas reconnu par les autres pays europ\u00e9ens, h\u00e9 bien tout \u00e7a, nous l'avons int\u00e9gr\u00e9 dans notre propre constitution et le seul droit international que nous pourrions et que nous respectons, c'est le droit international imp\u00e9ratif qui n'est pas par exemple la directive sur les armes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:26) [79%] :\r\nCyrille Fauch\u00e8re pour conclure, vos ambitions politiques en une ann\u00e9e, f\u00e9d\u00e9ral, on vous sent tr\u00e8s pr\u00e9sents sur diff\u00e9rents fronts, c'est quoi, c'est le Conseil des \u00c9tats si elles servi ma nouvel agent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [88%] :\r\nPi\u00e8ce de m'inviter \u00e9coutez, mon ambition, tr\u00e8s clairement, c'est que l'UDC du Valais Romand, d'une part refasse ses si\u00e8ges oui ce si\u00e8ge puisqu'on en a 2 clos Valais \u00e0 Berne l'ann\u00e9e prochaine, mais c'est surtout que l'UDC du Valais Romand revienne au Conseil d'\u00c9tat, parce que ce canton a besoin d'un petit mais vous d\u00e9poussi\u00e9rage et notre parti, en tout cas, Vail c'est vous, ce sera moi si mes coll\u00e8gues pensent que c'est \u00e0 moi d'y aller, mais c'est en tout cas l'UDC qui doit y aller, et si je peux servir mon parti et mon en se mettant cette place, je vais \u00e9videmment pas refuser, Cyrille Fauch\u00e8re, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-09T07:31:17Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-466AF43D-A657-49F1-9D6A-D81A90FCE21A", "internalArchiveId": "466AF43D-A657-49F1-9D6A-D81A90FCE21A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e : Red Hot Chili Peppers", "publicationDate": "2018-10-09T00:00:00Z", "durationSec": 408, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9885983", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La folle histoire de la musique revisit\u00e9e", "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e / CALM_2018-10-09T15:45:00_la-folle-histoire-de-la-musique-revisite", "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e / CALM_2018-10-09T15:45:00_la-folle-histoire-de-la-musique-revisite"], "variantIds": ["ece-9885996", "ece-9885983"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-17T09:34:14Z", "speechToTexts": ["25.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [82%] :\r\nOn l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [60%] :\r\nAh \u00e7a calme les yeux 3 couleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [88%] :\r\nAujourd'hui, les Red Hot Chili Pepper ceux d\u00e9couverts en 13000 secondes par minute par le c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9couvreur de talents, Pascal N\u00e8gre, qui a r\u00e9cemment chang\u00e9 de nom en Pascal, homme de couleur, c'est toi n\u00e8gre \u00e0 moi les Red Hot Chili sont un groupe originaire de Los-Angeles en Californie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [74%] :\r\nLe Br\u00e9sil est d'avoir le pays, je voulais mais Californie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [88%] :\r\n\u00e0 la Californie, un sujet de pr\u00e9dilection pour les Red Hot puisqu'il prononce le nom de cet \u00c9tat, environ 40 fois par chanson surtout leurs album et pourtant ce ne sont pas les comptes de Malibu qui ont inspir\u00e9 nos 4 pois-chiche sautant en fait lors d'une tourn\u00e9e en France, ils ont surpris un chanteur toulousain en train de fourrer une fois Maurienne \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement qui les sera fortement \u00e0 l'\u00e9criture de Cali fornication merci du fond du car pour tout \u00e7a ici, mais revenons plut\u00f4t au Red Hot Chili Pepper, si vous le voulez bien un groupe compos\u00e9 \u00e0 la base par le chanteur Anthony Kiedis et le bassiste fly les 2 des surfeurs chevronn\u00e9s se sont rencontr\u00e9s au milieu de l'oc\u00e9an Pacifique, en promenant son regard domestiques et l'autre sont donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [89%] :\r\nComme un rapprochement qui s'est donc op\u00e9r\u00e9e \u00e0 cause de leur amour pour les mammif\u00e8res marins seulement \u00e0 un moment donn\u00e9, Anthony Kiedis l\u00e2che son requin et flipper le dauphin \u00e0 une bien triste histoire qui se terminera devant les tribunaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [86%] :\r\nHeureusement, Anthony se sont rabiboch\u00e9, ils ont form\u00e9 les Red Hot avec le batteur Jack album \u00e7a et le guitariste, il le slovaque au milieu des ann\u00e9es 80 l'idylle qui durera le temps de 3 album entre le guitariste, il a le slovaque et le reste du groupe le 1er, se plaignant de ne pas recevoir assez de pognon et c'est le jour o\u00f9 les Red Hot refus\u00e8rent de donner un ch\u00e8que aux Slovaques qu'il d\u00e9cida de faire une ond\u00e9e d'h\u00e9ro\u00efnes tout seul dans sa maison, \u00e7a l'histoire, il est le Slovaquie sera ensuite remplac\u00e9 par le g\u00e9nie de la guitare, John Fru chiante, John Frusciante, qui a depuis quitt\u00e9 le groupe pour se concentrer sur son Business de hotte de ventilation en Am\u00e9rique du Sud, donc si vous le chercher en ce moment, John Frusciante Poli des Red Hot au Chili Pepper, voil\u00e0 les mecs, c'\u00e9tait la folle histoire de la musique revisit\u00e9e sur les radote une superproduction Couleur3 interpr\u00e9t\u00e9 par un orang-outan \u00e0 bient\u00f4t pour une nouvelle fois l'histoire de la musique invalidit\u00e9 il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [64%] :\r\n\u00e7a Pointe-\u00e0-Pitre et pointe du monde quand la guider, pour nous, \u00e7a nous ce qui est intacte, point de pour Cardiff et du respect d'un point qui tout lui para\u00eet que vous achetez n'\u00e9tait pourquoi parce qu'on. \r\nEh ben \u00e7a tout \u00e0 fait, donc j'ai attendu, c'est-\u00e0-dire qu'elle venait qui est donc j'ai demand\u00e9 pourquoi parce qu'bon point, c'est-\u00e0-dire, point \u00e0 la presse rappelle avec Paris sur une question moi je suis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:43) [77%] :\r\nSi on il y a 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [74%] :\r\nElle est insuffisante. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-09T14:01:12Z", "program": {"href": "/programs/CAA939C9-5698-4092-85AB-2FA3670B2F35", "id": "CAA939C9-5698-4092-85AB-2FA3670B2F35", "name": "Folle histoire de la musique revisit\u00e9e (La)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7FD5A6BA-2C9E-4348-A164-DD4F28F0A631", "internalArchiveId": "7FD5A6BA-2C9E-4348-A164-DD4F28F0A631", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e: Laetitia Carton, \"Le Grand Bal\"", "publicationDate": "2018-10-09T00:00:00Z", "summary": "Laetitia Carton sort son dernier long-m\u00e9trage \"Le Grand Bal\" \u00e0 voir dans les salles de Suisse romande d\u00e8s le 31 octobre 2018. Synopsis: C'est l'histoire d'un bal. D'un grand bal. Chaque \u00e9t\u00e9, plus de deux mille personnes affluent de toute l'Europe dans un coin de campagne fran\u00e7aise. Pendant 7 jours et 8 nuits, ils dansent encore et encore, perdent la notion du temps, bravent leurs fatigues et leurs corps. \u00c7a tourne, \u00e7a rit, \u00e7a virevolte, \u00e7a pleure, \u00e7a chante. Et la vie pulse. Avant-premi\u00e8res en pr\u00e9sence de la r\u00e9alisatrice: Yverdon-les-Bains, mardi 9 octobre \u00e0 18h30 au cin\u00e9ma Bel Air,  Morges, mardi 9 octobre \u00e0 20h15 au cin\u00e9ma Od\u00e9on, La-Chaux-de-Fonds, mercredi 10 octobre \u00e0 18h au cin\u00e9ma Scala et Neuch\u00e2tel, mercredi 10 octobre \u00e0 20h15 au cin\u00e9ma Apollo. \r\nLaetitia Carton est l'invit\u00e9e de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2486, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9869109", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e: Laetitia Carton, \"Le Grand Bal\" / VER_2018-10-09T16:30:45_l-invite-laetitia-carton-le-grand-bal", "Vertigo du 09.10.2018"], "alternativeSummary": ["Laetitia Carton sort son dernier long-m\u00e9trage \"Le Grand Bal\" \u00e0 voir dans les salles de Suisse romande d\u00e8s le 31 octobre 2018. Synopsis: C\u02b9est l\u02b9histoire d\u02b9un bal. D\u02b9un grand bal. Chaque \u00e9t\u00e9, plus de deux mille personnes affluent de toute l\u02b9Europe dans un coin de campagne fran\u00e7aise. Pendant 7 jours et 8 nuits, ils dansent encore et encore, perdent la notion du temps, bravent leurs fatigues et leurs corps. \u00c7a tourne, \u00e7a rit, \u00e7a virevolte, \u00e7a pleure, \u00e7a chante. Et la vie pulse. Avant-premi\u00e8res en pr\u00e9sence de la r\u00e9alisatrice: Yverdon-les-Bains, mardi 9 octobre \u00e0 18h30 au cin\u00e9ma Bel Air,  Morges, mardi 9 octobre \u00e0 20h15 au cin\u00e9ma Od\u00e9on, La-Chaux-de-Fonds, mercredi 10 octobre \u00e0 18h au cin\u00e9ma Scala et Neuch\u00e2tel, mercredi 10 octobre \u00e0 20h15 au cin\u00e9ma Apollo. \nLaetitia Carton est l'invit\u00e9e de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-9869109"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:51:07Z", "webPublicationDate": "2018-10-09T16:24:05Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78AFC50E-2E99-47D1-A15A-CD126317B3E2", "internalArchiveId": "78AFC50E-2E99-47D1-A15A-CD126317B3E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: Michel Ocelot ressuscite le Paris de la Belle Epoque", "publicationDate": "2018-10-09T00:00:00Z", "summary": "Le nouveau film d'animation du papa de Kirikou sort demain. Dans \"Dilili \u00e0 Paris\", une petite kanak enqu\u00eate sur une sombre affaire d'enl\u00e8vements de fillettes. Tout \u00e7a dans un Paris restitu\u00e9 par des photographies, o\u00f9 seuls les personnages sont dessin\u00e9s. Michel Ocelot explique ses choix au micro de Rafael Wolf.", "durationSec": 351, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9869111", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: Michel Ocelot ressuscite le Paris de la Belle Epoque / VER_2018-10-09T16:45:45_cinema-michel-ocelot-ressuscite-le-paris", "Vertigo du 09.10.2018"], "alternativeSummary": ["Le nouveau film d\u02b9animation du papa de Kirikou sort demain. Dans \"Dilili \u00e0 Paris\", une petite kanak enqu\u00eate sur une sombre affaire d\u02b9enl\u00e8vements de fillettes. Tout \u00e7a dans un Paris restitu\u00e9 par des photographies, o\u00f9 seuls les personnages sont dessin\u00e9s. Michel Ocelot explique ses choix au micro de Rafael Wolf."], "variantIds": ["ece-9869111"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:51:07Z", "speechToTexts": ["24.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:01) [84%] :\r\nVertigo, cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [89%] :\r\nAvec Rafa\u00ebl Wolf et donc Michel Ocelot et son nouveau film, il s'appelle Dilili \u00e0 Paris, il sort demain, une plong\u00e9e dans le Paris de la Belle \u00c9poque donc bien un nouveau film d'animation, c'est l'histoire de la petite Dilili, une m\u00e9tisse trop blanche dans son pays d'origine, la Nouvelle-Cal\u00e9donie et trop noir pour son pays d'adoption, la France, l'intrigue l'emm\u00e8ne dans une sombre affaire d'enl\u00e8vements de fillettes organis\u00e9e par une secte de misogyne inf\u00e2me les m\u00e2les mettre dont l'unique but est de r\u00e9duire les femmes \u00e0 l'\u00e9tat d'esclaves tout \u00e7a dans un Paris restitu\u00e9 par des photographies, seuls les personnages sont dessin\u00e9s \u00e0 Paris o\u00f9 l'on croise notamment Toulouse- Lautrec Louise-Michel Bernard Marie Curie Camille-Claudel satire Renoir et beaucoup d'autres, un nouvel univers graphique pour l'auteur de Kirikou, Azur et Asmar princes et princesses alors pourquoi justement s'\u00eatre int\u00e9ress\u00e9 au Paris de la Belle \u00c9poque, Michel Ocelot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [91%] :\r\nC'est une \u00e9poque qui m'a en fait un peu pris par surprise je ai fait intervenir juste pour d\u00e9cors et costumes et en me renseignant, j'ai vu que c'\u00e9tait un un concentr\u00e9 de de cr\u00e9ativit\u00e9, d'Intelligence, de gens ensembles, hommes et femmes de femmes qui arrivent \u00e0 briser les carcans, alors que toutes les lois sont contre elle et je me suis aper\u00e7u que c'\u00e9tait plus que d\u00e8s costumes c'\u00e9tait une civilisation, la civilisation occidentale, j'ai consid\u00e9r\u00e9 que \u00e7a devait \u00eatre aussi un sujet du film, il y a une situation qui a \u00e9norm\u00e9ment de bon \u00e7a se paie, il faut en \u00eatre conscient, on \u00eatre content, prendre des le\u00e7ons de ces gens sensationnels les imiter et faire aussi bien qu'eux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [92%] :\r\nC'est la derni\u00e8re p\u00e9riode qui correspond autant \u00e0 cette id\u00e9e justement de d'\u00e9mulation, de cr\u00e9ation et de quelque part de libert\u00e9 des hommes et des femmes dans votre esprit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [92%] :\r\nEn tant que auteur des films et conteur 1968 c'est trop proche et les costumes sont pas \u00e0 la hauteur de ce que je veux c'est trop r\u00e9alise quelque part c'est c'est trop r\u00e9aliste, je veux continuer \u00e0 raconter des contes de f\u00e9es, parce que je sens que d'une part avec \u00e7a, je peux faire de tr\u00e8s jolies choses et, d'autre part, je peux dire tout ce que je veux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [98%] :\r\nEn avant vers Paris. \r\nD'\u00eatre avec toi dans ton trip partout le droit payer les mais ont encore frapp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [91%] :\r\nFinalement, j'ai expos\u00e9 de mani\u00e8re de vivre une mani\u00e8re c'est la moiti\u00e9 de la population qui pi\u00e9tine, l'autre et il y a quelques pays o\u00f9 c'est comme \u00e7a et une autre mani\u00e8re, c'est d'ouvrir toutes les fen\u00eatre d'\u00eatre au courant de tout, de penser par soi -m\u00eame, de pousser, de grandir, de fleurir \u00e9ventuellement de fructifier et d'\u00eatre bien ensemble, je pense qu'une base d'une vie heureuse, c'est que les hommes et les femmes sont ensemble et que personne ne pi\u00e9tine l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [83%] :\r\nOn parle quand m\u00eame beaucoup et s'est montr\u00e9 litt\u00e9ralement dans le film au-del\u00e0 de la misogynie directe de ces mal ma\u00eetre on voit vraiment des femmes est voil\u00e9e vous visez quelque chose ou quelqu'un en particulier, avec ce film o\u00f9 c'est, pour vous, global et \u00e7a touche le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [88%] :\r\nJe vise \u00e9videmment tout le monde et les horreurs arrive partout les m\u00e2les, ma\u00eetre, c'est tous les hommes qui font souffrir des femmes et des filles et et qui oublie d'\u00eatre heureux avec elle, c'est pas parce que les les filles sont cach\u00e9s sous des tissus, les femmes et le film sort que s'est soud\u00e9e tissu noir que je vise une religion de toute fa\u00e7on le voile et juif et chr\u00e9tien, avant d'\u00eatre musulman, le noir est une invention chr\u00e9tienne, autant que je sache. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:11) [86%] :\r\nSi la personne la plus recherch\u00e9e par les m\u00e2les mais. \r\nN'attendront pas pour d\u00e9livrer les petites prisonniers, l'affaire est faite notre mission : livrer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [92%] :\r\nQuand on met en avant les les th\u00e9matiques qui sont \u00e0 Clermont comme on disait frontal dans le film, mais pas dans l'all\u00e9gorie, on a pu \u00eatre beaucoup dans l'all\u00e9gorie dans votre cin\u00e9ma avant, l\u00e0 on s'est dit c'est montrer frontalement pourquoi est -ce que \u00e7a ferait peur justement un public qui pourrait aller voir ce film pourquoi \u00e7a vous inqui\u00e8te, on \u00e9voque \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [90%] :\r\nOn n'a pas envie de souffrir en allant au cin\u00e9ma et j'ai eu beaucoup d'oppositions \u00e0 mon sujet, j'ai eu du mal \u00e0 faire le film et des distributeurs \u00e9trangers, dit -il, n'est pas question qu'on montre ce film en g\u00e9n\u00e9ral dont on ne me donne pas de raison, bon les ai pensent que ce n'est pas politique, il ect. \r\nMais, et quand je parle de ces Jeux, sur ce sujet tr\u00e8s grave, je ne voudrais pas que les spectateurs se disent : c'est un film Horrible n'y allons pas, c'est \u00e7a reste un conte de f\u00e9es et une chose encourageante et joyeuse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:21) [96%] :\r\nNous sommes pr\u00eats \u00e0 tout pour mettre hors d'\u00e9tat de nuire les malm\u00e8nent d\u00e9livreront et cela ne fait que commencer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [86%] :\r\nMichel Ocelot, le r\u00e9alisateur de Dilili, \u00e0 Paris, le film sera j'imagine dans le d\u00e9bat, mercredi, vous imaginez tr\u00e8s bien Philippe, quel suspens, je suis de Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:49) [93%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-09T16:24:09Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26343B6A-B981-4FAE-B877-83F5E8B33678", "internalArchiveId": "26343B6A-B981-4FAE-B877-83F5E8B33678", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Art visuel: Nicolas Bouvier, amoureux des images", "publicationDate": "2018-10-09T00:00:00Z", "summary": "Nicolas Bouvier, \u00e9crivain voyageur, dont on c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e les 20 ans de la mort, adorait les images et pratiquait le m\u00e9tier aujourd'hui disparu d'iconographe. Gen\u00e8ve lui rend hommage avec une exposition d'iconographies dans les rues de la ville, \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 24 octobre. Olivier Lugon, historien de la photographie, r\u00e9pond \u00e0 Laurence Froidevaux. \r\n\"Follement visuel, un automne en images\" avec Nicolas Bouvier, des affiches \u00e0 d\u00e9couvrir en ville jusqu'au 24 octobre", "durationSec": 310, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9869112", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Art visuel: Nicolas Bouvier, amoureux des images / VER_2018-10-09T16:51:45_art-visuel-nicolas-bouvier-amoureux-des", "Vertigo du 09.10.2018"], "alternativeSummary": ["Nicolas Bouvier, \u00e9crivain voyageur, dont on c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e les 20 ans de la mort, adorait les images et pratiquait le m\u00e9tier aujourd\u02b9hui disparu d\u02b9iconographe. Gen\u00e8ve lui rend hommage avec une exposition d\u02b9iconographies dans les rues de la ville, \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu\u02b9au 24 octobre. Olivier Lugon, historien de la photographie, r\u00e9pond \u00e0 Laurence Froidevaux. \n\"Follement visuel, un automne en images\" avec Nicolas Bouvier, des affiches \u00e0 d\u00e9couvrir en ville jusqu\u02b9au 24 octobre"], "variantIds": ["ece-9869112"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:51:08Z", "speechToTexts": ["24.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [84%] :\r\nLe r\u00eave de toute iconographe, ce serait de pouvoir faire des bouquins th\u00e9matique des d\u00e9lices d'imaginaire et puis le texte en le fait derri\u00e8re, je veux dire c'est des mecs qui serait vraiment conduit par l'image qui serait rappelle chimique comme \u00e7a qui soient des bouquins pour faire r\u00eaver, si j'\u00e9tais la municipalit\u00e9 de Gen\u00e8ve pr\u00e9voirait de 15 d'affichage blanche pour un gars comme moi, et puis on paierait des affiches qui ne signifie rien du tout qui ne vendent rien du tout qui sont juste l\u00e0 pour faire r\u00eaver les gens, l'art visuel dans Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [91%] :\r\nC'\u00e9tait la voix de Nicolas Bouvier, l'\u00e9crivain voyageur dont on c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e les 20 ans de la disparition, il adorait les images, je n'ai vu rend hommage \u00e0 sa mani\u00e8re, Laurence Froidevaux en pr\u00e9sentant au public cette facette beaucoup moins connu du personnage l'iconographe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [88%] :\r\nIl disait : je suis follement visuel et il avait un r\u00eave qu'il avait exprim\u00e9, je le cite : en substance : je voudrais qu'on place dans les rues des affiches qui ne vendra rien du tout qui sont juste l\u00e0 pour faire r\u00eaver les gens, une magnifique anatomie colorier ou une magnifique aurores bor\u00e9ales faite \u00e0 la fin du XVIIe si\u00e8cle, h\u00e9 bien la ville de Gen\u00e8ve \u00e0 exaucer son r\u00eave et vous pouvez voir depuis quelques semaines des iconographies de Nicolas Bouvier dans les rues \u00e0 la place des affiches traditionnel des iconographies, c'est-\u00e0-dire des images qu'il avait trouv\u00e9 et reproduit quel genre d'images et Nicolas Bouvier il \u00e9tait curieux y passer du temps dans les biblioth\u00e8ques et puis chercher dans les livres anciens, des gravures, des anatomies de la botanique, des illustrations bien \u00eatre bien \u00e9loign\u00e9 du grand art, \u00e7a, \u00e7a lui plaisait, moi hein ce qu'on trouve dans les mus\u00e9es avec beaucoup de soin, il les photographiait il s'est constitu\u00e9 petit \u00e0 petit un joli stock d'images 40000 images en \u00e7a dit quelque chose de sa passion, mais enfin, diable, comment Nicolas Bouvier \u00e9tait devenu iconographe, c'est ce que nous explique Olivier Legault, historien de la photographie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [90%] :\r\nLui, il d\u00e9marre avec un mandat tr\u00e8s pr\u00e9cis \u00e7a une grande collection encyclop\u00e9dique sur l'histoire des sciences en 1961 pour les \u00e9ditions rencontres \u00e0 Lausanne d\u00e9livrent extr\u00eamement grand public qui sont tir\u00e9s \u00e0 des centaines de milliers de d'exemplaires par ouvrage donc il d\u00e9marre sur le th\u00e8me de : de l'histoire des sciences, et c'est une quelque chose qui va l'int\u00e9resser durant toute sa pratique notamment le th\u00e8me du du corps des repr\u00e9sentations anatomiques de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, il va continuer \u00e0 se passionner pour les images, disons non artistique ou non prise en compte par l'est, l'histoire de l'art et qu'on trouve pas dans les mus\u00e9es, mais son principal lieu de recherche \u00e7a va surtout \u00eatre les biblioth\u00e8ques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [89%] :\r\nC'est une facette de son m\u00e9tier, qu'il aimait beaucoup et qui est pourtant assez m\u00e9connu, hein, on conna\u00eet plut\u00f4t Nicolas Bouvier comme \u00e9crivain voyageur ce qu'il a \u00e9crit sur ces images sur son amour des images ce qui qu'est ce qu'il a pu raconter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [91%] :\r\nEn 1961 il a, il termine la la r\u00e9daction du du manuscrit de l'usage du monde, il arrive pas le publier, il doit trouver du travail et donc, on lui propose ce travail de chercheur d'images sur lequel il n'avait pas du tout compter, il pense que \u00e7a sera provisoire et en fait \u00e7a va l'occuper pendant le reste de sa vie, et plus \u00e7a va aller, et plus il va \u00eatre reconnu comme \u00e9crivain, plus en fait il va rendre public le fait qu'il ait que dit ti\u00e8dement iconographe et donc c'est pas du tout quelque chose qui une activit\u00e9 purement alimentaire qu'il cacherait mais au contraire, il commence d\u00e8s les ann\u00e9es 70 \u00e0 prendre la parole sur ce m\u00e9tier, c'est rare les iconographe sont souvent des gens, c'est un travail de l'ombre des gens qui ne th\u00e9orise pas forc\u00e9ment leur pratique, donc oui, il prend la la parole sur les images et va se mettre \u00e0 \u00e9crire des articles sur les images tir\u00e9es de son fonds et puis bient\u00f4t des livres entiers sur notamment sur l'histoire de la photographie, hein, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour l'histoire de la photographie en Suisse et sur l'histoire de l'art populaire, ce qui int\u00e9ressait Nicolas Bouvier, c'\u00e9tait encore une fois, de, de remettre dans ce qu'il appelle le courant graphique des images qui avaient compl\u00e8tement disparu mais avec la certitude que ces images sont surprenantes et donc c'\u00e9tait un peu le monde \u00e0 des iconographe \u00e0 partir d'images anciennes r\u00e9ussir \u00e0 faire \u00e9merger des images jamais vues, ce qui peut para\u00eetre paradoxal, mais c'est un d\u00e9fi justement qui l'int\u00e9ressait, montrer que dans le pass\u00e9, il y a, il y a du nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [92%] :\r\nOlivier dugongs qui pr\u00e9pare un livre pour le printemps sur le sujet, Nicolas Bouvier iconographe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [90%] :\r\nQui disait que les images belle incongrue, inutile devait juste \u00eatre l\u00e0 pour faire r\u00eaver les gens, alors justement, dans les rues de Gen\u00e8ve il y a an vous trouvez une petite partie, hein des iconographies de Nicolas Bouvier une gravure de tortues des dessins en noir et blanc, un masque pour corriger le strabisme, \u00e7a existait un chat, un rhinoc\u00e9ros une caricature, une reproduction d'une proth\u00e8se de main, c'est beau, \u00e7a ne sert \u00e0 rien et \u00e7a fait r\u00eaver, pari tenu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [93%] :\r\nMerci Laurence un doute en images avec Nicolas Bouvier des affiches \u00e0 d\u00e9couvrir en ville de Gen\u00e8ve jusqu'au 24 octobre et puis la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve expose jusqu'au 2 f\u00e9vrier une s\u00e9lection de ses photographies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [93%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-09T16:24:08Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA0291B9-5486-4148-9BE3-18939FC48505", "internalArchiveId": "EA0291B9-5486-4148-9BE3-18939FC48505", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Connectos : 1. Construct : le court m\u00e9trage qui envoi du pixel. - 2. Sp\u00e9ciale D\u00e9glinguos avec les russes de Little Big et le futur carton plan\u00e9taire Skibidi", "publicationDate": "2018-10-09T00:00:00Z", "durationSec": 575, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9885985", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "thematicThemes": ["jeu vid\u00e9o", "Internet"], "alternativeTitle": ["Connectos", "Connectos / CALM_2018-10-09T16:45:00_connectos", "Connectos / CALM_2018-10-09T16:45:00_connectos"], "variantIds": ["ece-9885993", "ece-9885985"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T09:33:27Z", "speechToTexts": ["25.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [74%] :\r\nIl y a -t-elle \u00e9volu\u00e9, donc rien que pour le au coeur de la crise serait d\u00e9voil\u00e9 il vraiment sauver d\u00e9finition bonjour Yann bonjour Franck \u00e7a va bonjour St\u00e9phane celle qui \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [81%] :\r\nAujourd'hui, j'ai rapport\u00e9 constructive mais construit d'abord savoir s'est port\u00e9 par un truc s'appelle Kevin Margot et on va parler d'un court m\u00e9trage Kevin Margaux, c'est un auteur et r\u00e9alisateur californien qui est sp\u00e9cialiste des effets sp\u00e9ciaux, son travail et surtout bien connu des qui est puisqu'en fait, on le retrouve derri\u00e8re des tr\u00e8s gros jeux comme \u00e0 l'eau Destiny Batman Arkham colloque du th\u00e9or\u00e8me X, c'est lui qui r\u00e9alise une tr\u00e8s belle grosse vid\u00e9o d'introduction en ce moment notamment travaille pour les studios, une grosse, grosse, grosse bo\u00eete de production tension. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:40) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:41) [85%] :\r\nConstruc donc c'est un projet plut\u00f4t personnelle qu'il a port\u00e9 pendant des ann\u00e9es avec un challenge technologique derri\u00e8re en fait, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de pouvoir filmer les com\u00e9diens sur leur fond Vert avec leurs combinaisons de la cha\u00eene capture tout en veillant \u00e0 rendu presque finale sur l'\u00e9cran de sa cam\u00e9ra, en gros, \u00e7a permet de pouvoir cadrer et de suivre tes sujets en ayant d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9cise de ce que \u00e7a donne, au final, c'est le 1er avoir fait \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 apr\u00e8s dans Star Wars Rowan justement avec des types Oulmers pouvait voir le faucon Millennium passe etc, donc c'est dangereux de projets que le cin\u00e9ma et jeu vid\u00e9o fusionnent, puisqu'en fait, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 avec des grosses cartes graphiques qu'on trouve sur PC et le moteur graphique madril\u00e8ne pour ceux qui connaissent pas lundi, lundi, on va juste dire que c'est une jolie moteur qui fait tourner un jeu vid\u00e9o qui s'appelle d'accord comme teint courts-m\u00e9trages d'une dizaine de minutes qui nous envoie dans le futur sur le chantier d'une maison de construction au d\u00e9but, on voit une famille de robots qui descend du bus avec papa robot maman robot fiston robot qui s'appr\u00eate \u00e0 partir \u00e0 l'\u00e9cole, on est vraiment dans le clich\u00e9 de la famille am\u00e9ricaine avec des robots et en arrivant sur le chantier, papa robot tombe Bourboulon sur une bande de coll\u00e8gues en train de couler un cadavre humain dans une chape de b\u00e9ton, bonne ambiance, donc les robots se d\u00e9barrasse d'un mort pour se retrouve avec un t\u00e9moin g\u00eanant et de l\u00e0, c'est parti pour une longue chor\u00e9graphie \u00e0 base de coups de pelles et de casseroles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [51%] :\r\nPourquoi pas touch\u00e9 enfin beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [88%] :\r\nJ'ai l'image devant les yeux, \u00e7a c'est bien, c'est super bien fonctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [83%] :\r\nLe le 2 le co\u00fbt des dommages de la force lui dire, c'est que le sc\u00e9nario est un peu, voil\u00e0 les robots, on les entend crier, on les voit respirer, ils ont un c\u00f4t\u00e9 un peu trop humain chez Pastis a \u00e9t\u00e9 volontairement fait dans cet esprit -l\u00e0, par contre, qui hallucinant, c'est de se dire que, voil\u00e0, on a l'habitude de voir des sc\u00e8nes de bastons en 3D mais rarement avec un cameraman qui a la cam\u00e9ra les p\u00f4les et qui la suivent l'action avec cette pr\u00e9cision -l\u00e0 c'est en \u00e7a que le film est incroyable, il y a mis plus de 4 ans \u00e0 le d\u00e9velopper, \u00e7a vient enfin de tomber sur internet cette semaine voil\u00e0 construction reste quand m\u00eame un tr\u00e8s tr\u00e8s joli projet pour tout ce qui est le la robotique et les belles images de synth\u00e8se, c'est parfait, construite, je vous mets le lien sur la page Facebook Frank Walter Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [82%] :\r\nEt on encha\u00eene avec le Wolf m\u00eame ce morceau chiite donc aussi sur la 3. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:41) [67%] :\r\nD'donc il faut noter de tout, des couleurs, on doit donc Peter O et j'ai un peu baiss\u00e9, point d'\u00cele, de faire, c'est-\u00e0-dire avec une n'est pas point c'est bonne et pourquoi il va prendre, donc tout de puis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:14) [62%] :\r\nPoint d'un d'un d'un d'ailleurs Start-Up Internet et il y a donc pas de \u00e7a dont il avait pas et \u00e7a, depuis donc -ci \u00e7a date du blues et donc bon \u00e7a la d'un de la desserte pervers de donc pas de solidarit\u00e9, vous \u00eates chef bien s\u00fbr une place qui renforce l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:55) [62%] :\r\nEt les hommes qui, fid\u00e8le, point, c'est-\u00e0-dire l'eau donc d'actionnaires, y a pas d'ailleurs tr\u00e8s bient\u00f4t tout au point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:41) [88%] :\r\nPoint il a \u00e9t\u00e9 fait point merci beaucoup et c'est point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:05) [69%] :\r\nPour doter d'syst\u00e8me de que dans l'pas de paix et de repr\u00e9senter de la capitale PCWorld Bordeaux d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 certaines et. \r\nAh certes cette demande Christophe, c'est un lieu o\u00f9 est -ce qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:30) [77%] :\r\nCoup de poing et les hommes et d'une certaine libert\u00e9, point de de points chez les hommes au point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:06) [86%] :\r\nLes Suisses totaux de Wolf Man sur la 3 le morceau \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [74%] :\r\nLes chiites et en parlant de chaleur \u00e0 l'int\u00e9rieur du mari S\u00e9bastien mais peine l\u00e0 va en parler justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [84%] :\r\nEn fait, une s\u00e9quence sp\u00e9ciale d\u00e9glingue hausse dans au sur quels \u00e7'a \u00e9t\u00e9 fait avec un focus sur les routes des Russes de Little Big alors Little Big, donc c'est un groupe russe form\u00e9 en 2013 \u00e0 Saint Petersburg une presque copie conforme du groupe sud- africain dit Antwoord le chanteur s'appelle Sergue\u00ef Marat Kofi l\u00e0 une esp\u00e8ce de coupe en brosse blonde d\u00e9color\u00e9e avec une paire de moustaches qui amplifie bien sa t\u00eate de rigolo, le groupe se pr\u00e9sente comme une sorte de collectif de la Little Big Family et leur 1er morceau, c'\u00e9tait en 2013 donc \u00e7a s'appelait everydayM.. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:45) [66%] :\r\nPoint et pour les jeunes point vous temp\u00e9rament 41. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [65%] :\r\nCette vision du au bref. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [86%] :\r\nDepuis, aligne les gros succ\u00e8s au compteur, avec une quarantaine de millions du parti, \u00e7a c'\u00e9tait le 1er comme viande words disons un visuel tr\u00e8s forts, tr\u00e8s marqu\u00e9s et compl\u00e8tement barr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [68%] :\r\nBien ben bien un beau cadeau, donc il y a une quinzaine d'avoir d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9, Berlin pourrait bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [85%] :\r\nDonc d'un bo\u00eetier, l'impression d'\u00eatre dans un cirque g\u00e9ant, avec des gens qui viennent d'enlever leurs chemises \u00e0 manches dans le dos, qui c'est vrai au sein du PS place c'est compl\u00e8tement barr\u00e9, mais \u00e0 part \u00e7a, voil\u00e0, ils ont beaucoup de titres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [78%] :\r\nOui, l'emploi, \u00e7a n'en reprend avec les images TV mais parfois c'est quand m\u00eame, comme tout le monde, ils font des chansons plus tendre, donc on ne dans la r\u00e9currence, c'est tellement r\u00e9ussi enfin qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [80%] :\r\nPour garder l'\u00e9quipe parce que, en fait, qui se foutent du dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Il-Sung, je crois s'appelle leurs derniers cartons fait s'appelle ce qui lui dit, et en fait, \u00e7a risque d'exploser au niveau mondial, tellement envie n'est pas formidable disons 11 millions de vues en 5 jours, c'est une chose, c'est ici de leur 4\u00e8me album anti- positif par num\u00e9ro 2 et si \u00e7a va cartonner, c'est parce que c'est accompagn\u00e9 d'une chor\u00e9graphie en mode compl\u00e8tement libre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [80%] :\r\n33 entre troupes troupes \u00e7a, c'est une esp\u00e8ce de Macarena m\u00e9lang\u00e9 rien BD qui se battent, mais ce qui est bien c'est qu'ils sont 1er degr\u00e9 jusqu'au bout alors que c'est important de garder son s\u00e9rieux sur ce pourtant depuis ce matin donc pas ici, je peux dire derri\u00e8re la t\u00eate en bref. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [83%] :\r\nIl dit comme je disais, c'est un tr\u00e8s s\u00e9rieux concurrent \u00e0 Patrick S\u00e9bastien, quand \u00e7a touche le fond, \u00e7a finit souvent au sommet, ouais, c'est un peu le sentiment que j'ai, j'ai le sentiment qu'on est en Rendez bu de de Gangnam enfin r\u00e9agir, on a en d\u00e9but de feu de la d\u00e9cadence, mais c'est un super clip il y a un break au milieu avec une batterie de Dennis au fond d'une ruelle je vous propose un extrait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:38) [57%] :\r\nAlors, voir sur le c\u00f4t\u00e9 physique \u00e0 \u00e0 \u00e0 Philippe oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:46) [70%] :\r\nDonc, vous voil\u00e0 pour les gueules mais dans un mois, on fait tout cela, je la seule ville de vache folle, oui, oui, heureusement, la CDC les l'exercice de la radio s\u00e9curit\u00e9 commenc\u00e9 musique pourrie, mais il faut avec les images quand m\u00eame bois bouche-trou internes sont consomm\u00e9es mondiaux qui va cartonner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:00) [78%] :\r\nVoil\u00e0, il est aujourd'hui bien un groupe dont on va reparler Pal\u00e9o 2019, et si vous voulez sur toutes les aventures, il y a un hashtag, je le vois ce hashtag ceux qui militent challenge, c'est devenu un Tchat La vida \u00e9videmment avant hashtag ce qu'il y ait un merci St\u00e9phane, je vais vous poster cette merde, on peut le dire, mais cette merde rigolote sur la page Facebook Frank Walter couleur voil\u00e0 Paris on se revoit dans un de ces 4 ah oui, c'est un 1000000000 de France, a racont\u00e9 \u00e0 la et puis les gens qui vont danser comme \u00e7a partout dans le monde, allez \u00e0 la semaine prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-09T14:57:00Z", "program": {"href": "/programs/E18D9256-AC7E-4C62-9674-CAB2A69F8EC8", "id": "E18D9256-AC7E-4C62-9674-CAB2A69F8EC8", "name": "Connectos"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 8200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer AKoya65VArcBx6G1jAh9UiK1ujNK"}]