[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=20900&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=20925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=20875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-9C4AACEF-CEA8-4536-9ED7-4EFF4833541A", "internalArchiveId": "9C4AACEF-CEA8-4536-9ED7-4EFF4833541A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Histoire de sexualit\u00e9s (2/5) : De l'Antiquit\u00e9 \u00e0 plus r\u00e9cemment", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "summary": "* * Nous retrouvons Sandra Boehringer, Ma\u00eetresse de conf\u00e9rences d'histoire grecque \u00e0 l'Universit\u00e9 de Strasbourg pour parler de la sexualit\u00e9 dans la Gr\u00e8ce et la Rome antiques.Photo: d\u00e9tail d'une coupe repr\u00e9sentant une nymphe et un satyre (Gr\u00e8ce, 500 - 490 av. J.-C.)", "durationSec": 1823, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9534461", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 15.05.2018", "Histoire de sexualit\u00e9s (2/5) / HV_2018-05-15T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 15.05.2018", "Histoire de sexualit\u00e9s (2/5) / HV_2018-05-15T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["De l'Antiquit\u00e9\u2026 \u00e0 plus r\u00e9cemment\n\nNous retrouvons Sandra Boehringer, Ma\u00eetresse de conf\u00e9rences d'histoire grecque \u00e0 l'Universit\u00e9 de Strasbourg pour parler de la sexualit\u00e9 dans la Gr\u00e8ce et la Rome antiques.\n\nPhoto: d\u00e9tail d'une coupe repr\u00e9sentant une nymphe et un satyre (Gr\u00e8ce, 500 - 490 av. J.-C.)", "De l'Antiquit\u00e9\u2026 \u00e0 plus r\u00e9cemment\n\nNous retrouvons Sandra Boehringer, Ma\u00eetresse de conf\u00e9rences d'histoire grecque \u00e0 l'Universit\u00e9 de Strasbourg pour parler de la sexualit\u00e9 dans la Gr\u00e8ce et la Rome antiques.\n\nPhoto: d\u00e9tail d'une coupe repr\u00e9sentant une nymphe et un satyre (Gr\u00e8ce, 500 - 490 av. J.-C.)"], "variantIds": ["ece-9534462", "ece-9534461"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T08:32:12Z", "speechToTexts": ["22.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nHistoire vivante, poursuit la r\u00e9flexion autour de la sexualit\u00e9 et de son histoire d\u00e8s maintenant et jusqu'\u00e0 14 heures tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e9coute de nos programmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [89%] :\r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:16) [98%] :\r\nCette semaine, histoire de sexualit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [84%] :\r\nOctave ch\u00e9rie, il est grand temps que tu as Pretnar de compara\u00eetre l'art de copuler, de l'Antiquit\u00e9, plus r\u00e9cemment, qui a fait une atteinte Mourinho en les faits qui 2 mois \u00e7a croyez -moi une histoire ancienne, conjugu\u00e9 au pluriel, on se rend compte qu'il y a quand m\u00eame toujours finalement des sortes de morale d'interdits et tout \u00e7a, \u00e7a vient m\u00eame de tr\u00e8s loin, on est dans des mots d'avant, la sexualit\u00e9, c'est-\u00e0-dire, on est dans un monde de la sexualit\u00e9 n'est pas identitaire qu'est -ce qui ferait plaisir \u00e0 ce jeune hein il est puissant, celui -ci vient juste de d\u00e9barquer le mariage a au moins une qualit\u00e9, c'est d'emp\u00eacher les \u00e9poux d'\u00eatre d\u00e9vor\u00e9 par la concupiscence une fois en celle -ci puisse dire \u00e7a viendra naturellement et verra mais alors que tu vas p\u00e9n\u00e9trer quelqu'un aujourd'hui, ou bien je br\u00fble tout et livre dans la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [89%] :\r\nSandra Boehringer, on vous retrouve pour 2\u00e8me partie de d'entretien apr\u00e8s vous avoir entendu concernant les sexualit\u00e9 dans les antiquit\u00e9s grecques et romaines, on voudrait poursuivre avec vous l'entretien sur des sujets qu'on n'a pas notamment aborder tout au moins juste esquiss\u00e9 hier qui \u00e9tait effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:30) [84%] :\r\nQui \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9 comme dans cette affaire, en sachant que danser monde l\u00e0 il y a les citoyens libres et puis les autres, les m\u00e9t\u00e8ques les esclaves comme vous disiez alors qu'en est -il, est ce qu'ils apparaissent syst\u00e9matiquement en 3\u00e8me classe voire n'apparaissent pas du tout bien sont -ils nomm\u00e9 dans dans quel genre, dans quel cas sont -ils nomm\u00e9 apparaissent estime m\u00eame dans des po\u00e8mes, puisque parmi les sources que vous \u00e9tudiez la po\u00e9sie compte nous un peu peut-\u00eatre un 1er : \u00e9tat des lieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [93%] :\r\nLa question de l'esclave dans le monde antique finalement demandent ou exigent une m\u00e9thode qui serait assez proches de celles qu'utilise actuellement les subalternes sur les personnes marginalis\u00e9es dont on ne parle pas mais qui sont l\u00e0 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [83%] :\r\n\u00e7a va donc du clochard au qu'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [90%] :\r\nDans des soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 l'opposition raciale et forte ou tout, donc nous on voit que les discours dominants ne parle que des blancs alors que voil\u00e0, il y a \u00e9videmment une histoire noire tr\u00e8s importante donc, selon le type de source de la m\u00eame mani\u00e8re lorsque on d\u00e9couvre les Am\u00e9riques, on a, on ne sait pas grand- chose sur les Am\u00e9rindiens, mais ils sont l\u00e0 quand m\u00eame, donc ils sont aussi parfois savoir travailler avec les chroniques pour savoir s'ce qu'il en \u00e9tait des personnes qui ne parlent pas elles-m\u00eames dont t\u00e9moignage ne nous sont pas parvenus par les pratique discursive des dominants et c'est \u00e7a qui est important, et donc le probl\u00e8me des esclaves, c'est parfois aussi la question de l'homosexualit\u00e9 f\u00e9minine et aussi des femmes, c'est que les personnes n'ont pas acc\u00e8s aux pratique discursive et donc pour savoir ce qu'ils font ce qu'elles font, il faut utiliser des documents qui ne parle pas de ou Dell a priori mais qui apparaissent quand m\u00eame en marche dans une incise ce cursus ou dans une contextualisation Johannes Winkler qui un chercheur que j'aime beaucoup, qui h\u00e9las est mort en 1990 il a \u00e9crit un ouvrage qui s'appelle D\u00e9sir\u00e9 contrainte en Gr\u00e8ce ancienne, c'est un auteur am\u00e9ricain mais son texte a \u00e9t\u00e9 traduit en fran\u00e7ais, il parle de lecture et James Brown, c'est-\u00e0-dire \u00e0 contre- courant, c'est-\u00e0-dire utiliser les textes, non pas pour ce qu'ils veulent dire mais pour ceux qui se trouve malgr\u00e9 tout dans le texte, donc c'est d'autres techniques et pr\u00e9c\u00e9demment je vous parlez de de ce fameux proc\u00e8s qui opposait un individu \u00e0 Simon qui lui a envoy\u00e9 des des cailloux \u00e0 la figure parce qu'ils se disputaient l'amour dans le jeune gar\u00e7on, la personne qui parle, dit comment Simon est entr\u00e9 dans la maison, comment il a malmen\u00e9 les femmes de la maison comment o\u00f9 \u00e9taient les esclaves o\u00f9 \u00e9taient les serviteurs et comment il est pass\u00e9 dans cette maison, donc finalement pour l'historien, c'est un document particuli\u00e8rement riche parce qu'on apprend \u00e0 quel endroit se trouvait les femmes dans la maison, \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 cette heure -l\u00e0, du jour ou de la nuit, en l'occurrence, c'\u00e9tait la nuit, donc c'est encore plus violent comme intrusion, on sait o\u00f9 trouver les esclaves etc donc voil\u00e0, donc on est oblig\u00e9 quand m\u00eame de travailler avec des bribes, mais on a des informations secret de la topographie oui \u00e7a va, \u00e7a aussi, mais c'est vrai qu'il a d\u00e9taill\u00e9 des pans entiers de de l'histoire ancienne, on ne sait pas, par exemple, je sais que pour la question de la maison romaine, c'est difficile de savoir o\u00f9 dormaient les esclaves, les personnes qui \u00e9taient, qui circulait dans la maison de plus en plus, il y a une dimension g\u00e9ographique aussi on s'int\u00e9resse au mouvement des individus dans des lieux etc, l\u00e0 o\u00f9 on a des informations, c'est lorsque il est question des esclaves d\u00e9pendant comme \u00e0 Sparte les ilotes ou les voies Keith en accord et on a des informations, parce qu'il s'av\u00e8re qu'quand 450 avant notre \u00e8re, un code de loi je mets des guillemets \u00e0 quoi, mais en tout cas une inscription nous a permis de conna\u00eetre des une l\u00e9gislation portant sur les atteintes physiques sur le mariage sur la dot et o\u00f9 il est fait mention \u00e0 la fois des individus libres mais aussi de ses esclaves attachaient une terre et savoir c'est esclave d\u00e9pendant et on apprend que dans cette soci\u00e9t\u00e9 cr\u00e9toise, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, peu classique, les mariages mixtes, par exemple, \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9, c'est-\u00e0-dire qui \u00e9tait possible qu'une femme citoyenne \u00e9pouse un esclave attach\u00e9 \u00e0 une terre en Cr\u00e8te, ce qui n'aurait \u00e9t\u00e9 absolument pas possible \u00e0 Ath\u00e8nes, donc il y a des interdictions, mais les interdictions ne sont pas tant des interdictions sexuelle que des interdictions matrimoniale, donc l\u00e0, de nouveau, est dans une dimension politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [91%] :\r\nEt l'\u00e9tranger, dans tout \u00e7a, quelque soit sa couleur de peau, encore que, peut-\u00eatre que la couleur de peau compte ce que la couleur de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:34) [91%] :\r\nBon, alors je ne suis pas sp\u00e9cialiste de cette question l\u00e0, mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est que souvent on a r\u00e9alis\u00e9, en tout cas \u00e0 Rome que lorsqu'il \u00e9tait fait, question de ne fait mention d'individus qui venaient du sud du sud de l'\u00c9gypte, la r\u00e9gion du Soudan actuellement ben les Romains ne ne mentionnait pas sa couleur de peau, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas un crit\u00e8re qui semblait important, c'est toujours la question du statut qui est important, par exemple pour les Grecs que ses noces, il doit \u00eatre a priori citoyen d'une autre cit\u00e9, pour le coup, c'est quelqu'un avec lequel on peut \u00e9changer, si c'est un \u00e9tranger esclaves, c'est avant tout un esclave, donc c'est toujours cette question du du statut qui prime mais pour revenir \u00e0 votre question, de la couleur de peau, la couleur de peau, intervient dans des mosa\u00efques d'\u00e9poque romaine o\u00f9 l\u00e0 on veut repr\u00e9senter l'\u00e9tranger et l'\u00e9loignement avec souvent des figures de pygm\u00e9es ou des personnes toutes petites qui en d\u00e9coule une couleur de peau, bien plus fonc\u00e9, mais c'est finalement pas tant la couleur de peau qui a soulev\u00e9 que voil\u00e0 un autre type de corps de quelqu'un qui vient de loin et c'est la question de l'\u00e9tranger, \u00e0 ce moment -l\u00e0 qui qui prime, donc la distance plus que la couleur de peau et apr\u00e8s c'est des codes de \u00e9videmment des codes iconographiques dans les repr\u00e9sentations qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:49) [80%] :\r\nNe pas se taire, je suis pas sans que je ne suis pas un de ces militaires brutaux qui se pr\u00e9cipitent sur l'emploi comme la Pierre d'une catapulte, tu n'as qu'\u00e0 sourire, ne pense plus \u00e0 rien et avoir men\u00e9 commencent \u00e0 le penser, je veux repartir chez moi, je t'en conjure Danube laisser quitter ces li\u00e9 au plus vite, profite de Thabo moi provider, tout est fait pour aimer puisque je suis ton esclave, tu as \u00e0 pr\u00e9sent tous les pouvoirs, tu es le ma\u00eetre mot et j'ob\u00e9is, je m'incline oui plus \u00e0 moi, tu sais que je le bras de faire conduire chez moi, de faire fouetter jusqu'\u00e0 ce que tu d\u00e9clare qu'on a beau alors n'atteint pas fait de moi ce que tu voudras garde conduit cet otage, mon oncle, confie la accent dont le responsable des esclaves oui B\u00e9nichou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:28) [86%] :\r\nUn autre aspect Sandra Boehringer qu'on aimerait vous entendre nous donner \u00e0 percevoir, c'est la question des violences, comment les violences sont -elles trait\u00e9es, est ce que la loi vient mettent le bout de son nez, est ce que une morale surplombant toutes des morales surplombante font quand m\u00eame un toit pratique teur ou non \u00e0 l'ensemble qu'est que c'est que l'architecture de ce b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:55) [89%] :\r\n\u00e9videmment, c'est une question tr\u00e8s int\u00e9ressante aussi parce qu'elle est d'actualit\u00e9, et donc la question de la violence, je me l'\u00e9tais pos\u00e9 effectivement pour l'Antiquit\u00e9, h\u00e9 bien, si on parle de violence sexuelle, puisque c'est notre sujet important : la violence en g\u00e9n\u00e9ral que la violence sexuelle : la question du viol, h\u00e9 bien on se rend compte que pour la Gr\u00e8ce comme pour hommes, il n'y a pas de termes sp\u00e9cifiques pour d\u00e9finir une violence sexuelle, c'est-\u00e0-dire qu'on prend en consid\u00e9ration, il y a pas de mots, voil\u00e0 c'est pas de mots, il y a pas de c'est il y a pas non plus de cat\u00e9gories juridiques, c'est-\u00e0-dire qu'il peut y avoir des violences au corps, il peut y avoir une violence physique et \u00e0 l'int\u00e9rieur, th\u00e9oriquement si on veut la trouver, on peut trouver cette id\u00e9e -l\u00e0, mais si on regarde les mots c'est int\u00e9ressant parce que le terme du Boris en grec fut Brice donc avec un Y qui a donn\u00e9 hybride, etc, en fran\u00e7ais, cette notion du Brice, c'est un terme qui peut d\u00e9signer \u00e0 la fois la d\u00e9mesure, l'outrage l'insulte on peut insulter quelqu'un dans la rue et \u00e7a sera de l'hubris, \u00e7a sera un acte du Brice mais le viol, viol et quelqu'un lui faire d\u00e9shonore l'outrage, c'est le m\u00eame terme donc finalement bon il y a une tout le m\u00eame mot, on a tous ces aspects de de d\u00e9shonneur ou de d'outrage d'outrage fait fait \u00e0 quelqu'un et \u00e7a c'est int\u00e9ressant de voir qu'il y a pas de sp\u00e9cificit\u00e9 d'une violence sexuelle, en fait, ce qui pose probl\u00e8me aux Grecs c'est plut\u00f4t lorsque, il y a eu une relation sexuelle consentie ou non, c'est pas la question, ah c'est assez int\u00e9ressant parce que pour nous actuellement la question, la notion de consentement est au coeur de la pens\u00e9e de notre pens\u00e9e du viol quand on d\u00e9finit le viol, actuellement, ce n'est pas un acte sexuel particulier c'est le viol d'un consentement, puisque la m\u00eame relation peut \u00eatre qualifi\u00e9 de viol ou de non- violent selon le consentement de d'une personne impliqu\u00e9e, sens unique c'est \u00e7a, c'est int\u00e9ressant cette notion -l\u00e0 appara\u00eet alors que pour les anciens finalement un acte peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme absolument ignoble, quand bien m\u00eame les 2 partenaires seraient consentants ou normal, quand bien m\u00eame l'une des pas consentante, le mariage grecque par exemple qui ne demandent pas le consentement, l'\u00e9pouse et et tr\u00e8s souvent, ce sont des filles de 14 14 15 ans mari\u00e9 \u00e0 des hommes de 25 30 40, parfois m\u00eame lorsque la premi\u00e8re et pouvoir \u00e0 des hommes de 50 ans, la question du consentement de l'\u00e9pouse n'est pas demand\u00e9, donc on pourrait, de nos jours, parler de viol et de viol conjugal, ce qui \u00e9videmment ne se posait pas en ces termes -l\u00e0, pour les anciens, mais autre chose aussi, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que ce quand bien m\u00eame on parle de violence physique, h\u00e9 bien, l'id\u00e9e m\u00eame de violences physiques n'appara\u00eet pas pour tout le monde, c'est-\u00e0-dire qu'on peut porter atteinte, faire une violence physique \u00e0 un individu dont le corps lui appartient c'est-\u00e0-dire qu'un citoyen, son corps lui appartient un individu, son corps lui appartient, donc on peut lui faire et m\u00e9taphysique physique, donc on peut violer un esclave, son corps n'appartient qu'\u00e0 son propri\u00e9taire, donc, de fait, on ne viole pas un esclave, on ne peut pas violer d'esclaves au sens technique, grec ou Romain et \u00e7a c'est int\u00e9ressant parce que \u00e7a pose la question des personnes \u00e0 prot\u00e9ger actuellement ont d\u00e9fini les personnes vuln\u00e9rables comme \u00e9tant des personnes \u00e0 prot\u00e9ger parce qu'elles sont plus fragiles dans l'Antiquit\u00e9 la personne vuln\u00e9rable, c'est pas la personne la plus fragile, c'est au contraire la personne la plus forte socialement l'individu libre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:01) [93%] :\r\nSi je suis \u00e0 Ath\u00e8nes et que je veux chercher pour des raisons urgentes l'adresse de la brigade des moeurs, je fais comment c'est o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:10) [91%] :\r\nDans l'Antiquit\u00e9, il n'y a pas le minist\u00e8re public, donc on fait les lois ne certaines lois en tout cas si elles quand elles existent, ne s'applique que si la personne fait une d\u00e9marche et porte plainte donc et fait un proc\u00e8s, voil\u00e0 un moment pr\u00e9cis, mais les personnes qui portent plainte sont des personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 de l'argent qui ont les moyens, qui connaissent les rouages \u00e9coutez allure 6 etc exactement, donc on ne va pas porter plainte, tr\u00e8s souvent, ces prix aussi dans d'autres enjeux politiques, par exemple, h\u00e9 bien, lorsqu'on m'enfuir on mentionne les les mauvaises moeurs mais \u00e9videmment des dieux, mais parce que \u00e7a n'est -ce pas mon point de vue des comportements outranciers d'une personne ou d'une autre, h\u00e9 bien c'est souvent lors de proc\u00e8s politique, c'est-\u00e0-dire que on souligne quand on veut montrer que tu aies le gouverneur par exemple dans le cas de de Cic\u00e9ron qui critique le le la gestion de la Sicile par le personnage VRS, h\u00e9 bien il s'agit de souligner tout ce qu'il a mal fait et donc \u00e0 l'int\u00e9rieur, on va mettre en \u00e9vidence ces comportements sexuels parfois m\u00eame le fait qu'il s'est mal comport\u00e9 avec l'un ou l'autre mais c'est pas tant l'autre qui a terni que lui- m\u00eame et de la m\u00eame mani\u00e8re, il y a des proc\u00e8s au 5\u00e8me, au 4\u00e8me si\u00e8cle avant notre aire en Gr\u00e8ce, o\u00f9 finalement on va dire que telle personne c'est outrag\u00e9 elle- m\u00eame en se prostituant \u00e0 un moment donn\u00e9, donc ce que je veux dire c'est qu'on va souligner un mauvais comportement que nous on appelle sexuelle \u00e0 un moment o\u00f9 il s'agit surtout de montrer que c'est une personne qui ne sait pas se ma\u00eetriser, qui est capable de vendre son propre corps, alors qu'il y a les citoyens et donc que c'est quelqu'un qui n'est pas apte \u00e0 s'occuper de de la cit\u00e9, donc ce qui nous parvient, sont essentiellement des r\u00e9flexions d'ordre politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:48) [91%] :\r\nCe que pour juguler le d\u00e9sordre dans la cit\u00e9, on pense \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 la possibilit\u00e9 de sexe tarif\u00e9, sous- entendant qu'il y a des adresses pour pouvoir \u00e9viter les exc\u00e8s, et plus exactement les accomplir en en milieu ferm\u00e9, qu'est ce qu'il en est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:09) [84%] :\r\nAlors le sexe tarif\u00e9, enfin, de toute fa\u00e7on l'exc\u00e8s si Alexe\u00ef l\u00e9ger rarement sexuelle, il est surtout financier, c'est-\u00e0-dire que si on fr\u00e9quente des prostitu\u00e9es, des des bordels qui sont parfois des qui sont dirig\u00e9es par des pornos Bosco et donc des personnes qui tiennent ces bordels donc on d\u00e9pense de la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:25) [76%] :\r\nBosco hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:26) [87%] :\r\nOui c'est, c'est le c'est le l'\u00e9quivalent du terme contemporain de maquereau, voil\u00e0 que je suis comme \u00e7a m'a fait passer des dames qui apparaissent pas mal chez dans la com\u00e9die d'Aristophane. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:37) [89%] :\r\nPardon, sont des th\u00e8mes ironique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:38) [88%] :\r\nHomme qui sont aussi descriptif voil\u00e0 c'est ce que un petit de voil\u00e0, ce sont des des personnes qui tiennent des des maisons de maisons de passe comme on dirait de nos jours et d'ailleurs il y a beaucoup de mises en sc\u00e8ne sur ces questions- l\u00e0, mais parce que les courtisanes et les jeunes gar\u00e7ons qu'on fr\u00e9quente aussi un r\u00f4le important dans la vie dans la sociabilit\u00e9 grecque, alors je m'explique : d\u00e9j\u00e0 il y a diff\u00e9rents types de prostitution de prostitution plut\u00f4t de de haut niveau et puis le tout venant, voil\u00e0 et surtout aussi se dire que ce que nous on appelle enfin le fait que quelqu'un aille payer pour enfin payer quelqu'un pour finalement profiter de son esclave, c'est une fa\u00e7on d'avoir un du sexe aux relations conjugales, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s fr\u00e9quent pour les hommes, grecs et Romains, mais finalement le l'homme grecs et Romain peut aussi tout simplement se tourner vers ses esclaves, c'est ce que montre tr\u00e8s bien, par exemple, le Satyricon de P\u00e9trone ou en affranchi Trimalcion raconte comment quand il \u00e9tait encore esclaves il il servait aux attentes d\u00e9lices de de son ma\u00eetre et de sa ma\u00eetresse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:46) [88%] :\r\nAvec notre costume de tables, nous marchions un peu au hasard, ou plut\u00f4t nous ne faisions que mus\u00e9e et nous approcher des cercles de joueurs. \r\nNous aper\u00e7u ma vie hier Archos en tunique Aurore. \r\nJouant \u00e0 la paume avec de jeunes esclaves roulant. \r\nCette belle jeunesse quoi elles ont valu bien la peine attir\u00e9 moins notre curiosit\u00e9 que le ma\u00eetre lui- m\u00eame barbon qui jouait en sandales avec des balles lev\u00e9. \r\nIl ne voulait plus de celles qui touchent \u00e9tait un esclave, on avait un sac plein qui fournissait \u00e0 la consommation. \r\nNous v\u00eemes l\u00e0 encore d'autres nouveaut\u00e9s 2 et Luc stationnaire en face l'un de l'autre dans le Champ clos le 1er tenait \u00e0 pot de chambre d'argent, le second compter les balles non pas celle qui selon le jeu volet d'une main vers l'autre chasser \u00e0 tour de bras. \r\nComme nos ennemis rayons ces raffinements arrive Mennella, ce qui nous dit : c'est l\u00e0 l'homme chez qui vous vous a tablerait et et Dieu, vous voyez l\u00e0 le pr\u00e9lude du souper. \r\nIl allait poursuivent quand mal, qui ont fait claquer ses doigts auquel nuque lui pr\u00e9sente le vase au milieu du jeu. \r\nLema\u00eetre soulage sa vessie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:10) [91%] :\r\nDemande de l'eau pour ses mains et se mouille l\u00e9g\u00e8rement les doigts qui les suit au chevet d'un esclave et puis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:24) [83%] :\r\nP\u00e9trone Satyricon le banquet de Trimalcion ou etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:34) [91%] :\r\nFinalement, le sexe tarif\u00e9 quand il pose probl\u00e8me parce qu'en soi, c'est jamais moralement m\u00eame mal vu de fr\u00e9quenter des prostitu\u00e9es, \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, parce qu'\u00e9videmment, l\u00e0, il y a des diff\u00e9rences avec nos soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9, malgr\u00e9 tout, il y a toujours des jugements moraux sur ces sur ce type de pratique dans Antiquit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 se prostituer quand on est pauvre, c'est pas forc\u00e9ment mal vu quand on est esclave, c'est normal et aller voir des prostitu\u00e9es, c'est une pratique assez courante, ce qui pose probl\u00e8me, c'est lorsque l'on d\u00e9pense trop d'argent ou lorsqu'on passe tout son temps dans ces lieux -l\u00e0, au lieu de faire de la politique, donc il y a toujours, cet id\u00e9al politique et civique qui est l\u00e0 et c'est \u00e7a qui construit une sorte de norme morale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:11) [98%] :\r\nLe balancier autrement dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:12) [91%] :\r\nVoil\u00e0 exactement la bonne mais tout \u00e0 fait, c'est \u00e7a, c'est la bonne mesure la temp\u00e9rance capable \u00e0 la fois prendre du plaisir, mais pas trop, et d'ailleurs, \u00e0 Rome, c'est quelque chose de tr\u00e8s important aussi, c'est-\u00e0-dire quelqu'un qui refuse enti\u00e8rement les plaisirs du banquet enti\u00e8rement la sociabilit\u00e9 qui est li\u00e9e \u00e0 ces moments de rencontre entre citoyens, c'est quelqu'un qui n'est pas forc\u00e9ment bien vu non plus, c'est-\u00e0-dire qu'il faut trouver la bonne mesure dans les comportements ou dans la gestion des plaisirs et finalement pour parler de en termes pas forc\u00e9ment indig\u00e8nes mais de tenter de se rapprocher des cat\u00e9gories indig\u00e8nes, le terme de plaisir et plus int\u00e9ressant que sexualit\u00e9 parce que finalement cette gestion cette fa\u00e7on de consid\u00e9rer la sexualit\u00e9 est prise dans une fa\u00e7on de consid\u00e9rer les plaisirs en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:54) [90%] :\r\nCorriger peut-\u00eatre cette illusion olfactives Sandra Boehringer, mais j'ai l'impression, \u00e0 vous entendre que ce domaine que vous \u00e9tudiez si on leur met en regard avec nos vies contemporaines, vous semblez j'irai pas jusqu'\u00e0 dire le pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, mais vous ne d\u00e9testez pas je vous entends dire quand m\u00eame, ces gens -l\u00e0, ils ont une approche qui est loin de me d\u00e9plaire et souvent vous semblez dire de mani\u00e8re implicite qu'on sait depuis sur \u00e9quip\u00e9s de v\u00eatements ou de couches, on aurait peut-\u00eatre pu \u00e9viter alors est -ce une illusion effective. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:35) [90%] :\r\nNon, bien \u00e9videmment, de toute fa\u00e7on, c'est plus facile de comparer parfois les soci\u00e9t\u00e9s enfin de comparer l'\u00e9poque contemporaine avec l'Antiquit\u00e9 parce qu'il y a plus d'enjeux contemporains. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:43) [84%] :\r\nMais quand ils iront tout le monde est mort il y a moins de r\u00e2leur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:45) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, si on veut nous comparer si on compara\u00eet la soci\u00e9t\u00e9 occidentale avec d'autres soci\u00e9t\u00e9s actuelles, il y aurait des enjeux, il y aurait des pr\u00e9cautions \u00e0 prendre : dur\u00e9e \u00e9videmment beaucoup trop d'apprendre en consid\u00e9ration ce qui m'int\u00e9resse, c'est surtout que c'est que c'est un laboratoire d'analyses c'est-\u00e0-dire qu'on peut y aller, un laboratoire d'exp\u00e9rimentation, un lieu d'exploration et moi l'Antiquit\u00e9 m'int\u00e9resse davantage pour ce qu'elle r\u00e9v\u00e8le de nos cat\u00e9gories contemporaine, en fait, on va voir dans une d\u00e9marche qui n'est pas propre \u00e0 moi un jour je travaill\u00e9 avec Claude Callahan avec Florence Dupont justement sur cette d\u00e9marche de l'\u00e9cart, c'est-\u00e0-dire qu'on va voir ailleurs comment se configurer cat\u00e9gories mais cette cette mise au jour des cat\u00e9gories \u00e9trang\u00e8re exotique, elle a pour but de r\u00e9v\u00e9ler la fa\u00e7on dont, dont on se construit et alors c'est vrai que, par exemple, cette h\u00e9ros, ce qui est hors genre, moi je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant chez Sapho \u00e7a c'est \u00e9videmment quelque chose de tr\u00e8s de tr\u00e8s po\u00e9tique de tr\u00e8s souvent sa d\u00e9faite mais en m\u00eame temps, ces soci\u00e9t\u00e9s statutaire avec des corps qui appartiennent \u00e0 d'autres corps, voil\u00e0 c'est pas du tout quelque chose qu'on a envie de qu'on a envie de reproduire simplement quand on voit que les crit\u00e8res de diff\u00e9renciation porte ailleurs, h\u00e9 bien, \u00e7a nous permet aussi de relativiser le crit\u00e8re de diff\u00e9renciation qui est quand m\u00eame tr\u00e8s important de nos jours, c'est-\u00e0-dire le crit\u00e8re de genre femmes on a l'impression qu'il qui les d\u00e9passe tout, alors qu'on a quand on peut voir que dans d'autres soci\u00e9t\u00e9s d'autres crit\u00e8res \u00e9taient plus importants, \u00e7a nous permet aussi de savoir que ces choses -l\u00e0, ce sont pas naturel qu'elles sont mobiles quels sont culturel et que donc on peut aussi faire changer les choses, donc c'est finalement \u00e7a donne du une sorte de pouvoir d'agir, de capacit\u00e9 d'agir quand on n'\u00e9tudie l'Antiquit\u00e9 et c'est peut-\u00eatre \u00e7a que j'ai aussi envie de transmettre dans dans mes travaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:22) [82%] :\r\nEst ce qu'avec la partie romaine partie Antiquit\u00e9 romaine et sachant qu'un certain monoth\u00e9isme est en train de pointer le bout de son nez, on commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 voir de sensible, transformation de sensible m\u00e9tamorphose concernant dans ces domaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:38) [86%] :\r\nAlors disons que les m\u00eames changements qui apparaissent au 1er 2\u00e8me si\u00e8cle de notre \u00e8re, et \u00e7a c'est Paul Veyne qui l'a montr\u00e9 ensuite Michel Foucault et ses de encore Michel Foucault c'est que finalement c'\u00e9tait des changements, des modifications qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 apparu dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est des infusions indique pas voil\u00e0 dites pas ainsi oui et mais moi j'ai du mal \u00e0 utiliser le terme parce qu'il est, il est aussi r\u00e9trospectif ou anachronique, mais en tout cas, des modifications de la soci\u00e9t\u00e9 qui qui avait d\u00e9j\u00e0 lieu, et qui, finalement, que les chr\u00e9tiens ont repris \u00e0 leur compte, \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc je ne pense pas qu'il y a eu une modification dans les premiers si\u00e8cles ou du moins \u00e0 l'\u00e9poque antique plus tard oui \u00e0 l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:17) [66%] :\r\nPas de victimes et pour nous, dans leurs repr\u00e9sailles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:27) [78%] :\r\nJ'souri \u00e0 toi \u00eatre une et fid\u00e8le \u00e0 lui pour toujours comme conjoint, souviens -toi que c'est beau, que tu as pour les gar\u00e7ons, il font au bar ob\u00e9issance chez nous, le nouveau mari n'a pas tu\u00e9 3 d'honorer nos noces de ta pr\u00e9sence C\u00e9sar je veux maintenant offrir la b\u00e9n\u00e9diction du tout-puissant C\u00e9sar \u00e0 ce couple d\u00e9p\u00f4t \u00e0 qui le bonheur sourit o\u00f9 avez -vous install\u00e9 la couche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:03) [90%] :\r\nSandra Boehringer peut-\u00eatre une toute derni\u00e8re question \u00e0 Rome, vous pr\u00e9cisez qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les mariages se sont multipli\u00e9s, ont consid\u00e9rablement augment\u00e9 et on a affaire \u00e0 beaucoup de mariages et a beaucoup de divorces oui quelle modernit\u00e9 que cette Rome l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:28) [90%] :\r\nEn fait, le mariage \u00e0 ceux pratiqu\u00e9s mais il y a eu 2 choses de choses \u00e0 dire sur cette question- l\u00e0, sur le mariage \u00e0 Rome, c'est qu'il y a eu un moment dans l'histoire o\u00f9 on a valoris\u00e9 la relation conjugale, \u00e7a c'est un 1er point o\u00f9 finalement il est, il est bien vu pour un propri\u00e9taire, pour un citoyen libre de bien s'entendre avec avec son \u00e9pouse bien g\u00e9rer le domaine bien faire la voil\u00e0 qu'il y a quelque chose d'une sorte d'une d'une Concorde et \u00e7a, on le voit par exemple dans les lettres dans les l\u00e0 depuis une jeunes qui se met en sc\u00e8ne dans des situations d'amant amoureux et en fait c'est assez int\u00e9ressant parce que dans cette \u00e9criture et cette mise en sc\u00e8ne du coupe on reprend des mod\u00e8les de l'\u00e9rotisme ou de l'amour qui \u00e9tait chant\u00e9 ou mis en sc\u00e8ne dans la po\u00e9sie \u00e9rotique romaine, c'est-\u00e0-dire chez property stipule etc, o\u00f9 on a des sortes de mise en sc\u00e8ne d'amant \u00e9plor\u00e9 qui attendent de la personne qu'ils aiment, qui est une courtisane oui ou en tout cas une femme non mari\u00e9e, oui, ils sont l\u00e0, transi d'amour et ils reprennent pas mal de motifs grec d'ailleurs, donc on a cette figure de l'amant \u00e9plor\u00e9 et petit \u00e0 petit, en tout cas on voit \u00e7a sous la plume de Pline l'Ancien, on reprend ses motifs pour finalement le ressentir ou faire croire qu'on le ressent pour son \u00e9pouse, donc il y a une nouvelle comment dire une nouvelle Mikkel Hansen du couple qui est voil\u00e0 qui repose sur une sorte de fid\u00e9lit\u00e9, alors faut quand m\u00eame faire attention et de fid\u00e9lit\u00e9 n'est jamais totalement sym\u00e9trique en Gr\u00e8ce et \u00e0 Rome, ni m\u00eame la notion d'adult\u00e8re et qui n'est pas sym\u00e9trique, non plus en Gr\u00e8ce, \u00e0 Rome, mais en tout cas, il y a une nouvelle fa\u00e7on de consid\u00e9rer le couple l'autre chose, c'est que la question du divorce en fait les familles roumaines, les gens se marient plus pour cr\u00e9er des des relations de solidarit\u00e9 entre familles que par amour, ce qui fait que, un divorce, permet de cr\u00e9er une nouvelle relation de solidarit\u00e9 avec une autre femme, une extension des manchots voil\u00e0 et \u00e7a ne veut pas dire apr\u00e8s que les personnes divorc\u00e9es ne se fr\u00e9quentent plus son ennemi, c'est m\u00eame pas tellement la question, la question n'est pas l'entente, ou l'amour, c'est plut\u00f4t des relations de solidarit\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, et \u00e7a c'est bon, l\u00e0 c'est je m'appuie beaucoup sur les travaux de Yann Toma et Florence Dupont pour pour vous dire \u00e7a en tout cas on est, on est loin d'une r\u00e9flexion sur le couple dans cette question- l\u00e0 du divorce, donc c'est pas une question de couples, c'est pas une question de famille au sens actuel de du fonctionnement interne d'une famille nucl\u00e9aire c'est plus une question de la famille romaine en g\u00e9n\u00e9ral qui est davantage une relation entre p\u00e8re pas PAI mais les Patrese les p\u00e8res de famille qui cr\u00e9e en fait des r\u00e9seaux de solidarit\u00e9 entre via ces mariages. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:57) [91%] :\r\nNon, les hommes les plus riches d'Europe. \r\nQui sont les plus tard les plus lascive de rendre les femmes des c'est l\u00e0. \r\nDonnons un bordel imp\u00e9rial et voici \u00e9quilibrer le budget de l'\u00c9tat, 5 petites pi\u00e8ces d'or. \r\nOccasion unique, car la plupart de ces femmes sont honorables. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:41) [91%] :\r\nJ'ouvre une toute derni\u00e8re question qui me vient \u00e0 l'esprit, mais nous n'aurons certainement pas le temps de pouvoir vraiment l'aborder, mais Su\u00e9tone avec toute la prudence dont il faut s'armer pour lire \u00e7a Vie des 12 C\u00e9sars semble indiquer quand m\u00eame des discontinuit\u00e9s en fonction des personnalit\u00e9s des C\u00e9sar en question qui s'encha\u00eenent les uns apr\u00e8s les autres, il semble appara\u00eetre qu'au fond la cit\u00e9 beaucoup plus stable, m\u00eame si au sommet du pouvoir, on passe d'un caract\u00e9riel un temp\u00e9r\u00e9, parce que c'est une vue de l'esprit, je vous livre la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:15) [90%] :\r\nAlors dans les r\u00e9cits des vie de de Su\u00e9tone finalement la vie de l'homme id\u00e9al, ou en tout cas le dirigeant id\u00e9al, c'est quand m\u00eame Auguste voil\u00e0 donc, apr\u00e8s, il y a diff\u00e9rents types de 2 personnalit\u00e9s qui, c'est un mod\u00e8le \u00e0 titre personnel mais, mais ce qui est int\u00e9ressant dans ce r\u00e9cit de vie c'est que pour revenir \u00e0 la question de la sexualit\u00e9, la sexualit\u00e9 appara\u00eet dans des moments o\u00f9 il s'agit de caract\u00e9riser la personne et chaque fois, toujours en lien avec d'autres types de comportement donc c'est-\u00e0-dire c'est pas il est pervers ou il est mauvais parce qu'il a sa pratique sexuelle, c'est parce qu'il a cet ensemble de pratiques qui r\u00e9v\u00e8le quelque chose de lui- m\u00eame et par exemple le Caligula et pr\u00e9sent\u00e9 comme quelqu'un qui va violer les \u00e9pouses des hommes qui l'entourent, des citoyens qui l'entoure des hommes importants mais finalement ce n'est pas tant le viol ici qui est d\u00e9nonc\u00e9e par par ce m\u00e9tal quand il met en sc\u00e8ne quand il raconte ses anecdotes, c'est plut\u00f4t le non- respect que Caligula avait pour les autres citoyens pourtant de la cit\u00e9 en prenant leur femme, donc c'est pas du tout un discours f\u00e9ministe en disant : regardez ce que c'est m\u00e9chant empereur a fait aux femmes, c'est au contraire, regardez la fa\u00e7on dont il dont il nie les relations de sociabilit\u00e9 entre hommes important \u00e0 Rome. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:25) [89%] :\r\nSandra Boehringer, si l'on veut vous lire nous donc vers un titre ou 2 et puis il y a \u00e9videmment n'oubliez pas l'\u00e9diteur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:34) [91%] :\r\nAlors bon pour ma part, j'ai j'ai publi\u00e9 un ouvrage qui s'appelle homosexualit\u00e9 f\u00e9minine en Gr\u00e8ce \u00e0 Rome aux Belles Lettres ensuite j'ai j'ai fait avec mon ami Louis-Georges Tin, une anthologie de textes qui ont trait \u00e0 l'homosexualit\u00e9 et qu'on a sous- titr\u00e9 de fa\u00e7on assez ironique Gr\u00e8ce \u00e0 Rome, on avait envie de faire \u00e7a, parce que tr\u00e8s souvent il y avait des ouvrages sur l'amour Gr\u00e8ce \u00e0 Rome, o\u00f9 finalement il n'\u00e9tait question que d'amour h\u00e9t\u00e9rosexuel, donc on se dit que l'on pouvait ou \u00e7a suffit comme \u00e7a, avoir un ouvrage qui s'intitulait \u00e9met Gr\u00e8ce \u00e0 Rome avec avec \u00e9norm\u00e9ment de textos pourtant sur le mot \u00e9rotisme, d'autant plus que pour l'\u00e9poque archa\u00efque quand on veut parler de d'amour on tombe d'abord sur des textes homo \u00e9rotique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:14) [90%] :\r\nEt \u00e7a, ce 2\u00e8me ouvrage c'est paru chez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:16) [88%] :\r\nToujours lettres et apr\u00e8s pour une pr\u00e9sentation plus g\u00e9n\u00e9ral des soci\u00e9t\u00e9s grecques et romaines sous l'angle du genre j'ai dirig\u00e9 un ouvrage avec violence c'est BYOD Cuche est chez Armand Colin, qui s'appelle, hommes et femmes dans l'Antiquit\u00e9 grecque et romaine, le genre m\u00e9thode des documents voil\u00e0 donc \u00e7a \u00e7a \u00e0 des petits extraits, c'est un travail collectif avec pas mal de coll\u00e8gues ou on montre en quoi la m\u00e9thode d'approche du genre ainsi que les apports de l'histoire de la sexualit\u00e9 nous permettent de voir les cat\u00e9gories propres aux grecque c'est Romain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:45) [92%] :\r\nEh bien, merci d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:54) [91%] :\r\nDemain la suite de cette th\u00e9matique, histoire des sexualit\u00e9s inspir\u00e9 de ce coffret de 5 CD Audio, paru aux \u00e9ditions Fr\u00e9meaux et Associ\u00e9s, histoire de sexualit\u00e9s par Sandra Boehringer, Didier Lett et Sylvie Steinberg. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:11) [75%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:55) [86%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la participation de Jean-Philippe Fallen Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Acker et la voix demain auront Belucci r\u00e9\u00e9coute et podcasts sur histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il y 14 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-15T12:12:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boehringer, Sandra", "role": "Ma\u00eetresse de conf\u00e9rences d'histoire grecque \u00e0 l'Universit\u00e9 de Strasbourg", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24618243-D26A-4802-99C5-A2A3409FD1D1", "internalArchiveId": "24618243-D26A-4802-99C5-A2A3409FD1D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Exposition: la mode \u00e0 travers l'histoire de l'art", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "summary": "Le Kunsthaus de Zurich propose jusqu'au 15 juillet 2018 une exposition intitul\u00e9e \"Fashion Drive. V\u00eatements extr\u00eames dans l'art\". Plus de 230 oeuvres sont pr\u00e9sent\u00e9es, elles montrent comment les artistes ont repr\u00e9sent\u00e9 la mode depuis la Renaissance. \r\nMichel Masserey propose une balade dans les espaces de cette exposition en compagnie de Catherine Hug, commissaire de \"Fashion Drive. V\u00eatements extr\u00eames dans l'art\".", "durationSec": 411, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9534538", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Exposition: la mode \u00e0 travers l'histoire de l\u02b9art / VER_2018-05-15T16:45:45_exposition-la-mode-a-travers-l-histoire", "Vertigo du 15.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le Kunsthaus de Zurich propose jusqu\u02b9au 15 juillet 2018 une exposition intitul\u00e9e \"Fashion Drive. V\u00eatements extr\u00eames dans l\u02b9art\". Plus de 230 \u0153uvres sont pr\u00e9sent\u00e9es, elles montrent comment les artistes ont repr\u00e9sent\u00e9 la mode depuis la Renaissance. \n\nMichel Masserey propose une balade dans les espaces de cette exposition en compagnie de Catherine Hug, commissaire de \"Fashion Drive. V\u00eatements extr\u00eames dans l\u02b9art\"."], "variantIds": ["ece-9534538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:14Z", "speechToTexts": ["22.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [71%] :\r\nVertigo, arts visuels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [89%] :\r\nLa mode a toujours inspir\u00e9 les artistes, qu'ils soient sculpteur graveur ou peintres, le Kunsthaus de Z\u00fcrich explore cette relation privil\u00e9gi\u00e9e en explorant 6 si\u00e8cles oui 6 si\u00e8cles d'histoire de l'art, Michel Masserey, vous avez remont\u00e9 le temps au fil de cette Expo intitul\u00e9e Fashion Drive v\u00eatements extr\u00eames dans la et j'\u00e9tais bien accompagn\u00e9, puisque j'avais pour guide Catherine Google, l'une des commissaires de cette Exposition, ensemble nous avons fr\u00f4l\u00e9 une armure \u00e0 l'allure de carapaces d'insectes, des robes \u00e0 la Mondrian sign\u00e9e Sylvie Fleury et d\u00e9tenu n\u00e9o- victorienne con\u00e7u par Viviane Westwood, la fameuse designer du punk, mais la majorit\u00e9 des Oeuvres propos\u00e9es restent des peintures, des peintures qui souvent pr\u00e9sente l'habit comme un symbole de puissance rejoignons Catherine Wong. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [86%] :\r\nNotre parcours de l'Exposition qui est un parcours chronologique d'une part, mais qui essaie aussi de montrer que certaines tendances de mode de l'\u00e9poque, reviennent plus tard ou fascine plus tard, c'est ce que montre cette toile de William, l'art, qui n'avait qu'une aristocrate qui a pris le choix de ce la s\u00e9rie d\u00e9chir\u00e9 coup\u00e9, bon c'est pas elle cite son couturier qui a fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [92%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est que, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette offre nous pr\u00e9senter aussi une offre d'un autre si\u00e8cle, Salvador Dali, et d'ailleurs toute l'Exposition m\u00e9lange des Oeuvres de si\u00e8cles diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [86%] :\r\nVoil\u00e0, on retrouve Sylvie Fleury avec une toile qui fait des allusions de d\u00e9chirure sur du jeans, ce qui est bien s\u00fbr la la la, le lien \u00e0 la mode contemporaine du jeans d\u00e9chir\u00e9s et c'est un univers tr\u00e8s abstraite en m\u00eame temps, ou alors avec Dali, qui est aussi montres cette maudite du d\u00e9chir\u00e9, c'est une toile de des ann\u00e9es 70 1970 ans derri\u00e8re logs avec une toile cl\u00e9 V du 16\u00e8me si\u00e8cle, donc de 500 ans avant, j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant que qu'on conna\u00eet comme artiste, qui a travaill\u00e9 avec 10 Thalys comme et qui appara\u00eet lit par exemple l'intervenu dans cette toile dans ce portrait d'une femme en mode de la d'\u00e9toffe la s\u00e9rie et on a mis \u00e7a en qu'avec une toile du XVIe si\u00e8cle o\u00f9 \u00e7a montre presque la m\u00eame position il y a beaucoup beaucoup de parall\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [86%] :\r\nEt l\u00e0 on remonte le temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [80%] :\r\nDu 15\u00e8me 16\u00e8me temps voyez on on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:46) [81%] :\r\nDes stands de bateau o\u00f9 on voit la Pivato qui est la th\u00e9matique ici le Pivato \u00e9tait une mode tr\u00e8s int\u00e9ressant, parce qu'elle venait aussi tr\u00e8s fortement justement de la, de l'art c'\u00e9tait va t\u00f4t qui a rendu c\u00e9l\u00e8bre site ou avec les plis au dos des robes de femmes de cours et voil\u00e0 \u00e7a c'est \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [76%] :\r\nPlus distribu\u00e9s dans tous d'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [88%] :\r\nCe qui est important dans la conception de l'Exposition, c'est de montrer justement que la mode est tout aussi cette d'une un ph\u00e9nom\u00e8ne de la soci\u00e9t\u00e9 ou des soci\u00e9t\u00e9s, donc la soci\u00e9t\u00e9 compos\u00e9 aussi bien d'hommes que de femmes, donc on a essay\u00e9 de trouver aussi vraiment des exemples int\u00e9ressants de mode masculine au 19\u00e8me si\u00e8cle, est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant parce que c'est un peu la naissance de ce de ce qu'on appelle justement le dandy George Brummell Robert de Montesquiou Oscar Wilde, c'est tous des gens tr\u00e8s proches de la litt\u00e9rature des philanthropes qui avait une peut-\u00eatre aussi une vision un peu \u00e9mancip\u00e9e, la soci\u00e9t\u00e9 ou leur roues de la famille avait \u00e9tais en changement etc etc et on either regroup\u00e9es dans un ensemble de portraits d'de mode pour ainsi dire de de personnalit\u00e9s de leur \u00e9poque qui qui disent beaucoup sur la mode de l'\u00e9poque est aussi la la, le changement de la et l\u00e0 nous sommes -nous au d\u00e9but du XXe c'est exact et au d\u00e9but du XXe, la conception de l'art n'\u00e9tait plus juste de faire une toile, mais c'est dans tous les secteurs de la vie et les futuristes les dada\u00efstes, ce qu'on appelle aujourd'hui l'avant- garde moderne, il faisait de l'art mais dans leur conception, c'est, en dollars, faisait aussi partie que de comment s'habille de faire des esquisses pour la mode, qui sont tr\u00e8s visionnaires tr\u00e8s subversif et qu'on ne connaissait pas avant d'Der forme comme on les voit ici, et voil\u00e0 pourquoi donc dans cette utopie d'une d'un monde du dollar qui irait dans tous les secteurs de la vie, voil\u00e0 pourquoi en mis, on a des villes Didier un chapitre aux artistes qui font des habits c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [92%] :\r\nD'une certaine mani\u00e8re, la premi\u00e8re fois que les artistes directement investissaient le domaine de la mode. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [87%] :\r\nOui, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, oui, c'est un peu le gazon compte faire qu'on s'int\u00e9resse \u00e0 tout Kunsthaus quoi, l\u00e0 c'est le total ou comme on dit en fran\u00e7ais, oui, il le CSAM toute la conception du CSAM Kunst une derni\u00e8re halte halte voil\u00e0 c'est ici, on est dans le chapitre des des d\u00e9finitions changeantes du compte de la conception du mod\u00e8le du top model aussi \u00e0 un certain moment, et de la mise en sc\u00e8ne de soi -m\u00eame, avec des photos de Peter Lindbergh Tallinder qui \u00e9tait a jou\u00e9 un r\u00f4le primordial dans la conception de ce qu'est un top model, parce qu'il mettait \u00e0 l'avant, la personnalit\u00e9 des mod\u00e8les comme Naomi Campbell, Kate Moss, ce qui n'a pas vraiment exist\u00e9 \u00e0 ce point avant \u00e7a a commenc\u00e9 dans la fin des ann\u00e9es 80, d\u00e9but des ann\u00e9es 90 qui se souvient la top model avant des ann\u00e9es 90 parce qu'il en existait pas et cette mise en sc\u00e8ne de soi -m\u00eame, est devenu un truc de tous les jours aujourd'hui avec Instagram Facebook etc et on voulait un peu montr\u00e9 qu'il y a toute une GNV sa qui a commenc\u00e9 bien avant internet on \u00e9tait un peu pr\u00e9par\u00e9s, on sait en bien, en fait, on s'est bien pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 Internet d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70 et 4 donc on va entre retrouve diff\u00e9rentes, exemple m\u00eame du 19\u00e8me si\u00e8cle et c'est avec Manon des ann\u00e9es 70 aussi d'artistes qui se mettent en sc\u00e8ne avec diff\u00e9rents habits dans diff\u00e9rentes situations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [87%] :\r\nOn les voit bien l\u00e0 marcher sur le Catwalk, c'est-\u00e0-dire \u00e7a c'est comme \u00e7a qu'on dit Michel, j'imagine, or vous le savez tr\u00e8s bien, allons, allons, l'Exposition Fashion Drive v\u00eatements extr\u00eames dans l'art est pr\u00e9sent\u00e9e jusqu'au 15 juillet au Kunsthaus de Z\u00fcrich. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-15T16:03:23Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40B9C831-F507-4ED7-BC24-E00FC23E2394", "internalArchiveId": "40B9C831-F507-4ED7-BC24-E00FC23E2394", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Dick Marty sur le sort de l'initiative populaire pour des multinationales responsables", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "summary": "Les Suisses seraient tr\u00e8s favorables \u00e0 l'initiative populaire qui veut responsabiliser les multinationales. Le Parlement, qui propose un contre-projet, s'en voit affaibli. L'initiative sera-t-elle retir\u00e9e en faveur de l'alternative? Interview de Dick Marty, membre du comit\u00e9 d'initiative.\r\n\r\n* * Interview de Dick Marty sur le sort de l'initiative populaire pour des multinationales responsables  \r\nDick Marty, ancien conseiller aux Etats PLR TI, ancien procureur cantonal\r\n-\tPolitisation de la justice . tirage au sort : ca vous dresse les cheveux sur la t\u00eate ou ca vous titille ??\r\n-\tProcureur, PLR . ca p\u00e8se l'\u00e9tiquette partisane ?\r\nDick Marty, on vous recoit pour \u00e9voquer le sort de l'intiative populaire qui veut responsabiliser les multinationales, dont vous \u00eates membre du comit\u00e9.\r\nEn clair : celles qui sont \u00e9tablies en suisse devraient d\u00e9montrer qu'elles respectent les normes environnementales et les droits de l'homme. Les suisses y seraient tr\u00e8s favorables (8/10 selon un sondage de l'an dernier). Dynamqiue encore renforc\u00e9e par les r\u00e9v\u00e9lations des paradises papers sur les pratqiues de certaines d'entre-elles, autant sur le plan fiscal qu'environnemental. \r\nDu coup, le parlement planche sur une alternative. Un contre-projet. Mais plus le temps avance, plus celui-ci est affaibli. Certains parlent de d\u00e9tricotage.\r\n-\tDick Marty : c'est le moment cl\u00e9, pour cette initiative . faut-il reconnaitre que le parlement fait un effort et va dans votre sens, ou jouer le tout pour le tout et aller jusqu'\u00e0 la votation populaire . de quel c\u00f4t\u00e9 vous penchez ??\r\n-\tCa peut s'av\u00e9rer tr\u00e8s d\u00e9licat pour la place \u00e9conomique suisse ; multinationales tr\u00e8s volatiles, d'autant qu'avec la PF 17 leur conditions ne vont pas s'am\u00e9liorer . danger ?\r\n-\tLes multi soutiennent : aveu de culpabilit\u00e9 ?\r\n-\tQuelles sont vos lignes rouges ?\r\n-\tLes suisses - sondage novembre 2017 - \u00e0  77% favorables, 91% en suisse romande . mais n'est-ce pas un peu facile ?? \r\n-\tImpact des paradise papers\r\n-\tUn c\u00f4t\u00e9 initiaitve Minder ; coup de pied dans la fourmili\u00e8re .\r\n-\tD'un autre c\u00f4t\u00e9 l'in Minder n'a pas chang\u00e9 grand-chose ; la v\u00f4tre ne s'en sortira gu\u00e8re mieux : comment prouver ces violations ?? tigre de papier !! ils paieront des communiquons pour embellir les rapports et leur image !!", "durationSec": 447, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9551433", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interview de Dick Marty sur le sort de l'initiative populaire pour des multinationales responsables / FOR_2018-05-15T18:12:00_developpement-7", "Forum du 15.05.2018"], "alternativeSummary": ["Les Suisses seraient tr\u00e8s favorables \u00e0 l\u2019initiative populaire qui veut responsabiliser les multinationales. Le Parlement, qui propose un contre-projet, s'en voit affaibli. L'initiative sera-t-elle retir\u00e9e en faveur de l'alternative? Interview de Dick Marty, membre du comit\u00e9 d\u2019initiative."], "variantIds": ["ece-9551433"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:56Z", "webPublicationDate": "2018-05-15T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marty, Dick", "role": "pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e Interjurassienne, ex conseiller aux Etats PLR, ex Procureur g\u00e9n\u00e9ral TI, co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative sur les multinationales responsables", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8ACE504B-2A69-4010-AD7C-8D27105B2080", "internalArchiveId": "8ACE504B-2A69-4010-AD7C-8D27105B2080", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey sur glace: victorieuse de la France, la Suisse d\u00e9fiera la Finlande", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9quipe de Suisse ne devait pas perdre face \u00e0 la France, et elle n'a pas failli. La troupe de Patrick Fischer a battu les Tricolores 5-1 lors de son dernier match de poule, et affrontera la Finlande jeudi en quart de finale du Mondial 2018 au Danemark.\r\n\r\n* * Hockey sur glace: victorieuse de la France, la Suisse d\u00e9fiera la Finlande *** Hockey sur glace\r\nLa Suisse s'est qualifi\u00e9e pour les quarts de finales des Championnats du monde gr\u00e2ce \u00e0 son succ\u00e8s en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi 5 \u00e0 1 face \u00e0 la France. \r\nLes Suisses d\u00e9fieront la Finlande pour acc\u00e9der au dernier carr\u00e9. \r\nAlain Th\u00e9voz, quelles sont les chances de la Suisse ?\r\n-\tLes chances existent mais elles sont relativement minces. \r\n-\tLa Finlande est largement favorite\r\n-\tLa Finlande compte dans ses rangs : le meilleur compteur des Championnats du monde, Sebastian AHO qui totalise 17 points, dont 9 buts ; le 3\u00e8me meilleur compteur : Teuvo TERAVAINEN ; le meilleur gardien de ces Championnats du monde. Hari SATERRI, qui \u00e9volue aux Florida Panthers en NHL. Ses chiffres sont impressionnants : plus de 95% (95,4%) d'arr\u00eats sur les tirs adversaires. \r\n-\tLes Suisses ne rivalisent pas : Reto BERRA est \u00e0 91% et Leonardo GENONI \u00e0 89%\r\n-\tLes statistiques ne sont pas une science exacte mais elles r\u00e9sument parfaitement la t\u00e2che qui attend la Suisse\r\n-\tSur un match : tout est possible \r\n-\tLa Suisse devra faire valoir ses qualit\u00e9s : sa fougue, sa jeunesse (13 n\u00e9ophytes), son rigueur d\u00e9fensive. \r\n-\tElle devra \u00e9viter les p\u00e9nalit\u00e9s stupides qui avaient hypoth\u00e9qu\u00e9s ses chances face \u00e0 la Su\u00e8de.\r\n-\tFace aux \u00ab grandes \u00bb nations, face \u00e0 la Russie et \u00e0 la Su\u00e8de, la Suisse \u00e9tait proche et loin. \r\n-\tG\u00e9n\u00e9ralement, l'\u00e9quipe nationale r\u00e9ussit un exploit par Championnats du monde. \r\n-\tElle n'a pas encore sign\u00e9 cette victoire de r\u00e9f\u00e9rence. \r\n-\tSi un exploit est \u00e0 faire, c'est bien en quarts de finale face \u00e0 la Finlande. \r\n-\tLa Suisse aligne au Danemark - en valeur intrins\u00e8que - la meilleure \u00e9quipe dans l'histoire des Championnats du monde avec 9 joueurs qui \u00e9voluent outre Atlantique. \r\nAlain, pourquoi la Finlande est si redoutable ? \r\n-\tLa F\u00e9d\u00e9ration et les clubs ont mis l'accent sur la formation \u00e0 la fin des ann\u00e9es 2010. \r\n-\tCe travail porte ses fruits. \r\n-\tLes s\u00e9lections juniors sont r\u00e9guli\u00e8rement sacr\u00e9es dans les comp\u00e9titions des moins de 16 ans, des moins de 18 ans. \r\n-\tDepuis 2010, les espoirs finlandais sont s\u00e9lectionn\u00e9s en nombre en 1\u00e8re ronde du rep\u00eachage en NHL. \r\n-\tLes rapports des recruteurs laissent entrevoir une belle cuv\u00e9e pour la draft 2018 qui se tiendra le mois prochain. \r\n-\tLe pays aux milles lacs fera encore parler de lui dans les ann\u00e9es futures avec ses s\u00e9lections. \r\n-\tA la Suisse de d\u00e9jouer les pronostiques \r\n-\tUn chiffre : 67 ! La derni\u00e8re victoire de la Suisse face \u00e0 la Finlande aux Championnats du monde, c'\u00e9tait il y a 67 ans, en 1951, une victoire sur le score de 4 \u00e0 1.\r\nLe quart de finale entre la Suisse et la Finlande aura lieu jeudi \u00e0 Herning, au Danemark", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9551424", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace: victorieuse de la France, la Suisse d\u00e9fiera la Finlande / FOR_2018-05-15T18:16:00_developpement-9", "Forum du 15.05.2018"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe de Suisse ne devait pas perdre face \u00e0 la France, et elle n'a pas failli. La troupe de Patrick Fischer a battu les Tricolores 5-1 lors de son dernier match de poule, et affrontera la Finlande jeudi en quart de finale du Mondial 2018 au Danemark."], "variantIds": ["ece-9551424"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:56Z", "webPublicationDate": "2018-05-15T16:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20422744-CC05-442F-A91E-B56E7F848B9B", "internalArchiveId": "20422744-CC05-442F-A91E-B56E7F848B9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse condamne officiellement la violence dont ont fait preuve les forces isra\u00e9liennes en bordure de la bande de Gaza: interview d'Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018\r\nLa Suisse condamne officiellement la violence dont ont fait preuve les forces isra\u00e9liennes en bordure de la bande de Gaza mardi. Prise de position du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset, qui a rencontr\u00e9 le haut-commissaire aux droits de l'Homme de l'ONU mardi apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n* * La Suisse condamne officiellement les violences \u00e0 Gaza: intervention du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset  \r\nLa Suisse condamne officiellement la violence dont ont fait preuve les forces isra\u00e9liennes en bordure de la Bande de Gaza hier. Elle continue \u00e0 suivre avec inqui\u00e9tude les manifestations en cours. St\u00e9phane Deleury, on vous retrouve en direct de Berne... le Pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset s'est m\u00eame fendu d'une prise de position, il y a quelques minutes devant la salle de r\u00e9union du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... \r\nPapier : \r\nAlain Berset qui rencontrait cet apr\u00e8s-midi le haut commissaire aux droits de l'Homme de l'ONU... Entre les deux hommes, il a \u00e9t\u00e9 question de plusieurs dossiers importants comme la persecution des Rohigas en Birmanie, mais \u00e9videmment aussi de la situation au Proche Orient. Et \u00e0 l'issue de la rencontre le Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a pris la parole bri\u00e8vement pour condamner Israel...\r\nSON : \r\nAlors c'est tr\u00e8s bref...je vous l'accorde, mais les mots ont un sens en diplomatie. Et puis lorsque c'est le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration qui parle, plut\u00f4t que le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est aussi l'expression de la gravit\u00e9 d'une situation. \r\n***St\u00e9phane, est-ce que la Suisse condamne \u00e9galement les Palestiniens ? \r\nPas de condamnation en tant que tel. En fait  la Suisse appelle les autorit\u00e9s \u00e0 Gaza \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s pour que ces manifestations se d\u00e9roulent de mani\u00e8re pacifique. C'est la seule phrase adress\u00e9e au camp palestinien... En revanche, le d\u00e9partemetn f\u00e9d\u00e9ral des affaires demande \u00e0 Israel de respecter le droit international, notamment le droit \u00e0 la vie et le droit \u00e0 la manifestation pacifique. \r\n***Au del\u00e0 de la condamnation que peut faire la Suisse pour calmer la situation ?\r\nConcr\u00e8tement, la secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res Pascale Baeriswil a contact\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone les ambassadeurs des Etats-Unis et d'Isra\u00ebl \u00e0 Berne. Dans le jargon c'est ce qui s'appelle dune d\u00e9marche diplomatique et c'est utilis\u00e9 notamment pour montrer son m\u00e9contentement. La secr\u00e9taire d'Etat a notamment signifi\u00e9 aux ambassadeurs que le d\u00e9placement de l'ambassade am\u00e9ricaine de Tel Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem \u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment qui avait contribu\u00e9 \u00e0 l'explosion de la violence et qu'il fallait tout entreprendre pour contribuer \u00e0 la d\u00e9sescalade.\r\nLa Suisse demande par ailleurs \u00e0 Isra\u00ebl de garantir un acc\u00e8s humanitaire rapide et sans entrave \u00e0 toutes les personnes dans le besoin dans la Bande De gaza. \r\nEnfin elle s'est associ\u00e9e \u00e0 l'appel du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations-Unies pour qu'une enqu\u00eate ind\u00e9pendante et transparente soit lanc\u00e9e sur les \u00e9v\u00e9nements de ces derni\u00e8res semaines \u00e0 Gaza.", "durationSec": 139, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9551431", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Isra\u00ebl", "Bande de Gaza", "Palestine"], "thematicThemes": ["conflit arm\u00e9", "diplomatie", "droit international"], "thematicPersons": ["Berset, Alain"], "alternativeTitle": ["La Suisse condamne officiellement les violences \u00e0 Gaza: intervention du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset  / FOR_2018-05-15T18:00:00_developpement-1", "Forum du 15.05.2018"], "alternativeSummary": ["La Suisse condamne officiellement la violence dont ont fait preuve les forces isra\u00e9liennes en bordure de la bande de Gaza mardi. Prise de position du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset, qui a rencontr\u00e9 le haut-commissaire aux droits de l'Homme de l'ONU mardi apr\u00e8s-midi."], "variantIds": ["ece-9551431"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:56Z", "webPublicationDate": "2018-05-15T16:12:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Berset, Alain", "role": "pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0565FEC4-2563-423B-A61E-DB63DA7BCBFC", "internalArchiveId": "0565FEC4-2563-423B-A61E-DB63DA7BCBFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9union d'urgence du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU sur les violences de mardi en bordure de la bande de Gaza", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie \r\nLe conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU s'est r\u00e9uni en urgence mardi en fin de journ\u00e9e. C'est la premi\u00e8re expression publique des diplomates depuis mardi, la journ\u00e9e la plus sanglante dans la bande de Gaza depuis 2014.\r\n\r\n* * R\u00e9union d'urgence du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU sur les violences de mardi en bordure de la bande de Gaza *** Le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU s'est r\u00e9uni en urgence il y a quelques minutes. \r\nC'est la premiere expression publique des diplomates depuis hier... la journ\u00e9e la plus sanglante dans la bande de Gaza depuis 2014. \r\nMarie Bourreau... La r\u00e9union est toujours en cours. Elle montre l'isolement des am\u00e9ricains. \r\npied : ....l'usage indiscrimin\u00e9 de la force et des tirs \u00e0 balle r\u00e9elles par Isra\u00ebl. \r\nrelance :  Que peut faire concr\u00e8tement le conseil de s\u00e9curit\u00e9 ?\r\nblbak\r\nMarie Bourreau, en direct de New York", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9551427", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9union d'urgence du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur les violences de mardi en bordure de la bande de Gaza / FOR_2018-05-15T18:02:00_developpement-2", "Forum du 15.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU s\u2019est r\u00e9uni en urgence mardi en fin de journ\u00e9e. C\u2019est la premi\u00e8re expression publique des diplomates depuis mardi, la journ\u00e9e la plus sanglante dans la bande de Gaza depuis 2014."], "variantIds": ["ece-9551427"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:55Z", "webPublicationDate": "2018-05-15T16:12:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B774F25C-55A2-4B4B-9DCC-8EC618B3F90F", "internalArchiveId": "B774F25C-55A2-4B4B-9DCC-8EC618B3F90F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christophe Darbellay fait le bilan apr\u00e8s sa premi\u00e8re ann\u00e9e au gouvernement valaisan. Son interview", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "summary": "Le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Christophe Darbellay accomplissait son r\u00eave de devenir conseiller d'Etat valaisan il y a un an. Bien que nouveau venu, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 per\u00e7u comme le futur patron de ce coll\u00e8ge. Interview pour un premier bilan.\r\n\r\n* * Christophe Darbellay fait le bilan apr\u00e8s sa premi\u00e8re ann\u00e9e au gouvernement valaisan. Son interview  \r\n***C'\u00e9tait il y a un peu plus d'un an (1er mai 2017), le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Christophe Darbellay accomplissait son r\u00eave de devenir Conseiller d'Etat valaisan. En \u00e9tant brillamment \u00e9lu et en contribuant \u00e0 faire bouter hors du gouvernement l'UDC Oskar Freysinger. Bien que nouveau venu, le chef de l'\u00e9conomie et de la foramtion \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 per\u00e7u comme le futur patron de ce coll\u00e8ge. L'heure est \u00e0 un premier bilan...\r\nBonsoir Marie Giovanola...\r\nVous \u00eates notre correspondante en Valais.....\r\nChristophe Darbellay, apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es \u00e0 arpenter les all\u00e9es du Conseil national et \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sident de parti, est-il parvenu \u00e0 devenir un homme d'ex\u00e9cutif?\r\n Exp\u00e9rience politique, connaissance des institutions cantonales et f\u00e9d\u00e9rales, r\u00e9seaux nationaux et valaisans. Si tout cela a permis \u00e0 Christophe Darbellay d'\u00eatre rapidement dans le bain, il lui a fallu une phase d'adaptation pour quitter l'habit de chef parti et enfiler petit \u00e0 petit le costume de Conseiller d'Etat. Dans les rangs du PS, des Verts et de l'UDC on note une am\u00e9lioration, mais on estime qu'il est encore trop partisan, qu'il a tendance \u00e0 sortir de son r\u00f4le de ministre. Comme lorsqu'il en prend en photo le r\u00e9sultat d'un vote au Grand conseil, le poste sur les r\u00e9seaux sociaux et ajoute un commentaire peu flatteur pour ses d\u00e9tracteurs. Tr\u00e8s s\u00fbr de son fait, il a pu se montrer quelque fois condescendant vis-\u00e0-vis de certains groupes politiques. Pour le co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand Cyrille Fauch\u00e8re, le ministre PDC \"passe plus de temps \u00e0 d\u00e9nigrer son pr\u00e9decesseur qu'\u00e0 montrer ses propres r\u00e9alisations\". \r\nCe cadre du PLR d'ajouter: \"Il a de la peine \u00e0 accepter qu'on ne pense pas comme lui\".\r\n****Le style Darbellay peut parfois agacer, mais globalement, les politiques valaisans lui font peu de reproches?\r\nChristophe Darbellay est non seulement \"comp\u00e9tent et engag\u00e9\" explique ce d\u00e9put\u00e9 socialiste, mais \"il a aussi une vision \u00e0 long terme pour le canton\". Politicien aguerri, bon communicant, dynamique, homme de r\u00e9seaux, tous les partis s'accordent sur ces points. \r\n***Au chapitre des r\u00e9ussites concr\u00e8tes?\r\nSon intervention dans la crise entres les communes du Haut-Plateau et les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana Aminona. Sa m\u00e9diation a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s. Son intervention dans le conflit qui opposait \u00e0 Sierre les deux g\u00e9ants de l'alu Constellium et Novelis aurait aussi permis d'aplanir la situation. \r\nDes entreprises qui peuvent compter sur son soutien dans les n\u00e9gocaitions entre la Suisse et les Etats-Unis sur les taxes impos\u00e9es par Donald Trump. Ses contacts \u00e0 Berne sont jug\u00e9s pr\u00e9cieux. Quant aux mesures d\u00e9cid\u00e9es face  au gel d\u00e9vastateur des cultures, elles ont \u00e9t\u00e9 globalement appr\u00e9ci\u00e9es\r\nM\u00eame si certains \u00e9voquent dans ces r\u00e9ussites des effets d'annonce. \r\n*** Beaucoup d'attentes lors de son \u00e9lection...et forc\u00e9ment apr\u00e8s un an, beaucoup d'attente encore?\r\nOn attend davantage du ministre de l'\u00e9conomie et de la formation qui avait fait de la r\u00e9union de ces deux champs une promesse de campagne.\r\nPour le co-pr\u00e9sident de l'UDC J\u00e9r\u00f4me Desmeules, Christophe Darbellay doit davantage d\u00e9velopper une vraie politique visant \u00e0 attirer des entreprises innovantes. Constat partag\u00e9 par le pr\u00e9sident du PLR Ren\u00e9 Consantin...la r\u00e9activit\u00e9 face \u00e0 des situations compliqu\u00e9es c'est bien, mais la proactivit\u00e9 c'est mieux. Du c\u00f4t\u00e9 des pr\u00e9sidences du PS et des Verts, on esp\u00e8re surtout une r\u00e9forme du tourisme, un projet de relance de ce secteur crucial, sans tout miser sur les Jeux olympiques. \r\nSLV\r\nChristophe Darbellay bonsoir...vous \u00eates Conseiller d'Etat valaisan PDC en charge de  l'\u00e9conomie et de la formation...\r\n-vous avez un d\u00e9partement mammouth...or...on attend encore vos grands projets ...\r\nr\u00e9unir formation et \u00e9conomie, qu'une promesse \u00e9lectorale?\r\n-quand on vous dit qu'il vous manque un grand projet? \r\n-patron du gouvernement? vous vous m\u00ealez de tout? favorable \u00e0 la cr\u00e9ation d'un d\u00e9partement pr\u00e9sidentiel?\r\n-Oskar Freysinger a \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 du gouvernement il y a un an, plus personne ne parle de lui ou presque...\u00e0 part vous qui le ressucitez r\u00e9guli\u00e8rement pour mettre le doigt sur ce qu'il n'aurat pas fait...vous avez besoin de votre pr\u00e9decesseur pour exister?\r\n-\u00e9lection brillante...attentes sont forc\u00e9ment grandes...donc risque de d\u00e9ception aussi\r\n-quels dossiers avez-vous fait avancer? \r\n-dans 4 ans, qu'aimeriez-vous avoir accompli? quels projets/visions pour votre d\u00e9partement/le Valais ?", "durationSec": 520, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9551426", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Christophe Darbellay fait le bilan apr\u00e8s sa premi\u00e8re ann\u00e9e au gouvernement valaisan. Son interview / FOR_2018-05-15T18:18:00_developpement-10", "Forum du 15.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Christophe Darbellay accomplissait son r\u00eave de devenir conseiller d'Etat valaisan il y a un an. Bien que nouveau venu, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 per\u00e7u comme le futur patron de ce coll\u00e8ge. Interview pour un premier bilan."], "variantIds": ["ece-9551426"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:57Z", "webPublicationDate": "2018-05-15T17:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BAA877F2-141E-4A34-95DA-6896649E5968", "internalArchiveId": "BAA877F2-141E-4A34-95DA-6896649E5968", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La justice suisse s'int\u00e9resse au versement de Novartis \u00e0 l'avocat de Donald Trump", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "summary": "La justice suisse s'int\u00e9resse au versement par Novartis de 1,2 million de dollars \u00e0 Michael Cohen, le sulfureux avocat personnel de Donald Trump. Le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration est en relation avec son homologue de B\u00e2le-Ville, mais n'a pour l'heure ouvert aucune proc\u00e9dure p\u00e9nale.\r\n\r\n* * La justice suisse s'int\u00e9resse au versement de Novartis \u00e0 l'avocat de Donald Trump  \r\nLa justice suisse s'int\u00e9resse \u00e0 son tour au versement par Novartis de 1 million 200 mille dollars \u00e0 Michael Cohen, l'avocat personnel et sulfureux de Donald Trump. Le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a reconnu \u00eatre en relation avec son homologue de B\u00e2le-Ville ; il pr\u00e9cise que pour l'heure, aucune proc\u00e9dure p\u00e9nale n'a \u00e9t\u00e9 ouverte. Il n'emp\u00eache, Olivier Schorderet: le g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois n'est pas sorti d'affaire.  \r\nIl aura fallu au MPC \u00e0 peine plus de caract\u00e8res que peut en contenir un tweet pour r\u00e9pondre par \u00e9crit \u00e0 nos diff\u00e9rentes questions. Mais nous ne saurons rien de plus sur son r\u00f4le, sur la nature de ses \u00e9changes avec la justice b\u00e2loise voire m\u00eame avec Robert M\u00fcller, le procureur sp\u00e9cial qui enqu\u00eate aux Etats-Unis sur l'entourage de Donald Trump et sur les interf\u00e9rences de la Russie dans l'\u00e9lection de 2016. Novartis qui a d\u00e9clar\u00e9 coop\u00e9rer avec lui, mais qui affirme ne pas avoir \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n*** Il n'emp\u00eache: le voil\u00e0 sous le feu des projecteurs...\r\nNovartis pensait peut-\u00eatre avoir \u00e9teint l'incendie jeudi dernier, quand il confirmait et pr\u00e9cisait rapidement -et en d\u00e9tail- l'existence et les modalit\u00e9s du contrat conclu avec Michael Cohen. Son patron, Vasant Narashiman, pensait avoir fait tout juste en reconnaissant que le groupe avait fait une erreur. En envoyant aussi un courriel \u00e0 tous les employ\u00e9s, pour prendre acte et partager avec eux col\u00e8re et frustration n\u00e9es de ces \u00e9v\u00e9nements aliment\u00e9s, je cite, par des informations infond\u00e9es dans les medias am\u00e9ricains. \r\n***Car aux Etats-Unis, la pression ne baisse pas...\r\nD'autant moins que Novartis a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ces derni\u00e8res ann\u00e9es aux Etats-Unis, pour ses m\u00e9thodes commerciales jug\u00e9es agressives. D'autres soci\u00e9t\u00e9s pharmaceutiques, suisses et \u00e9trang\u00e8res, ont subi le m\u00eame sort. Des agissements individuels, disait \u00e0 l'\u00e9poque le g\u00e9ant b\u00e2lois, et plus possibles aujourd'hui. Mais les mauvaises habitudes ont la vie dure, me disait \u00e0 l'inverse cet apr\u00e8s-midi un fin connaisseur du secteur. \r\n*** Tout en minimisant l'impact de ces \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents sur Novartis\r\nEn tout cas sur la marche de ses affaires. Preuve en est la stabilit\u00e9 de l'action, hormis un petit coup de froid mercredi dernier. Il appara\u00eet pr\u00e9matur\u00e9 de voir se rompre les relations de confiance entre Novartis, m\u00e9decins et autorit\u00e9s sanitaires par exemple: Novartis, ce n'est pas une banque, m'a dit cet autre interlocuteur: on ne d\u00e9cide pas de se priver d'un m\u00e9dicament comme on ferme son compte. \r\n*** M\u00eame malgr\u00e9 les soup\u00e7ons de tentative de corruption ?\r\nAucune des observateurs contact\u00e9s n'y croit. Verser un million 200.000 dollars \u00e0 un seul homme ce n'est pas rien, mais il en faudrait beaucoup plus pour esp\u00e9rer rallier une administration \u00e0 sa cause- quelle qu'elle soit. Non: tous y voient un coup de sonde pour tenter d'approcher le cercle ferm\u00e9 de Donald Trump, et pouvoir jauger ses intentions en mati\u00e8re de sant\u00e9. \r\n*** Ce ne serait donc qu'une maladresse...\r\nOui, mais \u00e0 ne pas minimiser quand m\u00eame, lorsqu'il s'agit d'\u00e9voquer son impact sur l'image de Novartis. Qui peut renvoyer \u00e0 celle, arrogante, de la pharma d'hier. Ou de l'industrie du tabac, que rien ne pouvait \u00e9branler. Or les temps ont chang\u00e9. Les r\u00e9seaux sociaux sont n\u00e9s. Aujourd'hui il faut \u00eatre transparent, pro-actif, ne pas minimiser, tout expliquer. La plus grande menace, c'est de taire les informations et de les voir ressurgir quand on ne s'y attend pas. \r\n*** Comme dans un feuilleton dont on n'a pas \u00e9crit le sc\u00e9nario...\r\nPrenez Volkswagen et le dieselgate: au d\u00e9but, peu d'impact sur les ventes. Un management droit dans ses bottes. Ou alors \"c'est pas moi c'est lui\". Et puis, peu \u00e0 peu, des informations qui sortent. Qui font tache d'huile. Des actions en justice. Des cadres tout-puissants qui finissent par \u00eatre inculp\u00e9s. Novartis, et surtout les membres de sa direction, pr\u00e9sente ou pass\u00e9e, pourraient donc devoir des comptes. Sinon \u00e0 la justice, en tout cas \u00e0 une opinion publique et \u00e0 des consommateurs toujours plus actifs. Entre plaintes collectives, l\u00e0 o\u00f9 elles existent, et autres campagnes de boycott.", "durationSec": 213, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9551435", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La justice suisse s'int\u00e9resse au versement de Novartis \u00e0 l'avocat de Donald Trump / FOR_2018-05-15T18:08:00_developpement-5", "Forum du 15.05.2018"], "alternativeSummary": ["La justice suisse s'int\u00e9resse au versement par Novartis de 1,2 million de dollars \u00e0 Michael Cohen, le sulfureux avocat personnel de Donald Trump. Le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration est en relation avec son homologue de B\u00e2le-Ville, mais n'a pour l'heure ouvert aucune proc\u00e9dure p\u00e9nale."], "variantIds": ["ece-9551435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:57Z", "webPublicationDate": "2018-05-15T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48F71BFC-EBB3-4423-A12C-FE6379239470", "internalArchiveId": "48F71BFC-EBB3-4423-A12C-FE6379239470", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale propose le tirage au sort pour \u00e9lire les juges f\u00e9d\u00e9raux, face \u00e0 un syst\u00e8me actuel qui serait trop influenc\u00e9 par les politiques: interviews de Nenad Stojanovic, politologue, membre du comit\u00e9 d'initiative et Eric Kaltenrieder, pr\u00e9sident du Tribunal cantonal vaudois", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018\r\nUne initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale lanc\u00e9e mardi propose le tirage au sort pour \u00e9lire les juges f\u00e9d\u00e9raux, face \u00e0 un syst\u00e8me actuel qui serait trop influenc\u00e9 par les politiques. D\u00e9bat entre Nenad Stojanovic, du comit\u00e9 d'initiative, et Eric Kaltenrieder, pr\u00e9sident du Tribunal cantonal vaudois.\r\n\r\n* * Tirer au sort les juges pour d\u00e9politiser la justice: d\u00e9bat entre Nenad Stojanovic et Eric Kaltenrieder  *** Et si l'on utilisait le tirage au sort pour \u00e9lire les juges f\u00e9d\u00e9raux? \r\nVoil\u00e0 ce que propose une initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale lanc\u00e9e ce matin \u00e0 Berne. \r\nAujourd'hui, pour \u00eatre \u00e9lu en tant que juge au tribunal f\u00e9d\u00e9ral, on doit obligatoirement \u00eatre affili\u00e9 \u00e0 un parti. Un mandat de 6 ans qui doit \u00eatre reconfirm\u00e9 par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. \r\nSelon le comit\u00e9 d'initiative, ce syst\u00e8me est trop influenc\u00e9 par les politiques. Il propose donc que les candidats soient d'abord s\u00e9lectionn\u00e9s par un comit\u00e9 d'experts ind\u00e9pendants, sur la base de leur comp\u00e9tences professionnelles. Avant d'\u00eatre effectivement tir\u00e9s au sort...  \r\n Nenad Stojanovic, politologue, membre du comit\u00e9 d'initiative.\r\n- tirage au sort... mesure extr\u00eame? pourquoi pas \u00e9lection sur les comp\u00e9tences, mais sans carte du parti? \r\n- il y aurait tout de m\u00eame une commission sp\u00e9cialis\u00e9e qui devrait d\u00e9cider des personnes admissibles comme candidat... quelles garanties que ce soit ind\u00e9pendant? \r\n- \u00e9changer un borgne pour un aveugle... \r\n- Vous craignez que les futurs juges ram\u00e8nent leur r\u00e9seau partisan avec eux, mais m\u00eame sans \u00eatre affili\u00e9 \u00e0 un parti, un juge a certaines ob\u00e9diences.. des opinions.. L'impartialit\u00e9, elle se g\u00e8re plut\u00f4t par la suite... par exemple en se retirant de certains dossiers sensibles. \r\n- d'autres moyens de rendre la justice plus ind\u00e9pendante\r\n- Aujourd'hui, l'\u00e9lection des juges permets de respecter une certaines repr\u00e9sentativit\u00e9 - linguistique, r\u00e9gionale, des id\u00e9es - est-ce que le tirage au sort permet aussi cela? Repr\u00e9sentativit\u00e9, par exemple des femmes...\r\n- vous voulez aussi que les juges soient d\u00e9sign\u00e9s jusqu'\u00e0 leur retraite.... s'ils sont mauvais, aucun moyen de s'en d\u00e9barasser... \r\n- R\u00e9\u00e9lire les juges, c'est aussi appuyer leur l\u00e9gitimit\u00e9 non? \r\n Eric Kaltenrieder, (propos\u00e9 par le PLR) \r\n- des juges f\u00e9d\u00e9raux qui ne peuvent \u00eatre \u00e9lu sans une carte de parti, qui reversent une partie de leur salaire au parti... question s\u00e9paration des pouvoirs, on repassera...\r\n-  des doutes sur leur ind\u00e9pendance...?\r\n- La Constitution suisse pr\u00e9voit une r\u00e9partition des pouvoirs claires des pouvoir.. on respecte ce principe quand des juges sont affili\u00e9s \u00e0 des partis politiques? \r\n- Et l'id\u00e9e d'un comit\u00e9 d'experts ind\u00e9pendants pour recruter des candidats? Cela permettrait de relacher un peu l'emprise politique de la commission judiciaire, non? \r\n- relation de d\u00e9pendance pour \u00eatre \u00e9lu... puis apr\u00e8s l'\u00e9lection. \r\n- certains anciens jugent le disent, arriv\u00e9 le moment de la r\u00e9election, on surveille plus ses arri\u00e8res.. on reste prudent sur les dossiers d\u00e9licats, c'est une r\u00e9alit\u00e9.. \r\n- le GRECO le dit aussi... \r\n- permettrait d'attirer des juristes qui n'avaient pas envie de s'affilier \u00e0 un parti politique... cr\u00e9e des vocations. \r\n- Vari\u00e9t\u00e9 des profils. \r\n- \u00e9lection jusqu'\u00e0 la retraite... \u00e7a doit plaire! plus besoin de rendre des comptes... et \u00e9vite d'\u00eatre \u00e0 la merci du politique.", "durationSec": 680, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9551430", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["justice", "initiative populaire", "juge", "parti politique"], "alternativeTitle": ["Tirer au sort les juges pour d\u00e9politiser la justice: d\u00e9bat entre Nenad Stojanovic et Eric Kaltenrieder / FOR_2018-05-15T18:10:00_developpement-6", "Forum du 15.05.2018"], "alternativeSummary": ["Une initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale lanc\u00e9e mardi propose le tirage au sort pour \u00e9lire les juges f\u00e9d\u00e9raux, face \u00e0 un syst\u00e8me actuel qui serait trop influenc\u00e9 par les politiques. D\u00e9bat entre Nenad Stojanovic, du comit\u00e9 d'initiative, et Eric Kaltenrieder, pr\u00e9sident du Tribunal cantonal vaudois."], "variantIds": ["ece-9551430"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:56Z", "webPublicationDate": "2018-05-15T16:41:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue, membre du comit\u00e9 d'initiative", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kaltenrieder, Eric", "role": "pr\u00e9sident du Tribunal cantonal vaudois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2B5E898-7FFD-4BE2-8F92-57591469959E", "internalArchiveId": "D2B5E898-7FFD-4BE2-8F92-57591469959E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Michel Borzykowski, signataire de la tribune \"Nous, juifs de suisses, sommes inquiets\"", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "summary": "Interview de Michel Borzykowski, qui signe la tribune \"Nous, juifs de suisses, sommes inquiets\", mardi dans Le Temps. Il est genevois, juif, m\u00e9decin \u00e0 la retraite, musicien klezmer et fait partie du groupe de quinze personnes \u00e0 l'initiative de ce texte.\r\n\r\n* * Interview de Michel Borzykowski, signataire de la tribune \"Nous, juifs de suisses, sommes inquiets\"  \r\nMichel Borzy-kowski, bonsoir monsieur\r\n\u00ab Nous, juifs de suises, sommes inquiets \u00bb\r\nC'est la tribune que vous co-signez dans le Temps aujourd'hui. Vous faites partie du groupe de 15 personnes \u00e0 l'initiative de ce texte lettre.\r\nIl est genevois, juif, m\u00e9decin \u00e0 la retraite, musicien klezmer.\r\n- Pourquoi cette prise de parole ? Pourquoi maintenant ? important de dire stop, nous sommes juifs, nous sommes attach\u00e9s \u00e0 l'Etat d'Isra\u00ebl, mais l\u00e0 c'est plus possible : on doit se d\u00e9marquer de la politique de Netanyahou ?\r\n- Disproportion des forces et des r\u00e9actions . d\u00e9rapage total d'Isra\u00ebl ?\r\n- Vous vous reconnaissez encore dans la politique de cet Etat ? Est-ce que vous ne vous trouvez pas dans une position un peu ambig\u00fce? Vous dite que la colonisation des terres palestiniennes va trop loin, mais en m\u00eame temps, vous vous dites inquiets pour l'Etat d'Isra\u00ebl...\r\n-\tColonisation, un des points forts de votre prise de position. Rend la solution \u00e0 deux Etats impossible.\r\n-\tQui porte encore vos id\u00e9es en Isra\u00ebl ??\r\n-\tNetanyahou hors contr\u00f4le ?\r\n-\tTrump, facteur de probl\u00e8mes et de fuite en avant pour Isra\u00ebl ??\r\n-\tSentiment que les conflits sont exacerb\u00e9s pour permettre de resserrer les liens \u00e0 l'interne\r\n-\tOu va ce pays ?\r\n-\tVotre d\u00e9marche, comment est-elle comprise, sinon entendue \u00e0 l'int\u00e9rieur de la communaut\u00e9 ?\r\n+ propos de Berset, qui condamne, vous saluez ?", "durationSec": 433, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9551434", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interview de Michel Borzykowski, signataire de la tribune \"Nous, juifs de suisses, sommes inquiets\" / FOR_2018-05-15T18:04:00_developpement-3", "Forum du 15.05.2018"], "alternativeSummary": ["Interview de Michel Borzykowski, qui signe la tribune \"Nous, juifs de suisses, sommes inquiets\", mardi dans Le Temps. Il est genevois, juif, m\u00e9decin \u00e0 la retraite, musicien klezmer et fait partie du groupe de quinze personnes \u00e0 l'initiative de ce texte."], "variantIds": ["ece-9551434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:57Z", "webPublicationDate": "2018-05-15T16:20:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borzykowski, Michel", "role": "m\u00e9decin \u00e0 la retraite, musicien klezmer", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31181F98-D538-430C-B9F7-28C2E79BDD4D", "internalArchiveId": "31181F98-D538-430C-B9F7-28C2E79BDD4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pas d'inculpation pour le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet dans l'affaire de son voyage \u00e0 Abu Dhabi", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "summary": "Le procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois Olivier Jornot a fait savoir mardi que le conseiller d'Etat Pierre Maudet et son chef de cabinet Patrick Baud-Lavigne font l'objet d'une enqu\u00eate du Minist\u00e8re public au sujet d'un voyage \u00e0 Abu Dhabi effectu\u00e9 en novembre 2015. Il n'y a pas d'inculpation pour l'instant.\r\n\r\n* * Pas d'inculpation pour le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet dans l'affaire de son voyage \u00e0 Abu Dhabi *** Le Procureur g\u00e9n\u00e9ral Olivier Jornot l'a fait savoir aujourd'hui. Le Conseiller d'Etat Pierre Maudet, ainsi que son chef de cabinet Patrick Baud-Lavigne font actuellement l'objet d'une enqu\u00eate du Minist\u00e8re public genevois en relation avec un voyage \u00e0 Abu Dhabi effectu\u00e9 en novembre 2015. \r\nEnqu\u00eate, mais pas d'inculpation pour l'instant, Laetitia Guinand\r\nEn effet, il n'y a pas suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments aujourd'hui pour fonder le soup\u00e7on de commission d'une infraction p\u00e9nale, nous dit le communiqu\u00e9 du Minist\u00e8re public genevois.\r\nLequel dit avoir \u00e9t\u00e9 saisi le 21 ao\u00fbt 2017. Un rapport de la brigade financi\u00e8re est d\u00e9pos\u00e9 sur le bureau d'Olivier Jornot. Un rapport qui fait \u00e9tat de soup\u00e7ons visant Pierre Maudet et son directeur de cabinet quant au d\u00e9sormais fameux voyage effectu\u00e9 en famille et entre amis au Grand Prix D'Abu Dhabi en novembre 2015. \r\nA la source du rapport ? Des informations transmises au cours de son enqu\u00eate en 2016, \u00e0 la police genevoise par notre coll\u00e8gue Rapha\u00ebl Leroy, alors journaliste au Matin Dimanche, et aujourd'hui r\u00e9dacteur en chef de Radio Lac.   \r\nRelance : Une proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 ouverte contre inconnu, du chef d'acceptation d'un avantage, Laetitia \r\nOui Christian, et la proc\u00e9dure est men\u00e9e par un coll\u00e8ge de trois procureurs, Olivier Jornot lui-m\u00eame, PLR avec les deux premiers procureurs socialistes Yves Bertossa et St\u00e9phane Grodecki. Au vu des liens fonctionnels \u00e9troits entre Pierre Maudet qui n'est pas seulement Conseiller d'Etat, mais qui chapeaute la police, et le Minist\u00e8re public.\r\nC'est par ailleurs l'IGS, soit la police des polices qui m\u00e8ne l'enqu\u00eate.\r\nRelance : Mais 8 mois, Laetitia, c'est tr\u00e8s long, non, pour une enqu\u00eate qui compl\u00e9tait un dossier rendu en ao\u00fbt d\u00e9j\u00e0 sous forme d'investigation?\r\nPour autant que le Procureur g\u00e9n\u00e9ral ait bien ouvert imm\u00e9diatement la proc\u00e9dure. Or selon nos informations, l'enqu\u00eate a d\u00e9but\u00e9 r\u00e9cemment. Ce qui pose certaines questions d\u00e9rengeantes. Olivier Jornot a-t-il voulu prot\u00e9ger Pierre Maudet pendant la campagne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? \r\nY a-t-il une vraie ind\u00e9pendance entre les deux pouvoirs ? D'autant plus quand des magistrats sont d'un m\u00eame parti, en l'ocuurence le PLR ? \r\nEt que serait-il advenu du dossier si Pierre Maudet avait finalement \u00e9t\u00e9 \u00e9lu Conseiller f\u00e9d\u00e9ral ? \r\nLes Parlementaires devaient-ils avoir ce type d'information ?\r\nRelance : Pierre Maudet aujourd'hui vient d'\u00eatre \u00e9lu non pas \u00e0 Berne mais \u00e0 Gen\u00e8ve, Laetitia. Que va-t-il se passer ?\r\nL'enqu\u00eate . Selon nos informations, le rapport de qui \r\nPour beaucoup d'acteurs politiques, la pr\u00e9sidence para\u00eet d\u00e9finitivement morte pour lui. Reste \u00e0 savoir ce que l'enqu\u00eate va \u00e9tablir.", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9551425", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pas d'inculpation pour le conseiller d\u2019Etat genevois Pierre Maudet dans l'affaire de son voyage \u00e0 Abu Dhabi / FOR_2018-05-15T18:14:00_developpement-8", "Forum du 15.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois Olivier Jornot a fait savoir mardi que le conseiller d\u2019Etat Pierre Maudet et son chef de cabinet Patrick Baud-Lavigne font l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate du Minist\u00e8re public au sujet d'un voyage \u00e0 Abu Dhabi effectu\u00e9 en novembre 2015. Il n'y a pas d\u2019inculpation pour l\u2019instant."], "variantIds": ["ece-9551425"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:56Z", "webPublicationDate": "2018-05-15T16:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F112DCE7-0443-4DE1-83A1-7B675E6CA571", "internalArchiveId": "F112DCE7-0443-4DE1-83A1-7B675E6CA571", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Visite du pape Fran\u00e7ois \u00e0 Gen\u00e8ve, capitale de l'oecum\u00e9nisme: interview de Michel Kocher", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "summary": "Le pape Fran\u00e7ois sera en visite \u00e0 Gen\u00e8ve le 21 juin prochain pour une grande messe publique \u00e0 Palexpo, \u00e0 l'invitation du Conseil oecum\u00e9nique des Eglises, qui f\u00eate le 70\u00e8me anniversaire de sa fondation. Interview de Michel Kocher, directeur de M\u00e9dias-pro.\r\n\r\n* * Visite du pape Fran\u00e7ois \u00e0 Gen\u00e8ve, capitale de l'oecum\u00e9nisme: interview de Michel Kocher *** C'est le 21 juin prochain que le Pape Fran\u00e7ois sera en visite \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nIl sera accueilli par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset, ainsi que par les conseillers f\u00e9d\u00e9raux Ignazio Cassis et Doris Leuthard, avant une grande messe publique \u00e0 Palexpo. \r\nC'est d'ailleurs un vrai casse-t\u00eate pour les forces de police. Des dizaines de milliers de p\u00e8lerins sont attendus ce jour-l\u00e0, et il faudra veiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du souverain pontife tout en \u00e9vitant une paralysie de la ville. \r\nSi le pape vient en Suisse, c'est \u00e0 l'invitation du Conseil oecum\u00e9nique des Eglises, qui f\u00eate le 70\u00e8me anniversaire de sa fondation. \r\nMichel Kocher, vous \u00eates le directeur de Medias-Pro et vous connaissez bien cette institution...\r\n*L'Eglise romaine ne fait pas partie du Conseil oecum\u00e9nique des Eglises, et pourtant le pape vient pour c\u00e9l\u00e9brer son anniversaire...on peine \u00e0 comprendre ?\r\n*Ce Conseil oecum\u00e9nique n'est pas tr\u00e8s visible...qui sait ce qu'il fait, quels rapprochements il facilite, ou non ? \r\n*Ce Conseil, c'est donc la voix des \u00e9glises du Sud -Fran\u00e7ois est Argentin, on comprend mieux -  mais sa hi\u00e9rarchie et ses fonds lui viennent d'ici, d'Europe centrale ?\r\n*L'oecum\u00e9nisme, une cause qui retrouve des couleurs, ou un souhait qui reste bien peu exauc\u00e9 ?    \r\n- le Pape Fran\u00e7ois vient en Suisse \u00e0 l'invitation du COnseil oecum\u00e9nique des Eglises. Mais il n'avait pas honor\u00e9 l'invitation pour les 1500 ans de l'Abbaye de St-Maurice... Comment l'expliquer?", "durationSec": 370, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9551428", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Visite du pape Fran\u00e7ois \u00e0 Gen\u00e8ve, capitale de l'\u0153cum\u00e9nisme : interview de Michel Kocher / FOR_2018-05-15T18:06:00_developpement-4", "Forum du 15.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le pape Fran\u00e7ois sera en visite \u00e0 Gen\u00e8ve le 21 juin prochain pour une grande messe publique \u00e0 Palexpo, \u00e0 l'invitation du Conseil \u0153cum\u00e9nique des Eglises, qui f\u00eate le 70\u00e8me anniversaire de sa fondation. Interview de Michel Kocher, directeur de M\u00e9dias-pro."], "variantIds": ["ece-9551428"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:57Z", "webPublicationDate": "2018-05-15T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kocher, Michel", "role": "Th\u00e9ologien et directeur", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-554AC726-6686-4C7C-A8F2-D7E6AB58704B", "internalArchiveId": "554AC726-6686-4C7C-A8F2-D7E6AB58704B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: visite de la tour de contr\u00f4le \u00e0 l'a\u00e9roport de Cointrin, 1951 (1/2)", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9534520", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: visite de la tour de contr\u00f4le \u00e0 l\u02b9a\u00e9roport de Cointrin, 1951 (1/2) / ALA_2018-05-15T15:04:15_archive-visite-de-la-tour-de-controle-a", "A l'abordage du 15.05.2018"], "variantIds": ["ece-9534520"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:50:42Z", "speechToTexts": ["22.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\n\u00e0 l'abordage sur la 1\u00e8re c'est le moment de notre archive nous voici en 1951 ann\u00e9e exceptionnelle archive de l'\u00e9mission radio scolaire donc une \u00e9mission qui apprenait des choses aux gens qui \u00e9coutait la radio et l\u00e0, par exemple, prenez comment fonctionne la tour de contr\u00f4le de l'a\u00e9roport de Cointrin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [89%] :\r\nNous nous trouvons maintenant dans la tour de contr\u00f4le qui est on peut bien dire le centre nerveux du trafic d'un a\u00e9roport, c'est en somme le poste d'aiguillage de de l'a\u00e9roport et j'ai pr\u00e8s de moi monsieur Sudan qui est tout sp\u00e9cialement charg\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de Cointrin, de la s\u00e9curit\u00e9 et qui va expliquer \u00e0 nos jeunes auditeurs, en quoi consiste la mission des contr\u00f4leurs du trafic qui sont l\u00e0, autour de nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [86%] :\r\nEh bien cette offense r\u00e9centes, comme l'a dit monsieur de Caligny, c'\u00e9tait uniquement \u00e0 poste d'aiguillage, un peu plus complexe, peut-\u00eatre que le poste d'aiguillage des chemins de fer en ce sens qu'on n'a pas des voix qu'on n'a pas des choses tout \u00e0 fait disons rigide et trac\u00e9 d'avance, il y a il \u00e9t\u00e9 les contr\u00f4leurs que vous voyez ici on 2 t\u00e2ches principales, la 1\u00e8re de faire arriver les avions de l'ext\u00e9rieur, ce qu'on appelle dans l'approche, c'est-\u00e0-dire d'approcher l'a\u00e9roport par beau ou par mauvais temps, c'est ce qu'on appelle donc le contr\u00f4le d'approche que vous voyez ici \u00e0 votre droite et ensuite de conduire l'avion autour de l'a\u00e9rodrome, c'est \u00e0 ce moment, le contr\u00f4le d'a\u00e9rodromes qui est assur\u00e9 par le contr\u00f4leur que vous avez ici en face de debout, lequel dispose de tous les signaux aux optiques, que l'on peut donner, soit avec des lampes \u00e0 signaux lumineux rouge et Vert, rouge pour l'interdiction, Vert pour l'autorisation comme dans la circulation routi\u00e8re exactement et dans la vall\u00e9e, travail et qui donne les instructions pour l'atterrissage proprement dit, c'est-\u00e0-dire quelles pistes la t\u00eate utiliser et apr\u00e8s les terribles sage quelle voie d'acc\u00e8s, quelle piste d'acc\u00e8s doit emprunter l'avion pour venir devant la Roumanie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [65%] :\r\nLes op\u00e9rations, l'avion se pose sur quelle piste on lui indique et il vient se feu r\u00e9fugi\u00e9 en somme devant la a\u00e9roport par la on p\u00e9troli\u00e8re indique \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [91%] :\r\nExactement, oui, le contr\u00f4leur de l'a\u00e9roport ne contr\u00f4le pas seulement dans l'avion, or en l'air, mais \u00e9galement tous les mouvements des avions au sol. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [86%] :\r\n\u00e0 l'abordage 15 heures 16 heures 30 sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-15T15:05:54Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3D2F22C-46AF-4143-9405-8932634009A8", "internalArchiveId": "B3D2F22C-46AF-4143-9405-8932634009A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Superh\u00e9ros 15.05.2018", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9534258", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["Option Superh\u00e9ros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2018-05-15T08:15:00_option-superheros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2018-05-15T08:15:00_option-superheros"], "variantIds": ["ece-9534264", "ece-9534258"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T12:49:43Z", "webPublicationDate": "2018-05-15T06:23:03Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F9B41DF-7905-452A-B706-599066D59A1E", "internalArchiveId": "9F9B41DF-7905-452A-B706-599066D59A1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Rock 15.05.2018", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "durationSec": 321, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9534253", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196660.image", "alternativeTitle": ["Option Rock", "Option Rock / 06-09_2018-05-15T07:30:00_option-rock", "Option Rock / 06-09_2018-05-15T07:30:00_option-rock"], "variantIds": ["ece-9534259", "ece-9534253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T12:47:50Z", "webPublicationDate": "2018-05-15T05:41:03Z", "program": {"href": "/programs/7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "id": "7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "name": "Option Rock"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE4B8987-1071-4EC7-BDF7-A2A2A94E824D", "internalArchiveId": "BE4B8987-1071-4EC7-BDF7-A2A2A94E824D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option R\u00e9tro 15.05.2018", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "durationSec": 164, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9534254", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196652.image", "alternativeTitle": ["Option R\u00e9tro", "Option R\u00e9tro / 06-09_2018-05-15T06:30:00_option-retro", "Option R\u00e9tro / 06-09_2018-05-15T06:30:00_option-retro"], "variantIds": ["ece-9534261", "ece-9534254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T12:48:52Z", "webPublicationDate": "2018-05-15T04:38:00Z", "program": {"href": "/programs/EAF062B1-59F5-46B7-B9AB-51D541AC7C92", "id": "EAF062B1-59F5-46B7-B9AB-51D541AC7C92", "name": "Option R\u00e9tro"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C08E093-06A3-43EC-95EE-D1170DE0C9E8", "internalArchiveId": "2C08E093-06A3-43EC-95EE-D1170DE0C9E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derri\u00e8re les notes express 15.05.2018", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "durationSec": 299, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9534281", "imageURL": "http://www.rts.ch/9204426.image", "alternativeTitle": ["Derri\u00e8re les notes express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2018-05-15T14:30:00_derriere-les-notes-express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2018-05-15T14:30:00_derriere-les-notes-express"], "variantIds": ["ece-9534284", "ece-9534281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T14:27:40Z", "webPublicationDate": "2018-05-15T12:41:21Z", "program": {"href": "/programs/6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "id": "6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "name": "Derri\u00e8re les notes express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1677826", "internalArchiveId": "AA1805678119", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "durationSec": 1854, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-9459933", "ece-9459947", "ece-10627909", "ece-9572920"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-29T14:31:21Z", "subTitles": ["00:02:01:10  00:02:18:10\r\n...\r\n\r\n00:02:18:12  00:02:20:21\r\n-Mesdames et Messieurs bonsoir.\r\n\r\n00:02:20:23  00:02:24:18\r\nLes \u00e9v\u00e9nements de Gaza provoquent\r\ndes r\u00e9actions mondiales.\r\n\r\n00:02:24:20  00:02:28:20\r\nLa Suisse condamne l'usage\r\nde la force par Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:02:28:22  00:02:32:00\r\n60 Palestiniens sont morts hier.\r\n\r\n00:02:32:02  00:02:35:07\r\nMarine Vlahovic est en direct \u00e0 Gaza.\r\n\r\n00:02:36:04  00:02:39:20\r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve r\u00e9v\u00e8le\r\nl'existence d'une proc\u00e9dure\r\n\r\n00:02:39:22  00:02:42:13\r\nouverte par\r\nle Minist\u00e8re public genevois\r\n\r\n00:02:42:15  00:02:47:05\r\nen lien avec un voyage de P.Maudet\r\n\u00e0 Abu Dhabi offert par un tiers.\r\n\r\n00:02:48:04  00:02:53:05\r\nOn verra le programme du pape\r\nFran\u00e7ois en terres romandes.\r\n\r\n00:02:53:07  00:02:58:13\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 devra tenir compte des\r\nsurprises dont le pape est coutumier.\r\n\r\n00:02:59:11  00:03:03:22\r\nL'invention est faite pour r\u00e9soudre\r\nle probl\u00e8me de nombreux couples:\r\n\r\n00:03:04:00  00:03:09:02\r\nun matelas pour lutter\r\ncontre le ronflement nocturne.\r\n\r\n00:03:10:04  00:03:13:10\r\nLa Suisse l'a emport\u00e9\r\nen hockey sur glace\r\n\r\n00:03:13:12  00:03:17:21\r\net s'est qualifi\u00e9e pour les quarts\r\nde finale des championnats du monde.\r\n\r\n00:03:18:07  00:03:21:08\r\nNous serons \u00e0 Cannes\r\navec Claire Burgy.\r\n\r\n00:03:21:10  00:03:23:12\r\nC'est le retour de L.von Trier.\r\n\r\n00:03:23:13  00:03:27:21\r\nIl avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 ind\u00e9sirable\r\nen 2011.\r\n\r\n00:03:31:16  00:03:35:08\r\nLa situation est doublement tendue\r\nau Proche-Orient.\r\n\r\n00:03:35:10  00:03:39:00\r\nLes Palestiniens comm\u00e9morent\r\nce qu'ils nomment la Nakba.\r\n\r\n00:03:39:02  00:03:43:11\r\nLa catastrophe \u00e9tait au contraire\r\nun jour de joie pour les Isra\u00e9liens.\r\n\r\n00:03:43:12  00:03:48:00\r\n60 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\r\nhier, \u00e0 Gaza.\r\n\r\n00:03:50:19  00:03:55:18\r\n-Ils sont revenus malgr\u00e9 les risques\r\net les morts de la veille.\r\n\r\n00:03:55:20  00:03:59:15\r\nA Gaza, des Palestiniens\r\nont \u00e0 nouveau tent\u00e9 d'approcher\r\n\r\n00:03:59:17  00:04:02:23\r\nla barri\u00e8re qui les s\u00e9pare\r\ndu territoire isra\u00e9lien.\r\n\r\n00:04:03:01  00:04:08:03\r\nLance-pierres et cocktails Molotov\r\ncontre tirs \u00e0 balles r\u00e9elles.\r\n\r\n00:04:08:05  00:04:13:20\r\nAu moins 2 personnes\r\nont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es aujourd'hui.\r\n\r\n00:04:13:22  00:04:17:23\r\nDes \u00c9tats ont condamn\u00e9 les\r\nagissements de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne\r\n\r\n00:04:18:01  00:04:23:23\r\net demandent l'ouverture\r\nd'une enqu\u00eate.\r\n\r\n00:04:25:11  00:04:28:04\r\n-N'importe qui peut \u00eatre tu\u00e9\r\n\r\n00:04:28:06  00:04:30:13\r\nou bless\u00e9: femmes, enfants,\r\n\r\n00:04:30:15  00:04:33:10\r\nmembres des m\u00e9dias et des secours,\r\n\r\n00:04:33:12  00:04:36:18\r\nn'importe o\u00f9 \u00e0 moins de 700 m\r\nde la fronti\u00e8re.\r\n\r\n00:04:36:20  00:04:41:16\r\nLes Isra\u00e9liens sont tenus de g\u00e9rer\r\nces manifestations dans le calme,\r\n\r\n00:04:41:18  00:04:46:06\r\nsauf dans le cas\r\no\u00f9 leur propre vie sont menac\u00e9es,\r\n\r\n00:04:46:08  00:04:48:13\r\nce qui n'\u00e9tait pas le cas.\r\n\r\n00:04:50:03  00:04:54:11\r\n-Accusations balay\u00e9es par Isra\u00ebl\r\nqui invoque la l\u00e9gitime d\u00e9fense.\r\n\r\n00:04:54:12  00:05:00:00\r\nLes USA ont appuy\u00e9 leur alli\u00e9\r\nface au Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:05:01:09  00:05:05:14\r\n-Qui accepterait cela\r\n\r\n00:05:05:16  00:05:08:04\r\nsur ses fronti\u00e8res ?\r\n\r\n00:05:08:06  00:05:13:21\r\nAucun pays n'agirait\r\navec la m\u00eame retenue qu'Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:05:15:08  00:05:19:19\r\n-Droit \u00e0 la d\u00e9fense du territoire\r\ncontre droit au retour des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:05:19:21  00:05:22:18\r\nDepuis le 30 mars,\r\nces logiques irr\u00e9conciliables\r\n\r\n00:05:22:20  00:05:26:11\r\nont tu\u00e9 106 Palestiniens\r\net fait plus de 11'000 bless\u00e9s.\r\n\r\n00:05:27:13  00:05:29:12\r\n-Marine Vlahovic, bonsoir.\r\n\r\n00:05:29:13  00:05:32:12\r\nRappelons la carte\r\nde ce territoire de Gaza.\r\n\r\n00:05:32:13  00:05:39:06\r\no\u00f9 se concentre\r\n1,7 mio d'habitants.\r\n\r\n00:05:39:06  00:05:41:11\r\nVous avez observ\u00e9 ces jeunes.\r\n\r\n00:05:41:14  00:05:45:13\r\nQu'est-ce qui vous a frapp\u00e9 ?\r\n\r\n00:05:45:17  00:05:51:01\r\n-Ces jeunes et moins jeunes,\r\npour la plupart bless\u00e9s\r\n\r\n00:05:51:06  00:05:55:20\r\nont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us \u00e0 l'h\u00f4pital\r\nde la bande de Gaza,\r\n\r\n00:05:56:01  00:05:57:13\r\no\u00f9 je me trouve.\r\n\r\n00:05:57:17  00:06:01:15\r\nSur la fronti\u00e8re,\r\non voit des jeunes.\r\n\r\n00:06:01:19  00:06:05:20\r\nC'est \u00e0 l'image\r\nde l'enclave palestinienne.\r\n\r\n00:06:06:01  00:06:10:10\r\nPr\u00e8s de 70 % des habitants\r\nont moins de 29 ans.\r\n\r\n00:06:10:13  00:06:16:16\r\nOn voit aussi des moins jeunes.\r\n\r\n00:06:16:21  00:06:26:05\r\nDes familles, des enfants\r\net bien s\u00fbr des femmes\r\n\r\n00:06:26:09  00:06:29:16\r\nqui participent\r\n\u00e0 cette Marche du retour\r\n\r\n00:06:29:21  00:06:33:02\r\nqui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e\r\n\u00e0 l'appel d'un comit\u00e9.\r\n\r\n00:06:33:06  00:06:39:04\r\nSans \u00e9tiquette politique.\r\n\r\n00:06:40:09  00:06:45:18\r\n\u2015Rappelons l'endroit\r\no\u00f9 vous vous trouvez.\r\n\r\n00:06:45:22  00:06:51:20\r\n\u00c7a en dit long sur cette enclave.\r\n\r\n00:06:52:12  00:06:58:08\r\nDans ce territoire,\r\nles islamistes du Hamas\r\n\r\n00:06:58:12  00:07:01:11\r\nont pris le contr\u00f4le.\r\n\r\n00:07:01:14  00:07:04:12\r\nOn dit que les jeunes\r\nsont manipul\u00e9s.\r\n\r\n00:07:04:15  00:07:10:13\r\nQuelle est la part de v\u00e9rit\u00e9 ?\r\n\r\n00:07:12:23  00:07:18:23\r\n-Le Hamas a tent\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer\r\nce mouvement populaire.\r\n\r\n00:07:20:17  00:07:26:17\r\nAucune faction palestinienne\r\nn'appara\u00eet.\r\n\r\n00:07:26:21  00:07:31:12\r\nMais les membres du Hamas\r\nont rendu visite\r\n\r\n00:07:31:16  00:07:41:08\r\naux diff\u00e9rents points\r\nde rassemblement sur cette fronti\u00e8re.\r\n\r\n00:07:42:01  00:07:45:10\r\nLe Hamas a m\u00eame essay\u00e9\r\nde changer son image.\r\n\r\n00:07:45:14  00:07:50:02\r\nCe mouvement islamiste\r\nqui pr\u00f4ne la lutte arm\u00e9e\r\n\r\n00:07:50:07  00:07:52:15\r\npour lutter contre Isra\u00ebl\r\n\r\n00:07:52:20  00:07:58:18\r\na cette fois-ci\r\ndes figures non-violentes,\r\n\r\n00:07:58:21  00:08:02:12\r\ncomme Martin Luther King.\r\n\r\n00:08:02:15  00:08:08:13\r\nC'est un changement de strat\u00e9gie.\r\n\r\n00:08:11:06  00:08:18:16\r\nLe Hamas a d\u00e9cid\u00e9 de laisser ce\r\nmouvement de la Marche du retour\r\n\r\n00:08:18:21  00:08:24:01\r\npour finalement ne plus\r\nappeler \u00e0 manifester.\r\n\r\n00:08:24:12  00:08:26:03\r\n-Merci.\r\n\r\n00:08:26:03  00:08:30:12\r\nLes violences d'hier provoquent\r\ndes r\u00e9actions et des manifestations.\r\n\r\n00:08:30:13  00:08:33:17\r\nA Gen\u00e8ve,\r\nune marche a r\u00e9uni des manifestants.\r\n\r\n00:08:33:19  00:08:39:11\r\nIls disaient leur solidarit\u00e9\r\n\r\n00:08:39:12  00:08:44:17\r\navec la grande marche du retour\r\ndes Palestiniens lanc\u00e9e \u00e0 Gaza.\r\n\r\n00:08:48:10  00:08:55:23\r\nRania , hier on entendait\r\nune famille de juifs suisses\r\n\r\n00:08:56:01  00:09:07:01\r\ninstall\u00e9s en Isra\u00ebl,\r\nce soir l'autre point de vue.\r\n\r\n00:09:07:03  00:09:17:14\r\nC'est un jour de tristesse renforc\u00e9 ?\r\n\r\n00:09:17:14  00:09:23:14\r\n\u2015Je n'ai pas bien entendu.\r\n\r\n00:09:23:18  00:09:26:15\r\n-Hier, on entendait\r\nune famille de juifs suisses\r\n\r\n00:09:26:19  00:09:30:01\r\ninstall\u00e9s en Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:09:30:05  00:09:33:20\r\nAujourd'hui,\r\nla tristesse pr\u00e9domine ?\r\n\r\n00:09:34:00  00:09:38:13\r\n-Absolument,\r\n\r\n00:09:38:17  00:09:42:07\r\nmais la tristesse,\r\nce n'est pas juste aujourd'hui.\r\n\r\n00:09:42:11  00:09:47:14\r\nLa souffrance dure depuis 70 ans.\r\n\r\n00:09:47:18  00:09:51:13\r\nLorsque les Palestiniens\r\nr\u00e9clament leur droit au retour,\r\n\r\n00:09:51:17  00:09:55:06\r\nce sont\r\nles seuls r\u00e9fugi\u00e9s du monde...\r\n\r\n00:09:55:11  00:10:00:23\r\nPensez-vous que c'est normal\r\nque 8 millions de Palestiniens\r\n\r\n00:10:01:03  00:10:07:01\r\nsoient dispers\u00e9s dans le monde ?\r\n\r\n00:10:09:16  00:10:15:15\r\nLes deux tiers de la population\r\nde Gaza sont des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:10:15:19  00:10:20:01\r\n-Vous me disiez tout \u00e0 l'heure\r\nque le mouvement islamiste Hamas\r\n\r\n00:10:20:05  00:10:26:03\r\ns'est install\u00e9\r\net joue un r\u00f4le l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:10:27:02  00:10:33:02\r\n-Je n'ai pas dit \u00e7a.\r\n\r\n00:10:34:08  00:10:40:18\r\n\u00c9videmment, la fermeture de Gaza\r\ndepuis 11 ans,\r\n\r\n00:10:40:23  00:10:46:19\r\napr\u00e8s les \u00e9lections de 2006\r\na \u00e9t\u00e9 applaudie\r\n\r\n00:10:47:00  00:10:51:12\r\npar la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n00:10:51:16  00:10:55:13\r\nPersonne n'est content de cette\r\ndivision.\r\n\r\n00:10:55:18  00:11:01:14\r\nLe peuple palestinien souffre,\r\ntout comme le peuple jordanien.\r\n\r\n00:11:01:19  00:11:02:09\r\n\u2015Merci.\r\n\r\n00:11:02:09  00:11:06:09\r\nUne proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 ouverte\r\npar le Minist\u00e8re public genevois\r\n\r\n00:11:06:11  00:11:12:06\r\nen lien avec un voyage de P.Maudet\r\n\u00e0 Abu Dhabi offert par un tiers.\r\n\r\n00:11:12:08  00:11:17:12\r\nLe conseiller d'\u00c9tat\r\na d\u00fb s'en expliquer.\r\n\r\n00:11:19:04  00:11:23:14\r\n-Le communiqu\u00e9 de presse du\r\nMinist\u00e8re public genevois est tomb\u00e9.\r\n\r\n00:11:23:16  00:11:27:21\r\nUne proc\u00e9dure p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 ouverte\r\ndans l'affaire du voyage priv\u00e9\r\n\r\n00:11:27:23  00:11:30:16\r\nde P.Maudet\r\nsuite \u00e0 un rapport de police.\r\n\r\n00:11:38:02  00:11:41:05\r\nDes vacances en famille \u00e0 Abu Dhabi.\r\n\r\n00:11:41:07  00:11:45:12\r\nPlusieurs m\u00e9dias ont point\u00e9\r\nle caract\u00e8re officiel du voyage:\r\n\r\n00:11:45:13  00:11:49:04\r\nune partie du d\u00e9placement a \u00e9t\u00e9\r\nfinanc\u00e9e par un tiers.\r\n\r\n00:11:49:06  00:11:54:02\r\nEt P.Maudet y a rencontr\u00e9\r\nde hauts dignitaires.\r\n\r\n00:11:54:04  00:11:56:08\r\nP.Maudet s'expliquait hier\r\n\r\n00:11:56:10  00:12:00:19\r\ndevant la Commission de gestion\r\ndu Grand Conseil genevois.\r\n\r\n00:12:01:17  00:12:03:12\r\n-Le probl\u00e8me: le m\u00e9lange\r\n\r\n00:12:03:14  00:12:06:00\r\nentre public et priv\u00e9.\r\n\r\n00:12:06:02  00:12:10:23\r\nEt demander \u00e0 quelqu'un qu'il\r\nne conna\u00eet pas d'organiser le voyage\r\n\r\n00:12:11:01  00:12:14:14\r\n\u00e9tait aussi une erreur.\r\n\r\n00:12:14:16  00:12:20:20\r\nIl aurait d\u00fb organiser lui-m\u00eame.\r\n\r\n00:12:21:11  00:12:24:21\r\n-Des r\u00e8gles pas assez claires\r\nquant aux dons aux \u00e9lus.\r\n\r\n00:12:24:23  00:12:27:08\r\nR\u00e9ponse du d\u00e9partement pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n00:12:32:12  00:12:35:02\r\nL'affaire tombe \u00e0 un moment crucial.\r\n\r\n00:12:35:12  00:12:37:23\r\n-On veut repartir du bon pied\r\n\r\n00:12:38:01  00:12:40:16\r\ndans une nouvelle l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:12:40:18  00:12:46:06\r\nEt quand on d\u00e9cidera du pr\u00e9sident\r\ndu Conseil d'Etat,\r\n\r\n00:12:46:08  00:12:50:21\r\n\u00e7a pourrait poser des probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:12:51:13  00:12:55:13\r\n-Une affaire qui agite\r\nle monde politique genevois.\r\n\r\n00:12:55:15  00:12:58:14\r\nP.Maudet n'a pas r\u00e9pondu\r\n\u00e0 nos sollicitations.\r\n\r\n00:12:59:14  00:13:03:08\r\n-Cynthia Gani,\r\nla proc\u00e9dure date du 21 ao\u00fbt 2017,\r\n\r\n00:13:03:10  00:13:07:07\r\nquelques jours apr\u00e8s\r\nsa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:13:07:09  00:13:19:22\r\nDans ces carri\u00e8res, le moindre\r\ngrain de sable est scrut\u00e9...\r\n\r\n00:13:19:22  00:13:25:22\r\n\u2015Oui, Pierre Maudet\r\nc'est le Genevois\r\n\r\n00:13:26:09  00:13:31:23\r\nqui s'\u00e9tait lanc\u00e9 dans la course\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:13:32:03  00:13:36:13\r\nIl est apparu\r\ncomme l'homme fort du canton.\r\n\r\n00:13:36:18  00:13:41:21\r\nC'est premi\u00e8re emb\u00fbche\r\nsur un parcours sans faute.\r\n\r\n00:13:42:01  00:13:45:10\r\nIl semble embarrass\u00e9.\r\n\r\n00:13:45:13  00:13:48:09\r\nSes explications sont floues.\r\n\r\n00:13:48:12  00:13:51:22\r\n\u00c9tait-ce un voyage\r\ntotalement priv\u00e9 ?\r\n\r\n00:13:52:02  00:13:55:19\r\nPourquoi a-t-il fait\r\ndes rencontres officielles ?\r\n\r\n00:13:56:00  00:13:59:05\r\nCette affaire vient\r\ncomme un grain de sable\r\n\r\n00:13:59:09  00:14:02:22\r\ngripper la machine mod\u00e8le.\r\n\r\n00:14:03:02  00:14:06:23\r\n-C'est un moment particulier ?\r\n\r\n00:14:07:03  00:14:10:06\r\n-Oui, Pierre Maudet est le seul\r\n\r\n00:14:10:10  00:14:13:07\r\n\u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au premier tour.\r\n\r\n00:14:13:11  00:14:16:08\r\nC'est aussi le doyen de fonction.\r\n\r\n00:14:16:12  00:14:22:06\r\nIl avait une voie royale pour se\r\ntailler un d\u00e9partement sur mesure.\r\n\r\n00:14:22:11  00:14:24:11\r\nCette affaire affaiblie.\r\n\r\n00:14:24:14  00:14:29:14\r\nElle p\u00e8se aussi\r\nsur la nouvelle l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:14:29:19  00:14:36:15\r\nApr\u00e8s une campagne agit\u00e9e,\r\nGen\u00e8ve aspirait \u00e0 de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n00:14:36:19  00:14:38:06\r\n-Merci.\r\n\r\n00:14:38:06  00:14:41:08\r\nGrand \u00e9v\u00e9nement en juin\r\nsur Vaud et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:14:41:10  00:14:45:19\r\nLe pape s'adressera\r\nau Conseil oecum\u00e9nique des \u00c9glises.\r\n\r\n00:14:45:21  00:14:49:02\r\nIl suit ainsi Jean-Paul II\r\nou Paul VI.\r\n\r\n00:14:49:04  00:14:53:12\r\nGen\u00e8ve devient la ville la plus\r\nvisit\u00e9e par les papes contemporains\r\n\r\n00:14:53:13  00:14:57:04\r\navec New York et J\u00e9rusalem.\r\n\r\n00:14:57:06  00:15:00:05\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 a fort \u00e0 faire.\r\n\r\n00:15:00:07  00:15:04:01\r\nIl rencontrera notamment\r\ntrois conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n00:15:05:07  00:15:09:15\r\n-C'est \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\r\nque le pape Fran\u00e7ois posera pied\r\n\r\n00:15:09:17  00:15:13:08\r\nle 21 juin,\r\npour sa premi\u00e8re visite en Suisse.\r\n\r\n00:15:14:04  00:15:17:20\r\n-Il vient rappeler l'importance\r\nde l'unit\u00e9 des chr\u00e9tiens.\r\n\r\n00:15:17:22  00:15:20:03\r\nA Gen\u00e8ve, ville internationale,\r\n\r\n00:15:20:05  00:15:23:12\r\no\u00f9 il y a cette organisation\r\ninternationale\r\n\r\n00:15:23:13  00:15:27:04\r\nqui est le Conseil\r\noecum\u00e9nique des Eglises,\r\n\r\n00:15:27:06  00:15:30:21\r\nil veut nous rappeler\r\nl'importance de cette question.\r\n\r\n00:15:31:10  00:15:35:12\r\n-14 ans qu'un souverain pontife\r\nn'avait pas foul\u00e9 le sol suisse.\r\n\r\n00:15:35:14  00:15:38:03\r\nA l'\u00e9poque, c'\u00e9tait Jean-Paul II.\r\n\r\n00:15:38:05  00:15:42:09\r\nCette fois, le voyage papal\r\nsera plac\u00e9 sous le th\u00e8me du dialogue\r\n\r\n00:15:42:11  00:15:46:20\r\nentre les \u00e9glises pour les 70 ans\r\ndu Conseil oecum\u00e9nique des Eglises.\r\n\r\n00:15:46:22  00:15:50:23\r\nP\u00e9rilleux\r\npour les forces de l'ordre.\r\n\r\n00:15:51:01  00:15:56:15\r\nC'est Alain Berset qui accueillera\r\nle pape Fran\u00e7ois \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n00:15:56:17  00:16:00:19\r\nEnsuite,\r\ndirection le centre oecum\u00e9nique.\r\n\r\n00:16:00:21  00:16:08:12\r\nA midi, repas au ch\u00e2teau de Bossey,\r\navant le discours tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n00:16:08:14  00:16:12:19\r\nA 17h30,\r\nla messe g\u00e9ante c\u00e9l\u00e9br\u00e9e \u00e0 Palexpo.\r\n\r\n00:16:12:21  00:16:15:20\r\n50'000 p\u00e8lerins sont attendus.\r\n\r\n00:16:15:22  00:16:22:08\r\nFouilles, blocs de b\u00e9ton\r\net p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n00:16:22:10  00:16:24:11\r\nchaque \u00e9tape sera encadr\u00e9e.\r\n\r\n00:16:24:21  00:16:27:08\r\n-Les enjeux sont de garantir\r\n\r\n00:16:27:10  00:16:30:11\r\nla s\u00e9curit\u00e9 du pape,\r\n\r\n00:16:30:12  00:16:35:09\r\nla convivialit\u00e9 de cette journ\u00e9e\r\net la mobilit\u00e9 sur Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:16:35:11  00:16:43:16\r\nce qui va \u00eatre compliqu\u00e9 car\r\nbeaucoup de personnes sont attendues.\r\n\r\n00:16:44:06  00:16:49:02\r\n-D'autant que le pape est connu pour\r\nfaire suer son service de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:16:49:04  00:16:54:14\r\nLe 21 juin, il faudra \u00eatre pr\u00eat\r\n\u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9.\r\n\r\n00:16:55:08  00:16:59:23\r\n-J\u00e9r\u00f4me Cahuzac l'avait dit:\r\nil craignait la prison.\r\n\r\n00:17:00:01  00:17:05:03\r\nLa cour d'appel tranche en infligeant\r\nune peine de deux ans ferme,\r\n\r\n00:17:05:05  00:17:08:03\r\nmais assortie\r\nde possibles am\u00e9nagements.\r\n\r\n00:17:09:01  00:17:13:05\r\n-Il reste muet, mais comme soulag\u00e9.\r\n\r\n00:17:13:07  00:17:18:04\r\nJ.Cahuzac \u00e9cope de 4 ans de prison\r\ndont deux avec sursis\r\n\r\n00:17:18:06  00:17:20:13\r\net 300'000 euros d'amende.\r\n\r\n00:17:20:15  00:17:24:14\r\nMais l'ancien ministre\r\npourrait \u00e9chapper \u00e0 la d\u00e9tention.\r\n\r\n00:17:25:03  00:17:28:08\r\n-C'est une victoire de la justice,\r\n\r\n00:17:28:10  00:17:32:18\r\ncar c'est une d\u00e9cision \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n00:17:32:20  00:17:36:11\r\nElle rappelle\r\nle mensonge de J.Cahuzac,\r\n\r\n00:17:36:12  00:17:40:06\r\net aussi sa personnalit\u00e9 fragile.\r\n\r\n00:17:40:08  00:17:44:10\r\nLa cour, en le condamnant\r\n\u00e0 l'emprisonnement,\r\n\r\n00:17:44:12  00:17:50:21\r\npermet un am\u00e9nagement de la peine.\r\n\r\n00:17:51:08  00:17:55:13\r\n-La cour d'appel a confirm\u00e9\r\nla culpabilit\u00e9 de Cahuzac\r\n\r\n00:17:55:15  00:17:58:09\r\npour fraude fiscale\r\net blanchiment d'argent.\r\n\r\n00:17:58:11  00:18:02:19\r\nFin 2012, il est ministre du Budget,\r\nlutte contre l'\u00e9vasion fiscale\r\n\r\n00:18:02:21  00:18:07:03\r\nlorsque M\u00e9diapart r\u00e9v\u00e8le un compte\r\ncach\u00e9 en Suisse et \u00e0 Singapour.\r\n\r\n00:18:07:05  00:18:09:12\r\nLe socialiste nie...\r\n\r\n00:18:09:16  00:18:11:16\r\n-Je n'ai jamais eu\r\n\r\n00:18:11:21  00:18:14:11\r\nde compte \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:18:14:15  00:18:19:21\r\n-Avant de d\u00e9missionner\r\nen mars 2013 et d'avouer.\r\n\r\n00:18:19:23  00:18:23:16\r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\na insist\u00e9 sur la gravit\u00e9 des faits\r\n\r\n00:18:23:18  00:18:27:22\r\net la dualit\u00e9 de l'homme,\r\ntent\u00e9 par le suicide.\r\n\r\n00:18:28:16  00:18:30:14\r\nLa cour d'appel d\u00e9l\u00e8gue\r\n\r\n00:18:30:16  00:18:32:16\r\nau juge d'application des peines\r\n\r\n00:18:32:18  00:18:34:03\r\nla responsabilit\u00e9\r\n\r\n00:18:34:05  00:18:36:16\r\nde la forme finale de la peine.\r\n\r\n00:18:36:18  00:18:39:04\r\nIl souligne que J.Cahuzac\r\n\r\n00:18:39:06  00:18:44:06\r\na heurt\u00e9 le principe r\u00e9publicain\r\nd'\u00e9galit\u00e9 devant l'imp\u00f4t.\r\n\r\n00:18:45:23  00:18:49:13\r\nLe juge pourrait lui imposer\r\nle bracelet \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:18:50:23  00:18:56:09\r\n-Arr\u00eatons-nous sur un probl\u00e8me\r\napparemment trivial\r\n\r\n00:18:56:11  00:19:01:16\r\nmais qui empoisonne la vie nocturne\r\nde nombreux couples: le ronflement.\r\n\r\n00:19:01:18  00:19:10:08\r\nUn matelas hautement technologique\r\npourrait y rem\u00e9dier.\r\n\r\n00:19:13:20  00:19:18:04\r\n-Vous avez certainement vu cette\r\nsc\u00e8ne de \"La Grande Vadrouille\".\r\n\r\n00:19:18:06  00:19:22:17\r\nFace au ronflement,\r\non est pris au d\u00e9pourvu.\r\n\r\n00:19:22:19  00:19:27:06\r\nUne entreprise vaudoise\r\nsp\u00e9cialis\u00e9e en literie\r\n\r\n00:19:27:08  00:19:30:10\r\ns'est mise en t\u00eate\r\nde r\u00e9soudre cette pollution\r\n\r\n00:19:30:12  00:19:33:11\r\nqui touche surtout les hommes.\r\n\r\n00:19:35:14  00:19:41:18\r\n-On est \u00e0 plus de 50-60 %\r\npour les personnes de plus de 50 ans.\r\n\r\n00:19:41:20  00:19:43:22\r\nCe sont surtout\r\n\r\n00:19:44:00  00:19:45:23\r\nles femmes qui se plaignent.\r\n\r\n00:19:46:09  00:19:50:02\r\n-La solution est de travailler\r\nsur la position du dormeur\r\n\r\n00:19:50:04  00:19:54:16\r\net de varier l'inclinaison du lit.\r\n\r\n00:19:54:18  00:19:57:17\r\nPendant 4 ans,\r\nla soci\u00e9t\u00e9 vaudoise a travaill\u00e9\r\n\r\n00:19:57:19  00:20:01:02\r\navec l'unit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e\r\ndans les troubles du sommeil\r\n\r\n00:20:01:04  00:20:02:18\r\ndu Poly de Zurich.\r\n\r\n00:20:03:11  00:20:04:22\r\n-Ce que nous voulons,\r\n\r\n00:20:05:00  00:20:07:08\r\nc'est que la personne reste endormie\r\n\r\n00:20:07:10  00:20:10:01\r\nalors que le lit\r\nest en train de bouger.\r\n\r\n00:20:10:12  00:20:16:05\r\n-On ronfle, car la langue\r\net le tissu du palais se rel\u00e2chent.\r\n\r\n00:20:16:07  00:20:22:15\r\nCela bloque l'air,\r\nce qui fait vibrer les tissus.\r\n\r\n00:20:26:12  00:20:29:17\r\nTout le savoir-faire\r\nse r\u00e9sume \u00e0 ce petit appareil\r\n\r\n00:20:29:19  00:20:33:20\r\ncapable d'analyser\r\nles sons et d'agir en cons\u00e9quence.\r\n\r\n00:20:34:16  00:20:38:13\r\n-Gr\u00e2ce au microphone,\r\nnous d\u00e9tectons si la personne ronfle.\r\n\r\n00:20:38:15  00:20:43:06\r\nSi c'est le cas, un signal est envoy\u00e9\r\npour modifier l'inclinaison du lit.\r\n\r\n00:20:43:15  00:20:45:07\r\n-A l'aide d'un smartphone,\r\n\r\n00:20:45:09  00:20:51:15\r\non peut piloter et r\u00e9gler\r\nla sensibilit\u00e9 du dispositif.\r\n\r\n00:20:52:03  00:20:55:03\r\n-On a d\u00e9tect\u00e9\r\nla nuit derni\u00e8re 35 ronflements.\r\n\r\n00:20:55:05  00:21:01:15\r\nA 57 %, le ronfleur s'est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:21:02:04  00:21:05:11\r\n-Le prix de l'installation\r\nn'est pas encore arr\u00eat\u00e9,\r\n\r\n00:21:05:12  00:21:09:07\r\nmais tout le dispositif\r\ndevrait avoisiner 8'000 frs\r\n\r\n00:21:09:09  00:21:15:12\r\net \u00eatre disponible\r\nd'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:21:18:00  00:21:24:14\r\n-Les milieux institutionnels\r\nse pr\u00e9occupent de la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:21:24:16  00:21:28:11\r\nde leurs employ\u00e9s qui parfois\r\nsubissent la violence des patients.\r\n\r\n00:21:28:12  00:21:32:07\r\nDes cours de self-d\u00e9fense\r\nfont partie de la formation continue.\r\n\r\n00:21:33:12  00:21:36:03\r\n-Je vais vous prendre la tension.\r\n\r\n00:21:36:12  00:21:40:18\r\n-Journ\u00e9e de formation\r\npour cet apprenti en soins.\r\n\r\n00:21:40:20  00:21:44:10\r\n-C'EST BON, ARR\u00caTEZ !\r\n\r\n00:21:44:20  00:21:49:04\r\n-Je vais enrouler mon corps,\r\net je vais me prot\u00e9ger.\r\n\r\n00:21:49:14  00:21:53:07\r\n-Rapha\u00ebl Roig est ici\r\npour coacher ces professionnels\r\n\r\n00:21:53:09  00:21:58:07\r\nface \u00e0 des agressions\r\ndans leur travail.\r\n\r\n00:21:59:05  00:22:02:15\r\n-Je fais face au probl\u00e8me.\r\n\r\n00:22:03:09  00:22:06:18\r\n-Voil\u00e0 10 ans que C\u00e9line\r\ndonne des soins \u00e0 domicile.\r\n\r\n00:22:06:20  00:22:09:08\r\nUn travail vari\u00e9.\r\n\r\n00:22:09:10  00:22:15:00\r\nMais certains patients\r\nn'appr\u00e9cient gu\u00e8re cette intrusion.\r\n\r\n00:22:15:21  00:22:20:12\r\n-On ne tombe pas toujours\r\nsur des personnes gentilles.\r\n\r\n00:22:20:13  00:22:24:21\r\nJe me rappelle d'un patient\r\nqui faisait du chantage.\r\n\r\n00:22:24:23  00:22:26:13\r\n\"Si je ne peux pas\r\n\r\n00:22:26:15  00:22:29:02\r\nte toucher les seins,\r\n\r\n00:22:29:04  00:22:31:23\r\nje n'accepte pas\r\nl'injection d'insuline.\"\r\n\r\n00:22:32:09  00:22:35:22\r\n-Retour au centre m\u00e9dico-social\r\nde Martigny,\r\n\r\n00:22:36:00  00:22:39:22\r\no\u00f9 C\u00e9line va partager\r\nune autre mauvaise exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:22:40:10  00:22:42:21\r\n-Ceintur\u00e9e direct.\r\n\r\n00:22:42:23  00:22:48:08\r\nTu dois remonter ton corps\r\net descendre le plus possible.\r\n\r\n00:22:50:20  00:22:53:02\r\nPlus la personne est form\u00e9e,\r\n\r\n00:22:53:04  00:22:55:08\r\nplus elle pourra pratiquer\r\n\r\n00:22:55:10  00:22:57:15\r\nles techniques rapidement.\r\n\r\n00:22:57:17  00:23:01:14\r\nSi l'agression est en train\r\nd'arriver, on peut la pr\u00e9venir.\r\n\r\n00:23:01:16  00:23:04:16\r\nSi elle est fix\u00e9e,\r\nc'est difficile de s'en sortir.\r\n\r\n00:23:05:03  00:23:07:02\r\n-Selon l'infirmi\u00e8re cheffe,\r\n\r\n00:23:07:04  00:23:12:16\r\nses employ\u00e9s subissent une fois\r\npar semaine des actes d'agressivit\u00e9.\r\n\r\n00:23:13:12  00:23:16:08\r\n-Les soignants ne disent rien.\r\n\r\n00:23:16:10  00:23:19:16\r\nIls en prennent \"plein la poire\".\r\n\r\n00:23:19:18  00:23:23:05\r\nEt lors de d\u00e9briefing, ils craquent.\r\n\r\n00:23:23:07  00:23:29:21\r\nUn soignant a toujours la sensation\r\nd'abandonner la personne.\r\n\r\n00:23:31:07  00:23:36:07\r\n-La s\u00e9nilit\u00e9,\r\ncertaines pathologies d\u00e9sinhibent.\r\n\r\n00:23:36:09  00:23:41:04\r\nDans cette fondation aussi,\r\ndes cours sont donn\u00e9s.\r\n\r\n00:23:43:00  00:23:45:06\r\n-J\u00e9r\u00e9my, qu'est-ce qui t'arrive ?\r\n\r\n00:23:45:08  00:23:47:18\r\nT'as besoin de rien ?\r\n\r\n00:23:47:20  00:23:50:16\r\n-Va-t'en !\r\n\r\n00:23:51:01  00:23:53:00\r\n-Verrouille !\r\n\r\n00:23:53:02  00:23:55:08\r\nBien, joli !\r\n\r\n00:23:56:00  00:24:03:18\r\n-Apprendre \u00e0 se d\u00e9fendre\r\npour se sentir en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:24:04:20  00:24:08:01\r\n-L'\u00e9quipe suisse de hockey sur glace\r\ns'est qualifi\u00e9e\r\n\r\n00:24:08:03  00:24:11:07\r\npour les quarts de finale\r\ndes championnats du monde.\r\n\r\n00:24:11:09  00:24:13:15\r\nElle a battu la France 5 \u00e0 1.\r\n\r\n00:24:13:17  00:24:17:06\r\nUne victoire peu rassurante\r\navant d'affronter la Finlande.\r\n\r\n00:24:18:13  00:24:22:18\r\n-Mission accomplie\r\npour les hockeyeurs suisses.\r\n\r\n00:24:22:20  00:24:28:16\r\nLa victoire est large\r\net incontestable: 5 \u00e0 1.\r\n\r\n00:24:28:18  00:24:33:03\r\nL'ouverture du score a eu lieu\r\n\u00e0 la 13\u00e8me minute.\r\n\r\n00:24:33:05  00:24:41:07\r\nG.Hofmann a trouv\u00e9 la lucarne\r\ngr\u00e2ce \u00e0 une passe de G.Haas.\r\n\r\n00:24:41:09  00:24:50:00\r\nLa Suisse fait le plus dur\r\nen marquant le premier goal.\r\n\r\n00:24:50:02  00:24:55:01\r\nElle m\u00e8ne 2 \u00e0 0 apr\u00e8s le premier\r\ntiers, mais Genoni doit \u00eatre solide\r\n\r\n00:24:55:03  00:24:59:14\r\npour emp\u00eacher les Fran\u00e7ais\r\nd'y croire.\r\n\r\n00:24:59:16  00:25:03:13\r\nLa Suisse peut compter\r\nsur ses atouts offensifs.\r\n\r\n00:25:03:20  00:25:05:21\r\n-On a bien g\u00e9r\u00e9,\r\n\r\n00:25:05:23  00:25:08:22\r\nmais on aurait pu faire la diff\u00e9rence\r\n\r\n00:25:09:00  00:25:14:19\r\nsur d'autres power play,\r\nmais on a continu\u00e9 \u00e0 travailler.\r\n\r\n00:25:14:21  00:25:18:16\r\nOn m\u00e9rite cette victoire.\r\n\r\n00:25:19:06  00:25:25:07\r\n-Le 3 \u00e0 0, en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique,\r\nest bon pour la confiance.\r\n\r\n00:25:25:09  00:25:30:01\r\nBelle triangulation entre E.Corvi,\r\nR.Josi et R.Untersander.\r\n\r\n00:25:30:07  00:25:32:15\r\n-Les derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:25:32:17  00:25:34:22\r\non ne mettait pas assez de goals.\r\n\r\n00:25:35:00  00:25:37:23\r\nPour l'instant,\r\non en met pas mal par match.\r\n\r\n00:25:38:01  00:25:41:12\r\nContre les grandes nations,\r\non a pris beaucoup de buts:\r\n\r\n00:25:41:14  00:25:44:03\r\nil faudra rectifier \u00e7a\r\npour les quarts.\r\n\r\n00:25:44:09  00:25:47:13\r\n-La Suisse n'a encaiss\u00e9 qu'un but\r\ncontre la France,\r\n\r\n00:25:47:15  00:25:49:08\r\nqui n'avait rien \u00e0 perdre.\r\n\r\n00:25:49:10  00:25:53:08\r\nUn match \u00e0 ne pas prendre\r\ncomme r\u00e9f\u00e9rence au niveau d\u00e9fensif.\r\n\r\n00:25:53:10  00:25:58:07\r\nJeudi, la Suisse affrontera\r\nla Finlande en quarts de finale.\r\n\r\n00:25:58:09  00:26:01:23\r\nP.Fischer devra pr\u00e9server\r\nle potentiel offensif\r\n\r\n00:26:02:01  00:26:04:06\r\nen resserrant les lignes arri\u00e8res.\r\n\r\n00:26:05:02  00:26:10:19\r\n-Il \u00e9tait l'incarnation du \"dandy\r\nchic\" avec son costume trois pi\u00e8ces.\r\n\r\n00:26:10:21  00:26:13:12\r\nL'\u00e9crivain am\u00e9ricain Tom Wolfe\r\nest mort.\r\n\r\n00:26:13:14  00:26:15:12\r\nIl \u00e9tait connu pour ses livres\r\n\r\n00:26:15:14  00:26:18:15\r\n\"Le b\u00fbcher des vanit\u00e9s\"\r\net \"L'\u00e9toffe des h\u00e9ros\".\r\n\r\n00:26:18:17  00:26:20:18\r\nDeux romans adapt\u00e9s au cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:26:20:20  00:26:23:17\r\nTom Wolfe est d\u00e9c\u00e9d\u00e9\r\ndes suites d'une infection.\r\n\r\n00:26:24:14  00:26:27:13\r\nA Cannes deux personnages\r\ncr\u00e9ent l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:26:27:15  00:26:31:11\r\nLars von Trier et Spike Lee\r\nmarquent ce festival.\r\n\r\n00:26:31:12  00:26:36:03\r\nLe premier avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 banni\r\nen raison de ses provocations.\r\n\r\n00:26:40:10  00:26:43:23\r\n-7 ans qu'il n'\u00e9tait plus\r\nle bienvenu sur le tapis rouge.\r\n\r\n00:26:44:01  00:26:46:11\r\n-Ca va ?\r\n\r\n00:26:46:12  00:26:50:09\r\n-Oui, \u00e7a va.\r\n\r\n00:26:50:11  00:26:53:06\r\nJe suis d\u00e9j\u00e0 venu 11 fois.\r\n\r\n00:26:53:08  00:26:56:18\r\n-Pour le soutenir, Bruno Ganz.\r\n\r\n00:26:56:20  00:27:00:05\r\n-Il est tr\u00e8s gentil.\r\n\r\n00:27:01:18  00:27:05:20\r\n-Pas comme le h\u00e9ros de son film,\r\nun serial killer.\r\n\r\n00:27:05:22  00:27:10:05\r\nVon Trier questionne\r\nl'art, le bien, le mal.\r\n\r\n00:27:10:07  00:27:13:06\r\nLe fils prodigue est de retour.\r\n\r\n00:27:15:12  00:27:20:11\r\nEn 1996, Cannes le d\u00e9couvre avec\r\n\"Breaking the waves\".\r\n\r\n00:27:20:12  00:27:23:13\r\nLars von Trier, claustrophobe,\r\nn'est pas venu.\r\n\r\n00:27:23:15  00:27:26:17\r\nIl entendra l'ovation par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:27:27:06  00:27:30:08\r\n-J'ai des probl\u00e8mes d'anxi\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:27:30:10  00:27:36:19\r\nAlors, je suis au Danemark.\r\n\r\n00:27:37:09  00:27:42:12\r\n-\"Dogma\", dans lequel L.von Trier\r\nbouscule les codes du cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:27:42:14  00:27:46:19\r\nImprovisation, r\u00e9alisme...\r\n\r\n00:27:46:21  00:27:51:00\r\nUn film en est l'embl\u00e8me:\r\n\"Les Idiots\".\r\n\r\n00:27:57:04  00:28:01:14\r\nC'est \"Dancer in the dark\"\r\nqui d\u00e9croche la Palme d'Or en 2000.\r\n\r\n00:28:01:16  00:28:06:14\r\n17 ans plus tard, Bjoerk accusera\r\nle r\u00e9alisateur de harc\u00e8lement.\r\n\r\n00:28:06:16  00:28:09:00\r\nCe qu'il d\u00e9ment.\r\n\r\n00:28:09:02  00:28:11:10\r\nEn 2011, c'est le d\u00e9rapage.\r\n\r\n00:28:11:18  00:28:13:18\r\n-I Understand Hitler.\r\n\r\n00:28:14:04  00:28:16:12\r\n-Ces propos vaudront\r\n\u00e0 Lars von Trier\r\n\r\n00:28:16:13  00:28:20:21\r\nd'\u00eatre d\u00e9clar\u00e9 persona non grata\r\nau Festival de Cannes.\r\n\r\n00:28:20:23  00:28:27:09\r\nIl s'en excuse, puis s'en amusera.\r\n\r\n00:28:27:11  00:28:31:00\r\n7 ans plus tard, Cannes le r\u00e9invite.\r\n\r\n00:28:31:02  00:28:34:06\r\nIl revendique dans son nouveau film\r\n\r\n00:28:34:08  00:28:37:09\r\nla n\u00e9cessit\u00e9 pour un artiste\r\nd'\u00eatre cynique.\r\n\r\n00:28:38:12  00:28:42:18\r\n-Claire Burgy, bonsoir.\r\n\r\n00:28:42:18  00:28:46:15\r\nTout cela est savamment dos\u00e9.\r\n\r\n00:28:46:18  00:28:49:13\r\nIl veut faire le buzz ?\r\n\r\n00:28:49:18  00:28:55:09\r\n-Oui et d'ailleurs le festival\r\nn'a pas expliqu\u00e9\r\n\r\n00:28:55:13  00:28:59:12\r\npourquoi il revenait cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:28:59:16  00:29:04:17\r\nLe directeur a estim\u00e9\r\nque la punition avait assez dur\u00e9.\r\n\r\n00:29:04:21  00:29:09:05\r\nLes gens, malgr\u00e9 les avertissements,\r\n\r\n00:29:09:09  00:29:11:22\r\nhurlaient de d\u00e9go\u00fbt.\r\n\r\n00:29:12:02  00:29:18:00\r\nDonc mission accomplie.\r\n\r\n00:29:18:14  00:29:23:19\r\n-Autre personnage, Spike Lee.\r\n\r\n00:29:23:23  00:29:27:19\r\n-Oui, il raconte l'histoire\r\nd'un policier noir\r\n\r\n00:29:27:23  00:29:37:18\r\nqui parvient \u00e0 s'infiltrer dans\r\nl'organisation du Ku Klux Klan.\r\n\r\n00:29:37:23  00:29:46:02\r\nIl livre le film\r\nle plus politique de la comp\u00e9tition.\r\n\r\n00:29:46:07  00:29:47:07\r\n-Merci.\r\n\r\n00:29:47:07  00:29:50:13\r\nLes terrariums sont\r\ndans l'esprit du temps.\r\n\r\n00:29:50:15  00:29:56:08\r\nDes jardins miniatures chez soi.\r\n\r\n00:29:57:16  00:30:06:04\r\n-D\u00e9sormais le terrarium \u00e0 la mode\r\nest exclusivement v\u00e9g\u00e9tal.\r\n\r\n00:30:06:06  00:30:12:06\r\nUn jardin miniature, une touche\r\nde vert dans son int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:30:12:20  00:30:16:21\r\n-L'id\u00e9e c'est d'avoir diff\u00e9rentes\r\ntailles pour la perspective\r\n\r\n00:30:16:23  00:30:21:01\r\net que les plantes\r\npuissent capter la lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:30:21:11  00:30:26:19\r\n-Choix des plantes, disposition...\r\n\r\n00:30:26:21  00:30:30:08\r\nFaire durer un terrarium n\u00e9cessite\r\ndu savoir-faire.\r\n\r\n00:30:30:16  00:30:33:00\r\n-J'ai de la peine \u00e0 imaginer\r\n\r\n00:30:33:02  00:30:34:17\r\ncomment je vais faire,\r\n\r\n00:30:34:19  00:30:39:10\r\n\u00e7a me para\u00eet\r\nplus facile dans le petit contenant.\r\n\r\n00:30:39:21  00:30:42:23\r\n-Je suis tr\u00e8s contente.\r\n\r\n00:30:43:01  00:30:48:03\r\nSi on suit ce qu'Aurore dit,\r\n\r\n00:30:48:05  00:30:51:03\r\nce n'est pas difficile, c'est cool.\r\n\r\n00:30:51:10  00:30:56:00\r\n-Ceux qui pensent ne pas \u00eatre dou\u00e9s\r\nsont encore plus fiers de repartir\r\n\r\n00:30:56:02  00:30:58:09\r\navec leur objet et sont contents.\r\n\r\n00:30:58:17  00:31:01:23\r\n-Une exp\u00e9rience cr\u00e9ative,\r\nsensorielle et relaxante\r\n\r\n00:31:02:01  00:31:07:16\r\nque cette graphiste\r\npartage dans ses ateliers.\r\n\r\n00:31:08:18  00:31:12:16\r\n-Maintenant \u00e7a se g\u00e9n\u00e9ralise.\r\n\r\n00:31:12:18  00:31:16:05\r\nOn vit dans des villes\r\n\r\n00:31:16:07  00:31:20:12\r\net on a besoin\r\nde se reconnecter \u00e0 la nature.\r\n\r\n00:31:21:18  00:31:27:06\r\n-Ces univers v\u00e9g\u00e9taux\r\nse d\u00e9clinent \u00e0 l'infini.\r\n\r\n00:31:27:08  00:31:31:13\r\nLa tendance se retrouve\r\nen jardinerie,\r\n\r\n00:31:31:15  00:31:36:00\r\non en propose\r\nune centaine de vari\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n00:31:37:12  00:31:41:04\r\n-Avant, on avait peut-\u00eatre\r\nune quinzaine de plantes,\r\n\r\n00:31:41:06  00:31:44:13\r\nc'\u00e9tait plus cibl\u00e9 sur des plantes\r\navec des fleurs,\r\n\r\n00:31:44:15  00:31:52:09\r\nl\u00e0 ce sont des feuillages\r\nint\u00e9ressants, des petits palmiers,\r\n\r\n00:31:52:11  00:31:54:15\r\nce sont des mini cocotiers,\r\n\r\n00:31:54:17  00:32:01:06\r\nce qui est sympa.\r\n\r\n00:32:02:10  00:32:06:06\r\n-Un ext\u00e9rieur\r\nqui s'invite \u00e0 l'int\u00e9rieur,\r\n\r\n00:32:06:08  00:32:10:14\r\nsur les murs ou dans des terrariums,\r\nla nature prend les salons d'assaut.\r\n\r\n00:32:11:12  00:32:16:02\r\n-Isra\u00ebl fait l'unanimit\u00e9 contre lui\r\napr\u00e8s les agissements de son arm\u00e9e\r\n\r\n00:32:16:04  00:32:18:19\r\n\u00e0 la fronti\u00e8re\r\ncontre les Palestiniens.\r\n\r\n00:32:18:21  00:32:23:17\r\nDe nombreux \u00c9tats demandent\r\nl'ouverture d'une enqu\u00eate.\r\n\r\n00:32:23:19  00:32:27:04\r\nIsra\u00ebl parle de l\u00e9gitime d\u00e9fense,\r\n\r\n00:32:27:06  00:32:30:19\r\nune position d\u00e9fendue face\r\nau Conseil de s\u00e9curit\u00e9 par les USA.\r\n\r\n00:32:31:15  00:32:33:14\r\nToute de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:32:33:16  00:32:38:02\r\nEnsuite, il sera question du roaming\r\ndans \"A bon entendeur\".\r\n\r\n00:32:38:04  00:32:40:14\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:32:40:16  00:32:45:17\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cochand, M.Cuendet, J.Durussel,\r\nJ.Godinat, Y.Methenitis\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT039081\r\nDate de transcription : 21-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:22) [83%] : \r\nOrages Marie danse Marine simplement tu peux utiliser dans en duplex simplement dit bien, moi je te demande, au fond, vous avez pu observer ces jeunes qui manifestaient, hein, qu'est-ce qui vous tu commencer voil\u00e0, voil\u00e0, je suis dans l'h\u00f4pital, etc, o\u00f9 beaucoup d'entre eux sont maintenant voil\u00e0, donc il est bon qu'\u00e9tait et puis je relance en te disant : il y a toujours cet argument isra\u00e9lien de dire voil\u00e0, au fond, c'est le Hamas qui manipule tout quelle est la part de v\u00e9rit\u00e9 porte-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:22 > 0:00:28) [83%] : \r\nOu non, oui, oui, mais si tu arrives bien ben non, qui est excellent, \u00e0 tout de suite, Rania, vous m'entendez en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:30 > 0:00:31) [94%] : \r\nCe que Rania, vous m'entendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:00:33 > 0:00:36) [85%] : \r\nElle peut parler tr\u00e8s fort, vous m'entendez, Rania moi il y a la mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:36 > 0:00:40) [93%] : \r\nAlors on va monter, oui s\u00fbrement tr\u00e8s bien, on va monter le son comme \u00e7a, \u00e7a va mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:00:48 > 0:00:49) [95%] : \r\nOui, oui oui je vous entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:00:49 > 0:00:50) [75%] : \r\nEn fait, vous \u00eates tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:54 > 0:00:56) [86%] : \r\nVous \u00e9tiez en place que vous avez longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:27 > 0:01:31) [93%] : \r\nLa carte alors pour finir peindre ou d\u00e9but mai dans la relance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:17 > 0:03:15) [88%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous les \u00e9v\u00e9nements de Gaza provoque des r\u00e9actions mondiales, la Suisse condamne l'usage de la force par Isra\u00ebl il y a, ni de parti \u00e0 la d\u00e9sescalade 60 Palestiniens sont morts hier Marine Vlahovic sera en Direct magasins La Tribune de Gen\u00e8ve a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'existence d'une proc\u00e9dure ouverte par le minist\u00e8re public, je ne vois, elle est en lien avec un voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abou Dhabi offert en partie par enti\u00e8re envers le programme du pape Fran\u00e7ois en terre genevoise et vaudoise, le parcours est maintenant pr\u00e9ciser la s\u00e9curit\u00e9 devra compter avec les surprises auxquelles pape est habitu\u00e9 la mention est faite pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me de nombreux couples matelas sp\u00e9cial est mis au point pour lutter contre le ronflement nocturne, on verra de quelle mani\u00e8re, parlons de la victoire suisse en hockey sur glace, notre pays s'est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale des championnats du monde \u00e0 Copenhague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:16 > 0:03:26) [90%] : \r\nEt puis, nous serons en Direct \u00e0 Cannes avec Claire Burgy, c'est le retour de l'art von Trier, il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e ind\u00e9sirable avec apr\u00e8s ses provocations 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:28 > 0:03:47) [93%] : \r\nLa situation est doublement tendue au Proche-Orient Les Palestiniens comm\u00e9morent ce qu'il nomme la Nakba, la catastrophe qui \u00e9tait, au contraire, au jour de joie pour les Isra\u00e9liens, proclamant leur \u00e9tat en 1948 c'est aussi le lendemain de la journ\u00e9e sanglante d'hier 60 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 Gaza Antoine si la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:47 > 0:03:54) [87%] : \r\nFrance, ils sont revenus, malgr\u00e9 les risques, et malgr\u00e9 les nombreux morts de la veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:54 > 0:04:59) [89%] : \r\n\u00e0 Gaza, des Palestiniens ont \u00e0 nouveau tent\u00e9 d'approcher la barri\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 qui les s\u00e9parent du territoire isra\u00e9lien lance- pierres et cocktails Molotov contre gaz lacrymog\u00e8nes et tirs \u00e0 balles r\u00e9elles, le ballet des ambulances reprend le bilan provisoire de la journ\u00e9e au moins 2 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es depuis hier de nombreux \u00c9tats ont condamn\u00e9 les agissements de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, il demande d'ouverture d'une enqu\u00eate de monde appuy\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve par le Haut Commissariat aux droits de l'homme et c'est une ann\u00e9e One, il semble que n'importe qui puisse \u00eatre tu\u00e9 ou bless\u00e9 par balle, femmes, enfants, membres des m\u00e9dias, membres des secours passant par presque n'importe o\u00f9, \u00e0 moins de 700 m\u00e8tres de la fronti\u00e8re, les Isra\u00e9liens sont tenus en vertu du droit international, de g\u00e9rer ces manifestations dans le calme, afin de pr\u00e9server les vies des manifestants, sauf dans le cas o\u00f9 leur propre vie sont tr\u00e8s clairement menac\u00e9, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 une carte nord qu'ne caisse accusations balay\u00e9es par Isra\u00ebl, qui fait valoir son droit \u00e0 la l\u00e9gitime d\u00e9fense, une position d\u00e9fendue par les \u00c9tats-Unis qui ont appuy\u00e9 aujourd'hui leur alli\u00e9 face au Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:59 > 0:05:12) [83%] : \r\nCertaines Palm pour mandat qui parmi n'accepterait ce type d'activit\u00e9s sur ses fronti\u00e8res non, personne ne l'accepterait non, aucun pays dans cette salle n'agirait avec autant de retenue comme Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:12 > 0:05:18) [93%] : \r\nSur France, droit \u00e0 la d\u00e9fense du territoire contre droit au retour des r\u00e9fugi\u00e9s depuis le 30 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:18 > 0:05:25) [91%] : \r\nCes logiques irr\u00e9conciliables ont provoqu\u00e9 la mort de son 6 Palestiniens et fait plus de 11000 bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:26 > 0:05:33) [93%] : \r\nMarine which vous \u00eates \u00e0 Gaza, vous avez pu observer ces jeunes ou moins jeunes qui manifestaient hier qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:36 > 0:06:30) [90%] : \r\nEh bien \u00e9coutez, hein, d'abord, ces jeunes et moins jeunes pour la plupart bless\u00e9s un ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us ici \u00e0 l'h\u00f4pital Al-Chifa c'est le principal h\u00f4pital de la bande de Gaza, o\u00f9 je me trouve actuellement sur la fronti\u00e8re, on voit des jeunes, c'est en fait un peu \u00e0 l'image de la population, h\u00e9 bien de l'enclave palestinienne ou h\u00e9 bien pr\u00e8s de 70 pour 100 des 2 millions d'habitants ont moins de 29 ans, on voit aussi, h\u00e9 bien, des moins jeunes, des des familles des des enfants et, et, bien s\u00fbr, des femmes qui participent, hein, donc \u00e0 cette marche du retour qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 bien le 30 mars dernier \u00e0 l'appel et bien d'un comit\u00e9 issu de la population civile et sans bien \u00e9tiquette politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:30 > 0:06:55) [91%] : \r\nMarine rappelons bien l'endroit o\u00f9 cartes en main, quand on voit la carte de la r\u00e9gion, \u00e7a en dit beaucoup sur le territoire relativement exigu qu'est Gaza o\u00f9 sont concentr\u00e9s un 1000000 700 1000 personnes, c'est un territoire o\u00f9 les islamistes du Hamas ont pris beaucoup de pouvoir, Isra\u00ebl contre- argument souvent en disant voil\u00e0, au fond, ces jeunes sont manipul\u00e9s, essentiellement par le Hamas, quelle est la part de v\u00e9rit\u00e9 ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:57 > 0:08:19) [88%] : \r\nAlors, il ne fait nul doute que le Hamas a tent\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer ce mouvement populaire, hein, de la marche du retour aucun drapeau palestinien des factions palestinienne n'appara\u00eet sur les diff\u00e9rents campements qui sont peut-\u00eatre all\u00e9s h\u00e9 bien le long de cette fronti\u00e8re avec Isra\u00ebl, mais les membres du Hamas, h\u00e9 bien on ces derni\u00e8res semaines, rendu visite en aux diff\u00e9rents points de rassemblement sur cette fronti\u00e8re sans s'en cacher pour h\u00e9 bien certains, le Hamas a m\u00eame essay\u00e9 bien de changer son n'image ce mouvement islamiste, qui pr\u00f4ne la lutte arm\u00e9e pour lutter, h\u00e9 bien contre Isra\u00ebl, h\u00e9 bien \u00e0 cette fois-ci, pr\u00f4n\u00e9 figures non violente, telle que bien Gandhi ou Martin Luther King, c'est un changement de strat\u00e9gie strat\u00e9gique et non pas sur bien la dur\u00e9e, le Hamas, qui a d\u00e9cid\u00e9 de laisser bien aujourd'hui ce ce mouvement de la marche du retour pour finalement ne plus appeler \u00e0 manifester, il n'y a plus rien eu d'organiser un sur la fronti\u00e8re de cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:19 > 0:08:21) [82%] : \r\nMerci Marina.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:21 > 0:08:43) [94%] : \r\nLes violences hier provoque des r\u00e9actions en s\u00e9rie compris des manifestations, c'est le cas notamment \u00e0 Gen\u00e8ve, une marche a r\u00e9uni tout au long de l'apr\u00e8s- midi, des manifestants qui se sont rendus de la place Bel-Air \u00e0 la place du Molard il r\u00e9agissait aux \u00e9v\u00e9nements d'hier, mais il dit aussi leur solidarit\u00e9 avec la grande marche du retour des Palestiniens lanc\u00e9e \u00e0 Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:43 > 0:08:45) [100%] : \r\nLe 30 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:46 > 0:09:07) [88%] : \r\nEt parmi les manifestants, vous Rania Mahdi vous \u00eates palestinienne n'ayant pas l'a\u00een\u00e9 a, \u00e0 Ramallah aujourd'hui en Suisse si hier dans ce journal, on entendait des juifs de Suisse qui avait fait le voyage vers Isra\u00ebl leur alya le leur sentiment, on a l'exact pendant chez vous aujourd'hui, c'est la tristesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:10 > 0:09:15) [81%] : \r\nC'est dommage, ai mal je me reste entendu parce qu'elle est all\u00e9e bruit derri\u00e8re moi pour prouver r\u00e9p\u00e9ter la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:15 > 0:09:21) [84%] : \r\nHier, on entendait d'une famille de juifs suisse install\u00e9 en Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:21 > 0:09:25) [97%] : \r\nAujourd'hui le sentiment inverse le v\u00f4tre, c'est la tristesse de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:28 > 0:10:00) [90%] : \r\nAbsolument, mais la tristesse de cette journ\u00e9e, c'est pas juste aujourd'hui c'est pas juste \u00e0 cause de \u00e7a parce que vous savez, la souffrance, \u00e7a dure depuis 70 ans, et lorsque les Palestiniens r\u00e9clament leur droit au retour, qui sont les sonneries d'hommes qui sont pas le droit de retourner chez vous, est ce que, chez eux, est ce que vous pensez, c'est normal oui 1000000 de Palestiniens qui sont dispers\u00e9s partout dans le monde et c'est : c'est le seul qui ne sont pas le droit de r\u00eaver de retourner chez eux et le 2 tiers de la population de Gaza, le fioul aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:00 > 0:10:16) [90%] : \r\nRania Mahdi, on \u00e9tait tout \u00e0 l'heure en Direct \u00e0 Gaza, il faut dire, vous le dites vous- m\u00eame, vous me disiez tout \u00e0 l'heure avec franchise le mouvement islamiste Hamas, qui est un mouvement qui recourent \u00e0 la terreur, qui est extr\u00eamement violent, il s'est install\u00e9 l\u00e0- bas, il joue un r\u00f4le, h\u00e9las tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:19 > 0:10:53) [84%] : \r\nNon, moi j'ai pas dit \u00e7a, d\u00e9sol\u00e9 de 24 ans, ce mal compris Hamas \u00e9videmment la la fermeture de Gaza la d\u00e9pouille 11 ans presque apr\u00e8s les \u00e9lections en 2006 qui \u00e9tait vraiment applaudie par la communaut\u00e9 internationale, voil\u00e0 et l\u00e0 \u00e9videmment la r\u00e9sultat \u00e7a, pas plus la communaut\u00e9 internationale et la cerner la la division and cas et perd qui content par rapport, cette division, le peuple \u00e0 Gaza, elles souffrent le populo Cisjordanie souffre aussi, mais la souffrance de Gaza cette double Attila sur France \u00f4 Cisjordanie \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:53 > 0:10:56) [87%] : \r\nRania Mahdi merci alors \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:01 > 0:11:15) [94%] : \r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'existence d'une proc\u00e9dure ouverte par le Minist\u00e8re public g\u00e9nevois, elle est en lien avec un voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abou Dhabi, offert par un tiers, en partie, le conseiller d'\u00c9tat, a d\u00fb s'en expliquer devant une commission du Grand Conseil Jo\u00eblle Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:17 > 0:11:28) [93%] : \r\nLe communiqu\u00e9 de presse du minist\u00e8re public Genevois est tomb\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, une proc\u00e9dure p\u00e9nale a bien \u00e9tait ouverte dans l'affaire du voyage priv\u00e9 de Pierre Maudet, suite \u00e0 un rapport de police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:28 > 0:11:36) [97%] : \r\nCe rapport faisait \u00e9tat de soup\u00e7ons visant le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet et son directeur de cabinet, en relation avec un voyage entrepris en novembre 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:36 > 0:11:59) [93%] : \r\nDes vacances en famille \u00e0 Abou Dhabi pour l'\u00e9lu PLR or, plusieurs m\u00e9dias ont point\u00e9 le caract\u00e8re officiel qu'pris ce voyage une partie du d\u00e9placement, a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 par un tiers et, sur place Pierre Maudet a rencontr\u00e9 de hauts dignitaires et discuter de sujets politiques hier le conseiller d'\u00c9tat s'expliquer devant la commission de gestion du Grand Conseil Genevois mais le m\u00e9lange des genres interpelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:00 > 0:12:19) [82%] : \r\nLe prince apr\u00e8s ben c'est le m\u00e9lange entre le public et elle priv\u00e9 et et il part en priv\u00e9, mais rencontre des gens sur place moi il y a un m\u00e9lange 2\u00e8me probl\u00e8me c'est de demander \u00e0 quelqu'un qui ne conna\u00eet pas l'organiser le voyage sur place et et c'est l\u00e0 qu'il a fait une grosse erreur, il aurait d\u00fb organiser lui ou demander des gens \u00e0 Gen\u00e8ve l'organiser pays voyage \u00e0 Gen\u00e8ve pour leur \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 : quel d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:19 > 0:12:25) [90%] : \r\nDes r\u00e8gles pas assez claires en mati\u00e8re de dons et cadeaux aux \u00e9lus, r\u00e9ponse du d\u00e9partement pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:25 > 0:12:29) [98%] : \r\nNon, d\u00e8s lors que ces r\u00e8gles font une distinction fondamentale entre vie publique et vie priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:29 > 0:12:33) [90%] : \r\nReste que l'affaire tombe \u00e0 un moment politique crucial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:33 > 0:12:49) [91%] : \r\nOn est en train de vouloir repartir sur des tr\u00e8s bon pied dans une nouvelle l\u00e9gislature avec une bonne harmonie entre les partis et puis si d\u00e8s que il y a cette r\u00e9partition des dicast\u00e8res la d\u00e9cision de savoir qui est le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, il y a des probl\u00e8mes, voil\u00e0 \u00e7a va poser des soucis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:50 > 0:12:56) [94%] : \r\nUne affaire qui agite le monde politique Genevois contact\u00e9 Pierre Maudet, n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 nos sollicitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:57 > 0:13:13) [93%] : \r\nCynthia Gani, les dates sont tr\u00e8s frappante \u00e0 l'ouverture de la proc\u00e9dure 21 ao\u00fbt 2017, quelques jours apr\u00e8s la candidature de Pierre Maudet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en l'avenir dira si l'affaire est importante ou non, mais dans ce type de carri\u00e8re le moindre grain de sable, \u00e9videmment, est scrut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:13 > 0:13:55) [89%] : \r\nOui, Pierre Maudet, c'est le Genevois, qui s'\u00e9tait lanc\u00e9 dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il est apparu comme le l'homme fort du nouveau gouvernement cantonal, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu triomphalement, c'est dire si les est scrut\u00e9 aujourd'hui, c'est une premi\u00e8re emb\u00fbches dans un parcours sans faute, on d\u00e9couvre un Pierre Maudet h\u00e9sitant qui semble embarrass\u00e9s sur son s\u00e9jour \u00e0 Abou Dhabi, ses explications sont floues et plusieurs questions restent ouvertes, est ce que c'\u00e9tait un voyage uniquement priv\u00e9, pourquoi a-t-il fait des rencontres officielles et, enfin, qui a pay\u00e9 quoi cette affaire que quelqu'un a eu int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire ressortir aujourd'hui elle vient comme un grain de sable gripp\u00e9 la machine Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:55 > 0:13:59) [93%] : \r\nC'est un moment particulier dans ce nouveau gouvernement, je ne vois qui s'installe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:59 > 0:14:32) [94%] : \r\nOui, Pierre Maudet est le seul \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour il est aussi \u00e0 seulement 40 ans, le doyen de fonction de ce nouveau Conseil d'\u00c9tat, donc il avait une voie royale pour se tailler un d\u00e9partement sur mesure et devenir pr\u00e9sident alors cette affaire elle affaiblit mais elle p\u00e8se aussi sur le d\u00e9but de cette nouvelle l\u00e9gislature apr\u00e8s une campagne agit\u00e9e o\u00f9 les attaques ont fus\u00e9 contre les ministres sortants Gen\u00e8ve aspirait \u00e0 un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 pour empoigner les nouveaux d\u00e9fis de cette l\u00e9gislature, on y est peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:32 > 0:15:02) [91%] : \r\nMerci, Cynthia, ce sera un grand \u00e9v\u00e9nement le mois prochain en terre vaudoise et genevoise, le pape Fran\u00e7ois sera l\u00e0 pour les catholiques, et au-del\u00e0, puisqu'il s'adressera au Conseil oecum\u00e9nique des \u00c9glises, il marche dans les pas de Jean-Paul II ou du pape Paul VI Gen\u00e8ve devient m\u00eame la ville la plus visit\u00e9e par les papes contemporain avec New York et J\u00e9rusalem, selon l'expression de l'ambassadeur, Pierre-Yves Fux, la s\u00e9curit\u00e9 a fort \u00e0 faire, voici le programme, y compris la rencontre avec 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux Florent mousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:04 > 0:15:12) [95%] : \r\nC'est ici, sur le tarmac de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve que le pape Fran\u00e7ois posera pied le 21 juin ce sera sa premi\u00e8re visite en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:12 > 0:15:29) [86%] : \r\nIl vient pour rappeler la pr\u00e9tention, l'unit\u00e9 des chr\u00e9tiens, je crois qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, ville internationale cit\u00e9 de Calvin, o\u00f9 il y a maintenant aussi beaucoup de catholiques et o\u00f9 il y a surtout cette organisation internationale quelques c'est communique des \u00e9glises, il veut nous rappeler \u00e9coutez, n'oubliez pas cette question, elle est peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:29 > 0:15:29) [70%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:29 > 0:16:22) [93%] : \r\n14 ans qu'un souverain pontife n'avait pas foul\u00e9 le sol suisse \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait Jean Paul II en visite marathon de 2 jours, cette fois, le voyage papal sera plac\u00e9e sous le th\u00e8me du dialogue entre chr\u00e9tiens, \u00e0 l'occasion des 70 ans du Conseil oecum\u00e9nique des \u00c9glises \u00e9v\u00e9nement heureux pour la communaut\u00e9 religieuse p\u00e9rilleux pour les forces de l'ordre qui devront encadrer chaque \u00e9tape, c'est le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset qui accueillera le pape Fran\u00e7ois \u00e0 l'a\u00e9roport ensuite, direction le Centre oecum\u00e9nique \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de l\u00e0, \u00e0 midi, repas au ch\u00e2teau de Bossey, dans le canton de Vaud avant de revenir au Centre oecum\u00e9nique pour un discours tr\u00e8s attendu du souverain pontife et puis \u00e0 17 heures 30 la messe g\u00e9ante c\u00e9l\u00e9br\u00e9e \u00e0 Palexpo 50000 p\u00e8lerins sont attendus Gendarmerie vaticane police f\u00e9d\u00e9rale et plusieurs polices romandes seront mobilis\u00e9s, des fouilles, des blocs de b\u00e9ton et des p\u00e9rim\u00e8tres de s\u00e9curit\u00e9 sont pr\u00e9vues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:23 > 0:16:42) [93%] : \r\nLes enjeux c'est garantir la s\u00e9curit\u00e9 du Saint-P\u00e8re, garantir la s\u00e9curit\u00e9 et cette journ\u00e9e de convivialit\u00e9 aupr\u00e8s des, des gens qui viendraient assister \u00e0 la messe et aux hautes \u00e9v\u00e9nement et puis la mobilit\u00e9 garantir cette mobilit\u00e9 sur Gen\u00e8ve ou essayer de le faire parce qu'avec le nombre de personnes qui vont arriver, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:43 > 0:16:52) [94%] : \r\nD'autant que le pape est connu pour faire suer son service de s\u00e9curit\u00e9 avec des Bains de foule improvis\u00e9 le 21 juin il faudra \u00eatre pr\u00eat \u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:54 > 0:17:06) [92%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Cahuzac, l'avait dit l'ancien ministre fran\u00e7ais fraudeurs craignait par- dessus tout la prison, la cour d'appel tranche en infligeant une peine de 2 ans ferme mais assortit aussit\u00f4t de possibles am\u00e9nagements Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:07 > 0:17:09) [76%] : \r\nCe qu'elles accusent aussi une pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:09 > 0:17:22) [95%] : \r\nIl reste muet, mais comme soulag\u00e9 dans les bras d'un proche, J\u00e9r\u00f4me Cahuzac \u00e9cope de 4 ans de prison dont 2 avec sursis et 300000 euros d'amende mais l'ancien ministre pourrait \u00e9chapper \u00e0 la d\u00e9tention d\u00e9j\u00e0 une victoire pour son avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:22 > 0:17:30) [88%] : \r\nEnfin la bourse on estime que ce n'est pas une victoire de la d\u00e9fense, mais c'est une r\u00e9elle victoire de la justice, parce que cette d\u00e9cision \u00e0 \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:31 > 0:17:42) [94%] : \r\nElle rappelle \u00e9videmment la gravit\u00e9 des faits, elle rappelle le mensonge de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, elle rappelle aussi sa personnalit\u00e9, elle rappelle aussi ses fragilit\u00e9s, ses failles et la cour tout en le condamnant \u00e0 de l'emprisonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:43 > 0:17:49) [94%] : \r\nPermettent qu'il y ait un am\u00e9nagement de cette peine, \u00e7a n'est pas acquis, il faut saisir une autre juridiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:49 > 0:18:07) [94%] : \r\nLa cour d'appel a quoiqu'il en soit confirm\u00e9 la culpabilit\u00e9 de l'ancien politicien pour fraude fiscale et blanchiment d'argent, le scandale fin 2012, il est ministre du Budget, lutte contre l'\u00e9vasion fiscale, lorsque le site Mediapart r\u00e9v\u00e8le un compte cach\u00e9 en Suisse puis \u00e0 Singapour 600000 euros, le socialiste ni devant les siens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:07 > 0:18:14) [95%] : \r\nJe n'ai pas Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je n'ai jamais eu de compte \u00e0 l'\u00e9tranger, ni maintenant, ni avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:14 > 0:18:43) [94%] : \r\nAvant de d\u00e9missionner en mars 2013 et d'avouer aujourd'hui le procureur g\u00e9n\u00e9ral a insist\u00e9 sur la gravit\u00e9 des faits aussi sur la dualit\u00e9 de l'homme, rattrap\u00e9 par son pass\u00e9 tent\u00e9 par le suicide avec ce verdict, la cour d'appel d\u00e9l\u00e8gue donc au juge d'application des peines, la responsabilit\u00e9 de la forme finale de la peine un piger \u00e0 l'ancien ministre mais elle souligne toutefois qu'avec son comportement, J\u00e9r\u00f4me Cahuzac a heurt\u00e9 et je cite le principe r\u00e9publicain d'\u00e9galit\u00e9 devant l'imp\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:44 > 0:18:48) [97%] : \r\nSi ce n'est pas la prison, le juge pourrait lui imposer le bracelet \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:50 > 0:19:10) [89%] : \r\nAu registre soci\u00e9t\u00e9 \u00e9vite couples, arr\u00eatons-nous sur un probl\u00e8me apparemment triviales, mais qui empoisonnent la vie nocturne, de nombreux couples le ronflement complique la vie de ces gens matelas hautement technologique pourrait y rem\u00e9dier si on en croit ses promoteurs ils ont travaill\u00e9 avec l'EPFZ Alain peine tutsi Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:12 > 0:19:32) [92%] : \r\nVous l'avez certainement vu cette sc\u00e8ne mythique La Grande Vadrouille face au ronflement, on est pris au d\u00e9pourvu les claque et sifflement ne suffisent pas, h\u00e9 bien, une entreprise vaudoise sp\u00e9cialis\u00e9e en chambre \u00e0 coucher et literie s'est mise dans la t\u00eate de trouver une solution \u00e0 cette pollution sonore qui touche vraiment beaucoup de monde, mais surtout les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:34 > 0:19:43) [89%] : \r\nOn est \u00e0 plus de 50 60 pourcent pour les personnes de plus \u00e2g\u00e9s de plus de 50 ans, qui est en jeu, font leur conjoint ou conjoint absolument oui et c'est surtout elle qui se plaignent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:44 > 0:20:00) [87%] : \r\nLa solution propos\u00e9e, c'est de travailler sur la position du dormeur et de varier l'inclinaison du lit ainsi cela lib\u00e8re les voies respiratoires pendant 4 ans, la soci\u00e9t\u00e9 vaudoise \u00e0 travailler avec l'unit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans les troupes du sommeil du p\u00f4le idiot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:01 > 0:20:08) [84%] : \r\nVoix de vie World, c'est-\u00e0-dire que nous voulons c'est que la personne reste endormi alors que le lit est en train de bouger, qu'elle ne se r\u00e9veille pas, donc vous voyez qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:08 > 0:20:21) [94%] : \r\nEn fait on ronfle parce que les muscles, la langue et le tissu du palais et de la gorge se rel\u00e2che et que cela bloque partiellement le passage de l'air, ce qui fait vibrer les tissus au d\u00e9sespoir du voisin chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:24 > 0:20:31) [92%] : \r\nTout le savoir- faire se r\u00e9sume \u00e0 ce petit appareil qui est capable de capter d'analyser les sons et d'agir en cons\u00e9quent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:31 > 0:20:41) [83%] : \r\nB. cl\u00e9s 88 flotte gr\u00e2ce au microphone nous d\u00e9tectons si la personne ronfleurs et si le ronflement est d\u00e9tect\u00e9 un signal est envoy\u00e9 pour modifier l'inclinaison du lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:41 > 0:20:50) [95%] : \r\n\u00e0 l'aide d'un smartphone ou d'une tablette on peut piloter et r\u00e9gler la sensibilit\u00e9 du dispositif afin de ne pas \u00eatre r\u00e9veill\u00e9e inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:50 > 0:21:00) [88%] : \r\nOn a d\u00e9tect\u00e9 la nuit derni\u00e8re, 35 ronflement dont 57 pourcent le le le ronfleurs cet arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:00 > 0:21:11) [96%] : \r\nLe prix de l'installation n'est pas encore arr\u00eat\u00e9, mais tout le dispositif li\u00e9 anti- ronflement devrait avoisiner les 8000 francs et \u00eatre disponible d'ici la fin de l'ann\u00e9e, les victimes de ronfleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:11 > 0:21:15) [87%] : \r\nDevront patienter encore quelques temps on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:17 > 0:21:29) [92%] : \r\nDe r\u00e9centes affaires ont rappel\u00e9 la question de la s\u00e9curit\u00e9 dans les maisons de retraite ou les foyers l'autod\u00e9fense fait partie maintenant de la formation continue, c'est le document du jour, il est sign\u00e9 Flore Dussey Erwan Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:31 > 0:21:34) [62%] : \r\nMais comment pas au prendre la tension \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:34 > 0:21:38) [90%] : \r\nJourn\u00e9e de formation pour cet apprenti en soin sous le regard attentif de ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:38 > 0:21:43) [80%] : \r\nNon, maintenant c'est pas plus, non seulement sur le top.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:43 > 0:21:47) [80%] : \r\nJe veux rouler mon corps et je me prot\u00e9ger cela mais on est solide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:47 > 0:21:56) [98%] : \r\nRapha\u00ebl Roig et son assistant sont ici pour ces professionnels de la sant\u00e9 face \u00e0 des agressions qui peuvent arriver \u00e0 tout moment dans l'exercice de leur travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:56 > 0:22:01) [77%] : \r\nJe tourne, je vais sans je fais toujours face au probl\u00e8me, je bloque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:02 > 0:22:13) [90%] : \r\nVoil\u00e0 10 ans que C\u00e9line donne des soins \u00e0 domicile un travail vari\u00e9, passionnant humain \u00e7a dit alors \u00e7a \u00e7a va serrer un petit peu mais oui, mais certains patients n'appr\u00e9cient gu\u00e8re cette intrusion, h\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:13 > 0:22:29) [88%] : \r\nJ'entend pas toujours que sur des personnes gentilles comme Madame Bourgeois je me rappelle d'un patient si on rentrait pas dans son jeu, il faisait du chantage, si je peux pas te toucher les seins par exemple je n'accepte pas qu'il me fasse l'injection d'insuline.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:30 > 0:22:38) [87%] : \r\nRetour au centre m\u00e9dico- social de Martigny d'entre l'arm\u00e9e comme \u00e7a ou C\u00e9line va partager une autre de ses mauvaises exp\u00e9riences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:38 > 0:23:03) [76%] : \r\nDirect, OK, donc du moment tu sont arriv\u00e9s, une pr\u00e9sence, tu dois vraiment remontait encore descendre le plus possible tr\u00e8s rapidement et travailler sur ce court d'et entoure bien plaquages plus la personne elle est form\u00e9e, plus la confiance, on a pu le va pouvoir pratiquer des techniques rapidement parce que, si l'agression est en train arriver, on peut la pr\u00e9venir et si, en g\u00e9n\u00e9ral, agression est d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9 : c'est tr\u00e8s difficile de s'en sortir, Giotto mais en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:03 > 0:23:11) [92%] : \r\nL'infirmi\u00e8re chef estime que les 120 du CMS subissent au moins une fois par semaine, des actes d'intimidation ou d'agressivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:11 > 0:23:28) [84%] : \r\nLe vent s'est rendu compte au fil des ann\u00e9es avec les soignants ne disait rien, 15 prenait en fait, si je peux m'exprimer ainsi, plein la poire et puis que, apr\u00e8s l'de d\u00e9briefing elle qu'elle fait craquer, c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident de se d\u00e9fendre, on a toujours la la sensation en tant qu'soignant de laisser d'abandonner la personne et puis c'est \u00e7a aussi qu'elle doit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:28 > 0:23:29) [70%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:29 > 0:23:33) [96%] : \r\nLa s\u00e9nilit\u00e9 certaines pathologies certains troubles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:33 > 0:23:36) [56%] : \r\nPsychiatrique d\u00e9signe J\u00e9r\u00e9my casquette arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:36 > 0:23:39) [93%] : \r\nDans cette fondation aussi des cours sont donn\u00e9s en situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:42 > 0:23:54) [69%] : \r\nRien besoin tu serais va entachant maintenant tout bien mais oui bien ton voix joli et tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:54 > 0:24:02) [98%] : \r\nApprendre \u00e0 se d\u00e9fendre, pour se sentir en s\u00e9curit\u00e9 au travail, l'approche est \u00e9galement efficace pour lutter contre l'absent\u00e9isme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:03 > 0:24:15) [95%] : \r\nL'\u00e9quipe suisse de hockey sur glace s'est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale des championnats du monde \u00e0 Copenhague, elle a battu la France 5 \u00e0 1 en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, une victoire large mais la route est encore longue, Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:17 > 0:24:44) [95%] : \r\nMission accomplie pour les hockeyeurs suisses la France leur a souvent pos\u00e9 des probl\u00e8mes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, cette fois, la victoire est large et incontestable 5 \u00e0 1 mais il a fallu attendre la 13\u00e8me minute pour voir l'ouverture du score un petit exploit technique de Ga\u00ebtan Haas derri\u00e8re le but adverse une passe en or pour Gr\u00e9gory Hofmann, qui trouve la lucarne du gardien fran\u00e7ais Florian Hardy la Suisse fait le plus dur en marquant en 1er et en plus avec la mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:48 > 0:25:00) [89%] : \r\nElle m\u00e8ne m\u00eame 2 \u00e0 0 apr\u00e8s le 1er tiers- temps mais il faut un Leonardo de Genoni solide dans les bus suisse pour emp\u00eacher les Fran\u00e7ais de se mettre \u00e0 y croire, la Suisse peut surtout compter sur ses atouts offensifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:02 > 0:25:17) [87%] : \r\nOn a bien g\u00e9r\u00e9, m\u00eame si je pense qu'on a eu quelques ports pla\u00eet quand on gagnait 2 0 Caen o\u00f9 on aurait pu faire d\u00e9j\u00e0 la diff\u00e9rence, on l'a pas fait mais on a gard\u00e9 les pieds sur terre, on a continu\u00e9 \u00e0 travailler et puis \u00e0 la fin, je pense qu'on qu'on m\u00e9rite sa victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:18 > 0:25:28) [92%] : \r\nBon pour la confiance, les 3 buts suppl\u00e9mentaires et surtout le 3 0 en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique sur une belle triangulation rentre Enzo Corvi et Ramon Untersander.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:28 > 0:25:40) [87%] : \r\nOn est capable de marquer des Gaules, c'est ce qui c'est ce qui manque un peu les derni\u00e8res ann\u00e9es on ne mettait pas assez de Gaulle a pour l'instant on ne met pas mal par match apr\u00e8s ben voil\u00e0, grande nation n'a pris pas mal de Goldman en faudra rectifier le Tir pour ces cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:40 > 0:26:02) [94%] : \r\nLa Suisse n'a encaiss\u00e9 qu'un but aujourd'hui contre une \u00e9quipe de France, qui n'avait plus rien \u00e0 esp\u00e9rer ni \u00e0 craindre dans ces Mondiaux, difficile donc de prendre ce match comme r\u00e9f\u00e9rence au niveau d\u00e9fensif, jeudi, en quart de finale, l'\u00e9quipe de Patrick Fischer affrontera une Finlande impressionnante, le coach suisse devra pr\u00e9server le potentiel offensif tout en resserrant ses lignes arri\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:03 > 0:26:19) [92%] : \r\nIl \u00e9tait l'incarnation du dandy, avec ses 32 costumes de flanelle blanche sur mesure, Tom Wolfe est mort aujourd'hui \u00e0 New York son b\u00fbcher des vanit\u00e9s, l'avait rendu mondialement c\u00e9l\u00e8bre, il avait \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 au cin\u00e9ma Tom Wolfe, est mort des suites d'une infection, il avait 87 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:21 > 0:26:35) [90%] : \r\n\u00e0 Cannes, 2 personnages cr\u00e9e l'\u00e9v\u00e9nement, tous 2 ayant un potentiel de charme et d'agacement selon les publics, Lars von Trier et Spike Lee Marc ce festival, le 1er avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 bannie en raison de ses provocations Claire Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:35 > 0:26:39) [98%] : \r\nNous avons donc le plaisir d'accueillir maintenant sur le tas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:39 > 0:26:41) [89%] : \r\n7 ans qu'il n'\u00e9tait plus le bienvenu sur ce tapis rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:41 > 0:26:51) [92%] : \r\n\u00e7a va \u00e0 la banque, oui \u00e7a va, c'est l\u00e0 que je suis d\u00e9j\u00e0 venu 11 fois avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:51 > 0:26:54) [96%] : \r\nPour le soutenir, l'acteur suisse Bruno Ganz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:54 > 0:26:58) [91%] : \r\nMais il a une tr\u00e8s mauvaise r\u00e9putation, mais il est tr\u00e8s tr\u00e8s gentil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:00 > 0:27:07) [86%] : \r\n\u00e7a comme le h\u00e9ros de son nouveau film, un serial killer \u00e0 travers cette figure mal\u00e9fique von Trier questionne la le bien le mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:08 > 0:27:23) [87%] : \r\nEt il s\u00e9duit le fils prodigue est de retour 1996 CAN d\u00e9couvrent le cin\u00e9aste danois avec Breaking de web ce grand prix du jury Larsson Trier n'est pas venu il est claustrophobe il entendra l'ovation par t\u00e9l\u00e9phone interpos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:25 > 0:27:28) [82%] : \r\nAlors 70, j'ai des probl\u00e8mes d'anxi\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:28 > 0:27:34) [91%] : \r\nC'\u00e9tait donc malheureusement je suis ici, au Danemark, o\u00f9 je me sens en s\u00e9curit\u00e9, mais bien s\u00fbr j'aurais ador\u00e9 \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:34 > 0:27:49) [89%] : \r\nCannes ce pays Dogma un manifeste sign\u00e9 entre autres par Larsson Trier qui bouscule les codes du cin\u00e9ma, cam\u00e9ra \u00e0 l'\u00e9paule, improvisation des acteurs et r\u00e9alisme cru un film en est l'embl\u00e8me les idiots, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Cannes en 1990.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:50 > 0:27:54) [71%] : \r\nAlain Corbin, Prague a donn\u00e9 \u00e0 mon faire acclamer notez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:55 > 0:28:11) [89%] : \r\nCertaines Sarine de Dark qui d\u00e9crochera la Palme d'or \u00e0 Cannes en 2017 ans plus tard dans le si\u00e8ge de mythe ou la chanteuse et com\u00e9dienne Bj\u00f6rk accusera le r\u00e9alisateur de harc\u00e8lement, ce qu'il d\u00e9ment en 2011 c'est le d\u00e9rapage en 2, c'est-\u00e0-dire que le Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:11 > 0:28:16) [92%] : \r\nCes propos vaudront alors s'von Trier d'\u00eatre le seul r\u00e9alisateur d\u00e9clar\u00e9 persona non grata de l'histoire du festival de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:16 > 0:28:22) [77%] : \r\nCannes au maintenant il s'en excuse imm\u00e9diatement, puis s'en amusera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:25 > 0:28:33) [90%] : \r\nAujourd'hui, 7 ans plus tard leur invite, lui, n'a pas l\u00e2ch\u00e9 l'affaire puisqu'il revendique dans son nouveau film, la n\u00e9cessit\u00e9 pour un artiste d'\u00eatre sign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:36 > 0:28:40) [77%] : \r\nClaire Burgy tout \u00e7a est savamment dos\u00e9 1 mars Von Trier id\u00e9e d'affaires LeBuzz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:43 > 0:29:07) [90%] : \r\nOui, d'ailleurs, le festival n'a m\u00eame pas expliquer pourquoi c'\u00e9tait cette ann\u00e9e qu'il revenait et pas une autre Pierre Lescure, le pr\u00e9sident a juste d\u00e9clar\u00e9 qu'il estimait que sa punition avait assez dur\u00e9 h\u00e9las von Trier reste lui- m\u00eame un grand provocateur, un grand cin\u00e9aste, les gens en allant \u00e0 la projection, hier soir, malgr\u00e9 les avertissements sur les tickets fermer leurs yeux boucher leurs oreilles hurlaient de d\u00e9go\u00fbt et finissait par quitter la salle pas tout le monde donc mission accomplie, c'est un boeuf garantie de l'invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:07 > 0:29:12) [95%] : \r\nL'autre personnage tr\u00e8s voyant, on l'a vu dans la dans la mont\u00e9e des marches c'est Spike Lee.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:15 > 0:29:40) [91%] : \r\nOui, \u00e0 lui, c'est une autre histoire, puisque il a racont\u00e9 l'histoire incroyable mais vraie d'un policier noir qui parvient \u00e0 s'infiltrer dans l'organisation supr\u00e9macistes raciste blanche le clou Klux lent aux \u00c9tats-Unis \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 et \u00e0 travers cette histoire, ils racontent l'Am\u00e9rique de Trump le mouvement Black lives Motors mais aussi les \u00e9v\u00e9nements de Charlottesville et livre avec notamment Harry Belafonte et un activiste connu du mouvement des droits civiques, le film le plus politique \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:40 > 0:29:41) [90%] : \r\nClaire merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:43 > 0:29:55) [92%] : \r\nOn termine avec cette pratique tr\u00e8s tendance les terrarium sont dans l'esprit du temps, c'est la nature, \u00e0 port\u00e9e de main, des jardins miniatures chez soi, reportage de Marie- \u00c9milie Cattier il brilla beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:57 > 0:30:11) [85%] : \r\nVous pensez qu'un terrarium abrite salamandres ou serpent, c'est aussi vrai, mais d\u00e9sormais le terrarium \u00e0 la mode est exclusivement v\u00e9g\u00e9tale ambiance terre- mer ou d\u00e9sert un jardin miniature, une touche de Vert dans son int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:11 > 0:30:19) [85%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est avoir diff\u00e9rentes tailles pour avoir de la perspective du volume et plantes puisse toutes quand on va les serrer que chacune puisse capter la lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:19 > 0:30:28) [88%] : \r\nChoix des plantes qui vivent en symbiose, pr\u00e9paration d'un substrat de qualit\u00e9 disposition cr\u00e9er et faire durer un terrarium n\u00e9cessite du savoir- faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:28 > 0:30:39) [87%] : \r\nJ'ai de la peine \u00e0 imaginer encore comment je vais faire, mais l'exemple qu'elle nous a donn\u00e9, \u00e7a, \u00e7a me parle bien, mais \u00e7a me para\u00eet plus facile dans le plus petit contenant que dans le terrarium g\u00e9ant super quand on a d\u00e9couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:42 > 0:30:57) [84%] : \r\nNon, non, j'en suis scoreur dit puisque c'est s\u00fbr qu'on on aussi la possibilit\u00e9 de planter les plantes \u00e0 l'inverse, mais non c'est cool quand les gens se consid\u00e8re comme pas dou\u00e9, \u00e0 la base et qui repartent avec leur objet sont encore plus fier et puis plus plus content le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:57 > 0:31:06) [89%] : \r\nUne exp\u00e9rience cr\u00e9ative sensoriel et relaxante que cette graphiste de formation, a d\u00e9couvert un peu par hasard et qu'elles partagent dans ces ateliers tout public au succ\u00e8s grandissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:06 > 0:31:19) [89%] : \r\nQuand des on regardait comme une extraterrestre, maintenant c'est vrai que \u00e7a commence \u00e0 se g\u00e9n\u00e9raliser un petit peu plus et puis je pense que \u00e7a leur sursaut du fait que on vit essentiellement des villes et puis qu'on n'a pas tous son jardin ou un balcon et puis on a besoin de se reconnecter \u00e0 la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:20 > 0:31:34) [81%] : \r\nUne nature en bocal en bouteille en boucles d'oreilles ces univers v\u00e9g\u00e9taux se d\u00e9cline \u00e0 l'infini et \u00e0 mini- jardin mini- plante la tendance se retrouve en jardinerie, ici, on propose une centaine de mini- vari\u00e9t\u00e9 des b\u00e9gonias aux caf\u00e9iers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:35 > 0:32:00) [82%] : \r\nL dizaine d'ann\u00e9es ont commenc\u00e9 en avait peut-\u00eatre une quinzaine de plantes, c'\u00e9tait plus cibl\u00e9e sur les plantes avec des fleurs, l\u00e0 c'est pas des fleurs mais c'est les feuillages qui sont diff\u00e9rents, avec du rouge, du Vert marbr\u00e9, donc l\u00e0 aussi, c'est quelque chose d'int\u00e9ressant les petits palmiers, donc \u00e7a en fait c'est d\u00e9munis cocotier, c'est aussi quelque chose de de par, hein, quand vous voyez ma dans les int\u00e9rieurs ou sur les plages, en fait c'est la m\u00eame chose dans le sien reproduire des plans de qui reste petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:00 > 0:32:06) [95%] : \r\nUn ext\u00e9rieur qui s'invite \u00e0 l'int\u00e9rieur, sur les murs ou dans des terrarium la nature prend les salons d'assaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:08 > 0:32:38) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information, la Suisse condamne l'usage de la force par Isra\u00ebl et appelle les 2 parties apr\u00e8s la d\u00e9sescalade apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements d'hier 60 Palestiniens sont morts, de tr\u00e8s nombreux pays sont au diapason de cette condamnation, les \u00c9tats-Unis au contraire salue je cite la retenue d'Isra\u00ebl les au programme ce soir \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, ensuite, il sera question du roaming dans avec des conseils et des astuces pour t\u00e9l\u00e9phoner moins cher \u00e0 l'\u00e9tranger, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:47 > 0:32:50) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:11 > 0:33:15) [92%] : \r\nEh bien le week- end de Pentec\u00f4te se pr\u00e9sente pas trop mal, il y a un peu de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:16 > 0:33:25) [89%] : \r\nQuelques averses d'instabilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire pas mal, alors ce sera pas aussi chaud que ce qu'on a eu, il y a, il y a une semaine, c'est plut\u00f4t les 20 22 degr\u00e9s mais quoique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:25 > 0:33:32) [83%] : \r\nAlors il me suffit de la alors, oui, mais fait de la valeur \u00e0 voter dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:32 > 0:33:51) [84%] : \r\nOui, mais alors l\u00e0, c'est d\u00e8s qu'on voit vraiment, c'est que c'est c'est des averses d'instabilit\u00e9, c'est plut\u00f4t en montagne l'apr\u00e8s- midi donc, vers la mi- journ\u00e9e, grillades, \u00e7a peut \u00eatre moi je, je, je renoncerai pas trop vite, hein, bonne soir\u00e9e, l\u00e0, ce fameux soir dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:51 > 0:33:54) [84%] : \r\nMais pas encore renonc\u00e9 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:56 > 0:34:04) [93%] : \r\nEt pourquoi renoncer tout de suite on peut renoncer apr\u00e8s hein alors c'est comme de taper sur le gros orteil avec le marteau, tu vois ce que je veux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:05 > 0:34:07) [68%] : \r\nNon, ne peuvent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:08 > 0:34:33) [81%] : \r\nAttends, j'GTD pour le c\u00e2ble, parce que l\u00e0, on risque de le voir \u00e7a, \u00eatre un peu tort ah il a eu encore voil\u00e0 non, non, mais non, non, l\u00e0, la non, non, voil\u00e0, et l\u00e0 on a assez, tu vois, pour bien tirer le c\u00e2ble en arri\u00e8re et puis on va nous faire passer l\u00e0, combien de temps ce qui nous reste un peu moins de 3 minutes oh alors c'est parfait, tu vois, on a tout le temps, on peut m\u00eame l'enlever le remettions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:34 > 0:34:43) [71%] : \r\nEt puis, attend toujours rien celle-l\u00e0 en g\u00e9n\u00e9ral : voil\u00e0 extra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:44 > 0:34:47) [84%] : \r\nC'est toujours pas ici qu'il a ce petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:49 > 0:34:53) [96%] : \r\nVoil\u00e0 magnifique alors c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:54 > 0:34:58) [75%] : \r\nDe la montagne de bouge en m\u00e9decine Berg en allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:17 > 0:35:19) [86%] : \r\nEst ce que tu as pass\u00e9 une bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:25 > 0:35:28) [73%] : \r\nAh, je crois que \u00e7a r\u00e9gler d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:29 > 0:35:36) [88%] : \r\nC'est toujours tr\u00e8s difficile de faire des discours parce bien on aime les gens, on essaye de lire des trucs sympas, puis au bout d'un moment on craque, on finit par dire des vacheries.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:36 > 0:35:39) [83%] : \r\nBref, c'est qu'il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:39 > 0:35:46) [87%] : \r\nOui je somptuosit\u00e9 un petit parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:49 > 0:35:53) [81%] : \r\nOui, alors apr\u00e8s avoir faut appliquer le principe dit le pr\u00e9caution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:39 > 0:36:41) [59%] : \r\nMode chez ces masses glaciaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:45 > 0:36:49) [97%] : \r\nJ'en suis capable mais voil\u00e0 pas ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:10 > 0:40:11) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les \u00e9claircies pourront encore \u00eatre belle, demain, les temp\u00e9ratures vont m\u00eame remonter de quelques degr\u00e9s mais il faudra encore compter avec la pr\u00e9sence d'air instable, l'oppression ne sont pas loin, elle se trouve actuellement sur le proche Atlantique mais nous sommes encore sous l'influence de cette d\u00e9pression d'altitude son Centre se trouve l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 l'est de la Suisse, et elle nous am\u00e8ne de l'air humide instable avec \u00e0 la cl\u00e9, par moments, des averses des orages demain cette d\u00e9pression aura tendance \u00e0 se combler, et elle va l\u00e9g\u00e8rement remonter vers le nord, mais elle nous am\u00e8nera encore de l'activit\u00e9 pour les am\u00e9liorations, il faudra plut\u00f4t attendre les journ\u00e9es de jeudi et le vendredi, dans un 1er temps ce soir, les averses continueront de circuler dans un courant en dehors d'ailleurs, voici les derni\u00e8res images radar, les pr\u00e9cipitations vont essentiellement circuler entre l'extr\u00eame Nord-Est les Pr\u00e9alpes, le plateau, le Jura, le Baas al\u00e9manique, les risques sont faibles sur le Valais ou bien encore sur le Tessin demain matin, ces m\u00eames pr\u00e9cipitations vont surtout se concentrer sur le quart Nord-Est, notamment le long des Pr\u00e9alpes ou para\u00eet fait barrage, les cumuls pourront \u00eatre importants ailleurs ces m\u00eame pr\u00e9cipitation garderont un caract\u00e8re occasionnels, les \u00e9claircies continueront de se d\u00e9velopper, elle pourrait \u00eatre belle sur le bassin l\u00e9manique en Valais ou bien encore au sud d\u00e8s la mi- journ\u00e9e, tout cela devrait changer, nous allons passer dans l'air plus humide, plus instable, les averses, les orages vont s'intensifier, gagner du terrain en toutes r\u00e9gions sur l'ouest des d\u00e9bordements pourront se produire sur le Valais ou bien encore sur les Grisons pas impossible qu'il en est aussi sur le Tessin mais cette r\u00e9gion semblent quand m\u00eame en marge des \u00e9v\u00e9nements, les temp\u00e9ratures vont donc l\u00e9g\u00e8rement remont\u00e9, demain matin, elles devraient faire entre 7 et 10 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, compter plut\u00f4t avec des 16 \u00e0 17 sur le plateau 18 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, maximum 20 pour le Tessin, elle fera 13 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents ont de leur c\u00f4t\u00e9, vont tourner au nord- ouest, ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne et ils vont souffler sous forme de en entre le bassin l\u00e9manique et la r\u00e9gion des Trois-Lacs pendant la journ\u00e9e de jeudi encore quelques averses d'instabilit\u00e9 sur le quart Nord-Est, mais l'autre pression n'ont pas pu revenir sur la Suisse, ils vont permettre aux \u00e9claircies, d'\u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reux sur l'ouest en Valais ou bien encore sur les versants sud des Alpes vendredi les am\u00e9liorations se poursuivent passage cette fois un temps assez ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions, avec encore une tendance aux averses aux orages l'apr\u00e8s- midi parce que nous restons dans instable mais ces pr\u00e9cipitations devraient plut\u00f4t se limiter au relief samedi, m\u00eame type de temps et peu \u00e0 peu, les temp\u00e9ratures remontent, il pourra par exemple faire 22 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne dimanche pas de perturbations en vue, toujours cette instabilit\u00e9 en montagne en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e et cette fois, les temp\u00e9ratures pourront passer la barre des 20 degr\u00e9s sur le plateau, ou bien encore 24 en Valais voici pour terminer l'\u00e9volution pour tous ces prochains jours, on ne voit donc pas de perturbations en vue simplement de l'instabilit\u00e9 et ces am\u00e9liorations devraient se poursuivre pour la journ\u00e9e de lundi, bref, \u00e7a se pr\u00e9sente plut\u00f4t bien pour le week- end de Pentec\u00f4te, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe de bonne entendeur qui s'int\u00e9resse \u00e0 la question du roaming est ce qu'on va enfin payer moins cher en Suisse, c'est la question du jour demain soir \u00e0 cette place Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805681631", "durationSec": 134, "title": "FRIGO TERRARIUMS PAD_RTS000001468847", "excerpt": "Les terrarium v\u00e9g\u00e9taux sont \u00e0 la mode. Ces jardins miniatures qui peuvent \u00eatre en bocal ou verticaux sont souvent \u00e9labor\u00e9s \u00e0 partir de plantes miniaturis\u00e9es que l'on trouve en jardinerie. Aurore Michel de Pierredon, quant \u00e0 elle, donne des ateliers pour les adeptes de ces mini-serres d'int\u00e9rieur.", "remarks": "Contient des images Canal+ Orange", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TERRARIUM", "PLANTE", "SERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681632", "durationSec": 153, "title": "FRIGO VS SELF DEFENSES INSITUTION_RTS000001478110", "excerpt": "Le personnel soignant est r\u00e9guli\u00e8rement confront\u00e9 \u00e0 des probl\u00e8mes des violences de la part des patients. De ce fait, l'autod\u00e9fense fait maintenant partie de la formation.", "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["FORMATION PROFESSIONNELLE", "SOINS \u00c0 DOMICILE", "PERSONNEL HOSPITALIER"], "sequenceIds": ["1681709"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681633", "durationSec": 120, "title": "SO CANNES PORTRAIT VON TRIER_RTS000001480878", "excerpt": "Le cin\u00e9aste Lars von Trier est \u00e0 nouveau pr\u00e9sent \u00e0 Cannes apr\u00e8s en avoir \u00e9t\u00e9 exclu durant 7 ans. Son film \"The house that Jack Built\" revendique le droit au cynisme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANNES"], "thematicThemes": ["R\u00c9ALISATEUR"], "thematicPersons": ["VON TRIER, LARS"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681634", "durationSec": 108, "title": "SO HOCKEY SUISSE FRANCE_RTS000001480751", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a battu la France sur le score de 5 \u00e0 1 lors d'un match du groupe A du championnat du monde de hockey sur glace Danemark 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COPENHAGUE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "HOCKEY SUR GLACE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1681366"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681635", "durationSec": 100, "title": "SO MANIF GAZA NEWS 2_RTS000001480862", "excerpt": "L'entreprise de fabrication de lits et matelas Eliste S.A. a mis au point un lit contre les ronflements. Ce lit changeant de position durant le sommeil du ronfleur a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 en collaboration avec des chercheurs de l'EPFZ.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1805681636", "durationSec": 127, "title": "SO MATELAS ANTI RONFLEMENT V2_RTS000001480861", "excerpt": "Le minist\u00e8re public genevois a ouvert une proc\u00e9dure \u00e0 l'encontre du conseiller d'Etat Pierre Maudet suite \u00e0 un voyage de ce dernier \u00e0 Abou Dhabi en 2015 qui aurait en partie \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 par un tiers.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUBONNE"], "thematicThemes": ["SOMMEIL", "LIT"], "sequenceIds": ["1681674"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681637", "durationSec": 102, "title": "SO MAUDET AFFAIRE V2_RTS000001480889", "excerpt": "Le programme de la visite du pape Fran\u00e7ois \u00e0 Gen\u00e8ve et Bogis-Bossey le 21.06.2018 a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par le Conseil oecum\u00e9nique des Eglises.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT", "VOYAGE"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE"], "sequenceIds": ["1681656"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681638", "durationSec": 112, "title": "SO PAPE PROGRAMME V2_RTS000001480841", "excerpt": "Une manifestation en r\u00e9action aux violences commises par Isra\u00ebl \u00e0 Gaza et en comm\u00e9moration du 70e anniversaire de la Nakba s'est tenue \u00e0 Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PAPE", "VISITE OFFICIELLE"], "sequenceIds": ["1681659"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681639", "durationSec": 29, "title": "SO PC MANIF GENEVE PALESTINE 2_RTS000001480884", "excerpt": "L'ex-ministre fran\u00e7ais du budget J\u00e9r\u00f4me Cahuzac a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e en appel \u00e0 4 ans de prison, dont deux avec sursis, et 300000 euros d'amende pour fraude fiscale. Sa peine privative de libert\u00e9 pourrait \u00eatre am\u00e9nag\u00e9e. L'ex-ministre pourrait ainsi \u00e9viter la prison.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681640", "durationSec": 104, "title": "SO PROCES CAHUZAC_RTS000001480846", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "FRAUDE FISCALE", "MINISTRE"], "sequenceIds": ["1681660"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681641", "durationSec": 67, "title": "SO TAPIS GAZA DUPLEX_RTS000001480570"}, {"internalArchiveId": "AA1805681642", "durationSec": 59, "title": "SO TAPIS GENEVE DUPLEX_RTS000001480844"}, {"internalArchiveId": "AA1805681643", "durationSec": 42, "title": "SO TAPIS SPIKE LEE DUPLEX V2_RTS000001480621"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1805681711", "summary": "Copenhague, patinoire Royal Arena : hockeyeurs suisses f\u00e9licitant Leonardo Genoni, gardien \u00e9quipe de Suisse, \u00e0 la fin du match. 2 des 5 buts marqu\u00e9s pour la Suisse par les hockeyeurs Gregory Hofmann, Ramon Untersander. 1 but marqu\u00e9 pour l'\u00e9quipe de France par le hockeyeur Guillaume Leclerc.\nItw Ga\u00ebtan Haas, hockeyeur \u00e9quipe de Suisse.", "id": "1681366", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "HOCKEY SUR GLACE", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["COPENHAGUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805682000", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve :\nItw Rania Mahdi, militante pour la cause palestinienne.", "id": "1681655"}, {"internalArchiveId": "AA1805682001", "summary": "Itw Bertrand Buchs, membre Commission de contr\u00f4le de gestion.\nBertrand Buchs travaillant \u00e0 son bureau.", "id": "1681656", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805682004", "summary": "Itw Charles Morerod, \u00e9v\u00eaque de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg.\nAffiche oecum\u00e9nique pour la visite du pape Fran\u00e7ois \u00e0 Gen\u00e8ve.\nConf\u00e9rence de presse.\nAnimation graphique sur le programme de la visite du pape Fran\u00e7ois \u00e0 Gen\u00e8ve et Bogis-Bossey le 21.06.2018.\nItw Fran\u00e7ois Waridel, chef op\u00e9rations de la police cantonale Gen\u00e8ve.", "id": "1681659", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "visualPersons": ["MOREROD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1805682005", "summary": "J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, ex-ministre fran\u00e7ais du budget, sortant du tribunal.\nItw Eric Dupond-Moretti, avocat de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac.", "id": "1681660", "visualThemes": ["FRAUDE FISCALE", "PROC\u00c8S"]}, {"internalArchiveId": "AA1805682019", "summary": "Employ\u00e9s Eliste S.A. fabriquant lits et matelas.\nItw Fran\u00e7ois Pugliese, directeur g\u00e9n\u00e9ral Elite S.A.\nPhilippe Lugassy, journaliste RTS, dormant sur matelas anti-ronflement.\nItw Elisabet Wilhelm, collaboratrice \"Seneory-Motor System Lab\", EPFZ.\nAnimation graphique sur m\u00e9canisme du ronflement.\nAppareil de commande et application sur smartphone pour r\u00e9glages.\nLit anti-ronflement.", "id": "1681674", "visualThemes": ["SOMMEIL", "LIT"], "visualGeographicals": ["AUBONNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805682054", "summary": "Durant cours d'auto-d\u00e9fense, animateurs simulant agression de personnel soignant par un patient.\nGros plans , infirmi\u00e8re \u00e0 domicile pr\u00e9parant m\u00e9dicaments, prenant tension d'une personne \u00e2g\u00e9e.\nC\u00e9line Tornay, Assistante en soin, CMS Martigny, dans ses activit\u00e9s de soignant \u00e0 domicile.\nItw C\u00e9line Tornay.\nCours d'auto-d\u00e9fense prodigue par Rapha\u00ebl Roig, formateur, aupr\u00e8s de personnel soignant.\nItw Rapha\u00ebl Roig.\nIt Martine Tristan, infirmi\u00e8re cheffe CMS Martigny.", "id": "1681709", "visualThemes": ["AUTOD\u00c9FENSE", "SOINS \u00c0 DOMICILE", "FORMATION PROFESSIONNELLE"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BURGY, Claire", "role": "Cannes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VLAHOVIC, Marine", "role": "Gaza", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1740964", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039081", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1677850", "internalArchiveId": "AA1805678143", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "durationSec": 1839, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-9459976", "ece-10627548", "ece-9571584"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-06-21T12:07:05Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT039105\r\nDate de transcription : 21-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:13) [81%] : \r\nPas du match qu'on a fait une fois journal sans images que le son n'avait pas de sujet en fait et pas d'enfants, j'avais Ibrahim Maalouf plateau je me r\u00e9p\u00e8te, et avait m\u00eame pas sa trompette, donc il a chant\u00e9 mais a chant\u00e9, c'est vachement bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:22 > 0:00:29) [89%] : \r\nC'est reste un moment d'anthologie dans l'histoire de ce journal, Abraham qui racontait les br\u00e8ves internationales avec sa feuille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:32 > 0:00:39) [87%] : \r\nJe crois qu'on avait finalement le sujet pendant le l'invit\u00e9 c'est devenu donc on a eu un dernier sujet, avant de conclure au journal un truc comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:03:28) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite le sommaire, le programme de la visite du pape \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e9voil\u00e9 ce matin, le souverain pontife a pr\u00e9vu de participer le 21 juin au 70\u00e8me anniversaire du Conseil oecum\u00e9nique des \u00c9glises \u00e0 note de marque, dont la pr\u00e9sence justifiant d\u00e9ploiement diplomatique et s\u00e9curitaire exceptionnelles Flore Amos nous en dit plus dans un instant les r\u00e9actions au lendemain de la mort de pr\u00e8s de 60 Palestiniens \u00e0 Gaza a tu\u00e9 par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne en marge de l'inauguration de la nouvelle ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 J\u00e9rusalem, la communaut\u00e9 internationale condamne tr\u00e8s largement \u00e0 l'exception notable de Washington, le probl\u00e8me de la suroffre immobili\u00e8re en Valais mises au jour par une \u00e9tude de Cr\u00e9dit Suisse de taux de vacance, il d\u00e9passe les 5 pourcent dans la plupart des communes, c'est 2 fois plus que la moyenne nationale, nous irons \u00e0 Copenhague o\u00f9 la Suisse joue en ce moment m\u00eame, face \u00e0 la France sa place en quart de finale des championnats du monde de hockey sur glace 1000 s'y retrouveront Marc-Andr\u00e9 pour 1 point et dans notre page culturelle aujourd'hui les Moonraisers pendant pr\u00e8s de 20 ans le groupe neuch\u00e2telois avait port\u00e9 haut les couleurs du reggae suisse avant de se s\u00e9parer, il revient avec un nouvel album et un projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:30 > 0:03:41) [96%] : \r\nCe sera le 21 juin le pape Fran\u00e7ois est attendu dans la Rome protestante \u00e0 Gen\u00e8ve, donc \u00e0 l'occasion des 70 ans du Conseil oecum\u00e9nique des \u00c9glises, premi\u00e8re visite d'un souverain pontife en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:41 > 0:03:52) [92%] : \r\nDepuis la venue de Jean Paul II, il y a 14 ans, une conf\u00e9rence de presse d\u00e9voile en ce moment m\u00eame les d\u00e9tails de cet \u00e9v\u00e9nement Flore Amos nous y retrouvons alors que sait-on de plus du programme du pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:54 > 0:05:29) [92%] : \r\nOui alors depuis l'annonce de la venue du pape en f\u00e9vrier dernier, des rumeurs circulaient sur les lieux qu'il allait visiter maintenant on en sait plus, on a le programme d\u00e9taill\u00e9 de ces journ\u00e9es et le slogan de ce p\u00e8lerinage oecum\u00e9nique qui sera avanc\u00e9e, prier, travailler ensemble et je peux d\u00e9j\u00e0 vous dire que la journ\u00e9e du pape sera bien charg\u00e9, il va atterrir \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve mais sera accueilli par pas moins de 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, dont le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset, il va s'entretenir dans l'enceinte m\u00eame de l'a\u00e9roport avec les autorit\u00e9s avant de partir pour le grand \u00e7a conna\u00eet o\u00f9 il tiendra un discours au Centre oecum\u00e9nique des \u00c9glises discours tr\u00e8s accord tr\u00e8s attendu, \u00e0 priori sur le dialogue entre les diff\u00e9rentes \u00c9glises chr\u00e9tiennes apr\u00e8s cette premi\u00e8re \u00e9tape, il partira, direction le canton de Vaud et plus pr\u00e9cis\u00e9ment le ch\u00e2teau de bosser et l\u00e0 ce sera un d\u00e9placement sous haute tension parce que au en raison de la distance tout simplement dans l'apr\u00e8s- midi, retour sur Gen\u00e8ve et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Palexpo, o\u00f9 le pape tiendra une grande messe publique une messe g\u00e9ante devant plusieurs dizaines de milliers de personnes ce sera v\u00e9ritablement la le, l'\u00e9v\u00e9nement de la journ\u00e9e pour le Pape, et puis, \u00e0 l'issue de cette mais c'est bien un retour \u00e0 l'a\u00e9roport pour prendre l'avion, direction le Vatican, \u00e7a c'est pour le d\u00e9tail de sa journ\u00e9e, maintenant tout l'enjeu, c'est de savoir quel est, quel sera le dispositif s\u00e9curitaire mis en place pour encadrer le pape pour s\u00e9curiser chacun de ses pas \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e7a, h\u00e9 bien \u00e7a va \u00eatre d\u00e9voil\u00e9 dans les minutes qui vont venir en France, dans la suite de la conf\u00e9rence de presse par la police cantonale genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:29 > 0:05:56) [91%] : \r\nEt les d\u00e9tails donc ce soir dans le 19 30, merci beaucoup Florent masse pour ce point, les territoires palestiniens se pr\u00e9parent \u00e0 une nouvelle journ\u00e9e de violences en ce jour de comm\u00e9moration de la Nakba, la cr\u00e9ation d'Isra\u00ebl, synonyme d'exode et de catastrophe pour des centaines de milliers de Palestiniens, au lendemain de la sanglante r\u00e9pression de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne sur les manifestants qui tentaient de franchir la cl\u00f4ture de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gaza, les familles enterrent leurs morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:57 > 0:06:13) [95%] : \r\nAu total, hier donc, plus de 50 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, dont des enfants, des mineurs de moins de 16 ans et pr\u00e8s de 2000 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, des \u00e9v\u00e9nements largement condamn\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale, seuls les \u00c9tats-Unis r\u00e9affirment leur soutien sans faille au gouvernement isra\u00e9lien Antoine si Aadchit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:15 > 0:06:48) [94%] : \r\nDes milliers de personnes dans les rues d'Istanbul pour d\u00e9noncer le transfert de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 J\u00e9rusalem et condamn\u00e9 la r\u00e9pression des manifestations dans la bande de Gaza Ankara qualifie les \u00e9v\u00e9nements d'hier de g\u00e9nocide et a rappel\u00e9 ses ambassadeurs aux \u00c9tats-Unis et en Isra\u00ebl, en guise de protestation r\u00e9action tr\u00e8s virulente en Turquie un peu plus mesur\u00e9 dans le reste de la communaut\u00e9 internationale Bruxelles appelle \u00e0 la retenue, un message partag\u00e9 par la plupart des capitales et par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:48 > 0:07:02) [90%] : \r\n\u00e0 Saint-Kitts, vers une porte sainte je pense qu'il est tr\u00e8s important que l'usage de la force par Isra\u00ebl soit proportionn\u00e9e susdit et minimise l'usage de balles r\u00e9elles sur la force doit \u00eatre utilis\u00e9e en dernier ressort et en cas de menace imminente de mots ou de blessure grave rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:03 > 0:07:10) [95%] : \r\nPresque seule voix discordante Washington continue d'afficher son soutien ind\u00e9fectible \u00e0 son alli\u00e9 isra\u00e9lien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:10 > 0:07:26) [90%] : \r\nOuais, nous sommes au courant des rapports de violence continue \u00e0 Gaza, la responsabilit\u00e9 de ces morts tragiques repose enti\u00e8rement sur le Hamas, le Hamas provoque intentionnellement et avec cynisme ses r\u00e9ponses et, comme le secr\u00e9taire d'\u00c9tat l'a dit, Isra\u00ebl a le droit de se les formes \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:26 > 0:07:36) [98%] : \r\nMalgr\u00e9 les condamnations Isra\u00ebl compte bien continuer \u00e0 user de son droit \u00e0 la d\u00e9fense de la m\u00eame mani\u00e8re, alors que la journ\u00e9e s'annonce d\u00e9j\u00e0 sous tr\u00e8s haute tension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:37 > 0:07:53) [96%] : \r\nLe retour du virus Ebola en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo 39 cas pr\u00e9sum\u00e9s dont 19 mortels ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s depuis le d\u00e9but du mois d'avril, l'OMS a re\u00e7u le feu Vert pour acheminer et utiliser un vaccin exp\u00e9rimental qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e en Guin\u00e9e en 2015 Sandrine Berg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:54 > 0:08:22) [93%] : \r\nLes premiers cas suspects ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es la semaine derni\u00e8re 39 cas pr\u00e9sum\u00e9s 19 d\u00e9c\u00e8s 390 personnes en contact avec les personnes touch\u00e9es par Ebola, une nouvelle \u00e9pid\u00e9mie et l\u00e0 elle touche la r\u00e9gion de bicot, dans le nord- ouest du pays, la 9\u00e8me en RDC depuis la d\u00e9couverte du virus en 1976 l'OMS dit se pr\u00e9parer au pire et compte r\u00e9agir vite 4000 doses de vaccin contre Ebola vont \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:23 > 0:08:39) [85%] : \r\nOui, mais avoir, nous avons les autorisations l'enregistrement le permis d'importation, tout est formellement accept\u00e9 \u00e0 une autre, comme vous le savez, ce vaccin est s\u00fbr, efficace et il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 test\u00e9 brasse Ben aurait des tests le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:39 > 0:09:03) [95%] : \r\nVaccin mis au point en 2016 s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 efficace mais reste au stade exp\u00e9rimental, car il n'a pas encore re\u00e7u de licence, il doit \u00eatre conserv\u00e9 entre moins 60 et moins 80 degr\u00e9s d'o\u00f9 d'\u00e9normes probl\u00e8mes de logistique sur place les vaccinations pourraient commencer d\u00e8s lundi prochain, d\u00e9j\u00e0, les \u00e9quipes de sp\u00e9cialistes commencent \u00e0 arriver pour tenter de contenir le foyer de cette nouvelle \u00e9pid\u00e9mie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:03 > 0:09:18) [94%] : \r\nASO sur place, vu qu'il y a encore beaucoup de choses \u00e0 faire, on doit rappeler les bons gestes, par exemple, se laver les mains au chlore, prendre la temp\u00e9rature dans les \u00e9coles, dans les lieux publics, les centres de soins un peu partout, synth\u00e8se Everywhere.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:18 > 0:09:25) [96%] : \r\nLa derni\u00e8re \u00e9pid\u00e9mie d'Ebola en RDC remonte \u00e0 2017 rapidement circonscrite, elle avait fait 4 morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:27 > 0:09:41) [94%] : \r\nUn mois avant la rencontre au sommet pr\u00e9vu \u00e0 Singapour entre Donald Trump et Kim Jong-Un, le leader nord- cor\u00e9en a surpris tout le monde ce week- end en annon\u00e7ant qu'il renon\u00e7ait \u00e0 son site d'essais nucl\u00e9aires, il pr\u00e9cise aujourd'hui qu'il sera dynamit\u00e9e dans 10 jours, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:42 > 0:09:58) [86%] : \r\nTrop sur une mine de timing, on a qu'on la voit solennelle de la pr\u00e9sentatrice nord- cor\u00e9enne annonce fi\u00e8rement que l'unique ici des cellules claires du pays sera d\u00e9mantel\u00e9 entre le 23 il y a 25 mai prochain et que des journalistes \u00e9trangers seront invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:58 > 0:10:12) [93%] : \r\nUn site cr\u00e9\u00e9 depuis plus de 15 ans pr\u00e8s de la fronti\u00e8re chinoise sous une montagne sera ainsi d\u00e9truits en 2 jours, les experts se frotte les yeux, le site pourrait s'\u00eatre effondr\u00e9 depuis des mois, selon des sismologues chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:13 > 0:10:21) [88%] : \r\nOn que \u00e7a, mais je ne il ne faut pas imaginer qu'un accord sera obtenu d'un jour \u00e0 l'autre et que les Nord-Cor\u00e9ens vont d\u00e9mantel\u00e9 leur installation en quelques semaines ou en quelques mois en action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:22 > 0:10:36) [91%] : \r\nBrionne dernier et pourtant, depuis sa derni\u00e8re visite en Cor\u00e9e du Nord, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Pompeo jubilent, il promet m\u00eame que le secteur priv\u00e9 de son pays modernisera l'ancien pays communiste ennemi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:36 > 0:10:45) [80%] : \r\nClaude Evenot actualit\u00e9 Expo bac si la Cor\u00e9e du Nord s'engage \u00e0 d\u00e9nucl\u00e9ariser nous aiderons ce pays a prosp\u00e9r\u00e9 \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec leurs amis du sud Friends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:46 > 0:10:58) [88%] : \r\nUn avenir radieux proche, \u00e0 en croire le directeur du Programme alimentaire mondial, en visite dans le nord, le pays qui a subi plusieurs familles, il pourrait donc rapidement d\u00e9coll\u00e9 chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:58 > 0:11:05) [85%] : \r\n\u00e7a il souffre toujours de triste si on mais nous les aidons et je crois qu'avec l'aide de la communaut\u00e9 internationale, il y aura de grands progr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:05 > 0:11:16) [84%] : \r\nB\u00e9a ou de la prudence impose mais c'est apparemment un nouveau compte \u00e0 rebours qui commence pour lier nord- cor\u00e9en dans 10 jours, de quoi se frotter les yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:18 > 0:12:13) [94%] : \r\nModerniser le march\u00e9 suisse des jeux d'argent tout en renfor\u00e7ant la protection des consommateurs, telle est l'objectif affich\u00e9 par la nouvelle loi sur les jeux d'argent sur laquelle les Suisses voteront le 10 juin prochain parmi les nouveaut\u00e9s, le fait que les casinos suisses pourront \u00e0 l'avenir, proposer des jeux en ligne, mais plus les sites \u00e9trangers, qui seront bloqu\u00e9s le texte continue par ailleurs de garantir que l'argent issu des jeux d'argent contribue au bien commun \u00e0 l'origine de ce r\u00e9f\u00e9rendum, les sections jeunes et plusieurs partis de plusieurs partis, pardon, droite et gauche confondues, rejoints par une partie de la droite traditionnelle, il d\u00e9nonce essentiellement une distorsion en mati\u00e8re de concurrence et la censure sur Internet avec nous Philippe Bauer, vous \u00eates conseiller national bonjour \u00e0 vous neuch\u00e2telois PLR alors votre parti s'est officiellement prononc\u00e9 contre cette loi mais vous l'avez soutenu au Parlement, vous \u00eates, vous y \u00eates favorable et pourtant cet argument de la distorsion de la concurrence, il doit quand m\u00eame vous touchez non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:14 > 0:12:52) [95%] : \r\nOui, bien, bien \u00e9videmment, la la distorsion de la concurrence est un sujet qui me qui me pr\u00e9occupe, mais dans le cas d'esp\u00e8ce, nous ne sommes pas dans un libre march\u00e9, nous ne sommes pas dans un domaine de lib\u00e9ralisme \u00e9conomique, on doit aujourd'hui mettre en oeuvre un article constitutionnel qui pr\u00e9voit que les jeux d'argent 100 une activit\u00e9 conc\u00e9d\u00e9 ni vous ni moi ne pouvons d\u00e8s lors ouvrir un casino demain et que les b\u00e9n\u00e9fices doivent \u00eatre affect\u00e9s \u00e0 des buts d'utilit\u00e9 publique la vieillesse pour les casinos, le sport, la culture pour les les jeux d'argent et c'est pour cette raison que, malgr\u00e9 tout, le lib\u00e9ralisme, dont je fais preuve je soutiens cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:52 > 0:12:58) [88%] : \r\nEt \u00e0 ce titre cette expression tr\u00e8s forte qu'utilisent ses adversaires de censure d'Internet, \u00e7a non plus \u00e7a, \u00e7a ne vous heurte pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:59 > 0:13:26) [90%] : \r\nOui, alors \u00e7a me \u00e7a me heurte profond\u00e9ment quand on veut comparer le syst\u00e8me que nous avons pr\u00e9vu de mettre en place avec celui de pays qui pratiquent effectivement \u00e0 la censure internet n'est pas un espace de de libert\u00e9, quoique, quoique que veulent essayer de faire croire, les opposants \u00e0 la loi internet est aujourd'hui un espace qui est r\u00e9gie par un certain nombre de r\u00e8gles, vous ne pouvez pas diffam\u00e9, vous ne pouvez pas injurier sur Internet, vous ne pouvez pas non plus faire la mer pr\u00e9cis\u00e9ment de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:26 > 0:13:32) [90%] : \r\nMonsieur plut\u00f4t que plut\u00f4t que d'interdire, ne vaudrait-il pas mieux encadr\u00e9es, par exemple, par le biais de licence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:33 > 0:14:14) [88%] : \r\nAlors qu'est ce que vous appelez des licences, le probl\u00e8me c'est casinos existe ces casinos situ\u00e9s dans dans d'autres dans d'autres pays qui n'appliquent pas nos r\u00e8gles, que \u00e7a soit de protection des joueurs ou qui \u00e7a ou que \u00e7a soit les r\u00e8gles \u00e0 l'affectation des gains l\u00e0 essayer casinos veulent essayer de s'implanter chez nous et ce qui est propos\u00e9 aujourd'hui c'est de dire aux joueurs qui ne seront pas criminaliser de dire aux joueurs : vous allez acc\u00e9der \u00e0 un site de jeux qui n'est pas autoris\u00e9 chez nous, r\u00e9fl\u00e9chissez, si vous voulez passer par un c\u00f4t\u00e9 vous passerez par \u00e0 c\u00f4t\u00e9, vous passerez par l'interm\u00e9diaire de PN mais sur le fond, on vous propose des jeux \u00e9quivalent qui respecteront le mandat la constitutionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:14 > 0:14:17) [96%] : \r\nSi je vous entends bien vous admettez que \u00e7a va alimenter le march\u00e9 noir finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:18 > 0:14:37) [91%] : \r\nNon, \u00e7a ne va pas alimenter le march\u00e9 noir, je crois que \u00e7a \u00e7a vise \u00e0 r\u00e9gler les choses, et vous savez que, que finalement, bient\u00f4t 20 pays europ\u00e9ens le pratique exactement le m\u00eame syst\u00e8me, le dernier en date, la la Su\u00e8de d\u00e9montre bien que c'est une mesure qui est qui est efficace et sinon pourquoi faire un r\u00e9f\u00e9rendum si de toute fa\u00e7on c'est une mesure qui qui serait inefficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:37 > 0:14:45) [93%] : \r\nPhilippe Barraud merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, je pr\u00e9cise que, demain, nous recevrons la copr\u00e9sidente des Jeunes Verts lib\u00e9raux Ana\u00efs Grandjean oppos\u00e9e donc \u00e0 cette loi sur les jeux d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:47 > 0:14:59) [91%] : \r\nEt nous partons pour Copenhague au hockey sur glace, la Suisse joue en ce moment m\u00eame sa place en quart de finale des championnats du monde face au Tricolore et sans Reto Berra dans ses buts, le gardien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:59 > 0:15:08) [90%] : \r\nL\u00e9g\u00e8rement touch\u00e9, le match a donc d\u00e9but\u00e9 \u00e0 midi 15 ans va retrouver tout de suite sur place, Marc-Andr\u00e9 c'est vous qui commentez cette partie comment \u00e7a se passe pour les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:11 > 0:15:43) [91%] : \r\n\u00e7a se passe plut\u00f4t bien pour l'\u00e9quipe de Suisse, Agn\u00e8s, surtout apr\u00e8s 12 minutes 21, les visages se sont d\u00e9tendus, c'est le moment o\u00f9 Gr\u00e9gory Hofmann, le roman a trouv\u00e9 l'ouverture du but fran\u00e7ais, l'\u00e9quipe de Suisse n'a pas connu un tr\u00e8s tr\u00e8s bon d\u00e9but de match \u00e9tait un petit peu nerveuse, elle \u00e9tait surprise par l'engagement physique des Fran\u00e7ais mais ce but a vraiment agi comme une lib\u00e9ration, il a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e ensuite par Enzo Corvi le Grison qui a marqu\u00e9 le 2 \u00e0 0 \u00e9quipe de Suisse a fait une grande partie du travail n'est pas encore qualifi\u00e9 pour les quarts de finale, mais elle prend le chemin d'un affrontement face aux USA o\u00f9 face \u00e0 la Finlande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:43 > 0:15:54) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Marc-Andr\u00e9 merci un match bien s\u00fbr assure sur tous les \u00e9crans RTS sport et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique en basket, la finale de la conf\u00e9rence Ouest de NBA, il n'a pas bien d\u00e9but\u00e9 pour le Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:54 > 0:16:10) [93%] : \r\nClint Capella et son \u00e9quipe d\u00e8s Houston Rockets la nuit derni\u00e8re, Houston s'est inclin\u00e9 119 \u00e0 106 face au champion en titre, les Golden State Warriors, le 2\u00e8me match entre ces 2 \u00e9quipes aura lieu de nouveau \u00e0 Houston, ce sera dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:10 > 0:16:27) [92%] : \r\nOn revient en Suisse romande ce constat en Valais, le taux de vacance sur le march\u00e9 immobilier d\u00e9pass\u00e9 5 pourcent dans la plupart des communes, c'est 2 fois plus que la moyenne nationale, une \u00e9tude de Cr\u00e9dit Suisse r\u00e9v\u00e8le cette situation de suroffre qui touche l'ensemble du pays, dans des proportions diverses Erwan Jacques Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:29 > 0:16:40) [95%] : \r\nTrop de logements en vente mais aussi en location le Valais souffrent d'une situation de suroffre dans la plupart de ces r\u00e9gions, le taux de vacance d\u00e9passe largement les 5 pourcent 2 fois plus que la moyenne suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:40 > 0:17:01) [90%] : \r\nLe Valais est une r\u00e9gion plus p\u00e9riph\u00e9riques, il y a eu moins moins de demandes au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, donc pour ce type de r\u00e9gion la demande s'est surtout concentr\u00e9 sur les grands centres m\u00e9tropolitains suisses et de ce fait l\u00e0, donc il le d\u00e9calage entre l'offre et la demande, c'est pas grandi au cours des ann\u00e9es ce qui am\u00e8ne maintenant \u00e0 ce que le Valais donc un taux de vacance plus important que la moyenne suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:01 > 0:17:11) [95%] : \r\nLe nombre de logements vides a tripl\u00e9 en Valais entre 2010 et 2017, la faute en grande partie aux fonds de placement, les caisses de pension qui investissent massivement dans la Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:11 > 0:17:36) [89%] : \r\nLes taux d'int\u00e9r\u00eat sur le march\u00e9 sont tr\u00e8s bas, ce qui fait que les caisses de pension de la peine \u00e0 obtenir le roman qui veulent obtenir pour compenser cette et pr\u00e9f\u00e8rent investir dans l'immobilier pour profiter des rendements l'immobilier qui sont plus int\u00e9ressants que les taux du march\u00e9, m\u00eame si les appartements ne sont pas tous lou\u00e9s actuellement oui, puisqu'on nous vise les c'est dans louer une partie et \u00e7a suffit pour compenser le le taux tr\u00e8s bas du march\u00e9 actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:36 > 0:17:51) [91%] : \r\nLe pic \u00e0 mon avis a \u00e9t\u00e9 atteint, les promoteurs maintenant r\u00e9agissent \u00e0 cette suroffre, mais la situation restait compliqu\u00e9e car on a peu d'impulsion du c\u00f4t\u00e9 de la demande donc l'immigration s'est r\u00e9duite au cours du temps au niveau suisse et en particulier dans les r\u00e9gions plus p\u00e9riph\u00e9riques comme le Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:51 > 0:18:01) [97%] : \r\nIl faudra donc de nombreuses ann\u00e9es pour que le march\u00e9 se r\u00e9gule et que la demande absorbe tous ces logements vides, bonne nouvelle pour les locataires, les prix devraient continuer \u00e0 baisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:01 > 0:18:14) [93%] : \r\nPendant pr\u00e8s de 20 ans, ils ont \u00e9cum\u00e9 les festivals et salles de concert, avant de se s\u00e9parer, les Moonraisers sont de retour avec un nouvel album baptis\u00e9 Couillard et une tourn\u00e9e et tout cela pour la bonne cause, Viviane Gabriel bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:14 > 0:18:36) [92%] : \r\nOui bonjour exactement, c'est avec une id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate que le groupe Moonraisers revient apr\u00e8s une absence de 6 ans, vous l'avez dit, l'id\u00e9e c'est utiliser les recettes de cet album et de la tourn\u00e9e qui l'accompagne pour cultiver des Terres de mani\u00e8re \u00e9cologique alors bonjour Java, vous \u00eates le chanteur et le compositeur principal des Moonraisers cultivateurs aussi donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:37 > 0:18:42) [93%] : \r\n\u00e7a va devenir \u00e7a va devenir comme l'essentiel de savoir- faire \u00e0 manger, je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:42 > 0:18:45) [91%] : \r\nComment elle est n\u00e9e, c'est l'id\u00e9e, l'envie de r\u00e9aliser ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:46 > 0:19:19) [91%] : \r\nAlors moi m\u00eame je me suis d\u00e9j\u00e0 assez motiv\u00e9s en fait de, de laisser partir \u00e0 pas mal de choses superficielles, donc je pars plut\u00f4t dans une vie beaucoup plus spartiate, si on peut dire, donc j'ai envie de vraiment de de plus participer en fait \u00e0 une une certaine non pas seulement consommation mais un certain fa\u00e7on de vivre, donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 vraiment de, de trouver des Terres o\u00f9 on pourra vivre ensemble, peut-\u00eatre en communaut\u00e9 et puis de planter des choses et puis se nourrir des choses qu'on plante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:19 > 0:19:30) [92%] : \r\nLa musique, votre album, elle peut servir \u00e0 r\u00e9aliser ce projet, donc l'id\u00e9e c'est vraiment d'utiliser les recettes des ventes et de la tourn\u00e9e, c'est \u00e7a, vous pensez, comment vous \u00e9valuez tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:30 > 0:20:16) [89%] : \r\nBen nous, on est parti sans attente dans l'ensemble, on sait qu'aujourd'hui, de fait de l'argent avec la musique, c'est tellement dur que le peu qu'on pourrait r\u00e9colter en la mettre plut\u00f4t dans un projet qui va Val de la peine, en fait, qui a peut-\u00eatre une certaine continuit\u00e9 et \u00e0 nous, on a, on est parti vraiment sans attente tant qu'on ne sait pas du tout en fait, qu'est ce que \u00e7a va donner, je l'appelle pas vraiment projet non plus, je l'appelle plut\u00f4t un r\u00eave, donc il y a pas de y a pas, on sait pas vraiment non plus o\u00f9 exactement au camp avec qui et comment donc le truc, c'est plut\u00f4t aussi de mettre en fait en question un petit peu la fa\u00e7on comme nous envie aujourd'hui, je pense, c'est aussi un peu la r\u00f4le de de l'artiste, de mettre un peu des des pointes soci\u00e9t\u00e9 un peu sur la table ce qu'on a fait \u00e0 tous, \u00e0 travers de l'album qui s'appelle d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:16 > 0:20:24) [82%] : \r\nOu ah oui et non pas il y a \u00e9t\u00e9 question, oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une pi\u00e8ce etc effectivement cette question elle est elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:24 > 0:20:46) [88%] : \r\nFrance essentiel et puis c'est une c'est pas forc\u00e9ment une question c'est quand m\u00eame pas du tout une question de \u00e9gaux en fait c'est plut\u00f4t une question de responsabilit\u00e9 de vraiment savoir qu'est ce qu'on fait ici sur cette terre est-ce qu'on est venu ici juste pour d\u00e9truire tout je pense il ce serait le but d'autres ils auraient d\u00e9j\u00e0 charg\u00e9 donc finalement c'est pas vraiment le but de tout d\u00e9truire de plut\u00f4t r\u00e9fl\u00e9chir comment on peut vivre sur la terre, sans lui faire du mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:46 > 0:20:55) [92%] : \r\nAlors vous repr\u00e9sentez ici les Moonraisers qui ont eu une longue carri\u00e8re de 20 ans avant votre pause, on va revenir sur toute cette histoire, en compagnie de quatre et on se retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:00 > 0:21:03) [82%] : \r\nMais qui a dit qu'\u00e0 reggae men ne pouvait pas \u00eatre blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:09 > 0:21:11) [80%] : \r\nCe tube, parti de Neuch\u00e2tel a fait le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:18 > 0:21:25) [83%] : \r\n\u00e7a Jaba le leaders charismatiques et bernois percussionniste il a form\u00e9 les Moonraisers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:30 > 0:21:39) [89%] : \r\n1998, tout commence avec 6, une version reggae du classique eagles H\u00f4tel California \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:43 > 0:21:53) [76%] : \r\nSon doux m\u00e9lodieux, un genre unique qui porte un nom pourrait \u00e9quiper le Moon taille loyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:59 > 0:22:04) [95%] : \r\nUn Style ou le reggae se m\u00eale au funk \u00e0 la World et \u00e0 l'\u00e9lectro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:13 > 0:22:18) [95%] : \r\n2011, c'est la s\u00e9paration du groupe alors que le succ\u00e8s d\u00e9passe largement les fronti\u00e8res helv\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:22 > 0:22:34) [90%] : \r\nD\u00e8s aujourd'hui, ils sont de retour, un nouvel album qui nous int\u00e9resse et qui nous demande mais qui sommes-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:35 > 0:22:46) [86%] : \r\nDes paroles revendicatrice des textes d\u00e9non\u00e7ons des vices de notre soci\u00e9t\u00e9, Jaba porte un regard critique sur le 21 M si\u00e8cles, symbole selon lui de d\u00e9bauche et de d\u00e9cadence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:03 > 0:23:08) [86%] : \r\nIl Jaba tous ses tubes, H\u00f4tel California Reiser, avec le recul, c'est des bons souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:09 > 0:23:48) [86%] : \r\nSi, bien s\u00fbr, plein de bonnes souvenir et puis c'est qu'en Asie, et t'en as pas marre de chanter r\u00e9sorber peu pour moi, c'est quelque chose \u00e0 toute fa\u00e7on en tant qu'artiste, soit en l\u00e2chant fait la chose et puis en \u00e7a ne nous appartient plus, et puis apr\u00e8s, on est plut\u00f4t au service des gens qui ont envie de dire vivre en fait, ce moment o\u00f9 ils sont d\u00e9couverts la chose, c'est toujours une question de temps, d'espace o\u00f9 les gens ils s'attache en fait un certain non mais il y a des bons souvenirs, c'est toujours pour les musiciens dans le Studio, nous on fait toujours des morceaux en fait qui marche pas du tout, mais on a, \u00e0 la fin, on a compris, donc on fait des morceaux qui pla\u00eet \u00e0 nouveau aussi, et puis \u00e0 la fin on on fait des morceaux qui qui sont disons plus \u00e0 tout public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:48 > 0:23:52) [78%] : \r\nOui, parce qu'en m\u00eame quand vous avez arr\u00eat\u00e9 en 2011 et 20 un certain Rabat ras-le-bol de votre part nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:54 > 0:24:47) [88%] : \r\nSi c'est pas seulement un question de ras-le-bol, c'est aussi un constat en fait que c'est aujourd'hui, je constate apr\u00e8s 6 ans d'absence, que c'est une vraie catastrophe, la, la, le niveau culturel ici en Suisse il y a pas de soutien, tant que le march\u00e9 CDI s'est effondrer et le streaming \u00e7a paye pas les et puis la \u00e0 la fin, on a encore, les organisateurs de concerts qui devraient comprendre la responsabilit\u00e9 que l'artiste aujourd'hui, il est vraiment attach\u00e9 en fait \u00e0 \u00e0 au concert, nous on organise des concerts nous-m\u00eames parce qu'on a, il faut, il faut qu'on trouve un moyen en fait d\u00e9j\u00e0 pour payer toutes les frais du Studio peu apr\u00e8s par la suite le pays aussi un groupe de 16 personnes sur la route, \u00e7a c'est beaucoup d'argent, m\u00eame si, par exemple toutes les musiciens, ils sont vraiment dans un esprit o\u00f9 on a envie de faire un un projet soutenir un bon truc et jouer avec beaucoup de musiciens, ce qui vient plut\u00f4t rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:47 > 0:24:57) [88%] : \r\nVous dites : je constate donc c'est quand m\u00eame toujours une catastrophe, mais malgr\u00e9 tout, vous aviez l'envie de renouer avec la musique ou c'est juste vraiment, c'est cette id\u00e9e de projets humanitaires, caritatives qui vous apporter la danse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:57 > 0:26:04) [89%] : \r\n\u00e7a, c'est s\u00fbrement la la chose qui qui qui m'a motiv\u00e9, de le faire et aussi de, de, de la plut\u00f4t mettre au bureau que sur sc\u00e8ne parce que c'est \u00e7a et ce qu'il faut faire, il faut vraiment tout le reste, derri\u00e8re il y a toujours un esp\u00e8ce de mi- temps en tour de de l'artiste en fait ce qu'il voyage, il fait des diff\u00e9rents trucs, on le voit sur sc\u00e8ne sous la lumi\u00e8re comme nous, ici, \u00e0 la \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, mais on parle, on voit jamais en fait ce qui se passait, mod\u00e9r\u00e9 et \u00e7a je pense et \u00e7a c'est une question de de responsabilit\u00e9 envers l'artiste de vraiment dire en fait en gal\u00e8re qui se trouve aussi et \u00e7a, moi je peux le dire parce que je suis pas venue pour rester donc j'si et j'ai constat\u00e9 apr\u00e8s 6 ans je dois vraiment dire que c'est une catastrophe pour vraiment de de pouvoir pousser la musique en Suisse, il faut trouver d'autres moyens et ces moyens, ils sont plus l\u00e0, donc il est si les gens, ils ont envie de soutenir en tout cas les artistes, il faut les voir, pas seulement dans les grands festivals et mais seulement aussi dans les petites club ou dans les autres concerts et de vraiment chercher l'artiste comme on peut le soutenir parce que au au fil du temps, en fait, il y a toute le march\u00e9 qui s'est tellement qu'on n'a plus vraiment de moyens pour m\u00eame soutenir l'artiste \u00e7a la volont\u00e9 des des gens, elle est l\u00e0 pour soutenir les artistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:04 > 0:26:14) [83%] : \r\nVous revenez tout de m\u00eame avec cet album 15 titres en 20, \u00e9coutez l'extrait, un extrait d'un morceau c'est Leyti Go on \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:15 > 0:26:48) [81%] : \r\nOui, l\u00e0 bas et vivant l'attelage Jospin quand oui oui oui oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:08 > 0:27:11) [89%] : \r\nDonc on voit quand m\u00eame dans la m\u00eame vid\u00e9o Barack Obama et Tom Cruise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:13 > 0:27:18) [86%] : \r\nOui, il a essay\u00e9 de chanter avec nous mais il faut Cloupet la vous choque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:18 > 0:27:25) [94%] : \r\nSi nous ne lib\u00e9rerons jamais du fardeau du pass\u00e9 dans cette chanson de quel fardeau vous parlez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:25 > 0:28:23) [88%] : \r\nMais je pense chacun en fait il a une un pass\u00e9 en fait plus ou moins lourds et plus moins compris, et c'est \u00e7a qui fait en sorte que, sinon, on se trouve pas \u00e0 l'instant pr\u00e9sent au avec un bagage du pass\u00e9 en fait qui nous p\u00e8se, on peut pas vraiment \u00eatre au pr\u00e9sent donc le seul endroit o\u00f9 nous on peut vraiment agir, c'est au pr\u00e9sent, on peut pas changer quelque chose demain, hier, donc, c'est hyper important que nous on se trouve la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 pour avoir compris en fait notre pass\u00e9 pour pouvoir vraiment devenir pr\u00e9sent o\u00f9 on peut vraiment agir les, les diff\u00e9rentes choses sans justement se laisser influencer par les diff\u00e9rents peur les \u00e9motions les les diff\u00e9rents aux Lego, oh la la les, les diff\u00e9rentes Romain en fait qui nous accompagne de de tous les vices, je pense, \u00e7a c'est, c'est c'est une chose en fait que on ne fait pas assez attention et puis, vu qu'on est tout le temps dans le stress en fait en on est toujours un train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 demain et puis \u00e0 avoir peur en fait du demain et puis les anxi\u00e9t\u00e9s de deuil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:23 > 0:28:30) [93%] : \r\nVous parlez de demain, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, en un mot, vous revenez mais pas forc\u00e9ment pour rester, pour vous, c'est vraiment ce projet-l\u00e0 et ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:30 > 0:28:33) [78%] : \r\nOui, para\u00eetre tempo pour pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:34 > 0:28:59) [86%] : \r\nDes dire pour moi, une ann\u00e9e de faire les Moonraisers, \u00e7a veut dire c'est : c'est les quelques concerts mais c'est carr\u00e9ment \u00e0 tous les jours au bureau de de faire les diff\u00e9rents trucs de faire les affiches de faire d'organiser tout \u00e7a, d'organiser, m\u00eame les concerts, donc on essaye de tout faire en fait main un maximum pour r\u00e9ussir \u00e0 la fin de d'avoir quand m\u00eame quelque chose qu'on pige cantiner le il aurait peut-\u00eatre encore quelques concerts l'ann\u00e9e prochaine pour l'instant, c'est pas en tout cas je je parle m'engager plus que que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:59 > 0:29:16) [89%] : \r\nAlors allez justement les quelques concerts, on est oblig\u00e9 de comme de thermique de talentueux heureusement je les \u00e9voque un et vous serez honn\u00eate de montrer, de montrer, pardon, le 1er juin ainsi qu'\u00e0 Festi'neuch le 16 juin il y aura d'autres dates, on peut trouver sur votre site, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:16 > 0:29:25) [90%] : \r\nMerci beaucoup, merci beaucoup, le meilleur des t\u00e9l\u00e9journaux Franck, enfin c'est tout de suite le Zapping de TV5 Monde a sign\u00e9 cette semaine, Ana\u00efs Renevier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:30 > 0:29:35) [82%] : \r\nSymboliquement, \u00e0 croissance et 1 euros en moyenne dans ma dans dans dans la symbolique, c'est comme la baguette de pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:35 > 0:29:39) [92%] : \r\nVers la fin du croissant au beurre \u00e0 un Euro symbolique en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:39 > 0:29:49) [85%] : \r\nEt blesse sont pass\u00e9s de un Euro \u00e0 1 euros 10 on a \u00e0 chaque fois sur chaque produit et c'est d\u00e9j\u00e0 des petits prix mais on a d\u00fb rajouter quelques centimes pour que la petite part de Burt s'est retrouv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:49 > 0:30:00) [96%] : \r\nLa petite part de beurre car le prix de cet ingr\u00e9dient essentiel a grimp\u00e9 de 25 pourcent en un an en cause une demande mondiale qui explose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:00 > 0:30:03) [95%] : \r\nUne mati\u00e8re premi\u00e8re qui pourrait bient\u00f4t valoir de l'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:04 > 0:30:11) [92%] : \r\nComment tenir ses couverts \u00e0 table, r\u00e9pondre \u00e0 une invitation en bonne et due forme pr\u00e9sent\u00e9 ses condol\u00e9ances tout \u00e7a peut vous sembler vieillot, d\u00e9suet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:11 > 0:30:17) [90%] : \r\nPas des et en tout cas pour ces jeunes \u00e9tudiants belges dans cette mati\u00e8re assez particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:17 > 0:30:21) [83%] : \r\nJe me rends \u00e0 d\u00eener formel chez les personnes qui m'invite pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:21 > 0:30:27) [87%] : \r\nC'est ce que je fais, question essentielle, bienvenue \u00e0 l'universit\u00e9 des bonnes mani\u00e8res, ils ont 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:27 > 0:30:31) [92%] : \r\nEt on leur enseigne des choses comme si L\u00e9opold II ou Napol\u00e9on III vivait encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:31 > 0:30:38) [90%] : \r\nBref, on ne fait pas la r\u00e9v\u00e9rence on ne porte pas d'chaussettes blanches avec un smoking, on ne croise pas assez couvert dans l'assiette, mais l'important, c'est de s'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:39 > 0:30:48) [92%] : \r\nLe coltan, un minerai que l'on retrouve dans les circuits imprim\u00e9s de tous nos appareils \u00e9lectroniques console de jeu, appareil photo et bien s\u00fbr t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:48 > 0:30:53) [92%] : \r\nNos t\u00e9l\u00e9phones, une menace pour les gorilles en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:53 > 0:31:00) [91%] : \r\nSi on fait pas attention si on continue \u00e0 \u00e0 raser la for\u00eat pour faire des mines de coltan, h\u00e9 bien, d'ici 10 ans, il n'y aura plus de go\u00e9lands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:00 > 0:31:11) [90%] : \r\nC'est un repas particulier pour ces trois gorilles du zoo d'Amn\u00e9ville les soigneurs leur remette un colis en forme de t\u00e9l\u00e9phone portable pour sensibiliser les visiteurs \u00e0 la disparition de ces animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:13 > 0:31:19) [90%] : \r\nIl est peu connu du public, mais l'histoire de Jassem \u00e0 \u00e9branler le comit\u00e9 de la libert\u00e9 de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:19 > 0:31:28) [94%] : \r\nAvec ce prix, c'est un long combat qui s'ach\u00e8ve pour ce journaliste il y a 2 ans, ils couvrent des manifestations d'autochtones et leur occupation ill\u00e9gale d'un terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:28 > 0:31:38) [94%] : \r\nIl est accus\u00e9 alors de m\u00e9faits et de d\u00e9sob\u00e9issance civile, c'est sans doute la premi\u00e8re fois qu'un journaliste canadien est poursuivi au civil et au criminel dans l'exercice de ses fonctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:38 > 0:31:51) [79%] : \r\nIci, au Canada, on n'est pas menac\u00e9e, les journalistes, un scanner du notre s\u00e9curit\u00e9 physique etc mais la la libert\u00e9 Price peut \u00eatre menac\u00e9e si ce genre d'intimidation judiciaire se multiplient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:54 > 0:31:55) [76%] : \r\nCouleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:55 > 0:32:22) [92%] : \r\nQuel sera ce soir dans le canton de Fribourg, au coeur de Marly Innovation Center, l'un des plus grands campus technologique de suisse, qui a pris ses quartiers dans les anciennes usines si Ford on parlera de l'histoire de ce site industriel et de la fameuse cantines des ann\u00e9es 60, construite \u00e0 l'origine pour les ouvriers du barrage de la Grande Dixence, rendez- vous donc \u00e0 19 heures sur RTS \u00e0 19 heures 30 ce sera Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:31 > 0:32:34) [91%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:56 > 0:33:03) [80%] : \r\nLe alors, une fois \u00e0 l'approche de l'Ouest, \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:06 > 0:33:08) [86%] : \r\nEt bon app\u00e9tit, la ni\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:12 > 0:33:14) [76%] : \r\nElle l'eau, j'esp\u00e8re que tout le monde attendait je me mets la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:14 > 0:33:17) [96%] : \r\nParce que c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:21 > 0:33:23) [67%] : \r\nH\u00e9las minutes voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:25 > 0:33:27) [95%] : \r\n\u00e7a donne envie d'aller faire des petits tours en p\u00e9dalo, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:28 > 0:33:30) [78%] : \r\nL\u00e0 on oublie, c'est l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:31 > 0:33:38) [82%] : \r\nOuais, mais si tu regardes les petites de sel bleu mais moi la \u00e9tait enferm\u00e9 dans le Studio depuis un moment donc, tu te rends pas compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:38 > 0:33:40) [55%] : \r\nOn vit dehors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:40 > 0:33:41) [60%] : \r\nLui il dort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:43 > 0:33:45) [94%] : \r\nIl y a une vie apr\u00e8s la vie, et m\u00eame parfois au soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:48 > 0:33:53) [74%] : \r\nAlors, c\u00e2ble, c'est marrant, il y a toujours ce petit bout de c\u00e2ble qui n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:55 > 0:33:57) [90%] : \r\nPour faire joli, mais oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:59 > 0:34:00) [89%] : \r\nC'est d\u00e9coratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:03 > 0:34:06) [74%] : \r\nEnfin, il pourra nous enlever, pas d'air ici l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:08 > 0:34:10) [86%] : \r\n\u00e7a ferait des webcam encore plus sympathique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:38 > 0:34:42) [98%] : \r\nParle pas trop vite, on ne sait jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:50 > 0:34:51) [84%] : \r\n\u00e0 prendre ses morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:51 > 0:34:54) [97%] : \r\nAh mais voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 \u00e7a bouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:27 > 0:37:56) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour les \u00e9claircies arrive \u00e0 se d\u00e9velopper, par endroits, les temp\u00e9ratures remontent, mais les pr\u00e9cipitations n'ont pas encore dit leur dernier mot, regardez-les haute pression ne sont pas loin, elle se trouve sur le proche Atlantique mais nous sommes encore sur la place, l'influence de cette d\u00e9pression d'altitude son centre se trouve sur l'est de la Suisse, elle nous am\u00e8ne de l'air humide instable, d'o\u00f9 une activit\u00e9 d'averses d'orages demain cette d\u00e9pression va se d\u00e9caler vers le Nord-Est, mais nous am\u00e8nera encore quelques pr\u00e9cipitations cet apr\u00e8s- midi, les averses continueront de circuler sur tout le versant nord des Alpes, parfois sous forme orageuse, mais des \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper entre 2 plut\u00f4t sur les r\u00e9gions de plaine, les \u00e9claircies comprend aussi trouver sur le Valais ou bien encore dans les Grisons mais l\u00e0, les risques de pr\u00e9cipitations seront un peu plus faible, seuls quelques d\u00e9bordements pourront se produire, temps sec et plut\u00f4t ensoleill\u00e9 sur le Tessin centrale et m\u00e9ridionale en soir\u00e9e, ces pr\u00e9cipitations devraient se poursuivre et m\u00eame localement, elles pourront s'intensifier, notamment le long des Pr\u00e9alpes para\u00eet fait barrage et les orages seront encore d'actualit\u00e9, les temp\u00e9ratures seront au-dessus de la moyenne au-dessous de la moyenne, cet apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 15 \u00e0 16 degr\u00e9s sur le plateau 18 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ce qui sera le maximum pour la Suisse avec le Tessin, il fera 13 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents, quant \u00e0 eux, seront plut\u00f4t de secteur Nord-Est des vents qui elles seront mod\u00e9r\u00e9 en montagne entre 20 et 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en moyenne et qui pourront, par moment se renforcer \u00e0 proximit\u00e9 des orages pendant la journ\u00e9e de mercredi, les pr\u00e9cipitations continueront de circuler le matin mais surtout sur le quart Nord-Est le long des Pr\u00e9alpes ailleurs une accalmie va se produire, peu ou pas de pr\u00e9cipitations en vue des \u00e9claircies continueront de se d\u00e9velopper, notamment sur l'ouest en Valais ou bien encore sur les versants sud des Alpes, notamment en Valais au sud, les \u00e9claircies pourront \u00eatre g\u00e9n\u00e9reuse l'apr\u00e8s- midi, ce sera une autre histoire, nous avons pass\u00e9 dans l'air plus humide, plus instable, les averses vont se renforcer, prendra la forum orageuse, elles pourront d\u00e9border sur l'ouest, ou bien encore sur le Valais, seul le Tessin centrale et m\u00e9ridionale pourront \u00e9ventuellement garder un temps sec, les temp\u00e9ratures dans tout cela, vont l\u00e9g\u00e8rement remonter demain matin les valeurs devrait osciller entre 7 et 9 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre les 17 \u00e0 18 sur le plateau 20 au Tessin 13 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents ont quant \u00e0 eux, vont tourner au nord- ouest des vents qui vont surtout souffl\u00e9 en montagne qui pourront parfois \u00eatre mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort, avec des pointes \u00e0 40 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, ces m\u00eames devraient plut\u00f4t souffler entre 25 et 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le Jura ou bien encore sur le plateau, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette nuit journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, je vous retrouve ce soir tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805681471", "durationSec": 28, "title": "MI PROGRAMME PAPE V2_RTS000001480419", "excerpt": "Le Centre oeucum\u00e9nique des Eglises (COE) a pr\u00e9sent\u00e9 le programme de la visite du Pape Fran\u00e7ois \u00e0 Gen\u00e8ve le 21.06.2018.", "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681472", "durationSec": 25, "title": "MI NEWS GAZA_RTS000001480332", "excerpt": "Retour sur la carri\u00e8re du groupe reggae suisse \"MoonraiserS\" et pr\u00e9sentation de leur nouvel album \"Who are we ?\"."}, {"internalArchiveId": "AA1805681473", "durationSec": 127, "title": "MI MOONRAISERS_RTS000001480333", "excerpt": "Extrait de l'album \"Who are we ?\" du groupe reggae suisse Moonraisers.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["REGGAE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681474", "durationSec": 30, "title": "MI LOI JEUX ARGENT_RTS000001480257", "excerpt": "La taux de vacance dans l'immobilier est plus \u00e9lev\u00e9 en Valais que la moyenne suisse. En effet, les caisses de pension investissent massivement dans l'immobilier en raison d'un meilleur taux de rendement que les int\u00e9r\u00eats. Pourtant la demande de logements \u00e0 baiss\u00e9 en Valais en raison de l'attraction des grands centres urbains suisses."}, {"internalArchiveId": "AA1805681475", "durationSec": 42, "title": "MI HOCKEY CH FRANCE_RTS000001480439", "excerpt": "D\u00e9faite des Houston Rockets, qui a perdu contre les Golden State Warriors sur le score de 106 \u00e0 119 lors du 1er match de la finale des play-offs de la conf\u00e9rence ouest de NBA en basket-ball messieurs. Le basketteur suisse Clint Capela joue avec les Houston Rockets."}, {"internalArchiveId": "AA1805681476", "durationSec": 83, "title": "MI GAZA REAX_RTS000001480346", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1805681477", "durationSec": 54, "title": "MI EXTRAIT MOONRAISERS_RTS000001480278", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["REGGAE", "VID\u00c9OCLIP"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681478", "durationSec": 93, "title": "MI ETUDE IMMO VS_RTS000001480392", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["IMMOBILIER"], "sequenceIds": ["1681259"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681479", "durationSec": 94, "title": "MI EBOLA CONGO_RTS000001480420", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1805681480", "durationSec": 24, "title": "MI BASKET CAPELLA_RTS000001480334", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HOUSTON"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["CAPELA, CLINT"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681481", "durationSec": 154, "title": "FRIGO ZAPPING 1405_RTS000001476551", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENEVIER, Ana\u00efs", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1805681482", "durationSec": 97, "title": "FRIGO COREE 1305_RTS000001478738", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1805681602", "summary": "Duplex Berne : \nItw Philippe Bauer, conseiller national PLR neuch\u00e2telois.", "id": "1681257"}, {"internalArchiveId": "AA1805681604", "summary": "Immeubles locatifs.\nChantier de construction d'immeubles.\nItw Brice Hofer, expert immobilier Estate Economics.\nItw Christophe Bonjour, responsable R\u00e9gion Valais Cr\u00e9dit Suisse.", "id": "1681259", "visualThemes": ["IMMOBILIER"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681608", "summary": "Plateau : \nItw Jaba, chanteur du groupe Moonraisers", "id": "1681263"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "role": "Copenhague", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "AMOS, Flore", "role": "Le Grand-Saconnex", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1740988", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039105", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1677870", "internalArchiveId": "AA1805678163", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Marly dans le canton de Fribourg pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs locales avec Julien Von Roten qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1031, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "variantIds": ["ece-9459642", "ece-9459878", "ece-9459858", "ece-10630210", "ece-9572848"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-21T02:00:08Z", "subTitles": ["07:04:09:13  07:04:27:06\r\n...\r\n\r\n07:04:27:11  07:04:38:21\r\n...\r\n\r\n07:04:39:03  07:04:41:18\r\n-Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n07:04:41:23  07:04:44:17\r\nNous sommes\r\ndans le canton de Fribourg,\r\n\r\n07:04:44:22  07:04:47:03\r\nau Marly Innovation Center,\r\n\r\n07:04:47:08  07:04:50:03\r\nun des plus grands campus industriels\r\n\r\n07:04:50:08  07:04:53:18\r\nde Suisse,\r\nsitu\u00e9 dans d'anciennes usines.\r\n\r\n07:04:53:23  07:04:58:06\r\nOn va s'int\u00e9resser \u00e0 un v\u00e9ritable\r\nobjet du patrimoine suisse:\r\n\r\n07:04:58:11  07:05:04:01\r\nla cantine, b\u00e2tie pour les ouvriers\r\ndu barrage de la Grande Dixence.\r\n\r\n07:05:04:06  07:05:10:10\r\nParmi eux, beaucoup de Fribourgeois.\r\n\r\n07:05:10:14  07:05:15:18\r\nEt la suite de notre s\u00e9rie\r\nsur Mai 68 en Suisse romande.\r\n\r\n07:05:15:23  07:05:19:07\r\n-Les gens attendaient\r\ncette confrontation.\r\n\r\n07:05:19:12  07:05:23:14\r\nLe jour de la manif,\r\nle pont Bessi\u00e8res et le Grand-Pont\r\n\r\n07:05:23:19  07:05:26:11\r\n\u00e9taient noirs de monde.\r\n\r\n07:05:26:15  07:05:29:09\r\n-On vous parlera du biogaz,\r\n\r\n07:05:29:13  07:05:35:12\r\nou comment produire de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\navec les bouses de vaches.\r\n\r\n07:05:35:16  07:05:40:19\r\n-Si on transformait ainsi tous\r\nles fumiers des vaches en Suisse,\r\n\r\n07:05:41:00  07:05:44:16\r\non remplacerait\r\nune centrale nucl\u00e9aire et demie.\r\n\r\n07:05:44:21  07:05:48:14\r\n-Commen\u00e7ons d'abord\r\npar les infos du jour.\r\n\r\n07:05:52:08  07:05:55:01\r\n-Le 21 juin, le pape Fran\u00e7ois\r\n\r\n07:05:55:06  07:05:57:03\r\nsera \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n07:05:57:08  07:06:01:12\r\npour les 70 ans\r\ndu Conseil oecum\u00e9nique des \u00c9glises.\r\n\r\n07:06:01:17  07:06:06:17\r\nC'est la premi\u00e8re visite d'un pape\r\nen Suisse depuis Jean-Paul II.\r\n\r\n07:06:06:22  07:06:12:04\r\nLe programme et le dispositif\r\ns\u00e9curitaire ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s.\r\n\r\n07:06:12:09  07:06:20:00\r\nUn d\u00e9fi pour les forces de l'ordre.\r\n\r\n07:06:20:05  07:06:23:05\r\n-Le d\u00e9fi: garantir la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n07:06:23:10  07:06:29:12\r\ndu Saint-P\u00e8re, de mani\u00e8re invisible.\r\n\r\n07:06:29:17  07:06:32:19\r\nQuand vous avez 40'000 personnes\r\n\r\n07:06:33:00  07:06:37:20\r\nqui partent en m\u00eame temps\r\nsur les routes, c'est un autre d\u00e9fi.\r\n\r\n07:06:38:01  07:06:44:01\r\n-Les forces de l'ordre recommandent\r\nd'utiliser les transports en commun.\r\n\r\n07:06:45:14  07:06:48:00\r\n-Le march\u00e9 immobilier suisse\r\n\r\n07:06:48:05  07:06:51:03\r\nsouffre d'une situation de suroffre.\r\n\r\n07:06:51:08  07:06:53:09\r\nLe Valais est tr\u00e8s touch\u00e9.\r\n\r\n07:06:53:13  07:06:59:01\r\nLe taux de vacance d\u00e9passe les 5 %,\r\nsoit 2 fois la moyenne nationale.\r\n\r\n07:06:59:06  07:07:03:03\r\nLes gros investisseurs\r\ncomme les caisses de pension\r\n\r\n07:07:03:08  07:07:05:20\r\nsont \u00e0 l'origine\r\nde ce d\u00e9s\u00e9quilibre.\r\n\r\n07:07:06:01  07:07:09:20\r\nEn investissant dans la pierre,\r\nils veulent pallier\r\n\r\n07:07:10:01  07:07:13:21\r\nl'absence de rendement\r\ndue aux taux d'int\u00e9r\u00eat bas.\r\n\r\n07:07:14:03  07:07:17:01\r\nUne aubaine pour les locataires.\r\n\r\n07:07:19:11  07:07:34:09\r\n...\r\n\r\n07:07:34:13  07:07:40:09\r\n-On est au Marly Innovation Center,\r\ndevant la cantine \u00e0 l'histoire folle.\r\n\r\n07:07:40:13  07:07:44:12\r\nElle fut construite\r\ndans les ann\u00e9es 50 en Valais\r\n\r\n07:07:44:16  07:07:48:15\r\npour les 3'000 employ\u00e9s\r\ndu barrage de la Grande Dixence,\r\n\r\n07:07:48:20  07:07:50:15\r\navant d'\u00eatre d\u00e9mont\u00e9e.\r\n\r\n07:07:50:20  07:07:55:06\r\nElle fut reconstruite\r\npour les employ\u00e9s de Ciba et Ilford.\r\n\r\n07:07:55:11  07:07:59:10\r\nAujourd'hui,\r\nc'est un lieu d'expo sur le barrage.\r\n\r\n07:07:59:14  07:08:04:08\r\nBeaucoup de Fribourgeois\r\nont particip\u00e9 \u00e0 sa construction.\r\n\r\n07:08:20:04  07:08:23:08\r\nParmi ces ouvriers,\r\nM. Charlet, bonjour.\r\n\r\n07:08:23:12  07:08:25:04\r\n-Bonjour.\r\n\r\n07:08:25:09  07:08:30:12\r\n-Quels souvenirs \u00e7a vous rappelle,\r\ncette cantine ?\r\n\r\n07:08:30:17  07:08:34:07\r\n-Des souvenirs du Valais.\r\n\r\n07:08:34:12  07:08:38:00\r\nDe la Grande Dixence.\r\n\r\n07:08:38:05  07:08:41:03\r\nJ'ai travaill\u00e9 au chantier\r\n\r\n07:08:41:08  07:08:43:17\r\nau-dessus d'Arolla.\r\n\r\n07:08:43:22  07:08:49:01\r\n-A l'\u00e9poque, c'\u00e9tait dur,\r\n\u00e7a se faisait \u00e0 la pioche ?\r\n\r\n07:08:49:06  07:08:56:03\r\n-Oui, pour construire\r\nle baraquement pour dormir.\r\n\r\n07:08:56:08  07:09:00:15\r\nApr\u00e8s, j'allais avec le tracteur\r\n\r\n07:09:00:20  07:09:09:21\r\npour chercher les wagons de rochers\r\npour concasser.\r\n\r\n07:09:10:02  07:09:19:17\r\nLe Valaisan qui s'en occupait\r\n\u00e9tait malade, donc je l'ai remplac\u00e9.\r\n\r\n07:09:19:22  07:09:26:12\r\n-Il y avait peu de Fribourgeois;\r\nvous en connaissiez ?\r\n\r\n07:09:26:17  07:09:28:22\r\n-Non, personne.\r\n\r\n07:09:29:03  07:09:32:23\r\nParce qu'on n'\u00e9tait\r\nque trois dans la chambre.\r\n\r\n07:09:33:04  07:09:35:15\r\nOn se disait juste bonjour.\r\n\r\n07:09:35:20  07:09:40:12\r\nOn ne pouvait pas beaucoup parler.\r\n\r\n07:09:40:17  07:09:43:12\r\n-C'est important de se rappeler\r\n\r\n07:09:43:17  07:09:47:19\r\nque des Fribourgeois ont aussi\r\nparticip\u00e9 \u00e0 la construction ?\r\n\r\n07:09:48:00  07:09:50:04\r\n-Oui, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n07:09:50:09  07:09:53:21\r\nCa rappelle des souvenirs,\r\nmais c'est vieux !\r\n\r\n07:09:54:02  07:09:59:05\r\n-Vos souvenirs sont encore pr\u00e9sents ?\r\n-Oui, \u00e7a revient tout de suite !\r\n\r\n07:09:59:10  07:10:03:18\r\n-Je vous propose qu'on se replonge\r\ndans nos images d'archives\r\n\r\n07:10:03:23  07:10:06:19\r\npour se rappeler cette construction.\r\n\r\n07:10:07:00  07:10:12:10\r\nMerci.\r\n-Merci encore.\r\n\r\n07:10:12:23  07:10:20:16\r\n-Mis en activit\u00e9 il y a 54 ans,\r\nle barrage de la Grande Dixence\r\n\r\n07:10:20:21  07:10:26:12\r\ntr\u00f4ne toujours\r\nau fond de la vall\u00e9e des Dix.\r\n\r\n07:10:26:16  07:10:30:03\r\nC'est le plus gros et haut\r\nbarrage d'Europe,\r\n\r\n07:10:30:08  07:10:33:18\r\nconstruit avec les moyens\r\nd'un autre temps.\r\n\r\n07:10:34:04  07:10:37:02\r\nArchives\r\n-Dans cette nature hostile,\r\n\r\n07:10:37:07  07:10:40:05\r\nl'homme n'a pas peur\r\nde d\u00e9fier la montagne.\r\n\r\n07:10:40:10  07:10:42:14\r\nAu plus haut des vall\u00e9es,\r\n\r\n07:10:42:19  07:10:47:16\r\nil accroche des chantiers,\r\nattaque le granit et les glaciers.\r\n\r\n07:10:48:02  07:10:49:20\r\n-C'\u00e9tait un monument,\r\n\r\n07:10:50:01  07:10:52:15\r\npar son gigantisme, par la mani\u00e8re\r\n\r\n07:10:52:20  07:10:55:13\r\ndont il s'inscrit dans le paysage,\r\n\r\n07:10:55:18  07:10:57:11\r\net par son histoire.\r\n\r\n07:10:57:15  07:11:00:18\r\nC'\u00e9tait un grand tournant\r\npour le Valais.\r\n\r\n07:11:00:23  07:11:04:11\r\n-A l'\u00e9poque,\r\nle chantier s'\u00e9tend sur 50 km.\r\n\r\n07:11:04:15  07:11:09:23\r\nDes milliers y travaillent, venus\r\nde Suisse, d'Italie et d'Espagne.\r\n\r\n07:11:10:19  07:11:13:08\r\n-L\u00e2chez !\r\n\r\n07:11:16:13  07:11:19:14\r\nArchives\r\n-Ne travaille pas qui veut ici.\r\n\r\n07:11:19:19  07:11:24:20\r\nLa vie dure, l'altitude et le froid\r\nne tol\u00e8rent que des hommes forts.\r\n\r\n07:11:25:06  07:11:28:15\r\n-On monte\r\ndes installations pour les ouvriers.\r\n\r\n07:11:28:20  07:11:31:15\r\nIl faut des dortoirs, des cantines.\r\n\r\n07:11:31:20  07:11:35:00\r\nUne vie associative se met en place.\r\n\r\n07:11:35:05  07:11:39:00\r\nIl y a des choeurs et des fanfares.\r\n\r\n07:11:42:01  07:11:45:04\r\n-54 ans apr\u00e8s, la fanfare s'est tue.\r\n\r\n07:11:45:09  07:11:48:08\r\nLe barrage\r\nne montre pas de faiblesse.\r\n\r\n07:11:48:12  07:11:53:05\r\nOn y a rajout\u00e9 des installations,\r\ncomme une centrale \u00e9lectrique.\r\n\r\n07:11:53:10  07:11:55:14\r\n-Le barrage ne s'usera pas.\r\n\r\n07:11:55:19  07:11:57:18\r\nC'est du b\u00e9ton solide.\r\n\r\n07:11:57:23  07:12:01:00\r\nBarrage \u00e0 poids, avec socle \u00e9norme.\r\n\r\n07:12:01:05  07:12:04:21\r\nLes machines s'usent;\r\non vient de les changer.\r\n\r\n07:12:05:02  07:12:11:07\r\nIl faut r\u00e9investir\r\npour garder la substance du complexe.\r\n\r\n07:12:11:12  07:12:16:07\r\n-Le barrage ne sera donc\r\njamais obsol\u00e8te ?\r\n\r\n07:12:16:12  07:12:19:13\r\n-Les droits d'eau vont prendre fin.\r\n\r\n07:12:19:18  07:12:23:15\r\nEn 2044, les communes et le canton\r\npourront juger\r\n\r\n07:12:23:20  07:12:29:01\r\nqui aura les droits d'eau\r\npour une future p\u00e9riode.\r\n\r\n07:12:29:06  07:12:39:02\r\nOn peut encore compter des ann\u00e9es\r\nsur le barrage.\r\n\r\n07:12:39:07  07:12:44:05\r\n-Le barrage de la Grande Dixence\r\nest et restera un monument.\r\n\r\n07:12:44:10  07:12:47:23\r\nChaque ann\u00e9e,\r\n100'000 personnes le visitent.\r\n\r\n07:12:49:02  07:13:08:16\r\n...\r\n\r\n07:13:08:21  07:13:08:22\r\n-Bonjour, M. M\u00e9trailler.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n07:13:09:02  07:13:11:16\r\nC'\u00e9tait important de revenir\r\n\r\n07:13:11:21  07:13:13:11\r\n-Bonjour, M. M\u00e9trailler.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n07:13:13:15  07:13:17:21\r\nsur l'histoire de ces Fribourgeois\r\nqui ont construit ce barrage ?\r\n\r\n07:13:18:02  07:13:20:21\r\n-Oui, ce lieu est charg\u00e9 d'histoire.\r\n\r\n07:13:21:02  07:13:23:17\r\nOn a commenc\u00e9 \u00e0 faire de l'industrie\r\n\r\n07:13:23:22  07:13:25:05\r\nici au 15\u00e8me s.\r\n\r\n07:13:25:10  07:13:31:15\r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 d'avoir un regard\r\nsur le pass\u00e9, comme cette cantine.\r\n\r\n07:13:31:20  07:13:34:07\r\n-Tout a commenc\u00e9 au 15\u00e8me s.,\r\n\r\n07:13:34:12  07:13:39:13\r\nmais c'est plus tard que ce site\r\na \u00e9t\u00e9 connu, surtout pour la photo.\r\n\r\n07:13:39:18  07:13:43:09\r\nIlford, Ciba...\r\nCa a fait rayonner la r\u00e9gion.\r\n\r\n07:13:43:13  07:13:45:13\r\n-Oui, dans les ann\u00e9es 60,\r\n\r\n07:13:45:18  07:13:50:15\r\nCiba voulait un centre de recherche\r\nmondial dans la photochimie.\r\n\r\n07:13:50:20  07:13:56:10\r\nQuantit\u00e9 de sp\u00e9cialistes\r\nsont venus de B\u00e2le et d'ailleurs.\r\n\r\n07:13:56:14  07:14:00:16\r\n-La photo a fait rayonner la r\u00e9gion.\r\n\r\n07:14:00:21  07:14:06:11\r\n-Oui, ces sp\u00e9cialistes\r\nont fait avancer la photographie,\r\n\r\n07:14:06:15  07:14:10:07\r\ncomme l'introduction de la couleur.\r\n\r\n07:14:10:12  07:14:14:05\r\nIl y a eu des ambitions commerciales,\r\n\r\n07:14:14:10  07:14:18:13\r\net Ilford a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9e\r\ndans les ann\u00e9es 70 par Ciba\r\n\r\n07:14:18:18  07:14:23:23\r\npour en faire\r\nla t\u00eate de pont commerciale.\r\n\r\n07:14:24:04  07:14:31:19\r\n-Aujourd'hui, c'est une sorte de\r\ncampus avec environ 150 entreprises.\r\n\r\n07:14:32:00  07:14:37:06\r\nEn Romandie, on trouve\r\ndes campus similaires.\r\n\r\n07:14:37:11  07:14:40:03\r\nComment vous diff\u00e9renciez-vous ?\r\n\r\n07:14:40:08  07:14:43:07\r\n-Chaque campus a ses sp\u00e9cificit\u00e9s.\r\n\r\n07:14:43:12  07:14:51:12\r\nLes entreprises vont naturellement\r\nvers le centre qui leur convient.\r\n\r\n07:14:51:16  07:14:54:20\r\nLes chimistes\r\nse sentent tr\u00e8s bien ici.\r\n\r\n07:14:55:01  07:14:59:04\r\nIl y a des \u00e9quipements\r\nde tr\u00e8s bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n07:14:59:09  07:15:05:08\r\nLe site progresse\r\ndans cette direction.\r\n\r\n07:15:05:12  07:15:12:19\r\n-Merci pour ces explications.\r\n-Merci.\r\n\r\n07:15:13:21  07:15:27:00\r\n...\r\n\r\n07:15:27:05  07:15:30:01\r\n-Suite de notre s\u00e9rie sur Mai 68.\r\n\r\n07:15:30:06  07:15:36:17\r\nA Lausanne, le mouvement\r\na aussi grandi, mais avec du retard.\r\n\r\n07:15:41:05  07:15:43:22\r\n-Lausanne, d\u00e9but des ann\u00e9es 80.\r\n\r\n07:15:44:03  07:15:46:15\r\nLa ville se met \u00e0 bouger.\r\n\r\n07:15:46:20  07:15:49:05\r\nTout commence en juin.\r\n\r\n07:15:49:10  07:15:54:02\r\nLes jeunes Lausannois manifestent\r\nen solidarit\u00e9 avec les Zurichois\r\n\r\n07:15:54:07  07:15:58:03\r\npour revendiquer\r\nl'ouverture d'un centre autonome.\r\n\r\n07:15:58:08  07:16:01:20\r\nLa r\u00e9pression polici\u00e8re\r\nprend aussi de l'ampleur.\r\n\r\n07:16:02:01  07:16:05:00\r\n-Les gens attendaient\r\nla confrontation.\r\n\r\n07:16:05:05  07:16:06:21\r\nLe jour de la manif,\r\n\r\n07:16:07:02  07:16:09:19\r\nle pont Bessi\u00e8res et le Grand-Pont\r\n\r\n07:16:10:00  07:16:12:04\r\n\u00e9taient noirs de monde.\r\n\r\n07:16:12:09  07:16:17:01\r\nIls voulaient voir\r\nla police et les jeunes en bas.\r\n\r\n07:16:17:06  07:16:20:23\r\n-En avril 1981,\r\nun centre de jeunes est ouvert.\r\n\r\n07:16:21:04  07:16:24:12\r\nUne petite \u00e9quipe y cr\u00e9e un cabaret.\r\n\r\n07:16:24:17  07:16:28:20\r\n-C'est dur d'imaginer qu'ici,\r\npendant tout un hiver,\r\n\r\n07:16:29:01  07:16:32:22\r\nil y avait 600 personnes\r\nchaque week-end.\r\n\r\n07:16:33:03  07:16:35:14\r\nA chaque concert, on peignait\r\n\r\n07:16:35:19  07:16:38:01\r\nune brique du nom du groupe.\r\n\r\n07:16:38:06  07:16:42:14\r\nH.L.M., par exemple, c'\u00e9tait\r\nle groupe du moment \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n07:16:42:19  07:16:45:05\r\nC'\u00e9taient des punks de Moudon.\r\n\r\n07:16:45:10  07:16:49:19\r\nLeur tube, tr\u00e8s dansant,\r\nc'\u00e9tait \"Anarchie dans les W.-C.\" !\r\n\r\n07:16:50:00  07:16:54:06\r\nH.L.M.\r\nAnarchie dans les W.-C.\r\n\r\n07:16:54:11  07:16:58:15\r\n-Leurs revendications:\r\nl\u00e9galisation des drogues douces,\r\n\r\n07:16:58:20  07:17:02:01\r\naffichage libre,\r\nlibert\u00e9 de manifester...\r\n\r\n07:17:02:06  07:17:06:09\r\nLe slogan: \"rasez les Alpes,\r\nqu'on voie la mer !\"\r\n\r\n07:17:06:13  07:17:12:03\r\n-Le public et les autorit\u00e9s voyaient\r\n\u00e7a comme un mouvement de casseurs,\r\n\r\n07:17:12:08  07:17:15:23\r\nqui ne cherchaient que la violence.\r\n\r\n07:17:16:04  07:17:20:05\r\nMais quand on regarde le r\u00e9sultat,\r\n\r\n07:17:20:10  07:17:26:22\r\non voit que ce n'\u00e9tait pas \u00e7a,\r\net qu'ils avaient des id\u00e9es.\r\n\r\n07:17:27:03  07:17:31:12\r\n-Des groupuscules communistes\r\nen profitent politiquement.\r\n\r\n07:17:31:16  07:17:36:05\r\n-On ne voulait pas changer le monde,\r\nmais juste s'amuser.\r\n\r\n07:17:36:10  07:17:40:09\r\nA Lausanne, dans les ann\u00e9es 80,\r\nil n'y avait rien.\r\n\r\n07:17:40:13  07:17:45:19\r\nEnfin si, le club de jazz de gauche\r\nles Faux-Nez, mais rien d'autre.\r\n\r\n07:17:46:00  07:17:51:18\r\n-Objectif atteint: le cabaret Orwell\r\nfait pogoter la ville.\r\n\r\n07:17:51:23  07:17:54:23\r\nLe Mad et le Romandie suivront.\r\n\r\n07:17:55:04  07:18:00:05\r\nL'histoire gardera aussi les traces\r\ndes manifestations violentes.\r\n\r\n07:18:00:10  07:18:05:18\r\n-J'esp\u00e8re que \u00e7a ne se reproduira\r\nplus, mais je ne suis pas s\u00fbr.\r\n\r\n07:18:05:23  07:18:11:12\r\nAujourd'hui, entend-on mieux\r\nles adolescents que par le pass\u00e9 ?\r\n\r\n07:18:19:10  07:18:24:10\r\n-Pour terminer, place \u00e0 notre\r\nrubrique \"Mon geste pour la plan\u00e8te\".\r\n\r\n07:18:24:14  07:18:26:13\r\nOn va parler du biogaz,\r\n\r\n07:18:26:18  07:18:32:05\r\nproduit avec des excr\u00e9ments de bovins\r\npour faire de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n07:18:32:09  07:18:36:20\r\nCa se passe dans le Jura.\r\n\r\n07:18:51:10  07:18:53:15\r\n-Mon geste pour la plan\u00e8te:\r\n\r\n07:18:53:20  07:18:55:13\r\nproduire du biogaz\r\n\r\n07:18:55:18  07:19:01:08\r\navec de la mati\u00e8re organique,\r\npour produire \u00e9lectricit\u00e9 et chaleur.\r\n\r\n07:19:07:15  07:19:09:23\r\nOn est dans l'air du temps.\r\n\r\n07:19:10:04  07:19:15:17\r\nAvant, ces d\u00e9chets \u00e9taient compost\u00e9s\r\net d\u00e9gageaient des \u00e9missions.\r\n\r\n07:19:15:22  07:19:20:09\r\nMais maintenant,\r\non peut en tirer de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n07:19:20:13  07:19:23:16\r\nIci, c'est comme un garde-manger.\r\n\r\n07:19:23:21  07:19:25:20\r\nOn y re\u00e7oit les mati\u00e8res\r\n\r\n07:19:26:01  07:19:28:16\r\nqu'on introduira dans le digesteur.\r\n\r\n07:19:28:21  07:19:32:14\r\nMais les mati\u00e8res\r\nne sont pas toujours identiques.\r\n\r\n07:19:32:19  07:19:37:13\r\nL\u00e0, on a de l'herbe, du fumier,\r\nde la poussi\u00e8re de chanvre...\r\n\r\n07:19:37:18  07:19:43:03\r\nUn savant m\u00e9lange de ces mati\u00e8res\r\nest introduit dans ce bol.\r\n\r\n07:19:43:08  07:19:48:20\r\nUne portion de 2 t\r\nva ensuite dans le digesteur.\r\n\r\n07:19:57:18  07:20:01:22\r\nCe qu'on a vu avant\r\nest introduit ici avec du lisier.\r\n\r\n07:20:02:03  07:20:04:18\r\nTout est m\u00e9lang\u00e9 et chauff\u00e9,\r\n\r\n07:20:04:23  07:20:08:17\r\nce qui permet aux bact\u00e9ries\r\nde produire du gaz.\r\n\r\n07:20:08:22  07:20:11:12\r\nIci, c'est le coeur du syst\u00e8me.\r\n\r\n07:20:11:16  07:20:16:01\r\nOn y transforme le gaz\r\nen \u00e9lectricit\u00e9 et en chaleur.\r\n\r\n07:20:16:06  07:20:19:12\r\nL'\u00e9lectricit\u00e9\r\nest inject\u00e9e dans le r\u00e9seau\r\n\r\n07:20:19:17  07:20:23:00\r\navec un contrat de rachat\r\npendant 20 ans.\r\n\r\n07:20:23:05  07:20:26:19\r\nOn produit\r\nla consommation de 1'700 m\u00e9nages.\r\n\r\n07:20:27:00  07:20:32:02\r\nLa chaleur r\u00e9siduelle des moteurs\r\nchauffe les casernes en face.\r\n\r\n07:20:32:12  07:20:38:00\r\nSi tous les fumiers des vaches\r\nen Suisse \u00e9taient ainsi transform\u00e9s,\r\n\r\n07:20:38:05  07:20:42:12\r\non remplacerait\r\nune centrale nucl\u00e9aire et demie.\r\n\r\n07:20:44:07  07:20:47:06\r\n-\"Couleurs locales\", c'est termin\u00e9.\r\n\r\n07:20:47:11  07:20:49:18\r\nDemain, nous serons \u00e0 Yverdon.\r\n\r\n07:20:49:23  07:20:54:11\r\nOn apprendra \u00e0 fabrique le nillon,\r\nancienne friandise.\r\n\r\n07:20:54:15  07:20:59:12\r\nN'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter\r\nsur Internet ou par courrier.\r\n\r\n07:20:59:16  07:21:01:07\r\nExcellente soir\u00e9e.\r\n\r\n07:21:01:12  07:21:05:13\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nM.Cuendet, J.Godinat\r\n\r\n07:21:05:18  07:21:12:20\r\nTout de suite, la m\u00e9t\u00e9o et le 19:30\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT039125\r\nDate de transcription : 21-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:56 > 0:02:33) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, nous sommes aujourd'hui dans le canton de Fribourg ont Marly je ne Center, un des plus grands complexes industriels de Suisse, qui a pris ses quartiers dans les anciennes usines Ciba et Ilford, on reviendra sur l'histoire de ce site industriel, mais on va s'int\u00e9resser aussi un v\u00e9ritable objet du Patrimoine suisse install\u00e9 ici dans les ann\u00e9es 60 la cantine, elle fut construite \u00e0 l'origine pour les ouvriers du barrage de la Grande Dixence des ouvriers, parmi lesquels de tr\u00e8s nombreux Fribourgeois on en reparlera et on se replongera dans nos images d'archives, sans oublier la suite de notre s\u00e9rie de la semaine consacr\u00e9e \u00e0 mai 68 en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:33 > 0:02:44) [87%] : \r\nLes gens attendaient cette confrontation je vous il y a eu la manif \u00e0 la rue centrale le pont Bessi\u00e8res et le groupe a \u00e9t\u00e9 noire de monde qu'on pourra passer le Tour de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:44 > 0:02:53) [84%] : \r\nOn parlera aussi du biogaz ou comment produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 gr\u00e2ce au bonus de vaches, une technologie particuli\u00e8rement adapt\u00e9 aux agriculteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:53 > 0:03:01) [83%] : \r\nSi tous les fumier lisier des vaches en Suisse, \u00e9tait entr\u00e9 dans une installation comme la mienne, c'est une centrale nucl\u00e9aire et nomm\u00e9 comme place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:01 > 0:03:06) [88%] : \r\nVous avez le menu, on commence tout de suite avec l'entr\u00e9e, voici tout de suite, faux du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:10 > 0:03:38) [95%] : \r\nLe 21 juin prochain le pape Fran\u00e7ois sera en visite \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'occasion des 70 ans du Conseil oecum\u00e9nique des \u00c9glises, ce sera la premi\u00e8re visite d'un souverain pontife en Suisse depuis la venue de Jean Paul II en 2004 ce matin une conf\u00e9rence de presse, d\u00e9voil\u00e9 en d\u00e9tail le programme de sa journ\u00e9e de visite et le dispositif s\u00e9curitaire exceptionnel mis en place un v\u00e9ritable d\u00e9fi pour les forces de police du canton, plusieurs dizaines de milliers de personnes sont attendues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:38 > 0:03:55) [91%] : \r\nLe d\u00e9fi, c'est de garantir justement la s\u00e9curit\u00e9 du Saint-P\u00e8re qui vient en sachant qui qui ne souhaitent pas avoir une s\u00e9curit\u00e9 visible autour de lui, et ensuite, comme vous avez 40000 personnes qui peuvent partir en m\u00eame temps sur les routes, \u00e7a c'\u00e9tait un vrai autre d\u00e9fi qu'on a dans notre concept de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:55 > 0:04:00) [92%] : \r\nLes forces de l'ordre recommande d'ores et d\u00e9j\u00e0 vivement p\u00e8lerins d'utiliser les transports en commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:03 > 0:04:33) [94%] : \r\nLe march\u00e9 immobilier suisse souffre d'une situation de suroffre et le Valais est particuli\u00e8rement touch\u00e9e, le taux de vacance dans la plupart des r\u00e9gions du canton d\u00e9passe largement les 5 pourcent c'est 2 fois plus que la moyenne nationale, ce sont surtout les gros investisseurs institutionnels comme les caisses de pension qui sont \u00e0 l'origine de ce d\u00e9s\u00e9quilibre en investissant massivement dans la Pierre, il cherche \u00e0 faire face \u00e0 l'absence de rendement du au taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas, une aubaine pour les locataires qui ont l'embarras du choix et qui b\u00e9n\u00e9ficie de prix \u00e0 la baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:51 > 0:05:03) [93%] : \r\nOn est toujours Marly nomm\u00e9 Center devant cette cantine qui ne paye pas de mine et qui pourtant a une histoire incroyable, elle a \u00e9t\u00e9 construite dans les ann\u00e9es 50 en Valais pour les quelque 3000 employ\u00e9es du barrage de la Grande Dixence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:03 > 0:05:21) [89%] : \r\nAvant d'\u00eatre d\u00e9mont\u00e9s \u00e0 la fin des travaux et reconstruite ici \u00e0 Marly pour les employer cette fois des entreprises Ciba et Ilford aujourd'hui, cette cantine est un lieu d'Expo qui revient sur l'histoire de la construction du barrage et qui rappelle aussi aux visiteurs que beaucoup de fribourgeois ont particip\u00e9 \u00e0 sa construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:36 > 0:05:44) [86%] : \r\nEt parmi ces ouvriers fribourgeois ne se Charlet bonjour, bonjour monsieur, quel souvenir \u00e7a vous rappelle qu'on qu'on qu'on vous balader dans dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:44 > 0:05:47) [87%] : \r\nCette ancienne cantine c'est pas celle que vous avez connu personnellement mais quels souvenirs vous gardez c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:48 > 0:06:00) [78%] : \r\nBen c'est un souvenir du Valais la la Grande Dixence, quoi, o\u00f9 j'ai travaill\u00e9 7 le chantier se rappeler \u00e0 Roland Angela voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:01 > 0:06:05) [89%] : \r\nC'\u00e9tait difficile \u00e0 l'\u00e9poque vous dit, vous avez commenc\u00e9 avec le piolet, la pioche n'est pas un m\u00e9tier facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:05 > 0:06:35) [81%] : \r\nOui, pour construire le de de chantier, une baraque pour dormir plut\u00f4t, et puis apr\u00e8s, apr\u00e8s, j'\u00e9tais un peu \u00e0 la lancement apr\u00e8s j'allais avec leurs tracteurs pour chercher des wagons pour de rochers pour concasser d'accord oui parce que le le le Valaisan qui qui s'occupe de \u00e7a, n'est tomb\u00e9 malade, allong\u00e9, j'ai remplac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:35 > 0:06:38) [83%] : \r\nC'est comme \u00e7a que j'ai dans l'\u00e9change et de travail aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:38 > 0:06:40) [83%] : \r\nOui, c'est comme \u00e7a, j'ai chang\u00e9 de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:40 > 0:06:44) [91%] : \r\nEt vous \u00e9tiez il y avait pas \u00e9norm\u00e9ment le Fribourgeois quand m\u00eame quelques-uns, vous en connaissez d'autres ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:44 > 0:06:57) [88%] : \r\nConnaissait personne d'accord non parce que on \u00e9tait c\u00f4te que les 3 dans la chambre, quand je disais bonjour, on se croisait et puis c'est tout, on peut pas parler autrement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:57 > 0:07:02) [94%] : \r\nC'est important de se souvenir aussi avec cette Exposition que les Fribourgeois qui ont particip\u00e9 \u00e0 la construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:02 > 0:07:08) [91%] : \r\nAh oui, ce tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e7a rappelle des souvenirs, c'est mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:09 > 0:07:23) [89%] : \r\nVu le moment venu, souvenirs sont encore bien pr\u00e9sentes m\u00eame h\u00f4tel, \u00e7a revient tout de suite, on pourrait parler encore des heures et revenir sur sur tous vos souvenirs, je propose qu'on se replonge un petit peu dans le dans nos images d'archives pour se rappeler un petit peu de ce qu'\u00e9tait cette construction de du barrage merci beaucoup en tout cas Monsieur Charlet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:23 > 0:07:27) [73%] : \r\nMais c'est c'est rien, et puis merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:27 > 0:07:32) [92%] : \r\nMerci d'\u00eatre venu, merci, je vous propose de regarder ce reportage de Florence vestimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:37 > 0:07:50) [92%] : \r\nMise en activit\u00e9 il y a 54 ans, le barrage de la Grande Dixence tr\u00f4ne toujours au fond de la vall\u00e9e des 10, c'est le plus gros, le plus au barrage d'Europe, un objet titanesque construit avec les moyens d'un autre temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:50 > 0:08:02) [82%] : \r\nDans cette nature hostile, l'homme n'a pas craint de d\u00e9fier la montagne au plus haut des vall\u00e9es au flanc des rochers, il accroche des chantiers, il attaque le granit, le sable des Rennes, et les glaciers Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:04 > 0:08:14) [87%] : \r\nC'est un v\u00e9ritable monument par son gigantisme, par la mani\u00e8re dont il s'inscrit dans le paysage et puis aussi par l'histoire qu'qui le repr\u00e9sente parce que c'\u00e9tait pour le Valais un grand tournant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:15 > 0:08:24) [93%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, la construction de la Dixence, c'est un chantier qui s'\u00e9tend sur 50 kilom\u00e8tres, ils sont des milliers \u00e0 y travailler, venus de diff\u00e9rents contente d'Italie ou d'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:08:25 > 0:08:29) [77%] : \r\n\u00e7a fait 3 ans maintenant avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:33 > 0:08:40) [85%] : \r\nLe travail pas veut sur L\u00e9o chantier la vie dure, l'altitude, le froid ne tol\u00e9rera aucun des hommes forts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:41 > 0:08:56) [83%] : \r\nOn monte des installations pour les ouvriers de il faut des dortoirs Heathrow des cantines il y a toute une vie associative qui se mettent en place, il y a des coeurs de ouvrier qui chante, il y a 2 francs par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:00 > 0:09:09) [95%] : \r\n54 ans apr\u00e8s la fanfare, c'est tuer le barrage n'a montr\u00e9 aucun signe de faiblesse, d'autres installations se sont rajout\u00e9s comme la centrale \u00e9lectrique de Bieudron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:10 > 0:09:29) [84%] : \r\nOn le barrage suivra pas, c'est du b\u00e9ton solide barrage \u00e0 pois donc avec un socle \u00e9norme les machines, on vient de les changer dans Fillon- apr\u00e8s 40 ans c'est un cycle qui se ferme et qu'il faut r\u00e9investir pour garder la substance tout le complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:29 > 0:09:34) [96%] : \r\nDe l\u00e0 \u00e0 dire que le barrage de la Dixence ne sera jamais obsol\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:34 > 0:09:54) [84%] : \r\nLes droits dont on prendre \u00e7a, c'est la fin des concessions en 2044 o\u00f9 les communes et les le canton du ballet pourront juger qui aura les droits d'eau pour une future p\u00e9riode mais quant aux barrage, je pense qu'on peut encore compter bien des ann\u00e9es, avec sa stabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:54 > 0:10:04) [94%] : \r\nAu-del\u00e0 de ses capacit\u00e9s techniques, le barrage de la Dixence est et restera un monument du Patrimoine b\u00e2ti chaque ann\u00e9e 100000 personnes le visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:23 > 0:10:32) [89%] : \r\nBonjour, monsieur M\u00e9trailler, bonjour, c'est important de se souvenir de revenir justement sur, sur l'histoire de cette cantine et puis aussi de tous ces fribourgeois qui ont qui rouvrait \u00e0 la construction du barrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:32 > 0:10:49) [91%] : \r\nOui, parce que c'est ici un lieu charg\u00e9 d'histoire, en fait, on a commenc\u00e9 \u00e0 faire de l'industrie ici au 15\u00e8me si\u00e8cle, donc devant toute cette immensit\u00e9 de temps, on a d\u00e9cid\u00e9 d'avoir toujours un regard sur le pass\u00e9 et la ancien int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cette cantine a sa petite histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:49 > 0:10:59) [90%] : \r\nVous dites que tout a commenc\u00e9 au XVe si\u00e8cle, mais c'est quand m\u00eame quelques si\u00e8cles plus tard que le site ici a vraiment a vraiment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s connu et surtout pour la photo, c'est Ilford c'est Ciba, c'est ce qui a fait vraiment rayonner la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:59 > 0:11:15) [89%] : \r\nOui, parce que Ciba a commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 60 \u00e0 Heglig de faire un centre de recherche mondial dans le domaine de la photochimique et il y a quantit\u00e9 de sp\u00e9cialistes et de chercheurs qui sont venus depuis B\u00e2le et ailleurs ici et qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:15 > 0:11:18) [87%] : \r\nEt la photo pour rappeler quand m\u00eame que c'est la faute au cas de ce qui a fait rayonner la r\u00e9gion ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:18 > 0:11:42) [91%] : \r\nOui, parce que, en effet, donc ces sp\u00e9cialistes \u00e9tait de taille \u00e0 affaire amoncellement de la photographie, notamment la couleur, la traduction de la couleur dans le monde de la photo et \u00e0 la longue, il y a eu des ambitions commerciales, c'est pour \u00e7a que Ilford a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 par le groupe Ciba, pour en faire un peu la t\u00eate de pont commercial et la marque Ilford s'est impos\u00e9 ici \u00e0 Marly en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:42 > 0:11:56) [87%] : \r\nEt aujourd'hui, c'est une sorte de de p\u00e9pini\u00e8res d'industrie ne sont de une sorte de de Campus sur lequel il y a quoi \u00e9norm\u00e9ment de pr\u00e8s de 250 entreprises 450 employ\u00e9es et n'a pas mal de ses complices quand m\u00eame en Suisse en Suisse romande, comme on fait la diff\u00e9rence pour attirer les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:56 > 0:12:23) [90%] : \r\n10 ans, je pense que chacun de a ses propres sp\u00e9cificit\u00e9s a sa propre personnalit\u00e9 et les entreprises, elles sont assez naturellement amen\u00e9s vers le le centre qui valent leur convenir et ici c'est un endroit pour les chimistes, il sent tr\u00e8s bien ici, il y en a de plus en plus c'est un lieu o\u00f9 on peut vraiment travailler, il y a des \u00e9quipements de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9 et d\u00e8s lors, c'est plut\u00f4t dans cette direction-l\u00e0 le site progressent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:23 > 0:12:30) [86%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, se mettrait pour ces quelques explications jette une une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, merci \u00e0 vous aussi, bonne m\u00eame direction merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:44 > 0:12:54) [93%] : \r\nSuite maintenant de notre s\u00e9rie de la semaine consacr\u00e9e \u00e0 mai 68 on va partir \u00e0 Lausanne, o\u00f9 le mouvement a aussi pris de l'ampleur, mais avec quelques ann\u00e9es de retard comme nous le rappelle, S\u00e9verine Chave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:58 > 0:13:04) [81%] : \r\nLausanne, d\u00e9but des ann\u00e9es 80 la Ville paiera, elle gagne circonflexe et se mettent \u00e0 bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:06 > 0:13:15) [90%] : \r\nTout commence en juin, les jeunes lausannois manifestent en solidarit\u00e9 avec les Z\u00fcrichois et partagent leurs revendications principales : l'ouverture d'un centre autonome au cours de l'Automne, le mouvement probants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:15 > 0:13:17) [90%] : \r\nLeur la r\u00e9pression polici\u00e8re aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:18 > 0:13:34) [85%] : \r\nLes gens attendaient cette confrontation je vous il y a eu la manif \u00e0 la rue centrale le pont Bessi\u00e8res groupe a \u00e9t\u00e9 noire de monde qu'on pourra passer le Tour de Suisse, parce qu'il voulait voir ce qui se passait avec la po\u00e9sie, c'est je au-dessous d'un pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:34 > 0:13:41) [91%] : \r\nEn avril 81 centres de jeunesse est ouvert, rue Saint-Martin dans l'arri\u00e8re- cour, une petite \u00e9quipe cr\u00e9e le cabaret Orwell.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:41 > 0:14:06) [89%] : \r\nOn a de la peine \u00e0 imaginer que cet endroit qui \u00e9tait beau, il y a eu pendant tout un hiver \u00e0 peu pr\u00e8s chaque week- end 600 personnes dans cette cour \u00e0 chaque concert, une brique \u00e9tait du nom du groupe l\u00e0 par exemple peut HLM alors HLM pour ceux qui ne connaissent pas, c'\u00e9tait le groupe du moment, c'\u00e9tait des punks de Moudon dont leur tube absolument incroyable qui nous tous dans c'\u00e9tait anarchie dans les villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:11 > 0:14:21) [88%] : \r\nLes revendications s'\u00e9largissent, l\u00e9galisation des drogues douces, affichage libre libert\u00e9 de manifester raser les Alpes qu'on voit la mer le slogan remplace la plage sous les pav\u00e9s de Mai 68.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:21 > 0:14:44) [92%] : \r\nQuand on pense que les gens, les autorit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque et le public a toujours vu ce mouvement comme un mouvement de qui ne cherchent que la violence qui voulait juste mettre le d\u00e9sordre quand on regarde ce qui a \u00e9t\u00e9 produit, on se dit mais c'\u00e9tait absolument pas \u00e7a, ils \u00e9taient aussi capables de produire de de des id\u00e9es et de la pens\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:44 > 0:14:48) [93%] : \r\nPlusieurs groupuscules communistes profitent d'ailleurs du mouvement pour amener un renouveau politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:48 > 0:15:02) [88%] : \r\nEt puis avec John, nous on ne voulait pas changer le monde, on voulait simplement s'amuser parce qu'il faut savoir que les dans les ann\u00e9es 80 il y avait rien, voil\u00e0, il y avait bien oui y arriver un truc simple, les faux mais qui est un club de jazz pour instituteur de gauche et il y avait rien d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:04 > 0:15:11) [79%] : \r\nObjectif atteint le cabaret Orwell se transforme en danger vital et c'est pas la ville pendant 15 ans le malade, puis le Romandie prennent le relais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:11 > 0:15:16) [88%] : \r\nMais l'histoire gardera aussi les traces des seules manifestations vraiment violente qui a connu la capitale vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:16 > 0:15:28) [85%] : \r\nSurtout, j'esp\u00e8re que \u00e7a fait pas du rap, mais je suis pass\u00e9 est-ce qu'aujourd'hui, on les entend mieux est-ce qu'on a termin\u00e9 les adolescents les les jeunes a lieu par le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:37 > 0:15:54) [91%] : \r\nEt pour terminer cette \u00e9mission place \u00e0 notre rubrique mon geste pour la plan\u00e8te, on va vous parler du biogaz, cette technologie qui consiste \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer les excr\u00e9ments de bovins pour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9 par les agriculteurs, on part dans le canton du Jura, avec Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:08 > 0:16:18) [92%] : \r\nAu geste pour la plan\u00e8te, c'est produire de biogaz \u00e0 base de mati\u00e8res organiques que je re\u00e7ois sur mon installation qui me permettent de produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 et de la chaleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:24 > 0:16:51) [85%] : \r\nOn est vraiment dans l'air de temps quand on dit qu'on fait d'\u00e9nergies renouvelables \u00e0 base de d\u00e9chets \u00e0 moi, c'est des d\u00e9chets qui avons \u00e9t\u00e9 composter et d\u00e9gager des \u00e9missions dans l'atmosph\u00e8re qui non, \u00e7a nous permet de lever les r\u00e9cup\u00e9rer p\u00e9ter m\u00e9nages a aussi, c'est un peu le garde- manger d'installation, c'est-\u00e0-dire c'est que votre frigidaire, on re\u00e7oit les mati\u00e8res qu'on va introduire apr\u00e8s dans le et \u00e7a peut varier les mati\u00e8res sont pas toujours identiques, par exemple, on a vu d\u00e9filer bien, pas du fumier de bovin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:51 > 0:17:06) [89%] : \r\nL\u00e0 on a de la poussi\u00e8re de et puis toutes ces mati\u00e8res-l\u00e0 avec un savant m\u00e9lange sont introduits dans ce vol donc on remplit le bol une fois par jour et puis toutes les 2 heures d'une pourcent environ 2 tonnes va gaver le d\u00e9gel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:15 > 0:17:48) [85%] : \r\nMais tout ce qu'on a vu avant est introduit la non avec prix du et des liquides et tout est m\u00e9lang\u00e9 en permanence \u00e9chauff\u00e9s, ce qui permet aux bact\u00e9ries de ce qui est tr\u00e8s \u00e0 l'aise et produire du gaz alors ici, c'est le coeur du syst\u00e8me, c'est ici qu'on transforme le Gascon produit, on a vu tout \u00e0 l'heure en \u00e9nergie, donc on \u00e9lectricit\u00e9 et encha\u00eene \u00e9lectricit\u00e9 RAGT dans r\u00e9seau avec un contrat de rachat pendant 20 ans, on produit l'\u00e9quivalent de la consommation 2700 m\u00e9nages et la chaleur r\u00e9siduelle du moteur qui sert \u00e0 r\u00e9chauffer les casernes militaires qui se trouvent en face de chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:51 > 0:17:59) [87%] : \r\nSi tous les fumier lisier des vaches en Suisse, \u00e9tait entr\u00e9 dans une installation comme la mienne, c'est une centrale nucl\u00e9aire et comme rempla\u00e7ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:02 > 0:18:18) [93%] : \r\nVoil\u00e0 Couleurs locales c'est fini pour aujourd'hui, demain, vous retrouverez Carole Pantet \u00e0 Yverdon et on apprendra \u00e0 fabriquer le nylon, cette ancienne friandises qui a tant marqu\u00e9 certaines g\u00e9n\u00e9rations, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter sur les r\u00e9seaux sociaux ou m\u00eame par courrier, je vous souhaite de passer rue une excellente soir\u00e9e \u00e0 tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:18:34 > 0:19:14) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805681644", "durationSec": 151, "title": "FRIGO VS CL GS GRANDE DIXENCE CF_RTS000001479795", "excerpt": "Le barrage de la Grande Dixence est un monument symbolique du Valais qui, de part sa construction ne s'usera jamais. A base d'archives avec itw de Jean-Henry Papilloud, auteur de \"Epop\u00e9e des barrages, de la Dixence \u00e0 Cleuson-Dixence\" et de Michel Wider, pr\u00e9sident du Conseil d'administration de Grande Dixence.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["HEREMENCE"], "thematicThemes": ["BARRAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681645", "durationSec": 159, "title": "FRIGO CL VD SERIE MAI 68 LOZANE BOUGE CLEAN_RTS000001470879", "excerpt": "Le mouvement L\u00f4zane bouge a \u00e9t\u00e9 un mouvement de revendications des jeunes au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980. Jean-Daniel Cruchaud, ex-municipal de Lausanne et Fernand Melgar, fondateur du cabaret Orwell, Anne-Catherine Men\u00e9tray, ex-membre du collectif de d\u00e9fense des jeunes \u00e9voquent des souvenirs de cette \u00e9poque qui fut, \u00e0 l'image de mai 68 ailleurs, la seule ayant connu des manifestations violentes \u00e0 Lausanne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MOUVEMENT DE JEUNESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681646", "durationSec": 127, "title": "FRIGO CL JU GPLANETE BIOGAZ_RTS000001469809", "excerpt": "Claude Etique, agriculteur, a construit la centrale \u00e0 biogaz de Bure, la plus grande du canton du Jura. Cette derni\u00e8re produit environ 3 millions de kWh \u00e9lectriques par an, soit le besoin annuel de 600 \u00e0 700 m\u00e9nages.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BURE"], "thematicThemes": ["BIOGAZ", "\u00c9QUIPEMENT \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1805682126", "summary": "Marly, Marly Innovation Center : \nItw Olivier Charlet, ex-ouvrier sur le barrage de la Grande-Dixence.", "id": "1681781"}, {"internalArchiveId": "AA1805682221", "summary": "Marly, Marly Innovation Center : \nItw Jean Marc M\u00e9trailler, directeur Marly Innovation Center", "id": "1681866"}, {"internalArchiveId": "AA1805682229", "summary": "Vue a\u00e9rienne par drone, installation de production de biogaz par m\u00e9thanisation de mati\u00e8res organiques.\nItw Claude Etique, agriculteur producteur de biogaz.\nLivraison de mati\u00e8res organiques.\nStocks diverses mati\u00e8res organiques, herbe, fumier, bois.\nInt installation, digesteur, moteurs.\nToits de la caserne militaire couverts de panneaux solaires.\nSilos.", "id": "1681874", "visualThemes": ["BIOGAZ", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "\u00c9QUIPEMENT \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "visualGeographicals": ["BURE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Bovet, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "GROTH, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "BENEDETTI, Karine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "URFER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1741008", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039125", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1675491", "internalArchiveId": "AA1804675786", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Allocution de Guy Parmelin, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, sign\u00e9e", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "durationSec": 180, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "variantIds": ["ece-9459215"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-31T14:32:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1804675785", "durationSec": 180, "title": "Allocution de Guy Parmelin, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "excerpt": "Allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e du conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports en faveur de la nouvelle loi sur les jeux d'argent soumis en votation populaire le 10 juin 2018.", "subTitles": "11:47:19:11  11:47:21:11\r\n...\r\n\r\n11:47:29:19  11:47:32:19\r\n-Ch\u00e8res concitoyennes,\r\nchers concitoyens,\r\n\r\n11:47:33:00  11:47:36:14\r\nla Suisse a depuis longtemps\r\nune politique pragmatique\r\n\r\n11:47:36:19  11:47:38:21\r\nen mati\u00e8re de jeux d'argent.\r\n\r\n11:47:39:02  11:47:42:05\r\nLes casinos et les loteries\r\nsont autoris\u00e9s,\r\n\r\n11:47:42:10  11:47:44:19\r\nmais soumis \u00e0 des r\u00e8gles claires.\r\n\r\n11:47:45:00  11:47:47:10\r\nEt ces r\u00e8gles, nous les appliquons.\r\n\r\n11:47:47:14  11:47:51:23\r\nTous les casinos et les loteries\r\nont besoin d'une autorisation.\r\n\r\n11:47:52:04  11:47:55:19\r\nLeurs b\u00e9n\u00e9fices\r\ndoivent contribuer au bien commun.\r\n\r\n11:47:56:00  11:47:57:17\r\nGr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me,\r\n\r\n11:47:57:22  11:48:01:22\r\nl'AVS, le sport, la culture\r\net de nombreux projets sociaux\r\n\r\n11:48:02:03  11:48:06:01\r\nre\u00e7oivent pr\u00e8s d'un milliard\r\nde francs par an en Suisse.\r\n\r\n11:48:06:06  11:48:09:23\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement\r\n\r\n11:48:10:04  11:48:13:08\r\nveulent appliquer cette politique\r\n\r\n11:48:13:12  11:48:15:13\r\naussi sur Internet.\r\n\r\n11:48:15:18  11:48:18:07\r\nC'est un point important,\r\n\r\n11:48:18:12  11:48:20:13\r\ncar des entreprises \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n11:48:20:18  11:48:24:20\r\nproposent des jeux d'argent\r\nsur Internet en Suisse \u00e9galement.\r\n\r\n11:48:25:01  11:48:28:22\r\nCes entreprises n'ont pas\r\nd'autorisation dans notre pays,\r\n\r\n11:48:29:03  11:48:32:15\r\nelles n'ont pas besoin\r\nde se pr\u00e9occuper de nos lois\r\n\r\n11:48:32:20  11:48:37:00\r\nni d'agir contre la d\u00e9pendance au jeu\r\nou contre l'escroquerie.\r\n\r\n11:48:37:05  11:48:41:23\r\nEt leurs gains partent \u00e0 l'\u00e9tranger:\r\nle peuple suisse n'en profite pas.\r\n\r\n11:48:42:04  11:48:46:10\r\nQuelque 250 mios de francs\r\n\u00e9chappent ainsi chaque ann\u00e9e \u00e0 l'AVS\r\n\r\n11:48:46:14  11:48:48:23\r\net aux fonds de loterie cantonaux.\r\n\r\n11:48:49:04  11:48:51:15\r\nEt ce montant ne cesse d'augmenter.\r\n\r\n11:48:51:20  11:48:53:06\r\nLe 10 juin prochain,\r\n\r\n11:48:53:11  11:48:57:05\r\nnous voterons sur la nouvelle loi\r\nsur les jeux d'argent.\r\n\r\n11:48:57:10  11:48:59:10\r\nLa question qui se pose est:\r\n\r\n11:48:59:14  11:49:03:12\r\nqui doit profiter\r\ndes offres de casinos sur Internet ?\r\n\r\n11:49:03:16  11:49:05:21\r\nL'AVS et la population suisse,\r\n\r\n11:49:06:02  11:49:08:17\r\nou un petit nombre\r\nde casinos virtuels\r\n\r\n11:49:08:22  11:49:13:05\r\nsans autorisation, qui ont leur si\u00e8ge\r\n\u00e0 Malte ou \u00e0 Gibraltar ?\r\n\r\n11:49:13:10  11:49:16:02\r\nPour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\net le Parlement,\r\n\r\n11:49:16:07  11:49:18:02\r\nla situation est claire:\r\n\r\n11:49:18:07  11:49:21:12\r\nnos lois doivent \u00eatre\r\nappliqu\u00e9es et respect\u00e9es.\r\n\r\n11:49:21:17  11:49:24:21\r\nLes jeux d'argent,\r\ny compris ceux sur Internet,\r\n\r\n11:49:25:02  11:49:27:18\r\ndoivent obtenir\r\nune autorisation suisse.\r\n\r\n11:49:27:23  11:49:31:08\r\nLeurs b\u00e9n\u00e9fices\r\ndoivent contribuer au bien commun,\r\n\r\n11:49:31:12  11:49:34:13\r\net les joueurs d\u00e9pendants\r\ndoivent \u00eatre exclus.\r\n\r\n11:49:34:18  11:49:37:10\r\nCh\u00e8res concitoyennes,\r\nchers concitoyens,\r\n\r\n11:49:37:14  11:49:41:11\r\ntous ceux qui veulent proposer\r\ndes jeux d'argent en Suisse\r\n\r\n11:49:41:15  11:49:43:17\r\ndoivent respecter notre droit.\r\n\r\n11:49:43:22  11:49:47:18\r\nNous avons besoin de la nouvelle loi\r\nsur les jeux d'argent\r\n\r\n11:49:47:23  11:49:51:09\r\npour pouvoir faire respecter\r\nce droit sur Internet.\r\n\r\n11:49:51:13  11:49:54:04\r\nSans elle, de plus en plus d'argent\r\n\r\n11:49:54:09  11:49:56:23\r\nprofitera aux exploitants \u00e9trangers\r\n\r\n11:49:57:04  11:49:59:16\r\nplut\u00f4t que de contribuer \u00e0 l'AVS,\r\n\r\n11:49:59:21  11:50:02:08\r\nau sport ou \u00e0 la culture suisses.\r\n\r\n11:50:02:12  11:50:05:11\r\nPour toutes ces raisons,\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n11:50:05:15  11:50:09:12\r\nle Parlement et les Cantons\r\nvous recommandent de voter OUI\r\n\r\n11:50:09:17  11:50:13:02\r\n\u00e0 la loi sur les jeux d'argent\r\nle 10 juin prochain.\r\n\r\n11:50:15:07  11:50:18:07\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n", "thematicThemes": ["DISCOURS T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"]}], "program": {"href": "/programs/521", "id": "521", "name": "Allocutions, d\u00e9clarations"}, "medias": [{"id": "1741472", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT039250", "position": "1"}}, {"id": "1739492", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT038526", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1669893", "internalArchiveId": "AA1804670209", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 367", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1500, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["C'est ma question", "C'est ma question", "Lucette et Annick VS Christiane et J\u00e9r\u00f4me"], "variantIds": ["ece-9459919", "ece-9459964", "ece-9560165"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-23T15:08:00Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DIRANI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHNEITER, Jonas", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1736705", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037948", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1675490", "internalArchiveId": "AA1804675785", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Allocution de Guy Parmelin, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "summary": "Allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e du conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports en faveur de la nouvelle loi sur les jeux d'argent soumis en votation populaire le 10 juin 2018.", "durationSec": 180, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "thematicThemes": ["DISCOURS T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "variantIds": ["ece-9459949"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-31T14:32:57Z", "subTitles": ["11:47:19:11  11:47:21:11\r\n...\r\n\r\n11:47:29:19  11:47:32:19\r\n-Ch\u00e8res concitoyennes,\r\nchers concitoyens,\r\n\r\n11:47:33:00  11:47:36:14\r\nla Suisse a depuis longtemps\r\nune politique pragmatique\r\n\r\n11:47:36:19  11:47:38:21\r\nen mati\u00e8re de jeux d'argent.\r\n\r\n11:47:39:02  11:47:42:05\r\nLes casinos et les loteries\r\nsont autoris\u00e9s,\r\n\r\n11:47:42:10  11:47:44:19\r\nmais soumis \u00e0 des r\u00e8gles claires.\r\n\r\n11:47:45:00  11:47:47:10\r\nEt ces r\u00e8gles, nous les appliquons.\r\n\r\n11:47:47:14  11:47:51:23\r\nTous les casinos et les loteries\r\nont besoin d'une autorisation.\r\n\r\n11:47:52:04  11:47:55:19\r\nLeurs b\u00e9n\u00e9fices\r\ndoivent contribuer au bien commun.\r\n\r\n11:47:56:00  11:47:57:17\r\nGr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me,\r\n\r\n11:47:57:22  11:48:01:22\r\nl'AVS, le sport, la culture\r\net de nombreux projets sociaux\r\n\r\n11:48:02:03  11:48:06:01\r\nre\u00e7oivent pr\u00e8s d'un milliard\r\nde francs par an en Suisse.\r\n\r\n11:48:06:06  11:48:09:23\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement\r\n\r\n11:48:10:04  11:48:13:08\r\nveulent appliquer cette politique\r\n\r\n11:48:13:12  11:48:15:13\r\naussi sur Internet.\r\n\r\n11:48:15:18  11:48:18:07\r\nC'est un point important,\r\n\r\n11:48:18:12  11:48:20:13\r\ncar des entreprises \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n11:48:20:18  11:48:24:20\r\nproposent des jeux d'argent\r\nsur Internet en Suisse \u00e9galement.\r\n\r\n11:48:25:01  11:48:28:22\r\nCes entreprises n'ont pas\r\nd'autorisation dans notre pays,\r\n\r\n11:48:29:03  11:48:32:15\r\nelles n'ont pas besoin\r\nde se pr\u00e9occuper de nos lois\r\n\r\n11:48:32:20  11:48:37:00\r\nni d'agir contre la d\u00e9pendance au jeu\r\nou contre l'escroquerie.\r\n\r\n11:48:37:05  11:48:41:23\r\nEt leurs gains partent \u00e0 l'\u00e9tranger:\r\nle peuple suisse n'en profite pas.\r\n\r\n11:48:42:04  11:48:46:10\r\nQuelque 250 mios de francs\r\n\u00e9chappent ainsi chaque ann\u00e9e \u00e0 l'AVS\r\n\r\n11:48:46:14  11:48:48:23\r\net aux fonds de loterie cantonaux.\r\n\r\n11:48:49:04  11:48:51:15\r\nEt ce montant ne cesse d'augmenter.\r\n\r\n11:48:51:20  11:48:53:06\r\nLe 10 juin prochain,\r\n\r\n11:48:53:11  11:48:57:05\r\nnous voterons sur la nouvelle loi\r\nsur les jeux d'argent.\r\n\r\n11:48:57:10  11:48:59:10\r\nLa question qui se pose est:\r\n\r\n11:48:59:14  11:49:03:12\r\nqui doit profiter\r\ndes offres de casinos sur Internet ?\r\n\r\n11:49:03:16  11:49:05:21\r\nL'AVS et la population suisse,\r\n\r\n11:49:06:02  11:49:08:17\r\nou un petit nombre\r\nde casinos virtuels\r\n\r\n11:49:08:22  11:49:13:05\r\nsans autorisation, qui ont leur si\u00e8ge\r\n\u00e0 Malte ou \u00e0 Gibraltar ?\r\n\r\n11:49:13:10  11:49:16:02\r\nPour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\net le Parlement,\r\n\r\n11:49:16:07  11:49:18:02\r\nla situation est claire:\r\n\r\n11:49:18:07  11:49:21:12\r\nnos lois doivent \u00eatre\r\nappliqu\u00e9es et respect\u00e9es.\r\n\r\n11:49:21:17  11:49:24:21\r\nLes jeux d'argent,\r\ny compris ceux sur Internet,\r\n\r\n11:49:25:02  11:49:27:18\r\ndoivent obtenir\r\nune autorisation suisse.\r\n\r\n11:49:27:23  11:49:31:08\r\nLeurs b\u00e9n\u00e9fices\r\ndoivent contribuer au bien commun,\r\n\r\n11:49:31:12  11:49:34:13\r\net les joueurs d\u00e9pendants\r\ndoivent \u00eatre exclus.\r\n\r\n11:49:34:18  11:49:37:10\r\nCh\u00e8res concitoyennes,\r\nchers concitoyens,\r\n\r\n11:49:37:14  11:49:41:11\r\ntous ceux qui veulent proposer\r\ndes jeux d'argent en Suisse\r\n\r\n11:49:41:15  11:49:43:17\r\ndoivent respecter notre droit.\r\n\r\n11:49:43:22  11:49:47:18\r\nNous avons besoin de la nouvelle loi\r\nsur les jeux d'argent\r\n\r\n11:49:47:23  11:49:51:09\r\npour pouvoir faire respecter\r\nce droit sur Internet.\r\n\r\n11:49:51:13  11:49:54:04\r\nSans elle, de plus en plus d'argent\r\n\r\n11:49:54:09  11:49:56:23\r\nprofitera aux exploitants \u00e9trangers\r\n\r\n11:49:57:04  11:49:59:16\r\nplut\u00f4t que de contribuer \u00e0 l'AVS,\r\n\r\n11:49:59:21  11:50:02:08\r\nau sport ou \u00e0 la culture suisses.\r\n\r\n11:50:02:12  11:50:05:11\r\nPour toutes ces raisons,\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n11:50:05:15  11:50:09:12\r\nle Parlement et les Cantons\r\nvous recommandent de voter OUI\r\n\r\n11:50:09:17  11:50:13:02\r\n\u00e0 la loi sur les jeux d'argent\r\nle 10 juin prochain.\r\n\r\n11:50:15:07  11:50:18:07\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1804675786", "durationSec": 180, "title": "Allocution de Guy Parmelin, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, sign\u00e9e"}], "program": {"href": "/programs/521", "id": "521", "name": "Allocutions, d\u00e9clarations"}, "medias": [{"id": "1739491", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038525", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1736487", "internalArchiveId": "AA1811736372", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le parcours Vita f\u00eate ses 50 ans", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "summary": "Le succ\u00e8s du parcours Vita est toujours important en Suisse, 50 ans apr\u00e8s l'inauguration de la premi\u00e8re piste Vita le 18.05.1968 \u00e0 Zurich.", "durationSec": 66, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["Site Archives"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-22T12:51:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE0810105272", "durationSec": 1137, "title": "71.05.04", "excerpt": "* Vaud : 19930421, sortie d'une brochure donnant les sites o\u00f9 on peut pratiquer du sport.", "speechToTexts": "UMID : ZB036030\r\nDate de transcription : 14-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:12 > 0:01:35) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci de nous rejoindre sur le plateau du journal roman poursuivent une \u00e9mission dont voici les titres : cr\u00e9ation d'un Conseil du Chablais, l'heure est \u00e0 l'entente entre Vaudois et Valaisans dans un but de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, le plus grand club de fitness de Suisse a d\u00e9j\u00e0 un quart de si\u00e8cle, enfin avec nous les faux fr\u00e8res et pour les situer une sonorit\u00e9 qui va rappeler de bons souvenirs au roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:55 > 0:02:02) [92%] : \r\nAlors les faux fr\u00e8res, merci d'\u00eatre avec nous, bonsoir, on va vous retrouver en fin d'\u00e9mission, pour parler de la sortie de votre double CD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:03 > 0:02:25) [89%] : \r\nLes Chablaisiens Vaudois et Valaisans ont d\u00e9cid\u00e9 de se donner la main par- dessus le Rh\u00f4ne et les fronti\u00e8res cantonales mauvaise conjoncture et donc ils veulent unir leurs efforts pour d\u00e9velopper leur r\u00e9gion sur le plan \u00e9conomique, \u00e9viter des infrastructures en surnombre, bref, mieux coordonner leurs politiques, m\u00eame s'ils appartiennent \u00e0 des entit\u00e9s diff\u00e9rentes, une premi\u00e8re suisse nous dit Liliane Varone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:27 > 0:02:40) [84%] : \r\nL'union sacr\u00e9e entre Vaudois et Valaisans du Chablais et cr\u00e9\u00e9 hier soir \u00e0 Colombes et 29 syndicats et pr\u00e9sident et 3 pr\u00e9fets ont oubli\u00e9 leur qualit\u00e9 de Vaudois ou de Valaisans pour constituer le Conseil du Chablais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:41 > 0:03:02) [90%] : \r\nMoi je crois que c'est surtout la situation actuelle de la conjoncture, qui montre que nous devons nous battre sur tous les fronts et que nous ne pouvons plus nous abandonner \u00e0 des luttes mesquine entre communes ou entre cantons, nous devons tout faire pour rendre ces institutions les plus performantes possibles et dans ce sens-l\u00e0 nous battre vraiment pour les grands projets d'importance r\u00e9gionale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:02 > 0:03:16) [92%] : \r\nLe Chablais, des 2 c\u00f4t\u00e9s du r\u00f4le ce 170000 habitants qui se sentent \u00e9loign\u00e9s de leur capital Sion et Lausanne, de l\u00e0 \u00e0 voir germer des id\u00e9es s\u00e9cessionniste \u00e9voqu\u00e9 la cr\u00e9ation d'une sorte de canton du Chablais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:16 > 0:03:34) [90%] : \r\nJe m'inscris violemment en faux contre cette id\u00e9e que nous aurions l'intention de cr\u00e9er, a eu une \u00e9tape ou une structure la la la commune elle content, \u00e7a c'est beaucoup trop respectueux des structures d\u00e9mocratiques du pays, pour imaginer une telle chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:34 > 0:04:06) [90%] : \r\nDe quoi rassurer les gouvernements cantonaux qui oppose c\u00f4t\u00e9 valaisan un sourire b\u00e9at et n'\u00e9mettent aucune critique \u00e0 l'encontre de ce nouvel organisme au programme le temps quand bien sur la route du Bouveret Villeneuve mais aussi des \u00e9conomies \u00e0 r\u00e9aliser au niveau communal chaque 3 mois ce conseil de pr\u00e9sidents et pr\u00e9fets se r\u00e9unira, qui devrait, entre autres, emp\u00eacher la prolif\u00e9ration dans un court rayon d'am\u00e9nagement co\u00fbteux tels les piscines, salles polyvalentes ou autres gadgets con\u00e7us pour les temps de prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:08 > 0:04:48) [91%] : \r\nBisbilles \u00e0 Montreux o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 d'exploitation du casino l\u00e2ch\u00e9 cette ann\u00e9e par les organisateurs du festival de Jazz qui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le nouvel auditorium Stravinski veut mettre sur pied sa propre manifestation aux m\u00eames dates que le festival de jazz traditionnel et c'est un festival intitul\u00e9 Dance sensations que le casino ont organis\u00e9, avec la pr\u00e9sence des grands disc-jockeys europ\u00e9ens et suisses mais la municipalit\u00e9 tr\u00e8s proche du festival de jazz a mis son v\u00e9to \u00e0 la manifestation de danse, soup\u00e7onnant une forte consommation de drogue dans ce type de soir\u00e9e, la soci\u00e9t\u00e9 d'exploitation du casino a d\u00e9pos\u00e9 recours aupr\u00e8s du tribunal administratif cantonal qui r\u00e9unira les 2 parties demain jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:50 > 0:05:15) [92%] : \r\nC'est une affaire de pots-de-vin qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 hier lors du conseil communal de Tannay, un village de 939 habitants situ\u00e9e sur la C\u00f4te vaudoise jusque-l\u00e0, rien d'extraordinaire, par les temps qui courent, ce qui l'est plus, c'est que l'accus\u00e9 est le syndic de la petite commune la justice vaudoise lui reproche d'avoir touch\u00e9 des pots-de-vin d'une entreprise de construction en marge de la cr\u00e9ation d'un lotissement qui porte le nom \u00e9vocateur de complexes des couleuvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:16 > 0:06:05) [91%] : \r\nBonne nouvelle pour les baigneurs du bassin l\u00e9manique, d'apr\u00e8s une commission internationale, qui s'occupe de la protection des eaux du lait monte une seule plage est formellement d\u00e9conseill\u00e9 \u00e0 la baignade, celle des rives du parc du Bourget \u00e0 Lausanne, c'est parce que les rivi\u00e8res vous d'air et le flanc aboutissent \u00e0 cet endroit que la plage du parc du Bourget a d\u00e9conseill\u00e9 d'autres plages peuvent momentan\u00e9ment \u00eatre pollu\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve et dans le canton de Vaud mais on peut s'y risquer, en revanche, les rives valaisanne et fran\u00e7aises ne pose aucun probl\u00e8me, l'\u00c9tat de Fribourg veut redresser ses finances en si mauvaise posture que ce canton est l'un des seuls en Suisse \u00e0 recourir \u00e0 l'emprunt pour assurer son fonctionnement, il y a un peu plus d'une heure le Grand Conseil fribourgeois est entr\u00e9 en s\u00e9ance pour examiner le programme de redressement financier propos\u00e9 par le gouvernement, les explications de Serge Hertzog.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:06 > 0:07:27) [94%] : \r\n2 s\u00e9ances qui resteront peut-\u00eatre dans les annales car les solutions propos\u00e9es \u00e9tant du genre rem\u00e8de de cheval, il risque d'y avoir quelques rua dans les brancards en fait pour redresser la situation et \u00e9viter une grave crise financi\u00e8re et politique, il faut trouver pour ces 3 prochaines ann\u00e9es 350 millions que le Conseil d'\u00c9tat dans son volumineux message propose de r\u00e9cup\u00e9rer par une augmentation des recettes pour environ un tiers, et par une limitation des d\u00e9penses pour les 2 autres tiers mais si tout le monde est d'accord pour d\u00e9plorer la situation : le choix des rem\u00e8des propos\u00e9s lui est loin de faire l'unanimit\u00e9, ainsi en est-il de l'augmentation pr\u00e9vue du taux de l'imp\u00f4t 5 pourcent pour les personnes physiques, 3 et demi pour 100 pour les personnes morales, c'est une mesure qui aura sans doute de la peine \u00e0 passer la rampe et si elle y arrive, un r\u00e9f\u00e9rendum est d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 ainsi aussi les mesures qui vont toucher les fonctionnaires qui se sont r\u00e9sign\u00e9s \u00e0 donner leur accord, leur salaire sera r\u00e9duit de 2,3 pourcent et une cinquantaine de postes devraient \u00eatre supprim\u00e9s au gr\u00e9 des d\u00e9parts naturels, mais l\u00e0 aussi, les critiques ne manquent pas, mais ce n'est pas tout, il devrait y avoir encore toute une s\u00e9rie d'autres mesures, augmentation de l'imp\u00f4t sur les v\u00e9hicules \u00e0 moteur de l'imp\u00f4t sur les prestations en capital et sur les gains immobiliers prolongation d'une ann\u00e9e de la r\u00e9duction des subventions cantonales en tous genres, transfert aux communes de certaines t\u00e2ches cantonal, pour ne citer que quelques \u00e9l\u00e9ments de ce gros paquet financier qui n'a vraiment rien d'un paquet cadeau si bien ficel\u00e9 soit-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:29 > 0:07:49) [90%] : \r\nIl se veut le plus grand club de fitness de Suisse, il a fa\u00e7onn\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration d'Helv\u00e8tes en basket et surv\u00eatement il c'est le parcours Vita, qui f\u00eate cette ann\u00e9e ses 25 ans d'existence et qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par la compagnie d'assurance du m\u00eame nom, aujourd'hui 511 pistes jalonnent le pays la formule nous dit Odette Mudry a rencontr\u00e9 un succ\u00e8s \u00e0 contester.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:52 > 0:08:02) [93%] : \r\nCr\u00e9atrice du parcours, la compagnie d'assurance Vita fourni les panneaux explicatifs, mais ce sont les communes ou associations qui prennent en charge le mat\u00e9riel et l'entretien de la piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:06 > 0:08:18) [93%] : \r\nPort\u00e9 par la vague du jogging ou du retour \u00e0 la nature, les parcours Vita ont le vent en poupe seuls avec des amis ou en famille, ils sont de plus en plus nombreux ceux qui s'activent sous les ombrages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:18 > 0:08:32) [78%] : \r\nC'est mon fils, surtout qui m'entra\u00eene parce qu'il aime bien bouger mais j'aime bien la nature, \u00e7a nous fait aussi de c\u00f4t\u00e9 d'exercices et c'est bien et c'est amusant aussi pour m\u00eame sens et quel est l'exercice que vous aimez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:41 > 0:09:08) [94%] : \r\n511 piste Vita dans tout le pays, c'est dire combien les fameux panneaux bleus se sont impos\u00e9s dans les sous- bois helv\u00e9tiques 21 postes dispers\u00e9s sur plus de 2 kilom\u00e8tres avec environ 100 m\u00e8tres de d\u00e9nivellation au fil des ann\u00e9es certains exercices ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es pour faire place notamment au stretching attention le parcours Vita ne s'attaque pas n'importe comment, il faut d'abord bien s'\u00e9chauffer puisse tirer correctement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:08 > 0:09:49) [88%] : \r\nOn doit toujours consid\u00e9r\u00e9 que dans l'\u00e9tirement, on a un point fixe qui est pour le must, la face ant\u00e9rieure de la de la cuisse se situe devant le bassin et ensuite on va faire lentement le mouvement d'\u00e9tirement du muscle concern\u00e9s, le mouvement va s'arr\u00eater quand une sensation de tension ou de g\u00eane douloureuse appara\u00eet dans le must concern\u00e9s et on va garder cette position en respirant lentement durant 10 \u00e0 15 secondes et ensuite on va l\u00e2cher tranquille, un exercice th\u00e9oriquement pour attirer des face post\u00e9rieure de cuisses potentiellement dangereux pour le dos, si on prend cette position qui surcharge des disques interdire Th\u00e9bault b\u00e9n\u00e9fique si on prot\u00e8ge le dos en extension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:53 > 0:10:08) [93%] : \r\nOuais, rester en bonne sant\u00e9, voil\u00e0 la motivation premi\u00e8re pour 2 tiers des amateurs de piste Vita c'est une \u00e9tude qui l'affirme, d'autres la consid\u00e8re comme une mise en forme pour pratiquer d'autres sports, enfin, et tant mieux, on vise aussi la d\u00e9tente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:09 > 0:10:15) [79%] : \r\nOui, mais on n'a pas fatigu\u00e9 apr\u00e8s une heure de temps \u00e9galement, \u00e7a pour moi fatigu\u00e9 moins stress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:16 > 0:10:19) [93%] : \r\nAlors, Docteur, quels conseils donneriez-vous \u00e0 quelqu'un qui va faire le parcours Vita.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:19 > 0:10:35) [92%] : \r\nLes conseils de base s'\u00e9chauffer correctement faire les \u00e9tirements avant les exercices et apr\u00e8s les exercices toujours faire les exercices lentement, \u00e9viter de faire des efforts tr\u00e8s dur au d\u00e9but et on verra de cette fa\u00e7on-l\u00e0 que les performances physiques s'accroissent tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:37 > 0:10:43) [90%] : \r\nAlors, avec nous, les faux fr\u00e8res qui ont enchant\u00e9 les ann\u00e9es 60 messieurs qui \u00eates-vous devenu Jean-Pierre SKA d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:43 > 0:10:46) [80%] : \r\nProgrammateur musical \u00e0 la Radio suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:46 > 0:10:50) [93%] : \r\nGaston Schaeffer, dans la m\u00eame maison, je m'occupe de promotion, de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:50 > 0:10:53) [86%] : \r\nLes faux fr\u00e8res, c'\u00e9tait une une aventure qui a, qui a dur\u00e9 combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:54 > 0:10:59) [91%] : \r\nElle a dur\u00e9 10 ans, de d\u00e9cembre 59 \u00e0 1968.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:59 > 0:11:02) [89%] : \r\nJalonn\u00e9s, bien s\u00fbr, par plusieurs 45 tours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:02 > 0:11:13) [87%] : \r\nOui \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait la mode de super 45 tours 4 chansons et on a enregistr\u00e9 7 \u00e7a fait l'erreur de Simple 45 tours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:13 > 0:11:15) [88%] : \r\nVous \u00eates un peu nostalgique de cette p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:15 > 0:11:32) [83%] : \r\nNostalgique n'en me disant que nous rappelle de tr\u00e8s bons souvenirs, effectivement, je crois que, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 pour les adolescents, puisqu'on a d\u00e9couvert 2 choses du jeans le rock'n'roll qui nous ont permis d'avoir notre vie \u00e0 nous diff\u00e9rente de celle de nos parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:32 > 0:11:40) [93%] : \r\nEt aujourd'hui vous vous suivez le le regain d'int\u00e9r\u00eat pour les sixties en sortant un double CD qui rassemble bien s\u00fbr plusieurs de vos types de l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:41 > 0:11:56) [84%] : \r\nOui, la plupart de l'\u00e9tude de l'\u00e9poque et puis 3 chansons qu'on avait d\u00e9cid\u00e9 l'r\u00e9enregistrer enfin de chansons pas qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de registre et avec d'autres arrangements et les musiciens, plus, plus jeunes, les jeunes musiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:56 > 0:11:58) [87%] : \r\nSur les choses qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9crite dans les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:58 > 0:12:22) [84%] : \r\nAlors il y a 2 des chansons qui sont d'ailleurs fait des rimes et qu'en allant eu envie de refaire \u00e0 avec un regard d'aujourd'hui et puis une chanson qui est une chanson d'avant les ce qui \u00e9taient nous isole dans les ann\u00e9es 60 qui enregistr\u00e9 cette chanson sur un de leur dernier disque, et en fait un hommage au bazar \u00e7a, on a eu envie de faire une de leurs chansons r\u00e9centes on a adapt\u00e9 en fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:22 > 0:12:35) [92%] : \r\nL'album s'appelle 1963 1993 vous y jouer une chanson qui s'appelle : viens jouer Joe, on va vous \u00e9couter l'interpr\u00e9ter, quant \u00e0 nous, on va se retrouver demain on \u00e9coute les faux fr\u00e8res c'est viens jouer Joe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:58 > 0:15:07) [66%] : \r\nTu laisses l'attendait un jour.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE9306206065", "durationSec": 862, "title": "19H00 - 93.06.16", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "FEHLBAUM, Christian", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE0908251286", "durationSec": 714, "title": "70.09.30", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE9308282238", "durationSec": 106, "title": "93.04.21", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SECHAUD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819803", "durationSec": 66, "title": "Le parcours Vita f\u00eate ses 50 ans"}], "program": {"href": "/programs/5124", "id": "5124", "name": "Edition Archives"}, "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "JATON, Sophie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1779732", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT047879", "position": "1"}}, {"id": "1761537", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043765", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1671495", "internalArchiveId": "AA1804671811", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Roaming, les Suisses vache \u00e0 lait !", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "durationSec": 2750, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["A bon entendeur", "A bon entendeur", "A bon entendeur", "A bon entendeur", "A bon entendeur", "Roaming, les Suisses vaches \u00e0 lait !"], "alternativeSummary": ["La fin du roaming est arriv\u00e9e dans l\u2019UE l\u2019an pass\u00e9!  Et en Suisse ? M\u00eame si le roaming est plus souvent inclus dans les abonnements, il reste cher.  Pourquoi ? Quand les politiques embo\u00eeteront-ils le pas de l\u2019UE ? ABE vous d\u00e9taillera le B.A.BA du roaming pour ce qui est accessible, \u00e0 quelles conditions. ABE r\u00e9v\u00e9lera quelques astuces pour t\u00e9l\u00e9phoner ou surfer \u00e0 l\u2019\u00e9tranger."], "variantIds": ["ece-9459607", "ece-9459204", "ece-9459951", "ece-9459672", "ece-9459619", "ece-9572997"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-31T14:56:50Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:14\r\n...\r\n\r\n10:00:01:19  10:00:18:04\r\n...\r\n\r\n10:00:18:09  10:00:20:05\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:20:10  10:00:23:09\r\nUn toboggan install\u00e9 temporairement\r\n\r\n10:00:23:13  10:00:26:12\r\nsur les rives du port de Pully\r\nl\u2019\u00e9t\u00e9 dernier\r\n\r\n10:00:26:17  10:00:30:00\r\navait fait des victimes\r\nqui demandent r\u00e9paration.\r\n\r\n10:00:30:05  10:00:35:10\r\nSi vous partez \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\r\net pianotez sur votre smartphone,\r\n\r\n10:00:35:14  10:00:38:08\r\nles frais d\u2019itin\u00e9rance, ou roaming,\r\n\r\n10:00:38:12  10:00:43:00\r\nrisquent de faire gonfler\r\nvotre facture de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:00:43:05  10:00:46:12\r\nLe roaming a \u00e9t\u00e9 aboli dans l\u2019UE,\r\nmais pas en Suisse.\r\n\r\n10:00:46:16  10:00:49:09\r\nCertains d\u2019entre vous\r\nl\u2019ont compris \u00e0 leurs d\u00e9pens.\r\n\r\n10:00:49:13  10:00:52:18\r\nNotre youtubeur Carmine\r\na un peu creus\u00e9 le sujet.\r\n\r\n10:00:57:02  10:01:00:11\r\n-Deux probl\u00e8mes\r\nquand tu rentres de vacances:\r\n\r\n10:01:00:15  10:01:04:13\r\ntu n'as plus de thunes,\r\net LA FACTURE DE TELEPHONE !\r\n\r\n10:01:04:18  10:01:06:21\r\nEt c'est tellement cher !\r\n\r\n10:01:07:21  10:01:11:06\r\nJe n'ai m\u00eame plus de thunes,\r\nje suis pauvre !\r\n\r\n10:01:11:11  10:01:13:11\r\n20 cts, tout ce qui me reste.\r\n\r\n10:01:13:15  10:01:17:18\r\nSi tu passes une semaine \u00e0 Duba\u00ef,\r\n\u00e7a te revient moins cher\r\n\r\n10:01:17:23  10:01:22:13\r\nque d'envoyer un SMS depuis\r\nl'\u00e9tranger \u00e0 ta grand-m\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n10:01:22:18  10:01:26:17\r\nJ'avais souscrit\r\nau bon abonnement roaming !\r\n\r\n10:01:26:22  10:01:30:18\r\nTu te perds dans les possibilit\u00e9s\r\net les prix diff\u00e9rents !\r\n\r\n10:01:30:23  10:01:33:11\r\nJ'avais pris le roaming le plus cher.\r\n\r\n10:01:33:15  10:01:36:02\r\nJe pensais \u00eatre tranquille.\r\n\r\n10:01:36:07  10:01:39:21\r\nIl n'\u00e9tait valable\r\nque pour le Liechtenstein.\r\n\r\n10:01:40:02  10:01:42:12\r\nIl \u00e9tait pas valable pour l'Espagne.\r\n\r\n10:01:42:16  10:01:44:23\r\nEt je suis all\u00e9 en Espagne !\r\n\r\n10:01:45:04  10:01:46:12\r\nOl\u00e9 !\r\n\r\n10:01:46:17  10:01:48:05\r\nHablo poquito espanol.\r\n\r\n10:01:49:19  10:01:54:12\r\nAu final, tu te retrouves avec une\r\nfacture de base de 79 frs par mois.\r\n\r\n10:01:54:17  10:01:58:16\r\nPlus le surplus de roaming\r\nqui t'a servi \u00e0 rien !\r\n\r\n10:01:58:21  10:02:00:03\r\n69 frs en plus.\r\n\r\n10:02:00:08  10:02:01:18\r\nEt tu paies en plus\r\n\r\n10:02:01:23  10:02:06:12\r\nles communications que tu pensais\r\ncouvertes par le roaming.\r\n\r\n10:02:06:17  10:02:10:06\r\nAlors, tu t'es connect\u00e9 sur Internet\r\n\r\n10:02:10:11  10:02:13:13\r\npendant toute la semaine.\r\n\r\n10:02:13:18  10:02:16:11\r\n24 h sur 24 sur Internet !\r\n\r\n10:02:17:13  10:02:20:17\r\nJ'ai jamais vu autant de chiffres\r\nsur une facture.\r\n\r\n10:02:20:22  10:02:23:20\r\nNos voisins europ\u00e9ens\r\nn'ont plus le roaming.\r\n\r\n10:02:24:01  10:02:28:01\r\nIls ne vont pas payer\r\nune taxe en plus.\r\n\r\n10:02:28:06  10:02:30:13\r\nPourquoi on n'a pas \u00e7a ?\r\n\r\n10:02:30:18  10:02:35:08\r\nA l'\u00e9tranger, ils peuvent surfer\r\nsur Internet de fa\u00e7on paisible.\r\n\r\n10:02:35:12  10:02:40:04\r\nNous, si on surfe sur Internet \u00e0\r\nl'\u00e9tranger, on se prend un tsunami !\r\n\r\n10:02:40:09  10:02:44:23\r\nY a un truc \u00e9trange: si un Fran\u00e7ais\r\nappelle un mec en Allemagne\r\n\r\n10:02:45:04  10:02:47:16\r\nalors qu'il est chez lui en France,\r\n\r\n10:02:47:21  10:02:51:12\r\nil paiera plus cher que\r\nsi le Fran\u00e7ais \u00e9tait en Allemagne\r\n\r\n10:02:51:17  10:02:54:02\r\npour t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 un mec en Espagne.\r\n\r\n10:02:55:06  10:02:57:15\r\nOK, pourquoi pas.\r\n\r\n10:02:57:20  10:03:00:11\r\nEn Suisse,\r\nquoi que tu fasses, tu paies.\r\n\r\n10:03:00:15  10:03:04:21\r\nSi tu restes ici, tu paies,\r\nsi tu pars, tu paies,\r\n\r\n10:03:05:02  10:03:07:09\r\nsi tu fais rien, tu paies.\r\n\r\n10:03:07:13  10:03:12:05\r\nJ'ai trouv\u00e9 une solution pour\r\nne plus payer des factures ch\u00e8res.\r\n\r\n10:03:12:10  10:03:15:20\r\nSi je veux envoyer un message\r\ndepuis l'\u00e9tranger,\r\n\r\n10:03:16:01  10:03:18:23\r\nje lui envoie une carte postale.\r\n\r\n10:03:19:04  10:03:22:12\r\nCa arrivera dans trois semaines,\r\nc'est pas grave.\r\n\r\n10:03:22:17  10:03:25:16\r\nJ'esp\u00e8re que cette vid\u00e9o vous a plu.\r\n\r\n10:03:26:12  10:03:29:18\r\nJe dois aller payer\r\nma facture de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:03:29:23  10:03:31:13\r\nSuper, super !\r\n\r\n10:03:41:04  10:03:42:22\r\n-Il faut payer \u00e0 temps\r\n\r\n10:03:43:03  10:03:45:00\r\nsa facture de t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n10:03:45:05  10:03:48:01\r\nun retard peut vous co\u00fbter 30 frs !\r\n\r\n10:03:48:06  10:03:50:21\r\nDu roaming,\r\nil en est souvent question.\r\n\r\n10:03:51:02  10:03:55:05\r\nEn f\u00e9vrier dernier, le nouveau\r\nministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res,\r\n\r\n10:03:55:10  10:03:58:14\r\nIgnazio Cassis,\r\nvoulait inclure la fin du roaming\r\n\r\n10:03:58:19  10:04:02:11\r\ndans le paquet des bilat\u00e9rales\r\n\u00e0 n\u00e9gocier avec l\u2019UE.\r\n\r\n10:04:02:15  10:04:05:17\r\nC\u2019est rest\u00e9\r\nun effet d\u2019annonce sans suite.\r\n\r\n10:04:05:22  10:04:12:05\r\nPetit retour dans le temps\r\npour comprendre le roaming !\r\n\r\n10:04:15:15  10:04:18:12\r\n-Un coup de fil, c'est si facile !\r\n\r\n10:04:18:17  10:04:23:07\r\nA une \u00e9poque o\u00f9 les num\u00e9ros d'appel\r\nne contenaient que cinq chiffres.\r\n\r\n10:04:26:10  10:04:29:20\r\nLe slogan a accompagn\u00e9\r\ndes g\u00e9n\u00e9rations de t\u00e9l\u00e9phonistes.\r\n\r\n10:04:31:10  10:04:33:14\r\nLes d\u00e9jeuners sur l'herbe\r\n\r\n10:04:33:19  10:04:38:12\r\nressemblaient \u00e0 un d\u00e9m\u00e9nagement\r\npour ne pas rater un appel.\r\n\r\n10:04:38:17  10:04:41:01\r\nPuis est venu le temps\r\n\r\n10:04:41:06  10:04:46:00\r\nde la communication mobile sans\r\nfronti\u00e8re, mais \u00e7a peut co\u00fbter cher.\r\n\r\n10:04:46:05  10:04:48:15\r\n-Quand on sortait\r\n\r\n10:04:48:20  10:04:51:17\r\nde son indicatif r\u00e9gional,\r\n\r\n10:04:51:22  10:04:55:12\r\non payait d\u00e9j\u00e0 plus cher.\r\n\r\n10:04:55:17  10:05:01:09\r\nPlus on t\u00e9l\u00e9phonait loin,\r\nplus on payait cher.\r\n\r\n10:05:01:13  10:05:05:17\r\n-Depuis l'av\u00e8nement\r\ndes t\u00e9l\u00e9phones portables,\r\n\r\n10:05:05:22  10:05:11:06\r\nles smartphones sont devenus\r\ndes compagnons de route\r\n\r\n10:05:11:11  10:05:15:14\r\nqui r\u00e9servent parfois des surprises.\r\n\r\n10:05:17:18  10:05:19:16\r\nComme pour Jenna Klay.\r\n\r\n10:05:20:18  10:05:25:15\r\n*-Je suis partie\r\nen Tha\u00eflande cet hiver.\r\n\r\n10:05:25:20  10:05:28:11\r\nJ'\u00e9tais toujours en mode avion.\r\n\r\n10:05:28:15  10:05:31:14\r\nArriv\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4tel, un soir,\r\n\r\n10:05:31:19  10:05:34:22\r\nil y avait trop de monde\r\nsur la ligne.\r\n\r\n10:05:35:03  10:05:41:22\r\nJ'ai voulu rafra\u00eechir la connexion,\r\nen vain.\r\n\r\n10:05:42:03  10:05:46:11\r\nJ'ai enlev\u00e9 le mode avion\r\npour partir de z\u00e9ro.\r\n\r\n10:05:46:15  10:05:49:16\r\nUn message m'a alors inform\u00e9e\r\n\r\n10:05:49:21  10:05:53:17\r\nque j'avais d\u00e9pass\u00e9\r\nles 150 frs de surf \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n10:05:53:22  10:05:58:12\r\net que je serais bloqu\u00e9e\r\nd\u00e8s 350 frs suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:05:58:16  10:06:05:18\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 factur\u00e9e de 23 m\u00e9gabytes\r\npour surf \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:06:05:23  10:06:12:12\r\nDes applications en arri\u00e8re-fond\r\navaient pris des donn\u00e9es.\r\n\r\n10:06:12:16  10:06:17:11\r\n-Le roaming, terme anglais\r\npour \"itin\u00e9rance\",\r\n\r\n10:06:17:15  10:06:26:22\r\nc'est le fait d'utiliser\r\nson t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:06:27:03  10:06:30:23\r\n-Ca permet d'utiliser son t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:06:31:04  10:06:33:13\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger comme si on \u00e9tait\r\n\r\n10:06:33:18  10:06:35:12\r\navec son op\u00e9rateur en Suisse.\r\n\r\n10:06:35:17  10:06:41:12\r\nA l'\u00e9tranger, on utilise\r\nles antennes d'un autre op\u00e9rateur,\r\n\r\n10:06:41:16  10:06:44:21\r\ndonc les services\r\nd'une autre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:06:45:02  10:06:47:18\r\nEn utilisant un autre r\u00e9seau,\r\n\r\n10:06:47:23  10:06:52:07\r\non peut utiliser son t\u00e9l\u00e9phone\r\ncomme si on \u00e9tait en Suisse.\r\n\r\n10:06:52:12  10:06:58:00\r\n-Pour les op\u00e9rateurs, le roaming\r\nest soumis \u00e0 une intense pression:\r\n\r\n10:06:58:05  10:07:02:00\r\nil faut \u00eatre concurrentiel,\r\noffrir des prix attractifs\r\n\r\n10:07:02:05  10:07:05:20\r\net r\u00e9p\u00e9ter que tout est fait\r\ndans l'int\u00e9r\u00eat du client.\r\n\r\n10:07:08:12  10:07:11:14\r\n-On n\u00e9gocie avec chaque op\u00e9rateur\r\n\r\n10:07:11:19  10:07:14:03\r\nau niveau mondial\r\n\r\n10:07:14:08  10:07:17:12\r\npour obtenir des conditions\r\npour nos clients\r\n\r\n10:07:17:16  10:07:20:12\r\net pour qu'ils obtiennent\r\ndes conditions\r\n\r\n10:07:20:17  10:07:23:15\r\npour leurs clients\r\nqui viennent en Suisse.\r\n\r\n10:07:23:20  10:07:26:22\r\n-La Suisse est un petit march\u00e9\r\n\r\n10:07:27:03  10:07:30:01\r\ndans le monde des t\u00e9l\u00e9communications.\r\n\r\n10:07:30:06  10:07:36:02\r\nOn ne n\u00e9gocie pas de la m\u00eame fa\u00e7on\r\nqu'un grand op\u00e9rateur nord-am\u00e9ricain\r\n\r\n10:07:36:07  10:07:40:18\r\nqui n\u00e9gocie\r\ndes prix de roaming en Suisse.\r\n\r\n10:07:40:23  10:07:44:18\r\n-Xavier Studer a \u00e9crit\r\nplusieurs articles sur le roaming.\r\n\r\n10:07:44:23  10:07:48:12\r\nIl lui reste\r\ndes questions \u00e0 \u00e9claircir.\r\n\r\n10:07:48:16  10:07:51:07\r\n-Cette n\u00e9gociation entre op\u00e9rateurs\r\n\r\n10:07:51:12  10:07:54:02\r\nse fait avec des param\u00e8tres obscurs.\r\n\r\n10:07:54:07  10:07:57:16\r\nIl y a des diff\u00e9rences inexpliqu\u00e9es\r\nsur le march\u00e9\r\n\r\n10:07:57:21  10:08:00:17\r\nd'un pays proche \u00e0 un pays lointain.\r\n\r\n10:08:00:22  10:08:05:23\r\n-Les tarifs d'itin\u00e9rance sont li\u00e9s\r\nau type d'abonnement souscrit\r\n\r\n10:08:06:04  10:08:11:09\r\nmais le lieu d'utilisation\r\nd\u00e9termine aussi les prix.\r\n\r\n10:08:12:15  10:08:18:10\r\n-On peut surfer \u00e0 des prix\r\nproches de ceux de la Suisse.\r\n\r\n10:08:18:14  10:08:22:00\r\nParfois,\r\nc'est cent fois plus cher.\r\n\r\n10:08:22:05  10:08:24:14\r\nQuand les tarifs sont trop \u00e9lev\u00e9s,\r\n\r\n10:08:24:19  10:08:28:13\r\ndes op\u00e9rateurs renoncent \u00e0 fournir\r\ndes services de roaming.\r\n\r\n10:08:28:18  10:08:33:01\r\n-Aujourd'hui, on appelle moins\r\nsouvent pour donner des nouvelles,\r\n\r\n10:08:33:06  10:08:38:05\r\non envoie facilement des photos\r\net on surfe sur le Net:\r\n\r\n10:08:38:10  10:08:41:22\r\n\u00e7a fait exploser\r\nla consommation de donn\u00e9es.\r\n\r\n10:08:42:03  10:08:48:10\r\n-On tend vers un monde\r\no\u00f9 l'Internet devient prioritaire.\r\n\r\n10:08:48:14  10:08:50:20\r\nNotre soci\u00e9t\u00e9 est num\u00e9rique.\r\n\r\n10:08:51:01  10:08:54:21\r\nLa voix est moins importante,\r\ncomme le SMS.\r\n\r\n10:08:55:02  10:08:59:08\r\nLe SMS est remplac\u00e9 par\r\ndes messageries style WhatsApp.\r\n\r\n10:08:59:12  10:09:01:11\r\nLe facteur d\u00e9terminant:\r\n\r\n10:09:01:15  10:09:05:12\r\nsavoir combien de gigas\r\nj'ai \u00e0 disposition \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:09:05:17  10:09:08:16\r\n-Le giga conna\u00eet des prix variables.\r\n\r\n10:09:08:21  10:09:13:01\r\nLe surf \u00e0 l'\u00e9tranger\r\npeut co\u00fbter cher.\r\n\r\n10:09:13:06  10:09:17:16\r\nUn t\u00e9l\u00e9spectateur a bu la tasse:\r\nil nous raconte comment.\r\n\r\n10:09:18:16  10:09:24:05\r\n*-D\u00e9but mars, je suis all\u00e9 en Serbie\r\npour raisons professionnelles.\r\n\r\n10:09:24:10  10:09:26:12\r\nFaute de wifi,\r\n\r\n10:09:26:17  10:09:29:21\r\nj'ai utilis\u00e9 mon data roaming.\r\n\r\n10:09:30:02  10:09:32:13\r\nJ'ai fait quelques surfs\r\n\r\n10:09:32:18  10:09:36:18\r\nsur des sites d'information\r\net sur ma bo\u00eete professionnelle.\r\n\r\n10:09:36:23  10:09:40:17\r\nUne alerte de mon op\u00e9rateur\r\nm'a annonc\u00e9\r\n\r\n10:09:40:22  10:09:44:22\r\nque j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plusieurs\r\ncentaines de francs de roaming.\r\n\r\n10:09:45:03  10:09:47:10\r\n510 frs, 33 m\u00e9gas.\r\n\r\n10:09:47:14  10:09:50:16\r\n15 frs le m\u00e9ga, 15'000 frs le giga !\r\n\r\n10:09:50:21  10:09:53:14\r\nCa fait des tarifs impressionnants.\r\n\r\n10:09:53:19  10:09:59:00\r\n-La Serbie n'est pas membre de l'UE.\r\n\r\n10:09:59:05  10:10:02:17\r\nLes zones tarifaires lointaines\r\nsont ch\u00e8res.\r\n\r\n10:10:02:22  10:10:09:04\r\n-Une zone C comprend\r\nl'Ukraine, Serbie...\r\n\r\n10:10:09:09  10:10:12:20\r\nEt l\u00e0, c'est 15 frs le m\u00e9ga.\r\n\r\n10:10:13:01  10:10:16:22\r\nC'est le m\u00eame prix pour\r\nla Nouvelle-Z\u00e9lande, le Botswana,\r\n\r\n10:10:17:03  10:10:19:14\r\nalors qu'on n'est pas loin.\r\n\r\n10:10:19:19  10:10:24:06\r\n-Les consommateurs surpris\r\npar une facture \u00e9lev\u00e9e\r\n\r\n10:10:24:11  10:10:27:19\r\npeuvent n\u00e9gocier le montant r\u00e9clam\u00e9.\r\n\r\n10:10:28:00  10:10:31:19\r\nCa en dit long sur la marge\r\nde manoeuvre des op\u00e9rateurs.\r\n\r\n10:10:32:00  10:10:34:14\r\n-Des consommateurs obtiennent\r\n\r\n10:10:34:19  10:10:37:09\r\ndes abattements pour deux raisons.\r\n\r\n10:10:37:13  10:10:40:22\r\nLes op\u00e9rateurs\r\nse soucient de leur image.\r\n\r\n10:10:41:03  10:10:47:23\r\nEt \u00e7a laisse supposer\r\nque les marges sont importantes.\r\n\r\n10:10:48:04  10:10:53:03\r\n-Les options de roaming\r\nsont toujours plus avantageuses.\r\n\r\n10:10:53:08  10:10:56:10\r\nMais si on surfe hors abonnement,\r\n\r\n10:10:56:14  10:11:00:12\r\nles prix unitaires\r\npeuvent \u00eatre stratosph\u00e9riques.\r\n\r\n10:11:00:17  10:11:05:23\r\nPascal Martin\r\nrecommande la prudence.\r\n\r\n10:11:08:01  10:11:11:11\r\n-On peut se retrouver avec un facteur\r\n\r\n10:11:11:15  10:11:14:14\r\nde un \u00e0 cent: c'est \u00e9norme.\r\n\r\n10:11:14:19  10:11:17:13\r\nLes op\u00e9rateurs profitent de \u00e7a.\r\n\r\n10:11:17:18  10:11:21:20\r\nCertains clients\r\nne se posent pas de questions.\r\n\r\n10:11:22:01  10:11:27:14\r\nDes appels sont factur\u00e9s \u00e0 la minute,\r\nd'autres \u00e0 la seconde.\r\n\r\n10:11:27:19  10:11:36:15\r\nPour le client, c'est une jungle o\u00f9\r\nc'est dur de trouver la bonne option.\r\n\r\n10:11:36:20  10:11:42:08\r\n-Il ne faut jamais h\u00e9siter\r\n\u00e0 consulter son op\u00e9rateur.\r\n\r\n10:11:42:12  10:11:47:06\r\nOn peut limiter le montant\r\nconsacr\u00e9 au roaming\r\n\r\n10:11:47:11  10:11:50:21\r\net \u00eatre averti de sa consommation.\r\n\r\n10:11:51:02  10:11:54:04\r\nUn syst\u00e8me d'alerte existe.\r\n\r\n10:11:54:09  10:11:57:14\r\n-A l'\u00e9tranger, si votre t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:11:57:19  10:12:00:13\r\npeut transf\u00e9rer des donn\u00e9es,\r\n\r\n10:12:00:18  10:12:03:06\r\nun SMS va vous avertir\r\n\r\n10:12:03:11  10:12:09:10\r\nquand vous aurez d\u00e9pens\u00e9\r\npour 150 frs de donn\u00e9es.\r\n\r\n10:12:09:14  10:12:12:08\r\nSi vous continuez \u00e0 surfer,\r\n\r\n10:12:12:12  10:12:16:13\r\nvous recevrez un deuxi\u00e8me SMS\r\nquand vous serez \u00e0 300 frs.\r\n\r\n10:12:16:18  10:12:18:22\r\nSi vous continuez toujours,\r\n\r\n10:12:19:03  10:12:26:01\r\nun troisi\u00e8me SMS vous informera\r\nque vous \u00eates \u00e0 450 frs de donn\u00e9es.\r\n\r\n10:12:26:06  10:12:30:16\r\n-Ca s'arr\u00eate \u00e0 quelque part ?\r\n\r\n10:12:30:21  10:12:36:17\r\n-A 500 frs, c'est bloqu\u00e9 et vous\r\nne pouvez plus surfer \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:12:36:22  10:12:42:08\r\n-Le roaming repr\u00e9sente 10 % du\r\nchiffre d'affaires des op\u00e9rateurs.\r\n\r\n10:12:42:12  10:12:46:14\r\nUne source de profit\r\nnon n\u00e9gligeable.\r\n\r\n10:12:46:19  10:12:50:20\r\n-Que repr\u00e9sente le roaming\r\ndans le chiffre d'affaires ?\r\n\r\n10:12:51:01  10:12:54:23\r\n-La part est en diminution\r\n\r\n10:12:55:04  10:12:58:02\r\ndepuis de nombreuses ann\u00e9es.\r\n\r\n10:12:58:07  10:13:00:04\r\nLe chiffre reste confidentiel.\r\n\r\n10:13:00:09  10:13:03:09\r\n-On ne communique pas de chiffre.\r\n\r\n10:13:03:13  10:13:06:02\r\nOn perd des millions de francs\r\n\r\n10:13:06:07  10:13:09:16\r\ngr\u00e2ce aux baisses de primes\r\ndont profite le client.\r\n\r\n10:13:09:21  10:13:17:13\r\n-Y a-t-il un abonnement\r\navec des datas \u00e0 petit prix ?\r\n\r\n10:13:17:18  10:13:25:04\r\n-Dans 46 pays d'Europe, USA et\r\nCanada, 100 m\u00e9gas par jour d\u00e8s 1,90.\r\n\r\n10:13:25:09  10:13:30:02\r\n-La Suisse est un \u00eelot de chert\u00e9.\r\n\r\n10:13:30:07  10:13:33:10\r\nLes op\u00e9rateurs\r\nrelativisent ce constat.\r\n\r\n10:13:33:14  10:13:36:17\r\n-Si on regarde la forte concurrence,\r\n\r\n10:13:36:22  10:13:38:22\r\nles prix sont comparables\r\n\r\n10:13:39:03  10:13:43:14\r\navec les autres prix,\r\nsurtout dans l'UE.\r\n\r\n10:13:43:19  10:13:53:12\r\nA l'\u00e9tranger, les op\u00e9rateurs\r\naugmentent le prix de l'abonnement\r\n\r\n10:13:53:17  10:13:59:10\r\ncar ils doivent inclure le roaming.\r\n\r\n10:13:59:14  10:14:05:05\r\n-Quand les prix du roaming baissent,\r\nceux des abonnements augmentent.\r\n\r\n10:14:05:10  10:14:09:07\r\nLes op\u00e9rateurs\r\nne vont pas limer leurs b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n10:14:09:12  10:14:12:14\r\n-Ils ne se pressent pas\r\n\r\n10:14:12:19  10:14:15:06\r\nde baisser les tarifs.\r\n\r\n10:14:15:11  10:14:19:17\r\nSi on attend quelque mois,\r\non encaisse de l'argent\r\n\r\n10:14:19:22  10:14:24:13\r\napr\u00e8s une baisse appliqu\u00e9e\r\nau niveau du march\u00e9 europ\u00e9en.\r\n\r\n10:14:24:18  10:14:27:02\r\nDes indices nous font dire\r\n\r\n10:14:27:07  10:14:32:09\r\nqu'il ne faut pas baisser\r\ntrop vite les tarifs.\r\n\r\n10:14:32:13  10:14:37:18\r\n-Comment sont r\u00e9percut\u00e9es\r\nces baisses de prix ?\r\n\r\n10:14:37:23  10:14:40:07\r\n-Elles sont r\u00e9percut\u00e9es\r\n\r\n10:14:40:12  10:14:43:11\r\nsur les abonnements.\r\n\r\n10:14:43:15  10:14:47:15\r\nParfois, on augmente\r\nles gigas ou la t\u00e9l\u00e9phonie.\r\n\r\n10:14:47:20  10:14:51:13\r\n-Des op\u00e9rateurs incluent le roaming\r\n\r\n10:14:51:18  10:14:54:15\r\nmais augmentent le prix d'abonnement.\r\n\r\n10:14:54:20  10:14:58:05\r\nNous, on laisse le choix au client.\r\n\r\n10:14:58:10  10:15:04:21\r\nCeux qui utilisent le roaming\r\nprennent un abonnement qui l'inclut.\r\n\r\n10:15:05:02  10:15:11:03\r\nS'ils ne l'utilisent pas,\r\nils choisissent des packs attractifs.\r\n\r\n10:15:11:08  10:15:13:08\r\n-Avec ou sans roaming,\r\n\r\n10:15:13:12  10:15:18:04\r\nle consommateur\r\ndoit pouvoir choisir sa formule.\r\n\r\n10:15:19:23  10:15:23:08\r\n-Il vaut mieux\r\nse renseigner en d\u00e9tail !\r\n\r\n10:15:23:12  10:15:26:10\r\nBonsoir, Fran\u00e7ois.\r\n-Bonsoir, Manuelle.\r\n\r\n10:15:26:14  10:15:28:12\r\n-Il vaut mieux se renseigner\r\n\r\n10:15:28:17  10:15:31:22\r\ncar son op\u00e9rateur pourrait\r\nne pas avoir d'accord\r\n\r\n10:15:32:03  10:15:34:03\r\navec le pays o\u00f9 vous voyagez.\r\n\r\n10:15:34:08  10:15:35:20\r\n-Oui, exemple: la Namibie.\r\n\r\n10:15:36:01  10:15:37:07\r\nChez Swisscom,\r\n\r\n10:15:37:12  10:15:40:16\r\nles tarifs sont devenus prohibitifs:\r\n\r\n10:15:40:21  10:15:43:01\r\n499,50 frs le gigaoctet.\r\n\r\n10:15:43:06  10:15:46:10\r\nLa Namibie a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e de l'offre.\r\n\r\n10:15:46:14  10:15:48:06\r\nOn ne veut pas qu'un client\r\n\r\n10:15:48:11  10:15:51:00\r\nse retrouve\r\navec une facture astronomique.\r\n\r\n10:15:51:05  10:15:53:05\r\nPareil pour Cuba chez Sunrise.\r\n\r\n10:15:53:10  10:15:57:23\r\nDans ces pays, il faut acheter\r\nune carte SIM d'un op\u00e9rateur local.\r\n\r\n10:15:58:04  10:15:59:07\r\n-Effectivement,\r\n\r\n10:15:59:12  10:16:04:03\r\ndans ce cas il faudra\r\nacheter une carte locale.\r\n\r\n10:16:04:08  10:16:06:19\r\nDans la majorit\u00e9 des pays,\r\n\r\n10:16:07:01  10:16:10:22\r\nles op\u00e9rateurs\r\nont des accords internationaux.\r\n\r\n10:16:11:03  10:16:14:00\r\nL\u2019explosion des factures de t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:16:14:08  10:16:17:20\r\nest un serpent de mer\r\nqui a agit\u00e9 l\u2019UE pendant dix ans !\r\n\r\n10:16:18:03  10:16:21:08\r\nJusqu\u2019\u00e0 ce que la bataille\r\nsoit gagn\u00e9e, mais pas en Suisse.\r\n\r\n10:16:23:13  10:16:31:04\r\nIl parle en italien\r\n\r\n10:16:31:09  10:16:37:20\r\n-Juin 2017: le Parlement europ\u00e9en\r\nabolit les frais d'itin\u00e9rance.\r\n\r\n10:16:38:01  10:16:40:15\r\nDans l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en,\r\n\r\n10:16:40:20  10:16:44:21\r\n\u00e0 savoir l'UE, la Norv\u00e8ge,\r\nl'Islande et le Liechtenstein,\r\n\r\n10:16:45:02  10:16:48:11\r\nle roaming ne doit plus provoquer\r\nde co\u00fbts suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:16:48:15  10:16:50:12\r\nEn Suisse, des associations\r\n\r\n10:16:50:16  10:16:54:10\r\nse battent pour abolir\r\nles frais d'itin\u00e9rance.\r\n\r\n10:16:54:14  10:16:57:01\r\nLe site de \"Bon \u00e0 savoir\"\r\nfait tourner\r\n\r\n10:16:57:06  10:17:03:12\r\nun compteur totalisant les montants\r\npay\u00e9s en trop par les Suisses.\r\n\r\n10:17:03:17  10:17:06:12\r\n-Ce calculateur montre\r\n\r\n10:17:06:16  10:17:09:16\r\nce que les Suisses ont pay\u00e9 en trop\r\n\r\n10:17:09:21  10:17:14:14\r\ndepuis 2009 au niveau\r\ndes communications internationales,\r\n\r\n10:17:14:19  10:17:18:02\r\nen comparaison\r\navec les tarifs de l'UE.\r\n\r\n10:17:18:07  10:17:21:00\r\n-La F\u00e9d\u00e9ration romande\r\ndes consommateurs\r\n\r\n10:17:21:05  10:17:24:01\r\nveut abolir le roaming.\r\n\r\n10:17:26:10  10:17:29:08\r\n-On veut passer \u00e0 la facturation\r\n\r\n10:17:29:12  10:17:31:19\r\n\u00e0 la seconde et au kilooctet.\r\n\r\n10:17:32:00  10:17:35:10\r\nOn sera plus proche\r\nde la consommation r\u00e9elle.\r\n\r\n10:17:35:14  10:17:39:03\r\nCa pourrait diminuer\r\nde 30 % la facture.\r\n\r\n10:17:39:08  10:17:47:12\r\nOn propose aussi des mesures\r\nplus compliqu\u00e9es \u00e0 mettre en place,\r\n\r\n10:17:47:17  10:17:52:06\r\ncomme la suppression de la limitation\r\nde la dur\u00e9e de vie d'un forfait.\r\n\r\n10:17:52:11  10:17:54:00\r\nSi vous prenez un forfait\r\n\r\n10:17:54:05  10:17:56:21\r\nparce que vous allez en France\r\nen septembre,\r\n\r\n10:17:57:02  10:17:58:08\r\nvous le finissez pas,\r\n\r\n10:17:58:12  10:18:01:19\r\nvous retournez en novembre,\r\nvous devez en reprendre un.\r\n\r\n10:18:02:00  10:18:05:09\r\n-L'Alliance de d\u00e9fense\r\ndes consommateurs\r\n\r\n10:18:05:13  10:18:09:21\r\nmet la pression sur les op\u00e9rateurs.\r\n\r\n10:18:11:08  10:18:12:21\r\n-Le march\u00e9\r\n\r\n10:18:13:02  10:18:15:13\r\nne se r\u00e9gule pas par lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:18:15:18  10:18:18:01\r\nIl y a des baisses de tarifs\r\n\r\n10:18:18:06  10:18:21:10\r\navant P\u00e2ques et l'\u00e9t\u00e9,\r\nmais apr\u00e8s, on oublie,\r\n\r\n10:18:21:14  10:18:25:18\r\nle consommateur voyage moins\r\net il ne se pose pas la question.\r\n\r\n10:18:25:23  10:18:30:02\r\nComme les tarifs de roaming\r\nsont de plus en plus englob\u00e9s\r\n\r\n10:18:30:07  10:18:34:17\r\ndans des forfaits, le consommateur\r\nne sait plus ce qu'il paie.\r\n\r\n10:18:34:22  10:18:41:03\r\nLe plus simple serait une mesure\r\nradicale dict\u00e9e par le politique.\r\n\r\n10:18:41:08  10:18:43:21\r\n-Quand la politique agit,\r\n\r\n10:18:44:02  10:18:47:06\r\nles op\u00e9rateurs r\u00e9agissent.\r\n\r\n10:18:47:11  10:18:51:11\r\nLors d'une s\u00e9ance de la Commission\r\ndes transports du National,\r\n\r\n10:18:51:15  10:18:56:18\r\nSwisscom et Sunrise\r\nont vite revu leurs tarifs.\r\n\r\n10:18:56:23  10:19:06:13\r\nSans volont\u00e9 politique, il n'y a pas\r\nd'int\u00e9gration de nos demandes.\r\n\r\n10:19:10:06  10:19:13:03\r\n-La commission du National\r\n\r\n10:19:13:08  10:19:18:18\r\nqui planche sur la r\u00e9vision\r\nde la loi sur les t\u00e9l\u00e9communications\r\n\r\n10:19:18:23  10:19:22:13\r\na plac\u00e9 les frais de roaming\r\ndans son viseur.\r\n\r\n10:19:22:18  10:19:26:10\r\n-J'aimerais ancrer dans la loi\r\n\r\n10:19:26:14  10:19:29:12\r\nle plafonnement des tarifs,\r\n\r\n10:19:29:16  10:19:32:15\r\nla facturation plus transparente\r\n\r\n10:19:32:20  10:19:37:20\r\net la possibilit\u00e9 d'avoir recours\r\n\u00e0 des op\u00e9rateurs \u00e9trangers\r\n\r\n10:19:38:01  10:19:42:15\r\nquand on est \u00e0 l'\u00e9tranger tout\r\nen gardant l'abonnement en Suisse.\r\n\r\n10:19:42:20  10:19:48:04\r\nEn automne,\r\ncela devrait \u00eatre ancr\u00e9 dans la loi.\r\n\r\n10:19:48:09  10:19:56:08\r\nL'exon\u00e9ration n'est possible qu'avec\r\nun nouvel accord bilat\u00e9ral avec l'UE.\r\n\r\n10:19:56:12  10:19:59:09\r\nEt ces nouveaux accords sont stopp\u00e9s\r\n\r\n10:19:59:13  10:20:02:15\r\ntant qu'il n'y a pas\r\nd'accord-cadre institutionnel.\r\n\r\n10:20:02:20  10:20:09:07\r\nOn va se battre pour maintenir\r\nla pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:20:09:12  10:20:13:23\r\net sortir de cette logique\r\nd'\u00eelot de chert\u00e9.\r\n\r\n10:20:16:00  10:20:20:13\r\n-Jacques-Andr\u00e9 Maire\r\nsait de quoi il parle.\r\n\r\n10:20:20:18  10:20:25:03\r\nIl a lui-m\u00eame connu\r\nune exp\u00e9rience plut\u00f4t co\u00fbteuse.\r\n\r\n10:20:25:08  10:20:27:05\r\n-Il y a quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n10:20:27:10  10:20:32:00\r\nj'\u00e9tais sur les \u00eeles Borrom\u00e9es,\r\nentre le Tessin et l'Italie.\r\n\r\n10:20:32:05  10:20:38:18\r\nNa\u00efvement, j'ai charg\u00e9 des r\u00e9sultats\r\nd'\u00e9lections neuch\u00e2teloises.\r\n\r\n10:20:38:23  10:20:47:09\r\nQuand je suis rentr\u00e9, j'ai re\u00e7u\r\nune facture de 600 frs de roaming.\r\n\r\n10:20:47:13  10:20:52:02\r\n-La r\u00e9gulation du roaming fait face\r\n\u00e0 des r\u00e9sistances acharn\u00e9es.\r\n\r\n10:20:52:07  10:20:57:08\r\nLes lobbys des op\u00e9rateurs ne\r\nmanquent pas de relais au Parlement.\r\n\r\n10:20:57:12  10:21:00:08\r\n-R\u00e9guler les prix en Suisse\r\n\r\n10:21:00:12  10:21:02:21\r\nsans prendre en compte\r\n\r\n10:21:03:02  10:21:07:04\r\ncomment nos partenaires \u00e9trangers\r\nnous facturent,\r\n\r\n10:21:07:09  10:21:10:16\r\ncela nous mettrait\r\ndans une situation difficile.\r\n\r\n10:21:10:21  10:21:13:03\r\n-C'est une intervention de l'Etat\r\n\r\n10:21:13:08  10:21:15:20\r\ndans un march\u00e9 libre\r\net concurrentiel.\r\n\r\n10:21:16:01  10:21:18:12\r\nLa r\u00e9gulation du march\u00e9\r\n\r\n10:21:18:17  10:21:21:01\r\nest une d\u00e9cision politique\r\n\r\n10:21:21:06  10:21:23:00\r\net on ne va pas s'en m\u00ealer.\r\n\r\n10:21:23:05  10:21:25:10\r\n-La situation actuelle\r\n\r\n10:21:25:14  10:21:28:20\r\nprofite aux op\u00e9rateurs.\r\n\r\n10:21:29:01  10:21:32:23\r\nCeux qui s'opposent\r\n\u00e0 un contr\u00f4le plus strict de ceux-ci\r\n\r\n10:21:33:04  10:21:37:01\r\nsont ceux qui ont des int\u00e9r\u00eats\r\naupr\u00e8s des op\u00e9rateurs,\r\n\r\n10:21:37:06  10:21:41:19\r\nsurtout les op\u00e9rateurs priv\u00e9s.\r\n\r\n10:21:42:00  10:21:47:07\r\nDes parlementaires\r\nont des int\u00e9r\u00eats dans ces soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n10:21:47:12  10:21:51:11\r\n-En Europe,\r\ndepuis l'abolition du roaming,\r\n\r\n10:21:51:15  10:21:57:03\r\nle manque \u00e0 gagner des op\u00e9rateurs\r\nest estim\u00e9 \u00e0 un milliard d'euros.\r\n\r\n10:21:57:08  10:21:59:19\r\n-Ce n'est pas positif,\r\n\r\n10:22:00:00  10:22:03:00\r\ncar la qualit\u00e9 baisse.\r\n\r\n10:22:03:05  10:22:14:10\r\nDes op\u00e9rateurs ont d\u00fb arr\u00eater\r\nd'offrir le roaming \u00e0 leurs clients.\r\n\r\n10:22:14:14  10:22:17:01\r\n-Dans le texte de loi,\r\n\r\n10:22:17:06  10:22:21:16\r\nles associations pro-consommateurs\r\nne veulent pas se contenter\r\n\r\n10:22:21:21  10:22:26:11\r\nd'un Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui \"peut\"\r\n\u00e9dicter des r\u00e9glementations:\r\n\r\n10:22:26:15  10:22:29:15\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\"doit\" les \u00e9dicter.\r\n\r\n10:22:31:07  10:22:34:15\r\n-Il faudrait prendre\r\ndes mesures contraignantes\r\n\r\n10:22:34:20  10:22:39:10\r\ndans le cadre de la r\u00e9vision\r\nde la loi sur les t\u00e9l\u00e9communications:\r\n\r\n10:22:39:14  10:22:43:05\r\nc\u2019est le point de vue\r\ndes associations de consommateurs\r\n\r\n10:22:43:10  10:22:47:11\r\net de certains parlementaires,\r\ncomme Jacques-Andr\u00e9 Maire.\r\n\r\n10:22:47:15  10:22:50:09\r\nOlivier Fran\u00e7ais, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:22:50:13  10:22:53:18\r\n-Vous \u00eates conseiller aux Etats PLR\r\n\r\n10:22:53:23  10:22:56:02\r\net membre de la Commission\r\n\r\n10:22:56:07  10:22:59:16\r\ndes transports\r\net de la t\u00e9l\u00e9communication.\r\n\r\n10:22:59:21  10:23:04:04\r\nL'Etat doit-il intervenir en Suisse\r\npour abolir le roaming ?\r\n\r\n10:23:04:09  10:23:07:00\r\n-Moins l'Etat intervient\r\n\r\n10:23:07:05  10:23:10:22\r\ndans l'\u00e9conomie mieux il se porte.\r\n\r\n10:23:11:03  10:23:14:09\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re un d\u00e9bat sur le roaming\r\n\r\n10:23:14:13  10:23:17:08\r\net sur le prix\r\nimpos\u00e9 au consommateur.\r\n\r\n10:23:17:12  10:23:19:22\r\n-Le march\u00e9\r\npeut se r\u00e9guler tout seul ?\r\n\r\n10:23:20:03  10:23:24:01\r\n-Par nature, on pr\u00e9f\u00e8re\r\nque le march\u00e9 se r\u00e9gule.\r\n\r\n10:23:24:06  10:23:26:05\r\nPlus il y a des contraintes,\r\n\r\n10:23:26:10  10:23:28:20\r\nmoins il y a de cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n10:23:29:01  10:23:33:04\r\nEn Suisse, on est tr\u00e8s performant\r\n\r\n10:23:33:09  10:23:36:05\r\ncar on veut atteindre\r\ntoutes les r\u00e9gions suisses,\r\n\r\n10:23:36:10  10:23:38:20\r\nce qui n'est pas le cas\r\nchez nos voisins.\r\n\r\n10:23:39:01  10:23:41:23\r\nDans les zones recul\u00e9es,\r\nil y a l'obligation\r\n\r\n10:23:42:04  10:23:43:17\r\nd'atteindre le 4G.\r\n\r\n10:23:43:22  10:23:46:04\r\nConcernant l'itin\u00e9rant en Suisse,\r\n\r\n10:23:46:09  10:23:49:12\r\non doit garantir partout\r\nune qualit\u00e9 optimale,\r\n\r\n10:23:49:16  10:23:53:00\r\nce qui n'est pas le cas\r\nchez nos voisins.\r\n\r\n10:23:53:05  10:23:56:14\r\n-Vous parlez comme un porte-parole\r\nde Swisscom ou Sunrise.\r\n\r\n10:23:56:19  10:23:59:12\r\nVous avez des int\u00e9r\u00eats chez eux ?\r\n\r\n10:23:59:17  10:24:01:20\r\n-Malheureusement pas,\r\n\r\n10:24:02:01  10:24:04:20\r\nparce que les b\u00e9n\u00e9fices\r\nsont sympathiques.\r\n\r\n10:24:05:01  10:24:08:08\r\nSwisscom a fait\r\nde l'ouverture au march\u00e9.\r\n\r\n10:24:08:12  10:24:10:19\r\nOn pourrait aller plus loin.\r\n\r\n10:24:11:00  10:24:14:03\r\nSwisscom est une entreprise publique,\r\n\r\n10:24:14:08  10:24:16:23\r\nSunrise est une entreprise priv\u00e9e.\r\n\r\n10:24:17:04  10:24:23:00\r\nIls veulent tous deux offrir\r\nun service de qualit\u00e9 aux clients.\r\n\r\n10:24:23:05  10:24:25:13\r\nLaissons-les\r\nen libre concurrence\r\n\r\n10:24:25:18  10:24:28:13\r\npour garantir\r\nle meilleur des produits.\r\n\r\n10:24:28:18  10:24:31:13\r\n-Certains disent que les op\u00e9rateurs\r\n\r\n10:24:31:18  10:24:33:17\r\nont une large marge b\u00e9n\u00e9ficiaire\r\n\r\n10:24:33:22  10:24:36:20\r\net le roaming est choquant:\r\n\u00eates-vous d'accord ?\r\n\r\n10:24:37:01  10:24:39:14\r\n-Les prix du roaming ont diminu\u00e9\r\n\r\n10:24:39:19  10:24:43:12\r\nces dix derni\u00e8res ann\u00e9es\r\ngr\u00e2ce \u00e0 la pression politique.\r\n\r\n10:24:43:16  10:24:49:11\r\nC'est important de continuer\r\n\u00e0 d\u00e9battre ce sujet-l\u00e0\r\n\r\n10:24:49:15  10:24:52:08\r\ncar la vie co\u00fbte cher\r\n\r\n10:24:52:12  10:24:56:14\r\npar rapport au co\u00fbt par m\u00e9nage\r\ndu t\u00e9l\u00e9phone il y a vingt ans.\r\n\r\n10:24:56:19  10:24:59:23\r\nSi on peut faire baisser les prix,\r\npourquoi pas.\r\n\r\n10:25:00:04  10:25:05:00\r\nOn demande aux entreprises\r\nd'avoir du b\u00e9n\u00e9fice pour r\u00e9investir.\r\n\r\n10:25:05:05  10:25:09:22\r\nElles ont investi consid\u00e9rablement\r\net sont bloqu\u00e9es par des contraintes:\r\n\r\n10:25:10:03  10:25:12:11\r\nla protection des personnes\r\n\r\n10:25:12:15  10:25:17:01\r\npar rapport \u00e0 la puissance\r\nd'une antenne sur la personne.\r\n\r\n10:25:17:06  10:25:18:13\r\nTout \u00e7a a un co\u00fbt.\r\n\r\n10:25:18:18  10:25:21:19\r\nNous devons payer\r\nle co\u00fbt de nos exigences.\r\n\r\n10:25:22:00  10:25:25:20\r\n-Cette baisse des prix\r\nva arriver toute seule ?\r\n\r\n10:25:26:01  10:25:27:20\r\n-Non, je vous rassure.\r\n\r\n10:25:28:01  10:25:31:06\r\nOn place toujours l'Europe\r\ncomme r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n10:25:31:11  10:25:33:07\r\nL'itin\u00e9rant europ\u00e9en\r\n\r\n10:25:33:12  10:25:36:15\r\nqui va aux USA ou en Asie\r\na une facture plus \u00e9lev\u00e9e\r\n\r\n10:25:36:20  10:25:42:20\r\nque ce que l'op\u00e9rateur suisse\r\nfacture \u00e0 ses consommateurs suisses.\r\n\r\n10:25:43:01  10:25:45:03\r\nA la fin, quelqu'un paie.\r\n\r\n10:25:45:08  10:25:50:07\r\nNos pays voisins ont modifi\u00e9\r\nleurs structures tarifaires\r\n\r\n10:25:50:12  10:25:53:16\r\net ont fait augmenter la facture\r\nde base du consommateur.\r\n\r\n10:25:53:21  10:25:56:23\r\nDonc,\r\nle consommateur paie ce roaming.\r\n\r\n10:25:57:04  10:26:00:11\r\nFaire croire que tout est gratuit,\r\nc'est pas vrai.\r\n\r\n10:26:00:15  10:26:03:04\r\nL'entreprise qui exploite\r\na des charges,\r\n\r\n10:26:03:09  10:26:06:09\r\nelle doit faire des b\u00e9n\u00e9fices\r\npour r\u00e9investir.\r\n\r\n10:26:06:13  10:26:09:04\r\nLe d\u00e9bat lanc\u00e9 en Europe\r\nest trompeur.\r\n\r\n10:26:09:09  10:26:14:07\r\n-Merci pour ces explications,\r\nbonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n10:26:14:12  10:26:20:10\r\nIl y a quelques astuces\r\npour limiter les d\u00e9g\u00e2ts du roaming.\r\n\r\n10:26:25:15  10:26:27:08\r\n-Lausanne-Thonon:\r\n\r\n10:26:27:12  10:26:33:02\r\n3'000 frontaliers empruntent\r\nchaque jour les lignes de la CGN.\r\n\r\n10:26:33:07  10:26:36:10\r\nElles font jongler\r\nleur t\u00e9l\u00e9phone portable\r\n\r\n10:26:36:14  10:26:39:18\r\nentre les r\u00e9seaux\r\nsuisses et fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:26:39:23  10:26:42:06\r\n-Avec mon abonnement fran\u00e7ais,\r\n\r\n10:26:42:11  10:26:47:00\r\nje capte le r\u00e9seau fran\u00e7ais\r\nd\u00e8s qu'on quitte Lausanne.\r\n\r\n10:26:47:05  10:26:56:19\r\nJ'ai eu des d\u00e9passements\r\ndu hors forfait assez fr\u00e9quemment.\r\n\r\n10:26:57:00  10:27:03:14\r\n-Qu'est-ce que l'abolition des frais\r\nd'itin\u00e9rance a chang\u00e9 pour vous ?\r\n\r\n10:27:03:19  10:27:08:16\r\n-Une petite \u00e9conomie\r\nsur ces d\u00e9passements de forfait.\r\n\r\n10:27:08:21  10:27:12:19\r\nLe forfait ne change plus.\r\n\r\n10:27:13:00  10:27:15:22\r\n-Comment utilisez-vous\r\nvotre t\u00e9l\u00e9phone ?\r\n\r\n10:27:16:03  10:27:22:13\r\n-Mon forfait fran\u00e7ais\r\nenglobe la Suisse.\r\n\r\n10:27:22:18  10:27:27:00\r\nJe paie 25 euros par mois,\r\nj'ai tout illimit\u00e9:\r\n\r\n10:27:27:05  10:27:33:07\r\n50 gigas de datas couvrent\r\ntoute mon utilisation internet.\r\n\r\n10:27:33:12  10:27:37:06\r\n-Vous surfez en ligne\r\nou hors ligne ?\r\n\r\n10:27:37:11  10:27:39:02\r\n-En ligne.\r\n\r\n10:27:39:07  10:27:41:21\r\nEn fonction\r\nd'o\u00f9 on se situe sur le lac,\r\n\r\n10:27:42:02  10:27:48:00\r\nmon t\u00e9l\u00e9phone qui a une carte SIM\r\nfran\u00e7aise et une carte SIM suisse\r\n\r\n10:27:48:05  10:27:54:15\r\nme permet d'\u00eatre libre\r\ndans le temps de navigation.\r\n\r\n10:27:54:20  10:28:00:18\r\n-Vous ne craignez pas\r\nde consommer trop de donn\u00e9es ?\r\n\r\n10:28:00:23  10:28:04:15\r\n-Non, les forfaits en Europe\r\nsont importants.\r\n\r\n10:28:04:20  10:28:12:23\r\nJe n'ai jamais d\u00e9pass\u00e9 les 20 gigas\r\ninclus dans mon abonnement.\r\n\r\n10:28:15:16  10:28:19:06\r\n-Si on utilise son smartphone\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n10:28:19:11  10:28:23:16\r\npour \u00e9viter de payer\r\nles prix prohibitifs \u00e0 plein tarif,\r\n\r\n10:28:23:21  10:28:28:12\r\nil faut acheter un paquet ou choisir\r\nun abonnement incluant du roaming.\r\n\r\n10:28:28:16  10:28:32:13\r\nVotre op\u00e9rateur vous guidera\r\nsur des proc\u00e9dures \u00e9l\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:28:32:18  10:28:35:00\r\n-Dans les param\u00e8tres,\r\n\r\n10:28:35:05  10:28:39:12\r\nvous pouvez activer ou d\u00e9sactiver\r\nl'itin\u00e9rance des donn\u00e9es.\r\n\r\n10:28:39:16  10:28:41:19\r\n-Pour ma\u00eetriser sa facture,\r\n\r\n10:28:42:00  10:28:47:17\r\nil faut savoir quelle utilisation\r\nconsomme quelle quantit\u00e9 de donn\u00e9es.\r\n\r\n10:28:49:10  10:28:51:11\r\nRodgeur !\r\n\r\n10:28:55:15  10:28:57:20\r\n-La vid\u00e9o co\u00fbte cher.\r\n\r\n10:28:58:01  10:29:00:09\r\nCa se chiffre rapidement\r\n\r\n10:29:00:13  10:29:03:03\r\nen plusieurs m\u00e9gas\r\n\r\n10:29:03:08  10:29:07:06\r\nvoire plusieurs\r\ndizaines de m\u00e9gas par minute.\r\n\r\n10:29:07:11  10:29:10:16\r\n-Attention\r\nsi on ne r\u00e9siste pas \u00e0 Federer.\r\n\r\n10:29:10:21  10:29:12:20\r\nUne balle de match sauv\u00e9e,\r\n\r\n10:29:13:01  10:29:16:19\r\net on suit un cinqui\u00e8me set\r\nqui dure une heure...\r\n\r\n10:29:20:01  10:29:22:22\r\n-Ecouter de la musique en streaming,\r\n\r\n10:29:23:03  10:29:25:21\r\n\u00e7a consomme beaucoup de donn\u00e9es.\r\n\r\n10:29:26:02  10:29:29:08\r\nEnvoyer du texte,\r\n\u00e7a consomme peu de donn\u00e9es.\r\n\r\n10:29:29:12  10:29:34:15\r\nMais si on s'envoie\r\ndes s\u00e9quences vid\u00e9o ou des photos,\r\n\r\n10:29:34:20  10:29:37:19\r\n\u00e7a consomme davantage de donn\u00e9es.\r\n\r\n10:29:38:00  10:29:41:21\r\nUne solution\r\nreste l'utilisation du wifi\r\n\r\n10:29:42:02  10:29:44:18\r\ndans les a\u00e9roports ou les h\u00f4tels.\r\n\r\n10:29:44:23  10:29:49:10\r\nMais \u00e7a peut pr\u00e9senter\r\nun risque de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:29:49:14  10:29:52:11\r\nLes r\u00e9seaux des op\u00e9rateurs\r\nsont plus s\u00fbrs.\r\n\r\n10:29:52:15  10:29:58:11\r\n-Pour suivre le guidage d'une carte\r\net d'un GPS sur son portable,\r\n\r\n10:29:58:15  10:30:02:03\r\nil faut veiller\r\nau trafic de donn\u00e9es.\r\n\r\n10:30:02:08  10:30:04:20\r\nIl y a des parades pour \u00e7a.\r\n\r\n10:30:05:01  10:30:10:13\r\n-Il faut t\u00e9l\u00e9charger les cartes\r\navant, sur son smartphone,\r\n\r\n10:30:10:18  10:30:14:17\r\nsans devoir t\u00e9l\u00e9charger de donn\u00e9es.\r\n\r\n10:30:16:03  10:30:19:15\r\n-La bo\u00eete vocale\r\npeut aussi cacher des pi\u00e8ges.\r\n\r\n10:30:24:06  10:30:26:23\r\n-Si quelqu'un nous appelle\r\n\r\n10:30:27:04  10:30:29:19\r\net que notre t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:30:30:00  10:30:35:06\r\nest \u00e0 l'\u00e9tranger, on va \u00eatre factur\u00e9\r\ncomme un appel \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:30:35:11  10:30:38:12\r\n-On sera factur\u00e9\r\nun autre appel \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n10:30:38:16  10:30:43:07\r\nquand on consulte sa bo\u00eete vocale,\r\net encore un appel \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n10:30:43:12  10:30:45:23\r\nquand on rappelle son interlocuteur.\r\n\r\n10:30:46:04  10:30:48:21\r\nL'effet boomerang\r\npeut se r\u00e9v\u00e9ler co\u00fbteux\r\n\r\n10:30:49:02  10:30:53:12\r\nsi votre op\u00e9rateur n'a pas inclus\r\nla bo\u00eete vocale dans un forfait.\r\n\r\n10:30:56:13  10:31:03:07\r\nComment nos blogueurs sp\u00e9cialis\u00e9s\r\npratiquent-ils \u00e0 l'\u00e9tranger ?\r\n\r\n10:31:05:22  10:31:09:02\r\n-J'\u00e9vite le roaming de mon op\u00e9rateur\r\n\r\n10:31:09:07  10:31:12:03\r\net je privil\u00e9gie d'autres solutions.\r\n\r\n10:31:12:08  10:31:17:04\r\nLes prix pratiqu\u00e9s en Suisse\r\nnon inclus dans l'abonnement\r\n\r\n10:31:17:09  10:31:18:20\r\nsont excessifs.\r\n\r\n10:31:19:01  10:31:22:00\r\nJ'utilise\r\ndes cartes SIM additionnelles,\r\n\r\n10:31:22:05  10:31:26:03\r\nle wifi, et je d\u00e9sactive\r\nles donn\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:31:26:08  10:31:29:05\r\n-Enfin, \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n10:31:29:10  10:31:33:21\r\nd\u00e9sactivez les applications\r\nqui fonctionnent en automatique\r\n\r\n10:31:34:02  10:31:37:12\r\npour qu'elles ne travaillent\r\nqu'avec du wifi.\r\n\r\n10:31:38:05  10:31:43:19\r\n-D'autres pi\u00e8ges sont \u00e0 \u00e9viter:\r\nles \u00e9motic\u00f4nes et le Bluetooth.\r\n\r\n10:31:44:00  10:31:46:12\r\n-Oui, les \u00e9motic\u00f4nes\r\nsont ces caract\u00e8res\r\n\r\n10:31:46:16  10:31:49:12\r\nqui forment des dessins,\r\ndes personnages:\r\n\r\n10:31:49:16  10:31:54:14\r\nle point virgule pour le clin d'oeil,\r\nla parenth\u00e8se ferm\u00e9e pour le sourire.\r\n\r\n10:31:54:19  10:31:57:13\r\nQuand on additionne ces caract\u00e8res,\r\n\r\n10:31:57:18  10:32:00:13\r\non peut d\u00e9passer\r\nle nombre de caract\u00e8res\r\n\r\n10:32:00:18  10:32:03:04\r\nqu'admet un SMS\r\net \u00e7a devient co\u00fbteux.\r\n\r\n10:32:03:09  10:32:08:12\r\nLe Bluetooth, c'est quand vous\r\nutilisez votre t\u00e9l\u00e9phone comme modem.\r\n\r\n10:32:08:17  10:32:16:06\r\nVous partagez la connexion\r\npour brancher sur Internet\r\n\r\n10:32:16:11  10:32:20:10\r\nvotre tablette ou votre ordinateur.\r\n\r\n10:32:20:14  10:32:24:12\r\nSi vous avez une mise \u00e0 jour\r\nautomatique qui a lieu,\r\n\r\n10:32:24:17  10:32:29:02\r\nce sera tr\u00e8s gourmand en donn\u00e9es\r\net tr\u00e8s co\u00fbteux.\r\n\r\n10:32:29:07  10:32:34:23\r\n-N'oublions pas le wifi calling:\r\nqu'est-ce ?\r\n\r\n10:32:35:04  10:32:38:00\r\n-C'est relativement nouveau.\r\n\r\n10:32:38:05  10:32:42:00\r\nDes op\u00e9rateurs\r\nle proposent \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:32:42:05  10:32:45:16\r\nC'est quand votre t\u00e9l\u00e9phone\r\nutilise un r\u00e9seau wifi\r\n\r\n10:32:45:21  10:32:48:21\r\npour effectuer\r\nune connexion t\u00e9l\u00e9phonique.\r\n\r\n10:32:49:02  10:32:52:23\r\nSi le r\u00e9seau wifi n'est pas tr\u00e8s bon,\r\nvotre t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:32:53:04  10:32:56:21\r\nva automatiquement se raccorder\r\nau r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique.\r\n\r\n10:32:57:02  10:32:59:03\r\nLa facture sera en fonction\r\n\r\n10:32:59:08  10:33:03:06\r\nde votre forfait, et \u00e7a peut\r\noccasionner des frais non d\u00e9sir\u00e9s.\r\n\r\n10:33:03:11  10:33:05:04\r\n-Bonsoir, St\u00e9phane.\r\n\r\n10:33:05:09  10:33:06:12\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:33:06:16  10:33:08:19\r\n-Xavier a parl\u00e9 des cartes SIM\r\n\r\n10:33:09:00  10:33:10:06\r\ncomme alternative.\r\n\r\n10:33:10:11  10:33:13:22\r\nComment peut-on se les procurer\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger ?\r\n\r\n10:33:14:03  10:33:16:07\r\n-Parfois d\u00e9j\u00e0 dans l'avion.\r\n\r\n10:33:16:12  10:33:18:21\r\nAussi \u00e0 l'a\u00e9roport,\r\n\r\n10:33:19:02  10:33:23:12\r\ndes gens peuvent donner des cartes.\r\n\r\n10:33:23:17  10:33:25:06\r\nDans les commerces.\r\n\r\n10:33:25:11  10:33:27:12\r\nEt on peut les acheter avant,\r\n\r\n10:33:27:16  10:33:28:22\r\nsur Internet.\r\n\r\n10:33:29:03  10:33:32:01\r\n-Ca signifie changer\r\nde num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:33:32:06  10:33:35:07\r\nVous avez fait un comparatif de prix.\r\n\r\n10:33:35:12  10:33:38:08\r\n-Oui, on a pris une unit\u00e9 standard.\r\n\r\n10:33:38:12  10:33:43:10\r\nOn a pris deux gigas pour comparer\r\ntoutes ces cartes SIM,\r\n\r\n10:33:43:14  10:33:46:01\r\npour une dur\u00e9e d'un mois.\r\n\r\n10:33:46:06  10:33:48:19\r\n-On fait quoi avec deux gigas ?\r\n\r\n10:33:49:00  10:33:51:02\r\n-Vous \u00e9coutez une trentaine d'heures\r\n\r\n10:33:51:07  10:33:56:09\r\nde musique, vous regardez\r\nsix heures de vid\u00e9os en ligne.\r\n\r\n10:33:56:13  10:34:00:06\r\nVous \u00e9changez 500 messages\r\navec une grosse photo.\r\n\r\n10:34:00:11  10:34:04:03\r\nSi vous partez dix jours,\r\n\u00e7a fait 50 messages avec photos.\r\n\r\n10:34:04:08  10:34:05:21\r\n-On compare les prix.\r\n\r\n10:34:06:02  10:34:08:12\r\n-On a pris les trois op\u00e9rateurs\r\nprincipaux suisses.\r\n\r\n10:34:08:17  10:34:11:13\r\nVoici trois exemples de comparaison\r\nau niveau europ\u00e9en.\r\n\r\n10:34:29:18  10:34:32:03\r\nC'est meilleur march\u00e9 qu'en Suisse,\r\n\r\n10:34:32:08  10:34:34:10\r\nmais il faut changer de num\u00e9ro.\r\n\r\n10:35:05:09  10:35:08:16\r\n-Si je vais plus loin,\r\n\u00e7a donne quoi ?\r\n\r\n10:35:08:21  10:35:13:15\r\n-On a pris deux destinations\r\ncourues des Suisses.\r\n\r\n10:35:38:15  10:35:42:07\r\nCa reste tr\u00e8s bon march\u00e9\r\npour une tr\u00e8s grosse capacit\u00e9.\r\n\r\n10:35:42:12  10:35:46:10\r\n-Chez Salt, 400 frs pour deux gigas:\r\ncomment est-ce possible ?\r\n\r\n10:35:46:14  10:35:50:05\r\n-Certains op\u00e9rateurs\r\nproposent des prix\r\n\r\n10:35:50:10  10:35:51:14\r\npar pays.\r\n\r\n10:35:51:19  10:35:56:09\r\nSalt a une vision plus globale:\r\nce sont de gros packs\r\n\r\n10:35:56:13  10:35:59:15\r\navec plusieurs pays inclus.\r\n\r\n10:35:59:20  10:36:01:12\r\n-Merci \u00e0 tous les deux.\r\n\r\n10:36:01:16  10:36:04:04\r\nVous trouverez une vid\u00e9o\r\n\r\n10:36:04:09  10:36:09:12\r\navec des conseils\r\nde nos coll\u00e8gues d'\"On en parle\"\r\n\r\n10:36:09:17  10:36:11:08\r\nsur leur site\r\n\r\n10:36:11:12  10:36:14:07\r\net sur la page Facebook d'ABE.\r\n\r\n10:36:19:00  10:36:21:17\r\nL\u2019\u00e9t\u00e9 dernier,\r\ndes dizaines de personnes\r\n\r\n10:36:21:22  10:36:25:15\r\nse sont retrouv\u00e9es \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\r\navec nez cass\u00e9s, c\u00f4tes f\u00eal\u00e9es,\r\n\r\n10:36:25:20  10:36:28:19\r\nm\u00e2choires fractur\u00e9es,\r\ndents fracass\u00e9s, commotions.\r\n\r\n10:36:29:00  10:36:32:18\r\nA cause d'un toboggan install\u00e9\r\npar un organisateur d\u2019\u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n10:36:32:23  10:36:36:21\r\nDeux victimes t\u00e9moignent\r\nde leur week-end infernal.\r\n\r\n10:36:37:02  10:36:41:09\r\nL'un deux reste anonyme\r\npour des raisons professionnelles.\r\n\r\n10:36:45:07  10:36:48:09\r\n-Un bel \u00e9t\u00e9\r\ndoit s'achever en beaut\u00e9.\r\n\r\n10:36:48:13  10:36:51:13\r\nSous le soleil, \u00e9videmment.\r\n\r\n10:36:54:21  10:36:56:16\r\nFin ao\u00fbt 2017.\r\n\r\n10:36:56:21  10:37:01:04\r\nLuc adore plonger\r\nde falaises de 20 m.\r\n\r\n10:37:01:09  10:37:05:05\r\nQuand il entend qu'un toboggan\r\ns'installe au bord du lac,\r\n\r\n10:37:05:10  10:37:07:04\r\nil le teste.\r\n\r\n10:37:07:09  10:37:10:16\r\nA c\u00f4t\u00e9 du port de Pully se dresse\r\n\r\n10:37:10:21  10:37:18:19\r\nune quadruple rampe de 15 m de haut\r\navec une descente de 20 m.\r\n\r\n10:37:19:20  10:37:22:09\r\n-Une fois que je suis en haut,\r\n\r\n10:37:22:13  10:37:26:11\r\ndeux h\u00f4tesses en bikini me disent\r\n\r\n10:37:26:15  10:37:30:20\r\nque si on part en avant c'est mieux.\r\n\r\n10:37:31:01  10:37:34:05\r\nComme j'aime l'adr\u00e9naline,\r\nje pars en avant.\r\n\r\n10:37:34:10  10:37:38:12\r\n-Elle nous a dit de croiser les bras,\r\n\r\n10:37:38:16  10:37:41:05\r\nserrer les jambes.\r\n\r\n10:37:41:10  10:37:42:22\r\n-Je m'\u00e9lance.\r\n\r\n10:37:43:03  10:37:45:10\r\nQuand le tremplin remonte,\r\n\r\n10:37:45:14  10:37:50:06\r\nil y a un gros choc,\r\ncar la pente n'est pas adapt\u00e9e.\r\n\r\n10:37:50:11  10:37:55:15\r\nMa t\u00eate part en avant,\r\nje me la fracasse dans le toboggan.\r\n\r\n10:37:55:20  10:37:59:07\r\nJe sens que mes deux dents de devant\r\nsont cass\u00e9es.\r\n\r\n10:37:59:12  10:38:04:21\r\nEt j'ai un trou dans le menton.\r\n\r\n10:38:05:02  10:38:08:12\r\n-On s'est jet\u00e9 sur ce toboggan,\r\non \u00e9tait heureux.\r\n\r\n10:38:08:17  10:38:11:17\r\nMa t\u00eate a tap\u00e9 l'arri\u00e8re de la rampe.\r\n\r\n10:38:11:22  10:38:16:14\r\nJe me suis retrouv\u00e9e dans l'eau.\r\n\r\n10:38:16:19  10:38:23:09\r\n-Un pseudo-sauveteur sur son paddle\r\nn'a pas boug\u00e9.\r\n\r\n10:38:23:13  10:38:28:23\r\n-J'ai nag\u00e9 jusqu'\u00e0 lui\r\nen lui disant que \u00e7a n'allait pas.\r\n\r\n10:38:29:04  10:38:41:18\r\nIl m'a dit d'aller jusqu'\u00e0 la rive\r\nmais ne m'a m\u00eame pas regard\u00e9e.\r\n\r\n10:38:41:23  10:38:44:12\r\n-Je sors de l'eau.\r\n\r\n10:38:44:17  10:38:48:16\r\nMon menton coulait de sang,\r\nj'en avais partout.\r\n\r\n10:38:48:21  10:38:53:18\r\nLe public avait compris\r\nce qui \u00e9tait arriv\u00e9.\r\n\r\n10:38:53:23  10:38:56:09\r\n-On m'a demand\u00e9 de m'allonger.\r\n\r\n10:38:56:13  10:39:01:01\r\nCeux qui m'accompagnaient n'ont pas\r\npris conscience de la gravit\u00e9.\r\n\r\n10:39:01:06  10:39:06:09\r\nQuand j'ai rouvert les yeux,\r\ndes personnes m'ont dit o\u00f9 j'\u00e9tais\r\n\r\n10:39:06:13  10:39:14:03\r\ncar j'avais aucun souvenir\r\ndu lieu, de la p\u00e9riode.\r\n\r\n10:39:14:08  10:39:17:05\r\nJe ne savais plus o\u00f9 j'habitais.\r\n\r\n10:39:17:10  10:39:20:17\r\nC'\u00e9tait la panique.\r\n\r\n10:39:20:22  10:39:25:12\r\nJe comprenais pas ce qu'on me disait.\r\n\r\n10:39:25:16  10:39:31:02\r\n-Pour V\u00e9ronique, une ambulance\r\nl'emm\u00e8ne au CHUV \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:39:33:20  10:39:37:10\r\n-Dans l'ambulance, j'\u00e9tais paniqu\u00e9e.\r\n\r\n10:39:37:14  10:39:43:00\r\nJe pensais que j'allais mourir,\r\nje ne sentais plus mes jambes.\r\n\r\n10:39:43:05  10:39:50:08\r\nJe comprenais rien, on me disait\r\nque j'avais fait du toboggan.\r\n\r\n10:39:50:12  10:39:53:02\r\nC'\u00e9tait flou.\r\n\r\n10:39:53:07  10:39:56:11\r\n-Luc ignore\r\ns'il doit s'occuper d'abord\r\n\r\n10:39:56:15  10:40:01:17\r\nde son menton\r\nou de ses dents cass\u00e9es.\r\n\r\n10:40:01:22  10:40:06:20\r\nIl opte pour la permanence dentaire\r\navant d'aller aux urgences.\r\n\r\n10:40:11:07  10:40:14:02\r\n-J'explique \u00e0 l'infirmi\u00e8re\r\n\r\n10:40:14:07  10:40:18:21\r\nque je me suis fait \u00e7a au toboggan.\r\n\r\n10:40:19:02  10:40:21:08\r\nElle me dit: \"Vous aussi ?!\"\r\n\r\n10:40:21:12  10:40:26:05\r\nElle m'a dit\r\nqu'apr\u00e8s une heure de travail,\r\n\r\n10:40:26:10  10:40:32:21\r\nj'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 le septi\u00e8me \u00e0 venir\r\n\u00e0 cause du toboggan.\r\n\r\n10:40:33:02  10:40:35:22\r\n-Luc s'est fait recoudre le menton.\r\n\r\n10:40:36:03  10:40:41:04\r\nSes dents,\r\nc'est une affaire plus complexe.\r\n\r\n10:40:43:16  10:40:47:07\r\n-Au d\u00e9but, j'allais\r\nchez le dentiste chaque semaine,\r\n\r\n10:40:47:12  10:40:49:11\r\npuis chaque deux semaines.\r\n\r\n10:40:49:15  10:40:52:21\r\nMaintenant, j'y vais chaque mois\r\npour un contr\u00f4le.\r\n\r\n10:40:53:02  10:40:58:18\r\n-V\u00e9ronique s'en tire avec une\r\ncommotion et un traumatisme cr\u00e2nien.\r\n\r\n10:40:58:23  10:41:04:18\r\nHuit mois plus tard, elle ressent\r\nencore des douleurs \u00e0 la t\u00eate.\r\n\r\n10:41:04:23  10:41:08:21\r\nElle \u00e9crit \u00e0 l'organisateur\r\nde l'\u00e9v\u00e9nement\r\n\r\n10:41:09:02  10:41:12:23\r\npour demander des explications.\r\n\r\n10:41:13:04  10:41:17:23\r\nElle n'obtient que le courrier\r\nsibyllin d'un avocat.\r\n\r\n10:41:18:04  10:41:23:04\r\nElle finit par prendre un avocat.\r\n\r\n10:41:26:07  10:41:28:23\r\n-On va voir quelle est l'ampleur\r\n\r\n10:41:29:04  10:41:33:16\r\ndes revendications formul\u00e9es\r\n\u00e0 la partie adverse.\r\n\r\n10:41:36:05  10:41:38:16\r\nOn sort du cadre juridique.\r\n\r\n10:41:38:21  10:41:42:02\r\nIl y a l'\u00e9motionnel.\r\n\r\n10:41:42:07  10:41:49:17\r\nIl y a l'\u00e9tat de sant\u00e9 de ma cliente\r\napr\u00e8s l'\u00e9v\u00e9nement, comment il \u00e9volue.\r\n\r\n10:41:49:22  10:42:01:22\r\nIl y a peut-\u00eatre une frustration,\r\ncar elle peine \u00e0 obtenir une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:42:02:03  10:42:12:07\r\nEt savoir si des mesures sont prises\r\ncar \u00e7a touche de multiples personnes.\r\n\r\n10:42:12:12  10:42:21:09\r\nEst-ce que par prudence\r\nl'organisateur revoit son concept ?\r\n\r\n10:42:21:13  10:42:25:18\r\n-Luc a aussi contact\u00e9\r\nl'organisateur.\r\n\r\n10:42:27:20  10:42:34:06\r\n-Ils ne se sentaient pas responsables\r\nde ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9.\r\n\r\n10:42:34:11  10:42:41:11\r\nIls m'ont fait miroiter\r\nun arrangement sans donner suite.\r\n\r\n10:42:41:15  10:42:45:05\r\nIls voulaient que je me taise,\r\n\r\n10:42:45:10  10:42:49:03\r\nque \u00e7a ne se sache pas\r\ndans la presse,\r\n\r\n10:42:49:08  10:42:56:12\r\nparce qu'ils avaient\r\nbeaucoup \u00e0 perdre.\r\n\r\n10:42:56:16  10:43:00:06\r\n-En \u00e9change de quoi ?\r\n-De rien !\r\n\r\n10:43:00:11  10:43:07:21\r\n-On s'est adress\u00e9 \u00e0 Promotion Tools,\r\nla soci\u00e9t\u00e9 organisatrice.\r\n\r\n10:43:08:02  10:43:13:01\r\nM\u00eame langue de bois\r\ndans leur r\u00e9ponse par email.\r\n\r\n10:43:13:06  10:43:15:21\r\nOn l'a trouv\u00e9e un peu l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n10:43:21:21  10:43:25:09\r\n-L'organisateur se doit,\r\n\r\n10:43:25:13  10:43:29:00\r\nd'un point de vue moral,\r\n\r\n10:43:29:05  10:43:38:09\r\nd'avoir une attitude transparente\r\net emprise de compassion.\r\n\r\n10:43:38:13  10:43:45:21\r\nIls devraient entrer en contact\r\navec les l\u00e9s\u00e9s.\r\n\r\n10:43:46:02  10:43:48:11\r\n-Malgr\u00e9 les dizaines de bless\u00e9s,\r\n\r\n10:43:48:15  10:43:51:14\r\nles affaires continuent\r\npour Promotion Tools.\r\n\r\n10:43:51:19  10:43:54:16\r\nCet \u00e9t\u00e9,\r\nils seront en Suisse allemande.\r\n\r\n10:43:54:21  10:44:00:10\r\nAlors, prudence !\r\n\r\n10:44:02:12  10:44:07:03\r\n-Comme l\u2019organisateur se lave\r\nles mains de sa responsabilit\u00e9,\r\n\r\n10:44:07:08  10:44:10:22\r\non s\u2019est demand\u00e9 qui a autoris\u00e9\r\nl'installation \u00e0 Pully.\r\n\r\n10:44:11:03  10:44:14:04\r\nLa municipalit\u00e9 estime avoir pris\r\ntoutes les pr\u00e9cautions:\r\n\r\n10:44:14:09  10:44:17:13\r\nque le toboggan soit install\u00e9\r\npar une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e,\r\n\r\n10:44:17:18  10:44:20:12\r\net qu\u2019il y ait un dispositif\r\nm\u00e9dico-sanitaire adapt\u00e9.\r\n\r\n10:44:20:16  10:44:23:05\r\nCe n\u2019\u00e9tait visiblement pas le cas !\r\n\r\n10:44:23:10  10:44:26:07\r\nLe Canton a aussi donn\u00e9\r\nson autorisation.\r\n\r\n10:44:26:12  10:44:29:21\r\nL'organisateur doit respecter\r\ndes normes l\u00e9gales\r\n\r\n10:44:30:02  10:44:33:00\r\nqui ne sont pas sp\u00e9cifiques\r\nau toboggan.\r\n\r\n10:44:33:05  10:44:36:13\r\nL'organisateur doit assumer\r\nl'enti\u00e8re responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:44:44:21  10:44:50:14\r\nC\u2019est une plante \u00e0 la mode, que\r\ncertains qualifient de \"miraculeuse\".\r\n\r\n10:44:50:19  10:44:53:14\r\nL\u2019alo\u00e9 v\u00e9ra est partout:\r\nen gel, en cr\u00e8me, \u00e0 boire,\r\n\r\n10:44:53:19  10:44:56:17\r\nen compl\u00e9ments alimentaires,\r\ndans les dentifrices,\r\n\r\n10:44:56:22  10:44:59:15\r\nla lessive, dans le papier toilette.\r\n\r\n10:44:59:20  10:45:01:00\r\nMardi prochain,\r\n\r\n10:45:01:05  10:45:04:18\r\nje vous emm\u00e8nerai \u00e0 Lanzarote,\r\no\u00f9 on la cultive abondamment.\r\n\r\n10:45:04:23  10:45:07:22\r\nCette plante est r\u00e9f\u00e9renc\u00e9e\r\nen m\u00e9decine traditionnelle\r\n\r\n10:45:08:03  10:45:11:18\r\npour son pouvoir hydratant,\r\nanti-inflammatoire, cicatrisant,\r\n\r\n10:45:11:23  10:45:15:14\r\net pour ses bienfaits\r\nsur les troubles intestinaux.\r\n\r\n10:45:15:19  10:45:19:09\r\nUne notori\u00e9t\u00e9 th\u00e9rapeutique\r\nexploit\u00e9e par le marketing vert.\r\n\r\n10:45:19:13  10:45:21:22\r\nMais qu\u2019en est-il vraiment ?\r\n\r\n10:45:22:03  10:45:29:08\r\nEntre mythes et vertus,\r\n\"A Bon Entendeur\" fera le tri.\r\n\r\n10:45:29:12  10:45:32:20\r\nA mardi prochain,\r\nd\u2019ici l\u00e0, portez-vous bien !\r\n\r\n10:45:38:22  10:45:44:22\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT038074\r\nDate de transcription : 17-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:18 > 0:01:52) [89%] : \r\nBonsoir attention sensations fortes mes blessures \u00e0 l'arriv\u00e9e en toboggan install\u00e9 temporairement sur les rives du port depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier, avaient fait des victimes, qui demande encore aujourd'hui r\u00e9paration cong\u00e9 de Pentec\u00f4te ou grandes vacances en perspective si vous partez \u00e0 l'\u00e9tranger et pianoter sur votre smartphone les frais d'itin\u00e9rance ou roaming entend fran\u00e7ais risque de faire gonfler votre facture de t\u00e9l\u00e9phone, le Roaming a \u00e9t\u00e9 abolie dans l'Union europ\u00e9enne, mais pas en Suisse, certains d'entre vous l'ont r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 leurs d\u00e9pens ouverts et y compris notre YouTube heure du mois Carmine qui a un peu creuser le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:56 > 0:02:05) [83%] : \r\nConcurrent de vacances en g\u00e9n\u00e9ral, tu as 2 probl\u00e8mes : la premi\u00e8re, cette habitude et la 2\u00e8me cela dure S. C.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:07 > 0:02:09) [75%] : \r\nRegardez, j'ai m\u00eame plus de fait support.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:11 > 0:03:52) [86%] : \r\nUne pi\u00e8ce de 20 centimes \u00e0 tomber et c'est tout ce qu'il en reste c'est limites du passent une semaine enti\u00e8re \u00e0 Duba\u00ef, \u00e7a te revient presque cher que d'envoyer un SMS depuis l'\u00e9tranger \u00e0 ta grand- m\u00e8re qui se trouve en Suisse pourquoi pourtant j'avais bien souscrire un abonnement pour la Migros, partir en vacances, mais c'\u00e9tait pas le bon, car en fait la d\u00e9mo depuis possibilit\u00e9 et de prix diff\u00e9rents pour finir tu Thibert pourtant vous \u00eatre s\u00fbr, tu vois, j'avais pris leur et m\u00eame le plus cher, comme \u00e7a, je me suis dit web Asie avec \u00e7a je suis tranquille je plus dans toute l'Europe, mais le probl\u00e8me c'est qu'il \u00e9tait valable que pour le Lichtenstein et j'avais pas vu et il \u00e9tait pas voil\u00e0 pour l'Espagne, et moi je ou en Espagne, et voil\u00e0 que la rencontre qui lance maintenant donc au final tout retrouve avec une facture de base qui est de 79 francs par mois, plus de surplus d'mime que tu dois payer qui a servi \u00e0 que dalle 69 en plus et, cerise sur le g\u00e2teau, tu paye plus toutes les communications que tu pensais \u00eatre par le roi et comme tu pensais \u00eatre couvert tout est connect\u00e9 sur internet pendant toute une semaine enti\u00e8re sentent d\u00e9connect\u00e9s 24 heures sur 24 sur internet, j'ai jamais vu autant de chiffre sur une facture chez nos voisins europ\u00e9ens, ils ont plus le oui mais \u00e7a c'est fini tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'ils peuvent appeler partout en Europe, comme si c'\u00e9tait chez eux, ils vont pas payer une taxe en plus et \u00e7a c'est cool, pourquoi on n'a pas \u00e7a non pourquoi, du coup, que vont dans un autre pays, ils peuvent surfer sur Internet de fa\u00e7on paisible, alors que nous aussi on va dans un autre pays pour surfer sur Internet, on va se prendre un tsunami en pleine tronche apr\u00e8s chez eux il y a quand m\u00eame un truc qui est assez \u00e9trange, c'est-\u00e0-dire que si un Fran\u00e7ais qui l'a appel\u00e9 un mec qui se trouve en Allemagne alors qu'il est chez lui en France ce il va payer plus cher que si le fran\u00e7ais, il est en Allemagne pour t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 un mec qui en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:57 > 0:04:28) [90%] : \r\nPourquoi pas alors par contre en Suisse Cottu face paye si tu restes ici du si tu pars, tu payes si tu fais rien tu payes, tu payes h\u00e9 ben tu payes enfin voil\u00e0 maintenant moi j'ai trouv\u00e9 une solution pour ne plus payer des factures extr\u00eamement cher, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 chaque fois que je pars \u00e0 l'\u00e9tranger et que je vais envoyer un message \u00e0 quelqu'un, h\u00e9 ben j'ai envoy\u00e9 une carte postale Jean salut, \u00e7a va envoyer \u00e7a arrivera dans 3 semaines, tu sera ensuite d\u00e9j\u00e0 depuis 2 semaines, mais c'est pas grave, bref, j'esp\u00e8re que cette vid\u00e9o vous a plu et puis moi pas, je vais aller payer ma facture de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:28 > 0:04:31) [88%] : \r\nOuais, super, super, super, super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:41 > 0:05:12) [89%] : \r\nIl vaut mieux la payer attend sa facture de t\u00e9l\u00e9phone, parce qu'un retard peut vous co\u00fbter 30 francs, c'est du v\u00e9cu, mais c'est un autre probl\u00e8me du Roaming, il en a souvent \u00e9t\u00e9 question, mine de rien, en f\u00e9vrier dernier, vous vous souvenez peut-\u00eatre notre tout nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et Ignazio Cassis a voulait inclure la fin de Roaming, dans le paquet des bilat\u00e9rales \u00e0 n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne pour l'instant c'est rest\u00e9 un effet d'annonce sans suite, politiques et t\u00e9l\u00e9phonie c'est un coupe- compliqu\u00e9, on va parler tout \u00e0 l'heure, petit retour dans le temps, d'abord pour comprendre le B A ba du Roaming.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:15 > 0:05:45) [91%] : \r\nUn coup de fil, c'est si facile \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les num\u00e9ros d'appel ne contenait que 5 chiffres le slogan a accompagn\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations de t\u00e9l\u00e9phonistes \u00e0 une \u00e9poque les d\u00e9jeuners sur l'herbe, ressemblait \u00e0 un v\u00e9ritable d\u00e9m\u00e9nagement pour ne pas rater en appel oui alors \u00e7a et puis est venu le temps de la communication mobile sans fronti\u00e8res, un coup de fil, c'est facile, oui, mais \u00e7a peut co\u00fbter cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:46 > 0:06:01) [84%] : \r\nHistoriquement, on voit que d\u00e8s qu'on t\u00e9l\u00e9phone, m\u00eame au niveau national, lorsqu'on sortait de son un diktat indicatif r\u00e9gional bon allez payer d\u00e9j\u00e0 plus cher en somme, plus on s'\u00e9loignait plomb t\u00e9l\u00e9phoner loin, plus on allait payer cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:02 > 0:06:13) [91%] : \r\nAujourd'hui, quand on s'\u00e9loigne, on emporte son t\u00e9l\u00e9phone avec soi depuis l'av\u00e8nement de ce qu'on appelait les natels, les t\u00e9l\u00e9phones portables, puis les smartphones sont devenus de v\u00e9ritables compagnons de route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:13 > 0:06:20) [95%] : \r\nQui r\u00e9serve parfois des surprises lors de ses derni\u00e8res vacances Jane Hartley en a fait l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:20 > 0:06:24) [72%] : \r\nJe suis parti, vacances de pas Damian Tha\u00eflande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:29 > 0:07:12) [90%] : \r\nEn fait, arriv\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4tel au soir la ligne \u00e9tait trop il y avait trop de monde sur la ligne, donc j'ai essay\u00e9 plusieurs manipulations de vouloir rafra\u00eechir justement la connexion, mais rien n'y faisait du coup je me suis dit et si j'ai enlev\u00e9 le mode avion pour vraiment partir de 0, j'ai directement re\u00e7u un message m'informant que j'avais d\u00e9pass\u00e9 les 150 francs de Surf \u00e0 l'\u00e9tranger et que je serait Bouloc et des 350 francs suppl\u00e9mentaires et une fois la facture arriver, j'ai \u00e9t\u00e9 factur\u00e9 de 23 Mb pour justement Surf \u00e0 l'\u00e9tranger, et ce qui s'est pass\u00e9, c'est que c'\u00e9tait des des applications en arri\u00e8re- fond qu'on pris justement des donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:13 > 0:07:27) [95%] : \r\nLe Roaming c'est le terme anglais pour itin\u00e9rance, c'est le fait d'utiliser son t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e0 l'\u00e9tranger pour t\u00e9l\u00e9phoner pour recevoir ou envoyer Des SMS ou pour utiliser toute la panoplie des prestations qu'on trouve sur internet Holik N\u00e9ron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:27 > 0:07:35) [95%] : \r\nC'est quelque chose de tr\u00e8s pratique qui permet d'utiliser son t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l'\u00e9tranger, comme si on \u00e9tait sur son avec son op\u00e9rateur en Suisse, et c'est \u00e7a la diff\u00e9rence qu'il faut bien qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:35 > 0:07:43) [85%] : \r\nOn a aujourd'hui, on utilise par exemple, les antennes de Swisscom de Sunrise du sultan suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, on va utiliser les antennes d'un autre op\u00e9rateur, donc l'et celui du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:43 > 0:07:52) [96%] : \r\nSoci\u00e9t\u00e9 et finalement c'est assez pratique parce qu'en utilisant le r\u00e9seau de quelqu'un d'autre, on peut continuer d'utiliser son t\u00e9l\u00e9phone ou son smartphone comme si on \u00e9tait en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:54 > 0:07:58) [97%] : \r\nPour les op\u00e9rateurs, le Roaming est une prestation soumise \u00e0 une intense pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:58 > 0:08:05) [95%] : \r\nIl faut \u00eatre concurrentiel offrir des prix attractifs et r\u00e9p\u00e9ter inlassablement que tout est fait dans l'int\u00e9r\u00eat du client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:07 > 0:08:08) [59%] : \r\nOn encore devenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:08 > 0:08:23) [92%] : \r\nC'est relativement simple et compliqu\u00e9e en m\u00eame temps, nous allons n\u00e9gocier en fait avec chaque op\u00e9rateur au niveau mondial, individuellement, pour obtenir des conditions pour obtenir nous-m\u00eames des conditions pour nos clients, mais \u00e9galement pour qu'on obtienne des conditions chez nous pour leurs clients qui viennent en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:23 > 0:08:40) [94%] : \r\nLa Suisse en r\u00e9alit\u00e9 est un est un march\u00e9 de moyennes voire petites tailles sur dans dans le dans le monde des t\u00e9l\u00e9communications et donc on a forc\u00e9ment une position de n\u00e9gociation qui n'est pas la m\u00eame que lorsque c'est un grand op\u00e9rateur nord- am\u00e9ricain qui va n\u00e9gocier bien s\u00fbr des prix d'Roaming avec un op\u00e9rateur local.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:40 > 0:08:48) [99%] : \r\nSur son blog Xavier Studer a d\u00e9j\u00e0 consacr\u00e9 des dizaines d'articles Roaming mais il lui reste quelques questions \u00e0 \u00e9claircir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:48 > 0:09:00) [89%] : \r\nC'est vraiment une n\u00e9gociation entre les op\u00e9rateurs et visiblement il y a des param\u00e8tres assez obscur qui entretiennent de compte donc \u00e7a veut dire qu'il y a des diff\u00e9rences inexpliqu\u00e9e qu'on constate sur le march\u00e9 d'un pays disons proche un pays tr\u00e8s lointains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:02 > 0:09:11) [90%] : \r\nLes tarifs d'itin\u00e9rance sont li\u00e9s bien s\u00fbr au type d'abonnement qu'on a souscrit, mais le lieu o\u00f9 on utilise son portable d\u00e9termine aussi comment les prix sont r\u00e9percut\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:12 > 0:09:28) [88%] : \r\nEt sont r\u00e9percut\u00e9es de de mani\u00e8res qui peuvent \u00eatre assez violente, puisque parfois on va surfer \u00e0 des prix qui se rapprochent de ceux de la Suisse, parfois, \u00e7a va \u00eatre 10 fois ce plus cher : 100 fois plus cher et parfois lorsque les tarifs sont beaucoup trop \u00e9lev\u00e9s, certains op\u00e9rateurs renonce \u00e0 fournir des services de Rewmi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:28 > 0:09:41) [95%] : \r\nDans certains pays \u00e9loign\u00e9s les comportements ont \u00e9volu\u00e9 aujourd'hui on appelle moins souvent pour donner des nouvelles, on ne voit plus facilement des photos et on surfe abondamment sur le Net, ce qui fait exploser la consommation de donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:42 > 0:10:05) [89%] : \r\nQue ce soit au Suisses ou \u00e0 l'\u00e9tranger, on tend vers un monde o\u00f9 l'Internet devient absolument prioritaire, on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique aujourd'hui et la voie \u00e0 2 mois au moins d'importance comme le SMS, d'ailleurs, le SMS est de plus en plus souvent remplac\u00e9s par des messageries Style WhatsApp donc le facteur d\u00e9terminant aujourd'hui, c'est combien de giga et ce que j'ai \u00e0 disposition lorsque je suis \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:06 > 0:10:13) [95%] : \r\nEt le giga conna\u00eet des prix extr\u00eamement variable, si on se laisse submerger le Surf \u00e0 l'\u00e9tranger peut d\u00e9boucher sur des factures sal\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:15 > 0:10:18) [97%] : \r\nUn de nos t\u00e9l\u00e9spectateurs a bu la tasse et nous a racont\u00e9 comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:19 > 0:10:23) [85%] : \r\nAlors du d\u00e9but mars, la psychiatre certes certes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:24 > 0:10:53) [85%] : \r\nEt, sur place, faute de WiFi \u00e0 un moment donn\u00e9, je me suis dit que j'allais utiliser Data roaming, donc j'ai fait quelques surfent sur des sites d'information \u00e9galement sur la bo\u00eete professionnelle et j'ai re\u00e7u, tout d'un coup une alerte de mon op\u00e9rateur qui que j'avais \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 plusieurs centaines de front de factures de Roaming donc, j'ai vu \u00e7a 110 francs 33 m\u00e9ga donc j'avais le calcul 15 francs 15000 francs j'\u00e9gare, \u00e7a fait quand m\u00eame des tarifs assez impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:54 > 0:11:02) [92%] : \r\n510 francs pour 33 m\u00e9ga parce que la Serbie n'est pas un membre de l'Union europ\u00e9enne et les zones tarifaires lointaines sont ch\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:03 > 0:11:19) [86%] : \r\nD'apr\u00e8s leurs zones tarifaires, il y a une tarification zone C qui comprend Ukraine Serbie et l\u00e0 ces 15 15 francs le et c'est le m\u00eame prix pour la Nouvelle-Z\u00e9lande, le Botswana, alors qu'on a l'impression d'\u00eatre tout pr\u00e8s, on en Serbie de chez soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:20 > 0:11:30) [91%] : \r\nLes consommateurs, surpris par une facture inattendue deviennent plus rares mais ils peuvent souvent n\u00e9gocier le montant qui leur est r\u00e9clam\u00e9, ce qui en dit long sur la marge de manoeuvre des op\u00e9rateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:31 > 0:11:48) [89%] : \r\nCertains consommateurs obtiennent des abattements sur leur facture, probablement pour 2 raisons : d'une part parce que les op\u00e9rateurs se souci tout de m\u00eame de l'image qu'il donne aupr\u00e8s du grand public et ce serait contraire \u00e0 leur \u00e0 leur image de ne pas faire un geste et d'autres personnes et ce qui supposer que certaines marges reste importante aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:49 > 0:12:06) [84%] : \r\nAujourd'hui les offres des op\u00e9rateurs comprennent des options de Roaming toujours plus avantageuses mais attention si on surfe hors abonnement, ou son Pack de donner les prix unitaires peuvent atteindre d\u00e8s hauteurs stratosph\u00e9riques autres blogueurs sp\u00e9cialis\u00e9s Pascal Martin recommande la prudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:06 > 0:12:36) [91%] : \r\nOn peut se retrouver avec un facteur de 1 \u00e0 100 par exemple, c'est quand m\u00eame \u00e9norme, ben c'est parce que les op\u00e9rateurs ont Sami profite justement un peu de \u00e7a, on a d'un c\u00f4t\u00e9, des clients qui sont pas r\u00e9actif qui vont pas se poser de questions, il y a des appels qui sont factur\u00e9s \u00e0 la minute, d'autres \u00e0 la seconde, \u00e7a change quand m\u00eame beaucoup, lorsqu'on est \u00e0 des prix unitaire qui sont \u00e9lev\u00e9s et pour le client, \u00e7a repr\u00e9sente vraiment une jungle o\u00f9 c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 \u00e0 trouver la bonne option.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:37 > 0:12:53) [95%] : \r\nDes garde- fous existent pourtant pour \u00e9viter de se ruiner, il ne faut jamais h\u00e9siter \u00e0 consulter son op\u00e9rateur pour ne pas se f\u00e2cher avec son t\u00e9l\u00e9phone, on peut par exemple limiter le montant consacr\u00e9 au Roaming et \u00eatre averti de sa consommation, les op\u00e9rateurs ont d'ailleurs mis en place un syst\u00e8me d'alerte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:54 > 0:13:37) [89%] : \r\nVous arrivez \u00e0 l'\u00e9tranger si tout d'un coup votre t\u00e9l\u00e9phone et configur\u00e9 donc pour se connecter au r\u00e9seau, et transf\u00e9rer des donn\u00e9es \u00e0 un certain moment, vous allez recevoir un premier SMS quand vous \u00eates \u00e0 150 francs de donn\u00e9es qui va vous avertir tout de suite que vous avez d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pens\u00e9 pour 150 francs donn\u00e9s si tout d'un coup, vous ignorez compl\u00e8tement ce SMS et vous continuez \u00e0 surfer \u00e0 ce moment-l\u00e0, vous aurez un 2\u00e8me SMS quand vous \u00eates \u00e0 300 francs si vous continuez donc vous ignorez toujours ce semestre, voil\u00e0, je fais pas attention, alors je vais pas aller SMS peut-\u00eatre \u00e0 ce moment-l\u00e0, vous avez un 3\u00e8me c'est ce qui arrive et qui vous informe que vous \u00eates \u00e0 450 francs de donner \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous continuez toujours j'ai laiss\u00e9 que s'arr\u00eate \u00e0 quelques pas, alors, justement, \u00e0 500 francs, \u00e7a s'arr\u00eate, c'est bloquer automatiquement et l\u00e0 vous avez plus la possibilit\u00e9 de de continuer de surfer \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:37 > 0:13:46) [91%] : \r\nOn estime que le Roaming repr\u00e9sente pr\u00e8s de 10 pourcent du chiffre d'affaires des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms, c'est une source de profit non n\u00e9gligeables, mais l\u00e0 encore difficile \u00e0 estimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:46 > 0:13:59) [82%] : \r\nQu'est-ce que \u00e7a repr\u00e9sente dans le chiffre d'affaires, le Roaming, la part b\u00e9n\u00e9ficiaire sur un r\u00e9sultat annuel disons comme la part est en diminution constante depuis depuis de nombreuses ann\u00e9es mais le chiffre est reste confidentiel, mais le chiffre est confidentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:59 > 0:14:09) [89%] : \r\nNous communiquons pas chiffre pr\u00e9cis l\u00e0- dessus, par contre \u00e7a plusieurs dizaines de millions de francs qui le chiffre d'affaires qui passent \u00e0 la trappe, gr\u00e2ce \u00e0 des baisses de prix dont profite le client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:09 > 0:14:24) [83%] : \r\nCe que j'aurais aim\u00e9 savoir c'est si comme d'un nouvel abonnement et une possibilit\u00e9 d'avoir D. D Datar pouvant \u00e0 petit prix, vous avez l'Avantage du roaming c'est que dans les 46 pays d'Europe, \u00c9tats-Unis, Canada 100 m\u00e9gas par jour pour, \u00e0 partir de 1 non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:26 > 0:14:33) [91%] : \r\nMalgr\u00e9 ses prix en baisse, la Suisse est connu pour \u00eatre un \u00eelot de chert\u00e9, un constat que les op\u00e9rateurs relativise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:33 > 0:14:59) [89%] : \r\nSi on compare des pommes avec des pommes, si on regarde comme la concurrence est forte, les prix sont tout \u00e0 fait comparables avec les autres pays surtout aussi dans l'Union europ\u00e9enne, parce qu'il faut aussi regarder, et les op\u00e9rateurs, souvent \u00e0 l'\u00e9tranger, il y supension pay\u00e9s font des subventions crois\u00e9es parce qu'il augmente le prix de l'abonnement, mais parce que ils sont forc\u00e9s par le r\u00e9gulateur d'inclure l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:00 > 0:15:07) [80%] : \r\nSubvention crois\u00e9e parce que quand les prix du Roaming baisse sur des abonnements augmente, les op\u00e9rateurs ne vont pas lim\u00e9 leurs b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:09 > 0:15:32) [90%] : \r\nEt les indices, on s'aper\u00e7oit par exemple qu'il ne se pressent pas de baisser les tarifs qu'ils attendent toujours un tout petit peu, parce qu'\u00e9videmment, bah si on attend quelques mois aussi encaiss\u00e9 un tout petit peu l'argent plus apr\u00e8s une baisse qui serait par exemple appliqu\u00e9 au niveau du march\u00e9 europ\u00e9en, donc oui il y a des indices qui nous permettent de se dire que quelque part, \u00e7a vaut la peine parfois ne pas baisser trop rapidement ses tarifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:32 > 0:15:47) [92%] : \r\nDans quelle mesure est-ce que ces baisses de prix sont r\u00e9percut\u00e9s sur d'autres articles sur d'autres prestations alors sont syst\u00e9matiquement r\u00e9percut\u00e9es en fait sur les abonnements que nous offrons et dans certains cas, on peut augmenter certaines valeurs un peu plus de gibier a un peu plus de t\u00e9l\u00e9phonie etc etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:47 > 0:16:11) [88%] : \r\nC'est aussi une strat\u00e9gie il y a des op\u00e9rateurs qui inclut totalement le Roaming mais en m\u00eame temps, et l'on augmente les prix de l'abonnement, \u00e7a c'est pas notre strat\u00e9gie, nous on laisse le choix au client, il y a ce client qui utilisent souvent le Roaming, alors il peut choisir un abonnement que c'est inclus, mais si c'est un des clients qui utilisent pas beaucoup, il peut choisir des des paquets qui sont tout \u00e0 fait attractif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:12 > 0:16:18) [98%] : \r\nAvec ou sans Roaming, le consommateur doit pouvoir choisir sa formule et ce n'est pas facile avec tous les op\u00e9rateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:20 > 0:16:33) [95%] : \r\nEt il vaut mieux se renseigner en d\u00e9taillant bonsoir Fran\u00e7ois, bonsoir messieurs, vous avez r\u00e9alis\u00e9 ce reportage avec Nadia Far\u00e8s s'il vaut mieux se renseigner en d\u00e9tail parce que son op\u00e9rateur pourrait ne pas avoir d'accord avec un pays dans lequel vous voyagez, \u00e7a peut arriver \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:33 > 0:16:58) [91%] : \r\n\u00e7a peut tout \u00e0 fait arriver, exemple la Namibie chez Swisscom, les tarifs sont devenus prohibitifs \u00e0 499 francs 50 le gigaoctet par exemple la Namibie \u00e9tait simplement retir\u00e9s de l'offre ne veut pas prendre de risque avec quelqu'un qui tout d'un coup se retrouvent avec des factures astronomiques, m\u00eame chose pour Cuba chez Sunrise, par exemple, donc le seul moyen dans ces pays pour utiliser un t\u00e9l\u00e9phone portable, c'est acheter une carte SIM d'un op\u00e9rateur local.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:58 > 0:17:19) [92%] : \r\nEffectivement, dans ce cas, il faudra acheter une carte t\u00e9l\u00e9phonique local, on en reparlera tout \u00e0 l'heure, en comparant les prix d'ailleurs, cela dit, dans la majorit\u00e9 des pays \u00e9trangers, les op\u00e9rateurs ont des accords internationaux et le probl\u00e8me du Roaming de l'explosion des factures de t\u00e9l\u00e9phone est un serpent de mer qui a agit\u00e9 le europ\u00e9enne pendant 10 ans jusqu'\u00e0 ce que la bataille soit gagn\u00e9e mais pas en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:23 > 0:17:25) [80%] : \r\nMais c'est l'urgence de Libourne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:26 > 0:17:32) [76%] : \r\nEt si que d\u00e8s l'\u00e9poque a Roaming mais l'ONU on est europ\u00e9en, ces 30 ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:32 > 0:17:40) [93%] : \r\nJuin 2017, le Parlement europ\u00e9en aboli enfin les frais d'itin\u00e9rance dans l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en, \u00e0 savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:40 > 0:17:51) [93%] : \r\nL'Union, plus la Norv\u00e8ge, l'Islande et le Liechtenstein, le Roaming ne doit plus provoquer de co\u00fbts suppl\u00e9mentaires en Suisse, les associations de d\u00e9fense des consommateurs se battent depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:51 > 0:18:02) [90%] : \r\nPour limiter ou abolir aussi les frais d'itin\u00e9rance, le magazine Bon \u00e0 savoir fait m\u00eame tourn\u00e9 sur son site web un compteur qui totalise les montants pay\u00e9s en trop par les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:02 > 0:18:02) [87%] : \r\n13.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:02 > 0:18:18) [94%] : \r\nCe calculateur qui tourne tr\u00e8s vite, un peu comme la dette am\u00e9ricaine montre ce que les consommateurs suisses ont pay\u00e9 en trop, depuis 2009, au niveau du des communications internationales, en comparaison avec les tarifs en vigueur dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:18 > 0:18:23) [93%] : \r\nLa F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, elle aussi, a fait de l'abolition du Roaming un objectif majeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:25 > 0:19:01) [92%] : \r\nOn demande des mesures \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, premi\u00e8rement, de passer \u00e0 la facturation \u00e0 la seconde et au kilo octets qui permettra d'adapter plus proche en fait de la consommation r\u00e9elle, selon l'OFCOM, \u00e7a permettrait de diminuer de 30 pourcent la facture et puis sinon dans les autres mesures que que l'on propose, il y a peut-\u00eatre des mesures qui sont pour les consommateurs tr\u00e8s int\u00e9ressantes, mais un petit peu plus compliqu\u00e9 \u00e0 mettre en place qui serait par exemple la suppression de la limitation de la dur\u00e9e de vie d'un forfait, si vous prenez votre forfait parce que vous savez que vous allez en France en septembre, finissait par vous retournez en novembre, vous devez en prendre un pouvez pas l'utiliser jusqu'au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:03 > 0:19:09) [96%] : \r\nDepuis longtemps, l'alliance de d\u00e9fense des consommateurs multiplient les initiatives pour mettre la pression sur les op\u00e9ras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:11 > 0:19:41) [92%] : \r\nOn voit que le march\u00e9 ne se r\u00e9gule pas par lui- m\u00eame, il y a certes des baisses de tarifs avant P\u00e2ques avant l'\u00e9t\u00e9, apr\u00e8s on oublie parce que le consommateur ne voyagent plus ou beaucoup moins, ne se pose pas ce genre de question, donc, il y a des forfaits aussi on observe de plus en plus que le Roaming les tarifs de roaming sont englob\u00e9s dans des forfaits, donc on noie un peu le poisson parce que le consommateur ne sait plus exactement ce qu'il paye, donc oui il y a des baisses mais le plus simple serait effectivement un plafonnement ou une mesure un peu plus radicale qui soit dict\u00e9e par le haut, par le politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:41 > 0:20:06) [92%] : \r\nLorsque la politique commence \u00e0 montrer les dents la les op\u00e9rateurs r\u00e9agissent derni\u00e8rement on a eu, on avait une s\u00e9ance justement de la commission des transports du National et alors l\u00e0, Swisscom et Sunrise ont vite revu leurs tarifs et fait quelque chose un jour avant que la commission si\u00e8ge, donc on voit que s'il y a pas de volont\u00e9 politique, il y a pas de pression qui est mise sur les op\u00e9rateurs et il y a pas d'int\u00e9gration, voil\u00e0 de de nos demandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:11 > 0:20:20) [92%] : \r\n\u00e0 Berne, justement, on y travaille la commission du National qui planchent sur la r\u00e9vision de la loi sur les t\u00e9l\u00e9communications \u00e0 placer les frais de roaming dans son visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:22 > 0:21:14) [92%] : \r\nL'optimisme le plus grand chez moi, c'est pouvoir ancr\u00e9 dans la loi, d\u00e9j\u00e0 un certain nombre de r\u00e8gles d'ailleurs propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire le plafonnement des tarifs et puis la facturation beaucoup plus transparente et encore la possibilit\u00e9 d'avoir recours \u00e0 des op\u00e9rateurs \u00e9trangers, lorsqu'on est \u00e0 l'\u00e9tranger, tout en gardant l'abonnement Suisse \u00e7a je pense que c'est r\u00e9aliste, on doit y arriver dans le courant de l'Automne, certainement que \u00e7a sera ancr\u00e9 dans la loi, le probl\u00e8me c'est que c'est d'exon\u00e9ration n'est possible que si on a un nouvel accord bilat\u00e9ral entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse et les nouveaux accords bilat\u00e9raux sont stopp\u00e9es aujourd'hui tant qu'il y a pas un accord cadre institutionnel, mais bien entendu qu'on va se battre pour aller dans ce sens pour maintenir la pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pourquoi on arrive vraiment \u00e0 rejoindre le groupe et qu'on sorte de cette logique de Lille l'autre chert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:16 > 0:21:24) [94%] : \r\nJacques-Andr\u00e9 Maire est d'autant plus motiv\u00e9s \u00e0 faire passer ces modifications qu'il sait de quoi il parle, il a lui- m\u00eame connu une exp\u00e9rience plut\u00f4t co\u00fbteuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:25 > 0:21:47) [95%] : \r\nIl y a quelques ann\u00e9es, j'\u00e9tais en vacances, juste de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re entre le Tessin et l'Italie, du c\u00f4t\u00e9 des \u00eeles brom\u00e9s et puis na\u00efvement je suivais des \u00e9lections qui se passe \u00e0 Neuch\u00e2tel j'ai charg\u00e9 les r\u00e9sultats chiffr\u00e9s et quand je suis rentr\u00e9, j'ai la mauvaise nouvelle d'une facture de 600 francs de Roaming parce que j'\u00e9tais de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:48 > 0:21:56) [92%] : \r\nLa r\u00e9gulation du roaming fait face \u00e0 des r\u00e9sistances acharn\u00e9es, les op\u00e9rateurs ont des moyens et leurs lobbies ne manque pas de relais au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:57 > 0:22:09) [93%] : \r\nR\u00e9guler de fa\u00e7on unissent unilat\u00e9rale et les prix en Suisse sans prendre en compte cet environnement international et comment nos partenaires \u00e9trangers nous facture nous mettrait dans une situation difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:09 > 0:22:22) [85%] : \r\nC'est quelque chose de n\u00e9faste, en fait, c'est une intervention de la dans un march\u00e9 libre et concurrentiel ma perception c'est plut\u00f4t que ce probl\u00e8me va se r\u00e9gler lui- m\u00eame, par contre c'est clair que la r\u00e9gulation, c'est une d\u00e9cision politique et on va pas s'en m\u00ealer, langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:22 > 0:22:47) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9vidence, la situation actuelle profite aux op\u00e9rateurs essentiellement donc les personnes qui vont s'opposer \u00e0 un contr\u00f4le plus strict de ceux-ci, c'est \u00e9videmment des personnes qui ont des int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s des compagnies d'op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie, \u00e7a peut \u00eatre Swisscom, mais surtout, je dirais, les op\u00e9rateurs priv\u00e9s et on sait qu'un certain nombre de parlementaires ont des int\u00e9r\u00eats dans ces soci\u00e9t\u00e9s-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:48 > 0:22:57) [91%] : \r\nEn Europe, depuis l'abolition du Roaming, le manque \u00e0 gagner des op\u00e9rateurs est estim\u00e9e \u00e0 plus d'un milliard d'euros, et cela inqui\u00e8te les op\u00e9rateurs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:57 > 0:23:14) [90%] : \r\nOn entend souvent que c'est positif, mais c'est tout \u00e0 fait le contraire, parce que la qualit\u00e9 baisse il y a des m\u00eames des op\u00e9rateurs je connais hein, l'Allemagne qui ont tout \u00e0 fait totalement arr\u00eat\u00e9 le Roaming offrir le Roaming \u00e0 leurs clients, ce qui a certainement pas dans le sens toutes les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:16 > 0:23:29) [90%] : \r\nLes associations pro- consommateur insiste jusqu'au d\u00e9tail du texte de loi pour le rendre plus contraignants pour ne pas se contenter d'un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui peut \u00e9dicter des r\u00e9glementations, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit les \u00e9dict\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:31 > 0:24:03) [95%] : \r\nLe march\u00e9 ne se r\u00e9gule pas par lui- m\u00eame, il faudrait prendre des mesures contraignantes et pourquoi pas dans le cadre de la r\u00e9vision de la loi sur les t\u00e9l\u00e9communications, c'est le point de vue des associations de consommateurs et de certains parlementaires comme Jacques-Andr\u00e9 Maire avis qui ne fait pas forc\u00e9ment l'unanimit\u00e9 Olivier Fran\u00e7ais bonsoir, bonsoir, vous \u00eates en duplex de Berne et je vous remercie, je vous pr\u00e9sente rapidement, vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats PLR et vous \u00eates membre de la commission des transports et de la t\u00e9l\u00e9communication du Conseil des \u00c9tats, justement, \u00e0 votre avis, est ce qu'il faut que l'\u00c9tat intervienne en Suisse pour abolir le Roaming comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:03 > 0:24:17) [91%] : \r\nMoi, l'\u00c9tat intervient dans l'\u00e9conomie, mieux se porte comme on a la chance d'avoir plusieurs op\u00e9rateurs, ensuite je pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 ce que la concurrence soit l\u00e0 et que d\u00e9bat se fasse par rapport \u00e0 cette th\u00e9matique en particules mais aussi sur le prix qui est impos\u00e9e aux consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:17 > 0:24:20) [98%] : \r\nVous estimez-vous que le march\u00e9 peut se r\u00e9guler tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:20 > 0:24:52) [88%] : \r\nEn par nature, on pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 ce que le march\u00e9 se r\u00e9gule parce que plus on met de contraintes point notre cr\u00e9ativit\u00e9 et ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important en Suisse en particulier sur sur notre r\u00e9seau, c'est que nous sommes terriblement performant, on est performant parce qu'on a une volont\u00e9 d'atteindre toute la Suisse, toutes les r\u00e9gions, ce qui n'est pas le cas dans les pays qui nous entourent, donc quand m\u00eame les zones plus recul\u00e9es, il y a l'obligation d'avoir la le, le 4 j'ai en tout cas d'atteindre 4 G, \u00e0 terme, on parlera du 5 juillet et au m\u00eame titre qu'on a le d\u00e9bat sur l'itin\u00e9rance, Suisse et on doit garantir partout justement une qualit\u00e9 optimum, ce qui n'est pas le cas dans les pays qui nous entourent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:52 > 0:24:59) [87%] : \r\nCe qu'il y a d'\u00e9tonnant, c'est qu'on a l'impression que vous parlez un peu comme un porte- parole de Swisscom ou de Sunrise, vous avez des int\u00e9r\u00eats dans ces hommes organisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:59 > 0:25:28) [88%] : \r\nMalheureusement pas parce que les b\u00e9n\u00e9fices sont sympathiques, d'autant plus que Swisscom est une entreprise qui a, qui a fait de l'ouverture au march\u00e9, on pourrait peut-\u00eatre aller plus loin, pourquoi pas, en tout cas on nous traiterait pas en tout cas de, de, de personnes pay\u00e9es par l\u00e0 ou par l'autre mais c'est en Suisse comme \u00e9tant entreprise publique Sunrise \u00e9t\u00e9 entreprise compl\u00e8tement priv\u00e9e, ils ont les m\u00eames objectifs, c'est donner \u00e0 un service de qualit\u00e9 aux clients et de laisser ceux-ci d'avoir de la libre concurrence, tout simplement pour pour garantir le meilleur des produits et les meilleur des prix pour le consommateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:28 > 0:25:35) [90%] : \r\nAlors que certains disent, les op\u00e9rateurs ont encore une large marge b\u00e9n\u00e9ficiaire et le Roaming, c'est choquant, est ce que vous \u00eates d'accord avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:35 > 0:26:21) [90%] : \r\nD'abord leur m\u00e9dia pas choquant, les prix ont diminu\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s substantielle ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 la pression politique, hein, et on peut se r\u00e9jouir du d\u00e9bat qui a eu en Europe ou, voire, voire m\u00eame en Suisse mais c'est c'est important que qu'on continue \u00e0 aller battre ce sujet-l\u00e0, parce que la la vie co\u00fbte cher par rapport au co\u00fbt par m\u00e9nage, du t\u00e9l\u00e9phone, il y a, il y a 15 ou 20 ans aujourd'hui dans une famille, c'est des co\u00fbts relativement importants et si on peut faire baisser les prix, pourquoi pas, mais on demande aussi aux entreprises d'avoir du b\u00e9n\u00e9fice tout simplement pour r\u00e9investir il faut pas oublier que cette entreprise investit de mani\u00e8re consid\u00e9rable, elles sont aussi bloqu\u00e9s par des contraintes techniques qui sont purement l\u00e9gislative qui est tout simplement la protection des personnes par rapport \u00e0 la puissance d'une antenne sur sur sur sur la personne, voil\u00e0 donc tout \u00e7a a un co\u00fbt et c'est l\u00e9gitime, \u00e0 ce que nous payons le co\u00fbt de nos exigences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:21 > 0:26:26) [95%] : \r\nOui, mais pourquoi pas, faire baisser les prix, dites-vous, mais cette baisse des prix va arriver toute seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:26 > 0:27:09) [90%] : \r\nNon, non, non, mais attendez chouchou rassure parce qu'on donne toujours la r\u00e9f\u00e9rence qui \u00e0 l'Europe si vous prenez l'itin\u00e9rant europ\u00e9en qui vont en aux \u00c9tats-Unis ou qui va en Asie, il a une facture nettement plus \u00e9lev\u00e9 que le que l'op\u00e9rateur que ce que l'op\u00e9rateur suisse facture \u00e0 ses consommateurs suisses donc la la fin quelqu'un paye au m\u00eame titre que si je prends les l'exemple de de pays voisins, ils ont compl\u00e8tement modifi\u00e9 lors de leur structure tarifaire, ils ont fait augmenter la facture de base du consommateur, donc le consommateur paye il paye ce Roaming d'une mani\u00e8re ou une autre, faire croire que tout est gratuit, c'est pas vrai, l'entreprise qui exploite \u00e0 d\u00e9charge, il doit faire un minimum de b\u00e9n\u00e9fices pour r\u00e9investir et en cela le d\u00e9bat qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en Europe est un d\u00e9bat trompeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:09 > 0:27:20) [94%] : \r\nEh bien, voil\u00e0 qui est tr\u00e8s clair, merci pour ces explications Olivier Fran\u00e7ais, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et puis comme c'est pas demain que la Suisse prendra des mesures pour juguler les effets du Roaming il y a quelques astuces pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:25 > 0:27:37) [93%] : \r\nLausanne Thonon tous les jours 3000 frontaliers empruntent les lignes de la CGN qui relie la France \u00e0 la Suisse 3000 personnes qui font jongler leur t\u00e9l\u00e9phone portable entre les r\u00e9seaux des 2 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:39 > 0:27:57) [88%] : \r\nJ'ai un abonnement fran\u00e7ais donc je capte le r\u00e9seau fran\u00e7ais d\u00e8s d\u00e8s qu'on parle m\u00eame de la c\u00f4te lausannoise, en fait, j'avoue que, normalement, il fallait que je fasse attention, mais quelques fois \u00e7a m'arrivait d'avoir effectivement des d\u00e9passements de de forfaits fin du hors forfait, comme on dit, assez fr\u00e9quemment oui malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:57 > 0:28:02) [83%] : \r\nQu'est-ce que l'abolition des frais d'itin\u00e9rance \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 \u00e0 changer pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:02 > 0:28:03) [73%] : \r\nVous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:04 > 0:28:12) [91%] : \r\nDans une petite \u00e9conomie forc\u00e9ment sur ces d\u00e9passements de forfait et puis un forfait fixe le forfait change plus maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:12 > 0:28:13) [88%] : \r\nComment est-ce que vous \u00e9tiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:13 > 0:28:32) [85%] : \r\nC'est votre t\u00e9l\u00e9phone portable, ben \u00e9coutez, pour moi, il y a pas de France entre la France et \u00e7a la la Suisse parce que mon forfait qui est fran\u00e7ais, un globe la Suisse dedans, c'est un forfait que je paye 25 euros par mois et en fait, j'ai tout que jeune enveloppe de 50 giga de Data couvre toute mon utilisation intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:34 > 0:29:12) [87%] : \r\nVous surfez en ligne ou hors ligne en ligne directement donc en fonction dont situe sur le lac, j'ai un T\u00e9l qu'a 2 cartes SIM une carte fran\u00e7aise et une carte suisse et du coup, qui me permet du coup d'\u00eatre assez autonome est assez libre dans dans le temps de navigation, j'allais vous demander, vous ne craignez pas de consommer trop d'donner trop 2 Mb vous signez aujourd'hui on a la chance en Europe, du coup, d'avoir des forfaits qui sont assez importants et j'ai jamais eu l'occasion de d\u00e9passer les 20 gigas par exemple que j'ai actuellement avec mon \u00e2me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:15 > 0:29:24) [91%] : \r\n1er point observ\u00e9, si on veut utiliser son smartphone \u00e0 l'\u00e9tranger : \u00e9viter de payer les prix prohibitifs \u00e0 plein tarif donc acheter un paquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:24 > 0:29:31) [92%] : \r\nOu choisir un abonnement qui inclut du Roaming consultez votre op\u00e9rateur, il va vous guider sur des proc\u00e9dures \u00e9l\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:31 > 0:29:38) [95%] : \r\nDans les param\u00e8tres, vous avez la possibilit\u00e9 en fait de pouvoir avoir des param\u00e8tres et ceci vous permet enfin de pouvoir activer ou d\u00e9sactiver l'itin\u00e9rance des donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:39 > 0:29:47) [89%] : \r\nPour ma\u00eetriser sa facture, il faut \u00eatre conscient de sa consommation, savoir par exemple quelle utilisation consomme quelle quantit\u00e9 de donn\u00e9es et adapter son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:47 > 0:29:49) [87%] : \r\nComportement en cons\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:55 > 0:29:57) [95%] : \r\nCe qui co\u00fbte cher, c'est la vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:57 > 0:30:06) [83%] : \r\nD\u00e8s qu'on fait de la vid\u00e9o, l\u00e0 on \u00e7a se chiffrant facilement, rapidement, plusieurs m\u00e9ga- avoir plusieurs dizaines de Mega par parmi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:06 > 0:30:09) [90%] : \r\nAttention, si on ne r\u00e9siste pas \u00e0 Federer yes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:10 > 0:30:16) [94%] : \r\nOn croit qu'on va juste regarder la balle de match, elle est sauv\u00e9e et on se retrouve \u00e0 suivre 5\u00e8me set qui dure une heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:19 > 0:30:51) [89%] : \r\nEnsuite, si on \u00e9coute de la musique en streaming \u00e7a aussi consomm\u00e9 passablement lorsqu'on voyait simplement du texte, \u00e7a va consommer peut donner, par contre, si on commence \u00e0 t\u00e9l\u00e9phoner par WhatsApp si on fait de la visiophonie avec WhatsApp ou alors si on voit des s\u00e9quences de vid\u00e9o ou des photos, l\u00e0 aussi, tout d'un coup \u00e7a va consommer davantage de donn\u00e9es, une des meilleures solutions restent \u00e0 utiliser le WiFi qui sont propos\u00e9s dans les a\u00e9roports, sur les h\u00f4tels, mais il faut toujours avoir en t\u00eate quand m\u00eame que \u00e7a apr\u00e8s \u00e7a peut potentiellement pr\u00e9senter un risque de s\u00e9curit\u00e9 et que les r\u00e9seaux des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques en principe sont plus sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:52 > 0:31:03) [97%] : \r\n165 Broadway, quand on a pris l'habitude de suivre le guidage d'une carte et d'un GPS sur son portable, il faut veiller au trafic de donn\u00e9es il y a pourtant des parades pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:04 > 0:31:14) [89%] : \r\nIl y a une solution pour utiliser son GPS \u00e0 l'\u00e9tranger cette t\u00e9l\u00e9charger les cartes avant sur son smartphone pour pouvoir utiliser la localisation sans avoir besoin de t\u00e9l\u00e9charger donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:15 > 0:31:18) [89%] : \r\nLa bo\u00eete vocale aussi de cacher les pi\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:22 > 0:31:23) [79%] : \r\nJean-Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:23 > 0:31:34) [87%] : \r\nLa bo\u00eete vocale, oui, c'est quelque chose qu'il faut se m\u00e9fier parce que, en somme, lorsque quelqu'un nous appelle et que notre t\u00e9l\u00e9phone est \u00e0 l'\u00e9tranger, en somme, on va \u00eatre factur\u00e9s comme un \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:34 > 0:31:52) [93%] : \r\nTellement d'\u00e9trangers et on sera factur\u00e9 un autre appel \u00e0 l'\u00e9tranger quand on consulte sa bo\u00eete vocale, et encore un appel \u00e0 l'\u00e9tranger quand on rappelle son interlocutrice, bref l'effet boomerang, peut se r\u00e9v\u00e9ler co\u00fbteux si votre op\u00e9rateur n'a pas inclus la bo\u00eete vocale dans un forfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:56 > 0:32:02) [83%] : \r\nEt nos blogueurs sp\u00e9cialis\u00e9s comme on pratique-t-il \u00e0 l'\u00e9tranger, sa vie Studer nous a encore donn\u00e9 un ou 2 trucs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:04 > 0:32:19) [92%] : \r\nMoi, je continue en principe de d'\u00e9viter syst\u00e9matiquement le Roaming de mon op\u00e9rateur historique pour privil\u00e9gier d'autres solutions, parce que je pense qu'aujourd'hui la majorit\u00e9 des prix qui sont pratiqu\u00e9s en Suisse, s'ils ne sont pas inclus dans l'abonnement sont excessifs, donc en principe utilisent des cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:19 > 0:32:28) [80%] : \r\nSim additionnel, j'utilise le WiFi et je crois que les d\u00e9sactiver en principe les donn\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger un point encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:28 > 0:32:36) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e9viter les applications qui fonctionnent en automatique, il est possible de les d\u00e9sactiver pour qu'elle ne travaille qu'avec du oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:38 > 0:32:43) [83%] : \r\nToujours dans le cas du Roaming il y a d'autres petits pi\u00e8ges qu'on peut peut-\u00eatre \u00e9viter, c'est sur les \u00e9motic\u00f4nes et le bleu tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:44 > 0:33:28) [91%] : \r\nOui, alors les \u00e9motic\u00f4nes, ce sont ses caract\u00e8res qui forment des petits dessins, des personnages ou autre chose, le Point-Virgule pour le clin d'oeil la parenth\u00e8se ferm\u00e9e pour le sourire par exemple quand on additionne ces caract\u00e8res on peut d\u00e9passer le nombre de caract\u00e8res qui admet un SMS, on passe \u00e0 2 ou 3 SMS et \u00e7a peut devenir co\u00fbteux, le Bluetooth ses comptes vous connectez vous utilisez votre t\u00e9l\u00e9phone portable comme MoDem en quelque sorte, on parle d'effet de tethering finalement, c'est votre t\u00e9l\u00e9phone portable, vous partagez la connexion pour par exemple branch\u00e9 sur Internet, votre, votre tablette ou votre ordinateur mais attention si vous avez une sauvegarde automatique ou une mise \u00e0 jour automatique qui a lieu, ce sera tr\u00e8s gourmands en donn\u00e9es et cas \u00e9ch\u00e9ant assez co\u00fbteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:28 > 0:33:34) [82%] : \r\nAu manches d\u00e9g\u00e2ts sans qu'on s'en rende compte, et puis il ne faut pas oublier non plus le WiFi Colin alors qu'est-ce que c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:34 > 0:34:03) [91%] : \r\nAlors, le WiFi calling cette aussi relativement nouveau, certains op\u00e9rateurs le proposent \u00e0 l'\u00e9tranger comme saute par exemple Swisscom ne fait pas \u00e0 l'\u00e9tranger, mais c'est quand votre t\u00e9l\u00e9phone portable utilise un r\u00e9seau WiFi pour effectuer une connexion t\u00e9l\u00e9phonique et \u00e7a vous ne le voyez pas tout le temps : si le r\u00e9seau WiFi n'est pas tr\u00e8s bon autre t\u00e9l\u00e9phone va automatiquement se raccorder au r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique, mais cette fois avec une facturation selon votre abonnement selon votre forfait sur ce r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique et \u00e7a peut occasionner des frais non d\u00e9sir\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:03 > 0:34:13) [91%] : \r\nEt assez consid\u00e9rable bonsoir St\u00e9phane, nous sommes all\u00e9s alors nous, on a entendu Xavier Studer qui nous a parl\u00e9 des cartes SIM, comme alternative comment est-ce qu'on peut se les procurer ces cartes SIM dans les pays dans lesquels on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:13 > 0:34:28) [92%] : \r\nAlors on peut se les procurer, parfois d\u00e9j\u00e0 dans dans l'avion, mais aussi en arrivant \u00e0 l'a\u00e9roport pour autant qu'on parte en avion, bien s\u00fbr, \u00e0 l'a\u00e9roport, il y a des rabatteurs, des gens qui, qui peuvent donner des cartes, on les trouve dans les commerces sur place et puis on peut aussi les acheter avant sur internet depuis 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:28 > 0:34:35) [86%] : \r\nAlors, une nouvelle carte SIM locale, \u00e7a veut dire aussi changer de num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone info tr\u00e8s par ses amiti\u00e9s, finalement, vous avez fait un petit comparatif de prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:35 > 0:35:02) [89%] : \r\nOui, alors, comme on les fait toujours \u00e0 bon entendeur, on a essay\u00e9 de prendre une unit\u00e9 standard, on a pris 2 gigas pour comparer toutes ces cartes SIM suisses et \u00e9trang\u00e8res de giga pour une dur\u00e9e d'un mois, ah c'est tr\u00e8s bien mais giga, on fait quoi avec 2 gigas alors avec 2 gigas vous \u00e9coutez une trentaine d'heures de musique, vous pouvez regarder environ 6 heures de de de vid\u00e9os en ligne et puis vous pouvez \u00e9changer \u00e0 peu pr\u00e8s 500 messages avec une grosse photo attach\u00e9, donc si vous partez, 10 jours \u00e7a fait 50 50 messages avec des grosses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:02 > 0:35:05) [86%] : \r\nOui, on peut faire beaucoup avec \u00e7a, alors en comparaison, prix, \u00e7a donne quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:05 > 0:35:11) [96%] : \r\nAlors on a pris les 3 principaux op\u00e9rateurs suisses et je vais vous donner 3 exemples de comparaison au niveau europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:11 > 0:36:04) [89%] : \r\nCommen\u00e7ons par la Suisse 2 gigas de donn\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger vous co\u00fbteront 29 francs chez Sunrise 37 90 chez pour 2 fois un giga et 39 80 chez Swisscom aussi pour 2 fois un giga si vous vous rendez en Espagne a acheter une carte Vodafone de 2 gigas, il vous en co\u00fbtera 18 francs c'est bien meilleur march\u00e9 qu'en Suisse, mais n'oubliez pas qu'il faut changer de num\u00e9ro 2\u00e8me exemple en France avec la carte Welcome de SFR, ramen\u00e9 \u00e0 2 gigas le prix serait de 16 65, comme la carte propos\u00e9e par SFR et de 5 giga, il vous en co\u00fbtera en fait 41 francs 60, ce qui reste int\u00e9ressant si vous \u00eates un gros consommateurs le 3\u00e8me exemple, c'est en Italie avec Telecom Italia, ramen\u00e9 \u00e0 2 gigas cela vous co\u00fbterait 17 francs 95 et comme la taille minimum de cette carte et de 4 gigaoctet la en fait 35 90 \u00e0 nouveau, c'est int\u00e9ressant pour ceux qui sortent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:04 > 0:36:09) [85%] : \r\nBon alors, \u00e7a, c'est des exemples europ\u00e9ens, c'est je vais nettement plus loin qu'est ce que \u00e7a donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:09 > 0:36:13) [87%] : \r\nOui, alors on a pris 2 destinations assez couru des Suisses, on commence avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:13 > 0:36:41) [90%] : \r\nQue les \u00c9tats-Unis, la carte T-Mobile co\u00fbte 30 francs pour 2 gigas c'est un tarif int\u00e9ressant particuli\u00e8rement si vous \u00eates chez Swisscom ou 2 fois un giga vous co\u00fbte 59 francs 80 aujourd'hui le 2\u00e8me exemple : c'est la Tha\u00eflande, la carte Happy touristes valable 15 jours, il faut donc en acheter 2 pour avoir la m\u00eame validit\u00e9 temporel que les packs suisse, donc un mois, cela vous fait un total de 37 50 pour 2 fois 6 giga \u00e7a reste tr\u00e8s bon march\u00e9 pour une tr\u00e8s grosse capacit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:41 > 0:36:46) [89%] : \r\nEt on voit que chez Sol c'est quasiment 400 francs pour 2 gigas comment est-ce que c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:46 > 0:36:59) [93%] : \r\nAlors il faut voir que les op\u00e9rateurs ont des techniques diff\u00e9rentes, certains proposent des prix par pays et soldats : Une vers une vision plus globale, ce sont des gros Pack il y a plusieurs pays qui sont inclus dedans, et donc \u00e7a fait monter le prix moyen du pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:59 > 0:37:13) [94%] : \r\nMerci \u00e0 tous les 2, et puis comme nous n'avons jamais la pr\u00e9tention d'\u00eatre exhaustif, je vous propose, en plus, les conseils d\u00e9velopp\u00e9s par nos coll\u00e8gues de on en parle sur RTS La Premi\u00e8re, ils ont produit une vid\u00e9o que vous trouverez sur leur site et sur la page Facebook une bien bonne entendeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:37:18 > 0:37:40) [89%] : \r\nC'\u00e9tait au mois d'ao\u00fbt de l'\u00e9t\u00e9 dernier, des dizaines de personnes se sont retrouv\u00e9es \u00e0 l'h\u00f4pital avec des nez cass\u00e9s et c\u00f4tes f\u00eal\u00e9es m\u00e2choire fractur\u00e9e dans fracass\u00e9 commotion pourquoi \u00e0 cause d'un toboggan mobile tr\u00e8s rigolo install\u00e9 par un organisateur d'\u00e9v\u00e9nements de victimes t\u00e9moignent aujourd'hui de leur week- end infernal Dominique Willemin les a rencontr\u00e9s l'un d'eux a tenu \u00e0 rester anonyme pour des raisons professionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:37:43 > 0:37:50) [93%] : \r\nUn bel \u00e9t\u00e9 \u00e7a doit forc\u00e9ment s'achever en beaut\u00e9 au bord de l'eau, si possible sous le soleil \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:53 > 0:38:17) [84%] : \r\nFin ao\u00fbt 2017 Luc adepte de sports extr\u00eames adore par exemple plong\u00e9 de Falaise de 20 m\u00e8tres quand il entend que toboggan s'installe au bord du lac, il se pr\u00e9cipitent pour le tester, \u00e7a tombe bien, cette fois, \u00e7a se passe pr\u00e8s chez lui sur le la, Cl\u00e9ment, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du port depuis se dresse une quadruple rampes de 15 m\u00e8tres de haut, avec une descente de plus, le 20 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:18 > 0:38:34) [81%] : \r\nUne fonction auteurs ce en bikini, bon c'est pas forc\u00e9ment dans mon id\u00e9e de de ce qui se passe, ce qui me disent que si on part en avance mieux puis du coup comme comme j'aime bien l'adr\u00e9naline, je mets du Baiser porte sur en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:38:34 > 0:38:41) [92%] : \r\nEn gros, elle nous a simplement dit croiser les bras, donc vraiment juste crois\u00e9 les bras serr\u00e9s les jambes et puis allez-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:41 > 0:39:05) [81%] : \r\nEnsuite, je me lance et puis bien au moment o\u00f9 le le trompe saute non il y a un gros choc que la pente du tremplin le pas du tout adapt\u00e9s, du coup, j'ai la t\u00eate qui part en avant, je me fracasse la t\u00eate dans le dans le toboggan puncheur leur j'les 2 dents de devant qui sont cass\u00e9s le gros trou dans le menton je pas senti Direct dedans Dieu que ces jeux sont-ils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:39:05 > 0:39:10) [86%] : \r\nOn s'est jet\u00e9 sur ce toboggan, on est heureux, et puis, et puis en fait, ma t\u00eate a tap\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re de la rampe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:39:12 > 0:39:16) [93%] : \r\nDonc, \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 du toboggan et je me suis retrouv\u00e9 dans l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:39:16 > 0:39:23) [83%] : \r\nIl y avait en pseudo sauveteurs sont pas de l'bien que j'ai cri\u00e9 que je m'\u00e9tais cass\u00e9 les dents, il n'a pas boug\u00e9 une oreille, il est pas venu m'aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:39:23 > 0:39:42) [88%] : \r\nJe me suis approch\u00e9 de lui, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 nager jusqu'\u00e0 lui, et l\u00e0 je me suis appuy\u00e9 sur son pas d'elle, en lui disant : \u00e7a va pas, \u00e7a va pas, \u00e7a va pas je ai r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que \u00e7a n'allait pas en obtenant la t\u00eate et l\u00e0 il m'a juste dit : il faut aller jusqu'\u00e0 la rive, puis il m'a m\u00eame pas regarder en fait il, il me dit : allez jusqu'\u00e0 la rive c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:39:42 > 0:39:53) [84%] : \r\nAu Proche-Orient, de l'eau \u00e0 la nage, moi- m\u00eame j'arrive de hors- jeu le le menton qui coule de son j', plein de sang dans les mois et tout, donc tout le public \u00e9tait l\u00e0, ils ont bien vu ce qui est ce qui est arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:39:53 > 0:40:07) [92%] : \r\nOn m'a demand\u00e9 de m'allonger et je pense que les personnes qui \u00e9taient avec moi n'ont pas pris conscience \u00e0 quel point j'avais tap\u00e9 fort et puis quand j'ai rouvert les yeux en fait ben il y avait quand m\u00eame des personnes autour de moi qui qui m'Mondiaux o\u00f9 j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0, donc moi je j'avais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:40:08 > 0:40:25) [88%] : \r\nUn souvenir de comment j'\u00e9tais arriv\u00e9 l\u00e0, je me souvenais pas qu'on \u00e9tait au mois d'ao\u00fbt, j'avais encore l'impression qu'on est au mois de juillet, je savais pas, oui, vraiment, je savais m\u00eame plus o\u00f9 j'habitais, donc l\u00e0, c'\u00e9tait la panique pour moi sauteur vraiment qu'est ce que je fais l\u00e0, qu'est ce qui m'arrive et je ne comprenais pas ce qu'on disait en fait, c'\u00e9tait vraiment le flou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:40:26 > 0:40:30) [95%] : \r\nPour V\u00e9ronique et c'est l'ambulance, direction le CHUV \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:40:33 > 0:40:53) [87%] : \r\nDans l'ambulance, moi je me souviens, jusque, on m'a dit : enfin, j'\u00e9tais compl\u00e8tement paniqu\u00e9, j'avais l'impression, moi, que j'allais mourir qui xota \u00e0 handicap\u00e9s en plus parce que je sentais plus mes jambes, je comprenais toujours rien \u00e0 ce qu'on me disait que j'\u00e9tais appuy\u00e9 que j'avais fait du toboggan, je j'avais l'impression qu'on se moquait de moi, donc c'\u00e9tait compl\u00e8tement fou et flou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:40:53 > 0:40:53) [76%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:40:53 > 0:41:06) [93%] : \r\nM\u00eame flou pour Luc, son probl\u00e8me c'est de savoir s'il doit s'occuper d'abord de son menton qui pisse le sang ou de ses dents cass\u00e9es, qui l'emp\u00eache de fermer la bouche, finalement, il opte pour la permanence dentaire avant de se rendre aux urgences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:11 > 0:41:33) [77%] : \r\nAlors, infirmi\u00e8re qui arrive, qui me demande ce qui m'arrive, je lui explique que cette eau on se je me suis fait \u00e7a toboggan socle bien vous aussi, puis j'ai dit pourquoi et puis dit parce que ce que j'ai toujours d\u00e9j\u00e0 le modus avez une heure que la console travailler et puis j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 je crois le 7\u00e8me qui venait \u00e0 lui d'immeubles \u00e0 cause du de ce que vous Google.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:41:34 > 0:41:41) [92%] : \r\nLuc s'est fait recoudre le menton quant aux dents, c'est une histoire beaucoup plus complexe et surtout une affaire qui peut durer des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:43 > 0:41:52) [80%] : \r\nAu d\u00e9but, j'allais chez le dentiste, chaque semaine, ensuite chaque semaines et puis l'homme en ogives chaque mois pour contr\u00f4ler o\u00f9 sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:41:54 > 0:42:26) [92%] : \r\nV\u00e9ronique, elle s'en tire avec une forte commotion et un traumatisme cr\u00e2nien, au d\u00e9but, les nuits sont compliqu\u00e9es, 8 mois plus tard, elle ressent encore des douleurs \u00e0 la t\u00eate, elle d\u00e9cide de ne pas porter plainte mais \u00e9crit \u00e0 l'organisateur de l'\u00e9v\u00e9nement pour demander des explications et une prise de position, elle n'obtient pas de r\u00e9ponse satisfaisante, si ce n'est le courrier sibyllin d'un avocat, elle finit par prendre elle aussi un avocat dans sa ville \u00e0 Fribourg s\u00fbrement acquis \u00e0 l'heure actuelle a toujours des s\u00e9quelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:26 > 0:42:36) [88%] : \r\nQuand on a discut\u00e9, c'\u00e9tait de chiffrer le dommage de voir quelle est l'ampleur et quelque part de l\u00e0, des revendications que vous allez formuler \u00e0 la partie adverse contrairement mon interm\u00e9diaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:36 > 0:43:21) [89%] : \r\nOn sort un petit peu du quart d'une nouvelle fois je purement juridique a aussi l'\u00e9motionnel, il y a dans les premi\u00e8res heures, dans les premiers jours, quel est l'\u00e9tat de sant\u00e9 de ma cliente, en l'occurrence, son \u00e9tat de sant\u00e9 comment elle \u00e9volue, son \u00e9tat d'esprit est ce qu'elle a pos\u00e9 des questions \u00e0 l'organisateur dont elle a pas obtenu les r\u00e9ponses et puis peut-\u00eatre que dans un cas pareil, peut-\u00eatre une frustration, parce qu'il a de la peine \u00e0 obtenir, oui, des r\u00e9ponses sur les questions et sourd tour savoir si des mesures sont prises parce que vous savez que ce cas occupe pas uniquement ma cliente, mais de, de, de, de multiples personne est-ce que le r\u00e9alisateur a pris des mesures et est-ce que finalement, par prudence, il le revoit son concept de toboggan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:43:23 > 0:43:26) [96%] : \r\nLuc a lui aussi contact\u00e9 l'organisateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:43:28 > 0:44:00) [76%] : \r\nOui, c'\u00e9tait pas plus que \u00e7a, responsable de tout ce qui s'est pass\u00e9, malgr\u00e9 le nombre de bless\u00e9s qui a pu avoir, il faut un peu miroiter on arrangements sont vraiment donner suite, mais vraiment ce qu'il voulaient plus immonde enfin comprendre ce que vous voulez que je moteur, ce qu'on avait pas parl\u00e9 aux 20 minutes que South chose Sosh pas dans la presse ou qui aurait plus Soyouz ont vraiment tenu \u00e0 ce que on n'avait pas parl\u00e9 aux 20 minutes en ce jour de des m\u00e9dias parce qu'il est, je pense beaucoup \u00e0 perdre, et en \u00e9change de quoi, on ne change pas de r\u00e9ajuster monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:44:02 > 0:44:08) [88%] : \r\nComme lui, que V\u00e9ronique, nous nous sommes adress\u00e9s \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, promotion 12 qui met en place ce genre d'\u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:44:10 > 0:44:16) [84%] : \r\nM\u00eame langue de bois dans leur r\u00e9ponse par e-mail, on l'a trouv\u00e9 un peu l\u00e9g\u00e8re, la r\u00e9action des rois du toboggan mobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:44:19 > 0:44:20) [75%] : \r\nRaymond l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:44:21 > 0:44:46) [90%] : \r\nM\u00eame dommageable je trouve dans une situation comme \u00e7a, je pense qu'effectivement l'organisateur se doit d'un point de vue moral en a tout l'\u00e0 tout le moins, avoir une attitude qui soit transparente et et en tout cas en prise de, de, de, de compassion ou disons en tout cas de de de compris, \u00e0 tenter de comprendre le dossier de rentrer en contact avec les, les, les, les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:44:46 > 0:44:54) [87%] : \r\nMalgr\u00e9 les dizaines de bless\u00e9s, les affaires continuent pour promotion tout rose, cet \u00e9t\u00e9, ils seront Suisse allemande dans 3 lieux du fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:44:56 > 0:45:00) [88%] : \r\nAlors prudence et n'oubliez pas vos airbags vos casques et autres protections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:45:02 > 0:45:35) [92%] : \r\nL'organisateur de ce toboggan se lave les mains de sa responsabilit\u00e9 alors qu'est alors on s'est demand\u00e9 qui a autoris\u00e9 son installation appuie la municipalit\u00e9 tout d'abord, qui estime avoir pris toutes les pr\u00e9cautions suffisantes toboggan install\u00e9 par une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e par exemple et qu'il est un dispositif m\u00e9dico- sanitaires adapt\u00e9s, or dans les faits, on l'a entendu \u00e7a visiblement pas le cas et le canton aussi a donn\u00e9 son autorisation, l'organisateur de respecter des normes l\u00e9gales qui ne sont pas sp\u00e9cifiques aux toboggans, il n'y en a pas d'ailleurs ce qui est clair c'est que c'est bien l'organisateur de l'\u00e9v\u00e9nement qui assume l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:45:45 > 0:46:33) [90%] : \r\nC'est une plante tr\u00e8s \u00e0 la mode que certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 qualifier de miraculeuse, l'aloe Vera et partout Angel en cr\u00e8me \u00e0 boire en compl\u00e9ment alimentaire dans les dentifrices, la lessive et jusque dans le papier toilette, mardi prochain, je vous emm\u00e8nerai sur l'\u00eele de Lanzarote o\u00f9 on la cultive abondamment, il faut dire que cette plante est r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 en m\u00e9decine traditionnelle depuis des mill\u00e9naires pour son pouvoir hydratant anti- inflammatoire cicatrisant ainsi que pour ses bienfaits sur les troubles qui transite intestinal, une notori\u00e9t\u00e9 th\u00e9rapeutiques aujourd'hui largement exploit\u00e9 par le marketing Vert mais qu'en est-il vraiment entre mythe et vertu, \u00e0 bon entendeur fera le tri, sans oublier que cette Star des rayons bien-\u00eatre et beaut\u00e9 peut-\u00eatre aussi dangereuse \u00e0 mardi prochain, d'ici l\u00e0, portez-vous bien, tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805680095", "durationSec": 1680, "title": "TV5M Roaming, les suisses vaches \u00e0 lait!", "excerpt": "Le roaming est le terme anglais pour d\u00e9signer l'itin\u00e9rance, le fait d'utiliser toutes les possibilit\u00e9s de son t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e0 l'\u00e9tranger en profitant des antennes des op\u00e9rateurs locaux. Les tarifs d\u00e9pendent du type d'abonnement auquel on a souscrit mais aussi du lieu o\u00f9 l'on se trouve. Le roaming peut \u00eatre inclus ou non dans le prix de l'abonnement t\u00e9l\u00e9phonique, selon les formules propos\u00e9es par les op\u00e9rateurs, mais il reste pour eux une source de profit importante.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1807696564", "durationSec": 731, "title": "Le b.a-ba du roaming", "excerpt": "Le roaming, ou frais d'itin\u00e9rance, repr\u00e9sente pr\u00e8s de 10% du chiffre d'affaire des op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9communication. Les associations de d\u00e9fense des consommateurs suisses se battent depuis des ann\u00e9es pour limiter ou abolir les frais d'itin\u00e9rance. La Commission des transports du Conseil National \u00e0 Berne travaille sur une r\u00e9vision de la loi sur les t\u00e9l\u00e9communications.", "remarks": "Contient des images Youtube.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FARES, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "ABONNEMENT", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "OP\u00c9RATEUR DE T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION"], "sequenceIds": ["1701734"]}, {"internalArchiveId": "AA1807696565", "durationSec": 442, "title": "Le roaming du c\u00f4t\u00e9 de Berne", "excerpt": "Les bloggers Pascal Martin (www.scal.ch) et Xavier Studer (www.xavierstuder.com) proposent quelques astuces pour limiter les frais de roaming lors de voyages \u00e0 l'\u00e9tranger, comme limiter le t\u00e9l\u00e9chargement de vid\u00e9os ou le streaming de musique.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FARES, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ABONNEMENT", "OP\u00c9RATEUR DE T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"], "sequenceIds": ["1701739"]}, {"internalArchiveId": "AA1807696566", "durationSec": 380, "title": "Les trucs et astuces pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts", "excerpt": "Le vid\u00e9aste youtubeur Carmin \u00e9voque avec humour les frais de roaming ou frais d'itin\u00e9rance pour les appels t\u00e9l\u00e9phoniques ou la consultation d'internet avec le t\u00e9l\u00e9phone mobile.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FARES, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "ABONNEMENT", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1807696567", "durationSec": 156, "title": "Youtubeur", "excerpt": "T\u00e9moignages de deux t\u00e9l\u00e9spectateurs qui ont subi des blessures aux dents et \u00e0 la t\u00eate en utilisant le toboggan aquatique \"Summerslide\" lors du mois d'ao\u00fbt 2017. Ils ont port\u00e9 plainte contre la soci\u00e9t\u00e9 suisse \"Promotion-Tools\", responsable de l'organisation de l'\u00e9v\u00e9nement.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1807696568", "durationSec": 506, "title": "Rubrique : Un tobogan g\u00e9ant et dangereux !", "contributors": [{"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GABIOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PULLY", "LAC LEMAN"], "thematicThemes": ["TOBOGGAN", "SPORT AQUATIQUE (LOISIR)", "ACCIDENT", "PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1807701936", "summary": "Itw Pascal Martin, www.scal.ch. Itw Xavier Studer, www.xavierstuder.com. Itw Yannick Auberson, directeur des ventes Salt. Itw Antoine Caffin, responsable marketing Salt. Itw Christian Neuhaus, porte-parole Swisscom. Itw Therese Wenger, responsable de communication Sunrise.", "id": "1701734", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807701941", "summary": "Itw Zeynep Ersan Berdoz, directrice et r\u00e9dactrice en chef \"Bon \u00e0 savoir\". Itw Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. Itw Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste neuch\u00e2telois, commission transports et t\u00e9l\u00e9communications. Itw Antoine Caffin, responsable du marketing Salt. Itw Christian Neuhaus, porte-parole Swisscom. Itw Therese Wenger, responsable de communication Sunrise.", "id": "1701739", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["MAIRE, JACQUES-ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1807701943", "summary": "Duplex Berne : itw Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux \u00c9tats PLR et membre de la commission Transports et T\u00e9l\u00e9communications.", "id": "1701741", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1807701955", "summary": "Le test : prix des cartes SIM achet\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger.", "id": "1701753", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FONTANET, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1737467", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038074", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 20900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer p9b5LAfKiqv805FoEoRGFlmNHTd8"}]