[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=20200&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=20225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=20175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-F005FA15-6577-42B7-B407-C1E6D7EEE3FC", "internalArchiveId": "F005FA15-6577-42B7-B407-C1E6D7EEE3FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flament Vert - La qualit\u00e9 de l'air suisse est-elle toujours \u00e0 la hauteur ?", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAnne Flament survole l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l'eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent.", "durationSec": 1084, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9570120", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flament Vert \u2013 La qualit\u00e9 de l'air suisse est-elle toujours \u00e0 la hauteur ? / PNY_2018-05-22T09:31:01_flament-vert-la-qualite-de-l-air-suisse", "Pony Express du 22.05.2018"], "alternativeSummary": ["Anne Flament survole l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l\u2019eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent."], "variantIds": ["ece-9570120"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T07:36:41Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [69%] :\r\nDans quelle ne l'Europe de Rabat mais \u00e7a tache plus grand, elle consiste \u00e0 emp\u00eacher que le monde se pour savoir si \u00e7a, ce couple d'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [88%] :\r\nBonjour la vue, bonjour Claire de dire je suis vraiment ultra fan du chapeau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:17) [87%] :\r\nLa chronique Vermot William y a toujours la pression, le soigneur, apr\u00e8s il faut \u00eatre \u00e0 la hauteur, quoi, ben, \u00e7a va \u00eatre le cas aujourd'hui, h\u00e9 ben \u00e9coutez, on esp\u00e8re \u00eatre attaqu\u00e9, on va prendre un grand bol d'air dans flament vers ce matin parce que de l'air, de l'air, c'est juste une question de survie que m\u00e9chante 5, un groupe de filles, issu d'un t\u00e9l\u00e9crochet qui a fait une courte carri\u00e8re, heureusement pour nous, reste que la qualit\u00e9 de l'air, \u00e7a reste une pr\u00e9occupation majeure, la pollution atmosph\u00e9rique, c'est le 5\u00e8me, facteur de risque pour la sant\u00e9 dans le monde, semble -t-il, juste apr\u00e8s le tabagisme et au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, l'OMS estimait que 91 pourcent de de la population mondiale est expos\u00e9e quotidiennement un maire qui contient de niveau de polluants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [92%] :\r\nAlors la qualit\u00e9 de l'air se tiennent d'une conf\u00e9rence publique qui aura lieu le 31 mai aux archives de la ville de Lausanne pour en parler avec nous ce matin, on manquait Sylvain Rodriguez, directeur de l'environnement industriel, urbain et rural du canton de Vaud bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [96%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [93%] :\r\nAlors Sylvain Rodriguez depuis quand est -ce que on mesure la qualit\u00e9 de l'air en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [89%] :\r\nAlors, en Suisse et en particulier \u00e0 \u00e0 Lausanne, je pense qu'on a commenc\u00e9 les mesures dans les ann\u00e9es 70, alors \u00e9videmment, au d\u00e9but, c'est un petit peu artisanal et depuis dans les techniques se sont vraiment am\u00e9lior\u00e9 ce sont vraiment des dispositifs relativement lourds qui sont d\u00e9ploy\u00e9s sur tout le canton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [92%] :\r\nAlors depuis le temps qu'on mesure l'air il y a certains domaines qui se sont am\u00e9lior\u00e9es depuis 1980 par exemple, le taux de dioxyde de soufre a baiss\u00e9 de 80 pourcent comment comment est -ce qu'on a fait pour parvenir \u00e0 s'r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [91%] :\r\nAlors premi\u00e8rement il y a un cadre l\u00e9gal qui s'est mis en place un qui date de 1908 25 et c'est ce qui a donn\u00e9 en fait les impulsions pour r\u00e9duire les \u00e9missions de de polluants atmosph\u00e9riques et puis c'est vrai par rapport \u00e0 cette \u00e9volution que vous mentionnez le dioxyde de soufre et est un des polluants pour lequel il y a eu plus de r\u00e9ussite puisqu'effectivement les les concentrations sont maintenant presque tellement basse qu'on a de la peine \u00e0 les mesurer le dioxyde c'est c'est quoi en fait alors, en fait, c'est en compos\u00e9s de mol\u00e9cules gazeuses qui provient de la combustion du soufre escrocs de et donc on le retrouve apr\u00e8s des processus de combustion de carburant et de combustible et donc l'une des mesures principales a \u00e9t\u00e9 de baisser les concentrations de soufre dans les carburants, les combustibles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [85%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour les am\u00e9liorations mais il y a d'autres choses qui pose probl\u00e8me aujourd'hui, quelle est -elle, quelles sont les mol\u00e9cules qu'on surveille de tr\u00e8s pr\u00e8s, on en ce moment m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [88%] :\r\nAlors je dirais qu'on a, on a 3 polluants actuellement qui qui posait probl\u00e8me c'est c'est l'ozone, que l'on retrouve principalement l'\u00e9t\u00e9 l\u00e0 vraiment on reste avec des concentrations qui reste bien excessive dire sur tout le territoire et c'est m\u00eame un un probl\u00e8me, on va dire plan\u00e9taire pouvoir en tout cas continental pour ce qui nous concerne, il y a le dioxyde d'azote qui reste un polluant encore probl\u00e9matique, m\u00eame si on imagine que dans 5, 10 ans, ce sera un un polluant, on va dire de d'hier et je pense que le polluant d'aujourd'hui et de demain, et l\u00e0 c'est clairement les particules fines, voire les particules ultra- fines et c'est vrai, c'est celle qui actuellement pose le plus de probl\u00e8me du point de vue de sant\u00e9 publique et aussi en terme simplement de respect des normes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [71%] :\r\nVous parliez Didier excite Dazed qui sera bient\u00f4t un polluant de hier pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [91%] :\r\nParce que ben effectivement toutes les mesures prises pour diminuer les \u00e9missions de ce polluant ont port\u00e9 leurs fruits, on voit des les ann\u00e9es huitante d\u00e9j\u00e0 la mise en oeuvre en dire syst\u00e9matique du catalyseur, l\u00e0 c'est clair \u00e7a conduit vraiment \u00e0 des r\u00e9ductions drastiques des d\u00e9missions et puis \u00e0 toutes les am\u00e9liorations li\u00e9es aussi au chauffage avec des chauffages Lovenox, comme on les appelle, qui permettrait clairement de de r\u00e9duire les \u00e9missions de de d'oxyde d'azote. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [96%] :\r\nLe trafic, donc \u00e7a reste encore la principale source de pollution aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [87%] :\r\nOui, le trafic est clairement une des sources majoritaire avec, que ce soit le le trafic est en lien avec les les voitures personnelles, donc le trafic motoris\u00e9 personnelle et aussi le trafic des trafics marchandises avec les les poids lourds qui qui contribue aussi de de mani\u00e8re significative, aux \u00e9missions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [86%] :\r\nCe matin, on parle donc de la qualit\u00e9 de l'air \u00e0 Lausanne et dont on suisse en Europe dans le monde partout en fait en Automne avec Sylvain Rodriguez \u00e0 l'occasion d'une conf\u00e9rence qui a lieu le 31 mai on \u00e9coute de la musique et en. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:11) [71%] :\r\nPoint c'est beaucoup, je n'ai rien et o\u00f9 la pointe le il, il est tout b\u00eate, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:28) [63%] :\r\nOui, il s'appelle donc bon, beau symbole de la il y a une tr\u00e8s bonne de d\u00e9mentir, de la gauche, il est le Bibendum Michelin gagne 2 l'ann\u00e9e point H\u00e9l\u00e8ne Bry la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:43) [62%] :\r\nPoint compte des rumeurs pour le m\u00e9lanome c'est une partie de la m\u00e9canique bien du comme il peut et la vie continue bien au bord de la guerre, la c'est tout le niveau pendant 5 le vote ne devrait pas \u00e7a Ouganda est devenue, et il est vendu comme \u00e7a vient de tomber sur gazon, il est venu comme tout cas ou pas, donc du regard al\u00e9manique, tout du moins de la RTI. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:11) [66%] :\r\nJ'assume la ville m\u00eame oubli\u00e9, c'est que nous sommes, qui va nous manquer, il y a, et voil\u00e0, mais ce n'est vraiment des le titre lat\u00e9ral Barriere \u00e9coutez Marc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:26) [51%] :\r\nMoi je dis que nous avons, quand il a doubl\u00e9 \u00e9galement du ballon qui ont continu\u00e9 de ce il a de aussi avec la que quelle note l'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:42) [64%] :\r\nQuant \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t plus tr\u00e8s bien, tr\u00e8s tr\u00e8s bien de la vie du Christ et donc tout donc l'peut-\u00eatre de bient\u00f4t donc de tout \u00e0 tous points de stabilit\u00e9, l'homme d'\u00c9tat de la Poste et des photos qui permettent d'qui permettent d'de la bien du tonnage b\u00e9n\u00e9voles pour qui date d'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:10) [72%] :\r\nEh bien bravo. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:27) [69%] :\r\nEt pour stocker des produits de donc il l'terrestre et et et \u00e0 Beaubourg qui l'qui n'a pas support\u00e9 donc d'on n'a pas l'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:01) [62%] :\r\nDonc, on va de la ville de mobile l'de, de, de me demander de de l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:09) [61%] :\r\nVoil\u00e0 les cr\u00e9neaux \u00e7a point com lui dire viendra plus tard, si comme Wembley, le mus\u00e9e de l'air et on a aussi maladie bon lui le savoir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:26) [63%] :\r\nVous avez donc Val\u00e9rie alors vous allez vous allez rouler aussi bien entendu donc vous allez donc j'ai roul\u00e9 donc 000 ou alors Pierre Servent de Marseille et en tous les cas, c'est-\u00e0-dire qu'il est dubitatif : interdit d', c'est-\u00e0-dire qu'il y a beaucoup d'aller \u00e0 la confidence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:48) [79%] :\r\nL'union dans s\u00e9n\u00e9galais et dans Fran\u00e7ais glisse 10 et nous dans flament vers ce matin, on continue \u00e0 parler de qualit\u00e9 de l'air avec Sylvain Rodriguez et Anne flament \u00e9videmment oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:59) [90%] :\r\nEt donc, on en parlait \u00e0 l'instant Sylvain Rodriguez du de l'impact du trafic routier, notamment du trafic marchandises sur la pollution atmosph\u00e9rique en Suisse, \u00e0 une certaine partie une certaine masse, on va dire des marchandises qui est transf\u00e9r\u00e9 de la route vers le rail, est-ce que gr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me, on est mieux loti que les que nos pays voisins, par exemple, ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:19) [86%] :\r\nAlors c'est vrai qu'ensuite, en tout cas, les objectifs sont relativement \u00e9lev\u00e9s \u00e0 1 2 donc on on en terme de tonnages de transfert route-rail rails et avec des r\u00e9sultats qui sont pour le moment tr\u00e8s encourageant, que ce soit les Les Grandes travers\u00e9es alpines ou alors on va dire, plus proche de chez chez nous avec des logistiques maintenant o\u00f9 on essaye de faire venir le les marchandises par rail le plus pr\u00e8s proches, cible de l'agglom\u00e9ration et ensuite utilis\u00e9 ces plateformes pour pouvoir faire une distribution plus et c'est vrai qu'\u00e0 \u00e0 Lausanne, c'est un grand p\u00f4le qui va se mettre en place avec Florent a clos et c'est vrai que c'est ce type de Paul qui permet vraiment de de jouer pleinement la la carte du transfert en va dire modal pour les marchands de r\u00e9v\u00e9ler une marchandise et ces mesures -l\u00e0 ont des effets significatifs sur la qualit\u00e9 de l'air oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:06) [88%] :\r\nElles ont aussi un impact significatif sur le r\u00e9chauffement climatique, puisque les co\u00fbts sont les \u00e9missions de CO2 mais est -ce que lutte pour la qualit\u00e9 de l'air et lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, \u00e7a va forc\u00e9ment toujours ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:19) [88%] :\r\nNon, c'est je pense vraiment \u00e0 un enjeu pour les les ann\u00e9es \u00e0 venir, parce que actuellement c'est vrai qu'on peut pas imaginer prendre des mesures de protection de l'air sans consid\u00e9rer les aspects climatiques, on dit qu'il faut prot\u00e9ger l'air d'aujourd'hui, mais le climat de demain et l'on voit que parfois c'est de politiques publiques qui ont des objectifs parfois divergents, je peux, je peux donner 2 exemples, si on prend l'exemple de la motorisation Diesel, h\u00e9 bien effectivement, m\u00eame si \u00e7a reste quand m\u00eame aux carburants fossiles, h\u00e9 bien l\u00e0, la motorisation Diesel est plut\u00f4t favorable du point de vue climatique par rapport \u00e0 l'essence parce qu'on le disait le rendirent consomment moins, par contre, les \u00e9missions du Diesel reste plus importante en termes de polluants atmosph\u00e9riques, peur de microparticules par exemple notamment Bill autre exemple qui est parfois un peu moins connu, c'est les chauffages \u00e0 bois effectivement les chauffages \u00e0 bois qui sont tr\u00e8s favorable du point de vue climatique un non en bilan carbone neutre une une ressource en renouvelable, h\u00e9 bien les chauffages \u00e0 bois eux n\u00e9anmoins provoque ou en tout cas, induisent des \u00e9missions de polluants atmosph\u00e9riques, plus importante que par exemple des chauffages au mazout ou au gaz, et donc il faut faire tr\u00e8s attention o\u00f9 on a plant\u00e9 chauffage \u00e0 bois parce que par exemple en milieu urbain, h\u00e9 bien on se rend compte que c'est pas le type de chauffage le plus ad\u00e9quat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:35) [86%] :\r\nMais vous vous rendez compte que pour nous la se dire assez compliqu\u00e9, ancien mais si on fait quelque chose, on va lutter pour la la qualit\u00e9 de l'air, mais par contre ont frapp\u00e9 du mal au climat on ne sait plus trop se classer finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:44) [92%] :\r\nNon, c'est \u00e7a, c'est, c'est pour \u00e7a que c'est, c'est vraiment un enjeu c'est mettre le le bon chauffage au bon endroit et c'est pour \u00e7a que lorsque l'on construit une maison o\u00f9 lorsqu'on planifie un quartier h\u00e9 bien il faut en dire penser tr\u00e8s t\u00f4t le plus en amont possible \u00e0 ces aspects \u00e9nerg\u00e9tiques un concept \u00e9nerg\u00e9tique qui permette de concilier d'une part, les objectifs de protection de l'air et, d'autre part les les objectifs climatiques dans le c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:09) [93%] :\r\n\u00e0 qui on s'adresse pour savoir comment on fait comment, quelle d\u00e9cision prendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:13) [89%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, les services de l'\u00c9tat, notamment la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'environnement, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e justement pour pouvoir concilier les aspects environnement \u00e9nergie et on a une direction de l'\u00e9nergie qui aidera les propri\u00e9taires, voir les communes \u00e0 faire \u00e0 \u00e9tablir une planification \u00e9nerg\u00e9tique voir et mettre en place un projet qui, qui permettent de revenir de, de, de concilier au mieux ces ces 2 objectifs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:38) [78%] :\r\nAutrement dit, vous n'\u00eates pas tout seul, donc h\u00e9sitez pas \u00e0 demander de l'aide, si vous avez envie de faire bien on parle qualit\u00e9 de l'air, ce matin, dans flament Vert on continue d'ailleurs \u00e0 parit\u00e9 apr\u00e8s Cassius et c'est excellent titre tout tout peut, je ne suis pas du tout, je crois qu'il fut souvent plus dans la chanson, vous ne s'est pas prononc\u00e9, c'est pas, c'est le bruit d'un animal qui s'plut\u00f4t \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:20) [63%] :\r\nPhilippe \u00e0 ce point l\u00e0 cette pourquoi je trouve que le point plut\u00f4t pour point voil\u00e0 c'est pourquoi de merci beaucoup d'il a \u00e0 faire, celui de de son c\u00f4t\u00e9, qui aujourd'hui c'est pourquoi pas toujours de \u00e7a pas trop \u00e7a, de la Cour de redresser pour cette nouvelle union notamment valable cette berline par jour, surtout celle de l'effort et de circulation sur une ferme d'son mari ou c'est la volont\u00e9 de savoir si on il a une petite pointe de circulation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:47) [75%] :\r\nBon, ben, on n'a pas du tout r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9soudre ce dilemme midi type type tout, plut\u00f4t peu bref c'est donc une coh\u00e9rence non absolument pas, mais juste sur l'\u00e9trange oiseau exotique dont parle qu'ASUS Dostie titrait : nous on parle art de l'environnement des oiseaux sur le bien, puisqu'on parle de qualit\u00e9 de l'air ce matin Anne avec dans flament. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:03) [87%] :\r\nJ'ai eu peur qu'ne fasse une petite r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Jean-Claude Vandamme chapitre jamais, on est toujours donc avec Sylvain Rodriguez, le directeur de l'environnement industriel et urbain et rural du canton de Vaud Sylvain Rodriguez on a toujours l'impression que l'air est meilleur \u00e0 la campagne est -ce que c'est vraiment le cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:18) [88%] :\r\nAlors globalement c'est c'est quand m\u00eame vrai en ville on est expos\u00e9 \u00e0 peut-\u00eatre une plus grande gamme de de polluants atmosph\u00e9riques, donc on on a quand m\u00eame tendance \u00e0 dire qu'effectivement l'air urbain et de moins bonne qualit\u00e9 que que l'air de la campagne, avec peut-\u00eatre une exception, c'est pour le polluant particulier qui l'ozone parce que pour ce polluant qui est un polluant secondaire qui se forme \u00e0 partir d'autres polluants atmosph\u00e9riques, h\u00e9 bien, en g\u00e9n\u00e9ral, d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, plut\u00f4t les concentrations d'ozone sont plus importantes \u00e0 la campagne qu'en ville, on dit toujours que la ville provoque la campagne \u00e9cope parce que, effectivement, les concentrations d'ozone ont tendance \u00e0 baisser pendant la nuit, donc en ville alors que elle reste stable en campagne et donc au fur et \u00e0 mesure des jours d'une p\u00e9riode estivale, h\u00e9 bien les concentrations d'ozone vont augmenter dans \u00e0 la campagne et puis il y a encore peut-\u00eatre juste les aspects de de Pologne qui sont pas vraiment li\u00e9 \u00e0 la qualit\u00e9 de l'air en va dire li\u00e9 aux activit\u00e9s humaines, mais voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre un 2\u00e8me facteur ou peut-\u00eatre entre l'ozone et les Polonais, h\u00e9 bien la qualit\u00e9 de l'air \u00e0 la campagne pourrait affecter voil\u00e0 ce ce qu'qui sont particuli\u00e8rement sensibles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:29) [76%] :\r\nOn ira pas tant que ce n'est surtout pas autour de cet anneau parfois nous Kappelen c'est consid\u00e9r\u00e9 comme une source de pollution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:36) [88%] :\r\nNon pas comme une source de pollution mais n\u00e9anmoins \u00e0 un param\u00e8tre qui influence la qualit\u00e9 de l'air, m\u00eame si, effectivement, c'est pas en polluant et c'est pareil un param\u00e8tre qui est norm\u00e9e, n\u00e9anmoins, c'est vrai que \u00e7a contribue peut-\u00eatre \u00e0 \u00e0 certaines charges organique, on va dire dans l'air. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:52) [81%] :\r\nLes autres sources de pollution est -ce qu'on surveille, moi je pense toujours peut-\u00eatre au aux Aigles enfin ozone industriel p\u00e9riurbaines, l\u00e0 o\u00f9 se trouvent encore les quelques industries qui nous restent en Suisse est -ce que \u00e7a, c'est aussi quelque chose que vous avez dans votre viseur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:04) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, on, on, on a des stations aussi qui est qui, mesure qui sont repr\u00e9sentatifs en dire la qualit\u00e9 de l'air proche des sites industriels et l\u00e0 on y mesure alors on retombe sur les m\u00eames types de composer les oxydes d'azote, les oxydes de soufre bien s\u00fbr les les poussi\u00e8res mais \u00e9galement peut-\u00eatre les les 2, une classe de polluants va dire un petit peu plus particuliers qui sont les compos\u00e9s organiques volatiles, avec peut-\u00eatre les les Bazaine le Bazaine, pardon, et puis \u00e9galement les les m\u00e9taux lourds qui peuvent parfois aussi \u00eatre des \u00e9missions de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:37) [86%] :\r\nOn rappelle donc la conf\u00e9rence a lieu le 30\u00e8me et sur la qualit\u00e9 de l'air \u00e0 Lausanne l'\u00e9volution d'une probl\u00e9matique urbaine, ce sera donc avec vous Sylvain Rodriguez oui avec \u00e9galement William Bel-Air, ancien d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l'environnement et Claude Thomas, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l'environnement de la ville de Lausanne aux archives de la ville de Lausanne ce lors la conf\u00e9rence a lieu aux archives de Lausanne, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, mot pas d'ailleurs tire voil\u00e0 exactement, merci beaucoup, ces c'est c'est un plaisir, merci beaucoup Anne avec joie, on a compris qu'on garde espoir 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T08:17:30Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37E42E0A-2F33-4747-B005-058E68CCEF4C", "internalArchiveId": "37E42E0A-2F33-4747-B005-058E68CCEF4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La charge mentale : le point avec Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nIl y a une ann\u00e9e, la dessinatrice Emma r\u00e9v\u00e9lait la charge mentale. Quel est le bilan aujourd'hui ?", "durationSec": 658, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9570122", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["La charge mentale : le point avec Cl\u00e9a Favre / PNY_2018-05-22T11:11:33_la-charge-mentale-le-point-avec-clea-fav", "Pony Express du 22.05.2018"], "alternativeSummary": ["Il y a une ann\u00e9e, la dessinatrice Emma r\u00e9v\u00e9lait la charge mentale. Quel est le bilan aujourd\u02b9hui ?"], "variantIds": ["ece-9570122"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T07:15:49Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nCl\u00e9a Favre bonjour Pierre, bonjour Claire voil\u00e0 cette semaine qui nous parler de charge mentale oui parce qu'il y a un an tout juste, la dessinatrice et ma vulgariser cette notion \u00e0 travers une BD devenue virale sur les r\u00e9seaux sociaux son titre, souvenez -vous, c'\u00e9tait fallait demander et cette BD a \u00e9t\u00e9 pour \u00e9norm\u00e9ment de femmes \u00e0 la fois une r\u00e9v\u00e9lation et un soulagement, on peut noter aussi que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation pour \u00e9norm\u00e9ment d'tout de m\u00eame aussi de quitter Brest nous rappeler justement ce que c'est la la charge mentale pour commencer la charge mentale, c'est le fait que les partenaires attendent de leurs compagnes qu'leur dise ce qu'il doit faire au sein du foyer, ce qui signifie que les femmes sont per\u00e7us comme les responsable en chef du travail domestique alors vous me direz, donner des ordres, ce n'est pas si terrible mais si planifi\u00e9 et organis\u00e9 les t\u00e2ches, c'est un travail, travail qui s'ajoutent, pour les femmes \u00e0 l'ex\u00e9cution d'une grande partie des t\u00e2ches, rappelons qu'en Suisse, les femmes consacrent plus de 27 heures par semaine otages domestiques et familiales, contre 17 heures pour les hommes, la charge mentale implique surtout une grande fatigue, car il s'agit d'avoir constamment en t\u00eate les rendez- vous m\u00e9dicaux de ses enfants, les repas et les lessives \u00e0 pr\u00e9voir dans la semaine, bref toujours anticiper les besoins de la famille alors en mai dernier, la BD demain assister en grand d\u00e9bat dans la soci\u00e9t\u00e9 et au sein des couples, c'\u00e9tait il y a un an, est -ce que les lignes ont boug\u00e9 depuis, alors voici ce qu'en pense la dessinatrice. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:20) [84%] :\r\nAlors j'ai pas de statistiques exactes sur le sujet, moi ce que je peux dire, c'est que je ne m'attendais pas \u00e0 ce que \u00e7a bouge en un an et que les retours que j'ai c'est que juste apr\u00e8s la BD, il y a eu quelques changements sensibles dans certains couples, un des hommes qui avaient pris conscience et qu'on est sid\u00e9r\u00e9 mais qui sont vite au bout de quelques mois, retomber dans leurs d'automatismes initial et la 2\u00e8me chose que j'ai constat\u00e9 c'est que le sujet que moi je pensais hautement politique qui a \u00e9t\u00e9 repris de fa\u00e7on assez assez d\u00e9politis\u00e9 et surtout en remettant la charge sur les femmes, c'est-\u00e0-dire qu'on dit, donc en gros, c'est un probl\u00e8me \u00e9quitable des 2 c\u00f4t\u00e9s et que les femmes \u00e9taient trop dans le contr\u00f4le et que les hommes mobilis\u00e9s pas assez et je pense que du coup, ce qu'ils veulent se sont dit \u00e0 fille ils oublient la 2\u00e8me partie du ben si les femmes sont trop contr\u00f4leur c'est de leur faute et du coup, voil\u00e0, je me sens pas coupable, je continue comme avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [91%] :\r\nPourM. \u00e0 la charge mentale s'est fait happer dans une approche psychologisante, ce qui veut dire que quand on en parle aujourd'hui, c'est pour donner des conseils aux femmes exclusivement Conseil du genre l\u00e2cher prise ou arr\u00eater d'\u00eatre aussi exigeante. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:27) [82%] :\r\nC'est vrai, on rejette la faute sur les femmes et si, comme si, sur la charge mentale et puis m\u00eame les t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res, 80 pourcent \u00e9taient \u00e9taient c'est \u00e7a que \u00e7a voudrait dire qu'il faut l\u00e2cher prise parce que, en l\u00e2chant prise d'emploi se d\u00e9barrasser de p\u00eache qui n'ont pas besoin d'\u00eatre faite alors que, en r\u00e9alit\u00e9, s'il y a un peut-\u00eatre un 5 pourcent qui qui pourraient \u00eatre mis de c\u00f4t\u00e9, j'en fais rien ne suis m\u00eame pas s\u00fbr, mais le gros des t\u00e2ches qu'on effectue ses d\u00e9p\u00eaches de survie, en fait, c'est le m\u00e9decin c'est des courses, il s'agit de s'habiller, de manger, d'\u00eatre en bonne sant\u00e9, donc on peut pas l\u00e2cher puis natif, il n'y a pas une personne derri\u00e8re qui r\u00e9cup\u00e8re la charge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [85%] :\r\nOn sait que le couple est le lieu par excellence o\u00f9 se cristallisent les in\u00e9galit\u00e9s, femmes, hommes que Monsieur souhaite un match inv\u00e9t\u00e9r\u00e9 qu'il se revendique plut\u00f4t f\u00e9ministe alors pour all\u00e9ger ce fardeau de la charge mentale, comment fait- on coupe tr\u00e8s concr\u00e8tement dans son couple, la r\u00e9ponse des. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:15) [91%] :\r\nAlors moi je pense pas que \u00e7a se n\u00e9gocie au niveau du couple en fait parce que du coup \u00e7a remet encore la charge sur les femmes de devoir faire de la p\u00e9dagogie, de devoir faire ce travail d'arranger les choses, \u00e0 un niveau individuel, donc moi je pense que ceux qui coop\u00e8rent, la politique, c'est ce que j'ai demand\u00e9 un cadre. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:33) [76%] :\r\nQui de promouvoir ces in\u00e9galit\u00e9s, donc moi je ne on va. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:37) [83%] :\r\nCong\u00e9 paternit\u00e9 plus long pour que les personnes investies plut\u00f4t et, du coup, et des automatismes dans l'\u00e9ducation des enfants et gestion du foyer, mais c'est aussi au niveau de l'\u00e9cole, hein, qu'il faut apprendre Marylise enfants ind\u00e9pendamment de leur genre aussi dans la litt\u00e9rature jeunesse montrer des personnages tr\u00e8s arr\u00eater de les faire entrer Lombard de faire entrer les filles dans des r\u00f4les de soins et il y a dans des r\u00f4les d'aventurier depuis toute mon tennis qui se met en place et assez tristement, moi je pense que si nous on fait maintenant ce travail, on ne fait que pour les g\u00e9n\u00e9rations suivantes mais \u00e7a sera forc\u00e9ment toujours un peu la bataille pour arriver \u00e0 prendre notre place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [83%] :\r\nPour la dessinatrice, il est tout simplement trop tard pour nous au mieux les g\u00e9n\u00e9rations actuelles travaille L \u00c9ducation des suivantes et peuvent l'esp\u00e9rer un changement Berchem voir d'ici quelques minutes que le tout le monde n'est pas aussi pessimiste, il y a de l'espoir aux c\u00f4t\u00e9s en parler avec toi, Cl\u00e9a juste apr\u00e8s cette id\u00e9e Kline Sotchi 6. \r\nAh. \r\nCes quelques notes de piano pour terminer Genetics de et nous, on parle aujourd'hui de charge mentale avec toi, Cl\u00e9a et pour l'instant le tableau que nous a bross\u00e9 une \u00e9preuve tr\u00e8s r\u00e9jouissant pour le mois, effectivement, mais voici une petite lueur d'espoir pour Marie- H\u00e9l\u00e8ne Liber, par exemple, professeur de sociologie et d'\u00e9tudes genre \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, la BD Delmas a permis des n\u00e9gociations au niveau individuel et au niveau des couples. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:52) [85%] :\r\nOn est vraiment dans une id\u00e9e que les normes de qualit\u00e9 progresse et que il y a beaucoup d'choses qui \u00e9taient acceptables, \u00e0 moins qu'il m'. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:09:00) [91%] :\r\nPlus aujourd'hui, donc on voit vraiment des formes de n\u00e9gociations qui vont avoir un effet au niveau individuel, si on parle en terme plus structurelle si on pense \u00e7a change quelque chose dans la mani\u00e8re dont. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:13) [92%] :\r\nDonc pas penser les in\u00e9galit\u00e9s entre les sexes dont on va la division sexu\u00e9e du travail, je crois que malheureusement, on peut dire que les choses n'\u00e9voluent pas aussi vite et peut-\u00eatre qu'une ann\u00e9e apr\u00e8s c'est pas suffisant, mais effectivement on voit quand m\u00eame que cette question ben renvoie aussi \u00e0 la place des femmes sur le march\u00e9 du travail, la prise en charge des personnes d\u00e9pendantes, la prise en charge notamment de la petite enfance, il y a pas forc\u00e9ment d'avancer tr\u00e8s forte sur ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:43) [89%] :\r\nPas forc\u00e9ment nous \u00e7a par la fen\u00eatre dans le de contrer les in\u00e9galit\u00e9s au sein du foyer, il faut en fait attaquer aux in\u00e9galit\u00e9s dans le monde du travail Marie- H\u00e9l\u00e8ne Liber. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:54) [91%] :\r\nJe crois que, par exemple, cette question de l'\u00e9galit\u00e9 salariale hein est v\u00e9ritablement le le noeud du probl\u00e8me, parce que si on regarde aussi la fa\u00e7on dont on n\u00e9gocie au sein des couples les, les, les femmes font un calcul assez rapide, ils vont travailler mais elle croit \u00eatre beaucoup plus elles vont avoir un salaire plus bas, la prise en charge des petits enfants ou les cantines, etc, sont extr\u00eamement on\u00e9reuses et donc il y a un calcul qui est vite fait, et qui va faire que les femmes vont d\u00e9cider et je mets des guillemets, d\u00e9cid\u00e9 de \u00eatre davantage \u00e0 la maison et donc forc\u00e9ment c'est tout un syst\u00e8me qui permet finalement de l\u00e9gitimer un de cette diff\u00e9rence de prise en charge du travail qui est effectu\u00e9 \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:37) [86%] :\r\nLa charge mentale se situe donc tout au bout d'une cha\u00eene d'in\u00e9galit\u00e9s, elle fait partie d'un syst\u00e8me qui se qui ne se d\u00e9montre pas en un an, mais le d\u00e9bat sur l'imbrication vie professionnelle, vie priv\u00e9e, positif, cela montre que l'organisation qui pr\u00e9vaut actuellement entre les sexes ne va plus de soi, on voit ENA de tranquille, r\u00e9p\u00e8te entende cette phrase l'\u00e9galit\u00e9, merci beaucoup, qui a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T09:34:17Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2082043-7F42-40BD-BAB0-162CA57FA9EA", "internalArchiveId": "A2082043-7F42-40BD-BAB0-162CA57FA9EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 22.05.2018", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "durationSec": 181, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9570123", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2018-05-22T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2018-05-22T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-9570141", "ece-9570123"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T07:15:10Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [72%] :\r\nC'est un robot salut que le Herv\u00e9 a programme pour toute la famille, interdit aux moins de saison pr\u00e9c\u00e9demment donc Herv\u00e9 des va au fait d'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [58%] :\r\nOui, oui, des Pyr\u00e9n\u00e9es d\u00e9put\u00e9 hors de prix, men\u00e9e par oui James les et pas Corinne d\u00e9truites, une nuit et mais et j'ai donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [74%] :\r\nConvives plut\u00f4t normal oui est s\u00fbrement ah il est s\u00e9rieux, l'tr\u00e8s susceptible quand on parle de oui je vois \u00e7a fait infuser sensible pour certains, c'est la religion ben lui, c'est l'\u00e9poque Herv\u00e9 de 2 idiots et un robot Belga pendant quant \u00e0 Roger Cauchemar en cuisine : aucune, si tu veux, alors c'est moi qui paie, Philippe achetait ach\u00e8te ce truc -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [91%] :\r\nOui, j'ai rendez- vous \u00e0 Cossonay, dans l'appartement de Lancelot et Herv\u00e9, les 2 le restaurant de fonctionne pas tr\u00e8s bien et nous allons tenter de d\u00e9couvrir pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [73%] :\r\nBonjour bonjour de enfin Philippe avant de voir ce qui va pas tr\u00e8s bien Jacques \u00e0 votre sp\u00e9cialit\u00e9 oui l'aujourd'hui \u00e0 la carte n'a pas non, non mais \u00e7a va pas la t\u00eate, c'est d\u00e9gueulasse qui nous para\u00eet service ne vous a pas encore c'est les surgel\u00e9s, le point sur les Balkany, les l\u00e9gumes sont pleins, dont c'est quoi s'bordel et puis vous avez vu cette carte, il y a 3 points 30 joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [90%] :\r\nD\u00e9cid\u00e9ment, c'est vraiment pas possible, je vais voir ce qui se passe en cuisine afin de rencontrer le cuisinier, peut-\u00eatre qu'il pourrait m'en dire plus sur les difficult\u00e9s du restaurant. \r\nBonjour, alors \u00e7a c'est vrai, de visite hier oui enfin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [73%] :\r\nJe sais que ce bordel, tu as vu l'\u00e9tat d'accus\u00e9, il y a plein moisissures, l'\u00e9tat de pourriture, sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s est servir \u00e7a dans mon assiette car le tuer, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [58%] :\r\n\u00e0 l'aide du petit doigt tout \u00e7a pendant la nuit, dommage, toi, des gaines non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [91%] :\r\nAh l\u00e0 l\u00e0, vraiment, je ne sais pas quoi faire avec ce restaurant, je crois que j'ai besoin d'une bonne 8 conseils pour savoir si je vais pouvoir les aider. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [80%] :\r\nJ'ai rendez- vous avec tous plac\u00e9s Herv\u00e9 des 2 dans une for\u00eat pour qu'ils fassent de l'exercice ensemble et qu'ils se disent : enfin les chances face \u00e0 face. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [83%] :\r\nAlors, messieurs, je crois que vous avez des choses \u00e0 vous dire que nous, parce que finalement c'est bien, bravo les mecs allez maintenant surtout au restaurant, j'ai une surprise pour vous, voici venu le nouveau restaurant il y a plus que bouger alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [75%] :\r\nOn a pas pour ajouter une touche de violet et toiR. des 2, je t'offre un tablier de grands chefs, nouveau coup tout mais c'est un peu noir et une bo\u00eete \u00e0 outils allez of leur travail car ce soir, le r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [83%] :\r\nDevant affiche complet, l'un dans les yeux, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 Bruxelles \u00c9ric Houde pour ce restaurant, merci, nous n'avions fait dor\u00e9navant les gens viendront manger ici pas parce que c'est d'ailleurs, mais parce qu'ils m'ont vue dedans \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, c'\u00e9tait un plaisir de travailler avec moi, maintenant je vais jeter rentable il rel\u00e8ve et partir dans la. \r\nCe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [72%] :\r\nHerv\u00e9 des 2 2 idiots et un robot. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T08:21:00Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FAB4867A-ADFF-45B4-91A9-506E11F8E950", "internalArchiveId": "FAB4867A-ADFF-45B4-91A9-506E11F8E950", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pauline Express", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "durationSec": 658, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9570116", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Pauline Express / PNY_2018-05-22T09:00:00_pauline-express", "Pony Express du 22.05.2018"], "variantIds": ["ece-9570116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T07:15:10Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nClaire Fabre apr\u00e8s bonjour Pierre bonjour, voil\u00e0 cette semaine chez nous parler de charge mentale oui parce qu'il y a un an tout juste, la dessinatrice et ma vulgariser cette notion \u00e0 travers une BD devenue virale sur les r\u00e9seaux sociaux son titre, souvenez -vous, c'\u00e9tait fallait demander et cette BD a \u00e9t\u00e9 pour \u00e9norm\u00e9ment de femmes \u00e0 la fois une r\u00e9v\u00e9lation et un soulagement, on peut noter aussi que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation pour \u00e9norm\u00e9ment d'tout de m\u00eame aussi de quitter Brest nous rappeler justement ce que c'est la la charge mentale pour commencer la charge mentale, c'est le fait que les partenaires attendent de leurs compagnes qu'leur dise ce qu'il doit faire au sein du foyer, ce qui signifie que les femmes sont per\u00e7us comme les responsable en chef du travail domestique alors vous me direz, donner des ordres, ce n'est pas si terrible mais si planifi\u00e9 et organis\u00e9 les t\u00e2ches, c'est un travail, travail qui s'ajoutent, pour les femmes \u00e0 l'ex\u00e9cution d'une grande partie des t\u00e2ches, rappelons qu'en Suisse, les femmes consacrent plus de 27 heures par semaine otages domestiques et familiales, contre 17 heures pour les hommes, la charge mentale implique surtout une grande fatigue, car il s'agit d'avoir constamment en t\u00eate les rendez- vous m\u00e9dicaux de ses enfants, les repas et les lessives \u00e0 pr\u00e9voir dans la semaine, bref toujours anticiper les besoins de la famille alors en mai dernier, la BD demain assister en grand d\u00e9bat dans la soci\u00e9t\u00e9 et au sein des couples, c'\u00e9tait il y a un an, est -ce que les lignes ont boug\u00e9 depuis, alors voici ce qu'en pense la dessinatrice. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:20) [84%] :\r\nAlors j'ai pas de statistiques exactes sur le sujet, moi ce que je peux dire, c'est que je ne m'attendais pas \u00e0 ce que \u00e7a bouge en un an et que les retours que j'ai c'est que juste apr\u00e8s la BD, il y a eu quelques changements sensibles dans certains couples, un des hommes qui avaient pris conscience et qu'on est sid\u00e9r\u00e9 mais qui sont vite au bout de quelques mois, retomber dans leurs d'automatismes initial et la 2\u00e8me chose que j'ai constat\u00e9 c'est que le sujet que moi je pensais hautement politique qui a \u00e9t\u00e9 repris de fa\u00e7on assez assez d\u00e9politis\u00e9 et surtout en remettant la charge sur les femmes, c'est-\u00e0-dire qu'on dit, donc en gros, c'est un probl\u00e8me \u00e9quitable des 2 c\u00f4t\u00e9s et que les femmes \u00e9taient trop dans le contr\u00f4le et que les hommes mobilis\u00e9s pas assez et je pense que du coup, ce qu'ils veulent se sont dit \u00e0 fille ils oublient la 2\u00e8me partie du ben si les femmes sont trop grand contr\u00f4leur c'est de leur faute et du coup, voil\u00e0, je me sens pas coupable, je continue comme avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [91%] :\r\nPourM. \u00e0 la charge mentale s'est fait happer dans une approche psychologisante, ce qui veut dire que quand on en parle aujourd'hui, c'est pour donner des conseils aux femmes exclusivement Conseil du genre l\u00e2cher prise ou arr\u00eater d'\u00eatre aussi exigeante. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:27) [82%] :\r\nC'est vrai, on rejette la faute sur les femmes et si, comme si, sur la charge mentale et puis m\u00eame les t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res, 80 pourcent \u00e9taient \u00e9taient superflues, c'est \u00e7a que \u00e7a voudrait dire qu'il faut l\u00e2cher prise parce que, en l\u00e2chant prise d'emploi se d\u00e9barrasser de p\u00eache qui n'ont pas besoin d'\u00eatre faite alors que, en r\u00e9alit\u00e9, s'il y a un peut-\u00eatre un 5 pourcent qui qui pourraient \u00eatre mis de c\u00f4t\u00e9, j'en fais rien ne suis m\u00eame pas s\u00fbr, mais le gros des t\u00e2ches qu'on effectue ses d\u00e9p\u00eaches de survie, en fait, c'est le m\u00e9decin c'est des courses, il s'agit de s'habiller, de manger, d'\u00eatre en bonne sant\u00e9, donc on peut pas l\u00e2cher puis natif, il n'y a pas une personne derri\u00e8re qui r\u00e9cup\u00e8re la charge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [85%] :\r\nOn sait que le couple est le lieu par excellence o\u00f9 se cristallisent les in\u00e9galit\u00e9s, femmes, hommes que Monsieur souhaite un match inv\u00e9t\u00e9r\u00e9 qu'il se revendique plut\u00f4t f\u00e9ministe alors pour all\u00e9ger ce fardeau de la charge mentale, comment fait- on coupe tr\u00e8s concr\u00e8tement dans son couple, la r\u00e9ponse des. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:15) [91%] :\r\nAlors moi je pense pas que \u00e7a se n\u00e9gocie au niveau du couple en fait parce que du coup \u00e7a remet encore la charge sur les femmes de devoir faire de la p\u00e9dagogie, de devoir faire ce travail d'arranger les choses, \u00e0 un niveau individuel, donc moi je pense que ceux qui coop\u00e8rent, la politique, c'est ce que j'ai demand\u00e9 un cadre. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:33) [76%] :\r\nQui de promouvoir ces in\u00e9galit\u00e9s, donc moi je ne on va. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:37) [83%] :\r\nCong\u00e9 paternit\u00e9 plus long pour que les personnes investies plut\u00f4t et, du coup, et des automatismes dans l'\u00e9ducation des enfants et gestion du foyer, mais c'est aussi au niveau de l'\u00e9cole, hein, qu'il faut apprendre Marylise enfants ind\u00e9pendamment de leur genre aussi dans la litt\u00e9rature jeunesse montrer des personnages tr\u00e8s arr\u00eater de les faire entrer Lombard en de faire entrer les filles dans des r\u00f4les de soins et il y a dans des r\u00f4les d'aventurier depuis toute mon tennis qui se met en place et assez tristement, moi je pense que si nous on fait maintenant ce travail, on ne fait que pour les g\u00e9n\u00e9rations suivantes mais nous \u00e7a sera forc\u00e9ment toujours un peu la bataille pour arriver \u00e0 prendre notre place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [82%] :\r\nPour la dessinatrice, il est tout simplement trop tard pour nous au mieux les g\u00e9n\u00e9rations actuelles travaille L \u00c9ducation des suivantes et peuvent l'esp\u00e9rer un changement Berchem quand m\u00eame voir d'ici quelques minutes que le tout le monde n'est pas aussi pessimiste, il y a de l'espoir aux c\u00f4t\u00e9s en parler avec toi Pierre juste apr\u00e8s cette id\u00e9e Kline Sotchi 6. \r\nAh. \r\nCes quelques notes de piano pour terminer Genetics de et nous, on parle aujourd'hui de charge mentale avec toi claire et pour l'instant le tableau que nous a bross\u00e9 une \u00e9preuve tr\u00e8s r\u00e9jouissant pour le mois, effectivement, mais voici une petite lueur d'espoir pour Marie- H\u00e9l\u00e8ne Liber, par exemple, professeur de sociologie et d'\u00e9tudes genre \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, la BD Delmas a permis des n\u00e9gociations au niveau individuel et au niveau des couples. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:52) [86%] :\r\nOn est vraiment dans une id\u00e9e que les normes de qualit\u00e9 progresse et que il y a beaucoup d'choses qui \u00e9taient acceptables, \u00e0 moins qu'il m'. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:09:00) [91%] :\r\nPlus aujourd'hui, donc on voit vraiment des formes de n\u00e9gociations qui vont avoir un effet au niveau individuel, si on parle en terme plus structurelle si on pense \u00e7a change quelque chose dans la mani\u00e8re dont. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:13) [92%] :\r\nDonc pas penser les in\u00e9galit\u00e9s entre les sexes dont on va la division sexu\u00e9e du travail, je crois que malheureusement, on peut dire que les choses n'\u00e9voluent pas aussi vite et peut-\u00eatre qu'une ann\u00e9e apr\u00e8s c'est pas suffisant, mais effectivement on voit quand m\u00eame que cette question ben renvoie aussi \u00e0 la place des femmes sur le march\u00e9 du travail, la prise en charge des personnes d\u00e9pendantes, la prise en charge notamment de la petite enfance, il y a pas forc\u00e9ment d'avancer tr\u00e8s forte sur ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:43) [90%] :\r\nPas forc\u00e9ment nous \u00e7a par la fen\u00eatre dans le de contrer les in\u00e9galit\u00e9s au sein du foyer, il faut en fait attaquer aux in\u00e9galit\u00e9s dans le monde du travail Marie- H\u00e9l\u00e8ne Liber. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:54) [91%] :\r\nJe crois que, par exemple, cette question de l'\u00e9galit\u00e9 salariale hein est v\u00e9ritablement le le noeud du probl\u00e8me, parce que si on regarde aussi la fa\u00e7on dont on n\u00e9gocie au sein des couples les, les, les femmes font un calcul assez rapide, ils vont travailler mais elle croit \u00eatre beaucoup plus elles vont avoir un salaire plus bas, la prise en charge des petits enfants ou les cantines, etc, sont extr\u00eamement on\u00e9reuses et donc il y a un calcul qui est vite fait, et qui va faire que les femmes vont d\u00e9cider et je mets des guillemets, d\u00e9cid\u00e9 de \u00eatre davantage \u00e0 la maison et donc forc\u00e9ment c'est tout un syst\u00e8me qui permet finalement de l\u00e9gitimer un de cette diff\u00e9rence de prise en charge du travail qui est effectu\u00e9 \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:37) [87%] :\r\nLa charge mentale se situe donc tout au bout d'une cha\u00eene d'in\u00e9galit\u00e9s, elle fait partie d'un syst\u00e8me qui se qui ne se d\u00e9montre pas en un an, mais le d\u00e9bat sur l'imbrication vie professionnelle, vie priv\u00e9e, positif, cela montre que l'organisation qui pr\u00e9vaut actuellement entre les sexes ne va plus de soi, on voit ENA de tranquille, r\u00e9p\u00e8te entende cette phrase l'\u00e9galit\u00e9, merci beaucoup, qui a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T09:51:33Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB5CCA25-CEB2-4AF0-A337-1A381C73DB6F", "internalArchiveId": "EB5CCA25-CEB2-4AF0-A337-1A381C73DB6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pilule contraceptive hormonale masculine, \u00e7a existe", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "summary": "La contraception hormonale - pilule, st\u00e9rilet, ou anneau - est g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9e \u00e0 la contraception f\u00e9minine. Pourtant, des recherches sur une contraception hormonale pour les hommes existent bel et bien.\r\nLe point avec Laurent Vaucher, urologue au Centre de fertilit\u00e9 du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV) et \u00e0 la Clinique de Genolier. Un sujet pr\u00e9par\u00e9 par Bastien Confino et Anouk Pernet.", "durationSec": 636, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9552135", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["La pilule contraceptive hormonale masculine, \u00e7a existe / CQFD_2018-05-22T10:04:15_sequence-3", "CQFD du 22.05.2018"], "alternativeSummary": ["La contraception hormonale - pilule, st\u00e9rilet, ou anneau - est g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9e \u00e0 la contraception f\u00e9minine. Pourtant, des recherches sur une contraception hormonale pour les hommes existent bel et bien.\nLe point avec Laurent Vaucher, urologue au Centre de fertilit\u00e9 du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV) et \u00e0 la Clinique de Genolier. Un sujet pr\u00e9par\u00e9 par Bastien Confino et Anouk Pernet."], "variantIds": ["ece-9552135"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T08:23:21Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCQFD : quand on parle de contraception hormonale, on pense le plus souvent \u00e0 la pilule \u00e9ventuellement st\u00e9rilet hormonal ou encore \u00e0 l'anneau mais quelle que soit la m\u00e9thode qui nous vient en t\u00eate c'est toujours de contraception de contraception f\u00e9minine dont on parle pourtant il y a des recherches sur la contraception hormonale masculine Bastien Confino. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nOui, comme l'a pr\u00e9sent\u00e9 l'universit\u00e9 d'Washington lors du congr\u00e8s de l'endoctrine Society qui a eu lieu \u00e0 Chicago en mars dernier et les chercheurs de cette institution ont mis au point une pilule contraceptive pour les hommes qui porte le doux nom de d\u00eeme \u00e9tant trop long, un des canaux \u00e0 DM a eu, ils l'ont test\u00e9 sur 100 volontaires et obtenu des r\u00e9sultats plut\u00f4t encourageants, avec comme seul effet secondaire une l\u00e9g\u00e8re prise de poids et une baisse du bon cholest\u00e9rol, les explications de Laurent Vaucher il est urologue au Centre de fertilit\u00e9 du CHUV et \u00e0 la clinique de Genolier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:50) [91%] :\r\nLa contraception masculine hormonale, c'est quelque chose qui est \u00e9tudi\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps, et puis il y a beaucoup de probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 cette contraception hormonale masculine, parce qu'en fait la testost\u00e9rone qui est donn\u00e9 comme base pour essayer d'obtenir une une contraception \u00e0 pas mal d'effets secondaires et puis sur souvent \u00e0 une efficacit\u00e9 relative et puis la particularit\u00e9 de cette \u00e9tude, c'est qu'on donne de la testost\u00e9rone, associ\u00e9e \u00e0 une autre substance qui s'appelle la progest\u00e9rone et puis on la donne par voie orale et ce qui est tr\u00e8s particulier, c'est qu'on la donne une seule fois par jour et que les chercheurs ont r\u00e9ussi \u00e0 faire en sorte que cette mol\u00e9cule ne sont pas toxiques pour le foie, ce qui est le probl\u00e8me particulier de la testost\u00e9rone donn\u00e9e par voie orale et c'est pour \u00e7a que le lac majeure partie des \u00e9tudes qui sont faites pour l'obtenir une une contraception par voie de testost\u00e9rone se fait en g\u00e9n\u00e9ral par des piq\u00fbres, donc des injections d\u00e9p\u00f4t et l\u00e0, c'est une des premi\u00e8res fois qu'on arrive \u00e0 faire \u00e7a sous forme orale, ce qui correspond \u00e0 la pilule f\u00e9minine donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [99%] :\r\nOn peut vraiment faire un parall\u00e8le avec la pilule f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:55) [92%] :\r\nC'est le m\u00eame principe, donc c'est le feu, l'id\u00e9e de donner \u00e0 l'hormone masculine pour diminuer la stimulation c\u00e9r\u00e9brale qui permet d'obtenir la spermatogen\u00e8se donc la formation des spermatozo\u00efdes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:07) [88%] :\r\nEt la pilule f\u00e9minine en fait la m\u00eame chose faite lourde diminuer la production d'ovules. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:12) [74%] :\r\nSi on Devulder exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [96%] :\r\nD'accord, mais \u00e7a me surprend un petit peu parce que pour moi la testost\u00e9rone c'est l'hormone plut\u00f4t masculine, donc je me dis \u00e7a va plut\u00f4t favoriser la production de spermatozo\u00efdes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:23) [91%] :\r\nC'est bien le probl\u00e8me, c'est qu'il y a beaucoup de gens qui pensent qu'en donnant de la testost\u00e9rone, on va stimuler la production ce matin de c'est exactement le contraire qui se passe, c'est-\u00e0-dire qu'on inhibe la production de spermatozo\u00efdes parce qu'on donne le message au cerveau qu'on a assez de testost\u00e9rone, donc le cerveau arr\u00eate de stimuler le testicule \u00e0 produire la testost\u00e9rone et aussi des spermatozo\u00efdes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [91%] :\r\nDans cette \u00e9tude, on est d\u00e9j\u00e0 dans une phase clinique au niveau de cette mol\u00e9cule, c'est-\u00e0-dire qu'on l'a donn\u00e9e \u00e0 des patients, on a observ\u00e9 ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:53) [91%] :\r\nOui, absolument, donc c'est une premi\u00e8re phase clinique de cette \u00e9tude, mais c'est pas la premi\u00e8re fois que la pilule contraceptive masculine essayer, c'est quelque chose qu'il ait essay\u00e9 d'en de multiples laboratoires depuis plus de 50 ans o\u00f9 on donne de la testost\u00e9rone associ\u00e9e \u00e0 d'autres mol\u00e9cules ou pas dans le but d'obtenir une baisse de la production de spermatozo\u00efdes, le but est d'obtenir une production de moins de 1 millions par millilitre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [90%] :\r\nVous dites un millions de spermatozo\u00efdes par millilitre, il leur suffit d'un pour faire un b\u00e9b\u00e9, c'est alors que ce n'est pas encore trop un 1000000. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:28) [89%] :\r\nC'est juste, mais si on obtient un millions de spermatozo\u00efdes par millilitre, on y a un taux de s\u00e9curit\u00e9 qui est de 96 pourcent on ne 6 \u00e0 98 pourcent, ce qui correspond \u00e0 l'efficacit\u00e9 de la pilule f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [87%] :\r\nOn peut se dire que c'est un contraceptif suffisant avec 96 \u00e0 98 pourcent pour ne pas avoir de b\u00e9b\u00e9 ou vous m'inqui\u00e9tez en fait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:48) [82%] :\r\nLa majeure partie des moyens de contraception existants, m\u00eame les moyens contretemps f\u00e9minine ne sont pas de 100 pourcent m\u00eame la st\u00e9rilisation masculine qui est l'une des m\u00e9thodes les plus s\u00fbr, on d\u00e9termine quel \u00e0 succ\u00e8s de 99 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [93%] :\r\nVous le disiez la cette pilule va r\u00e9duire la production de testost\u00e9rone naturellement par l'homme, est ce que \u00e7a peut avoir une influence sur la masculinit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:14) [86%] :\r\nC'est difficile de la bande de d\u00e9terminer ce que c'est que la masculinit\u00e9, une des \u00e9tudes qui entra\u00eene pas mal de probl\u00e8mes qui va entra\u00eener aussi des probl\u00e8mes pour cette \u00e9tude -l\u00e0 c'est que il y a une \u00e9tude qui \u00e9tait commandit\u00e9 par l'OMS, qui a commenc\u00e9 en 2008 \u00e0 et d\u00fb \u00eatre arr\u00eat\u00e9 de mani\u00e8re pr\u00e9matur\u00e9e l'ann\u00e9e pass\u00e9e, parce que il y a un certain nombre d'hommes avaient des effets secondaires li\u00e9s \u00e0 ce traitement, qui \u00e9taient de trouble de l'humeur de type d\u00e9pressive apparemment une augmentation de l'agressivit\u00e9, c'est certain, une augmentation du d\u00e9sir sexuel chez certains et une augmentation de l'acn\u00e9, donc cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9ment, et c'est ce qui va Bresson, donner un certain coup de frein au d\u00e9veloppement d'autres pilules contraceptives hormonale chez l'homme, ce qui est assez \u00e9tonnant, c'est que les effets secondaires observ\u00e9s chez les hommes sont vraisemblablement assez comparables aux c'\u00e9tait secondaire qui \u00e9tait observ\u00e9 chez les femmes, tout au d\u00e9but de la pilule f\u00e9minine qui \u00e9tait donc beaucoup plus fortement dos\u00e9s, qu'elle est \u00e0 qu'aujourd'hui, mais qu'\u00e0 l'\u00e9poque, ces effets secondaires \u00e9taient tout \u00e0 fait tol\u00e9r\u00e9s et puis chez les hommes, \u00e7a ne l'est pas quoi de l'tol\u00e8rent pas en fait l'homme tol\u00e8rent pas ce type d'effets secondaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [90%] :\r\nDu coup, globalement vous croyez \u00e0 cette pilule masculine, c'est quelque chose, vous pensez qu'il pourrait venir sur le march\u00e9 un s\u00e9jour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:36) [88%] :\r\nC'est difficile, \u00e7a fait 50 ans qu'on dit que la pluie masculine, ce sera pendant 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:41) [87%] :\r\nLa plus masculine, c'est l'avenir et \u00e7a le restera, voil\u00e0 ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:44) [88%] :\r\nC'est un peu la conclusion que gentil je tire de toutes ces \u00e9tudes, alors c'est vrai que c'est la premi\u00e8re fois qu'il y a un comprim\u00e9 qui peut surprendre, ce qu'il faut savoir avec la pilule masculine, c'est, outre les probl\u00e8mes li\u00e9s aux effets secondaires du traitement, la spermatogen\u00e8se, mais 72 jours \u00eatre c'est donc un spermatozo\u00efde qui commence \u00e0 transformation g\u00e9rable d'aujourd'hui sera pr\u00eat \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9 dans 72 jours le fait que la spermatogen\u00e8se mettent aussi longtemps, fait que l'on compte le moment vous initier le traitement et le moment o\u00f9 vous obtenez une baisse de la Somat agenaise suffisamment importante, il y a un d\u00e9lai relativement important, qui est de en tout cas de voir 4 \u00e0 5 mois pour obtenir l'effet et puis ben il y a la m\u00eame chose quand vous arr\u00eater le traitement, c'est-\u00e0-dire que le minimum pour retrouver une spermatogen\u00e8se normal apr\u00e8s l'arr\u00eat du traitement, c'est en tout cas de moi mais il y a certaines \u00e9tudes qui mettent en \u00e9vidence des d\u00e9lais qui peuvent aller jusqu'\u00e0 2 ans, donc l'int\u00e9r\u00eat d'une pilule contraceptive, c'est qu'elle puisse \u00eatre r\u00e9versible et efficace rapidement, donc l'efficacit\u00e9 rapide, elle est plus difficile dans la pilule masculine, parce qu'il y a de toute fa\u00e7on est li\u00e9e \u00e0 la production m\u00eame de ce qu'on a et puis il y a aussi un d\u00e9lai pour retrouver une situation normale, qui peut \u00eatre relativement long. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [86%] :\r\nAlors on l'a compris, a assez c'est notamment cette ce probl\u00e8me des d\u00e9lais n\u00e9anmoins le fonctionnement est identique \u00e0 celui -l\u00e0, pilule f\u00e9minine, \u00e7a veut dire, m\u00eames effets secondaires m\u00eame taux de r\u00e9ussite d'ailleurs Bastien, \u00e7a veut dire quoi une efficacit\u00e9 de efficacit\u00e9 de me demande si \u00e7a ne 98 pourcent concr\u00e8tement alors c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 en fait avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [90%] :\r\nUn taux d'efficacit\u00e9 \u00e0 96 pourcent il y aura chaque ann\u00e9e 4 hommes sur 100 qui mettront leur partenaire enceinte avec 98 pourcent, ce sera 2 hommes sur 100, malgr\u00e9 la prise de la pilule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [92%] :\r\nEffectivement, c'est assez simple en malgr\u00e9 l'efficacit\u00e9 potentiellement \u00e9lev\u00e9 de cette pilule, on l'a compris pour toutes sortes de raisons Laurent Vaucher, ne croit pas \u00e0 son arriv\u00e9e prochaine sur le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [93%] :\r\nNon, effectivement et du coup, je lui ai demand\u00e9 quels sont des autres alternatives qui se pr\u00e9sentent aux hommes actuellement Laurent Vaucher. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:42) [85%] :\r\nC'est un peu la mis\u00e8re, dire que la partie masculine, la contraception, c'est le pr\u00e9servatif le retrait, donc l\u00e0, est en cours de rapports sexuels et la vasectomie, c'est les seuls moyens de contraception, prise en charge par l'homme qui existent, puis a plein d'autres projets qui existe donc a les contraception hormonale dont on parle, on parle \u00e9tudes qui, en fait, tout arrive \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame conclusion, c'est-\u00e0-dire qu'il faut de la progest\u00e9rone et de la testost\u00e9rone pour entra\u00eener une contraception efficace et puis la probl\u00e9matique, c'est de savoir sous quelle forme cette testost\u00e9rone de progest\u00e9rone sont donn\u00e9s, mais effectivement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des solutions hormonale existe plein de solutions non hormonale dit solutions avec des m\u00e9dicaments, ceux qui sont le plus en avance et des m\u00e9dicaments qui sont li\u00e9es \u00e0 la vitamine A, l'acide r\u00e9tino\u00efdes qui ont fait la une suppression, la spermatogen\u00e8se, le probl\u00e8me actuel de ce m\u00e9dicament, c'est que si vous le prenez avec de l'alcool, \u00e7a m\u00eame effet que l'on tape du ski, un des m\u00e9dicaments qu'on donne aux patients alcooliques dans l'id\u00e9e que le go\u00fbt de l'alcool devient intol\u00e9rable mais que les gens arr\u00eatent de faim peuvent peuvent plus boire, plus les d\u00e9rives de l'acide r\u00e9tino\u00efdes entra\u00eene ce type -l\u00e0 de sympt\u00f4mes de son la difficult\u00e9 de mise sur le march\u00e9 et puis, il a des que des des m\u00e9thodes de non m\u00e9dicamenteuses, soit par la chaleur, un des plus Jean qui ont mis en \u00e9vidence qu'en augmentant la chaleur de quelques degr\u00e9s pour une longue p\u00e9riode ou de chauffer le testicule de p\u00e9riode un peu plus, plus courte, mais un peu plus chaude, on arrive \u00e0 obtenir une diminution de la spermatogen\u00e8se, il y a effectivement des des traitements qui ont pour but de de mani\u00e8re momentan\u00e9e, le canal d\u00e9f\u00e9rent soit par en mettant d\u00e9gel et m\u00eame une \u00e9tude allemande, en tout cas mis en \u00e9vidence une esp\u00e8ce de pincettes que vous mettez chirurgicalement et puis qui pensent le cordon et qui emp\u00eache le passage des spermatozo\u00efdes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:32) [87%] :\r\nJuste pour \u00eatre pr\u00e9cis, l\u00e0 on bloque bien les spermatozo\u00efdes mais pas le sperme hein. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:36) [89%] :\r\nDemandons qu'on bloque le passage des spermatozo\u00efdes du testicule jusque dans la prostate, ce qu'il faut savoir, c'est que le volume de l'\u00e9jaculation, il est fait \u00e0 plus de 95 pourcent par la prostate \u00e9lev\u00e9s visite du s\u00e9minal, donc si vous avez plus de spermatozo\u00efdes, vous aurez une volume \u00e9jaculateur qui sera exactement le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:53) [94%] :\r\nLe volume reste le m\u00eame : de quoi rester dans les bonnes gr\u00e2ces de ces messieurs pas les affoler en attendant que la pilule pour homme c\u00f4toie sa version f\u00e9minine dans les \u00e9tals des pharmacies, donc on risque d'attendre encore un petit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:04) [84%] :\r\nEt je lui dis non mais je vous emb\u00eate Bastien, mais ce que vous pourriez nous pour donner le nom de cette pilule, il dit entre Olonne de Canal ayant si je r\u00e9sume. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:14) [94%] :\r\nC'est pas pour demain et \u00e7a risque toujours de de rester, ou alors c'est pour demain, mais \u00e7a risque de rester toujours pour demain, merci \u00e0 Laurent Vaucher, urologue au Centre de fertilit\u00e9 du CHUV et urologue \u00e0 la clinique de Genolier d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 vos questions et merci \u00e0 notre stagiaire Anouk Pernet pour la pr\u00e9paration de cette chronique, CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T09:50:14Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vaucher, Laurent", "role": "m\u00e9decin associ\u00e9 dans le service d'urologie du CHUV", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF65FA8C-3B9E-4A3E-A8B8-66D509EAB206", "internalArchiveId": "DF65FA8C-3B9E-4A3E-A8B8-66D509EAB206", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La science en Afrique, comment la th\u00e9orie des jeux peut appuyer le d\u00e9veloppement africain (4/4)", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sissokho, Sokhna Rokhaya;Diaby, Nouhou\r\nLe continent africain pourrait bien \u00eatre l'avenir de la science. Sarah Dirren vous propose quelques regards de scientifiques africains rencontr\u00e9s en mars 2018 au Next Einstein Forum (NEF), \u00e0 Kigali, au Rwanda, une rencontre internationale qui r\u00e9unissait pr\u00e8s de 1'600 participants.\r\nAujourd'hui: la r\u00e9forme de l'enseignement et un sujet tr\u00e8s original, comment la th\u00e9orie des jeux peut aider l'Afrique. Avec Hamidou Tembine, Laur\u00e9at du NEF et directeur du Laboratoire d'apprentissage et de th\u00e9orie de jeux de l'Universit\u00e9 de New York, Sokhna Rokhaya Sissokho, responsable de la communication du Minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation au S\u00e9n\u00e9gal, et Nouhou Diaby, conseiller technique au Minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche au S\u00e9n\u00e9gal.", "durationSec": 1291, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9552134", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["La science en Afrique, comment la th\u00e9orie des jeux peut appuyer le d\u00e9veloppement africain (4/4) / CQFD_2018-05-22T10:04:15_sequence-2", "CQFD du 22.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le continent africain pourrait bien \u00eatre l'avenir de la science. Sarah Dirren vous propose quelques regards de scientifiques africains rencontr\u00e9s en mars 2018 au Next Einstein Forum (NEF), \u00e0 Kigali, au Rwanda, une rencontre internationale qui r\u00e9unissait pr\u00e8s de 1'600 participants.\nAujourd\u2019hui: la r\u00e9forme de l\u2019enseignement et un sujet tr\u00e8s original, comment la th\u00e9orie des jeux peut aider l\u2019Afrique. Avec Hamidou Tembine, Laur\u00e9at du NEF et directeur du Laboratoire d\u2019apprentissage et de th\u00e9orie de jeux de l\u2019Universit\u00e9 de New York, Sokhna Rokhaya Sissokho, responsable de la communication du Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation au S\u00e9n\u00e9gal, et Nouhou Diaby, conseiller technique au Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche au S\u00e9n\u00e9gal."], "variantIds": ["ece-9552134"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T08:52:03Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nDernier volet de votre s\u00e9rie sur la science en Afrique Sarah Diren : Afrique, tourn\u00e9e vers l'avenir, vous en parlez avec 2 th\u00e8mes aujourd'hui la r\u00e9forme de l'enseignement tout \u00e0 l'heure et tout de suite un sujet assez original, il faut dire comment la th\u00e9orie des jeux peut aider l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [91%] :\r\nOui, avec un personnage \u00e9tonnant le Malien Hamidou tombe il n'incarne un parcours vraiment exceptionnel qui l'am\u00e8ne du pays Dogon gratte-ciel de Manhattan en passant notamment par l'\u00c9cole polytechnique \u00e0 Paris il y a les pelles aussi \u00e0 Lausanne pour ses \u00e9tudes en math\u00e9matiques appliqu\u00e9es alors ses recherches de pointe ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s lors d'une Next Einstein Forum puisqu'il est l'un des 20 laur\u00e9ats de cette r\u00e9union de scientifiques de haut vol et notamment aussi de d\u00e9cideurs de toute l'Afrique qui se tenait en mars dernier \u00e0 Kigali alors aujourd'hui Hamidou trombine dirige le laboratoire d'apprentissage et de th\u00e9orie des jeux, \u00e0 l'universit\u00e9 de New York. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [97%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a vaut peut-\u00eatre la peine de rappeler ce qu'est la th\u00e9orie des jeux, en 2 mots. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [91%] :\r\nEn 2 mots Silvouplay bah, disons que la th\u00e9orie des jeux, c'est au domaine des math\u00e9matiques une th\u00e9orie qui permet de de pr\u00e9dire les actions \u00e0 venir tous les jours hein, nous sommes confront\u00e9s \u00e0 des choix importants ou pas, je vais \u00e0 gauche ou \u00e0 droite, avec mes 100 francs j'ach\u00e8te en robots m\u00e9nagers, je me laisse s\u00e9duire par une publicit\u00e9 o\u00f9 j'ai \u00e9pargn\u00e9 ni en fait 1000 facteurs entrent en jeu lorsque je prends une d\u00e9cision lorsque j'anticipe mais \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [91%] :\r\nDans la et puis c'est la m\u00eame chose pour ce pourcent la th\u00e9orie des jeux, parce que lorsqu'on joue \u00e0 des jeux comme les \u00e9checs aux dames, on doit anticiper ce que l'autre va jouer pour jouer mieux et \u00e7a c'est aussi un des grands principes de la th\u00e9orie des jeux, c'est cette anticipation de ce que va faire l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [92%] :\r\nOui, et c'est donc pareil en \u00e9conomie, vous devez anticiper la r\u00e9action du march\u00e9 \u00e0 telle ou telle information afin de prendre finalement des d\u00e9cisions strat\u00e9giques optimale alors aujourd'hui la th\u00e9orie des jeux s'applique \u00e0 de nombreux domaines, pas seulement l'\u00e9conomie comme nous le confirme : Hamidou tendineux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait alors la th\u00e9orie des jeux s'applique \u00e0 plein plein plein de domaines \u00e7a d\u00e9marr\u00e9 avec les applications micro- \u00e9conomique mais comp\u00e9tition entre entreprises, entre film qui a ensuite \u00e7a s'est d\u00e9velopp\u00e9 en biologie, l'\u00e9volution des populations, les interactions entre populations les esp\u00e8ces dans la g\u00e9n\u00e9tique, il y a plein d'application de la t\u00e9l\u00e9, les jeux et ensuite progressivement les informaticiens, les physiciens et les ing\u00e9nieurs ont commenc\u00e9 \u00e0 utiliser la th\u00e9orie des jeux pour les interactions donc en physique, c'est la physique des particules, notamment la th\u00e9orie des jeux achat moyen donc si travaille sur la tenue des d\u00e9j\u00e0 moyen s'inspirer de la physique et ensuite on applique dans les r\u00e9seaux en informatique dans l'internet, les partages de donn\u00e9es dans l'internet et, r\u00e9cemment, donc voil\u00e0 les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, on a commenc\u00e9 \u00e0 appliquer dans l'\u00e9nergie, donc comment les consommateurs et les producteurs \u00e0 quel niveau d'\u00e9nergie, il faut produire anticip\u00e9 la demande c'est soir pour commencer \u00e0 produire d\u00e8s maintenant pour que demain matin, h\u00e9 bien \u00e7a co\u00efncide avec la demande des utilisateurs et, r\u00e9cemment, donc on a commenc\u00e9 la mise en oeuvre de l'attelage dans le transport, donc, pour r\u00e9duire les les temps d'attente sur leur route, parce que si tous les automobilistes ce matin en m\u00eame temps s'\u00e9l\u00e8vent en m\u00eame temps \u00e0 la maison pour aller au travail, il se trouve sur la m\u00eame route en m\u00eame temps comment \u00e9viter \u00e7a au comment r\u00e9duire les temps de trajet dans les transports, par exemple, certains automobilistes le comportement de certains automobilistes en fait est li\u00e9e \u00e0 leur \u00e9tat parce que logique et donc nous d'int\u00e9grer la psychologie avec la th\u00e9orie des jeux dans la Poste : comment la psychologie influence notre prise de d\u00e9cision, la th\u00e9orie des jeux \u00e0 plusieurs branches, il y a la th\u00e9orie des jeux comp\u00e9titive la non- coop\u00e9ration les individualistes et il y a la th\u00e9orie des jeux coop\u00e9ratifs, alors celle -l\u00e0, c'est pour prendre des d\u00e9cisions collaboratif, c'est-\u00e0-dire que, en travaillant ensemble, on d\u00e9cide ensemble et les r\u00e9sultats sont cens\u00e9s servir tout le monde, socialement, au moins, et donc c'est le co- d\u00e9veloppement, c'est le gros apprentissage et \u00e7a permet en fait \u00e0 chacun de trouver son chemin, sa voix sans s'endetter l'un sur l'autre sans d\u00e9truire l'autre, donc \u00e7a c'est la terre des jeunes, celle qui m'int\u00e9ressent, c'est-\u00e0-dire que si on n'applique \u00e7a ici, notamment pour le continent africain, ce sera au continent aux pays africains d'apprendre de l'exp\u00e9rience, les autres pays des autres continents, et en m\u00eame temps pour les autres continents, d'apprendre qu'ce qui se fait en Afrique, donc c'est des colonies apprentissage co- d\u00e9veloppement et co- \u00e9volution, chacun trouve son chemin, voix et donc cette th\u00e9orie, en fait, essaye de d\u00e9velopper des outils, des changements, des techniques d'incitation des participations de ce pays l\u00e0 et je trouve que cette th\u00e9matique assez int\u00e9ressante \u00e0 mettre en oeuvre entre les leaders africains et leurs Liens avec le reste du monde, c'est un outil d\u00e9cisionnel tout \u00e0 fait, c'est un outil d\u00e9cisionnel dans le sens o\u00f9 nous faisons les analyses et apr\u00e8s, nous nous mettons ces analyses en oeuvre et apr\u00e8s, nous faisons des recommandations les recommandations aux leaders africains disent c'est \u00e0 eux apr\u00e8s de dire bon ben, on a fait cette \u00e9tude \u00e7a prend compte -t-elle nombre de crit\u00e8res, et nous devons d\u00e9cider \u00e0 partir de ces recommandations apr\u00e8s si la d\u00e9cision n'est pas prise le tube n\u00e9cessaire absolument \u00e0 rien, ils vont arranger \u00e7a dans un tiroir et le but, c'est les montrer qu'en fait, cette \u00e9tude est utile s'peut permettent d'\u00e9trangers d'aller dans la bonne direction et des corrig\u00e9s aussi parce que le titre int\u00e8gre m\u00eame dans l'apprentissage, donc on peut prendre sur nos exp\u00e9riences ou nos erreurs et les corriger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [92%] :\r\nCorriger nos erreurs, c'est bien et c'est donc ce que permet la th\u00e9orie des jeux en mer permettant d'anticiper, de nombreux probl\u00e8mes Sarah. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:41) [87%] :\r\nOui, et par une les domaines d'application de cette th\u00e9orie des jeux, vous l'avez entendu il y a la circulation, le flux de v\u00e9hicules une circulation \u00e9tudier notamment en Afrique par Hamidou tendineux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [90%] :\r\nNous avons aussi pris quelques exp\u00e9riences sur les routes a notamment \u00e0 Dakar \u00e0 Bamako et \u00e0 Rabat, au Maroc, comme \u00e7a, nous avons plusieurs donn\u00e9es qui proviennent de plusieurs sources et comme \u00e7a, nous avons plus de chances de comprendre le comportement des automobilistes dans diff\u00e9rents en int\u00e9grant leur culture, leur environnement et les r\u00e8gles, la loi actuelle sur les trafics, par exemple au Maroc, les automobilistes ce les interceptions en tendance \u00e0 rouler beaucoup plus vite que \u00e0 Bamako par exemple et \u00e0 Dakar et il respecte moins la limitation de vitesse mais respecte quand ils sont autour des intersections, des ronds-points, donc on a vu qu'il y avait diff\u00e9rents comportements selon les pays, alors \u00e0 New-York, c'est autre chose, \u00e0 New York, on a les vid\u00e9os en Direct des, des, beaucoup de rues et donc \u00e7a \u00e7a facilite parce que, \u00e0 travers la vid\u00e9o nous faisons des analyses automatiques l'apprentissage automatique, c'est ma route, nous savons \u00e0 quel vitesse roule telle voiture et \u00e0 partir de l\u00e0, nous lan\u00e7ons des al\u00e9as. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:53) [77%] :\r\nSous contr\u00f4le les alertes, riche en huile temp\u00e9rature moteur syst\u00e8me \u00e9lectrique freinage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:12) [91%] :\r\nC'est une voiture automatique qui est sur la route, mais la voiture doit prendre son environnement doit savoir s'il y a des pi\u00e9tons qui traversent la route etc doit respecter la limitation de vitesse, etc, et donc \u00e7a fait plusieurs choses \u00e0 apprendre en m\u00eame temps \u00e7a, c'est pour \u00e7a que nous mettons sur plusieurs niveaux d'apprentissage et le niveau communicante, \u00e7a c'est une des applications que nous faisons en ce moment sur le trafic routier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:33) [94%] :\r\nAlors, c'est tr\u00e8s beau, c'est peut-\u00eatre une musique d'avenir mais est -ce une vraiment une pr\u00e9occupation aujourd'hui pour le continent africain, les voitures connect\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:45) [88%] :\r\nTr\u00e8s bonne question \u00e7a les les voitures connect\u00e9es, c'est une \u00e9tape importante pour l'Afrique, pour l'instant, c'est pas notre priorit\u00e9 num\u00e9ro un, la priorit\u00e9 num\u00e9ro un, c'est d'abord avoir de l'eau potable, c'est avoir de l'\u00e9nergie, \u00e9lectricit\u00e9 et pouvoir se d\u00e9placer tout simplement connect\u00e9s ou pas future pas voiture retour automatique ou pas pouvoir s'\u00e9tait plac\u00e9 tout simple, plus simplement possible, alors il y a la question de la s\u00e9curit\u00e9, nous voyons que en Afrique il y a beaucoup, beaucoup d'accidents de voiture, la voiture connect\u00e9e la voiture automatique, nous pensons que, \u00e0 r\u00e9duire le nombre d'accidents, mais \u00e7a, ce sera sur le long terme, une fois qu'on a de l'eau potable et une fois qu'on qu'on a il m\u00e9dication raisonnables, on pourra penser \u00e0 la voiture automatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est le futur contre- voie Hamidou tant surprenant d'imaginer le d\u00e9veloppement des voitures connect\u00e9es en Afrique Sarah. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [89%] :\r\nEh oui \u00e9tonnant certains M\u00e9liani Tendances mondiales autour de la voiture automatique Bastien Confino \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, nous retournons oui oui oui, autonome et connect\u00e9 nous dira pas le contraire, alors m\u00eame s'il ne s'agit que de 1 pourcent des voitures en Afrique, bah \u00e7a reste tout de m\u00eame un march\u00e9, alors en g\u00e9n\u00e9ral, lorsqu'on \u00e9voque les voitures autonomes, c'est vrai qu'on songe plut\u00f4t voiture hybride, voiture \u00e9lectrique alors est -ce le cas pour l'Afrique Hamidou tombe il n'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:04) [89%] :\r\nAlors pour l'Afrique, nous pensons que les solaire l'hybride solaire va aider beaucoup parce que il y a beaucoup beaucoup de luminosit\u00e9 beaucoup d'ensoleillement et donc profiter de \u00e7a pour faire des voitures bas\u00e9 sur le solaire, et aussi hybrides parce que bon des fois il y a moins de luminosit\u00e9 ou alors c'est la nuit etc, donc quand les solaire n'est pas assez en transiteront en micro vers d'autres \u00e9nergies alternatives pour pouvoir continuer leur chemin les solaire, c'est quelque chose qui a beaucoup, beaucoup d'avenir pour l'Afrique, enfin il faut mais il va falloir bien s'en servir, c'est-\u00e0-dire que l'entretien est tr\u00e8s important, les gens pensent que il suffit d'acheter des panneaux solaires et le ma\u00eetre \u00e0 la maison pour que tout marche et que je n'ai plus \u00e0 payer de l'actrice, c'\u00e9tait la pratique autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:47) [85%] :\r\nParce que il y a la poussi\u00e8re \u00e7a se d\u00e9pose cependant sur l'air et les l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des panneaux solaires, pas 80 \u00e0 moins de 10 pourcent du coup on a plus d'\u00e9nergie, il faudra nettoyer et donc nous pensons \u00e0 des nettoyages automatique l\u00e0 aussi vite que l'eau est un probl\u00e8me dans beaucoup de quoi en Afrique, notamment dans les villages, il faudrait penser au nettoyage automatique alors comment \u00e7a se fait, nous mettons en place des \u00e9lectrodes sur ce panneau, on va utiliser une partie de l'\u00e9nergie solaire qui nous recevons 2 pourcent de \u00e7a et \u00e7a sera le nettoyage automatique les \u00e9lectrodes repousse automatiquement les sables qu'il fallait savent la poussi\u00e8re qui se d\u00e9pose sur ces panneaux vers le bord de \u00e7a, \u00e7a serait d'une tr\u00e8s jeune, nous avons fait des tests au laboratoire et nous avons test\u00e9 pour les pour la fen\u00eatre de Nobilo, \u00e0 commencer par nous savons, nous avons d'abord avant de saluer le reste du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:40) [88%] :\r\nLes voitures solaires, des panneaux solaires, c'est de la musique d'avenir tout de m\u00eame pour le continent africain, sans aller sur les st\u00e9r\u00e9otypes Saadi, Rh\u00f4ne, le continent africain qui a souvent d'autres probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:51) [93%] :\r\nOui, oui, Hamidou dans en est totalement conscient, lui qui vient d'un petit village du pays Dogon au Mali, il conna\u00eet la difficult\u00e9 simplement \u00e0 se rendre \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 avoir acc\u00e8s aux soins ou tout simplement avoir un peu d'eau potable, c'est pour cela qu'il se rend r\u00e9guli\u00e8rement dans des villes et des villages en Afrique \u00e0 la rencontre des enfants et des adolescents. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:10) [86%] :\r\nJ'interviens dans des lyc\u00e9es souvent et l\u00e0, il y voit que il y a quelqu'un qui est parti de leur village ou d'un village voisin, et qui peut aller faire la th\u00e9orie des jeux, par exemple l'histoire pas, qu'est-ce que c'est que la t\u00e9l\u00e9, le jeu, mais quand je les explique que c'est la d\u00e9cision entre \u00e0 travers des exemples simples \u00e0 h\u00e9lices, ben oui, nous aussi, nous faisons de la th\u00e9orie des jeux, ici, c'est parce que nous d\u00e9cidons d'aller aux champs, nous allons aller chercher de l'eau \u00e0 3 kilom\u00e8tres et revenir \u00e0 quelle heure je pas est -ce que je parle avec des voisins et tout \u00e7a c'est la th\u00e9orie des jeux et donc, en fait, ces enfants qui sont super motiv\u00e9s pour faire de la science, mais ils ont pas l'infrastructure autour de et donc certains d'encre arrive jusqu'\u00e0 l'universit\u00e9, et c'est le trouve \u00e0 un train de faire de la recherche sans aucun outil, donc ils ont pas davantage que moi j'ai, moi j'ai la biblioth\u00e8ques, j'ai des personnes qu'il faut, j'ai toute une \u00e9quipe, ils ont pas tout \u00e7a, malgr\u00e9 \u00e7a, il arrive \u00e0 faire \u00e0 leur niveau, ils ne recherche qui qui est tr\u00e8s utile pour l'Afrique, il ne faut pas la recherche qui est destin\u00e9 \u00e0 l'Occident mais ils font la recherche qui est utile pour eux parce que c'est la recherche pour am\u00e9liorer l'agriculture dans les annales de l'agriculture locale dans dans la m\u00e9decine par exemple, il y a des maladies sp\u00e9cifiques locales qu'il arrive \u00e0 d\u00e9tecter un faisant des analyses sanguines local, donc \u00e7a c'est, c'est c'est quelque chose que moi je peux pas faire \u00e0 New York, parce que j'ai, je n'ai pas ces donn\u00e9es \u00e0 New-York, il va falloir la collect\u00e9s sur place, analyser et peuvent le faire et donc contribuer \u00e0 la science, notamment dans la la la la lutte comme certaines, mal, maladie on a r\u00e9cemment vu Ebola et donc il y a il des pr\u00e9l\u00e8vements qui ont \u00e9t\u00e9 faits les les gens qui qui ont lever cette donn\u00e9e et donc de l\u00e0 on a compris comment \u00e7a se la maladie se propage d\u00e9j\u00e0 en Afrique d'un pays \u00e0 l'autre de et \u00e7a, \u00e7a permet de comprendre avec les gens de terrain 1500 nous nous nous pouvons pas comprendre, malgr\u00e9 toute la technologie dont je dispose aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:02) [99%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'ils ont utilis\u00e9 la th\u00e9orie des jeux pour regarder la propagation de certaines \u00e9pid\u00e9mies. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:07) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, alors donc, nous avons d\u00e9velopp\u00e9 des mod\u00e8les de propagation des maladies, sauf que \u00e7a n'int\u00e8gre pas -t-elle dit pas tellement la vie telle autre \u00e7a n'int\u00e8gre pas les sp\u00e9cificit\u00e9s et donc en fait on a besoin des experts pour dire oui, telle maladie se propage de telle fa\u00e7on D D des mani\u00e8res g\u00e9ographiques ou m\u00eame parce que maintenant avec les vols d'avions etc, on a vu que il s'est vu quelqu'un prendre l'avion pour que \u00e7a prendra le monde entier et donc en fait la sp\u00e9cificit\u00e9 de la maladie importante parce que la mani\u00e8re dont \u00e7a se propage d'un point \u00e0 un autre \u00e0 travers le contact extra ses sp\u00e9cificit\u00e9s sont faits \u00e0 partir des mesures concr\u00e8tes qui sont faits par ses experts du terrain et dans ce sens mais en fait, les scientifiques d'Afrique, nous, on \u00e9tait tr\u00e8s parce que \u00e7a nous a permis d'incorporer \u00e7a dans notre mod\u00e8le et d'\u00eatre beaucoup plus pr\u00e9cis et au bout de 3 mois apr\u00e8s l'int\u00e9gration, on voit que les les pr\u00e9dictions qu'on faisait \u00e9tait beaucoup plus proche que c'est que ces mesures sur le terrain, \u00e7a, c'est gr\u00e2ce \u00e0 eux, m\u00eame si nous, on avait la technologie avant qui faisait l'int\u00e9gration, on n'avait pas les donn\u00e9es qu'il fallait pour bien int\u00e9gr\u00e9 et donc ils ont \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s utile dans dans le cap, notamment des vols. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:11) [87%] :\r\nEt c'est de la coop\u00e9ration et celle du r\u00e9seau et on ne pourra fonctionner qu'en coop\u00e9rant quand nous mettons en raison Hamidou trombine c'est vraiment ce qui ressort de ce Next Einstein de cette science en Afrique qui est collaborative ou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:27) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait la collaboration, on voit bien que c'est, c'est tr\u00e8s important, si on veut, si on veut r\u00e9soudre le probl\u00e8me, \u00e9radiquer les maladies, \u00e7a ne pourra \u00eatre r\u00e9solu qu'\u00e0 travers la collaboration la de la Charente, scientifiques, mais au-del\u00e0, la collaboration avec la leader les d\u00e9cideurs parce que nous on peut faire des mesures au laboratoire, mais s'il y a pas une d\u00e9cision au niveau global, au niveau national, au niveau mondial pour \u00e9radiquer la maladie, \u00e7a n'est la ne pas notre recherche et donc c'est toute une collaboration entre la diff\u00e9rence \u00e0 tous les acteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:57) [88%] :\r\nCollaborer coop\u00e9rer, que ce soit en Afrique, en Occident, finalement, il en va de la survie de l'humanit\u00e9, Sarah, si je vous comprends bien, dans un monde o\u00f9 ressources rappelons -le limit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:06) [86%] :\r\nComme c'est bien dit Adrien oui oui, je vous rappelle qu'il existe d'autres mod\u00e8les que le mod\u00e8le comp\u00e9titif largement est encore utilis\u00e9 dans les mod\u00e8les \u00e9conomiques Hamidou Dean, lui, s'appuie sur la th\u00e9orie des jeux coop\u00e9ratives dans ces mod\u00e8les math\u00e9matiques et oui, nous pouvons vivre ensemble collaborer sans nous taper dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:24) [93%] :\r\nOui, alors la coop\u00e9ration Sud-Sud notamment le partage des connaissances, c'est aussi ce qui ressort de vos diff\u00e9rents entretiens r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 Kigali et qu'on entende dans CQFD depuis quelques jours au Next Einstein Forum en mars dernier il y a un autre point qui ressort de ces rencontre c'est celui de la r\u00e9forme de l'enseignement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:40) [89%] :\r\nOui, et l'ensemble des pays africains s'accordent vraiment sur ce point, on va prendre l'exemple du du S\u00e9n\u00e9gal qui s'est dot\u00e9e d'une feuille de route 2013, 2020, 2 pour r\u00e9former l'enseignement sup\u00e9rieur, le S\u00e9n\u00e9gal, le pr\u00e9sident du S\u00e9n\u00e9gal : Macky Sall \u00e9taient tr\u00e8s pr\u00e9sents lors de ce forum, c'est ce qu'on appelle l'emploi de la diplomatie scientifique, voil\u00e0 le S\u00e9n\u00e9gal a construit un immense puisse pouvant accueillir 30000 \u00e9tudiants 6000 \u00e9tudiants l'inaugurons en septembre prochain un campus d\u00e9di\u00e9 aux sciences et aux technologies, un campus se munis de laboratoire de salles de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, une sorte, allez osons la comparaison de 2 PFL au S\u00e9n\u00e9gal, on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:21) [88%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, l'universit\u00e9 de Dakar actuellement est la plus belle d'Afrique de l'Ouest immense universit\u00e9 qui est \u00e0 Dakar, donc ils sont d\u00e9j\u00e0, ils ont d\u00e9j\u00e0 un pied l\u00e0- dedans, disons depuis un moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:29) [92%] :\r\nVoil\u00e0, alors l\u00e0 il y a un pied encore dans le dans le futur avec cette feuille de route des formations qui sont plut\u00f4t orient\u00e9s en a\u00e9ronautique en sciences de l'ing\u00e9nieur, une vraie r\u00e9volution entendre nous Diaby, responsable de la partie technique de cette universit\u00e9 est -ce Horna ressasse 6 euros, responsable de la communication du minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur de la recherche et de l'innovation au S\u00e9n\u00e9gal une r\u00e9volution donc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:54) [85%] :\r\nDepuis 2013 de grandes r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es pour un de ses beaucoup plus performants et l'enseignement sup\u00e9rieur, beaucoup plus accessible, en plus de \u00e7a, nous avons le t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine donc aujourd'hui, on peut \u00eatre dans des espaces au S\u00e9n\u00e9gal o\u00f9 il manque des sp\u00e9ciales esp\u00e8re exemple si je prends l'exemple de Kolda o\u00f9 il manque d'espace, sp\u00e9cialiste en cardiologie, donc avec Lindsay de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine, il peut des de la t\u00e9l\u00e9- consultations et donc faire les premiers diagnostics pour les malades au besoin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:24) [87%] :\r\nPlus ajouter que l'universit\u00e9, le S\u00e9n\u00e9gal a sign\u00e9 une convention \u00e9cole avec l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne qui collaborent avec eux dans la d\u00e9finition des la etc, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 lors du sommet de la francophonie, un 2014 et des d\u00e9l\u00e9gations s\u00e9n\u00e9galaises ont visit\u00e9 plusieurs fois la Suisse aller \u00e9changer et voir les possibles des collaborations possibles de haut niveau de d\u00e9veloppement de beaucoup de formations pour vraiment \u00e0 s'inspirer des standards qui sont les meilleurs au monde qu'on peut utiliser \u00e9galement adapter chez nous pour d\u00e9velopper notre enseignement sup\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:56) [85%] :\r\nParce que c'est propre au S\u00e9n\u00e9gal, alors il y a quelques pays, comme sa locomotive en Afrique qui offre des enseignement sup\u00e9rieur, notamment dans le virtuel ou dans l'Intelligence artificielle, le S\u00e9n\u00e9gal se positionnent parmi les leaders. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:13) [92%] :\r\nDisons qu'il y a beaucoup de challenge, qui sont les m\u00eames pour les pays africains et je pense qu'il y a une prise de conscience depuis quelques ann\u00e9es, dans tous les pays de la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre d\u00e9velopp\u00e9 l'enseignement sup\u00e9rieur, la recherche de novation parce que nous sommes dans l'\u00e9conomie de la connaissance et nous avons vu beaucoup d'exemples de pays qui ont n'ont pas de ressources, mais qui arrive \u00e0 amorcer le d\u00e9veloppement en misant uniquement sur les ressources semaine \u00e0 la Suisse, un tr\u00e8s bon exemple. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:39) [86%] :\r\nEt vous la connaissez bien parce que vous y avait s\u00e9journ\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 8 ans n'aime plus de 8 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:44) [85%] :\r\nOui, oui, j'ai j'ai j'ai eu le privil\u00e8ge d'avril qui en Suisse, d'abord \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et \u00e0 l'UVC de Lausanne o\u00f9 j'ai fait mon doctorat alors science de l'environnement g\u00e9osciences et environnement, donc apr\u00e8s, mais mes \u00e9tudes, je suis rentr\u00e9 au S\u00e9n\u00e9gal pour m'ins\u00e9rer donc dans l'administration, mais \u00e9galement \u00e0 l'universit\u00e9 de la cave o\u00f9 je suis chercheur donc avoir parl\u00e9 de je ne sais m\u00eame ont pas moi notre propre d\u00e9veloppement, je pense que \u00e7a, tous les pays africains l'ont compris, nous d\u00e9veloppons la coop\u00e9ration intra- africaine comme le proc\u00e8s l'incantation entre l'Afrique et de pays pour d\u00e9velopper notre enseignement sup\u00e9rieur, parce que c'est la cl\u00e9 pour Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:24) [93%] :\r\nLes gouvernements doivent vraiment financer la recherche, on voit certains pays financent un peu plus on doit arriver, dit -on, 2020, 1 pourcent du PIB, ce serait l'id\u00e9al, c'est un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:36) [85%] :\r\nAbsolument, les gouvernements doivent et nationale cherche pour nous ne pouvons pas d\u00e9velopper la science, la technologie en comptant sur la l'Union africaine a recommand\u00e9 que les pays africains \u00e0 l'\u00e9poque pourcent de leur PIB le S\u00e9n\u00e9gal n'y a pas encore, on a fait des progr\u00e8s en 2011, on \u00e9tait \u00e0 0 51 pourcent la l'enqu\u00eate des lyc\u00e9ens qu'on est \u00e00,75 pourcent, on a fait des progr\u00e8s, donc tout \u00e7a constitue des chantiers que nous sommes en train de d\u00e9rouler et je pense que si on r\u00e8gle le probl\u00e8me des infrastructures et des \u00e9quipements, on va attirer m\u00eame les S\u00e9n\u00e9galais qui sont dans la diaspora et \u00e7a se voit, pour cette nouvelle une vaste et en cours de construction, nous avons lanc\u00e9 l'appel \u00e0 candidatures pour recruter les petits, les enseignants, mais plus de 80 pourcent des poursuites lanc\u00e9es des S\u00e9n\u00e9galais qui vivent comme \u00e9tranger et donc cela veut dire que si on cr\u00e9e des bonnes conditions nos chercheurs pour pr\u00e9venir ou n'pas mobile parce que c'est pas forc\u00e9ment un mauvais comme un expert s\u00e9n\u00e9galais soit ensuite au Japon et aux \u00c9tats-Unis, il y a la mobilit\u00e9 \u00e7a c'est ce qu'il peut servir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:35) [92%] :\r\nAujourd'hui, c'est vrai qu'on vit dans un village globalis\u00e9, on le dit souvent avec un chercheur de la diaspora peu via des cours \u00e0 distance, notamment, \u00eatre professeur associ\u00e9 \u00e0 la formation des jeunes en Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:44) [90%] :\r\nEn effet, l'important est de est de cr\u00e9er un r\u00e9seau d'initi\u00e9s des collaborations pour pour le d\u00e9veloppement du du continent africain et qui s'est qui dans le prochain Einstein sera africain ou africaine, en tout cas c'est c'est c'est la volont\u00e9 exprim\u00e9e par ce Next Einstein Forum qui aura lieu dans 2 ans \u00e0 Nairobi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:02) [85%] :\r\nEt vous y serez sans doute, c'est-\u00e0-dire un en tout cas, vous avez fait une belle moisson \u00e0 ce Nexen forme de Kigali, c'\u00e9tait au mois de mars, S\u00e9bastien Blanc rassembler l'ensemble de vos rencontres qui ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es, soit dans CQFD soit dans Versus sur Espace 2 et le tout dans un dossier sp\u00e9cial Science en Afrique il y a un lien qui avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 sur internet RTS Point CH barres obliques science Afrique pour voir la l'Afrique un peu diff\u00e9remment : CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T09:50:16Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tembine, Hamidou", "role": "Laur\u00e9at du NEF et directeur du Laboratoire d'apprentissage et de th\u00e9orie de jeux Uni N-Y", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EED5E418-5358-4D12-8A3A-55151CBE75F9", "internalArchiveId": "EED5E418-5358-4D12-8A3A-55151CBE75F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'actu des sciences et de la sant\u00e9", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gauthier-Clerc, Michel\r\nSt\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz pr\u00e9sente les derni\u00e8res nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9. \r\nAu programme: \"Pourquoi les lunes de Saturne ressemblent \u00e0 des raviolis g\u00e9ants\", \"L'origine extrasolaire de 2015 BZ 509\", \"Convention sur la diversit\u00e9 biologique de la conf\u00e9rence de Nairobi: un bilan sombre apr\u00e8s 25 ans\" et \"Le cr\u00e2ne d'Hitler livre ses secrets\". Avec Michel Gauthier-Clerc, directeur du parc animalier La Garenne, sur les hauts de Nyon.", "durationSec": 698, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9552128", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["L'actu des sciences et de la sant\u00e9 / CQFD_2018-05-22T10:04:15_sequence-1", "CQFD du 22.05.2018"], "alternativeSummary": ["St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz pr\u00e9sente les derni\u00e8res nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9. \nAu programme: \"Pourquoi les lunes de Saturne ressemblent \u00e0 des raviolis g\u00e9ants\", \"L'origine extrasolaire de 2015 BZ 509\", \"Convention sur la diversit\u00e9 biologique de la conf\u00e9rence de Nairobi: un bilan sombre apr\u00e8s 25 ans\" et \"Le cr\u00e2ne d'Hitler livre ses secrets\". Avec Michel Gauthier-Clerc, directeur du parc animalier La Garenne, sur les hauts de Nyon."], "variantIds": ["ece-9552128"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T08:29:21Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCQFD, et l'on ouvre ce journal de br\u00e8ves d'actualit\u00e9 scientifique avec de l'astronomie des chercheurs bernois, ont expliqu\u00e9 les raisons de la forme des lunes \u00e9trange de Saturne St\u00e9phane d'aller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [88%] :\r\nOui, avec leur bord plein et leurs centre dit je sais pas si vous aviez le visualiser, ponts et Atlas que vous connaissez sans doute Bastien \u00e9coutez c'est naturel voil\u00e0, h\u00e9 bien elles ressemblent \u00e0 des raviolis g\u00e9ants, une forme qui a intrigu\u00e9 l'astrophysicien bernois Martine Rubin, il s'est demand\u00e9 si ces formes \u00e9tranges pouvaient \u00eatre le r\u00e9sultat de collision, il a donc sollicit\u00e9 l'aide de 2 coll\u00e8gues de l'universit\u00e9 de Berne qui ont mod\u00e9lis\u00e9 le processus de formation de ces 2 satellites en tenant compte des conditions tr\u00e8s sp\u00e9ciale pr\u00e8s de Saturne Saturne \u00e0 une mince 90 100 fois plus importante que celle de la Terre et c'est lunes sont beaucoup plus proches que la n\u00f4tre alors bilan de l'affaire, cette forme de raviolis est -ce le r\u00e9sultat de collision, voil\u00e0 les lunes se sont form\u00e9es suite \u00e0 une s\u00e9rie de fusions de mini- lune les collisions de ces mini- lunes produisent pr\u00e9cis\u00e9ment les formes qui sont visibles sur les images fournies par la sonde Cassini et ces petites lignes int\u00e9rieures proviendrait probablement des anneaux de Saturne, une collision frontale entre 2 lunes de taille similaire serait \u00e9galement \u00e0 l'origine de la 3\u00e8me plus grosse lune de Saturne et dans cette \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue Nature, astronomie, les chercheurs ont pu montrer \u00e9galement que si les t\u00e9lescopages se produisent avec un angle plus inclin\u00e9, il donne naissance \u00e0 des satellites en forme de paix qui a achev\u00e9 de je peux \u00eatre la la musique Slov\u00e9nie, je trouve que c'est un truc, c'est un truc sur voil\u00e0 ce qui est le cas dans la Lune promettez. \r\nAdrien, si je vous dis 2015 BZ 509 vous me r\u00e9pondez alors l\u00e0 mon interrogation, alors 2015 BZ 500 9 et le tout 1er corps du syst\u00e8me solaire dont l'origine extra- solaires et d\u00e9montrer 2015 BZ 509 auteurs un ast\u00e9ro\u00efde d'environ 3 kilom\u00e8tres de diam\u00e8tre il occupe l'orbite de Jupiter et tourne autour du Soleil, \u00e0 la m\u00eame vitesse que la plan\u00e8te g\u00e9rance mais en sens inverse, selon la simulation num\u00e9rique d'un chercheur du CNRS et de sa consoeur br\u00e9silienne simulation qui a quand m\u00eame permis de remonter jusqu'\u00e0 la naissance du syst\u00e8me solaire, l'ast\u00e9ro\u00efde a d\u00fb na\u00eetre dans un syst\u00e8me stellaire voisin avant d'\u00eatre captur\u00e9 par Jupiter 2015 BZ 9 et donc le 1er astre du syst\u00e8me solaire dont l'origine extrasolaire est identifi\u00e9 le 1er mais sans doute pas le dernier, selon les 2 chercheurs, une dizaine d'ast\u00e9ro\u00efdes en orbite polaire au-del\u00e0 de Neptune pourrait venir bient\u00f4t rallonger la liste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [94%] :\r\nCe 22 mai est la Journ\u00e9e internationale de la biodiversit\u00e9, c'est donc une journ\u00e9e un petit peu particuli\u00e8re en plus cette ann\u00e9e St\u00e9phane aller trop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [90%] :\r\nOui, puisque l'on f\u00eate les 25 ans, de l'adoption de la Convention sur la diversit\u00e9 biologique, lors de la conf\u00e9rence de Nairobi, l'occasion donc au niveau international de souligner les progr\u00e8s accomplis, la Suisse, elle met l'accent sur la biodiversit\u00e9 en milieu urbain et de rappeler que les plantes Honfleur Desjardins et des balcons, m\u00eame petit offrent de la nourriture aux abeilles sauvages et aux papillons, les sp\u00e9cialistes recommandent de planter des esp\u00e8ces indig\u00e8nes, tels que la verveine sous d\u00e9signa mais \u00e9galement des herbes aromatiques affleure comme Lorient le temps la ciboulette ou la bourrache, autre conseil les pelouses devrait \u00eatre garnis de fleurs sauvages ou remplac\u00e9s par des prairies fleuries naturel il faudrait am\u00e9nager des feuilles \u00e0 m\u00eame le sol pour les petits animaux am\u00e9nager des tas de Pierre ou de bois ou encore installer des nichoirs pour les oiseaux, ainsi que les abeilles sauvages, autant de gestes relativement simple qui permettront d'am\u00e9liorer le bilan global, un bilan qu'il faut am\u00e9liorer, St\u00e9phane, parce qu'il est mitig\u00e9 : ah il est carr\u00e9ment sombre en croire Armstrong le le chef de la division espace \u00e9cosyst\u00e8mes paysage de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, la diversit\u00e9 biologique dans notre pays est dans un \u00e9tat critique, estime ce sp\u00e9cialiste nous sommes malheureusement arriv\u00e9s \u00e0 un point o\u00f9 nous devons nous inqui\u00e9ter de la survie d'une grande partie des esp\u00e8ces indig\u00e8nes et d'ajouter que des milieux naturels entiers disparaissent de la carte du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, bilan tr\u00e8s inqui\u00e9tant, on parle essentiellement de la flore en ce qui concerne la faune, nous avons le plaisir de recevoir par t\u00e9l\u00e9phone Michel Gauthier, Clerc, le directeur du parc animalier de la Garenne \u00e0 Le Vaud la situation de la faune helv\u00e9tique vous semble -t-elle tout aussi catastrophique, Michel Gauthier Clerc. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:12) [88%] :\r\nBen \u00e7a d\u00e9pend sur quelle \u00e9chelle on regarde un si on si on voit sur les les grands vert\u00e9br\u00e9s, il y a eu pas mal d'efforts depuis depuis un si\u00e8cle, hein, pour les conserver ou faire de la r\u00e9introduction qui, au regard du nouveau par exemple des insectes un ou des oiseaux aussi con sait qu'au niveau europ\u00e9en, les petits oiseaux, les insectes, une chute assez dramatique, un de leurs de leurs effectifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [83%] :\r\nMichel Gauthier, Clerc, La Garenne et membre de 2 au suisse, l'association des parcs zoologiques g\u00e9r\u00e9 de fa\u00e7on scientifique, les membres de zoos suisses contribue \u00e0 la pr\u00e9vention de la biodiversit\u00e9, essentiellement au travers de 3 types d'engagement qu'on va, qu'on va voir avec vous maintenant, \u00e0 commencer par le soutien 27 projets de protection de la nature \u00e0 l'\u00e9tranger la Garenne \u00e0 participer \u00e0 entre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:52) [86%] :\r\nOui, de notre c\u00f4t\u00e9, donc on a, on a aid\u00e9 \u00e0 et on aide encore toujours un un projet qui a lieu au Niger en fait dans l'\u00e9pop\u00e9e dans l'Orne qui, port\u00e9 par les populations touareg, c'est dans la commune d'If\u00e9rouane s\u00e9v\u00e8re Agad\u00e8s et le le Delta de l'A\u00efr vers le d\u00e9sert du T\u00e9n\u00e9r\u00e9 o\u00f9 les populations touareg essaye de de conserver de r\u00e9introduire l'autruche \u00e0 Accous rouge qui avait \u00e9t\u00e9 dit d\u00e9cim\u00e9e dans les ann\u00e9es 90, donc nous on a fait une mission l\u00e0- bas, on les appuie, du point de vue technique pour le but, \u00e7a va \u00eatre de construire un un enclos pour pr\u00e9parer la la reproduction et la r\u00e9introduction, puis on a aussi fait de produits un document fait p\u00e9dagogique qui va distribuer aux \u00e9coliers l\u00e0- bas, dans la commune d'If\u00e9rouane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [88%] :\r\nAlors votre participation les programmes coordonn\u00e9s d'\u00e9levage de conservation quel animal chez vous conservez -vous dans votre parc animalier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:44) [88%] :\r\nAlors il y a, il y a, il y a 2 de 2 volets l\u00e0- dessus et il y a, il y a le gypa\u00e8te sur lequel on travaille depuis plusieurs dizaines d'ann\u00e9es, on a produit plus de 26 pouces, hein, donc l\u00e0 le but c'est de produire des poussins au niveau europ\u00e9en et puis apr\u00e8s son r\u00e9introduit dans la dans la nature, il y a un nouveau projet qui \u00e9merge avec donc c'est que coordonn\u00e9 par S\u00fcdostschweiz, donc c'est actuellement c'est encore au stade de projet, mais c'est la r\u00e9introduction de l'ibis chauve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [96%] :\r\nParce que l'ibis chauve est une est une esp\u00e8ce indig\u00e8ne chez nous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:11) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, donc \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit en fait par le le naturaliste suisse Getner dans les ann\u00e9es 1500 initi\u00e9 encore dans l'est, dans les vall\u00e9es du du Valais, il a ensuite disparu d'Europe et puis maintenant, il est quasiment en voie de d'extinction au niveau mondial, parce qu'il reste plus qu'une colonie au Maroc, et donc l\u00e0 l'id\u00e9e c'est de donc, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 en Allemagne, en Italie, de r\u00e9introduire l'esp\u00e8ce au niveau europ\u00e9en, o\u00f9 il sera un peu, un peu mieux prot\u00e9g\u00e9s en esp\u00e9rant sauver l'esp\u00e8ce, hein, de l'extinction au niveau mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [84%] :\r\nVous avez \u00e9galement des lynx dans votre parc animalier cet important justement qu'il soient gard\u00e9s en captivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:47) [88%] :\r\nAlors voil\u00e0, dans le cas du lynx le but l\u00e0 c'est pas de le r\u00e9introduire, c'est qu'au niveau europ\u00e9en, on est un pull, donc c'est la la sous- esp\u00e8ce Karpaty donc c'est celle qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9introduite en Suisse il y a quelques dizaines d'ann\u00e9es, et le but, c'est qui est en captivit\u00e9, un pull assez important d'individus o\u00f9 on est un bon \u00e9tat au niveau g\u00e9n\u00e9tique d\u00e9mographique, ce qui fait que, au cas o\u00f9 il y a un probl\u00e8me de la nature, parce que la, la, la situation reste critique, hein, pour Le Lynx au niveau europ\u00e9en, la population reste tr\u00e8s petite, il y a, il y a, il y a pas mal de consanguinit\u00e9, donc on maintient, c'est en captivit\u00e9 les si il faut remet des individus avec un autre Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique h\u00e9 ben voil\u00e0 le on est pr\u00eat \u00e0 aider dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [86%] :\r\nToujours un peu des, des, des projets Arche de No\u00e9 comme sans eau, \u00e7a peut, \u00e7a peut surprendre comme \u00e7a, mais \u00e7a ne \u00e7a prouv\u00e9 sa pertinence. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:33) [89%] :\r\nBen alors je dirais malheureusement de plus en plus c'est-\u00e0-dire que bah le bilan, il est assez catastrophique, assure la biodiversit\u00e9 au niveau mondial, on voit que \u00e7a s'\u00e9croule les les grands vert\u00e9br\u00e9s disparaissent de fa\u00e7on assez catastrophique au niveau mondial et c'est vrai qu'actuellement il y a des il y a, il y a beaucoup d'esp\u00e8ces qui qui reste uniquement en zoo, on peut esp\u00e9rer refaire la la reproduction et les r\u00e9introduire il y a m\u00eame des esp\u00e8ces, prends le condor de Californie, il en restait 9, bon ben ils ont captur\u00e9 parce qu'ils allaient, ils allaient, ils allaient dispara\u00eetre, ils ont fait la reproduction et maintenant il y en a plusieurs dizaines mais malheureusement on est oblig\u00e9 de faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [85%] :\r\nMerci beaucoup Michel Gauthier, Clerc, directeur de la Garenne sur les hauts de Nyon me Zoo de La Garenne, est ce qu'on peut voir des bouquetins \u00e0 La Garenne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:17) [93%] :\r\nOui, oui, on a, on a un petit troupeau l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [81%] :\r\nEt alors la question je maintenant passer du paraphe par rapport \u00e0 la cl\u00e9, \u00e0 ce que va dire St\u00e9phane ensuite ce qu'ils ont des grandes cornes vous bouquetin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:25) [89%] :\r\nAlors les les notes, pas encore parce qu'ils sont jeunes, ils ont maximum 4 ou 5 ans, mais \u00e7a pousse chaque ann\u00e9e, \u00e7a pousse un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [80%] :\r\nAlors, Stephen merci Michel Gauthier Clerc St\u00e9phan trop d'eau dans la nature, les longueurs des camps des bouquetins cette longueur est invers\u00e9ment pour ce proportionnelle \u00e0 alors leur dur\u00e9e de vie ou leur esp\u00e9rance de vie, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [91%] :\r\nOui c'est \u00e7a et c'est li\u00e9, vous l'imaginez bien la chasse parce que les chasseurs,M. les troph\u00e9es imposant, mais est -ce que cela peut avoir des impacts n\u00e9gatifs sur cet esp\u00e8ce donc le bouquetin qui se caract\u00e9rise par une longue dur\u00e9e de vie et une faible f\u00e9condit\u00e9 r\u00e9ponse avec une \u00e9tude publi\u00e9e dans le journal d'\u00e9cologie animale par une \u00e9quipe internationale dont des chercheurs de l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de recherche sur la for\u00eat l'la neige et le paysage, une \u00e9tude va donc examiner la croissance des cornes de 8355 bouquetins abattus entre 1978 et 2013, dans le canton des Grisons alors r\u00e9sultat, m\u00eame si les chasseurs privil\u00e9gie des animaux les plus puissants, la croissance des comptes des bouquetins, n'a pas diminu\u00e9 au cours des d\u00e9cennies et leur poids corporel moyen est rest\u00e9 stable, r\u00e9sultat qualifi\u00e9 de bonne nouvelle qui montre, je cite, qu'il est possible de concilier les objectifs des chasseurs et des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes des autorit\u00e9s qui souhaite maintenir la taille de chaque population \u00e0 un niveau qui garantissent la fonction de protection des for\u00eats et qui ne se traduise pas par un taux excessif de mortalit\u00e9 en hiver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [94%] :\r\nEt l'on termine avec une recherche d'un scientifique qui ne que nous avons re\u00e7u \u00e0 plusieurs reprises dans CQFD, le m\u00e9decin l\u00e9giste et pal\u00e9o- pathologiste Philippe Charlier avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [89%] :\r\nQue 3 autres chercheurs, il a pu examiner des fragments des dons et du cr\u00e2ne d'Hitler conserv\u00e9 \u00e0 Moscou pour Philippe Charlier, il ne fait aucun doute, les dansante authentique alors l'analyse des pr\u00e9l\u00e8vements effectu\u00e9s sur dit -il la mauvaise dentition d'Hitler et ses nombreuses proth\u00e8ses montre que les d\u00e9p\u00f4ts blancs sont bien Dutartre, il n'y a par contre pas de trace de fibres carnet le F\u00fchrer \u00e9tant v\u00e9g\u00e9tarien le fragment du cr\u00e2ne pr\u00e9sente un orifice sur la gauche, caus\u00e9es par le passage d'une balle en l'\u00e9tat, nous dit au fil l'\u00e9tude de Philippe Charlier, sa morphologie est totalement comparables \u00e0 des radiographies du cr\u00e2ne du sanguinaire d\u00e9tecteurs allemand, un an avant sa mort, les scientifiques, toutefois, n'ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 effectuer des des pr\u00e9l\u00e8vements sur ce fragment, l'examen de la dentition, n'a pas permis de relever la pr\u00e9sence de poudre, donc, ce qui exclut un Tir de revolver dans la bouche et fait plut\u00f4t penser, nous dit -il, en tire dans le cou ou dans la tempe mais elle a mis en \u00e9vidence des d\u00e9p\u00f4ts bleu\u00e2tre sur les proth\u00e8ses d\u00e9p\u00f4ts vraisemblablement li\u00e9e \u00e0 une r\u00e9action chimique entre le cyanure et le m\u00e9tal des proth\u00e8ses avec tout \u00e7a, qu'elle est pour Philippe Charlier, puisque c'est \u00e7a la la question fait le sc\u00e9nario le plus plausible de la mort d'Hitler alors Hitler se serait suicid\u00e9 le 30 avril 1945 dont son bon coeur berlinois en avalant une ampoule, le cyanure et en se tirant une balle dans la t\u00eate, on peut arr\u00eater toutes les th\u00e9ories conspirationnistes et sur valise sur Hitler, il n'a pas fui en Argentine dans un sous- marin, il n'est pas dans une base en Antarctique ou sur la face cach\u00e9e de la Lune, ironise Philippe Charlier pour le m\u00e9decin l\u00e9giste fran\u00e7ais il n'y a aucun doute possible : l'\u00e9tude prouve bien qu'Hitler est mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:30) [91%] :\r\nEn 1945 c'est tout au moins une bonne nouvelle, merci St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz CQFD. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:36) [94%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T09:50:11Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}}, {"id": "sound-59957D9F-33AE-4B26-B79E-A796EBE8D206", "internalArchiveId": "59957D9F-33AE-4B26-B79E-A796EBE8D206", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 22.05.2018", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9rique\r\nInvit\u00e9: Michel Runtz, compositeur et pianiste, pr\u00e9sident fondateur de l'association Jeune Musique, initiateur du projet chinois\r\nManifestation: \"Le concours international de piano\"\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission: Caf\u00e9 \"Le Pingouin\" - Grand-Place 18 - 1700 Fribourg\r\n\r\n* * Les Dicodeurs: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Didier Gendraud, Pascal Vincent, Alain Monney et Anne Bisang. Samuel Morier Genoud (r\u00e9alisation), Herv\u00e9 Mermillod, Jean-Philippe Mages, Olivier Magarotto (synth\u00e9). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3584, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9552028", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 22.05.2018", "Les Dicodeurs \u00e0 Fribourg du 21 au 25 mai 2018 2/5 / DIC_2018-05-22T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 22.05.2018", "Les Dicodeurs \u00e0 Fribourg du 21 au 25 mai 2018 2/5 / DIC_2018-05-22T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9: Michel Runtz, compositeur et pianiste, pr\u00e9sident fondateur de l'association Jeune Musique, initiateur du projet chinois\n\nManifestation: \"Le concours international de piano\"\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: Caf\u00e9 \"Le Pingouin\" - Grand-Place 18 - 1700 Fribourg", "Invit\u00e9: Michel Runtz, compositeur et pianiste, pr\u00e9sident fondateur de l'association Jeune Musique, initiateur du projet chinois\n\nManifestation: \"Le concours international de piano\"\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: Caf\u00e9 \"Le Pingouin\" - Grand-Place 18 - 1700 Fribourg"], "variantIds": ["ece-9552029", "ece-9552028"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T10:39:36Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [70%] :\r\nLes dit heures avec faut alors vos livres, photos, il faut alors Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [85%] :\r\nDes d\u00e9codeurs et des pingouins c'est sympa \u00e7a comme rencontre, elle se passe \u00e0 Fribourg, au caf\u00e9 Le Pingouin dont le propri\u00e9taire est justement une personne passionn\u00e9e par l'Arctique, d'o\u00f9 le nom du bistrot et des photos de pingouins qui sont un petit peu partout et qui sont d'ailleurs de tout \u00e0 fait d\u00e9licieux, vu la F\u00e8vre c'est trop bien AP ben voil\u00e0, on n'\u00e9tait pas dans cette pub a alors que tu leur dis que dans d\u00e9codeur dont justement Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard je voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:35) [74%] :\r\nPascal Vincent laur\u00e9at du lieu et l'Didier Jean non bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:00:42) [74%] :\r\nLeur peur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [92%] :\r\nC'est l'heure de jeu et pianiste compositeur, professeur, il a fond\u00e9 l'association Jeune Musique et pour faire un concours de piano pour jeunes musiciens, c'est un concours international, on a bien compris, qui tourne autour des musiques du vin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [87%] :\r\nMais 21\u00e8me si\u00e8cle absolument \u00eatre si son r\u00e9pertoire particuliers et notamment des compositeurs suisses la 9\u00e8me \u00e9dition se tiendra les vendredi 1er samedi 2 et dimanche 3 juin et j'aimerais vous signaler, mesdames et messieurs que ce fondateur ce cr\u00e9ateur vient d'obtenir un prix pour avoir lanc\u00e9 le concours ici \u00e0 Fribourg 4 phrases accord non je dirais quoi c'est Michel Ronceau notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:26) [92%] :\r\nOui alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [88%] :\r\nLa Fondation Claude Blanc qui attribue ce puits pour la cr\u00e9ation et la p\u00e9rennit\u00e9 de ce concours jeunes Musique et pour le rayonnement internet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [90%] :\r\nLionel de la ville de Fribourg, \u00e0 partir de l\u00e0, voil\u00e0, et notamment \u00e0 travers un projet chinois dont vous nous parlerez bien entendu, mais pas tout de suite non mais oui, non mais c'est quelque chose que voil\u00e0, vous savez que vous venez \u00e0 coeur et qui va se concr\u00e9tiser Jeune Musique, si jamais il y a un site 3 W point Jeune Musique, en un mot Point com bien tout de suite, alors vous pouvez aller note sur ce site et puis nous \u00e9couter aussi : on peut faire tout \u00e7a, c'est \u00e7a, la radio et pas trop intrusive parfois 1er jeu imm\u00e9diatement, ils l'ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 juste avant du d\u00e9but de l'\u00e9mission donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:12) [87%] :\r\nCordes vocales sont chaudes oui ouais ah ben, c'est ce qu'on va voir tout de suite c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [82%] :\r\nDonc avait Shawn Monsieur Les Dicos d'or, vous sentez du aujourd'hui Amoureux solitaires \u00e7a \u00eates physiquement, peut-\u00eatre que vous connaissez, oui c'est \u00e7a amoureux probablement alors 4 couples bien s\u00fbr Michel ronde \u00e7a vous cherchez le bon enfin ce qui appartient \u00e0 la chanson, en tout cas en Arbalet les d\u00e9codeurs \u00e7a avance pas qui commence, vous avez devant vous \u00eates pr\u00eats, et pour vous porter et messieurs notre musicienne qui \u00e9tait \u00e9galement une forme de spectacle, c'est Sandrine lui dit non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:56) [77%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard commence et toi et toi la atteint tu m\u00eame, c'est vrai, je suis vieux mais pas ombrage, je fais des jeux de mots pourtant Antoine Amato tu un rigolo Pascal mais moi que tu m\u00eame si cette avance et quand on a une chance, la vie et c'est triste des mois cach\u00e9, mais tous les jours selon les mais j'ai besoin de roman. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:29) [72%] :\r\nAlors que la la beaut\u00e9 plastique pour pas assez dans le cerveau plaisir chez pour nous \u00e7a trottoir dort ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:43) [75%] :\r\n\u00e0 la mode, toi, toi, Mattel andalouse du dans temps s'arr\u00eate je perds non je perds la peut soit rappelle mesquin du Beaujolais port d\u00e9di\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:04) [77%] :\r\nDu mais qu'est -ce que je t'aime, avec des petits bouts de pain ou alors des p\u00e2tes \u00e0 la vie serait triste sans mon cas que l'on s'en fout matin le paon Boden serait plat, un peu de beaut\u00e9 d\u00e9placer les coureurs \u00e0 celle de l'de objet est \u00e9galement annonc\u00e9 arroserons. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:43) [90%] :\r\nAh ouais ouais et c'est pas trop foul\u00e9 un compositeur pas tellement non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:49) [83%] :\r\nNiveau de la musique d'efforts exacerbe pourrait \u00eatre, pas besoin d'avoir des choses trop compliqu\u00e9es et des fois aujourd'hui par compte les paroliers ah oui, \u00e7a il y a du boulot, du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9codeurs, il y en a un qui est rest\u00e9e coinc\u00e9e sur la chanson d'hier c'est pass\u00e9 dans le public, on a suivi donc voil\u00e0, mais je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:03) [83%] :\r\nOui, un message votre rythme donc pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [84%] :\r\nOui, si elle se mais bien s\u00fbr c'est le geste qui compte comme toujours et le geste vocale, notamment ici, mais \u00e7a peut vous rapporter point si vous donner le nom du d\u00e9codeur qui chantait les paroles de fin chant\u00e9e par les. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:05:18) [99%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:05:22) [87%] :\r\nDirais Pascal Vincent on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:05:30) [88%] :\r\nNon, \u00e7a m'a sembl\u00e9 \u00eatre les plus les. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:32) [78%] :\r\nLes Bulls autrement, la formule est plut\u00f4t comme la il ne voulait plus vraisemblable d'avoir sa peau, alors on on signale donc il avait fait les 5 points hier Michel, il avait tout \u00e0 un prix, c'\u00e9tait pas mal, ah ben \u00e7a commence bien, si avec un 6\u00e8me point donc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:23) [68%] :\r\nDe Dumouriez encore 8 et alors qu'est un beau et chaud. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:40) [66%] :\r\nJohn sur ma pratique la rue m\u00eame d\u00e9clin avec que des mecs socialement plus paiement sceller la paix, c'est \u00e7a, j'ai dit \u00e0 ma m\u00e8re, moi j'\u00e9tais vraiment avec un James \u00e0 Paris c'est certain \u00e0 Paris, celle -l\u00e0 je n'a pas la gal\u00e8re pour Terrence part \u00e0 aucun moment on pour qui passe le plus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:57) [74%] :\r\nJe me sens \u00e7a ne dit mot et vol. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:14) [72%] :\r\nSous la main, on voit sur la mort de celui cour a emmen\u00e9 sortir soi, ce sont les co\u00fbts, on va voir donc un moment sale blague blague \u00e0 la mode, \u00e7a, \u00e7a, ce sont les photos le monde secret sans se fera la messe ce que le p\u00e8re, la fille, voil\u00e0 c'est \u00e0 ceux des cubes Ath\u00e8nes l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:35) [88%] :\r\nBon, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a on sait qu'il joue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:11) [86%] :\r\nCe d\u00e9codeur, plus un mot plus un invit\u00e9 \u00e9gal un jeu sur la premi\u00e8re, voici Michel avec cette question : qu'est -ce que le rap \u00e0 Douvres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:24) [80%] :\r\nAlors Pompadour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:27) [79%] :\r\nIl y a de quoi faire, je sais pas s\u00fbr enfin chacun dira comme de premi\u00e8res r\u00e9ponses d\u00e9finition Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:33) [62%] :\r\nVous savez \u00e9crire \u00e0 Padura moi je dira pas durant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [82%] :\r\n\u00e0 durera si tu veux oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:36) [85%] :\r\nLe rap Padura et le sucre de canne complet, il est obtenue par simple \u00e9vaporation du jus de canne \u00e0 sucre, on le trouve dans les magasins bio non alors non regarde non plus bas, non ce n'est pas entre les steaks de soja et \u00e7a l'adage : non, c'est plut\u00f4t en face des lentilles corail ouais et des d\u00e9gaine de chat ah non, ah ben non, ils l'ont chang\u00e9 de place non mais la taurillons Vrak oui je sais, c'est mieux d'acheter en vrac mais elle va \u00e0 peine plus loin tu vois les p\u00e9pins de couches bah c'est l\u00e0 et maintenant, r\u00e9pondant \u00e0 la question qui taraude tout le monde \u00e0 la veille de l'\u00e9t\u00e9, peut -on raisonnablement faire du Moretto avec du rap \u00e0 durant alors je dirais que oui, ah oui dans la mesure o\u00f9 sucre de canne et Rome ensemble, \u00e7a ne devrait pas d\u00e9pays\u00e9, aucun des 2 produits alors alors non les citrons verts, ils sont l\u00e0, le laisser o\u00f9 elle est bio et citron Vert Buisson entre les oranges et les oranges sanguines non non c'est pas la saison des oranges, mais on s'en fout, on n'est pas dans un jardin, on est au magasin bio je vais chaque samedi dans mon magasin bio pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, j'adore les jolis produits bio notamment la la charmante, responsable du rayon fruits et l\u00e9gumes, hein c'est \u00e7a avec ses yeux bien frais et ses cheveux qui sentent encore la terre humide en dites pas pourquoi elle tient une pancarte avec marqu\u00e9 dessus cette semaine tout le frais est \u00e0 prix co\u00fbtant, j'avoue que j'jamais os\u00e9 Combi du demander combien je suis timide, vive le bio, le quai. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:00) [86%] :\r\nMais oui, un enfant qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:04) [75%] :\r\nRafa Dour ou du Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:07) [86%] :\r\nVoyons Rapa durable pour vous les voyez toujours on va -t-il Eileen des rappeurs de parmesan, mais oui, vous savez qu'en Italie il y a comme une religion autour du parmesan c'est sacr\u00e9, le parmesan et surtout c'est sacr\u00e9ment bon vous coupez des petits bouts de parmesan, comme \u00e7a, vous les mettez sur une assiette, une petite goutte d'huile d'olive. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:25) [81%] :\r\nC'\u00e9tait voil\u00e0 c'\u00e9tait de balsamique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:26) [84%] :\r\nSi oui, G\u00e9rard Porte, c'est ce que ce bon mais moi je : je me nourris parmesan si je pouvais, bon et puis alors \u00e9videmment il y a le Parmesan r\u00e2p\u00e9, 1 indispensable la moindre pas ne souffrirait pas l'absence de parmesan r\u00e2p\u00e9, voil\u00e0 et donc pour rappeler, il faut des rappeurs de parmesan alors maintenant c'est les machines qui rap mais il y a longtemps, c'\u00e9tait des hommes qui rappelle donc, ils avaient leurs chansons, hein, le rap \u00e0 Durand, c'\u00e9tait leur hymne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:52) [68%] :\r\nPar les m\u00e9dias nous pas le m\u00e9ga nous Brown au bac conduit bon non parle Budgens mais Jean l'ont contact\u00e9 d'autres jetons conduit, moi, non, non, c'est donc le le le rap \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:11:08) [83%] :\r\nAlors vous allez me dire aura pas \u00e7a va \u00eatre la r\u00e2pe \u00e0 fromage en italien, h\u00e9 ben, pas du tout va pas Duras signifie le navet dur, voil\u00e0 la r\u00e2pe \u00e0 fromage, c'est la gratos, alors pourquoi les rappeurs de parmesan, le donner ce type de navets dur leur hymne, j'ai pas la moindre id\u00e9e, la seule chose que je sais c'est qu'il chantait le n'avait dur\u00e9 non le navet Maria. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:33) [68%] :\r\nPropos qui nous vont s'unir avec elle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:38) [70%] :\r\nMais d\u00e9j\u00e0, une pour \u00e7a, mais \u00e7a va bien, voil\u00e0 la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:41) [82%] :\r\nJe ne fois qu'on mange, on en mange vraiment chanter \u00e7a, m\u00eame si c'est pas la bonne r\u00e9ponse peut-\u00eatre Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:11:47) [85%] :\r\nOui est pas loin, mais c'\u00e9tait pas \u00e7a, non, non, parce que ce sont les Indiens d'Shopi de la for\u00eat amazonienne qui utilisent leur a pas droit, comme l'atteste cette phrase entendue par je ne sais plus trop qui, je ne sais plus trop quand pr\u00e9cis\u00e9ment dans cette for\u00eat donc fait la file d'armes donc tutsi quand on n'a pas, c'est \u00e7a que l'on peut traduire quand on \u00e9tait assez fortiche comme moi par passe- moi le rap \u00e0 du racket, juste l\u00e0, tu seras gentil le rap Padura est une erreur, pas du durillons dont les Indiens toupie ne sont pas exempts, vu qu'ils marchent pieds nus, jour et nuit, ils dorment tr\u00e8s peu une r\u00e2pe obtenu avec une coquille d'escargot g\u00e9ant de la taille d'une main \u00e0 peu pr\u00e8s dans les ports, une fois la b\u00e9b\u00eate manger son \u00e9glise oui c'est presque plus arabe aucune rap en fait en tout cas tous les petits copeaux de durillons et autres oignons son contenu \u00e0 l'int\u00e9rieur de la coquille et compte la coquille est pleine et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient vraiment int\u00e9ressant, on les offre cuisini\u00e8re de la tribu qui s'en Servent comme sali\u00e8re pour relever le go\u00fbt des plats que pr\u00e9pare comme condiment col\u00e8re comme monument oui car le le le propos de durillons \u00e0 ce petit go\u00fbt sal\u00e9 si difficile \u00e0 trouver dans dans l'environnement qui est le leur, oui je suis d'une plainte ce que tu manges fade et que tu rajoutes tr\u00e8s bien, un petit peu de sel bah, la premi\u00e8re \u00e9picerie est \u00e0 3 jours de pirogues des 4 jours de marche avant de trouver le bus qui roulent de jour sur les routes tr\u00e8s dangereuse, le temps d'y aller et de revenir, je peux garantir que tu manges froids, donc voil\u00e0 ah oui avec le rap \u00e0 Doura, tout s'arrange avec le rap \u00e0 leur repas dure avec leur pas dur \u00e0 manger, c'est vraiment le pied \u00c9va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:34) [96%] :\r\nUne derni\u00e8re r\u00e9ponse impose bien s\u00fbr de l'air. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:13:37) [86%] :\r\nMais il a dit au sein de taux comme vida Erap Dour, la vie est une heure \u00e0 peu dur, consid\u00e9r\u00e9 par les Hispaniques comme l'inverse du concept de douane B, lequel d\u00e9signe plut\u00f4t des moments de gr\u00e2ce ou d'inspiration la baraka le rap \u00e0 Doura d\u00e9signe le manque de bol crasse la guigne la malchance la poisse et comme si \u00e7a ne suffisait pas, ce qui fait que le rap \u00e0 Doura et vraiment le rap \u00e0 Doura c'est que celui qui en est la victime persiste et signe dans sa scoumoune, comme si le m\u00e9canisme du des bols devenait chronique du genre chaque ann\u00e9e je me casse une jambe \u00e0 la longue, ma femme est partie cette ann\u00e9e en plus, je me suis cass\u00e9 un bras et ma femme est revenu l'Europe 1 \u00e0 part \u00e7a, faut pas croire que le rap \u00e0 Doura se cantonne au monde hispanique, hein, le ph\u00e9nom\u00e8ne est quasi plan\u00e9taire, y compris chez nous, en Suisse, voyez pas plus loin qu'au bout du lac, on a dit pendant des ann\u00e9es, que leur canton avait \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par la pollution au mercure et ben pas de sens, c'\u00e9tait tout pourri \u00e0 Doura et alors l'atypique rap \u00e0 Doura, on se dit : OK, il a compris, il va pas de nouveau se faire avoir, h\u00e9 ben que dalle, le Valaisan s'obstine dans son erreur, on lui dit pendant des ann\u00e9es et que le FC Sion et savent jouer au football, il y croit, ce super pas un bon nombre sont les victimes silencieuses durera pas durable, m\u00eame parmi nos prochains, faites l'exp\u00e9rience invitez vos amis chez vous mettez des chipsets \u00e0 l'ap\u00e9ritif et vous verrez, tout le monde se rue dessus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:05) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:07) [88%] :\r\n\u00e7a par exemple c'est la parfaite illustration du rap \u00e0 Doura, si je vous dis pas avant que le seul rem\u00e8de efficace contre le rap \u00e0 Doura c'est de manger des chips, on va pas trop le rapport avec vos amis qui se jettent dessus \u00e0 l'ap\u00e9ritif, \u00e7a fait un peu conclusion rat\u00e9, voil\u00e0 et il reste des chips. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:30) [59%] :\r\nOui, \u00e9tait presque perdu bon alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:32) [72%] :\r\nLa r\u00e2pe \u00e0 Douvres o\u00f9 pourra pas durera c'est quoi, Michel Roumegoux, le plut\u00f4t le assez masculin donc d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:40) [90%] :\r\nEh bien, pour Didier Gendron c'est le sucre de canne complet pour Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard c'est le chant du rappeur de parmesan. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:49) [76%] :\r\nPas nous revenons dans un m\u00e9dia, les gars, c'est pas le m\u00e9dium Foley pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:54) [78%] :\r\nBonjour, qui est si Jean Pascal Vincent nous a parl\u00e9 des Indiens tout prix n'est -ce pas qui, pour qu'il a pas droit, c'est le rap \u00e0 du rayon, c'est peut-\u00eatre une esp\u00e8ce de rabot durillons parce qu'ils sont tous d'un pied, donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:06) [86%] :\r\nFaut bien faire attention pas frapp\u00e9 trop de corde quoi qu'en m\u00eame temps, accorde \u00e7a prot\u00e8ge mais \u00e7a voil\u00e0 ces zones en m\u00eame temps, et en m\u00eame temps sa saison parce que \u00e7a devient petit condiment qui donne un petit go\u00fbt \u00e0 des choses qui n'en n'ont peut-\u00eatre pas ou pas assez et mangent moins sal\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'ils vivent plus longtemps, alors \u00e7a c'est certainement tr\u00e8s bien et pourra Alain Monnet rap \u00e0 Doura super c'est c'est le contraire d'une Luende ouais, vous avez dit c'est la poisse, quoi, c'est vraiment la poisse pas tout c'est dit Michel Rodelin \u00e7a c'est pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:16:32) [88%] :\r\nJe suis juste apr\u00e8s Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:43) [86%] :\r\nJ'ai h\u00e9sit\u00e9 beaucoup avec les Indiens, mais \u00e7a c'est \u00e7a m\u00e8nerait \u00e7a les yeux, moi j'aurais vot\u00e9 pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:52) [79%] :\r\nBon, le rap \u00e0 DourR.A.P.A.D.U. hein et le nom donn\u00e9 effectivement au sucre de canne complet de couleur brun roux le rap pas droit est obtenue par simple \u00e9vaporation du jus de Cannes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:04) [86%] :\r\nL'une canne \u00e0 sucre, il faut environ 10 litres de jus pour obtenir un kilo de rap \u00e0 c'est un petit peu la m\u00eame chose avec la r\u00e9sine et o\u00f9 le vin cuit, je voudrais faut 200 litres de jus de pomme pour faire 20 litres oui pour plancher beaucoup mais l\u00e0 c'est un petit peu plus dur quand m\u00eame rap \u00e0 voil\u00e0, comme pour le fascisme des choses le Pastis, que vous. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:25) [88%] :\r\n40 kilos de Canary pour faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:27) [83%] :\r\nOh, mais non, mais pourquoi je l'\u00e9coute, lui enfin voil\u00e0 rafa comme Doura et un point de plus ce 7\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:35) [76%] :\r\nMais oui Monsieur Roux d\u00e9cid\u00e9ment v\u00e9ritablement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:42) [86%] :\r\nIncollable avant de passer \u00e0 la suite, quelques notes de musique assez Fran\u00e7oise Hardy, vous avez entendu et revient \u00e0 un nouvel album, si tout \u00e7a et l\u00e0, on va \u00e9couter 3 petits tours, c'est sympathique, c'est l\u00e9ger, c'est, c'est assez, assez joyeux et \u00e7a commence par un gar\u00e7on indigne Matic un furet, il est fort possible qu'elle parle de quelqu'un qu'elle conna\u00eet bien et qu'on conna\u00eet pas mal aussi un furet peut-\u00eatre monsieur Dutroux c'est possible, \u00e9coutez le, la, la chanson, c'est peut-\u00eatre bien \u00e7a c'est assez joyeux et m\u00eame \u00e0 dans chansons elle sifflote ce n'est pas forc\u00e9ment toujours joyeuse au Fran\u00e7oise Hardy non, non, \u00e7a on ne peut pas dire cela, mais non, elle a fait de tr\u00e8s jolies choses et Schommer voil\u00e0 non, parce que, alors tant pis trouve c'est \u00e7a, c'est pas, c'est Fran\u00e7oise Hardy sur la premi\u00e8re maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:15) [87%] :\r\nTr\u00e8s joyeux, c'est \u00e7a avant, j'ai bien aim\u00e9 le r\u00eave alors figurez j'ai bien aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:21) [83%] :\r\nLe du Beaujolais, c'\u00e9tait pas du tout \u00e7a, mais enfin voil\u00e0 c'\u00e9tait Fran\u00e7oise Hardy le titre 3 petits tout oui Michel Ron ce vous \u00eates vous avez demand\u00e9 : qui \u00eates -vous, \u00e7a c'est une grande question, donc on a pas le temps vraiment de r\u00e9pondent parfaitement enfin franco- suisse, d\u00e9j\u00e0 on peut dire oui, n\u00e9 \u00e0 Paris, oui, \u00e7a c'est de quelle origine R U M VZ aides sera \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:42) [77%] :\r\nD'accord, c'est sur cette Alsace un sport oui assez exactement il y a beaucoup de noms comme \u00e7a aurait d\u00fb la moiti\u00e9 avant garde bien la voiture en venant mais t'\u00e9tais pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:51) [85%] :\r\nC'est \u00e7a, oui, alors le pianiste que vous \u00eates Michel \u00e7a d\u00e9couvert le piano lui a quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:57) [66%] :\r\nCette Tong. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:58) [79%] :\r\nOuais d'accord extr\u00eamement ah c'est la pens\u00e9e vous \u00e9tiez illico pardon accroc tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:02) [88%] :\r\nOui, oui, oui, oui, d'accord, oui, oui, j'\u00e9tais irr\u00e9sistiblement attir\u00e9s par l'instrument et personne ne comprenait pourquoi parce que ma famille il y a absolument personne qui est dans le domaine artistique enfin oui ben \u00e7a c'\u00e9tait qui est, et j'avais jamais approch\u00e9 un piano et quand j'ai vu un piano, j'\u00e9tais litt\u00e9ralement fascin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:22) [84%] :\r\nBonsoir, voil\u00e0 les toutes les taches noires bien entendu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:25) [88%] :\r\nJe trouve que la gamme de ci et la gamme de si bon alors jouer un piano, vous avez, vous avez fait vos gammes, on peut dire \u00e7a, certainement, et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, interpr\u00e9ter les Oeuvres des autres, c'est bien, mais \u00e9crire ses propres Oeuvres, c'est mieux qu'est -ce qui vous fait passer dans la composition. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:40) [94%] :\r\nBah, j'ai toujours aim\u00e9 \u00e9crire quand j'avais 12 13 ans 14 ans, des petites musiques sur des po\u00e8mes qu'on disait \u00e0 l'\u00e9cole ou qu'on apprenait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:53) [80%] :\r\n\u00e7a vous inspire, impose \u00e0 la mairie. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:55) [89%] :\r\nJ'ai toujours et tr\u00e8s complet mais \u00e9crire des des musiques sur un support \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait donc l'\u00e9crit et puis apr\u00e8s, ben j'ai continu\u00e9 dans cette voie -l\u00e0 sans support et donc voil\u00e0, mais j'ai pendant tr\u00e8s longtemps, j'ai quand m\u00eame \u00e0 dans les concerts que je tenais le r\u00e9pertoire classique contemporain et mes pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:14) [84%] :\r\nD'accord et alors maintenant vos pi\u00e8ces sont jou\u00e9es, notamment dans les concours, par exemple, il est jou\u00e9 par d'autres \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:19) [77%] :\r\nBon, quelle aurait \u00e0 d\u00e9couvrir tout, lesquels auraient avez -vous oui quand, quand d'autres quand d'autres jouent vos Oeuvres, est ce que vous \u00eates flatt\u00e9 heureux, joyeux ou est -ce que vous \u00e9difice. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:29) [86%] :\r\nSi la non non non, je suis toujours c'est un avoir tr\u00e8s heureux parce que c'est, c'est 10 fois but mieux et plus extraordinaire que ce que j'aurais imagin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:40) [90%] :\r\nAlors \u00e7a apporte quelque chose, voil\u00e0, d'accord, voil\u00e0 un personnage rue je voudrais juste pr\u00e9ciser que vous a donc v\u00e9cu en France, longtemps jusqu'\u00e0 ce que l'amour vous am\u00e8ne \u00e0 Fribourg, c'est \u00e7a, oui c'est beau \u00e7a, vous savez, je suis tr\u00e8s romantique, alors je sais pas si vous allez rester debout mot dans quel monde musical ou pas mais c'est le moment de votre d\u00e9fi alors justement selon actuellement dans ce qu'il y a pas de as \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:01) [82%] :\r\nSelon voil\u00e0 alors le d\u00e9fi, c'est quelles activit\u00e9 exerc\u00e9e \u00e0 Fribourg, m'a permis de rencontrer mon. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:08) [81%] :\r\nBen voil\u00e0 voil\u00e0 consonnes impliqu\u00e9 hommage et c'est ma fromag\u00e8re risque inspecteur des pots de cr\u00e8me pas tous des imp\u00f4ts de cr\u00e8me nettoyeur de cas clos Tom c'est pas encore fait des pas de rapport avec la musique si quand m\u00eame William, \u00e7a peut quand m\u00eame oui, donc on est pianiste dans j'ai j'dans la contrebande, j'ai pas violent, non, non, c'est la question que je me posais que je vous posais donc non, oui, il y a bien, oui, c'est il y a, il y a un rapport avec avec c'\u00e9tait une activit\u00e9 l\u00e9gale absolument l\u00e9gale avec 40 ans pass\u00e9s dans un lieu tout \u00e0 fait d'c'est pianiste de bar, \u00e7a n'est pas loin, pas loin, mais pas \u00e7a, mais pas sa pianiste de caf\u00e9t\u00e9ria. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:00) [93%] :\r\nSi je fais dans une bo\u00eete de nuit. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:02) [73%] :\r\nNon, viennent et Serge soeur non c'est vrai voyais piano quelque part debout oui ah non non non Register vous en distribuais des jungles pour une radio non elle est elle, m\u00eame vous, y a rien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:19) [78%] :\r\nI y a y il y a il il y a, il y a alors garder dernier on avait la bonne r\u00e9ponse, il avait la bonne r\u00e9ponse est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, bon ben c'est pas grave, on me dit : dis, tant pis, \u00e7a fait r\u00eaver Langard \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:31) [80%] :\r\nPour le apr\u00e8s, non, non, \u00e7a, je la garde pour le prochain des. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:34) [86%] :\r\nOui, donc il n'a pas de r\u00e9ponse, donc, on vous \u00e9coute Michel rien alors. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:40) [89%] :\r\nEh ben, c'\u00e9tait une p\u00e9riode de ma vie o\u00f9 pendant 2, 3 ans, j'\u00e9tais accompagnateurs dans la vari\u00e9t\u00e9, donc j'ai \u00e9crit des musiques pour des chansons qui ont \u00e9t\u00e9 jou\u00e9s dans les cabarets, tous les soirs, \u00e0 chaque fois, les chanteurs dans les cabarets de de Paris et il y a eu un soir un des chanteurs que j'accompagnais m'a demand\u00e9 si j'\u00e9tais d'accord de venir \u00e0 Fribourg, en Suisse, dans un cabaret qui s'appelait le Cabaret chaussettes. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:26:08) [99%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:11) [85%] :\r\nDonc je laisse bah non je savais pas non, et donc je suis venu l'accompagner et bon, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile pour moi, parce que c'\u00e9tait un chanteur qui ne travaillaient pas, qui ne travaillaient pas sa voix, et qui ne travaillaient pas sa voix, et qui \u00e9tait mauvais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:30) [86%] :\r\nMais on entendra, pardon, m\u00eame, je me suis dit quand m\u00eame bon par l\u00e0- bas, engendrant ouais il nous entend. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:38) [91%] :\r\nIl va travailler, il va faire, qui de choses et tout et puis bon, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas extraordinaire du tout, donc j'\u00e9tais tout seul \u00e0 l'accompagner au piano et il devait rester une semaine dans ce cabaret chaussettes et d\u00e8s le 2\u00e8me soir il y avait plus personne qui venait ce qui ce qui \u00e9tait vraiment tr\u00e8s bien pour moi parce que j'avais quand m\u00eame un peu honteux de d'accompagner quelqu'un chantait comme \u00e7a, mais \u00e0 l'accueil des hypoth\u00e9tiques clients il y avait une personne qui aidaient les patrons du cabaret chaussettes \u00e0 servir et puis \u00e0 accueillir les gens et c'\u00e9tait ma future \u00e9pouse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:24) [81%] :\r\nCSG voil\u00e0, vous avez remarqu\u00e9 ce que doit faire Cupidon pour faire se rencontrer les gens quoi rugueuse oblig\u00e9 accompagner un chanteur moisi, enfin bon quoi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:35) [83%] :\r\nC'est la d'abord venir puis \u00e0 tirer ensuite absolument et puis bon \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:38) [93%] :\r\nQui est tr\u00e8s curieux aussi, c'est que du fait qu'il y avait peu de monde, \u00e9videmment, il y avait du temps pour la conversation donc \u00e7a c'\u00e9tait int\u00e9ressant et puis \u00e7a s'est pass\u00e9 rue des \u00e9pouses. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:49) [79%] :\r\nNon, mais non et Marie, mod\u00e8le et des femmes, elle, ou l'inverse, je ne suis pas du SVP votre t\u00e9moin de mariage, le chanteur j'entends non, on va aller vers la Guyane mais non, vous l'avez chant\u00e9 leur faisait des mois de la rencontre, ce qui a pas mal, oui, oui, d'ailleurs il l'avoue, il a beaucoup regrett\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:08) [94%] :\r\nOui, parce qu'apr\u00e8s je n'ai plus suivi mais il a toujours pens\u00e9 que c'est \u00e0 cause de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:12) [85%] :\r\nEt donc, apr\u00e8s, vous \u00eates reparti peut-\u00eatre \u00e0 Paris mais donc vous avez d\u00e9cid\u00e9 de vous installer \u00e0 Fribourg, donc oui c'est pas c'\u00e9tait pas le lendemain un oui mais non, mais \u00e7a fait bien. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:19) [91%] :\r\nLe oui puis apr\u00e8s, petit \u00e0 petit, j'ai continu\u00e9 \u00e0 j'enseigne d\u00e9j\u00e0 dans un conservatoire \u00e0 Paris puis faisait l'aller-retour toutes les semaines, ce qui \u00e9tait pas mal, parce qu'il y avait pas le TGV, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s long \u00e0 l'\u00e9poque, oui \u00e7a c'est \u00e7a parce que \u00e7a remonte quand m\u00eame un petit peu dans le temps et donc apr\u00e8s je me suis install\u00e9e \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:37) [77%] :\r\nYves Montand mal Fribourg ah ben oui, ah bah oui, c'est bien d'avoir les 2 en fait Paris et Fribourg, finalement voil\u00e0 par absolument rien, alors c'est de l'agneau et l'autre raison l'histoire bravo d\u00e9fi gagnant 8. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:46) [78%] :\r\nBon, et \u00e7a continue d'affil\u00e9e \u00e0 Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:55) [83%] :\r\nOn arrive au moment des informations, comme tous les jours, \u00e0 cette heure -ci n'est -ce pas vous savez, quand la petite aiguille et la grande passer de nouvelles choses dans le monde de ben, c'est pas si tu Sud s'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:05) [87%] :\r\nComment mais tu \u00e9coutes et on se retrouve juste apr\u00e8s, au milieu des Pingouin au milieu de la journ\u00e9e pour, mais vous \u00eates -vous pas moi, c'est pas m\u00e9chant, c'est le caf\u00e9, on reste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:21) [84%] :\r\nPingouin Manchot, lequel a une poste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:25) [82%] :\r\nIl y en a qui au sud, il y en a aussi au nord, tu sais, voil\u00e0 on va vous laisser mijoter l\u00e0- dessus \u00e0 tout \u00e0 l'heure donc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:35) [77%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure vous \u00e9coutez la premi\u00e8re, il est tout \u00e0 fait midi rtsinfo Didier d\u00fb ployer. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:46) [94%] :\r\nEn football, c'est d\u00e9sormais officiel : Lucien Favre est le nouvel entra\u00eeneur de Borussia Dortmund le club allemand l'a annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure en fin de matin\u00e9e, Bernardin Allemann le Vaudois qui donc la C\u00f4te d'Azur pour l'amour. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:59) [89%] :\r\nOui, la C\u00f4te-d Azur et Nice Nice club qu'il a entra\u00een\u00e9 durant 2 ans avec une excellente 1\u00e8re ann\u00e9e une 2\u00e8me saison en un peu plus compliqu\u00e9 en raison notamment du d\u00e9but de Sepeina rat\u00e9 mais globalement Favre d\u00e9\u00e7u une bonne, voire une tr\u00e8s bonne impression dans le championnat de France, il avait auparavant laiss\u00e9 une tr\u00e8s bonne impression en Allemagne, ce qui facilite ce retour aujourd'hui, petit rappel Didier apr\u00e8s avoir entra\u00een\u00e9 en Suisse et r\u00e9colt\u00e9 notamment du type de champion et la Coupe avec Z\u00fcrich Fabre \u00e9tait parti entra\u00eener le Hertha Berlin et le Borussia Moenchengladbach des clubs qui l'a sauv\u00e9 de la rel\u00e9gation avant de leur donner d'autres couleurs. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:31) [84%] :\r\nEt Dortmund Bernardin Lucien Favre a v\u00e9ritablement entr\u00e9 l\u00e0 dans la cour des grands. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:30:36) [88%] :\r\nOui, il aurait d\u00e9j\u00e0 pu partir l'an dernier \u00e0 Dortmund mais Nice ne l'avait pas lib\u00e9r\u00e9s cette fois -ci c'est fait, oui, Dortmund, c'est la cour des grands, \u00e0 60 ans, Lucien Favre va enfin avoir une grosse \u00e9quipe entra\u00een\u00e9e Dortmund s'est qualifi\u00e9 in-extremis pour la Ligue des champions c'est un magnifique d\u00e9fi dans ce club qui a vu passer d'autres suisse St\u00e9phane Chapuisat Alex Frei, entre autres, et qui, actuellement, \u00e0 3 autres Suisses dans son cottage en avec le gardien B\u00fcrki un autre gardien ce qui va arriver et le d\u00e9fenseur Manuel Akanji. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:01) [94%] :\r\nBernardin, merci police demande peut-\u00eatre bient\u00f4t extrad\u00e9 le parquet allemand annonce en effet qu'il pr\u00e9pare une demande visant \u00e0 l'extradition du pr\u00e9sident catalan destitu\u00e9 car l'esprit des mandats, arr\u00eat\u00e9 en mars dernier, dans le nord de l'Allemagne, 5 mois apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 l'Espagne o\u00f9 il est passible d'une peine pouvant aller jusqu'\u00e0 25 ans de prison pour avoir organis\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum ill\u00e9gal aux yeux de Madrid en octobre 2017, il faut remettre les passions au centre des pr\u00e9occupations c'est le cri lanc\u00e9 ce matin par Hplus la fa\u00eeti\u00e8re des h\u00f4pitaux suisses estiment que trop de d\u00e9cisions sont prises pour des raisons \u00e9conomiques et financi\u00e8res au d\u00e9triment de la sant\u00e9 du patient pour y parvenir, il faut notamment se d\u00e9barrasser de ce que la pr\u00e9sidente d'Isabelle Moret estime \u00eatre un droit de v\u00e9to des partenaires tarifaires, selon la conseill\u00e8re nationale PLR pour se mettre d'accord sur les tarifs une votation \u00e0 la majorit\u00e9 devrait suffire. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:31:54) [90%] :\r\nLes n\u00e9gociations sur les tarifs sont actuellement enti\u00e8rement bloqu\u00e9 pour des raisons politiques, puisque il suffit qu'un des partenaires tarifaires, que ce soit un assureur ou par exemple la FMH disent nous ne sommes pas d'accord avec cette r\u00e9vision, pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soit oblig\u00e9 d'intervenir pour des raisons politiques, or il devrait appartenir aux 2 partenaires tarifaires de n\u00e9gocier, on le voit tr\u00e8s bien, par exemple lorsque vous dormez \u00e0 l'h\u00f4pital, c'est un forfait et ce syst\u00e8me de forfait r\u00e9vis\u00e9 chaque ann\u00e9e, or le tarif lorsque vous allez chez le m\u00e9decin en cabinet priv\u00e9 ou en ambulatoire \u00e0 l'h\u00f4pital, il n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9e enti\u00e8rement depuis 14 ans, et cette enti\u00e8rement bloqu\u00e9e parce que, h\u00e9 bien il suffit qu'un des partenaires tarifaires ne soit pas d'accord pour tout bloquer et donc nous militons pourquoi on change la loi qu'on change la LAMal qu'il y a un syst\u00e8me sans droit de v\u00e9to, exactement comme cela se fait dans le cadre du stationnaire en h\u00f4pital, on le fait en h\u00f4pital pourquoi est -ce qu'on ne peut pas le faire, un obus l\u00e0 toi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:54) [92%] :\r\nIsabelle Moret r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Balamandji 750 \u00e9v\u00e9nements 750 \u00e9v\u00e9nements \u00e0 travers toute la Suisse auront lieu d\u00e8s ce jeudi pour promouvoir la biodiversit\u00e9, le coup d'envoi de la F\u00eate de la nature et donn\u00e9 en ce moment m\u00eame par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard te Thibaut Schaller rejoint en Direct de Berne alors ce coup d'envoi est donn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tablissement horticole de la Conf\u00e9d\u00e9ration a lieu qui symbolise la la couleur donn\u00e9e cette ann\u00e9e \u00e0 cette manifestation. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:19) [93%] :\r\nOui, cette couleur c'est du Vert au milieu du gris, la richesse de la flore et de la faune en ville, voil\u00e0 ce qu'a souhait\u00e9 mettre en avant la conf\u00e9d\u00e9ration pour cette journ\u00e9e mondiale de la biodiversit\u00e9, donc pour la f\u00eate de la nature, qui aura lieu \u00e0 toute cette semaine, car la biodiversit\u00e9 urbaine existe aussi surprenant que cela puisse para\u00eetre, les sur les murs de pierres s\u00e8ches, abeilles et fleurs sauvages autant de tr\u00e9sors, insiste la Conf\u00e9d\u00e9ration, que l'on peut retrouver, m\u00eame au coeur de Berne, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement estime toutefois que l'arbre ne doit pas cacher la for\u00eat en Suisse aussi, la situation est critique la survie d'une grande partie des esp\u00e8ces indig\u00e8nes n'est pas garantie et des milieux naturels entiers disparaissent de la carte du pays chaque ann\u00e9e, ce qui nuit \u00e0 notre qualit\u00e9 de vie mais aussi \u00e0 l'attractivit\u00e9 de la place \u00e9conomique suisse pour Lefebvre, tout est bon \u00e0 prendre, m\u00eame un balcon avec quelques fleurs peut d\u00e9j\u00e0 am\u00e9liorer la situation. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:10) [93%] :\r\nVoil\u00e0, Thibaut Schaller, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral mais si le pr\u00e9sident italien se donne du temps avant de d\u00e9cider s'il nomme ou non de Giuseppe Conte est un juriste de 54 ans, pour diriger le nouveau gouvernement, il veut encore consulter aujourd'hui les pr\u00e9sidents des 2 chambres, aucune nomination, dit -on officiellement n'aura lieu aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, de son c\u00f4t\u00e9, met en garde robe contre des d\u00e9rapages budg\u00e9taires, la Commission europ\u00e9enne, rappelle que l'Italie est parmi les pays les plus endett\u00e9s de la zone Euro et le programme commun propos\u00e9 par le Mouvement 5 \u00e9toiles de la Ligue contient plusieurs mesures de nature pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 creuser le d\u00e9ficit public et la dette italienne enfin en tennis Stan Wawrinka \u00e0 nouveau sur les courts, lui qui a renou\u00e9 avec la comp\u00e9tition il y a environ une dizaine de jours maintenant \u00e0 Rome apr\u00e8s 3 mois hors du circuit, le Vaudois entrent en lice ce soir \u00e0 18 heures en 8\u00e8me de finale du tournoi de Gen\u00e8ve exempt\u00e9 de 1er tour en tant que t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 3 le double tenant du titre, affrontera l'Am\u00e9ricain Jared Donaldson 57\u00e8me joueur mondial, un match \u00e0 suivre en Direct sur RTS deux et le temps qui vous attend, avec encore du soleil cet apr\u00e8s- midi, malgr\u00e9 des passages nuageux et toujours ces cumulus en montagne qui donneront quelques averses ou orages isol\u00e9s Temp\u00e9ratures 22 degr\u00e9s en plaine demain plus de nuages d\u00e8s le matin et des averses en toutes r\u00e9gions l'apr\u00e8s- midi, jeudi et vendredi, en revanche, retour d'un temps bien ensoleill\u00e9, dans une atmosph\u00e8re de plus en plus chaude 25 degr\u00e9s jeudi 27 vendredi. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:35:37) [82%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec la double cr\u00e8me de gruy\u00e8re de Krimo Lady Coderre avec, il faut alors vos livres, photos, il faut alors Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:55) [88%] :\r\nM\u00e9li-m\u00e9lo de senteurs sortent des cuisines o\u00f9 se mijotent le plat de midi, le veau papa, moi aussi, et c'est aussi le moment de ces petits et grands encombrements sur les routes n'est -ce pas, alors l\u00e0 on vous accompagne bien gentiment dans votre voiture, les Dicos d'or sont l\u00e0 pour vous porter jusqu'\u00e0 midi et demi, d'une certaine fa\u00e7on, \u00e0 savoir Didier Gendreau et le Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard Pascal Vincent et \u00e0 la monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:20) [92%] :\r\nAu caf\u00e9- restaurant Le Pingouin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:22) [83%] :\r\nLes d\u00e9codeurs joue avec le pr\u00e9sident fondateur de Jeune Musique Michel Roth s'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:28) [64%] :\r\n\u00e7a va toujours surtout bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:32) [86%] :\r\n\u00e0 vous maintenant un t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec Fr\u00e9d\u00e9ric Gerra alors Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard \u00e0 debout devant le public, alors pendant que vous, vous allez le rejoindre, je peux pr\u00e9ciser que Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard \u00e9cailles Gunners ont, comment dire, ont mis un exercice, un jeu d\u00e9codeur sur sc\u00e8ne depuis maintenant une dizaine de jours au Th\u00e9\u00e2tre Boulimie on peut voir l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:53) [84%] :\r\nPETA qu'il est midi, un homme moustachu, cet exercice de Style, vous connaissez \u00e9videmment connaissait pas, de toute fa\u00e7on \u00e7a marche tout seul, c'est juste un petit bijou, ce spectacle enlever c'est dr\u00f4le ils sont carrure cependant Lausanne c'est pas Ga\u00efa et Fred, il y a l'orage Unia, qui a une pr\u00e9sence magnifique et je au poids com\u00e9dien qu'on conna\u00eet bien aussi, donc, un tr\u00e8s joli moment qui se passe au Th\u00e9\u00e2tre Boulimie jusqu'au 2 juin prochain exactement merci et tout de suite oui, h\u00e9 bien on vous \u00e9coute tous les 2, Michel Roth c'est Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:25) [83%] :\r\nMichel Roux, c'est toujours un honneur de de recevoir un grand musicien malgr\u00e9 tout cet honneur, que vous nous faites vous avez m\u00eame devoir quand m\u00eame subir le terrible questionnaire de Sigmund Freud, alors c'est ce que cette sorte de devinettes ridicule la r\u00e9ponse sans un jeu de mot path\u00e9tique, donc il y a 5 questions un petit challenge, assure marquer laissant alors vous avez le droit de faire la bise \u00e0 notre animatrice vedette \u00e0 4, c'est Baise -moi, vous savez, on lui faire \u00e0 3 points, on se sert simplement la main et en dessous de 3 points on se roule une pelle voil\u00e0, alors il y a un petit Challenge quoi juste pour mettre un petit peu de de sc\u00e8ne de pied voil\u00e0 donc. \r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, donc, c'est parti, voil\u00e0 toutes les r\u00e9ponses sont des pianiste ou des compositeur, pianiste, voil\u00e0, d'accord, d'accord, c'est, vous avez tr\u00e8s, je suis pr\u00eat concentrer mon passage embrasse tr\u00e8s bien, mais. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:19) [87%] :\r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s avantag\u00e9s tr\u00e8s dou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:21) [84%] :\r\nPour les commissions \u00e7a pianiste compositeur gr\u00e2ce \u00e0 son nom, il \u00e9tait tr\u00e8s avantag\u00e9s par les commissions oui faut pas vous, vous l'avez cit\u00e9 en plus vierge commence par Lille. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:35) [86%] :\r\nListe liste mais oui, la c\u00e9l\u00e8bre liste de commissions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:40) [60%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a compte, \u00e7a compte. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:44) [87%] :\r\n\u00e7a qu'on fait un bon m\u00eame \u00e7a comme \u00e7a, quand vous voyez le genre monsieur je crois, il a \u00e9t\u00e9 champion olympique du gag, donc \u00e7a veut dire qu'il a eu. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:57) [83%] :\r\nC'est un pianiste ukrainien qu'il est devenu am\u00e9ricain Tom Rankin, il a \u00e9t\u00e9 champion olympique du gag, il a eu, il a eu l'Horowitz. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:20) [83%] :\r\nAh la la la la la, le patin s'approche quand m\u00eame encore trop, on a gagn\u00e9 tout avoir gagn\u00e9 normalement, \u00e7a devrait le faire, il fait semblant d'\u00eatre malade et tout \u00e7a et ce que dit le boulanger qui se br\u00fble c'est un pianiste compositeur aussi Chopin Chopin son et pas 2. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:42) [81%] :\r\nJ'ai bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:46) [82%] :\r\nCette Antoine qui vous remarquables, il est plus, il est plus l\u00e0, parce qu'il c'est un pianiste pas compositeur, pianiste formidables, il est plus l\u00e0, parce qu'il y c'est pas grand pianiste, a les p\u00e2tissiers, il fait maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:07) [78%] :\r\nMon Dieu, et \u00e7a fait 3 c'est nous. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:09) [77%] :\r\nVous \u00eates sauv\u00e9 jouer pour le baisemain, c'est extraordinaire, Herman m'avait pr\u00eat\u00e9 son appartement mais j'ai jamais pu y aller parce que j'ai perdu d'ma pianiste moyen \u00e0 l'l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:24) [71%] :\r\nOui Bernard 4 points bienvenue au t\u00e9l\u00e9phone, c'est le ben vous faire alcool mais ont pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:38) [77%] :\r\nAllez, un jeu pour continuer un jeu couverture Michel Ron qu'est -ce qu'un Tir de couverture facile, hein Pascal. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:47) [88%] :\r\nPourquoi sont loin devant l'adult\u00e8re et les m\u00e9faits de belle-m\u00e8re le tiers de couverture a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re cause de divorce recens\u00e9s en 2017, moi j'ai tout simplement lorsque, durant la nuit, l'un des membres oui tous les frais de travaux -l\u00e0 qu'on pourra se et \u00e7a, \u00e7a l'\u00e9nerve, \u00e7a \u00e9nerve, \u00e7a peut \u00eatre \u00e9galement un Tir de duvet ou de couette mais pour simplifier le travail du juge, seul l'appellation de couverture englobe toutes les autres, il existe n\u00e9anmoins une situation aggravante Sylvie de couverture et d\u00e9couverte de m\u00e9thane en surdose sous la couverture, ce qui est \u00e9galement une arme de destruction massive de complot, oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:30) [71%] :\r\nOlivier, savoir ce que la premi\u00e8re r\u00e9ponse la 2\u00e8me arrive par la voix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:37) [82%] :\r\nDe Didier Gendron. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:38) [87%] :\r\nDans le langage des filles, les vraies, celles qui savent se servir d'une arme \u00e0 feu, un Tir de couverture tirs nourris sensible, pr\u00e9cise, voyez, \u00e7a sert \u00e0 r\u00e9duire la possibilit\u00e9 d'action de l'ennemi d\u00e9penser les sous de nos imp\u00f4ts, je dis nos quand m\u00eame r\u00e9sident fran\u00e7ais moi je paie des imp\u00f4ts ici, et \u00e7a c'est quand m\u00eame malin c'est malin, ouais, mais tu adores \u00e7a va bien, j'adore \u00e7a, donc \u00e7a sert \u00e0 rien, d'accord, r\u00e9duire la possibilit\u00e9 de l'action de l'ennemi, ce que j'ai dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:07) [82%] :\r\nAh c'est \u00e7a tire d'ouverture oui \u00e7a va, mais je suis s\u00fbr et s'est bloqu\u00e9 sur ce que vous avez dit au d\u00e9but pour les filles et ce pas aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:13) [83%] :\r\nJ'avais pr\u00e9vu dire les mecs, mais je trouve ces \u00e9trons courant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:16) [90%] :\r\nBon ben d'accord ben voil\u00e0, vous les avez dit aussi qu'ils sont l\u00e0, OK, \u00e7a marche 3\u00e8me r\u00e9ponse \u00e0 la monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:23) [90%] :\r\nLe terrible secret de Roger Federer, Lara Gut la descente aux enfers, l'enfant recousu de Jack l'\u00c9ventreur la la la la, tout sur Dieu, voil\u00e0 ce qu'on appelle des tirs de couverture, c'est-\u00e0-dire des titres percutants sur les couvertures des magazines un peu comme des petits missiles qui viserait notre cerveau disponible hein oui Hommage ou dessert l'impossible choix Laurence Bisang nous dit tout \u00e7a, mais aussi sur la, il est toujours rien, c'est tout, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:57) [83%] :\r\nJean-Claude et on termine avec les mots de Fr\u00e9d\u00e9ric leur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:02) [85%] :\r\nC'est un peu \u00e7a, absolument rien \u00e0 voir avec Pascal mais quand m\u00eame, voil\u00e0 le Tir de couverture r\u00e9seau, mais c'est beaucoup plus pr\u00e9cis, en fait, c'est \u00e7a le Tir de couverture et on sait \u00eatre du tirage, de quoi \u00eatre voil\u00e0 c'est le tirage de quoi quand vous dormez maintient pas en votre compagnie et qu'il ou elle prend toute la couette, oui, puisque avant il y avait des couvertures, maintenant c'est les couettes hein oui tout \u00e7a existe plus, vous retrouvez le matin presque mort je dans votre coin de lits, voil\u00e0 ce qu'on appelle la gel\u00e9e de coings du matin. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:36) [77%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a le dit oui G\u00e9rard du gouffre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:40) [89%] :\r\nC'est donc dans un sens litt\u00e9ral, le fait de tirer la couverture \u00e0 soi proc\u00e9d\u00e9 scandaleux qui n\u00e9cessite une r\u00e9ponse appropri\u00e9e, comme par exemple la chambre \u00e0 part, ou la mort par \u00e9touffement sous auriez vengeur mais c'est c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:54) [83%] :\r\nToute jusque -l\u00e0 non c'est pas pareil, j'ai louisianaise, j'ai bien vu une nuance en effet alors. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:00) [77%] :\r\nDe dire la couverture. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:05) [86%] :\r\nVous vous penchez sur les r\u00e9ponses que je r\u00e9p\u00e8te bien s\u00fbr Michel pour Pascal Vincent le Tir de couverture, h\u00e9 bien en fait c'est c'est en termes pratiquement juridique et c'est l'objet 1er est la premi\u00e8re cause de divorce, hein, parce qu'\u00e0 force de tirer la couverture et de voil\u00e0 que l'autre, en fait, je dirais que c'est moi qui sortent de couple pr\u00e9cis l\u00e0 non, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:23) [85%] :\r\nOn va voir Didier Gendreau pas du nous dit que le taux de couverture ne sert \u00e0 rien en fait l'id\u00e9e c'est de faire du flafla pour garantir la v\u00f4tre l'ennemi, il n'y a pas de cible, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est, c'est faire du bruit se se du myst\u00e9rieux, un petit peu comme en me dit sauve oui, oui \u00e0 la monnaie nu nous dit que le Tir de couverture, c'est un titre percutant sur une couverture de magazine pour aguicher pour int\u00e9resser pour titiller voil\u00e0 \u00e7a et Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard nous parle de lancer, en effet, de l'anc\u00eatre du tirage de couette. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:53) [84%] :\r\nEt et voil\u00e0, c'\u00e9tait les tout d\u00e9buts ce moment, on tire la couverture \u00e0 soi, qui est devenue aussi une expression bien connue, enfin etc, \u00e7a n'a rien \u00e0 une petite nuance entre 1er et le dernierM. que pouvait peut-\u00eatre \u00e9liminer tous les 2 d'ailleurs, oui, je regrette \u00e7a fait \u00e7a, que c'est moi qui ai donn\u00e9 la bonne r\u00e9ponse, surtout, il s'est tromp\u00e9, mais il fait tout le monde le garder Cyril sur la la la la couverture, un algo maintenant l'un loup. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:17) [82%] :\r\nMoi, je dirais \u00e0 la monnaie \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:25) [77%] :\r\nMais pourquoi pas, parce que cette ouverture \u00e7a pouvait alors de couverture et \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a vaut m\u00eame partenaire, mais effectivement, la vie dans ce monde- l\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:34) [88%] :\r\nC'\u00e9tait Didier Gendron, qui vous a donn\u00e9 la bonne r\u00e9ponse, mes cousins, voil\u00e0 qui est un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:38) [86%] :\r\nHein, dans le langage des armes \u00e0 ce feu, un Tir de couverture est un Tir nourri sensible, pr\u00e9cise visant \u00e0 r\u00e9duire la possibilit\u00e9 d'action de l'ennemi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:46) [96%] :\r\nC'est exactement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:47) [81%] :\r\nQue j'ai en fait du fait du on brasse quoi mais avec des armes quand m\u00eame avec des d\u00e9s les choses moches sa commande qu'on est l\u00e0 pour placer son souvent ben \u00e7a \u00e7a \u00e7a pour que quelqu'un passe d'un endroit \u00e0 l'eau, on voit \u00e7a dans Lib\u00e9, mais cet imam. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:59) [90%] :\r\nOui, dans la dent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:00) [86%] :\r\nRobin zut alors, ah bah oui, bah, voil\u00e0, voil\u00e0, l\u00e0 vous \u00eates en couple et c'est pas grave du tout, vous en avez 8 pour l'instant en 2 points, c'est parfait, et le public veulent prouver est avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:46:23) [77%] :\r\nEt des autres, chaque jour on a un projet, c'est vie qui nous mais on c'est tous les jours et c'est la vie qui br\u00fble dans nos veines qui nous promet qui nous prom\u00e8ne c'est la vie, c'est pas la qui nous surprend qui nous sur. \r\nEt c'est par hasard. \r\nEt la vie qui nous promet qui nous parce qu'nous surprend qui nous surprendre. \r\nKellogg promet qu'il nous prend. \r\nC'est la vie, c'est pas un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:24) [84%] :\r\nUn b\u00e2ton et de sketches pour vous en parler, mais c'est qu'appelle -t-on le b\u00e2ton dates-cl\u00e9s d'Asclepios d'Asclepios, lui, est arriv\u00e9 \u00e0 d'Asclepios sont d'accord, alors il y aura de sketches donc de r\u00e9ponses seulement une bonne, une fausse alors un 1er sketch \u00e9crit par Alain Bonnet et qu'il va interpr\u00e9ter bien s\u00fbr avec la complicit\u00e9, en l'occurrence de Didier Gendron. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:49:53) [93%] :\r\nAlors qu'appelle -t-on le b\u00e2ton d'Asclepios, c'est \u00e7a, pourquoi cette cette question ben c'est la question du sketch d'aujourd'hui, qu'appelle -t-on le b\u00e2ton d'Asclepios. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:03) [87%] :\r\nOui, mais je, je veux dire pourquoi c'est \u00e0 cette question l\u00e0, on nous demande de r\u00e9pondre : c'est int\u00e9ressant de se poser la question non, il y en a tellement d'autres qu'on aurait pu nous poser il y en a des milliers, tiens par exemple est -ce que tu sais ce que c'est que le flamandF.L.A.M.A.N. non, bah le flamand, c'est un indicateur enregistreur de vitesse qu'on trouvait autrefois sur les locomotives en France, c'est un syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par un ing\u00e9nieur Eug\u00e8ne Flamand et s'pla\u00eet au d\u00e9but des ann\u00e9es 1900, c'est pour \u00e7a qu'on l'appelle le flamand, c'est un Flamand enregistr\u00e9 le record du monde de vitesse de la de la Malar en Angleterre en 1938 il savait non mais la maladie, c'est ce que c'est, bah, une locomotive pour c'est une locomotive \u00e0 vapeur qui a atteint la vitesse record de202,8 kilom\u00e8tres heure, le 3 juillet 1938 \u00e9lire 138 Meise par heure puisqu'un mal correspond \u00e0 1610 m\u00e8tres \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9poque on accrochait un temps tendeur au Lokomotiv se tu sais ce que Santander, on a, on a, on a pos\u00e9 la question d\u00e9codeur en novembre 2003 \u00e0 Payerne, c'est moi qui avait la bonne r\u00e9ponse, mais \u00e7a je, je suis au courant que j'avais la bonne r\u00e9ponse est ce que tu en sais je n'\u00e9tais pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:13) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais je suis all\u00e9e v\u00e9rifier en \u00e9crivant le sketch quel sketch, celui qu'on est en train de faire en ce moment en \u00e9crivant ce sketch aller v\u00e9rifier dans les archives des d\u00e9codeurs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:24) [91%] :\r\nParce que tout ce qu'on est en train de se dire en ce moment, c'est \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:27) [83%] :\r\nBah, \u00e9videmment, je vais te donner la feuille avec ton texte. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:30) [89%] :\r\nMoi qui pensait que j'\u00e9tais en train d'impressionner tout le monde et que mon \u00e9rudition ces flamands le record du monde, tout \u00e7a, en fait je fais que lire le texte que tu m'as donn\u00e9 oui je suis d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:40) [86%] :\r\nNon, non, non mais faut pas, c'est, c'est juste un sketch qui est all\u00e9 d\u00eener ou qu'est ce que c'est que des paradis prom\u00e8ne, je fais pas partie des paradis prom\u00e8ne je sais pas mais bien s\u00fbr que tu sais, on a pos\u00e9 la question du \u00e0 Nyon, en janvier 2011 et c'est toi aussi qui avait la bonne r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:55) [89%] :\r\nBen oui, mais l\u00e0 sur ma feuille, tu m'as \u00e9crit que je dois dire que j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:59) [61%] :\r\nAssez 70 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:00) [88%] :\r\nEt toi, tu sais ce que c'est que la g\u00e9o- trilogie non h\u00e9 ben \u00e9coute l'\u00e9mission, demain on posera la question, notre invit\u00e9 bon tu sais quoi ouais, tu commences \u00e0 avoir mal \u00e0 la t\u00eate, comment es au courant bah c'est toujours comme \u00e7a avec les sketchs, voire alors je je t'explique, en bas de la rue, il y a une pharmacie la reconna\u00eetra facilement \u00e0 son enseigne lumineuse, un b\u00e2ton autour duquel s'enroule une couleuvre, c'est le symbole m\u00e9dical typique, on appelle \u00e7a le le b\u00e2ton d'Asclepios. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:26) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est la r\u00e9ponse de \u00e0 la question du sketch de quoi \u00e0 la pharmacie en bas de la rue, non le le b\u00e2ton d'Asclepios qu'appelle -t-on le b\u00e2ton d'Asclepios. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:34) [90%] :\r\nBah, je viens de le dire, c'est le symbole m\u00e9dical typique, tu veux bien lire la derni\u00e8re r\u00e9plique du sketch s'il te pla\u00eet, celle qui vient juste apr\u00e8s celle que tu viens dire non, celle qui vient juste apr\u00e8s la prochaine quand je te r\u00e9pondrais simplement oui, celle -ci oui fin du sketch. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:58) [69%] :\r\nPlan\u00e8te d\u00e9calage bien s'appelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:00) [85%] :\r\nC'est un autre skates avait voil\u00e0 imagin\u00e9 par Pascal Vincent maintenant, toujours pour nous parler de ce bateau on Asclepios d'Asclepios, il a dit peut bien cet accent grec peut-\u00eatre je ne sais pas, donc c'est Pascal Vincent qui est l\u00e0 pour l'interpr\u00e9tation aussi avec cette fois Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:53:15) [83%] :\r\nBonjour, bonjour le jury oui tout \u00e0 fait, bonjour monsieur et rire, nous sommes la chorale d'Asclepios m\u00eame si pr\u00e9sentement, on est plus que de roder bazar, mais bon, en tout cas d\u00e8s 13 heures par ce casting pour le prochain concours de vos visions oui, mais oui, oui, normalement on est beaucoup plus \u00e0 Del\u00e9mont, mais, mais, comme on l'a beaucoup r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ces derniers temps pour le concours, il y a eu comme qui dirait des d\u00e9g\u00e2ts rue plus que 2 sur 22 ao\u00fbt oui mais \u00e7a devrait aller dans le mur et \u00e7a devrait aller, oui \u00e7a cause du chef de choeur, il dirige pas avec une baguette, par exemple, si seulement voil\u00e0 des avec un b\u00e2ton d'Ascl\u00e9pios d'un grand b\u00e2ton grec de l'\u00e9poque, pas facile \u00e0 manier, Henri sommet pas mal l\u00e0 qu'on r\u00e2le, oui, on n'est plus de moyens, plus de mais \u00e7a devrait et oui, en tout cas on est content d'\u00eatre l\u00e0 un stock chef de que Robert Wilson, chef de choeur oui il sommet lui- m\u00eame \u00e0 la derni\u00e8re r\u00e9ponse avec nous, bateau nous de chantait dans le fond, on a eu la \u00e7a, ben oui, moi c'est pour \u00e7a qu'on est l\u00e0, mais \u00e7a devrait aller, d'ailleurs on va y aller, on va chanter parce qu'on doit reprendre tr\u00e8s belle, pas l'autre, le train pour les morts, oui mais pourquoi t'as pris l'accent belge Raf c'est vrai des plaques \u00e7a fait parlez du alors des fois, \u00e7a me vient ferme souvent pas comment \u00e7a, messieurs les jur\u00e9s, avec la chorale d'Ascl\u00e9pios surtout les bons, voil\u00e0 ce qu'on propose pour le prochain concours de l'Eurovision en esp\u00e8re raccorder la chance d'\u00eatre s\u00fbr d'\u00eatre d'\u00eatre pris, voil\u00e0 des pr\u00eats, moi je suis pr\u00eat \u00e0 \u00e9toile, attention, moi aussi, moi je sais que j'ai pas compris la question, je suis pr\u00eat et toi, j'ai dit oui c'est marrant comme j'ai pas pris l'accent belge l\u00e0 ou non, moi aussi je suis pr\u00eat, mais Apple tringles, donc \u00e7a devrait aller, aller oui on aurait pu commencer \u00e0 alors 3 quarts. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:06) [79%] :\r\nSouth adorable, oui, il y a un an, Bernard horreur mais moi je ne m'appelle pas score quel oui oui je vis dans un brouillard horreur du moment qui a vu son sifflet quel ici il y a le grand chose \u00e0 faire, c'est bien pour \u00e7a qu'on ne s'en fait pas au regard et boire des bi\u00e8res aurait BIT non je la grande bassine je la remplis de Damas, il n'est pas ath\u00e9e, r\u00e9\u00e9quilibrer la alors de sel a fait dans la la salsa de de l'allemand, \u00e7a donne clairement tellement \u00e7a \u00e7a il est mort. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:56:08) [77%] :\r\nVoil\u00e0, on cherche Scott vaudra pas tort chanter la suite devant vraiment y aller \u00e0 cause du plan mais \u00e7a devra oui c'est vrai et puis alors, si vous me rappelez vous n'oubliez pas fait le 032 avant salsa \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:19) [77%] :\r\nMais bon, ce plan l\u00e0 qui \u00e9tait plut\u00f4t sans que quelqu'un qui lieutenant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:27) [77%] :\r\nQuand tout sera basses-cours non, vous \u00eates pas l\u00e0, je sais pas ainsi pass\u00e9 pour \u00e9teindre l'assassin de basse-cour et de Del\u00e9mont bon salut bien les gens de Del\u00e9mont \u00e9videmment qui sont \u00e0 l'\u00e9coute, alors ce que joli un appel franchement pas mal oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:42) [86%] :\r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 la question qui appelle -t-on le b\u00e2ton de Asclepios dans le sketch de \u00e0 la monnaie, on a compris que ce b\u00e2ton, c'est le symbole m\u00e9dical Typist un b\u00e2ton avec un un dessin colima\u00e7on c'est une couleur qui lui tourne autour d'accord et pour Pascal Vincent ce b\u00e2ton d'Asclepios, en fait c'est une une grande baguette de chef d'orchestre en bateau mais c'est un grand patron, c'est pas fait pour \u00e7a mais. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:57:07) [82%] :\r\nC'est, c'est gr\u00e2ce \u00e0 qui il est, les chorales d'Asclepios les les chorales grec assassin dirig\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, c'est pas pour \u00e7a qu'il y en a plus une aujourd'hui, c'est parce que c'est \u00e7a disparu voil\u00e0 l'anc\u00eatre de la baguette, voil\u00e0, c'est pour \u00e7a qu'il y a beaucoup de statues grecques qui ont plus de t\u00eate peut-\u00eatre beaucoup pour un voil\u00e0, vous savez que vous voulez qu'\u00e9videmment ils \u00e9taient dans des chorales et alors, Gabriel colonnes qui restent, c'est souvent c'est c'est proche de l'du b\u00e2ton d'Asclepios, qu'en dites -vous Michel Roux alors qu'elle veut b\u00e2ton desk la pi\u00e8ce assez vous avez c'est pas la m\u00eame chose, on s'en fout Clapiers moi aussi ce clapier de lapin, alors bon bah moi je tendrais vers le symbole de la pharmacie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:49) [80%] :\r\nPouvoir refaire faire marcher \u00e7a sa r\u00e9ponse Pascal Vincent non, mais c'est beau les alors, on a, on a reconnu le et puis un beau Laurence, on s'en fout, monsieur, vous allez bient\u00f4t vous taire, parce \u00e7a avait tout afin d'\u00e9mission le bas, bon 20 les \u00e7a est un attribut du Dieu de m\u00e9decine Asclepios dans la mythologie grecque, il s'agit d'un b\u00e2ton, le long duquel s'enroule une couleuvre, le bateau dresse les plus \u00eatre utilis\u00e9 comme symbole m\u00e9dical dans de nombreux pays ont souvent confondu avec le cas du C, auquel on attribue injustement la m\u00eame symbolique mais autour de ce cas du c'est il y a 2. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:58:21) [71%] :\r\nDe serpents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:22) [82%] :\r\nDe serpent qui se tourner qu'autour, et c'est pas pareil, cela dit, j'ai \u00e9t\u00e9 voir cas du c'est du Latin quatre douce, c'est la baguette du h\u00e9ros avecH. sont aigusR. AUT, donc c'est l'officier SS c'est le il y fait chaud, un peu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:58:38) [76%] :\r\n2 millions dans le rouge, hein, c'est un demi- Dieu, le h\u00e9ros mythologique mon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:42) [84%] :\r\nNon, alors l\u00e0 on ne sait pas ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:58:44) [75%] :\r\nMais pas que le le h\u00e9ros au long bec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:47) [88%] :\r\nPetit Patapon, tu veux dire oui, c'est \u00e7a qu'il on va, on va, on va se perdre, donc je pense qu'on va se r\u00e9unir, se rassembler et puis applaudir le 9\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:54) [79%] :\r\nNotre invit\u00e9 Michel Roux ne UNSA parmi les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:59:00) [83%] :\r\nLe forfait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:01) [83%] :\r\nEt c'est tout pour aujourd'hui et c'est un \u00e7a passe vite, hein, quand m\u00eame, une heure, c'est vite fait, \u00e0 table, si vous \u00eates, on vous souhaite bon app\u00e9tit madame, monsieur, et \u00e0 demain, bien s\u00fbr, au caf\u00e9- restaurant Le Pingouin, on n'en mange pas ici, bon je la viande parce qu'en fait a on il y a ces grill et feu de bois, carr\u00e9ment oui, absolument, et cette notamment, et c'est tr\u00e8s moi c'est c'est d'accord, c'est, vous connaissez bien, parfait, bon app\u00e9tit, encore une fois, \u00e7a donne faim et \u00e0 demain \u00e0 Fribourg, tout le monde, Charles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:59:29) [71%] :\r\nLes dit Coderre avec Pif alors vous livre une photo, il faut alors. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:59:35) [91%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure sur la premi\u00e8re \u00e0 midi et demi, vous avez rendez- vous avec le journal de Yves Zahno bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T11:57:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Runtz, Michel", "role": "pr\u00e9sident fondateur de l'Association jeune Musique, ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "Musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76EC0F03-5C32-49A7-83D6-883720EBF020", "internalArchiveId": "76EC0F03-5C32-49A7-83D6-883720EBF020", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grandmasterflash info 2 22.05.2018", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "durationSec": 50, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9570155", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Le Grandmasterflash info 2", "Le Grandmasterflash info 2 / CALM_2018-05-22T16:50:00_le-grandmasterflash-info", "Le Grandmasterflash info 2 / CALM_2018-05-22T16:50:00_le-grandmasterflash-info"], "variantIds": ["ece-9570167", "ece-9570155"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T13:10:19Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [82%] :\r\nOn Philippines un monstre marin c'\u00e9tait \u00e9chou\u00e9 sur une plage, franchement je trouve je trouve qui sont vraiment pas sympa avec toi, la presse people Yann quand m\u00eame respecter un peu d'avis priv\u00e9 pendant qu'il \u00e9tait en vacances. \r\nSports les championnats du monde de cano\u00eb-kayak se sont termin\u00e9es et c'est une \u00e9quipe musulmane qui a gagn\u00e9 certainement parce qu'ils utilisaient des rames donc pour aller plus vite. \r\nEn Pologne, un des handicap\u00e9s organise actuellement un sit-in au Parlement un sit-in qui, pour certains, dure depuis le d\u00e9but de leur vie lire. \r\nPeople dans une interview, Christophe Lambert, d\u00e9clare : je suis toujours le m\u00eame, avec le m\u00eame mec apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es, c'est louche. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T15:16:31Z", "program": {"href": "/programs/B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "id": "B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "name": "Grandmasterflash info (Le)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF99E9A2-D35C-4556-B588-DDF74AB391B9", "internalArchiveId": "DF99E9A2-D35C-4556-B588-DDF74AB391B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grandmasterflash info 22.05.2018", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "durationSec": 58, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9570149", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Le Grandmasterflash info", "Le Grandmasterflash info / CALM_2018-05-22T16:15:00_le-grandmasterflash-info", "Le Grandmasterflash info / CALM_2018-05-22T16:15:00_le-grandmasterflash-info"], "variantIds": ["ece-9570159", "ece-9570149"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T13:09:39Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [86%] :\r\nSuisse, selon des sources un cabinet fant\u00f4me prendrait les d\u00e9cisions politiques importantes \u00e0 Berne et fausse alerte Franck il semblerait que c'\u00e9tait juste libraires qui soit l'\u00e9picier en chemise de nuit au Palais f\u00e9d\u00e9ral un soir de pleine lune. \r\nBMW, l'ancien patron Kurt Egloff vir\u00e9 brutalement il y a peu, accorder trop de rabais de flotte affaire Frank, jugez plut\u00f4t : 50 centimes le litre, vient d'un homme centimes de 2 les 200 Pellegrino 12 centimes \u00e0 grosses gouttes et de rien ne l'arr\u00eatait cours. \r\nJuraparc l'ourson nuage est finalement parti au ciel, l'ourson est quant \u00e0 lui parti faire caca et puis technologie le 20 Minutes pr\u00e9sente un drone, id\u00e9al pour les d\u00e9butants, tout \u00e0 fait une puissante h\u00e9lice d\u00e9capite le d\u00e9butant d'entr\u00e9e de jeu et l'emp\u00eache de le faire son drone par la suite, une tr\u00e8s belle id\u00e9e de cadeau pour Matisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T14:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "id": "B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "name": "Grandmasterflash info (Le)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E68FAC37-11B6-4F3F-A037-A9543A49B049", "internalArchiveId": "E68FAC37-11B6-4F3F-A037-A9543A49B049", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Humans of Suisse Romande: Fr\u00e9d\u00e9rique, 43 ans, Clarens", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n\"Frede\" est belle, dr\u00f4le et intelligente et voyage \u00e0 travers le monde, seule et en fauteuil roulant. \r\nSuivez-nous sur Instagram @humansofsuisse", "durationSec": 801, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9552099", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Humans of Suisse Romande: Fr\u00e9d\u00e9rique, 43 ans, Clarens / ALA_2018-05-22T15:04:15_humans-of-suisse-romande-frederique-43-a", "A l'abordage du 22.05.2018"], "alternativeSummary": ["\"Frede\" est belle, dr\u00f4le et intelligente et voyage \u00e0 travers le monde, seule et en fauteuil roulant. \n\nSuivez-nous sur Instagram @humansofsuisse"], "variantIds": ["ece-9552099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T13:48:20Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [69%] :\r\nPoint du Haut-Maroni s'offre Suisse romande du co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 de il fallait le magnifique, faut -il le dire pas du Style super, j'aime bien comme vous tout l'Afghanistan, ben je vais r\u00e9fl\u00e9chir, je vois pourquoi vous ils donc avais fait \u00e7a exactement pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [76%] :\r\nGaspard t\u00e9l\u00e9phone bonjour la Lucas c'est Fr\u00e9d\u00e9ric on entendu et qu'on va rencontrer gr\u00e2ce \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:39) [63%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:00:39) [80%] :\r\nEt avec laquelle j'ai beaucoup ri Fr\u00e9d\u00e9ric L \u00e0 43 ans, elle est pleine de cette \u00e9nergie d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bordantes joyeuse, une grande gaiet\u00e9 et beaucoup d'autod\u00e9rision, j'\u00e9tais pas tr\u00e8s fier de mes blagues, on a fait beaucoup beaucoup entre nous et qui, comment dire, des fois \u00eatre tr\u00e8s trivial que j'ai d\u00fb couper, mais elle est comme tant f\u00eater les accords de d'observer ces situation un rituel avec humour avec mordant, elle ne supporte pas, esp\u00e8ce de compassion apitoyer encore pour avoir oui il en fauteuil roulant, mais oui, elle vit sa vie \u00e0 fond. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:11) [76%] :\r\nJ'ai fait am\u00e9nager la pardon dans la salle de Bains et la cuisine et la porte de mon garage que j'ai, j'ai une porte de garage \u00e9lectrique \u00e9galement, si j'avais su, j'aurais peut-\u00eatre m\u00eame un peu mieux adapt\u00e9e encore l'armoire l\u00e0 par exemple, j'ai fait mettre une armoire dont te raconte comme tout le monde et jour et puis faire dans ce qu'on a ce qu'on appelle \u00e7a un tiroir qui s'\u00e9tire et qui serait descendu, j'aurais pu voir tout ce qui avait dans mon armoire, voil\u00e0, je ne vois que la 1\u00e8re rang\u00e9e reste m\u00eame demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [88%] :\r\nJe n'en ai aucune id\u00e9e de vieilles bo\u00eetes de conserve, oui peut-\u00eatre, \u00e7a fait longtemps que c'est en fauteuil, \u00e7a fait 13 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:43) [81%] :\r\nJe me souviens pas vraiment, mais je pense que je faisais des tours, en fait, mais je ne suis pas certaine, donc j'ai pas l'accident frontal avec quelqu'un d'autre, qui roulait tr\u00e8s vite, qui avait une toute nouvelle voiture vraiment une toute vieille voiture de 1908 enduites et donc voil\u00e0, j'\u00e9tais, ils ont une d\u00e9sincarc\u00e9rer la voiture, ils ont pens\u00e9 que j'\u00e9tais mort d'entr\u00e9e de jeu, mais non, j'\u00e9tais dans ce Champ bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [79%] :\r\nPlainte bip, bip, bip, bip, au sol, qui \u00e9tait seul, je me suis dit mais il faut que je me sauve ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:06) [80%] :\r\nEt au moment de vouloir me sauver, je me dis non mais Fred, tu peux pas avec cette marche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:10) [84%] :\r\nEt \u00e7a, comment, pourquoi est -ce que je sais ce que j'avais entendu je sais pas mais la 1\u00e8re chose \u00e0 me dire maintenant fret. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:21) [89%] :\r\nMes amis, ma famille m'ont racont\u00e9, apr\u00e8s quoi je m'\u00e9tais pas rendu compte surtout \u00e0 quel point \u00e7a pouvait \u00eatre dur pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:28) [83%] :\r\nParce que dans ce moment -l\u00e0, j'ai pens\u00e9 qu'\u00e0 moi \u00e0 moi, ma tristesse \u00e0 mon ma ce qui m'arrive et puis aux autres pas du tout quoi mais parents qui qu'on a appel\u00e9 en Belgique, en disant : \u00e7a ne sert \u00e0 rien de vous d\u00e9p\u00eacher, elle serait certainement plus l\u00e0, mais je me dis, des pauvres, mais sans faire 700 kilom\u00e8tres en voiture \u00e0 pleurer, quoi, finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [85%] :\r\nMais j'\u00e9tais toujours l\u00e0 et vous \u00eates belge Fr\u00e9d\u00e9ric d'origine oui belge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:53) [83%] :\r\nTr\u00e8s content d'\u00eatre belle vers moi j'adore la Suisse mais je suis je suis belge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [68%] :\r\nEt ici depuis longtemps 16 ans, pour quelle raison non mais regardez leur parler d'accord, j'avais la plus belle vue au vice- imaginer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [83%] :\r\nNon, mais en dehors de \u00e7a les j'aime bien les gens comment le pays r\u00e9gul\u00e9, j'aime donc j'ai cherch\u00e9 du boulot et c'\u00e9tait bien je ai pour 9 mois \u00e7a fait 16 ans que je viens et vous travaillez encore maintenant, alors non, je recherche du travail actuellement alors comme je ne travaille pas et que je m'ennuie un peu, parce que les journ\u00e9es peuvent \u00eatre longs comme \u00e7a, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de donner de montant des associations, donc on fait d'une journ\u00e9e pas de Lille comme \u00e7a et adapt\u00e9 pour les personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [79%] :\r\nDonc en fauteuil fait du panel voil\u00e0 avec le fauteuil, je crois que le fauteuil de leur rap. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:36) [86%] :\r\nMais en dehors de \u00e7a il y a en fait \u00e9galement, c'est pas du du, du VTT descente de montagne peut faire tous les sports qu'on veut, en fait, avec un peu d'adaptation et un peu de dettes parfois qu'est -ce qu'on ne peut pas vivre \u00e0 l'heure, mais on peut pas courir la vie est lente, il faut juste adapter une vie \u00e0 peu plus lente que d'habitude mais qu'est -ce qu'on ne peut pas vivre, franchement j'ai pas encore trouv\u00e9 un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [86%] :\r\nTrucs vraiment impossible, c'est dr\u00f4le parce que vous me dites que la et je sens que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 pour vous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [81%] :\r\nC'est dur \u00e0 accepter, c'\u00e9tait quelqu'un, j'ai toujours mais de tr\u00e8s active et l\u00e0 nous retrouver \u00e0 me prendre 7 minutes \u00e0 monter dans la voiture prend 10 minutes d'aller aux toilettes ferm\u00e9es toute la vie, a longtemps fait mais maintenant \u00e7a va, je crois, c'est plut\u00f4t moi qu'il y a mes Amiot se stresse pas, j'ai pas encore mis mes pieds sur ma ch\u00e8re, j'ai pas encore fait \u00e7a donc on s'y habitue en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [87%] :\r\nComment l'\u00e9t\u00e9 votre jeunesse en Belgique jamais vivre en fait, j'ai toujours eu beaucoup d'amis autour de moi, je faisais \u00e9galement du sport, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:44) [76%] :\r\nTr\u00e8s souriante, bonne humeur, je raconte toujours des blagues des Brian compagnie copines, je crois que j'ai pas trop chang\u00e9 enfin dans sa formule, mais une famille sympa une famille sympa mais complexe, c'est-\u00e0-dire des parents divorc\u00e9s, Marcel, je les aime tous mais ce complexe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:01) [80%] :\r\nUne femme qui vous a soutenu dans ce que vous diriez vous, et puis franchement, moi je suis pas que vous tout ce que je voulais, mais j'\u00e9tais assez libre de d\u00e9cider de partir en voyage toute jeune d\u00e9j\u00e0 de dois pas trop de soucis en fait c'\u00e9tait \u00e7a que vous appelez les voyages en fait, je crois qu'initialement, je fait \u00e7a pour faire enrager mon fr\u00e8re a\u00een\u00e9, on avait une relation un peu conflictuelles, comme tous les comme tous les adolescents, et puis il avait tr\u00e8s envie de partir et, finalement, il s'est trouv\u00e9 un super boulot, donc il est pas parti et l\u00e0 il devenait un peu arrogant, donc je me suis dit 21, je vais \u00eatre un petit peu d'emb\u00eater l'acte souhaite boulot superbe paye, moi je vais te montrer que j'ai pas de pays mais par contre, moi je vais faire la en vie et en fait la finalement, \u00e7a va, plus je suis pas s\u00fbr que \u00e7a lui aurait convenu \u00e0 lui d'ailleurs, mais ben moi \u00e7a me convient, si vous avez aim\u00e9 dans les voyages, et c'est surtout les gens, moi j'aime la d\u00e9couverte des autres depuis en chaise roulante, vous essayent de partir de 10 semaines par ann\u00e9e d'affil\u00e9e, j'ai fait plusieurs fois la Tha\u00eflande, le N\u00e9pal, la Colombie, le Sri-Lanka le j'ai de la Colombie, parce que la Colombie, faut quand m\u00eame que je vous raconte, je suis arriv\u00e9 en Colombie et apr\u00e8s une dizaine de jours j'\u00e9tais l\u00e0, j'ai rencontr\u00e9 un Colombien parapl\u00e9gique \u00e9galement qui m'a invit\u00e9 \u00e0 dormir chez lui par facilit\u00e9 pour me doucher et tout et tout, on fait dans la cour, \u00e7a, c'est pas grave, et finalement apprennent passer une semaine chez lui, je vais proposer voyage avec moi, donc on a fait 2 mois et demi de voyages juste personne en chaise roulante et c'\u00e9tait fantastique, franchement c'\u00e9tait grandiose, j'ai ador\u00e9 \u00e7a, c'est une belle histoire entre vous, oui, c'\u00e9tait super, franchement il allez voir les taxis, donc voyez arriver 2 personnages chez Hollande techno \u00e7a qui nous des non, non de la t\u00eate, puis nous entendez si le site de la t\u00eate aussi, et ensuite on \u00e9coutait de Rome, mais c'est vrai qu'au d\u00e9part il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [76%] :\r\nC'est pas nulle part. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:38) [82%] :\r\nMoi j'aime \u00e7a, c'est-\u00e0-dire ici la vie c'est la vie tous les jours, je pr\u00e9f\u00e8re la facilit\u00e9, mais l\u00e0- bas, c'est un d\u00e9fi donc finalement j'aime la difficult\u00e9 et je dors voyage petit budget, hein, je voyage avec une 35 francs par jour, donc je dors pas dans des h\u00f4tels de luxe et tout, je dors dans des petits boui-boui et c'est moi qui m'adapter \u00e0 la situation plut\u00f4t que l'inverse, et c'est ce qui me fait ne permettent de me sentir en vie en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:01) [82%] :\r\nEst -ce qu'on porte le m\u00eame regard sur une femme handicap\u00e9e dans des pays o\u00f9 vous allez en voyage qu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:06) [81%] :\r\nIls ont plus tendance \u00e0 vouloir venir me parler plut\u00f4t qu'a quasi approche par les contagieuse, quoi, la plupart des endroits il faudrait carr\u00e9ment venir me laver ma Mabille parce que dans ces pays l\u00e0, les personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite sont pas dans la rue, travaille pas, on s'occupe d'elle en fait 4 les sorties et peut-\u00eatre aussi, pas trop cela d\u00e9faut, ils ont acc\u00e8s volante non plus donc pas \u00e9vident quoi oui du coup vous avez conscience de \u00e7a ici, alors \u00e7a c'est excessivement dur \u00eatre nettement inconscient voyage et que je rencontre quelqu'un dans ma situation Kapakis roulant Tomboy, je me mets \u00e0 leur place, en fait, et du coup \u00e7a me reprend donc dans ce manque de d'ind\u00e9pendance toujours d\u00e9pendant de quelqu'un mais c'est l'horreur commencerait le roman. \r\nIl va m\u00eame apr\u00e8s, quand on vous donne une chez Hollande, moi je voulais aller dans les choses, moi je voulais qu'on a r\u00e9apprenne \u00e0 marcher, je voulais pas m\u00eame dans la chose et puis d'un beau jour apr\u00e8s \u00eatre jour dans mon lit a pas boug\u00e9, je me dis bon, bah, contre un peu l'essayer c'est mais en fait, c'est maintenant, je crois que c'est la meilleure copine en fait sans elle sourit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:06) [85%] :\r\n\u00e7a vous aimez un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:10) [83%] :\r\nEn fait, c'\u00e9tait un jour, je vous donne un exemple : j'\u00e9tais un jour dans nager dans la mer avec une amie, assez loin, on avait un masque comme \u00e7a et puis on nageait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi au cas o\u00f9 il m'arrive quelque chose, si on ne sait jamais, et j'ai eu, j'\u00e9tais prise par la peur du de l'immensit\u00e9 de la mer et l\u00e0, mais une crise de panique, la 1\u00e8re chose dans ma peut-\u00eatre de un m\u00e8tre de moi, mais la premi\u00e8re chose que cherchait sur la plage qu'est -ce que je fais, je nage vers Mars, ce qui est \u00e0 35 m\u00e8tres alors qu'elle n'a pas \u00e9t\u00e9 param\u00e8tre il y en a peut-\u00eatre me dit : mais pourquoi t'es pas venu vers moi, parce que l\u00e0, c'est ce qui me rassure en fait celle qui me puisse 17\u00e8me j'ai m\u00eame pas pens\u00e9 \u00e0 toi, quoi, c'est comme si t'\u00e9tais pas l\u00e0 c'\u00e9tait juste ma chasse quoi. \r\nElle me d\u00e9place partout les m\u00eame a fait tomber des voies pi\u00e9tonnes, voil\u00e0 c'est ouais c'est essentiellement rien. \r\nRien moins d'autonomie, c'est \u00e9norme, on demande des fois si c'est pas trop dur de voyager en chaise roulante, moi je dis toujours, de mon point de vue, c'est plus facile avec que sans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:02) [68%] :\r\nParce que Sanchez retour chez moi, j'ai fait en tant que femme, vous vous \u00eates senti comment plier Alabama derni\u00e8rement dimanche donc, voil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est merci on retail Roland m\u00eame sentiment, j'en fait sentiment et son Al Gore, qui sont, aujourd'hui, on n'a plus d'abdominaux, donc on a du ventre, on a les gens qui sont moche franchement ce monstre, c'est-\u00e0-dire que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s jolies quoi donc maintenant de fait partie du cette partie, parce que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un jour ajout\u00e9 dans ce jeu, vous avons rencontr\u00e9 y que se connaissaient, oui, il m'a dit un truc qui m'a \u00e9nerv\u00e9, il m'a dit en fait traiter plus joli en Suisse, ce qui lui suffit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:42) [81%] :\r\nCompl\u00e8tement fou ce gars une gifle quoi et finalement c'\u00e9tait un je crois que c'est un compliment, ce qui m'a dit j'resplendissait plus m'Khalip validit\u00e9 juste banal que l\u00e0 j'\u00e9tais en chaise roulante, avec un grand sourire de bonne humeur et je crois que c'\u00e9tait un compliment fait mais il m'a fallu longtemps pour comprendre que c'est un coup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:00) [82%] :\r\nEst tr\u00e8s bien, merci, vous avez, histoire d'amour depuis l'accident d'amour pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:06) [80%] :\r\nDes histoires oui mais je crois que c'est aussi moi qui laisse pas beaucoup de place, en fait, c'est que moi toute seule, je me d\u00e9brouille tr\u00e8s bien, par contre, si Jean avec moi, qu'on est tous les 2 install\u00e9s dans l'garder la t\u00e9l\u00e9 si je veulent chercher \u00e0 boire au frigo et qui se l\u00e8ve pas pour y aller, alors commence \u00e0 me prendre 5 minutes aller-retour, \u00e7a va prendre de seconde, \u00e7a risque de l'\u00e9nerver et s'y mettre au service de Minerve, aussi, j'aurais du mal \u00e0 lui donner une place, c'est vraiment lui qui bien trouver je crois mais je je sais plus comment on drague, je sais plus, moi je, je sais plus en fait 17 cantons les tous les 2, bon bah il y a toujours moyen de pas de se rapprocher de 2, tout cela c'est il y a toujours cette c'est quand m\u00eame un changement de ligne c'est sur choix tourne adaptation, il faut le deuil qui est long, on est en col\u00e8re, en achetant col\u00e8re j'\u00e9tais hors de moi, quoi, il y avait des soirs o\u00f9 l'objet s'estivale, par exemple, o\u00f9 se faisait la f\u00eate, et l\u00e0, je voulais pas rentrer en chaise roulante, je voulais rentrer \u00e0 pied, donc je me jetais hors de ma chaise roulante et je voulais n'\u00e9tait donc je me par terre, je veux rentrer chez moi \u00e0 pied et mes amis ont \u00e9t\u00e9 top, parce que franchement, c'est pas facile \u00e0 voir, pas facile \u00e0 g\u00e9rer, donc nous, ils ont \u00e9t\u00e9 top et puis un beau jour pass\u00e9, je me suis bah finalement avec quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:19) [74%] :\r\nMais bien exprim\u00e9 la col\u00e8re ah j'ai bien exprim\u00e9 non, mais de fa\u00e7on l\u00e0, je suis capable d'exprimer ma col\u00e8re tr\u00e8s bien c'est mieux comme \u00e7a m'oui moi je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:30) [78%] :\r\nQuoi qu'il vaut mieux dire les choses, a m\u00eame quand on est pas contre c'est chouette histoire de copains, c'est chouette, ses amis, qui ont \u00e9t\u00e9 l\u00e0 oui \u00e7a c'est vrai, vraiment des super pote franchement ne m'ont jamais mise de c\u00f4t\u00e9, quoi qu'ils organisaient il s'arrangeait pour que soit accessible, si \u00e7a n'\u00e9tait pas une porte, ils m'ont port\u00e9, dans plein d'endroits et sa grille a laiss\u00e9 les toilettes adapt\u00e9es, ce concours pour que je puisse dormir sur place qui ont d'aller partout, moi je leur dis merci grand merci \u00e0 tous, je vous ai un respect du bien franchement aussi bien mais pas de Belgique, mes potes suisse en fait peur, et encore une petite anecdote de conduite \u00e0 l'h\u00f4pital on va 6 mois au Centre suisse des parapl\u00e9giques et au mois d'ao\u00fbt, je devais \u00eatre t\u00e9moin de mariage de d'une de mes meilleures amies belges \u00e9videmment ben j'ai pas pu y aller puisque j'avais mon accident juste avant d\u00e9j\u00e0 moiti\u00e9 pendant le mariage, j'ai pu l'assister au mariage, j'ai \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de mariage, alors que ce n'\u00e9tait pas l\u00e0, mais c'est mon nom qui est sur le papier et le lendemain, au lieu de partir en voyage de noces, ils sont, voire \u00e0 l'h\u00f4pital en fait mon mariage, franchement c'\u00e9tait c'est c'est c'est toujours maintenant, c'est un truc qui me voir au franchement c'est magnifique, si par oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:41) [82%] :\r\nPr\u00e9sentation Dominique Stalder \u00c9milie Gasc, on peut les voir le portrait de Fr\u00e9d\u00e9ric sur Instagram. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:12:47) [90%] :\r\nOui, elle est tr\u00e8s belle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:48) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:12:48) [80%] :\r\nVraiment les voir comme elle rayonne dit h\u00e9 bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:51) [85%] :\r\nO\u00f9 vous \u00eates dans le train vous. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:12:53) [86%] :\r\nParce qu'en fait, hein, elle cherche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:54) [54%] :\r\nIl a. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:12:55) [70%] :\r\nAllo, donc vous l'avez entendu elle est courageuse, a \u00e9t\u00e9 termin\u00e9e, elle a pas peur est g\u00e9n\u00e9reuse et charg\u00e9 travaille donc oui non content que de Fran\u00e7ais donc si \u00e0 quelqu'un plan, sachant qu'elle aime quand m\u00eame partir voyager chaque ann\u00e9e, tiens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:06) [83%] :\r\nOn note, vous avez \u00e9t\u00e9 un petit peu couper, je pense, par un tunnel ou un orage, ou un petit r\u00f4le actuellement l'a compris, elles cherchent du travail, de toute fa\u00e7on, nous, on est \u00e0 l'\u00e9coute et on a une adresse \u00e0 l'abordage h\u00e2te RTS Point CH merci \u00c9milie. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:13:18) [58%] :\r\nNathalie nous entendez. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:13:20) [57%] :\r\nC'\u00e9tait pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T14:38:58Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE95AA4C-41E2-49AB-AE08-37F638DC7EF6", "internalArchiveId": "EE95AA4C-41E2-49AB-AE08-37F638DC7EF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Visite guid\u00e9e: l'embl\u00e8me du Liban, son c\u00e8dre", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nOn le trouve sur le drapeau du pays, dans l'hymne national et m\u00eame son nom scientifique est nationaliste: cedrus libani. \r\nEffectivement originaire du Liban actuel, o\u00f9 il pousse \u00e0 plus de 1500 m\u00e8tres, on trouve cet arbre qui peut faire jusqu'\u00e0 40 m\u00e8tres de haut partout en Europe. \r\nRencontre avec un symbole aux larges branches plates sensibles \u00e0 la neige et au vent. \r\nEt lui il en pense quoi de cette popularit\u00e9?", "durationSec": 245, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9552098", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Visite guid\u00e9e: l\u02b9embl\u00e8me du Liban, son c\u00e8dre / ALA_2018-05-22T15:04:15_visite-guidee-l-embleme-du-liban-son-ced", "A l'abordage du 22.05.2018"], "alternativeSummary": ["On le trouve sur le drapeau du pays, dans l\u02b9hymne national et m\u00eame son nom scientifique est nationaliste: cedrus libani. \n\nEffectivement originaire du Liban actuel, o\u00f9 il pousse \u00e0 plus de 1500 m\u00e8tres, on trouve cet arbre qui peut faire jusqu\u02b9\u00e0 40 m\u00e8tres de haut partout en Europe. \n\nRencontre avec un symbole aux larges branches plates sensibles \u00e0 la neige et au vent. \nEt lui il en pense quoi de cette popularit\u00e9?"], "variantIds": ["ece-9552098"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T13:27:00Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nMoi, ouais. \r\nLiban 1543 m\u00e8tres d'altitude, on est sur le Mont- Liban, c'est une cha\u00eene de montagnes qui grimpe jusqu'\u00e0 3000 m\u00e8tres et il y a de la po\u00e9sie, il y a de la po\u00e9sie, il y a du recueillement et une petite trompette au loin, on savait pas trop ce que c'est mais \u00e7a vous pla\u00eet \u00e7a vous pla\u00eet parce qu'on est sur les flancs de cette montagne incroyable, on est sous un c\u00e8dre et c'est un c\u00e8dre du Liban et c'est bon, il y a un vent doux aux \u00e9pices m\u00e9diterran\u00e9enne qui caresse votre visage et vous contempler cette montagne mythique mill\u00e9naire qui souffrent de la d\u00e9forestation et \u00e7a depuis tr\u00e8s longtemps parce que le c\u00e8dre du Liban, il est connu depuis tr\u00e8s longtemps, on va tout de suite vous parler de \u00e7a, de l'histoire de cet arbre qui est une Star et on va vous prouver que c'est une Star mais avant \u00e7a, on va \u00e9vacuer le c\u00f4t\u00e9 strictement scientifique de la chose pour retomber dans la po\u00e9sie donc petite virgule scientifique c\u00e8dre du Liban, famille d'Epinay assez, c'est-\u00e0-dire la m\u00eame famille que les sapins, m\u00e9l\u00e8zes et autres poss\u00e8de Roussely originaire du Liban pour ceux qui sont en train de se curer le nez au fond de la classe et qui ne suivent pas la grande caract\u00e9ristique du c\u00e8dre du Liban, c'est qu'en fait il est comme monsieur le c\u00e8dre du Liban d'abord, il pousse auteur et puis apr\u00e8s il prend du coffre, il prend du lard, c'est comme un monsieur, sauf que le Cedre, c'est pas du lard qu'il prend, mais ce sont des branches de l'amplitude, il prend des branches transversal, parfois aussi imposante que son tronc et il prend sa forme caract\u00e9ristique du Cedre de du Liban, tant et si bien que sur le Mont- Liban l'hiver il neige parfois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [88%] :\r\nOui, parce que c'est beau de pousser sur le c\u00f4t\u00e9, puis d'avoir toute cette po\u00e9sie mill\u00e9naire sur le Net, des fois, Cotinet j'ai pas paf les branches, elle tombe, c'est la grande faiblesse, c'est c'est \u00e9tonnant parce que sur le Mont- Liban au Liban il y a aussi de la neige et donc il se prendre la neige donc il s'est d\u00e9velopp\u00e9 que de la neige et pourtant sottement il perd encore des branches quand il neige plus de 30 centim\u00e8tres mais c'est le c\u00e8dre du Liban et donc c'est une Star avec une notori\u00e9t\u00e9 qui n'est pas r\u00e9cente un durant l'Antiquit\u00e9 par les Ph\u00e9niciens, vous voyez les Ph\u00e9niciens et c'\u00e9tait sympa et les petites culottes, il avait des bateaux Edimbourg ben pour faire leur bateau qu'est -ce qui prenait c\u00e8dre du Liban, on est dans la Bible, Salomon a envie de construire le temple de J\u00e9rusalem, il fait la charpente en quoi en c\u00e8dre du Liban, l'Europe 1650 le voici qu'arrive chez nous allons mal plant\u00e9 absolument partout dans les parcs, ira jusqu'en 1880 c'est son heure de gloire et du coup, aujourd'hui encore, on le croit souvent, et on se ramasse des branches dans la tronche quand il y a du vent, et c'est donc aussi le symbole du pays, le Liban, le bois imputrescible du c\u00e8dre du Liban repr\u00e9sente la long\u00e9vit\u00e9 la puret\u00e9 et aussi les trucs qui craquent quand il y a trop de neige dessus et il est donc sur le drapeau libanais depuis 1943 au centre du drapeau, ce qui fait que le drapeau du Liban est un des drapeaux et plus difficile \u00e0 dessiner du monde un pass\u00e9 est tr\u00e8s difficile \u00e0 dessiner l'arbre alors vous vous dites : je n'ai pas l'arbre, je mets juste une bande rouge, du blanc et une bande rouge, sauf que c'est le drapeau de l'Autriche et c'est le bide, vous vouliez \u00eatre exotique, vous vous retrouvez en Autriche le c\u00e8dre du Liban et on va finir l\u00e0- dessus, et \u00e9videmment pr\u00e9sent dans les paroles de l'hymne national du Liban vers la fin, on \u00e9coute \u00e7a debout il national. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T13:23:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9670C2E5-D98E-4E51-AF0E-AED80DADAB4C", "internalArchiveId": "9670C2E5-D98E-4E51-AF0E-AED80DADAB4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronique Hip-Hop 22.05.2018", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "durationSec": 576, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9570152", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882416.image", "alternativeTitle": ["Chronique Hip-Hop", "Chronique Hip-Hop / CALM_2018-05-22T15:40:00_chronique-hip-hop", "Chronique Hip-Hop / CALM_2018-05-22T15:40:00_chronique-hip-hop"], "variantIds": ["ece-9570163", "ece-9570152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T13:26:21Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [66%] :\r\nOui, c'est \u00e7a. \r\nComme tous les mardis, on re\u00e7oit notre Nigo dans ses studios bonjour, j'ai aussi pour les Allemands, journ\u00e9e aussi son r\u00f4le de l'\u00e9mission dans un lieu non, faut -il le pr\u00e9ciser, mais qui peut aussi d'autres choses, enqu\u00eate \u00e0 ce soir, et 8 fois 15 l'autre soir, oui, voil\u00e0 qui est bien pire, bien pr\u00e9sent\u00e9 cette \u00e9mission tout le monde mais il \u00e9tait tr\u00e8s bon, bonjour, merci, \u00e7a jure je rougis c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [76%] :\r\nAlors Sven passe ou telles \u00e9taient vos plages la semaine pass\u00e9e un c'\u00e9tait respectivement pour Franck et pour la saga continue quels sont vos pseudos cette fois M\u00e9lanie Duncan Duncan comme Time. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [80%] :\r\nBon, d'accord et moi sommes le r\u00e9gime aussi maintenant comme Duncan et moi c'est vrai \u00e0 Esope De Fun\u00e8s Pau Joly parce que voil\u00e0, on est d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [80%] :\r\nC'est r\u00e9formes aller se procurer exactement 20 se et \u00e7a profite voil\u00e0 messieurs ASF De Fun\u00e8s Duncan la saison des cours de l'\u00e9t\u00e9 est officiellement lanc\u00e9e, nous sommes le 22 mai c'est maintenant que les sons qui ont pour objectif d'\u00eatre matraqu\u00e9 jusqu'\u00e0 la rentr\u00e9e, doivent \u00eatre rel\u00e2ch\u00e9s pour qu'ils aient assez le temps de prendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [83%] :\r\nEt parmi ceux qui font l'actu, il y a le dernier single de Lille ben Libye avec confiture Ing oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [82%] :\r\nOui, alors on ne pr\u00e9sente plus de v\u00e9cu, par contre, un petit mot sur l'\u00eele d\u00e9bit quand m\u00eame son nom n'est pas une blague, poisson, ces derni\u00e8res ann\u00e9es on a observ\u00e9 un retour en force de l'\u00eele en tout genre, ici m\u00eame, souvenez -vous, on avait eu l'\u00eele Maurice, h\u00e9 bien lui, c'est lui le PIB petit b\u00e9b\u00e9, il vient d'Atlanta et sign\u00e9 sur le m\u00eame Label que les MeeGo square Lully comme trop vendredi dernier, il a sorti son nouveau projet intitul\u00e9 ardeur Dan ever, on y retrouve l'\u00eele aux either to encore il y a une fatigue plein de petits et de jeunes donc, mais pas que puisque est aussi de la partie, le Canadien para\u00eet sur le single Yes I m'dit oui en fait un titre parfaitement dans la tendance Trappes comme tu les aimes aller sauf De Fun\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [63%] :\r\nManu, bien que ce document vous aimez \u00e7a, car l'alcoolisme on \u00e9tait alors l\u00e0, bien qu'il y a de \u00e7a se Mangoyna votre cha\u00eene mais alors l'des souris les d\u00e9cennies One \u00e0 la radio ce d\u00e9gainer d\u00e8s lors le fait vous \u00e9nerve pein\u00e9 Waldemar et votre nom va laisser non plus maintenant qui savent pas nostalgique qui, au moment m\u00eame une garantie P\u00e9ligat est de est -ce qu'on dit que les 2 incidents puisque et chez alors oui mais on a jou\u00e9 Ivanovitch puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [74%] :\r\nFlore rapide et sym\u00e9trique boomeurs, le Quick qui saturent pour donner l'impression que la soir\u00e9e va exploser et puis les lyrics des dettes genre Carlier viennent piquer -tu ouvrir le feu, voil\u00e0, explique ou lunettes Cartier je te jette m\u00eame pas un coup d'oeil Ferrari jeunes comme Picard toute la formule \u00e0 pour faire de Yassine, guide un hymne des clubs cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [81%] :\r\nIl y a une et puis c'est tout, c'\u00e9tait pour la rime, hein oui surtout qu'il est jaune bordel ah c'est vrai la couleur jaune ben oui voil\u00e0 quand m\u00eame un peu de respect pour la alors demain et 6 parce qu'on n'avait plus rien encore, on va g\u00eanant, excusez -moi, c'est parler, j'ai vraiment marrant toutes les paroles d'une po\u00e9sie ne \u00e7a c'est vrai et c'est vrai, alors on va rester aux \u00c9tats-Unis avec un pied Ha\u00efti elle encore mais on change compl\u00e8tement d'ambiance que Audi d'Atlanta aille pose avec la rappeuse Rhapsodie sur le tr\u00e8s beau morceau albanais, c'est un in\u00e9dit, pr\u00e9sent sur la BO de de Rapture la s\u00e9rie d'interviews dispo sur Netflix tout \u00e0 fait, je sais que vous \u00eates des adeptes de la plateforme, un enfant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [82%] :\r\nFaire de publicit\u00e9 \u00e9videmment alors Rapture invite plusieurs rappeurs et r\u00e2peuse \u00e0 discuter l'influence de la culture Hip-Hop \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, il y a eu 8 \u00e9pisodes avec notamment NAS logique et justement il y a est WAP se dit c'est-\u00e0-dire g\u00eaner sur Netflix depuis quelques semaines mais la BO vient de sortir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [85%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e en collaboration avec le m\u00e9dia et la belle masse pile pour masquer le principal actionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [75%] :\r\nEt donc, on y retrouve tous les protagonistes interview\u00e9 Nasri m\u00eame et puis Thierry et Rhapsody leur titre, comment s'appelle quelques c'est bah sur une preuve organique avec samples les 2 artistes qui qui s\u00e9v\u00e8re, chacun peut le couper de Rhapsody. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:56) [62%] :\r\nOn voit encore dans le dos : d'abord le double CD Barnabas avec la Suisse qui perd et Derlei \u00e9galement une loi n'est pas facile, c'est une chose, c'est l'homme et de l'on appelle Flight voyou br\u00fble franchement parce qu'on a \u00e9t\u00e9 un petit peu \u00e9galement IBM oui le du McDonald's vraiment oui d'accord aussi, et bien les familles qui n'allait pas la c'est-\u00e0-dire pourquoi durable, qui un peu qui est cultiv\u00e9 beaut\u00e9 doit tout personnage a donn\u00e9 il y a oui -il ce avec quoi tellement grossissement c'est compliqu\u00e9 de dire : voil\u00e0 qui a bombard\u00e9 l'id\u00e9e l'monsieur alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [78%] :\r\nS'il y a une future innove Rhapsody Barid c'est dispo sur cette BO de la s\u00e9rie Rapture et pour terminer aujourd'hui ha\u00efssable De Fun\u00e8s Duncan je vous propose de vous proposer de rester avec Rhapsody parce que dans la une, on active de ouf et si l'actuel permet on vous en ressortez plusieurs par cette fois, la rappeuse de Caroline du Nord pose sur un but d'Alex Da Kid Alex l'enfant, donc on boucl\u00e9 si la boucle entam\u00e9e avec l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [77%] :\r\nAlex tactile, c'est un producteur originaire de Londres, bas\u00e9 \u00e0 Los-Angeles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [83%] :\r\nEn effet, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es qu'il place des titres des instruments tr\u00e8s pop pour des Stars du milieu rap comme Docteur John et Nicki Minaj Eminem, Diddy ou encore billy hobby, vous savez le mec qui soutient que la Terre est plate, bref depuis 2016 Alex Da Kid a entam\u00e9 une carri\u00e8re solo enfin par carri\u00e8re solo quand on habite des coeurs on entend plut\u00f4t que cette fois ce n'est pas un artiste qui me demande un bip, mais moi qui demande un artiste pos\u00e9 sur ma propre justement le 1er single d'Alex Daket d'inviter with Khalifa oui alors c'est encore tr\u00e8s pop je voudrais m\u00eame pas l'extrait, parce que \u00e7a, \u00e7a vous gratte tr\u00e8s les oreilles, mais l\u00e0, il revient avec Rhapsody et la chanteuseH.R. c'est plus organique, j'ai vraiment vraiment kiffer, j'esp\u00e8re qu'il en sera de m\u00eame pour vous 2, et sauf de Fun\u00e8s et Duncan \u00e7a parle de fleurs tout est en \u00e9tat d'ivresse Rhapsody livre un tr\u00e8s bon et a sign\u00e9 un magnifique refrain \u00e9coutez moi \u00e7a pour terminer et puis rendez- vous rendez- vous mardi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [71%] :\r\nProchain tranquille tout en demande, vous d\u00e9fendez -vous ce soir dans nationaux 20 heures j'ai votre patron. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [60%] :\r\n\u00e0 et \u00e0 restaurer et voil\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s les les \u00e0 noter une jeunesse et est et si nous y elle poursuit donc c'est pourquoi aussi point mais \u00e7a fait pas op\u00e9rateur comme moi j'imagine alors \u00e7a \u00e7a alors \u00e7a c'est vraiment bien, moi, je vois pas. \r\nC'est \u00e7a un d'emplois dans ce pays, sachez d'avion qu'elle lui a d'point. \r\nOui non 9 : l'Afrique, c'est vers l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:36) [66%] :\r\nAu sommet, il se laisse voir, c'\u00e9tait un peu mal au matin un bonhomme s'arr\u00eater mais bon voil\u00e0, cette journ\u00e9e est bien est -ce l\u00e9gal Camille, Antoine nocturne, je sais, vous \u00eates tr\u00e8s loin du demandent souvent oui un petit \u00e0 la Somalie comme souvent une salade \u00e0 le je ne sais pas la base de la peinture sur la mati\u00e8re dans la r\u00e9gion, c'est voil\u00e0 oui, c'est un petit lot et ce respect la difficile aussi car. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:34) [86%] :\r\nCouleur 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T14:08:55Z", "program": {"href": "/programs/2003C25D-86ED-41A5-981A-4FDFEBD49EEE", "id": "2003C25D-86ED-41A5-981A-4FDFEBD49EEE", "name": "Chronique Hip-Hop"}}, {"id": "sound-C12644C8-BD28-4A12-A08D-8C63985EF7FE", "internalArchiveId": "C12644C8-BD28-4A12-A08D-8C63985EF7FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le son de la Pauline 22.05.2018", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "durationSec": 138, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9570150", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882404.image", "alternativeTitle": ["Le son de la Pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2018-05-22T17:15:00_le-son-de-la-pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2018-05-22T17:15:00_le-son-de-la-pauline"], "variantIds": ["ece-9570162", "ece-9570150"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T13:12:19Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [90%] :\r\nFaut pas point de la Pauline, qui s'appelle Claire Favre, pardon la lecture a bien des vertus, on ne s'aimer la lecture \u00e0 voix haute, on a d'autres qui sont peut-\u00eatre moins souvent mise en avant, c'est pourquoi elle a cette ann\u00e9e une journ\u00e9e nationale qui lui est consacr\u00e9, elle a lieu demain pour la 1\u00e8re fois environ 400 \u00e9v\u00e9nements sont organis\u00e9s dans toute la Suisse Bernard ce coordinateur du projet pour la Suisse Romande souligne l'importance de dire \u00e0 voix haute, bien s\u00fbr, le plaisir de partager et de se laisser emporter par une voix et une histoire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [82%] :\r\nL'Avantage qui est l\u00e0, c'est qu'elle permet aux plus jeunes enfants d\u00e9j\u00e0 fait situ\u00e9e au formulation de la langue \u00e9crite, un mot qu'on utilise seulement \u00e0 l'\u00e9crit qu'on ne puisse pas souvent \u00e0 l'Oral, donc il y a diff\u00e9rentes \u00e9tudes qu'on montrait justement qui ensuite dans l'apprentissage de leurs premi\u00e8res langues que \u00e7a soit \u00e0 l'\u00e9crit, ou bien pour la lecture, ils ont plus de facilit\u00e9 ces enfants qui ont eu acc\u00e8s \u00e0 des lectures d\u00e8s leur plus jeune \u00e2ge et pour faire la justification fait tr\u00e8s p\u00e9dagogique, cette aide en fait \u00e0 l'apprentissage de la langue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [85%] :\r\nMalgr\u00e9 ses bienfaits, on peut penser que le rituel de l'histoire avant dormir qui a pu berc\u00e9 notre enfance est en danger, disparition oui avec la place que prennent tablett\u00e9 au tr\u00e8s grand dans la vie quotidienne, mais en r\u00e9alit\u00e9, mais en r\u00e9alit\u00e9 on ne dispose que de peu de donn\u00e9es, Bernard Outin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [85%] :\r\nAlors j'ai pas de statistiques tr\u00e8s pr\u00e9cises pour la Suisse, je n'avais vu qu'une r\u00e9cemment c'\u00e9tait en Allemagne, alors je sais pas si on peut comparer exactement, c'\u00e9tait en 2014, il montrait que, il y avait environ 30 pourcent des des parents qui ne disait pas suffisamment qui c'est-\u00e0-dire que il serait pas plus qu'une fois par semaine \u00e0 leurs enfants le soir ou \u00e0 un autre moment de la journ\u00e9e o\u00f9 des fois pas du tout la certitude disait pas si c'\u00e9tait \u00e0 cause des autres distractions qu'on peut avoir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [91%] :\r\nAlors qu'est -ce qui fait un bon texte \u00e0 lire \u00e0 voix haute, quel est le livre que Bernard r\u00eaverait d'entendre sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [87%] :\r\nLe bizarre Incident du chien pendant la nuit de Marks and down je pense tr\u00e8s tr\u00e8s appropri\u00e9 la lecture \u00e0 voix haute, c'est un livre qui la 1\u00e8re personne principal c'est un enfant de 15 ans qui Autisme, et puis qui les pr\u00e9visions du monde un peu d\u00e9cal\u00e9 par rapport \u00e0 la n\u00f4tre, beaucoup de langage parl\u00e9 et c'est tr\u00e8s dr\u00f4le et donc je pense que que lui \u00e0 voix haute, \u00e7a doit \u00eatre vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [79%] :\r\nCouleur 3 buts. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T15:40:59Z", "program": {"href": "/programs/EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "id": "EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "name": "Son de la Pauline (Le)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1C1EDBD-FBC8-4039-BE0D-0F99C1C3AAA2", "internalArchiveId": "E1C1EDBD-FBC8-4039-BE0D-0F99C1C3AAA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La News musicale 22.05.2018", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "durationSec": 357, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9570156", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La News musicale", "La News musicale / CALM_2018-05-22T15:15:00_la-news-musicale", "La News musicale / CALM_2018-05-22T15:15:00_la-news-musicale"], "variantIds": ["ece-9570168", "ece-9570156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T13:20:20Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [74%] :\r\nPoint la News musicale calmos \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [97%] :\r\nLa justice fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [80%] :\r\nLe plus souvent \u00e0 lui pour notre grosse News du jour, on c\u00e9l\u00e8bre le retour de Mining Schnell The avec un single bien \u00e9trange qui s'appelle God break d'armes de Manning Schnell \u00e7a je vais quand m\u00eame vous rappeler qu'qui c'est, c'est le projet \u00e9lectro- indus, ceux de Monsieur tra\u00eene Th\u00e9r\u00e8se nord ah oui, qui a commenc\u00e9 en 1988 donc \u00e7a nous rajeunit pas, hein, qui a litt\u00e9ralement explos\u00e9 dans les mains une crise p\u00e9riode faste, j'avais 30 ans pour les groupes bizarre et sans concession dans les 9th histoire oui aussi et qu'on est vieux, quand m\u00eame, et c'est vrai qu'en r\u00e9\u00e9coutant leurs chefs-d'oeuvre d'sorti en 94, on se demande comment la musique une une musique aussi sombre, exigeante, a pu se vendre par palettes de 12, entre- temps, on a une Schmelzer, devenu l'un des plus grands groupes au monde et tr\u00e8s pr\u00e9sident s'est sp\u00e9cialis\u00e9 aussi dans les musiques de films, notamment de Sochaux Network avec son pote Atticus Ross et c'est justement avec Atticus Ross que une elle se continue de sortir de la bonne musique, depuis 2016, le groupe a entam\u00e9 une s\u00e9rie de 3 le 22 juin le 3\u00e8me du nom, intitul\u00e9 et qui va voir le jour, tout de suite, on se fait un 1er extrait de ce disque God break d'armes de Dora, m\u00e9lange de techno et de en avec 13 morts qui sont de plus en plus, comme David Bowie dans sa p\u00e9riode finale Manning Schnell Calmos ce code break d'un homme de d'or. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [59%] :\r\nPoint point\u00e9 quelques mots, c'est-\u00e0-dire celle de c'est l'histoire d'oublier, \u00e7a c'est le point d'point il a pour circuler librement avec une certaine point. \r\nL'on ne peut donc faire l'opposition et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [70%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:17) [76%] :\r\nPoint l'un pouvoir reporter pr\u00e9sid\u00e9 c'est pour participations, il pointe du doigt des Japonais de partout, de la candidate du canton interdit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:38) [70%] :\r\nTout de suite parce que c'est parce que pointerait humilit\u00e9 c'est-\u00e0-dire que malgr\u00e9 l'point derri\u00e8re, il explique pourquoi c'est opportun pour une telle question pour faire appel, merci beaucoup en priorit\u00e9 de ce quartier de la gendarmerie militaire qui ne sont pas \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [72%] :\r\nEh ben, \u00e7a rigole pas Amanins Schmelzer sur la 3 groupes Blackburn ne dort Yann que tu penses de tout soit est -ce que tu souhaites du bon mettons mais ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [77%] :\r\nDu matin, le maire, c'est quoi ton avis d\u00e9finitif sur ce truc, je vais il y a \u00e7a, vous allez beaucoup de percussion du plus soyons pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [84%] :\r\n\u00e0 la lumi\u00e8re, j'ai plus et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T13:29:01Z", "program": {"href": "/programs/1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "id": "1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "name": "News musicale (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD269B9F-A52A-43E5-B944-1A8E1A549491", "internalArchiveId": "CD269B9F-A52A-43E5-B944-1A8E1A549491", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: omerta sur les disparus du Liban", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nEntre 1975 et 1990, des milliers de personnes ont disparu durant la guerre civile du Liban. On ne sait toujours pas ce qu'elles sont devenues. \u00c0 bord de son bus qui sillonne la ville de Beyrouth, l'ONG \"Act for the Disappeared\" a lanc\u00e9 un projet de collecte massif de t\u00e9moignages relatifs \u00e0 cette p\u00e9riode afin de redonner une voix aux victimes de ce conflit et de retracer les responsabilit\u00e9s des milices op\u00e9rant au Liban, qu'elles soient originaires du pays ou de Syrie. Chr\u00e9tienne, musulmane, toutes les communaut\u00e9s, toutes les classes sociales ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par ces enl\u00e8vements arbitraires et pour beaucoup de proches de disparus, le temps s'est arr\u00eat\u00e9 face au mur de silence de l'\u00c9tat libanais. En 1991, l'\u00e9tat a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 une amnistie dont ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 les seigneurs de la guerre, toujours au pouvoir. Si le temps n'efface pas la souffrance, en revanche il efface des preuves et des \u00e9l\u00e9ments concrets pour les enqu\u00eates. En effet, Beyrouth est en chantier permanent et avec la construction de tours et de buildings, ce sont les derni\u00e8res traces de sc\u00e8nes et de lieux de crime qui sont en train de dispara\u00eetre...\r\nReportage: Julien Trambouze\r\nR\u00e9alisation: J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\r\nPhoto: le camion de l'ONG \"Act For Disappeared\" dans le quartier d'Hamra \u00e0 Beyrouth", "durationSec": 2549, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9552090", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: omerta sur les disparus du Liban / ALA_2018-05-22T15:04:15_point-de-fuite-omerta-sur-les-disparus-d", "A l'abordage du 22.05.2018"], "alternativeSummary": ["Entre 1975 et 1990, des milliers de personnes ont disparu durant la guerre civile du Liban. On ne sait toujours pas ce qu\u02b9elles sont devenues. \u00c0 bord de son bus qui sillonne la ville de Beyrouth, l'ONG \"Act for the Disappeared\" a lanc\u00e9 un projet de collecte massif de t\u00e9moignages relatifs \u00e0 cette p\u00e9riode afin de redonner une voix aux victimes de ce conflit et de retracer les responsabilit\u00e9s des milices op\u00e9rant au Liban, qu\u02b9elles soient originaires du pays ou de Syrie. Chr\u00e9tienne, musulmane, toutes les communaut\u00e9s, toutes les classes sociales ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par ces enl\u00e8vements arbitraires et pour beaucoup de proches de disparus, le temps s'est arr\u00eat\u00e9 face au mur de silence de l'\u00c9tat libanais. En 1991, l'\u00e9tat a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 une amnistie dont ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 les seigneurs de la guerre, toujours au pouvoir. Si le temps n'efface pas la souffrance, en revanche il efface des preuves et des \u00e9l\u00e9ments concrets pour les enqu\u00eates. En effet, Beyrouth est en chantier permanent et avec la construction de tours et de buildings, ce sont les derni\u00e8res traces de sc\u00e8nes et de lieux de crime qui sont en train de dispara\u00eetre...\n\nReportage: Julien Trambouze\nR\u00e9alisation: J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\nPhoto: le camion de l'ONG \"Act For Disappeared\" dans le quartier d'Hamra \u00e0 Beyrouth"], "variantIds": ["ece-9552090"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T14:29:43Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [81%] :\r\nBonjour Christophe Canut, bonjour le 4 on est au Liban aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nOui, ce pays m\u00e9diterran\u00e9ens du proche ou du Moyen-Orient, qui partage ses fronti\u00e8res avec la Syrie et Isra\u00ebl, et on s'y rend pour parler d'une sombre p\u00e9riode de l'histoire du pays, ou plut\u00f4t de 6 8 puisque pendant la guerre civile qui a ensanglant\u00e9 le pays entre 1975 et 1990 des milliers de personnes ont disparu, alors, les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de tourner la page en d\u00e9clarant une amnistie g\u00e9n\u00e9rale d\u00e8s 1991 mais \u00e7a n'a pas r\u00e9gl\u00e9 grand- chose puisque \u00e7a a surtout permis aux seigneurs de la guerre, responsable en partie de ces enl\u00e8vements de rester au pouvoir sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [88%] :\r\nVous dites, en partie, pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [93%] :\r\nBon, je ne vais pas vous faire un cours sur la guerre au Liban, j'en suis bien incapable mais pour le dire en un mot, m\u00eame si le Liban a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e dans les ann\u00e9es 50 et 60, comme un mod\u00e8le de d\u00e9mocratie et de prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, tout a bascul\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 et surtout dans les ann\u00e9es 70, c'est en effet \u00e0 ce moment -l\u00e0 que le pays a plong\u00e9 dans une guerre civile qui a impliqu\u00e9 non seulement des milices int\u00e9rieure mais aussi par un jeu d'alliances complexes des forces ext\u00e9rieures au Liban comme l'OLP l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine sans nous oublier, sinon \u00e7a serait trop simple, le jeu jou\u00e9 par les grandes puissances r\u00e9gionales, Isra\u00ebl et la Syrie en t\u00eate, et comme c'est souvent le cas, on parie circonstances ceux qui vont en p\u00e2tir, ce sont avant tout les civils Julien propose. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:42) [83%] :\r\nQui \u00e9taient oui effectivement, mais l\u00e0 il va y avoir une une p\u00e9riode o\u00f9 les les civils vont \u00eatre un petit peu au milieu de du du feu puisque, par exemple sur Beyrouth Beyrouth d'\u00eatre coup\u00e9e en 2, Beyrouth parce que, et Beyrouth ouest et les civils avant, entre guillemets, de de monnaie d'\u00e9change, ce qui est terrible, c'est qu'il va y avoir des des enl\u00e8vements dans toutes les communaut\u00e9s, dans tous les \u00e2ges, une situation qui est tr\u00e8s particuli\u00e8re puisque, une situation qui n'a toujours pas entre guillemets de de point final. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:10) [91%] :\r\nAlors on l'entendra dans votre reportage il y a 2 conceptions faite de vision de la soci\u00e9t\u00e9 qui s'affrontent : l'une qui veut le plus rapidement tourner la page de ces sombres ann\u00e9es et une autre qui refusent d'oublier ces morts et ces enl\u00e8vements, alors vous, vous avez choisi de vous int\u00e9resser aux citoyens qui se battent pour conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9 qui va -t-on entendre dans votre sujet. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:32) [80%] :\r\nAlors, j'ai rencontr\u00e9 une ONG qui s'appelle actifs d\u00e9sopilantes, j'ai rencontr\u00e9 dans le quartier de de aime \u00c9lys\u00e9e des quartiers ont fait historique du centre de Beyrouth, il est en train de de tracter une dans un bus et il invite les gens, les passions donc simplement rentrer dans le bus et \u00e0 le raconter, h\u00e9 bien, leur rapport \u00e0 la guerre et du coup, j'ai rencontr\u00e9 il y a 2 activistes Justine du maillot qui a \u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise ce qui est inf\u00e9rieur au Liban depuis une dizaine d'ann\u00e9es, et j'ai rencontr\u00e9 aussi Carmen Hassoun Abou Saoud et qui est politologue, qui aussi activiste dans dans cette association. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [95%] :\r\nLes pr\u00e9sentations sont faites place au terrain omerta sur les disparus du Liban, c'est un reportage de Julien thromboses r\u00e9alisation J\u00e9r\u00f4me Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:17) [75%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger maintenant \u00e0 Beyrouth avec le calme revenu, on se penche maintenant sur le sort des disparus s'interdisait pas retenir un mari, un enfant dont parler sans doute veulent les familles de 2004 paru demandent aujourd'hui des comptes apr\u00e8s 10 ans bien les femmes qui ont bloqu\u00e9 la circulation durant ce qu'il doit une partie de la semaine \u00e0 Beyrouth pour l'aider \u00e0 construire leur feeling, mais le probl\u00e8me presque \u00e0 probl\u00e8mes particuli\u00e8rement \u00e9pineux pour le gouvernement libanais alors ces miliciens chr\u00e9tiens de Russie et la Chine et c'est timidement au Liban observer rap Agile et pr\u00e9caire et puis bien \u00e7a \u00e7a a rien appris. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:57) [77%] :\r\nPoint donc des difficult\u00e9s, il existe parce qu'il y a poil d'\u00e9loges de vous dire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:31) [87%] :\r\nJe vais vous dire une histoire propos en fait 2 fr\u00e8res qui ont fait disparus pr\u00e8s de Sabra et Chatila et le camp palestinien alors c'est l'histoire de 4 fr\u00e8res modifiera et Ahmad dira oui qui ont disparu le 7 septembre 1982 avec un paquet de cigarette, un tube de dentifrice, un panier de vieilles chemises 35 ans plus tard, elle garde toujours ses objets sans valeur part comme des reliques de temps en temps et les expose aux rares personnes qui s'int\u00e9resse encore \u00e0 son histoire, le cartable d'\u00e9colier d'armateurs qui n'avait que 13 ans, le jour o\u00f9 il a disparu ou la cassette de Samira Toufic que Aziz \u00e9coutez en boucle, raconte mieux que toute autre chose, la douloureuse absence le 17 septembre 1982 nous \u00e9tions tous les 4 \u00e0 la maison, Mansour, pr\u00e9parer le petit-d\u00e9jeuner, r\u00e9alisant qu'qui ne manquez d'nez, il est sorti rapidement en acheter sur le chemin, il s'est fait arr\u00eater par des miliciens qui venait d'installer un barrage, on ignorait alors que la veille, des miliciens avaient commis un massacre dans le cas de r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens de Sabra et Chatila, nous \u00e9tions les prochains sur la liste, sans prendre aucune pr\u00e9caution, nous sommes sortis chercher Montsho et le ramener \u00e0 la maison, quelques heures plus tard, nous \u00e9tions embarqu\u00e9 tous les 4 \u00e0 l'arri\u00e8re d'un camion, rejoints par des dizaines d'autres prisonniers. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:11) [83%] :\r\nPuis le camion a d\u00e9marr\u00e9 important Aziz, il part \u00e0 N\u00eemes et Armatis, ne laissez pas notre histoire s'interrompt ici. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:22) [58%] :\r\n\u00e7a point\u00e9. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:43) [80%] :\r\nEt puis point, donc point l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:59) [74%] :\r\nNon, mais sur le fond Vert \u00e0 aussi avec le paritarisme Mustapha c'est c'est une r\u00e9gion qui a v\u00e9cu durant la guerre qui \u00e9tait pas pas pas beaucoup de bombes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:11) [80%] :\r\nMention aussi sous tutelle, on parle de tutelle du taux d'occupation des des forces de l'arm\u00e9e syrienne, il y a plusieurs endroits qui sont assez femme en Turquie, mais o\u00f9 les, les, les forces arm\u00e9es syriennes les renseignements syrien d\u00e9tenir arr\u00eater \u00e9tonner les personnes bien entendu, on est mont\u00e9 de mani\u00e8re arbitraire, qui a invit\u00e9 les gens les interroger \u00e0 l'h\u00f4tel m\u00eame et dans cet endroit, il les personnes, les t\u00eates mais et pour un certain moment, dans des conditions vraiment absence et puis ces personnes \u00e9taient transf\u00e9r\u00e9s 2 ans \u00e0 Jacky qui, du c\u00f4t\u00e9 de faire la paix car il avait cach\u00e9 l\u00e0, c'est la grande gueule et en fait entre le le Liban de la seconde, et c'est l\u00e0- bas aussi, avait \u00e9t\u00e9 de d\u00e9tention dans les m\u00eames conditions, apr\u00e8s ils \u00e9taient transf\u00e9r\u00e9s dans les autres prisons c'est \u00e7a, si les informations qu'on a bien entendu beaucoup \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 et tu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:12) [76%] :\r\nJean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:17) [72%] :\r\nParce que pour vous le fait qu'ils se sont retir\u00e9s et on parle des des forces syriennes, ils ont encore leur alli\u00e9, un dans le pays, ceux qui le soutiennent plus, vous les connaissez, comme la France voil\u00e0 comme Rayman le comme le parti c'est c'est-\u00e0-dire nationaliste voil\u00e0. \r\nJe serai. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:08:52) [72%] :\r\nOk, voil\u00e0 c'est quoi, \u00e7a veut dire qu'on \u00e9tait sur terre difficile mais je n'ai pas tr\u00e8s loin, nous on n'est pas pourquoi je sais pas, j'fait c'est normal, c'est par un peu pas et \u00e7a rapporte. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:11) [75%] :\r\nUn ou lanc\u00e9, c'est un endroit o\u00f9 on peut pas rentrer, c'est ce que je trouve leur point com ne termes la c'est-\u00e0-dire la s\u00e9curit\u00e9 de de, c'est un pays. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:09:25) [68%] :\r\nJe pense que c'\u00e9tait pour dire aussi a entra\u00een\u00e9 c'est c'est c'est vrai 3 assez symbolique pourquoi ils emp\u00eachent les gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:44) [68%] :\r\nOui, ben on niveau quelle direction de talent, il a jouer les pompiers de l'ann\u00e9e plus qui fait rage, vous prenez la 1\u00e8re sortie sur la gauche et il en effet tranch\u00e9, vous allez tout droit merci. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:09) [78%] :\r\nInstall\u00e9, bien entendu, oui, il y a, il payait pas alors j'imagine que l'h\u00f4tel alors qu'il n'aime pas qu'on leur pose des questions, retour en fait du pass\u00e9, si vous voulez de de l'h\u00f4tel et ce qui des Syriens, c'est ce qui s'intitule comme juste quand m\u00eame \u00eatre en de on s\u00e9pare en d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:33) [84%] :\r\nLa Beau-Rivage donc on n'est pas tr\u00e8s loin de la corniche, on entend d'\u00e7a construite partout, en fait, c'est pourquoi finalement travail aussi de votre association et est install\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re un peu dans l'urgence, les lieux o\u00f9 il y a eu ces enl\u00e8vements ces meurtres des fosses communes vont dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:50) [90%] :\r\nOui et justement ce qu'on essaye de faire d'abord document\u00e9, les lieux de d\u00e9tention, les barrages des Tch\u00e8ques ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es, il y a eu les enl\u00e8vements, les arrestations, les lieux de d\u00e9tention, les lieux de torture et \u00e9ventuellement les fosses communes o\u00f9 les personnes disparues ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:12) [94%] :\r\nLa guerre c'est termin\u00e9 il y a plus de 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:11:14) [88%] :\r\nLa guerre s'est termin\u00e9e d'une mani\u00e8re officielle parce que pour nous, pour beaucoup de Libanais, la guerre n'est pas vraiment termin\u00e9 et qui continue par d'autres moyens, on sait que les chefs de guerre qui sont au pouvoir au Liban, quand m\u00eame, aujourd'hui, on parle d'entre 5000 et 8000 personnes disparues, on a des non depuis la fin de guerre, \u00e7a va faire presque 30 ans, en sachant que les familles des disparus ont milit\u00e9 depuis la guerre depuis peu occult\u00e9 les enl\u00e8vements ont commenc\u00e9, des disparitions, je parle des 75 et continue de de nudit\u00e9 et de demander de conna\u00eetre le sort de leurs proches. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:53) [79%] :\r\nS'ils sont vivants, on veut savoir o\u00f9 ils sont aussi sont membres, on veut avoir, en fait, leur corps leur pr\u00e9sident pour pouvoir faire. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:12:02) [72%] :\r\nLe deuil, il \u00e9tait d\u00e9tenu et puis 190 jusqu'\u00e0 maintenant 90S. j'ai s\u00fbr j'ai suivi, c'\u00e9tait moi, je suis pas un \u00e9tat pas d'oui oui et malheureusement maintenant, mais il y a quand m\u00eame co\u00fbt\u00e9 la plus de nouvelles, conserver, c'est quand m\u00eame on a priv\u00e9s situ\u00e9s ici devant des citoyens demande dans d'appeler nos enfants jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, malheureusement, l'\u00c9tat libanais ne peut pas r\u00e9agir dans ce dossier, tant que les enfants sont les rues au que de leur bonjour nouveau couac partout la d\u00e9faite majuscule la de nos enfants, qu'est -ce qui se passe jusqu'\u00e0 temps pour le temps, il y a des certitudes qu'il y a beaucoup des libanais dans les prisons aussi \u00e0 dire d'apr\u00e8s les \u00e9tudes juste il y a beaucoup, beaucoup, ils ont assur\u00e9 qu'il y en a pour voter des Libanais, on n'a pas les choses s'\u00e9couler exact pourrait plus quoi, c'est toujours un tabou, c'est une histoire beaucoup \u00e0 valoir l'eau n'est jamais \u00e0 l'id\u00e9e \u00e0 travers r\u00e9sultat pour le probl\u00e8me jusqu'\u00e0 quand ils m'ont \u00e9t\u00e9 num\u00e9ris\u00e9s libanais autour, vous le voyez. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:22) [85%] :\r\nQu'est -ce qui a \u00e9crit sur le sur le camion. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:13:25) [86%] :\r\nPour tourner la page de la guerre et gu\u00e9rir les blessures du pass\u00e9, contribuant \u00e0 conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9 sur ce qui s'est pass\u00e9, oui, ou parce qu'on se trouve \u00e0 Ramallah, une des une des rues les plus communs Santa Beyrouth, on n'est pas loin de l'universit\u00e9 am\u00e9ricaine de Beyrouth, o\u00f9 il y a beaucoup de jeunes qui viennent \u00e9tudier ici, c'est assez m\u00e9lang\u00e9 en termes de communaut\u00e9 des chr\u00e9tiens, des sunnites, des chiites et des ath\u00e9es. \r\nDes gens qui \u00e9taient anciennement dans le Parti communiste sont engag\u00e9s dans des discussions avec des gens qui ont des avis assez divers et des exp\u00e9riences assez diverses, de la guerre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:04) [84%] :\r\nQuand on est devant le le bus distribuer des brochures et vous habitez les lieux, les gens ont fait \u00e0 \u00e0 rentrer \u00e0 l'int\u00e9rieur pour pour parler un petit peu de leur v\u00e9cu aussi aussi quelque part, ils ont un rapport avec ses disparus. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:14:14) [94%] :\r\nDes gens, on explique un peu la la question des disparus et pourquoi nous sommes l\u00e0 et qu'est -ce que les familles des des disparus veulent notamment la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:25) [81%] :\r\nEt c'est difficile, la joie, je vois votre coll\u00e8gue qui distribue des des brochures, les gens s'arr\u00eatent. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:14:30) [85%] :\r\nLes jeunes sont curieux parce qu'ils sont pratiquement jamais entendu parler de de la guerre des disparus, certains sont tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 d'avoir des disparus dans leurs pays, alors quand on leur dit qu'il en a des milliers comprennent pas qu'on la jamais parl\u00e9, ils comprennent pas que ce soit pas un sujet que leurs parents \u00e9voquer avec eux \u00e0 l'\u00e9cole, on l'aurait pas parler de \u00e7a et puis bah les gens de la g\u00e9n\u00e9ration qui ont v\u00e9cu la guerre, alors certains sont sont tr\u00e8s m\u00e9fiants et passent leur chemin, d'autres s'arr\u00eate commence \u00e0 discuter avec nous, commencent \u00e0 parler sur avait fait mordre Albert H comme \u00e7a quand m\u00eame pas plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:04) [89%] :\r\nOui, quand une personne vient \u00e0 manquer \u00e0 dispara\u00eetre, les familles continuent d'avoir l'espoir, ils veulent savoir o\u00f9 sont les corps, les ossements de ce qu'ils font est tr\u00e8s important avant m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:15:17) [74%] :\r\nDe semences comme je permanent, ma soeur a disparu 5 d\u00e9faites elle \u00e9tudier \u00e0 Moscou et venait passer l'\u00e9t\u00e9 au que \u00e7a para\u00eet. \r\nVal\u00e9rie un \u00e9t\u00e9 \u00e0 cause de la guerre et de tous les probl\u00e8mes, elle est rest\u00e9e coinc\u00e9e ici au Liban, la caravane Atocha m\u00eame quand la situation s'est calm\u00e9e, elle a voulu repartir \u00e0 la de la nature est parti au stade municipal avec ses 3 filles et un gar\u00e7on jaloux au niveau du mus\u00e9e, les filles ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s la le chauffeur n'a pas os\u00e9 dire que les cadavres d'une phalange arm\u00e9e chr\u00e9tienne avait enlev\u00e9 le c'est le qu'une semaine apr\u00e8s qu'il nous a dit qu'il n'avait pas conclu les filles en Syrie et qu'elles avaient \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9es par les Catalans, pourquoi ne nous l'a -t-il pas dit tout de suite le Panama, alors nous avons commenc\u00e9 \u00e0 mener nos enqu\u00eates et \u00e0 nous rendre \u00e0 la caserne de au Bachet ici et l\u00e0 nous cherchons encore, nous sommes all\u00e9s \u00e0 formelle chez Bach dans un bureau, on nous a dit : oui, c'est nous qui avons fait descendre liquide la voiture oui, elles avaient des bagages elle mais vous \u00eates venu nous voir, trop tard, comment savoir dans quelle prison les beaucoup de gens, un avocat en particulier \u00e0 profiter de notre d\u00e9tresse pour nous prendre beaucoup d'argent sur nous disant que les qui reviendrait demain, apr\u00e8s- demain, il revenait en nous disant que les ravisseurs ne leur avait pas rendu les filles et nous vivons sur ses promesses depuis 30 ans, finalement je veux que les responsables au pouvoir nous entendent, qu'ils piti\u00e9 de nous, Richard Allen accepterait -il que la m\u00eame chose arrive \u00e0 leurs enfants, il n'accepterait pas, personne ne peut l'acc\u00e8s \u00e0 la paix. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:16:48) [89%] :\r\nBen voil\u00e0, \u00e7a c'est voil\u00e0 c'est \u00e7a tous les jours, on a des gens malades et proches de disparus, on parle de milliers de personnes donc on se rend compte que d\u00e8s qu'on commence \u00e0 par la quelqu'un, soit on a quelqu'un, qu'un proche disparu, soit on a quelqu'un qui a perdu ce matin, on avait quelqu'un qui avait perdu un proche pendant la guerre dans un pays o\u00f9 \u00e7a fait 30 ans qu'on dit il faut plus parler de \u00e7a, il faut tourner la page. \r\nRefaire le chemin \u00e0 en arri\u00e8re et cr\u00e9er les conditions pour que les gens se souviennent par et partagent leur m\u00e9moire c'est c'est un long travail et c'est et \u00e7a prendra du temps mais \u00e7a vaut. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:25) [74%] :\r\nDonc si vous allez Marion l'la RAI. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:17:31) [77%] :\r\nPatrick c'\u00e9tait sa m\u00e8re Mahmoud Hussein : c'est le fr\u00e8re qui a disparu en 1976 en allant \u00e0 l'\u00e9cole des maquettes fait Radomir \u00e7a il a \u00e9t\u00e9 professeur l\u00e0- bas qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert bien diff\u00e9remment etc, la dur\u00e9e de sa voiture sur la place du d\u00e9douaner, il y avait un barrage sur la route et l'ont pris garde de ne pas le groupe est en bonne voie en compagnie des maritime aujourd'hui nous demandons son corps beaucoup vivent on le veut pas, et il y a un mois de l'Spadel que de la fraude n'a \u00e9t\u00e9, personne n'aurait pari\u00e9 un \u00e0 l'\u00e9poque de s\u00e9rie, mais on nous disait qu'ils \u00e9taient tous morts d'un pays \u00e0 l'\u00e9poque de Rafik H\u00e9l\u00e8ne Bry, on nous a ignor\u00e9s et personne ne nous a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 avec la personne de ce culte cela ses responsables, ministres ou un ch\u00e8que pour que son fils \u00e0 5 minutes de retard \u00e0 ce retour de l'\u00e9cole, il ne reposera pas le t\u00e9l\u00e9phone jusqu'\u00e0 avoir des nouvelles de son plus nous aussi, nous demandons des nouvelles trouvailles Phalsbourg pr\u00e8s, il est de mon sang, le sang de nos coeurs et je n'en ai pas d'autres \u00c9tats ne sera jamais pour notre fr\u00e8re est mort dans le massacre de Sabra et Chatila ne sert, je ne l'oublie pas, tant que je serai vivante du chercheur et avoir de Sydney. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:33) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:38) [81%] :\r\nSe balade en 2018 \u00e0 Beyrouth il y a encore des Tch\u00e8ques de partout dans la ville qui s\u00e9pare des quartiers presque symboliquement. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:45) [89%] :\r\nC'est vrai, on n'a pas la guerre, que j'ai connu quand j'\u00e9tais jeune, mais on n'arrive pas trouv\u00e9 de r\u00e9ponse aux familles, c'est quelque part parce que les chefs de guerre sont tous pouvoir et que quand les chefs de guerre sont au pouvoir, on a cette impression que le conflit continue, pas d'autres moyens. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:05) [83%] :\r\nLa guerre poser des gens du quartier voisin de rues voisines, des gens qui travaillent ensemble comment 30 ans plus tard, on arrive \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:14) [77%] :\r\n4, ils \u00e9taient une certaine mani\u00e8re, pour ce n'est pas r\u00e9ellement ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:18) [80%] :\r\nParce que les gens par exemple pour lui un enfant enlev\u00e9 une m\u00e8re enlev\u00e9e peuvent dire c'est forc\u00e9ment cette communaut\u00e9 qui l'a fait. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:24) [89%] :\r\nEn fait, quand la guerre s'est termin\u00e9e il y a eu une vague d'amnistie, \u00e7a c'est tr\u00e8s important de le souligner, qui a en fait pardonner les crimes commis contre des choses ordinaires, c'est-\u00e0-dire on a surtout parl\u00e9 de guerriers qui se sont pardonn\u00e9s les uns aux autres, il y a eu aucun travail de m\u00e9moire aucun travail de v\u00e9rit\u00e9, on n'a pas consult\u00e9 les victimes, on n'a pas consult\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 cette r\u00e9conciliation, en fait, c'est pass\u00e9 seulement entre les dirigeants, alors dans le comit\u00e9 des familles votre trouver des familles appartenant \u00e0 toutes les communaut\u00e9s, toutes les religions. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:59) [79%] :\r\n\u00e7a vous, \u00e7a vous dit ne pas vous dites hein, on essaye de rentrer en. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:05) [79%] :\r\nMoi, pour c'est une image assez sombre n\u00e9gatives de la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:20:14) [77%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 retap\u00e9e, on a l'impression, oui, j'ai la Chair de poisson sujet mais je, je suis g\u00ean\u00e9, je peux il faut imaginer dans ce salon, mais ce qui s'\u00e9tait qui essayer de. \r\n\u00e7a me \u00e7a me g\u00eane d'\u00eatre l\u00e0, donc, pour vous dire la v\u00e9rit\u00e9, qu'on se conna\u00eet toutes les histoires de ces gens qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et d\u00e9tenus ici interrog\u00e9, tortur\u00e9 avec tout, c'est un peu comment l'origine c'est rien on traite des gens oui les citoyens syriens, alors on peut imaginer quand m\u00eame les Libanais. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:20:53) [83%] :\r\nEt d'autre, c\u00f4t\u00e9 de me dire que voil\u00e0, on attend. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:20:56) [84%] :\r\nBon l\u00e0 que le Monsieur appelle quelqu'un pour nous parler, je pense surtout que \u00e7a va leur plaire, d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9putation de l'h\u00f4tel, je pense qu'ils ont du mal d\u00e9j\u00e0 \u00e0 avoir des clients, je pense que les gens qui connaissent l'histoire de l'h\u00f4tel, je pense pas qu'il il viendrait sauf si les gens qui peut-\u00eatre n'ont pas de probl\u00e8me avec le r\u00e9gime c'est s\u00e9rieux ou leur salut vous \u00e7a vous est touch\u00e9, comment en fait, moi j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:21:24) [86%] :\r\nPuis la guerre compl\u00e8tement j'avais 9 ans quand la guerre a \u00e9clat\u00e9, j'ai v\u00e9cu toute la guerre, j'ai \u00e9t\u00e9 par ceux qui \u00e9taient dans les abris, voil\u00e0 la guerre me touche continue de me toucher et \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 8 ans que je travaille sur la question des disparus, des victimes de la guerre, moi je travaille avec une organisation internationale qui travaille sur la justice transitionnelle dans les pays en post- conflit et c'est je ne sais pas pourquoi, mais \u00e7a me touche 800 touche peut-\u00eatre plus que d'autres personnes, c'est pas parce que si j'ai main on vit dans un pays o\u00f9 l'amn\u00e9sie en fait a \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9 sponsoris\u00e9 par l'\u00c9tat libanais, je vous ai parl\u00e9 de la loi d'amnistie qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le Parlement d'libanais en 1991 qui s'est accompagn\u00e9e par une amn\u00e9sie collective on n'enseigne pas la guerre dans les \u00e9coles libanaises, on c\u00e9l\u00e8bre pas on comm\u00e9more pas le d\u00e9but de la guerre Nice afin d'ailleurs les victimes en fait personne a pens\u00e9 \u00e0 eux, surtout les les disparus dont la souffrance et continue, on peut seulement savoir ni jug\u00e9 ni mettre en prison, on veut simplement savoir, dites -nous o\u00f9 vous les avez -vous alors je vous ai dit aussi de son enl\u00e8vements ont \u00e9t\u00e9 faits par des milices libanaises, mais aussi les banques palestiniennes pro- syriennes pro- voil\u00e0 mais la grande majorit\u00e9 par des milices libanaises et qui savent o\u00f9 ils ont mis ent\u00e9riner ces personnes et qui sait rien, m\u00eame pour les familles qui ont perdu, si vous voulez, ou des proches dans les ann\u00e9es 75 76 esp\u00e8re qui sont encore vivants dans les prisons syriennes vous imaginez a ce fils d'espoir. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:10) [82%] :\r\nC'est hyper \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:23:14) [76%] :\r\nOui bonjour, je suis une prof universitaire, accompagn\u00e9 d'un journaliste de la Radio suisse ma ma m\u00e8re Allemand voil\u00e0 on pr\u00e9parait un sujet sur les disparus, cet endroit est un symbole de cette p\u00e9riode lamentable, on aimerait savoir \u00e0 quel point on va et \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:23:27) [82%] :\r\nVous savez, ils \u00e9taient install\u00e9s autour de l'h\u00f4tel, je passe \u00e0 l'int\u00e9rieur d'inventaire. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:23:30) [82%] :\r\nAh bon, pas dans l'h\u00f4tel non, ils \u00e9taient en que oui tout \u00e7a en particulier, vous pouvez nous montrer. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:23:36) [59%] :\r\nH\u00e9las confirm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:23:37) [98%] :\r\nDans la rue en bas. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:23:38) [94%] :\r\nDonc, ici, il \u00e9tait pr\u00e9sident, il n'y avait que les officiers. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:23:41) [93%] :\r\nOui uniquement les officiers et apr\u00e8s tout le monde a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 en bas. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:23:45) [73%] :\r\nIls ont quitt\u00e9 son talent en 2005 au lieu de lorsque non pas ici, elles sont partis avant m\u00eame pr\u00e9nom trahison quitter avant, donc, il ne s'est jamais rien pass\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:23:54) [94%] :\r\nNous, on est de tout coeur avec les disparus, ce sont nos fr\u00e8res, nos familles, nos amis. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:23:58) [84%] :\r\nOui je sais \u00e7a mais bon quand m\u00eame le nom de l'h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:24:01) [88%] :\r\nDevrait parler aux responsables qui sont vous savez son excellence le pr\u00e9sident tout l'\u00c9tat et les politiques qui sont l\u00e9gitimes \u00e0 parler de ce sujet et faire en sorte de r\u00e9cup\u00e9rer les disparus. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:24:11) [88%] :\r\nJe sais, je sais bien s\u00fbr, mais nous, on essaye de restituer le contexte historique dans lequel les disparitions eu lieu, on sait que votre h\u00f4tel Beau-Rivage ait \u00e9t\u00e9 un lieu particulier. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:24:20) [82%] :\r\nEnfin, vous savez, ils sont juste ici, mais on n'a rien \u00e0 voir avec eux. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:24:24) [90%] :\r\nMais, lequel n'a pas connu beaucoup de travaux. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:24:26) [82%] :\r\nOn a commenc\u00e9 \u00e0 le r\u00e9nover, mais les histoires se sont succ\u00e9d\u00e9s et on a vu tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:24:29) [85%] :\r\nLe chasser c'\u00e9tait il y a pas l'impression qu'il y a eu beaucoup d'changement c'est encore tr\u00e8s d\u00e9labr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:24:33) [87%] :\r\nC'est surtout de l'ext\u00e9rieur que salaires d\u00e9labr\u00e9 et on a commenc\u00e9 les travaux comme vous voyez, on a r\u00e9nov\u00e9 des chambres mais comme vous le savez les conditions que traverse le pays depuis des ann\u00e9es nous ont emp\u00each\u00e9s de continuer. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:24:44) [71%] :\r\nAlbatros non un est -ce que vous avez l'impression que le nom Beau-Rivage a \u00e9t\u00e9 nuisible pour notre image point \u00e7a serait Dindar peuvent se voulait. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:24:52) [80%] :\r\nOn Balladur f\u00eatera apr\u00e8s- consid\u00e8re que c'est une page relative \u00e0 la guerre qui a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9, mais de l\u00e0 \u00e0 changer de nom, s\u00fbrement pas, voil\u00e0 Beau-Rivage \u00e0 son histoire, Charles Aznavour \u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:25:02) [89%] :\r\nPour le, et vous avez essay\u00e9 par exemple de de leur dire de partir au c'\u00e9tait trop dur. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:25:06) [83%] :\r\n\u00e0 l'h\u00f4tel, c'est un h\u00f4tel, les officiers syriens sont venus et ils ont r\u00e9sid\u00e9 en tant qu'officier syrien, ils \u00e9taient 6 officiers et apr\u00e8s ils sont partis en bas. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:25:14) [73%] :\r\nIls \u00e9taient 6 officiers donc pas demande pardon, Sophie qu'est -ce qu'il y a emballement les h\u00e9ros poss\u00e8de en moins. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:25:22) [79%] :\r\nIl y avait des bureaux qui leur appartenait le nom est rest\u00e9 li\u00e9 \u00e0 Beau-Rivage alors que Beau-Rivage d\u00e9sign\u00e9 tout quartier en fait \u00e0 Bachelard oui si vous regardez par la il y avait Beau-Rivage Tower White Beau-Rivage pour buildings tout \u00e9tait affubl\u00e9 du nom de l'h\u00f4tel Beau-Rivage alors que Beau-Rivage avait son histoire et son prestige dans les ann\u00e9es 60 70 tous. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:25:43) [67%] :\r\n\u00e0 d\u00e9truire, mais ce qui, et \u00e7a peut trouver la sortie. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:25:47) [78%] :\r\nDonc, il a baiss\u00e9, mais c'\u00e9tait en p\u00e9riode difficile son pour tous les Libanais aujourd'hui niveau voil\u00e0 l'eau qui sont venus d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, ils sont venus dans les ann\u00e9es 80 Roch p\u00e9riode et ils sont rest\u00e9s jusqu'aux ann\u00e9es 90 morts pas. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:26:00) [89%] :\r\nApr\u00e8s, ils sont all\u00e9s en bas, vous savez, ils \u00e9taient partout dans la r\u00e9gion, la pr\u00e9sence syrienne au Liban \u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:26:05) [63%] :\r\nVoil\u00e0, parce que si on pose en question et ceux qui payaient leur chambre. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:26:08) [64%] :\r\n\u00e0 voir si rien. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:26:10) [86%] :\r\nOn n'a pas envie de r\u00e9pondre \u00e0 cette question \u00e0 Emmanuel. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:26:12) [69%] :\r\nL'armoire les reliquats pas affirmer qu'elle n'a pas \u00e0 un autre. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:26:17) [86%] :\r\nOn s'est sacrifi\u00e9s, comme d'autres h\u00f4tels se sont sacrifi\u00e9s et on consid\u00e8re que c'est un sacrifice pour la nation et pour notre peuple et on esp\u00e8re qu'il y aura des nouvelles des disparus parce que \u00e7a brise le coeur des familles et des maires, voyez ce que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:26:29) [53%] :\r\nMarc Savey DDB Albert ai une balle de la mairie. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:26:33) [83%] :\r\nC'est un drame innovantes pour que les grands politiques qui entretiennent des relations avec la Syrie, puissent obtenir au minimum des nouvelles pour les femmes, sourire jaune. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:26:40) [62%] :\r\nPour nous, les armes \u00e0 la Libye, il y a rapatrier dirigeant volontairement pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:26:46) [86%] :\r\nMerci beaucoup, un march\u00e9 de vous \u00eates quand m\u00eame soulag\u00e9 depuis qu'ils se sont retir\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:26:51) [57%] :\r\nOui, mais on est dans les r\u00e9alit\u00e9s passible notre malterie alors que 29 mars. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:26:56) [91%] :\r\nOn est soulag\u00e9 quand le Liban va mieux, c'\u00e9tait une \u00e9preuve v\u00e9cue par tous mal aucune famille, aucun foyer libanais n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9, c'\u00e9tait la guerre pour tout le monde, on esp\u00e8re que le Liban redeviendra comme avant. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:27:07) [79%] :\r\nVoil\u00e0 bien s\u00fbr, on l'esp\u00e8re tous \u00e7a parle sur la merci infiniment et on vous souhaite retrouver le lustre d'antan, moralit\u00e9 tout cela trouve Slobodan. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:32) [73%] :\r\nDisparus avait un prix \u00e0 l'\u00e9poque, ce qui permettait d'alimenter aussi, finalement, c'est cette guerre. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:38) [83%] :\r\nOui, en fait, il y avait de tout, les milices se sont transform\u00e9s aussi en mafia. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:43) [51%] :\r\nCe qui s'est. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:44) [88%] :\r\nLa guerre, il y avait aussi des enl\u00e8vements vous enl\u00e8vements mais il y avait aussi le c\u00f4t\u00e9 aussi \u00e9conomique ou demander des ran\u00e7ons aussi aux parents, beaucoup de familles, donc payer des ran\u00e7ons, il y en a qui sont retourn\u00e9s, d'autres pas, il y en a aussi par exemple pour les d\u00e9tenus dans les prisons, rien, on avait aussi beaucoup de chantage ou des b\u00e9b\u00e9s, des familles ont d\u00fb payer beaucoup d'argent pour avoir une information sur l'apprend. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:08) [88%] :\r\n\u00e0 quel moment vous peut-\u00eatre personnellement, vous serez all\u00e9g\u00e9e du du poids de toute cette histoire. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:15) [88%] :\r\nJe ne sais pas si je pourrais journaliste c'est c'est vrai que c'est un travail de longue haleine, on a besoin de r\u00e9ponses, on a besoin de savoir \u00e7a montre des gens o\u00f9 on trouve une solution \u00e0 ce dossier, donc on est en train de, de, de, de faire face \u00e0 notre pass\u00e9 de d'assimiler notre pass\u00e9 douloureux et la question des disparus est tr\u00e8s symbolique et c'est un grand pas vers un travail de fond, c'est vrai aussi que la loi d'amnistie n'a pas faciliter ce processus parce que, \u00e0 la peau. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:48) [85%] :\r\nComme une culture d'impunit\u00e9 qui continue, qui continue, les personnes qui ont lev\u00e9 ces personnes comme beaucoup d'autres hein ou par le des dizaines de milliers de personnes tu\u00e9es ces personnes en fait ont \u00e9t\u00e9 amnisti\u00e9s, \u00e7a m'appara\u00eet non, on n'est pas dans une situation de de stabilit\u00e9 de prix et pour y arriver, il faut faire. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:11) [90%] :\r\nTout ce travail de v\u00e9rit\u00e9, de m\u00e9moire de justice, de r\u00e9paration et garantir, voil\u00e0 la non- r\u00e9p\u00e9tition de ces violations une fois pour toutes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:26) [71%] :\r\nVoil\u00e0 la peur du. \r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:41) [90%] :\r\nOmerta sur les disparus du Liban, reportage de Julien bouse r\u00e9alisation J\u00e9r\u00f4me Nussbaum Christophe Canut un politologue qui nous sert de fil rouge Carmen Hassoun Abou-Jaoude voil\u00e0 m\u00eame est -ce que les membres de sa famille ont disparu dans le fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:54) [90%] :\r\nDonc on peut se poser la question parce qu'il r\u00e9pond pas dans le dans le reportage, alors en fait non, mais comme elle l'a dit justement dans le sujet, elle a \u00e9t\u00e9 p\u00e8re titulaire marqu\u00e9e par la guerre, quand elle \u00e9tait enfant, elle a donc d\u00e9cid\u00e9 de ne pas oublier celles et ceux qui en ont \u00e9t\u00e9 directement ou indirectement les victimes, par contre, moi, je me suis demand\u00e9 pourquoi elle n'en a pas fait un sujet de recherche universitaire et \u00e7a tombe bien parce que Julien thromboses conna\u00eet la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:30:18) [88%] :\r\nElle intervient \u00e0 l'universit\u00e9 parce qu'elle donne des cours dans 2 universit\u00e9s Beyrouthines mais effectivement il y a aussi beaucoup de difficult\u00e9s pour faire financer les les recherches \u00e0 la au Liban, qui a pas la priorit\u00e9 de du gouvernement aujourd'hui, donc, d'une certaine mani\u00e8re, elle a pas vraiment le choix : le militantisme, c'est un petit peu la seule chose qui a la cette soci\u00e9t\u00e9 civile aujourd'hui malgr\u00e9 qu'elle essaye d'un point de vue un petit peu acad\u00e9mique de de faire passer le le message. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:43) [84%] :\r\nJulien trop, vous vous \u00eates rendu compte sur le terrain au Liban. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:30:47) [86%] :\r\nAlors je me suis rendu quelques semaines juste avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives, le le 6 mai il y a pas eu d'\u00e9lections l\u00e9gislatives au Liban depuis 2009, donc autant dire qu'il \u00e9tait vraiment attendu la ville enti\u00e8re \u00e9tait recouverte de le pendre le il y avait des meetings de 2 2 partout dans dans la ville, donc c'\u00e9tait juste avant quelques voil\u00e0 quelques jours avant ces \u00e9lections l\u00e9gislatives et quand j'ai rencontr\u00e9 cette association donc l'au pire il militait aussi aupr\u00e8s des buts futurs d\u00e9put\u00e9s en haut de la chambre du Parlement pour qu'il prenne une position, une posture concr\u00e8tes sur l'ouverture d'une commission ind\u00e9pendante pour les disparus et pour justement que voil\u00e0, il y a une bonne cl\u00f4ture un petit peu de de cette guerre au Liban parce que la paix reste quand m\u00eame payante pour toutes ces familles qui ont perdu des proches. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:36) [86%] :\r\nEst -ce que \u00e7a a chang\u00e9 quelque chose, alors les \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:31:39) [88%] :\r\nAlors il y a une proposition de loi pour la formation d'une commission pour les disparitions approuv\u00e9 en commission ne suivez Christophe ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:31:47) [78%] :\r\nNon, pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:31:48) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a date du 10 mai c'est la commission parlementaire de l'administration de la justice, qui a donc approuv\u00e9 cette proposition de 2 lois pour qui une commission d'enqu\u00eate nationale ind\u00e9pendant pour les victimes de disparus, maintenant il faut quand m\u00eame que le le document soit vot\u00e9e par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du nouveau Parlement qui permettra de de poser la 1\u00e8re Pierre pour cl\u00f4turer ce dossier sur la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:09) [82%] :\r\nUne derni\u00e8re question Julien plus vous en faites vous \u00eates rendu au Liban, pour quelles raisons. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:32:15) [83%] :\r\nJe me suis rendu parce que je travaille \u00e0 l'\u00e9criture d'un d'un film documentaire sur les r\u00e9fugi\u00e9s syriens au Liban, qui sont au nombre de 2 2 millions aujourd'hui parce que la guerre avec la Syrie date de de 6 ans et donc voil\u00e0, je suis, je suis all\u00e9 au Liban pour rencontrer des gens, des interviews, exerce ce futur film et en me baladant, tout simplement, en fait, je suis tomb\u00e9 sur ce bus bariol\u00e9 dans les rues de de de Beyrouth que le le plus de l'association Action disent et donc voil\u00e0 d\u00e9cid\u00e9e par thermique redif aller raconter cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:32:51) [53%] :\r\nAujourd'hui les mon \u00e2ge je mais il y a s\u00e9cheuse lundi Wall pointera plus plus. \r\nA des d\u00e9linquants cela et puis ensuite avec l'Europe d'un petit groupe. \r\nC'est tellement plus beau et beaucoup de donc aujourd'hui pour la m\u00eame personnalit\u00e9 encore beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:34:06) [64%] :\r\n\u00e9coutez point pouvoir donc il faut penser donc Paris 27 \u00e0 quelques pas de passeport fran\u00e7ais et donc \u00e7a peut porter pouvoirs donc \u00e0 compenser pour partie que vous parlez. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:34:22) [80%] :\r\nDe plus, beaucoup de son p\u00e8re, il y a des points voil\u00e0 il nous dit. \r\nAlors de le bon, c'est-\u00e0-dire de la lutte de la pub, alors on n'pas de nous dire que. \r\nElle a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre pour tenter d'il pour d\u00e9gradation de c'est-\u00e0-dire qu'on parle de l'\u00e9coute un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:54) [86%] :\r\nLe choix de Nathalie Sch\u00f6nberg pour illustrer notre reportage Bachar qualifi\u00e9, il est n\u00e9 en 1983 \u00e0 Beyrouth, sa famille a fui le pays en 1989 o\u00f9 il est arriv\u00e9 en France et depuis c'est un multi- instrumentiste Franco libanais, comme on le pr\u00e9sente sur Internet, le titre Cetelem nous \u00e9couter \u00e0 l'abordage met donc au Liban pour cette 1\u00e8re heure, ce qui permet et \u00e7a faisait plusieurs jours, je le souligne, on est en r\u00e9mission, \u00e7a faisait plusieurs jours qu'on vous avait pas assommer avec des proverbes, mais l\u00e0, l'occasion est trop belle, c'est 15 heures 53 on a un peu de temps devant nous et on a une moisson de proverbe libanais qui font plaisir, on a gard\u00e9 le meilleur pour la fin qui est bien s\u00fbr le plus grossier, on commence par un proverbe libanais qui pourrait \u00eatre un proverbe suisse allemand, \u00e9coutez bien : si tu ne peux pas meubl\u00e9 ta maison, tu peux toujours la tenir propre \u00e7a claque comme proverbe ensuite, on encha\u00eene avec qui prend le coq pour guide aura un poulailler pour refuge, on sait parce que \u00e7a veut dire, mais c'est assez beau la paresse ne permet pas de manger du miel et de la sagesse, la goutte incessantes creuse la Pierre, on est toujours dans les proverbes libanais plein plein de sagesse que le coq chante ou non le jour se l\u00e8ve, \u00e7a, on aime bien, c'est pourquoi il chantent toute fa\u00e7on l'avenir, le soleil, le chien reste chien serait -il \u00e9lev\u00e9 parmi les Lions m\u00eame le d\u00e9mon esp\u00e8re aller au paradis L \u00e0, on sent que, on a perdu votre attention parce que c'est un peu long, du coup, dernier proverbe libanais notre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, et bien s\u00fbr le plus grossier mais aussi plein d'une vive sagesse qui nous \u00e9meut quant le loup vient pour le mouton, le chien va d\u00e9f\u00e9quer. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:38:37) [68%] :\r\nParce que tout \u00e7a n'est pas tout, qu'est -ce qu'il y a de tout, c'est aussi un \u00e9lu \u00e7a m\u00eame une femme qui \u00e0 et \u00e0 point, il ne pas alors 2 points et qui toujours le point com ment le Japon. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:39:11) [78%] :\r\nL'si certains donc c'est \u00e7a, ben oui, alors voyons donc c'est \u00e7a. \r\nL', l', l', Nathalie, c'est l'avec donc je suis \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:39:42) [65%] :\r\nNous, des pi\u00e8ces et pas celle de gymnastique \u00e0 l'animal, l'd\u00e9guis\u00e9 bateau point et \u00e0 l'\u00e9pouse, j'ai toujours de bless\u00e9s d'autant il. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:40:10) [95%] :\r\nL'point. \r\nL'une sur l'autre, c'est c'est vrai l'donc je suis \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:40:42) [61%] :\r\nQu'est -ce qui est possible d'imaginer donc pour vous si voil\u00e0 6 points de passer au travers, Poitiers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:40) [83%] :\r\nDemain, Christophe sera \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:41) [89%] :\r\nOui, et on va rencontrer un dr\u00f4le de personnalit\u00e9s je dis personnalit\u00e9 mais en fait, c'est quelqu'un qui vit dans la rue et qui a en fait d\u00e9fray\u00e9 la chronique parce que depuis quelque temps, il s'est mis \u00e0 tweeter sur internet, il a ouvert un compte et puis il s'est mis \u00e0 raconter son quotidien cette personnalit\u00e9 c'est Christian un personnage hors du commun qu'on va rencontrer gr\u00e2ce \u00e0 un reportage d'Alice Millau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:06) [86%] :\r\nChristian le SDF2,0 de Paris un reportage d'Alice Milot \u00e0 entendre demain demain Christophe Canut \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:14) [91%] :\r\nPour info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:17) [92%] :\r\nSur l'axe qui a sollicit\u00e9 un un bouchon de 7 kilom\u00e8tres 7 entre Biasca, le portail sud du tunnel du Gothard en direction de Lucerne, il faut patienter une heure et demie au moins avant de pouvoir s'engager dans l'ouvrage. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T14:16:19Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE455BD9-30DE-4AFF-BDB4-82F9AD36850C", "internalArchiveId": "BE455BD9-30DE-4AFF-BDB4-82F9AD36850C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier 22.05.2018", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "durationSec": 131, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9590990", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Le papier", "Le saviez-vous de Yacine Nemra", "Le papier / LBC_2018-05-22T19:30:00_le-papier", "Le papier / LBC_2018-05-22T19:30:00_le-papier"], "alternativeSummary": ["Hennir c'est bon pour la sant\u00e9."], "variantIds": ["ece-9570108", "ece-9570089"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T16:15:05Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nLe niveau de courant de tout, il Yassine m\u00e8nera tout le monde parie sur vous, je le sais tr\u00e8s bien Lucie, vous le saviez -vous, la Palme d'or et le prix supr\u00eame, du festival de Cannes, mais c'est aussi une expression utilis\u00e9e par les canards pour dire qu'ils ont des fourmis dans les jambes. \r\nLe saviez -vous, Yoann SchneiderAmmann \u00e0 un probl\u00e8me de vue qui fait qu'voient les gens plus grand que ce qu'ils sont vraiment. \r\nLe saviez -vous mettre qui ne s'adore ranger et faire le m\u00e9nage, il a m\u00eame \u00e9crit une chanson sur le sujet qui s'appelle Bella, en effet, on croyait et tout ce que Bell a \u00e9t\u00e9 une fille mais en fait c'\u00e9tait le verlan de ballet. \r\nLe saviez -vous, il y aura SchneiderAmmann se nourrit exclusivement de flocons d'avoine \u00e0 le saviez -vous, j'ai test\u00e9 le r\u00e9gime pal\u00e9o pendant un mois et \u00e7a pas du tout march\u00e9 baissier pris 11 kilos et pourtant j'ai tout respecter un j'de d\u00e9bine, je me suis nourri de gaufres de Malakoff et de 2 autres fondu \u00e0 tous les repas 11 kilos 11 kilos 11 kilos, mais par contre est -ce que vous saviez que Rafa\u00ebl Nadal, c'\u00e9tait le joueur de tennis pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d'\u00c9mile Zola. \r\nLe saviez -vous, il y a SchneiderAmmann \u00e0 des fers aux pieds \u00e0 le saviez -vous, dimanche 13 mai \u00e0 14 heures 12 j'ai pris un train de Lausanne et Gen\u00e8ve jusque -l\u00e0 regarde extraordinaire Val\u00e9rie et dans ce train, par contre, il y avait un monsieur \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi qui a enlev\u00e9 ses chaussures et ses sur chaussettes qui a pos\u00e9 ses pieds nus sur la tablette, alors je voulais juste dire \u00e0 ce monsieur que c'est un gros d\u00e9gueulasse. \r\nJe vous je l'ombre, \u00e7a fait une semaine que je lui en veux \u00e7a m'agace en parler, le saviez -vous, avant d'opter pour rire, c'est bon pour la sant\u00e9, sant\u00e9, il y aura Schneider- Ammann pr\u00e9voyait de dire tout fait soutenir le saviez -vous, le h\u00e9ros le plus connu d'Herg\u00e9, une m\u00e8re irlandaise et cette ann\u00e9e, les descendants du c\u00e9l\u00e8bre b\u00e9d\u00e9iste en compter de rendre hommage \u00e0 cet h\u00e9ritage en sortant une cr\u00e9ation in\u00e9dite de leur anc\u00eatre, pr\u00e9parez -vous \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s le 15 juillet les aventures de Tintin ou parce qu'il est \u00e0 moiti\u00e9 rouge, sa m\u00e8re et Irlande, c'est les Am\u00e9ricains \u00e0 la semaine prochaine que leur train. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T07:15:30Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6D9144F-F6C9-42F3-BAB1-E3FFEA978801", "internalArchiveId": "F6D9144F-F6C9-42F3-BAB1-E3FFEA978801", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 des Bras cass\u00e9s 22.05.2018", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "durationSec": 221, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9590948", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 des Bras cass\u00e9s", "L'invit\u00e9 - Le rappeur ProletR", "L'invit\u00e9 des Bras cass\u00e9s / LBC_2018-05-22T18:40:00_l-invite-des-bras-casses", "L'invit\u00e9 des Bras cass\u00e9s / LBC_2018-05-22T18:40:00_l-invite-des-bras-casses"], "alternativeSummary": ["Le rappeur ProletR d\u00e9fie le rappeur Million.R"], "variantIds": ["ece-9570102", "ece-9570085"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T16:19:44Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [76%] :\r\nAussi les bras cass\u00e9s, l'invit\u00e9 aujourd'hui sur Couleur3, on re\u00e7oit en exclusivit\u00e9 prol\u00e9taire, le nouveau rappeur qui fait couic starters ta grand- m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [76%] :\r\nOui, oui, on est l\u00e0 merci Couleur 3 pour l'invitation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:13) [68%] :\r\nMon dans la \u00e0 la plan\u00e8te vous \u00eates rappeur vivait en banlieue mort viennent et pour vous, c'est un peu l'AS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [76%] :\r\nOuais, en vrai t'as raison, Val\u00e9rie, l\u00e0 c'est la c'est chaud, hein mon porte- monnaie, on a remplac\u00e9 le compartiment pour mettre les pi\u00e8ces par jour, l'espace et J\u00f6rg, je mets les pi\u00e8ces du taux donc j'du coup \u00e7a tombe dans l'espace et j'ai parl\u00e9 entre l'acheteur sur un album pour \u00e7a, j'ai lanc\u00e9 un Kickstarter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [83%] :\r\nAlors, \u00e0 Kickstarter, c'est, c'est donc une plateforme de financement participatif et pour votre album. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [78%] :\r\nAlors vrai pas encore l\u00e0, la, la, j'ai de la peine avec le loyer donc les petites art\u00e8res, c'est pour le loyer, toi, parce que si je me fais qui quitte l'appartement, je pourrais pas started enregistrement doivent d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [46%] :\r\nEmmanuel de moyenne p\u00e9riode globale Star par de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [83%] :\r\nEt moi je un Champ artisan du verbe prol\u00e9taire clean clean clean, le prix de la monnaie dans mes poches. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [88%] :\r\nVotre particularit\u00e9 du go\u00fbt c'est c'est d'\u00eatre relativement c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [74%] :\r\n\u00e7a, c'est un peu ironique de dire \u00e7a sur les ondes du service public, toi facture pour laquelle sont poursuivis, mais la simple, en revanche, une revanche sur les revenus sortir ses conneries 12 pas non vraiment assez chaude je suis plut\u00f4t favorite en stage dans une bo\u00eete qui faisait de la p\u00e9trochimie, j'arr\u00eate et que je me consacre que toi, je savais que c'\u00e9tait \u00e7a, je voulais faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [79%] :\r\nOui, mais alors du coup, vous parlez de quoi dans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [74%] :\r\nSont \u00e0 bah je parle, j'ai pas les soutes, a eu, moi j'ai Georges Di dans un type de mon futur album s'appelle Carouge prendra le train, et dans ce songe explique pourquoi je prends pas le train, notamment parce que cette Rochelle \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [86%] :\r\nVous r\u00e9p\u00e8te c'est c'est marrant que vous soyez l\u00e0 parce que il y a quelques semaines, on a re\u00e7u un autre rappeur qui lui vient de la banlieue genevoise \u00c9lisabeth millionnaire, vous vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [63%] :\r\nOs\u00e9 ses re\u00e7u suisse de go\u00e9lands a souvent dire, l\u00e0, \u00e7a veut dire millionnaire Saint-Arroman Morigami avec papier m\u00e2ch\u00e9 les venu ici et vous avant les gendarmes assez normal non mais je vous c'est un petit peu Style d'attestation d'en culotte moyenne dans le temps ou Coca, OK, OK, changeons de sujet prol\u00e9taire, donc vous \u00eates venu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [84%] :\r\nPour un extrait de votre prochain futur album peut-\u00eatre il va sortir, \u00e0 coup de starter qui s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [65%] :\r\nProchaine futur album T\u00eatu va sortir Kickstarter savent je vais -je vous faire l'extr\u00eame au Qu\u00e9bec pour iPad JML Song. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [71%] :\r\nC'est pas que le Style des je pense qu'il faut savoir qu'il gouverne seul et \u00e7a qu'Salt et l'argent, on le retrouve comme \u00e7a nous on n'a pas un qui est qui, il y a pas d'argent dans le comt\u00e9 la reste m\u00eame pas de quoi payer mes articles \u00e0 la caisse, je mange des p\u00e2tes pour les prix garantis \u00e0 4 pattes, oui, j'ai tout compris, moi j'ai pas d'argent pour partir en vacances, on \u00e9tait, je vais passer \u00e0 votre danse je des fleurs partout, mes au de moi, j'ai pris un paquet que pour sportifs de tous les rabais il y a des pensions sur le fait que cet achat 3 paquets quand je vais en parler passe la soir\u00e9e avec le m\u00eame verre toujours jamais chez le concessionnaire, toutes les entr\u00e9es on Versace mon shopping chez Aldi ou Caritas pas les couleurs j'pas le bonheur, si la s'\u00e9tait que l'ambassadeur, moi je m'adresse \u00e0 toi millionnaire si je crois je t'envoyer en l'air mais pourquoi plante autrement c'est chaud, je suis pas une thune pour un produit sera Kickstarter sera Kickstarter ram\u00e8ne l'argent et si la couleur 3 la Formule 1 franchement soutien du pas couleur pour pour l'invitation pour de pour vous payez la fin, non mais je me dis ton transformer journ\u00e9e bien comme symbole pour intuition, vous avez quelque chose sur vous r\u00e9unir sur Kickstarter et phobique \u00e0 la fin, merci Bertrand, mais l\u00e0 c'est vraiment Vairelles qui ne vous la trouvez proche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [83%] :\r\nLes bras cass\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T06:54:54Z", "program": {"href": "/programs/93E9456A-7A38-40C2-8E48-DD127AFCAC2D", "id": "93E9456A-7A38-40C2-8E48-DD127AFCAC2D", "name": "Invit\u00e9 des bras cass\u00e9s (L')"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09EE8339-1C47-4F2B-AF1C-E90DA32BD0A3", "internalArchiveId": "09EE8339-1C47-4F2B-AF1C-E90DA32BD0A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e mondiale 22.05.2018", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "durationSec": 167, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9591002", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e mondiale", "Journ\u00e9e mondiale - Les influenceurs", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2018-05-22T18:10:00_journee-mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2018-05-22T18:10:00_journee-mondiale"], "alternativeSummary": ["L'origine ancestrale des influenceurs."], "variantIds": ["ece-9570106", "ece-9570088"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T16:15:44Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [98%] :\r\nJourn\u00e9e mondiale. \r\nEt l'eau, tout le monde, l'autre soir j'\u00e9tais tranquille en peignoir apr\u00e8s un bon bain relaxant allong\u00e9 sur mon sofa \u00e0 caresser mollement du doigt ma tablette en qu\u00eate d'id\u00e9es coquines et c'est fou ce qu'on d\u00e9couvre quand on soumet son moteur de recherche, les mots homme plus sandwich un grand talent pour info qu'aujourd'hui j'ai d\u00e9cid\u00e9 que c'\u00e9tait la journ\u00e9e mondiale de l'homme sandwich ailleurs Val\u00e9rie le saviez -vous que les premiers hommes sandwiches sont apparus dans les rues de Londres en 1820 oui 10 ans avant la cr\u00e9ation du mot publicit\u00e9 et pr\u00e8s de 100 ans avant l'invention des bretelles \u00e0 l'\u00e9poque, les commer\u00e7ants chercher simplement \u00e0 contourner les lourdes taxes impos\u00e9es par le gouvernement pour les cantons les pancartes fixe. \r\nD'o\u00f9 cette brillante id\u00e9e de faire errer dans les rues des pauvres quidams pris en sandwich entre 2 affiches, tout \u00e7a pour un Penny, un bout de pain et un coup de pied au cul pendant pr\u00e8s de 100 ans l'homme sandwich a parcouru les plus grandes art\u00e8res du monde pour vendre tout est n'importe quoi, des \u00e9pices au Moyen-Orient sous l'appellation h\u00f4pital ou de lutte collective en Italie avec le Bata Fratello le vocable Castronovo, \u00e0 la suite de la mort, plus exotique encore il existe l'homme kebab et sa pancarte suspendu \u00e0 m\u00eame les moustaches certains documents attestent m\u00eame qu'il y avait aussi des bretzels manne pour vendre de la Vilaine salade politique dans les rues de Berlin en 1932 des sortes de militants b\u00e9n\u00e9voles sandwich courageux porteur d'affiches agressives, mais pas trop, le militant sandwich est un peu niais, mais il est conscient qu'il manque d'agilit\u00e9 face \u00e0 la charge d'un troupeau de matraques depuis plus de 2 si\u00e8cles, la profession a fini par s'organiser \u00e0 travers une association internationale que tout le monde conna\u00eet le fameux club sandwich \u00e0 \u00e0 la t\u00eate de cette confr\u00e9rie, on retrouve les Am\u00e9ricains pass\u00e9s ma\u00eetres dans l'art du 5 Szpiner ou jongleur de pancartes v\u00e9ritables acrobates de l'asphalte laissa une Skinner d\u00e9marrent leur carri\u00e8re en bordure de route au milieu des gaz d'\u00e9chappement \u00e0 jongler pour des h\u00f4tels miteux ou des petits commerces de proximit\u00e9, seuls les meilleurs termine sur Times quoi ira faire virevolter des pancartes, le prestige pour le plus grand plaisir des touristes comme d'autres, pour un dollar ou encore gogo d'Intesa gogo Overton qui. \r\nPourtant, la profession d'hommes sandwiches toute enti\u00e8re est menac\u00e9e, Val\u00e9rie partout sur la plan\u00e8te ces artistes de rue disparaissent plus vite que les pandas en Chine, l'homme sandwich n'est presque plus, il s'est lib\u00e9r\u00e9 de cette appellation vulgaire et dat\u00e9 pour le raffinement du mot influence \u00e0 lundi certains et prot\u00e9ger le mal de dos, l'homme ou la femme sandwich moderne a quitt\u00e9 la rue pour les h\u00f4tels de luxe, il est pass\u00e9 de l'anonymat au carr\u00e9 VIP aujourd'hui sa force de frappe \u00e9tait le qu'on va m\u00eame jusqu'\u00e0 Bill consacr\u00e9 des salons des festivals tout entier, c'est d'ailleurs l\u00e0- bas que les fans peuvent se prendre en photo avec leur sandwich pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, bref, vous le voyez, la forme a peut-\u00eatre chang\u00e9, mais rien de nouveau sur le fond \u00e0 ces marionnettes, on trouve des ficelles, vieille de 200 ans manipul\u00e9s par des commer\u00e7ants qui cherche toujours et encore \u00e0 nous glisser leur salle camelote les bras cass\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T07:16:41Z", "program": {"href": "/programs/D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "id": "D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "name": "Journ\u00e9e mondiale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F7B0B50-40B8-4A55-8074-CA0988CA1797", "internalArchiveId": "5F7B0B50-40B8-4A55-8074-CA0988CA1797", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ecoutes magn\u00e9tiques1.Les \u00e9coutes magn\u00e9tiques. -2.Julien M\u00e9groz, percussionniste et performeur, Porrentruy.", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes \u00e9coutes magn\u00e9tiques\r\nNomade \u00e0 Porrentruy \u00e0 la rencontre de Julien M\u00e9groz, percussionniste et performeur1.Trois albums \u00e9cout\u00e9s et d\u00e9crypt\u00e9s par Elisabeth Stoudmann, Ivor Malherbe et Anya Leveill\u00e9.\r\nDafn\u00e9 Kritharas, \"Djoyas de mar\" (Lior \u00e9ditions / Orkhestra International, 2018)\r\nNik B\u00e4rtsch's Ronin, \"Awase\" (ECM, 2018)\r\nMelody Gardot, \"Live in Europe\" (Universal, 2018). -2.Nomade vous accueille aujourd'hui \u00e0 Porrentruy pour assister \u00e0 un concert d'appartement propos\u00e9 par l'artiste Julien M\u00e9groz. Percussionniste de formation, Julien M\u00e9groz se produit r\u00e9guli\u00e8rement en concert en Suisse, en Europe et dans le monde au sein de diverses formations ou en solo. En parall\u00e8le \u00e0 ce parcours musical, il d\u00e9veloppe depuis plusieurs ann\u00e9es un int\u00e9r\u00eat et un talent pour la performance th\u00e9\u00e2trale et sonore. \"La table des mati\u00e8res\", adaptation libre du livre \"La Table des mati\u00e8res. Une pi\u00e8ce mont\u00e9e de Daniel Canty\", est son premier projet en solo. R\u00e9alisation Didier Rossat.", "durationSec": 4993, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9551952", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 22.05.2018", "Magn\u00e9tique du 22.05.2018", "Julien M\u00e9groz, percussionniste et performeur, Porrentruy. / MTC_2018-05-22T17:06:00_julien-megroz-percussionniste-et-perform", "Les \u00e9coutes magn\u00e9tiques / MTC_2018-05-22T17:06:00_les-ecoutes-magnetiques", "Ecoutes magn\u00e9tiques / MTC_2018-05-22T17:06:00_magnetique", "S\u00e9quence 3 / MTC_2018-05-22T17:06:00_sequence-3", "S\u00e9quence 4 / MTC_2018-05-22T17:06:00_sequence-4", "S\u00e9quence 5 / MTC_2018-05-22T17:06:00_sequence-5", "Ecoutes magn\u00e9tiques / MTC_2018-05-22T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Nomade vous accueille aujourd\u02b9hui \u00e0 Porrentruy pour assister \u00e0 un concert d\u02b9appartement propos\u00e9 par l\u02b9artiste Julien M\u00e9groz. Percussionniste de formation, Julien M\u00e9groz se produit r\u00e9guli\u00e8rement en concert en Suisse, en Europe et dans le monde au sein de diverses formations ou en solo. En parall\u00e8le \u00e0 ce parcours musical, il d\u00e9veloppe depuis plusieurs ann\u00e9es un int\u00e9r\u00eat et un talent pour la performance th\u00e9\u00e2trale et sonore. \"La table des mati\u00e8res\", adaptation libre du livre \"La Table des mati\u00e8res. Une pi\u00e8ce mont\u00e9e de Daniel Canty\", est son premier projet en solo. R\u00e9alisation Didier Rossat.", "Trois albums \u00e9cout\u00e9s et d\u00e9crypt\u00e9s par Elisabeth Stoudmann, Ivor Malherbe et Anya Leveill\u00e9.\nDafn\u00e9 Kritharas, \"Djoyas de mar\" (Lior \u00e9ditions / Orkhestra International, 2018)\nNik B\u00e4rtsch's Ronin, \"Awase\" (ECM, 2018)\nMelody Gardot, \"Live in Europe\" (Universal, 2018)", "Les \u00e9coutes magn\u00e9tiques\nNomade \u00e0 Porrentruy \u00e0 la rencontre de Julien M\u00e9groz, percussionniste et performeur", "Les \u00e9coutes magn\u00e9tiques\nNomade \u00e0 Porrentruy \u00e0 la rencontre de Julien M\u00e9groz, percussionniste et performeur"], "variantIds": ["ece-9551958", "ece-9551953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T16:29:06Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [88%] :\r\nMagn\u00e9tiques Anya Leveill\u00e9 bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans le salon d'\u00e9coutes magn\u00e9tiques avec \u00c9lisabeth Strootman et Ivor Malherbe bonjour et sachant gu\u00e8re \u00e0 la r\u00e9alisation va commencer dans \u00e9coutes par Jaur\u00e8s d\u00e9marre un album paru chez Elior \u00e9dition et cette Daphn\u00e9 crie Arras une jeune chanteuse franco- grec qui pr\u00e9sente en quartet, voix, guitare, piano et percussions, un r\u00e9pertoire de chants jud\u00e9o- espagnoles et grecques de la mer \u00c9g\u00e9e, on se plongera ensuite dans la musique de Ronnie Nah Quartet z\u00fcrichois du pianiste Annick berges qui signe chez ICM, son nouvel album intitul\u00e9 Aweys Aweys dans l'univers des arts martiaux signifie bouger ensemble en r\u00e9unissant les \u00e9nergies communes et on terminera dans \u00e9coutes par une autre voie, celle de la chanteuse am\u00e9ricaine Melody Gardot qui soigne son corps et son \u00e2me par un double album compos\u00e9 de 17 titres qu'elle a enregistr\u00e9e entre 2012 et 2016 sur les sc\u00e8nes europ\u00e9ennes, l'album s'appelle Live in rap et il est sorti chez Decca, enfin en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, on retrouvera Yves pourront nomade pour une rencontre \u00e0 Porrentruy avec le percussionniste et performeur Julien M\u00e9groz magn\u00e9tiques, c'est jusqu'\u00e0 18 heures 30 et pour commencer, on va faire un crochet par la r\u00e9union aupr\u00e8s du chanteur Anne-Marie Barr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:27) [63%] :\r\nGaby Mol\u00e8ne dans le bois mon instinct femme sans Europe choletaise la partisane M\u00e9vel ni l'aube bangladaise de Pau bois le vent qui cr\u00e9e Gabily ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:43) [59%] :\r\nBen b\u00e9tail \u00e0 la barre, m\u00eame moyennement une guerre vis bois saupoudrer Gardini assez bri\u00e8vement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [63%] :\r\nQui ment Valmont le moment l'air. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:57) [71%] :\r\nAlors l'eau b\u00e9nite l'homme ainsi que dans sa mobilit\u00e9 Moby plut\u00f4t manqu\u00e9 M\u00e9vel drogu\u00e9s mais dans m\u00eame \u00e0 Lom\u00e9 mon pays sensibles \u00e0 la fi\u00e8vre avant au tard par l'invit\u00e9 lundi un tour une somme amical note m\u00eame il dort dans le signe pas un loup bah oui voile pas l'aise dans la pour l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:27) [72%] :\r\nVoil\u00e0 bien la \u00e0 tenter Roger et grave, il y a chez Nathalie Monique et Liwa Audoubert manqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [91%] :\r\nQui demandera le moment l'air. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:56) [63%] :\r\nOr l'eau b\u00e9nite l'homme \u00e2g\u00e9 que dans \u00e7a m'emb\u00eater Moulier-Boutang manque mirage de M\u00e9dor au puissant bien la Piave observe pas la vie, la un tout ce ami Gravelotte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:09) [75%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:12) [78%] :\r\nSommes Gaby comme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:25) [72%] :\r\nOui et donc vous voyez comme moi quoi envoyer au bout moi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:36) [88%] :\r\nAlstom moins, puis comme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:51) [90%] :\r\nQuand une loi concourir pour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:01) [61%] :\r\nPause Thomas Fel en bas, le au appeler pieds- poings savent ouaf-ouaf avait Lecico ou aller moins jeune AT sont manquer bon Wallace VfL cl\u00e9s en poulies et en tout autant m'a fait la pri\u00e8re \u00e0 Empalot \u00e7a appelez moi Husamettin o\u00f9 elle a le pied un mot les casser \u00e7a vraiment Molson ou a \u00e9t\u00e9, comme dit sont mont\u00e9s n'a somme appliquer et Mopti ma mont\u00e9e en crise mais mal qu'dit c\u00f4t\u00e9 aussi rose \u00e7a a vir\u00e9, oui, moi, elle a fui fait Diablo pour roder en parce qu'on nous sommes en Europe et d'une mobiles moraux mais Thomas masquant Morozov pompiers \u00e0 Ottawa. \r\n2 hommes et Yvon Ollivier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:15) [84%] :\r\nEt comme et comme vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [87%] :\r\nC'\u00e9tait la voix du chanteur r\u00e9unionnaise Anne-Marie Barr\u00e9 et qu'on entendait dans la chanson Maureen Gaby, ce qui signifie moi \u00e0 Cabu, une chanson extraite de son 2\u00e8me album, vous qui nous avez beaucoup plus dans magn\u00e9tiques et plus largement sur Espace 2 je crois \u00c9lisabeth Strootman oui, vous avez efficace, le casino de le chronique dans dans 5 de nos salons d'\u00e9coute, et puis vous pouvez retrouver un tr\u00e8s beau dossier consacr\u00e9 \u00e0 ce chanteur r\u00e9unionnais sur la page de la RTS culture c'est notre coll\u00e8gue Vincent Zanetti qui a bross\u00e9 son portrait dans le salon d'\u00e9coute du jour avec \u00c9lisabeth Strootman, Ivor Malherbe sachant gu\u00e8re \u00e0 la r\u00e9alisation, on va faire un petit tour, comme souvent, un petit tour de quoi d'Europe aujourd'hui du monde, je me souviens m\u00eame plus avec, en commen\u00e7ant par une jeune chanteuse qui nous a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement propos\u00e9e par Vincent Zanetti, mais si c'est le probl\u00e8me de l'ombre de l'homme de l'ombre, mais c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne ressource pour tout ce qui, musique, musique du monde, donc, la chanteuse et Daphn\u00e9 \u00e9crit Arras, elle est n\u00e9e en 1992 \u00e0 Paris d'un p\u00e8re grec et d'une m\u00e8re fran\u00e7aise et elle chante dans l'album Jonas d\u00e9marre si ce r\u00e9gime donc des chants jud\u00e9o- espagnoles et grecques de la mer \u00c9g\u00e9e, on \u00e9coute tout de suite un 1er extrait avec le titre d'ouverture de son album intitul\u00e9e Katrina qui Guy. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:12) [69%] :\r\nLe sport, une petite, une seule pass\u00e9 ce temps \u00e7a son Ostende Quito que \u00e7a bloque. \r\nMais voil\u00e0. \r\nQui est il quitte ses petits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:26) [84%] :\r\nC'\u00e9tait la chanteuse Daphn\u00e9, \u00e9crit \u00e0 ce qu'on entendait dans le titre d'ouverture de son album et je crois que d\u00e8s le d\u00e9but, je me suis tromp\u00e9 en l'annon\u00e7ant, parce qu'au moins l'prononc\u00e9 peut-\u00eatre, en tout cas c'\u00e9tait Christina Kim ouA. S\u00e9nat rebetiko des ann\u00e9es 20, compos\u00e9e par un auteur grec qui on entendait autour de Daphn\u00e9 crie ta race Camille El Bacha au piano, Paul Barrere \u00e0 la guitare et Nagui Pechan ben \u00e7a ou percussions Ivor \u00c9lisabeth, qui veut commencer les d\u00e9bats, les discussions \u00e0 propos de cet album intitul\u00e9 je le rappelle, Jaur\u00e8s d\u00e9marre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:02) [92%] :\r\nAllez je me lance, on dit \u00e7a comme \u00e7a, moi j'ai \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit par l'ensemble du disque et chacune de ses chansons \u00e0 des couleurs et des langues diff\u00e9rentes sources que je trouve extr\u00eamement agr\u00e9able, moi j'aime bien les arrangements aussi j'ai pratiquement aucune critique n\u00e9gative \u00e0 faire pour moi, c'est une d\u00e9couverte et pour une fois, je fais un salon dit que j'ai pu \u00e9couter chaque disque en entier les uns apr\u00e8s les autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:23) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire savoir ce qu'on fait g\u00e9n\u00e9ralement dites vous l'avez fait des proportions. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:26) [89%] :\r\nAlors, Albert voil\u00e0 par m\u00e9thodes l\u00e0 ben c'est-\u00e0-dire que, des fois, je les \u00e9coute, une pi\u00e8ce par- ci, une pi\u00e8ce par l\u00e0, mais l\u00e0 j'ai vraiment pu les faire d'une traite, ce qui fait qu'on a eu, on a plus une meilleure, on a une meilleure id\u00e9e je trouve de de l'ensemble de la trajectoire du disque et je trouve \u00e7a tient tr\u00e8s bien la rampe il faut pouvoir le dire aussi, et puis le le r\u00e9pertoire ce se passe sur diff\u00e9rentes ann\u00e9es alors moi j'ai aucune critique arrangements sont bien c'est son c'est donc ceux de Paul Barrere dont on apprend qu'il est aussi le compagnon de la chanteuse, elle a une tr\u00e8s tr\u00e8s belle voix franchement je suis conquis et je vous dis \u00e7a au d\u00e9but, c'est pas cool. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:55) [87%] :\r\nNon, je suis s\u00fbr qu'on va pas quand m\u00eame trouver des des points un disque id\u00e9e \u00c9lisabeth oui moi aussi passablement conquise pas pas dans la totalit\u00e9, il y avait 2 ou 3 morceaux o\u00f9 j'\u00e9tais un peu plus mitig\u00e9 mais globalement celui -l\u00e0 en tout cas, comme ouverture tr\u00e8s entra\u00eenant comme \u00e7a avec le le tambourin qui qui m\u00e8ne la danse et puis j', je trouve que le piano et bien int\u00e9gr\u00e9, parce que c'est un groupe qui, je crois, fonctionner en duo avant avec son compagnon, justement, guitariste, guitariste et puis l\u00e0, ils ont ajout\u00e9 le pas le piano et les percussions et c'est vraiment pas \u00e9vident, en fait, je pense, d'avoir un piano dans une musique de ce type -l\u00e0 et l\u00e0 \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:29) [83%] :\r\nDonc r\u00e9pertoire plut\u00f4t jud\u00e9o- andalou ou r\u00e9p\u00e8te au rebetiko qui n'emp\u00eache pas vraiment les pianistes dans dans ces arrangements on a g\u00e9n\u00e9ralement l'habitude d'avoir plut\u00f4t des bouzouki la des lutteurs de toutes formes et l\u00e0, avec ce piano \u00e7a apporte une autre couleur que j'ai trouv\u00e9 aussi int\u00e9ressante sans \u00eatre pesante Ivor qu'est ce que vous avez pens\u00e9 du du bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:52) [90%] :\r\nPas du tout certain \u00e7a va tr\u00e8s bien, je me rappelle avoir d\u00e9couvert cette fa\u00e7on de faire des musiques qu'on s'y attend pas, avec BrianZ. tu fais \u00e7a extr\u00eamement bien, lui qui est appel\u00e9 Nespresso des Balkans, un petit peu plus haut dans la p\u00e9ninsule, on va dire et l\u00e0 \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:05) [82%] :\r\nMais oui, nous on dit : oui, vraiment, on va \u00e9couter un 2\u00e8me titre donc, c'\u00e9tait hier, c'est un rebetiko qu'on entendait au d\u00e9but et on va \u00e9couter tout de suite un Champ traditionnel jud\u00e9o- espagnol avec il remet Cairo madr\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:19) [79%] :\r\nOui, le mec. \r\nOh je oui au PS. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:40) [88%] :\r\nLe. \r\nLe tort. \r\nLe but. \r\nEt le mec. \r\nQuand. \r\nDes taux. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:01) [64%] :\r\nSigne de tout No\u00ebl ou. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:15) [84%] :\r\nC'\u00e9tait Irma Cairo madr\u00e9 chants traditionnel jud\u00e9o- espagnol, interpr\u00e9t\u00e9 par Daphn\u00e9 \u00e9crit d'Arras, extrait de son album Jonas d\u00e9marrer l\u00e0 aussi on a des arrangements qui sont assez inattendu pour ce type de r\u00e9pertoire, on parlait tout \u00e0 l'heure de de rebetiko avec piano et l\u00e0 finalement pour le le chant jud\u00e9o- andalouse n'est pas vraiment l'instrumentarium ou les instruments qu'on a l'habitude d'entendre dans ce r\u00e9pertoire est -ce que \u00e7a fonctionnait bien, aussi, pour vous, Elizabeth. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:41) [83%] :\r\nDans ce morceau oui oui, un poil moins bien on avis enfin je trouve que le le piano n'am\u00e8ne rien de d'exceptionnel, moi j'ai j'ai en fait ossements, j'ai \u00e9t\u00e9 beaucoup touch\u00e9e par la voix parce que je trouve qu'elle elle alors c'est c'est jud\u00e9o- hispanique, mais en m\u00eame temps, moi \u00e7a m'a fait penser \u00e0 ces voix balkanique, \u00e0 commencer par parcelle de notre helv\u00e8te Elina Duni ou une chanteuse serbe qui fait des chants orthodoxes sauf erreur s'appelle Dive n'a, il y a, il y a cette profondeur puis ce c\u00f4t\u00e9 sacr\u00e9 qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, et l\u00e0 tout d'un coup le piano il voil\u00e0 il fait pas de mal, mais je crois pas qu'il am\u00e8ne quoi que ce soit juste voie percussions sa mort \u00e9t\u00e9 parfaitement peut \u00eatre parfait pour vous et pour vous, Ivor. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:24) [87%] :\r\nAlors on met effectivement d\u00e9faite juste les cordes, c'est mieux pour la voix, l\u00e0 ils ont fait un excellent choix cette pas engager un bassiste pour faire \u00e7a non plus, qui aurait pu rouler dans entourage A-Rod bassiste alors c'est justement pour la voir, \u00e7a laisse une place formidables, alors effectivement, je pense que, question d'espace, on peut douter du piano, l\u00e0 je me pose pas vraiment la question parce que ma culture me permets pas de parler d'autres fa\u00e7ons d'instrumentaliser l'astre mort, oui, de faire l'instrumentation disons \u00e7a comme \u00e7a, de ce genre de de ce genre d'accompagnement, donc moi je le prends telle quelle, et puis pour moi \u00e7a fonctionne, il est pas il est justement il est pas, ils ne sont pas on sent pas l'absence de la base m\u00eame le pianiste ne va pas chercher ce qui pourrait \u00eatre des fondamental pour donner du mouvement et je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien, \u00e7a rend la chose beaucoup plus l\u00e9g\u00e8re dans l'ensemble et donc plus digeste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:04) [89%] :\r\nEn 3\u00e8me titre quand m\u00eame pour la route, on avait eu quelques d\u00e9bats enflamm\u00e9s entre nous, vous vouliez Ivor proposer le tout dernier \u00e0 titre de de l'album, on entendait surtout la voie de la chanteuse le Burkina, enfin qui effectivement est tr\u00e8s beau, mais moi je propose qu'on \u00e9coute un morceau traditionnel de Smyrne qui est intitul\u00e9 Canelo \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:25) [68%] :\r\nQue tous t\u00f4t il y a longtemps que tout stopper un et que tous, donc, tous, tous, il y a eu qu'Colin, un GoPro. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:41) [73%] :\r\nCorinne Corinne pour pour un pot Exxon et donc c'est et quel que les non non non non non, mais elle est aussi, et aurait que un an Pio voil\u00e0 il est not\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:39) [71%] :\r\nOn note \u00e0 Heathrow, les hommes et \u00e7a au coeur poster score parce que c'\u00e9tait ce que pr\u00f4ne gratter mais il y a un stand et -ce mais qu'est que ce qui est. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:45) [84%] :\r\nNous, ce qui est au sommet coup ce qui est en cours, sommet. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:20:05) [78%] :\r\nEt mais pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:34) [64%] :\r\nC'\u00e9tait ce qui dit non, mais nous, peuvent tout aussi ce il est n\u00e9 non mais nous \u00e9tait certes des taux et intello c'est tout fait le d\u00e9tour et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:54) [84%] :\r\nC'\u00e9tait qui leur lit \u00e7a titre interpr\u00e9t\u00e9 par la chanteuse Daphn\u00e9 par assez, assez cot\u00e9e, on retrouvait Paul Barrere qui \u00e9galement guitariste un m\u00e9lange si qui donne une autre couleur \u00e0 cet album Jaur\u00e8s demeure encore peut-\u00eatre un dernier mot Ivor \u00c9lisabeth. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:11) [85%] :\r\nBen moi je trouve qu'il y a vraiment pas photo contre justement la son piano, \u00e7a prend une une profondeur compl\u00e8tement diff\u00e9rente au plus avec les doubles voies donc avec la la la voix basse de Paul Barelli c'est \u00e7a, l\u00e0 je trouve que, oui, oui, c'est de nouveau, c'est plus sa crise plus profonde, moi \u00e7a me touche beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:30) [87%] :\r\nIl faut aussi de ne pas de verdict moi la voix, le piano, \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me et pas c'est juste la rencontre avec une musique traditionnelle, \u00e7a peut pas me d\u00e9ranger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:37) [82%] :\r\nTr\u00e8s bien, donc on recommande chaleureusement s'joliesse d\u00e9marre album Daphn\u00e9 \u00e9crit Arras qui sort dans 2 semaines ou 3 semaines plus t\u00f4t, le 11 juin chez Elior \u00e9dition Orchestra international et on poursuit notre salon d'\u00e9coutes magn\u00e9tiques en compagnie d'un autre Quartet Quartet z\u00fcrichois in de du. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:59) [84%] :\r\nPianiste Nick Berkshire Ronin qui sauf erreur signifie samoura\u00ef sans ma\u00eetre, Nick Berg et passionn\u00e9 par par tout ce qui touche au Japon, les arts martiaux, on le voit d'ailleurs souvent sur sc\u00e8ne habill\u00e9 en costume traditionnel japonais de samoura\u00ef, sauf erreur, je suis pas sp\u00e9cialis\u00e9 dans les couleurs la qui re\u00e7oit mots. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:18) [82%] :\r\nEt, et donc il signe avec son pouvoir, son quartet chez ICM un nouvel album intitul\u00e9 Aweys et vous voyez, ce qui signifie, on peut le rappeler bouger ensemble au sens rassembler, mettre en commun ses \u00e9nergies alors est -ce que c'est li\u00e9 au fait que Nick perche \u00e0 moment donn\u00e9, passe du t\u00eate quintette au Quartet mais on \u00e9tait pas tellement s\u00fbr on avertit d\u00e9passe hors micro, parce qu'il y avait quand m\u00eame un percussionniste de plus dans running qui \u00e0 cette heure l\u00e0, faut pas voil\u00e0 et on a toujours aux percussions Gaspard reste avec le bassiste Tom Jordi, qui a \u00e9galement int\u00e9gr\u00e9 Rh\u00f4ne : il n'y a pas si longtemps chat \u00e0 la clarinette basse et puis Nick Bertsch au piano, on \u00e9coute tout de suite \u00e0 un 1er extrait, un extrait modulaire, mais tous les toutes les pistes, la elles sont peu toujours l\u00e9gal aujourd'hui 60 58 36 34 et l\u00e0 vous avez, vous avez choisi lequel Ivor. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:11) [82%] :\r\nAlors, o\u00f9 l\u00e0 vous me demandez quel mod\u00e8le, j'ai choisi, on va pouvoir vous allez \u00e9couter Pierre d'abord 34. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:32) [81%] :\r\nRonnie n'quartet de Nick Berche, c'est un extrait de leur album Aweys paru chez ICM et on entendait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:39) [83%] :\r\nSi un le d\u00e9but du d'un des seuls morceaux qui ne porte pas le titre de modules \u00e9nonc\u00e9 etc, que le morceau, simplement intitul\u00e9 par la premi\u00e8re la de l'alphabet arabe et, peut-\u00eatre, ce n'est pas le morceau le plus repr\u00e9sentatif de l'album nouveau chez les sourcils la t\u00eate qui va si. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:58) [86%] :\r\nC'est, c'est un de ceux qui peut appara\u00eetre dans la logique de de ce de ce la construction de d\u00e9c\u00e8s de des proc\u00e9d\u00e9s qu'ils utilisent, on a, on a tr\u00e8s vite l'impression d'avoir les doigts coinc\u00e9s dans dans l'horloge, grosso-modo, et on voit cet immense ces immenses cycle qui se superposent au niveau polyrythmie c'est extr\u00eamement complexe sur la chance de tomber d'ailleurs tr\u00e8s par hasard sur des partitions, \u00e7a c'est int\u00e9ressant de voir aussi le type d'\u00e9criture qui l'utilise pour ses musiciens parce que en fait sa m\u00e8re il au festival de Jazz de cuit, on s'est vu d'ailleurs \u00c9lisabeth cette ann\u00e9e pour aller \u00e9couter justement et on a dit tout \u00e0 l'heure, je crois \u00eatre chose tr\u00e8s importante hors micro, c'est qu'il fallait les \u00e9couter Live, ces gens -l\u00e0 et on a, on a tous des souvenirs de concert de Ronnie n'et quelque chose me dit que moi ce que j'ai entendu la d'une seule traite, j'ai l'impression de beaucoup de de d\u00e9j\u00e0 vu, de d\u00e9j\u00e0 entendu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:45) [91%] :\r\nDans dans l'album, mais alors pour revenir l'extrait qu'on vient d'entendre que je trouvais peut-\u00eatre un peu moins repr\u00e9sentatif de running : c'est peut-\u00eatre parce qu'il y avait un peu plus d'espace et un peu moins de m\u00e9canique qui vont mentionn\u00e9 \u00e0 l'instant Ivor Malherbe qui se d\u00e9gageait au d\u00e9but de ce de ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:00) [86%] :\r\nTitre : je trouve que c'est plus l\u00e9ger en sc\u00e8ne c'est un mort presque plus lyrique, alors je sais pas \u00e7a, pas le terme qui peut \u00eatre le derby qui c'est mais non mais c'est c'est un morceau qui a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e par par choc par le clarinettiste du groupe et du coup, du coup, il y a moins effectivement ce ces rythmes qui peuvent \u00eatre un petit peu claustrophobe quoi Thomas qu'on met en place le truc et \u00e7a ferme, enfin c'est cens\u00e9 ouvrir mais \u00e7a marche pas \u00e0 tous les coups, effectivement, sur disque, j'ai, je pense qu'il y a aucune motion c\u00f4t\u00e9 qu'on n'a pas mentionn\u00e9 qui a Nick Berg, je fais beaucoup de m\u00e9ditation puis en fait et il faut presque rentr\u00e9e rentr\u00e9e pas, on va pas dire qu'il faut faire la m\u00e9ditation pour pouvoir comprendre sa musique, mais il a, il faut se mettent dans un message dans un certain d'\u00eatre \u00e9tat d'esprit et c'est vraiment moi je trouve que c'est vraiment pas \u00e9vident \u00e0 faire sur disque par compte sur sc\u00e8ne, il arrive \u00e0 emmener les gens dans ce truc -l\u00e0 et il dit toujours que lui ce qui l'int\u00e9resse, c'est la cr\u00e9ation d'ensemble mais leur cr\u00e9ation d'ensembles au niveau de, de, de lui le compositeur des autres personnes qui sont sur sc\u00e8ne et du public, c'est-\u00e0-dire qui veut int\u00e9grer le public dans ce mouvement de cr\u00e9ation et qui, et qui se nourrit vraiment de cette \u00e9nergie que le le public lui am\u00e8ne et sur sc\u00e8ne, c'est vraiment fascinant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:10) [80%] :\r\nFascinant puissant des fois un peu oppressant il mentionne souvent parmi ses r\u00e9f\u00e9rences Nick perche des personnalit\u00e9s comme Morton Feldmann, Steve Reich, peut-\u00eatre pour l'aspect plus de une musique minimaliste et il r\u00e9p\u00e9titive et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est plut\u00f4t James Brown je crois qu'il a qualifi\u00e9 sa musique enfin face celle de Nick Berg \u00e7a il a qualifi\u00e9 son 9 de aux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:31) [86%] :\r\n5 de c'est-\u00e0-dire qui sait qu'il avait des roues d'un marketing peut-\u00eatre moins mais \u00e7a r\u00e9sume : moi je suis d'accord je suis d'accord avec les mots, non, c'est vrai que \u00e7a \u00e7a tient tient l\u00e0 \u00e7a fond, oui, il y a ce c\u00f4t\u00e9 comme on disait il y a, il y a cette influence de la m\u00e9ditation ce c\u00f4t\u00e9, on a parfois l'impression qu'on est dans la t\u00eate de quelqu'un, c'est c'est plus sensible sur le morceau qu'on va \u00e9couter apr\u00e8s et puis qu'il est bombard\u00e9, qui suit des id\u00e9es ou des DVD, des sensations diff\u00e9rentes, puis que nous, on est dans sa t\u00eate qui qu'on essaye de suivre comme \u00e7a, c'est les m\u00e9andres de son cerveau donc donc oui on peut dire zen. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:05) [88%] :\r\nOui, moi je suis d'accord parce qu'elle est tr\u00e8s rythmique, c'est ce qu'on va entendre maintenant avec des gens tr\u00e8s solide, et puis en m\u00eame temps le ce c\u00f4t\u00e9 ben je pense, c'est justement le c\u00f4t\u00e9 cyclique des rythmiques superpos\u00e9es qui donne le c\u00f4t\u00e9 un peu zen, on se dit : ben voil\u00e0, il y a une horloge qui tourne comme \u00e7a, tout \u00e0 coup on entend pousser un cri d'ailleurs, il le fait aussi sur sc\u00e8ne, un petit cri tr\u00e8s simple, o\u00f9 on se dit ah et que tout ce qui va se passer et on comprend pas tout de suite comment ni pourquoi il y a un changement de tableau complet et on se dit : ben voil\u00e0, on a dit on doit se trouver \u00e0 la fin d'un cycle o\u00f9 les les plus les plus petit commun multiple se rejoignent et puis \u00e7a change de tableaux, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien aussi sur sc\u00e8ne, j'aimerais rappeler que le concert c'\u00e9tait fait avec avec des \u00e9l\u00e8ves de au niveau de la Haute \u00c9cole de musique de Lausanne mieux et, du coup, il y avait quelques solistes aussi qui, \u00e7a, c'est un petit peu ce qui manque sur 10 quand m\u00eame, c'est qu'on est toujours dans le processus de l'horloge, voit passer les aiguilles et les rouages qui tourne et, enfin, de quoi je me dis mais un vrai solo fa\u00e7on jazz, un petit peu \u00e7a me manque. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:57) [88%] :\r\nOu peut-\u00eatre alors des compositions qui vous emm\u00e8ne ailleurs si, si, il y a pas de solo, c'est parce qu'il a voulu visiblement parce qu'il y a quand m\u00eame 6 pistes, on peut mentionner 6 titres qui qui sont assez long donc un petit c\u00f4t\u00e9 vraiment trop r\u00e9p\u00e9titif pour vous \u00c9va. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:13) [89%] :\r\nMoi, par rapport aux autres disques j'ai sa discographie \u00e0 peu tous pr\u00e8s dans l'oreille en pour moi le un des disques le mon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, c'est celui qui est enregistr\u00e9 Live justement les premi\u00e8res fois, quand on a d\u00e9couvert, c'\u00e9tait formidable, c'est un petit peu comme comme les ISO au rythme que nous avait propos\u00e9 \u00e0 notre pianiste Salem dicton je vais retrouver une, on peut toujours se tout de suite, h\u00e9 bien, c'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, un peu, c'est comme le d\u00e9licat fournissent c'est comme tous les proc\u00e9d\u00e9s math\u00e9matiques qui sont li\u00e9es \u00e0 la musique, c'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, si la musique ne les recouvrent pas, h\u00e9 ben on est un peu perdu et donc si le si le mec si le m\u00e9canisme si la r\u00e8gle \u00e0 calcul reste trop apparentes, moi je trouve qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, c'est \u00e7a fait trop et je ne suis pas s\u00fbr qu'on puisse prolonger ind\u00e9finiment cette fa\u00e7on de faire, et je me demande si ce disque n'est pas un tout petit peu \u00e0 la limite du proc\u00e9d\u00e9 en fin de compte. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:56) [89%] :\r\nLe Aweyz on \u00e9coute un 2\u00e8me extrait et puis apr\u00e8s on en parle encore un peu avec cette fois -ci le Module num\u00e9ro 34. \r\nLe Module num\u00e9ro 34 par Annick Bertsch avec son quartette run et l\u00e0, on a bien per\u00e7u toutes les toutes les transitions, par Dubnyk berges par ces diff\u00e9rentes affinit\u00e9 sonore musicales, il y a quelque chose de plus zen au d\u00e9but avec une transition qui nous emmenait dans un nid voire plus en hiver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:01) [80%] :\r\nUne Ivor c'est joli, oui, c'est ce qui merci bonjour va Malherbe \u00e0 l'univers donc plus plus funky et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:11) [86%] :\r\nPuis il a de nouveau un tic transition avec petit cot\u00e9 Fun que James Brown, alors \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 presque un peu des mots. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:19) [89%] :\r\n\u00e7a me faisait penser parfois \u00e0 quelque chose de, vous savez, comme c'est des mots qu'on entend sur les sur les sant\u00e9 par exemple, on enclenche une touche et puis le piano fait tout ce qu'il sait faire quelque chose de de ce go\u00fbt -l\u00e0 dans ce Module num\u00e9ro 34 et j'ai trouv\u00e9 un mois par un tout petit peu ennuyant, m\u00eame si c'est extr\u00eamement bien fait comme toujours et tr\u00e8s millim\u00e9tr\u00e9 tr\u00e8s c'est un travail d'orf\u00e8vre manque qu'effectuera mais peut-\u00eatre un peu l'accent sur la dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:43) [87%] :\r\nDisons que je crois qu'\u00c9lisabeth a dit l'essentiel tout \u00e0 l'heure ce qu'il faut vraiment s'investir dedans, ou alors on ne on ne peut pas \u00eatre \u00e0 mi- chemin, c'est-\u00e0-dire ou bien on l'\u00e9coute, de loin, puis on se dit c'est tr\u00e8s ennuyeux, ou bien on rentre dedans, puis on se dit ah ben voil\u00e0, toutes les petites horloges et en m\u00eame temps c'est les 5 minutes qu'on vient d'entendre, de musique, r\u00e9sume pratiquement tout le disque avec les changements de tableau, si ce n'est que quand m\u00eame, ces tableaux et continuent \u00e0 s'encha\u00eener avec un certain rythme et puis que \u00e7a donne m'\u00e7a certains carrousel avec assez d'\u00e9l\u00e9ments tu voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:08) [85%] :\r\nMais peut-\u00eatre pas \u00e9cout\u00e9 d'une traite, comme vous l'avez fait Ivor c'\u00e9tait pas vraiment, je sais, je le ce qu'ils font, il faut rentrer dedans, moi je trouve quand m\u00eame, il la peine entendre les fili\u00e8res c'\u00e9tait alors l\u00e0 o\u00f9 c'est difficile sur la dur\u00e9e, c'est que justement comme \u00e7a demande une certaine concentration que le disque doit faire 45 minutes imagine \u00e0 peu pr\u00e8s, bon ben voil\u00e0, on n'arrive pas \u00e0 se concentrer tout le temps et c'est quand on se d\u00e9concentre que on commence \u00e0 dire, hein, mais c'est toujours la m\u00eame chose parce que c'est tellement calcul\u00e9 tellement r\u00e9gl\u00e9e justement que que \u00e7a peut sembler ennuyante si on met pas le l'attention suffisante, mais moi je suis quand m\u00eame toujours impressionn\u00e9 par l'\u00e9nergie qu'il arrive \u00e0 cr\u00e9er, \u00e0 partir de de ses rythmes super quoi, alors je suis pas musicienne, je comprends pas distribuera Sicard et le rythme, il y a beaucoup de Metric irr\u00e9guli\u00e8re si la dangerosit\u00e9 car ici c'est pas le bon mot mais aussi millim\u00e8tres il voil\u00e0 millim\u00e9tr\u00e9e et puis tout d'un coup, il y a cette esp\u00e8ce d'\u00e9nergie qui arrive, mais moi je trouve \u00e7a assez incroyable parce que sans \u00e7a, mais je trouve que c'est un peu magique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:02) [84%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'qui a \u00e0 voir, si vous en avez l'occasion en concert, c'\u00e9tait donc Aweys de running, groupe de Nick Berg Chopin un album paru chez ICM et on va refermer notre salon d'\u00e9coutes magn\u00e9tiques par une autre voie, mais qui n'a rien \u00e0 voir avec celle qu'on entendait au d\u00e9but d'\u00e9mission, celle de Daphn\u00e9 crie ta race, rien \u00e0 voir avec les berges technique Berche, non plus, en fait, on change compl\u00e8tement d'univers pour retrouver la chanteuse am\u00e9ricaine Melody Gardot Melody Gardot qui signe un double album Live compos\u00e9 de de d'extraits de cette tourn\u00e9e, qu'elle a effectu\u00e9s entre 2012 et 2016 sur les sc\u00e8nes europ\u00e9ennes il y a beaucoup de de de ceux, enfin la plupart des sites commentant sont ses propres compositions il y \u00e0 quelques reprises de standards, elle chante en fran\u00e7ais, en anglais ou portugais, on \u00e9coute tout de suite, une premi\u00e8re chanson qui est le ne sais pas \u00e7a la DDC. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:41:06) [70%] :\r\nC'est vrai qu'on les je vole m\u00eame est est tress\u00e9e au passait trop souvent que par les chevaux Justin pareil. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:41:38) [61%] :\r\nMais cinq adorent le cas de C\u00e9sar plan et un CDI mais \u00e0 la bless\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:42:06) [86%] :\r\nLes chevaux, les jumeaux. \r\n\u00e7a c'\u00e9tait score va non la fl\u00e8che, sans s'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:44) [87%] :\r\nLa voix de Melody Gardot qu'on entend si dans les jours qui ont titre qu'elle a enregistr\u00e9 lors d'un Live \u00e0 Lisbonne en 2015, un titre qui est extrait de son double album intitul\u00e9 Live, il n'y aura pas alors avant de parler de cette chanteuse am\u00e9ricaine de 33 ans, j'aimerais juste vous entendre sur r\u00e9agir sur ce titre, pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00c9lisabeth. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:06) [88%] :\r\nC'est, c'est c'est tr\u00e8s prenant, sa voix est vraiment \u00e9tonnante, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, je regardais en un extrait d'interview d'une elle participait, on n'est pas couch\u00e9 et il y avait, Christine Angot qui disait : elles ne sont pas, elle respire et c'est vrai qu'il y a, il y a ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 on a l'impression que c'est essentiel comme \u00e7a et cette force, cette \u00e9motion ont -elles la balance tout de suite, enfin on la capte tout de suite et puis aussi j'je trouve dans ce Live, c'est assez int\u00e9ressant la relation qu'elle avec Luc public enfin moi, quand j'ai \u00e9cout\u00e9 la premi\u00e8re fois, j'avais pas les notes de pochette, j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait un enregistrement dans concert ou de de concerts en fait ses prix dans diff\u00e9rents endroits qui vont de Paris Amsterdam en passant par le Lisbonne et et en fait on sont \u00e0 chaque fois qu'il y a un lien tr\u00e8s tr\u00e8s fort avec le public, donc c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s prenant, Ivor. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:57) [84%] :\r\nAlors moi, j'ai pens\u00e9 que pour cette c'est \u00e0 mon avis, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 construire un disque comme celui -ci parce que crois qu'elle a \u00e9cout\u00e9 3 la s'est rendu du monde, c'est faire \u00e7a parfois b\u00e9n\u00e9dictin, il faut absolument prendre les meilleures maisons mais surtout elle ce qu'elle explique dans sa d\u00e9marche, c'est que, elle, se rappelle des \u00e9motions et des lieux, elle dit : c'est cela que j'ai gard\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 dans le texte de pochette, elle explique : voil\u00e0 tout \u00e0 coup il s'est rappel\u00e9 des gens et de ce qui s'est pass\u00e9, elle se dit ah mais \u00e7a, c'est exactement ce qu'il fallait donc elle les prend, apr\u00e8s il faut reconstruire une une trajectoire une cette liste disons \u00e7a comme \u00e7a dans l'Ordre des morceaux pour que les 2 disques, c'est insupportable, l'un derri\u00e8re l'autre aussi, alors moi, mon conseil, c'est d'\u00e9couter un jour pilotera l'autre, un autre jour aussi parce que les instrumentations sont diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:35) [96%] :\r\nElle passe du du duo \u00e0 l'orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:39) [85%] :\r\nVoil\u00e0 cette tentation qui plus fortement ces sacs intelligent, c'est que sur le 2\u00e8me, disque, on a les rythmiques plus cons\u00e9quente, plus peut-\u00eatre plus convenu aussi moins intimiste et pourtant c'est sa grande force, c'est d'\u00eatre capable de faire des merveilles, avec juste son violoncelliste qui est un g\u00e9nie Monsieur Brown et et c'est pas toujours comme \u00e7a, mais \u00e7a emp\u00eache passe du coup le l'ensemble est coh\u00e9rent, c'est fait avec Intelligence, quand m\u00eame, elle a un sens de d\u00e9concerte cette longueur mon avis de qui sont de l'ordre de, de 2 heures plus 2 heures et demie, elle en a fait. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:03) [88%] :\r\nAlors vous mentionniez \u00e0 l'instant et \u00c9lisabeth le, le fait que quand on Melody Gardot chante c'est vraiment comme si elle restituait l'essentiel, mais je crois que, qu'elle va \u00e0 l'essentiel, on peut rappeler peut-\u00eatre en quelques mots son parcours, Melody Gardot qui \u00e0 33 ans, \u00e0 19 ans alors qu'elle circulait \u00e0 v\u00e9lo, \u00e0 Philadelphie, sa ville natale, elle s'est fait renverser par une voiture, une voiture qui l'a laiss\u00e9e vraiment on 1000 morceaux, elle a pass\u00e9 ensuite 18 mois \u00e0 l'h\u00f4pital se reconstruire de toutes parts et surtout, elle a d\u00fb changer elle la changer d'instrument, parce qu'elle faisait du piano, et comme elle ne pouvait pas s'asseoir l'Apple a pu apprendre \u00e0 jouer \u00e0 la guitare, donc j'imagine r\u00e9apprendre aussi \u00e0 focaliser \u00e0 se tenir vraiment c'\u00e9tait presque comme comme Frida Kahlo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:45) [88%] :\r\nApr\u00e8s son accident, oui, je crois qu'elle s'est mise \u00e0 chanter aussi la vache, ils sont exactement et ce qu'elle disait aussi, c'est qu'en fait c'est quand elle a commenc\u00e9 \u00e0 donc apr\u00e8s \u00eatre sorti de la grosse crise li\u00e9e \u00e0 cet accident, quand elle a commenc\u00e9 \u00e0 rejouer en public, justement, il y avait sur sc\u00e8ne o\u00f9 elle sentait la diminution de sa douleur et en fait je crois qu'il y a \u00e7a aussi chez elle c'est qu'elle vit avec la douleur en permanence et l'objet il. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:11) [85%] :\r\nC'\u00e9tait des lunettes, oui, elles sont pourtant des temps parce que lance tr\u00e8s grande sensibilit\u00e9 \u00e0 la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:17) [86%] :\r\nEt puis, je trouve qu'en son sein, cette esp\u00e8ce de, de, de nouveaux parall\u00e8le peut-\u00eatre quand m\u00eame berges cette esp\u00e8ce de concentration \u00e9norme qu'elle doit faire pour pour essayer de, de vivre plus ou moins normalement donc vous c'est c'est vraiment \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:33) [90%] :\r\nEt justement, en partant de tout ce qu'on vient de dire, on peut quand m\u00eame en venir \u00e0 \u00e7a pochettes d'albums alors je mentionne les mots de melody Gardot et ensuite on d\u00e9crire ce visuel donc Melody Gardot dit que pour ma pochette de disque, je voulais une image qui ne soit que pure f\u00e9minit\u00e9 qui pourrait plaire un sculpteur, il y a eu des souffrances, mais r\u00e9ussir \u00e0 maintenir debout, nu sur une sc\u00e8ne en portant une guitare, c'est une victoire et donc on voit effectivement sur le visuel, une photo de Melody Gardot nue, de dos, avec sa guitare, on aper\u00e7oit un tout petit peu sa guitare, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s belle photo mais qui est \u00e9tonnante quand on conna\u00eet pas l'univers de cette, de cette chanteuse la. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:10) [87%] :\r\nCritique s'en est donn\u00e9 \u00e0 coeur joie suivant suivant ou c'est vous trouvez des des critiques de ce disque, ben c'est assez, c'est peut-\u00eatre tr\u00e8s maladroit, j'ai par contre un petit paragraphe si vous me permettez que je trouvais tr\u00e8s jolie, elle dit sur sc\u00e8ne, je me sens d'abord libre mais aussi extr\u00eamement vuln\u00e9rable d\u00e9nud\u00e9e, comme un enfant qui vient monde c'est ce que j'ai voulu exprimer avec cette pochette cette offrande faite au public chaque soir je m\u00e8ne la danse, mais ce sont eux qui d\u00e9cident s'ils vont aimer ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:31) [88%] :\r\nDonc vraiment sur ce double album Melody Gardot ce m\u00e9thanier, on va l'\u00e9couter en duo avec son violoncelliste que vous mentionnez tout \u00e0 l'heure \u00e0 St\u00e9phane Brown, on l'\u00e9coute dans BBM affole. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:48:52) [77%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:49:03) [63%] :\r\nThe sous- hommes sans nul, h\u00e9 bien le quai. \r\nVotre maman flamme l\u00e9guera au. \r\nMais \u00e7a me g\u00e2che leur je suis. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:51:21) [81%] :\r\nMais un chevreau ben Johnson mais j'EDI. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:51:33) [85%] :\r\nLe lavage Navas Weibrecht. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:51:50) [84%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:52:02) [91%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:52:10) [82%] :\r\nNon mais en fait c'est une semaine. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:13) [88%] :\r\nBen dans la version que M\u00e9lodie Gardot a enregistr\u00e9 en 2013 \u00e0 Vienne il y a 2 versions sur son double album Live in Magne l'entendait \u00e0 la guitare et puis \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, il y a son violoncelliste St\u00e9phane Brown qui a qui appara\u00eet \u00e0 plusieurs reprises sur cette sur cet album qui a vraiment un merveilleux musicien, enfin que je ne connaissais pas pour ma part, on \u00e9coute beaucoup de violoncelliste dans le monde du jazz, ces derniers temps il va parce que, disait, ben moi je pense. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:41) [87%] :\r\nLes, les, les, les violences redeviennent des c'est la revanche du violoncelliste ben c'\u00e9tait la base du quatuor accorder une certaine \u00e9poque, et puis tout \u00e0 coup, il le redevienne, peut-\u00eatre aussi parce que les les les contrebassistes trop envahissant, \u00e0 un moment donn\u00e9, je sais pas, c'est une supposition de ma part, mais surtout parce qu'ils ont cette facult\u00e9 extraordinaire d'\u00eatre tr\u00e8s joliment m\u00e9lodiste comme dans ce qu'on vient d'entendre, ou alors ce sont des guitaristes et qui qui joue rythmique d'une fa\u00e7on passionnante et tr\u00e8s propulsive ou alors il joue la basse midi catho ou alors il faut carr\u00e9ment 3 et puis c'est en a qui arrivent tr\u00e8s bien comme celui qu'on entend, mais l\u00e0, il \u00e9tait plut\u00f4t sur la retenue, je dirais par rapport \u00e0 d'autres choses qui fait 110. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:14) [87%] :\r\nUn titre qui qui qui nous donne bien s'est aper\u00e7u tr\u00e8s intime que M\u00e9lodie Gardot entretien avec avec son public aussi, on la sent tr\u00e8s tr\u00e8s proche des gens, je trouve \u00e7a s'entend sur cette somme serait \u00e0 ma m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:25) [88%] :\r\nEt puis c'est vrai que l\u00e0 le lit de nouveau la relation avec le violoncelle est marrante, c'est vraiment un dialogue les phrases qui partent, la haine, le c\u00f4t\u00e9 justement tr\u00e8s m\u00e9lodique de cet instrument, \u00e7a s'on n'a pas la diva sur le devant de la sc\u00e8ne avec une ancien qui suivent d'ailleurs dans d'autres morceaux si elle laisse beaucoup de place \u00e0 ces instrumentistes, il y a des morceaux o\u00f9 elle chante, elle fait un peu de Vojin comme \u00e7a et puis allez -y quoi donc oui belle personnalit\u00e9 musicale je trouve 3\u00e8me extrait peut-\u00eatre cette fois -ci en fran\u00e7ais avec les \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:54:01) [72%] :\r\nLes \u00e9toiles chez soi les \u00e9toiles t\u00e9moin \u00e9toile pourquoi je vous regarde les \u00e9toiles, laissez la nuit cette toile de mots toi milieu qui vous regardez cela va faire bondir d'arr\u00eat papa. \r\nLa les U3M toiles neuves si seulement sur cela, oui, 3 lignes qui retenez -vous la lumi\u00e8re laissez cette toile vous qui baigne dans les chutes des moi, toi qui vont un erreur \u00e0 la fin d'un vote voter afin d'arr\u00eat sa femme fatale temporaire. \r\n2 Stars Star China pop thermostat je vous occuper la Star Star je voudrais du devront \u00eatre l\u00e0 on juste \u00e0 se voil\u00e0 l'obtenir les \u00e9toiles avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:15) [83%] :\r\nToujours mais le type Gardot, on entend la voix, mais c'est pas elle, \u00e0 la guitare, la guitare c'est Michel Lang, qu'on retrouve un titre un peu plus plus manouche mais vous avez l'air un peu moins emball\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:25) [86%] :\r\nIsabelle compl\u00e8tement non non non, c'est les cellules elle \u00e7a va toujours je reste fan mais les musiciens oui, \u00e7a m'a pas, \u00e7a m'a pas boulevers\u00e9, on a l'impression qu'qui se font plaisir, qui sont, qui sont pas tr\u00e8s concentr\u00e9, je pr\u00e9f\u00e8re quand elle joue de la guitare, elle voil\u00e0 rien de pour moi rien de sp\u00e9cial, du c\u00f4t\u00e9 de du c\u00f4t\u00e9 de cette chance. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:56:45) [93%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait un extrait d'un concert qu'elle a donn\u00e9 \u00e0 Londres en 2016 pour encore quelques mots Ivor. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:56:49) [87%] :\r\nPour conclure, moi je me dis, enfin bon \u00e9lan et langage d'excellents musiciens qui sont la plupart des musiciens jazz, bien entendu, d'ailleurs il y a des plages o\u00f9 elle les laisse aller et puis de donner oui donner d'eux- m\u00eames, qui sont d'ailleurs tr\u00e8s bien en contrepoint avec les chansons je trouve dans le d\u00e9roulement du concert fin de ce que l'assembl\u00e9e et puis alors, bon, l\u00e0 comme \u00e7a un peu festif, peut-\u00eatre qu'il y a eu un petit toute dispersion de leur classe, mais je leur pardonnerai volontiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:08) [88%] :\r\nOui, mais vous pardonner \u00e0 tout le monde, je suis beaucoup plus difficile c'\u00e9tait donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:13) [88%] :\r\nLa haine, il y aura peu de maladies Gardot album paru chez Decca avec lequel on va se quitter Ivor \u00c9lisabeth merci beaucoup, merci \u00e0 vous, mais 2 qu'un au revoir, c'est bref, on vous retrouve ici m\u00eame mardi pr\u00eacheur, vous serez en compagnie d'Anne Gillot et non dans magn\u00e9tiques, on va sortir pr\u00e9sent du Studio et retrouver Yves Bron notre nomade qui nous emm\u00e8ne \u00e0 Porrentruy, un concert d'appartement, concert qui est propos\u00e9e par Julien M\u00e9groz, Julien M\u00e9groz, percussionniste, il se produit r\u00e9guli\u00e8rement en concert en Suisse, en Europe et aux 4 coins du monde et, en parall\u00e8le \u00e0 ce parcours musical, il d\u00e9veloppe depuis plusieurs ann\u00e9es un int\u00e9r\u00eat et un talent pour la performance th\u00e9\u00e2trale et sonore, il a fait des \u00e9tudes de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Paris au cours Florent et il int\u00e8gre de plus en plus dans ses diverses projet l'aspect sc\u00e9nique et th\u00e9\u00e2trale des domaines qui attire d'ailleurs de nombreux autres percussionniste qui sont actifs sur la sc\u00e8ne de musique contemporaine exp\u00e9rimentale \u00e0 Porrentruy au moment de la rencontre avec Yves Julien M\u00e9groz monter son 1er projet en solo la table des mati\u00e8res qui est une adaptation libre du livre, la table des mati\u00e8res, une pi\u00e8ce mont\u00e9e de Daniel quand il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:58:21) [89%] :\r\nC'est pas pour dire c'est pas pour manger 7. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:58:23) [63%] :\r\nPour chanter pour \u00e7a j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:58:29) [99%] :\r\nJ'avais. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:58:32) [91%] :\r\nCe genre de spectacle se d\u00e9roule \u00e0 Del\u00e9mont, j'ai assist\u00e9 \u00e0 une repr\u00e9sentation o\u00f9 quelqu'un du Centre culturel a dit on cherche des appartements pour accueillir la et je me suis dit je suis s\u00fbr qu'\u00e0 Porrentruy, \u00e7a doit \u00eatre les spectacles vont passer aussi, j'ai vu \u00e7a sur le prospectus et j'ai pris contact avec le Centre culturel en disant : si vous cherchez un appartement, ma maison est \u00e0 disposition et voil\u00e0, \u00e7a se fait comme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:00) [92%] :\r\nLa pens\u00e9e par la sensibilit\u00e9 d'un muscle au mouvement, elle a d\u00fb faire bouger un organe parce qu'il a ressenti. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:59:07) [86%] :\r\nComment se fait hier \u00e7a ah c'\u00e9tait particulier aussi pour moi parce que je d\u00e9couvrais la pi\u00e8ce, c'\u00e9tait ma premi\u00e8re le c'\u00e9tait complet, donc je veux dire \u00e7a \u00e0 15 places, c'est complet ce vide complet mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait sympa, c'est bien oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:22) [90%] :\r\nIl me fallait mesurer la table ad\u00e9quatement. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:59:35) [92%] :\r\nIl y a une forme de th\u00e9\u00e2tre avec beaucoup de sons et de lumi\u00e8res et c'est aussi quelque chose de nouveau pour moi aussi de voir dans un spectacle intimiste ben si vous assistez \u00e0 la plantation, il y a beaucoup de cr\u00e9ativit\u00e9 au niveau de la lumi\u00e8re et du son et puis au niveau du texte c'est \u00e7a part dans tous les sens et c'\u00e9tait c'\u00e9tait particulier, mais vraiment bien quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:53) [83%] :\r\nMagn\u00e9tiques nomade. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:59:56) [89%] :\r\nVoil\u00e0, bonjour, merci, dans votre maison mobile c'est \u00e7a autobus c'est le tour bus tous les bus. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:00:04) [86%] :\r\nIl y a encore de la place pour moi, mais derri\u00e8re il y a des mains plaqu\u00e9es c'est quoi l\u00e0 derri\u00e8re, en fait, c'est le vide qu'on d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 hier, on a install\u00e9 d\u00e9j\u00e0 depuis hier donc c'est juste des Flight vide normalement ils sont plant\u00e9s tout le mat\u00e9riel que \u00e7a prend seul ses concert d'appartement, \u00e7a remplit ses caisses \u00e0 peu pr\u00e8s oui oui, on a pas mal de choses mais qu'on cache apr\u00e8s donc les gens, il ne faut pas, donc on va, on va chez quelqu'un, donc \u00e0 Porrentruy, vous y avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 hier, hein, c'est \u00e7a, on a jou\u00e9 hier exactement, il \u00e9tait hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:00:32) [96%] :\r\nEt l\u00e0 on retourne Jean-No\u00ebl Maillard qui nous accueille chez lui pour le spectacle voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:00:38) [92%] :\r\nEt donc, hier, c'\u00e9tait la d\u00e9couverte de l'appartement, donc \u00e0 chaque fois, c'est diff\u00e9rent, j'imagine, c'est exactement le cas. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:00:44) [84%] :\r\nCette du spectacle fait qu'il a dit aux valeurs qu'on cache dans les pi\u00e8ces qui sont li\u00e9es au salon, en l'occurrence dans le l'appartement qu'on a, il y a une cage d'escalier et puis on midi haut- parleur en bas et en haut de cette cage d'escalier, donc \u00e7a c'est pas forc\u00e9ment directement derri\u00e8re une porte, pas tous, mais son vient de voil\u00e0 de de diff\u00e8re lieux qui sont aussi haut et bas, des fois, suivant la disposition de l'avortement quoi. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:01:09) [78%] :\r\nJe viens M\u00e9groz la ASUS dans votre beau bus blanc, on a dit 2 et vous dites on depuis un petit moment. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:01:15) [90%] :\r\nSi on parce que j'ai Cyril Lim qui m'accompagnent pour le spectacle, qui g\u00e8re la technique, seul sur sc\u00e8ne avec ma table mais lui g\u00e8re que ce que le son et la lumi\u00e8re en fait en Direct, il est dans le public avec un iPad et et l'appui sur les boutons. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:01:38) [88%] :\r\n\u00e0 part \u00e0 droite centre- ville connaissait bien Porrentruy j'imagine ah ben non, justement pas du tout c'est premi\u00e8res fois que je viens Porrentruy hein ben voil\u00e0 une manifestation super. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:01:50) [61%] :\r\nVous, de la sant\u00e9 est rempli de morale drogue qui lundi voir. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:02:07) [87%] :\r\nC'est la fin d'une s\u00e9rie, un de ses concerts de d'appartement Julien M\u00e9groz. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:02:10) [84%] :\r\nOui, ce soir, c'est la 19\u00e8me demain, ce sera la vingti\u00e8me la derni\u00e8re on a eu d\u00e8s des maisons enti\u00e8res, on a eu des appartements, des fois vraiment dans dans immeubles comme \u00e0 Bienne, on a jou\u00e9 vraiment dans un immeuble avec des voisins, tout \u00e7a, mais des fois des DD on a jou\u00e9 dans des salons qui pouvait des fois contenir 30 personnes des fois 10 donc, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s vari\u00e9es et aussi, vu que c'est un spectacle qui joue beaucoup sur le son, les parois des fois \u00e9tait tr\u00e8s fine ou au contraire des fois tr\u00e8s \u00e9paisse, donc \u00e9videmment pour tout ce qui est dit de la diffusion soeur \u00e7a change \u00e9norm\u00e9ment, et puis la disposition des pi\u00e8ces \u00e9videmment \u00e0 chaque fois diff\u00e9rente donc que la le spectacle et la dramaturgie est la m\u00eame, les des fois l\u00e9g\u00e8rement adapt\u00e9 justement suivant le la disposition de l'appartement, mais la pi\u00e8ce on croule reste ce qu'elle est la en fait l'aspect sonore tr\u00e8s diff\u00e9rent, il s'est ajust\u00e9 \u00e0 chaque lieu donc. \r\nC'est plut\u00f4t \u00e7a qui change beaucoup fait, c'est comment la pi\u00e8ce va sonner si vous voulez comme comme comme quand joue une pi\u00e8ce de musique dans une \u00e9glise ou bien dans un box avec des parois anti- sont m\u00eame ben \u00e7a \u00e7a va changer \u00e9norm\u00e9ment l'acoustique, donc l\u00e0 c'est c'est la m\u00eame chose, mais c'est la disposition de l'appartement qui qui dirige le sont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:03:31) [60%] :\r\nDigne de longues, longues pour elle, donc, c'est pour le psychiatre, qui si en moins. \r\n\r\nLocuteur FS31 (01:03:41) [86%] :\r\nEt je voudrais, il est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:03:49) [89%] :\r\nOui, donc c'est un spectacle de de th\u00e9\u00e2tre musical face, on a de la peine des fois \u00e0 d\u00e9crire ce que c'est, Scott c'est des objets un peu hybride, comme \u00e7a, moi je dis que c'est du terme musical, mais c'est un concept qui qui qui est parti en fait d'un d'un livre de po\u00e8mes donc cette j'utilise des po\u00e8mes que je, je dis que je que je mets en musique ou en sont et tout \u00e7a est aussi tr\u00e8s visuel, donc un un aspect vraiment th\u00e9\u00e2trale hyper important je joue beaucoup avec des objets, c'est sur cette table, donc c'est hier, quelqu'un m'a dit qu'il trouvait que c'\u00e9tait justement du th\u00e9\u00e2tre d'objets, donc voil\u00e0, c'est un peu un parcours comme \u00e7a une fantaisie qui qui se passe autour de cette table, puis qui qui essaie d'amener les gens dans dans plein de monde diff\u00e9rent, sachant qu'on est chez quelqu'un, mais en fait, on essaie de voil\u00e0, de transformer ce lieu \u00e0 l'aide de son et de lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:04:56) [87%] :\r\n\u00e0 la table des mati\u00e8res, donc ce spectacle Julien M\u00e9groz propose depuis un petit moment, chez les gens, dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions, on arrive ici, chez Monsieur Maillard on est \u00e0 Porrentruy avant d'entrer chez lui, comment ils sont bien son appartement oui c'est super. \r\nEt puis ensuite plus alors \u00e9videmment tentant ou bien de vaisselle en faut sera oui, c'est un bien r\u00e9cup\u00e9rer oui si vous voulez vous laisser dormir ce matin Raux \u00e0 la GT bosser s'apr\u00e8s- midi et j'ai bient\u00f4t enfin bon vu les prix qui renverse bonjour monsieur vous Maquet ici c'est vous qu'est -ce que \u00e7a fait d'avoir un concert comme \u00e7a \u00e0 la maison, dans son appartement. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:05:33) [87%] :\r\nAh, c'est tr\u00e8s sympathique parce que tout \u00e0 coup, la maison est compl\u00e8tement transform\u00e9e en d\u00e9couvrent la maison sous un autre angle aussi et puis apr\u00e8s, au niveau du spectacle, je pense que compte ils seront partis, il faudra voir quand j'aurai remis les meubles en place, il va encore avoir des vibrations du spectacle ou des souvenirs de dire : ah bah tiens c'est l\u00e0 qu'il avait est telle chose IADE haut- parleurs dans les tiroirs, il y a, voil\u00e0, mais c'est une belle, belle exp\u00e9rience sympathique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:05:59) [86%] :\r\nMais comme objet qu'est -ce que c'est comme objet. \r\nVoil\u00e0 et en termes un peu plus g\u00e9n\u00e9ral que Basket. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:06:12) [86%] :\r\nOn est dans le salon de Jean-No\u00ebl Maillard donc avec les dans le canap\u00e9 qui est rest\u00e9 dans le m\u00eame sens et puis une de ranger Chess, donc il y a une quinzaine de de places, l\u00e0 vous \u00eates \u00e0 une table avec un saladier en m\u00e9tal qu'est -ce que c'est \u00e7a une carte perfor\u00e9e, en fait, c'est tous les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:06:26) [83%] :\r\nJ'ai que j'utilise pour le spectacle, qui \u00e0 la fin du spectacle finit sur la table, mais au d\u00e9but juin, avant que \u00e7a commence, ils sont soit cach\u00e9 dans la tempe se cr\u00e9er un petit espace derri\u00e8re pour mais des objets a donc quand le glauque spectacle commence la table vite rien il y a juste une table et cette lampe en fait donc l'id\u00e9e c'est qu'on essaie de faire croire aux gens que cette table cette lampe ont simplement \u00e9t\u00e9 dispos\u00e9es comme \u00e7a avoir prise m\u00eame de cet appartement, mais simplement mis un peu en sc\u00e8ne mais c'est tout, alors qu'en fait c'est notable, cette date tr\u00e8s sp\u00e9ciale tr\u00e8s technique et c'est notre lampe aussi. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:07:13) [78%] :\r\nC'est avec une \u00e9tiquette en forme de papier \u00e0 musique pour avoir partition pour bo\u00eetes \u00e0 musique qui appara\u00eet plut\u00f4t \u00e0 la fin du spectacle, on a bol qui se transforme en casque de soldats, on a une spatule qui devient mitraillette on a une bo\u00eete \u00e0 musique qui est en fait un petit temps qu'on a un petit avion, forme de bouchons, on a le livre, la t\u00eate des mati\u00e8res \u00e9videmment tout \u00e0 fait atteint plus pourquoi signer Brest mettent de entr\u00e9e en verre, une radio, une feuille de papier donc ce petit ce petit jeu, petite avions bouchons en plastique, comment se fa\u00e7onne enfin. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:07:50) [82%] :\r\nNon, \u00e7a sonne pas c'est du visuel, \u00e7a c'est du visuel pur ouais pas compte, c'est moi qui fait le son de l'avion en spectacle, tu m'amuse fait mon petit et je la petite guerre sur la table, \u00e0 un moment oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:08:04) [78%] :\r\nPatrick. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:08:08) [64%] :\r\nC'est terrible. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:09:06) [89%] :\r\nEt donc, ce livre se livre la table des mati\u00e8res, donc c'est un projet de. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:09:13) [86%] :\r\nDaniel Kanti, qui a un po\u00e8te, \u00e9crivain qu\u00e9b\u00e9cois qui \u00e9tait d'ailleurs il a hier soir qui est venu Qu\u00e9bec pour voir le spectacle va croissante que projet on a \u00e9chang\u00e9 sur ce livre, parce qu'elle est parfaite et puis, il s'est trouv\u00e9 que lui, il a pu venir en Europe pour un s\u00e9minaire \u00e0 Paris et du coup il est pass\u00e9 par Porrentruy hier pour voir le spectacle et donc ce projet l'mati\u00e8res c'est un recueil de po\u00e8mes, donc il a invit\u00e9 des amis \u00e0 lui \u00e0 \u00e9crire autour de du th\u00e8me de manger et puis ils ont fait plusieurs projets, comme \u00e7a, celui -l\u00e0, c'est le 2\u00e8me et il y a tout un concept aussi graphique qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du bouquin donc toujours sur le th\u00e8me de la nourriture, de manger de la mati\u00e8re de dig\u00e9rer les choses et l\u00e0 on peut regarder d\u00e9j\u00e0 le livre lui- m\u00eame, il a la forme d'un sandwich, donc il est brun, dessus, dessous, il y a quelques feuilles roses m\u00e9diocre du jambon, et puis il est blanc, entre 2 comme l'ami Dupin voil\u00e0 et tous les dessins qui sont dans cette \u00e7a veut toujours des m\u00e9langes entre on sait pas trop si c'est des organes ou des assiettes moyen- \u00e2ge avec sur de voil\u00e0, on voit un petit bout de saucisses, mais \u00e7a pourrait \u00eatre aussi un ou bien voil\u00e0 c'est \u00e7a m\u00e9lange un peu, \u00e7a fait pas mal d'illusions comme \u00e7a, les textes sont eux- m\u00eames comme \u00e7a c'est toujours D on li\u00e9 3 phrases et on se dit : ah, mais \u00e7a me fait penser \u00e0 quelque chose, en fait, c'est peut-\u00eatre autre chose, peut-\u00eatre, je veux dire un petit mot, est ce que je pourrais dire \u00e7a va volontiers, je lis un bouclier je dis dans le spectacle d'ailleurs la Table avait les jambes croches et les cheveux longs, ses bras pendait mollement comme des pi\u00e8ces et ces multicoques et puis j'ai pens\u00e9 qu'elle aurait pu \u00eatre plus grande avec un tronc autrement robuste, c'est penser que c'est \u00eatre p\u00e8re rentre dans un angle mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:10:55) [87%] :\r\nAvec un trou autrement, voil\u00e0 \u00e7a annonce la couleur, ses yeux \u00e9tait perdue dans un angle mort. \r\nCastres il fallait tout de suite la mettre \u00e0 l'abri le plan attach\u00e9 les pieds avec la corde afin de faciliter les d\u00e9placements mais ne pas oublier de la recouvrir avec le jeter pr\u00e9vue \u00e0 cette forte. \r\nC'est \u00e9vitez de la regarder pendant tout le processus ou alors. \r\nSeulement 2 c\u00f4t\u00e9s comme un crabe lorsqu'il sort de sa cachette. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:11:31) [86%] :\r\nLa semaine qui vient, Pierre Christin, parce qu'on est bien, on participe \u00e0 ce jour sur ce type. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:11:41) [91%] :\r\nJ'ai d\u00e9couvert ce livre je l'ai lu, je l'ai feuillet\u00e9 dans tous les sens et puis je me suis dit ah mais \u00e7a pourrait \u00eatre super de prendre des extraits de ses textes, qui sont des fois tr\u00e8s musicaux eux- m\u00eames juste le texte d'en faire l'id\u00e9e pour un spectacle, et ensuite \u00e7a m'a donn\u00e9 l'id\u00e9e \u00e9videmment de, de, d'int\u00e9grer d'autres textes qui me faisait penser et puis l'id\u00e9e de base c'\u00e9tait de faire ce projet autour de l'objet de la table, qui est un objet qu'on qu'on conna\u00eet tout ce qu'on a tous chez nous au moins une mais on utilise tous pour diff\u00e9rentes choses, donc en fait le spectacle fait toujours des allusions \u00e0 ce qui pourrait se passer dessus autour de sous une table et voil\u00e0, j'essaie de rattacher toujours des allusions \u00e0 l'objet de la Table aux livres, puis d'en faire ma propre mixture avec tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:12:32) [79%] :\r\nMonsieur Maillard remonte \u00e0 l'\u00e9tage, hein, merci. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:12:34) [85%] :\r\nAlors il y a quand m\u00eame des rideaux toute une ascension vous avez assombri en fait hein tout le alors il y a toute la maison, certains appartements o\u00f9, en effet, comme il a pas mal de jeux de lumi\u00e8res d\u00e9fend triche un petit peu en cachant d'autres sources de lumi\u00e8re pour que le salon soit vraiment obscurci et donc c'est loin de petites consoles la qu'est ce qu'il y a un ordinateur oui donc ici on est \u00e0 l'endroit o\u00f9 on met la R\u00e9gie, la r\u00e9gie, c'est en gros un ordinateur avec des machines qui envoie le son vers L\u00e9opard leur qui sont dans l'appartement, il y en a un qui est derri\u00e8re cette porte quand on est selon leur pouss\u00e9e et l\u00e0 on a un haut- parleur, avec un seul juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, dans lequel est diffus\u00e9 des sons qui, depuis le salon paraissent \u00eatre des sons produits dans cette pi\u00e8ce, donc il y a toute une partie au milieu du spectacle ou c'est une sorte de mur pile comme \u00e7a o\u00f9 il y a et les ambulances qui apparaissent dans les \u00e7a on entend des voix, l'id\u00e9e c'est de faire un peu croire qu'il y a peut-\u00eatre quelqu'un dans cette pi\u00e8ce et on a m\u00eame un moment o\u00f9 c'est assez fort dans la maison, un peu comme s'il y avait de la batterie, des gens qui jouait de la batterie, c'est \u00e9videmment moi qui faisais \u00e7a que j'\u00e9tais gamin, je revoyais mes parents qui batterie et on entend en fait on on fait l'illusion du voisin qui est qui, toc et qui dit que c'est beaucoup trop fort, faut arr\u00eater parce qu'il aimerait dormir. \r\nDonc il y a beaucoup d'humour dans ce bouquin, beaucoup d'absurdit\u00e9s, c'est ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, qui m'a plu et puis qui m'a inspir\u00e9 pour cr\u00e9er la pi\u00e8ce apr\u00e8s j'ai pas fait une transcription du livre en spectacle serait pas vraiment possible, ce n'est pas un livre qui est con\u00e7u pour raconter une histoire, je suis vraiment inspir\u00e9 de l'atmosph\u00e8re, j'ai essay\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9 vraiment troublant entre est ce qu'on a compris \u00e7a, ou bien plut\u00f4t sage, essayer de le cet aspect -l\u00e0 en spectacle sons et apr\u00e8s je me suis fait ma propre histoire avec mes inspirations puis mon background, mais en ayant dig\u00e9r\u00e9 ce bouquin. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:14:52) [84%] :\r\nMais bon, de projection sur la table, il y a des, des, des petits extraits de vid\u00e9os qui apparaissent sur qui apparaissent ou des fois sur moi c'est projet\u00e9 sur mon t-shirt comme un logo qui bouge ou que je mets un moment une grosse bouche qui parle, qui me prend toute la terre, tiens tout un jeu avec des de ceux qui sont dans la lampe et aussi sous la table, cr\u00e9er des ambiances lumineuses, tout \u00e7a est programm\u00e9 depuis l'ordinateur et Cyril le contr\u00f4le \u00e0 l'aide d'un iPad et dans le public, et puis l\u00e0 son iPad et puis d\u00e9clenche tout tous les cuves depuis la. \r\nJulien M\u00e9groz, percussionniste devenu performeur, l\u00e0 voil\u00e0, clairement, \u00e7a a l'air de vous plaire, disant : vous avez un grand sourire, l\u00e0 non, sinon j'adore, j'adore faire \u00e7a bien s\u00fbr que d'ouvrir un tout petit peu, c'est \u00e7a, oui, compl\u00e8tement, et puis de moi j'ai toujours plein d'id\u00e9es aussi des choses visuel des des choses que j'aimerais vraiment des messages et on va faire passer, donc je je le m\u00e8ne dans une forme qui me pla\u00eet et puis peu importe si s'y a pas de tambours et de la percussion Canal des mati\u00e8res oui alors vous tapez un peu, un petit peu oui, mais pas \u00e9norm\u00e9ment diminu\u00e9 voir il y a pas de rythme oh il y a peut-\u00eatre des rythmes non il y a des rites, mais il y a pas de partition \u00e9crite avec Derrida. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:16:31) [67%] :\r\nCertains ports. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:17:14) [72%] :\r\nBen \u00e7a annonc\u00e9 c'est mieux r\u00e9gler gratifiant sans aussi si les gens vous annoncer de classe l'\u00e7a \u00e7a de vous avez des cartes BCG car de s\u00e9rie, bon, ce que je peux plus faire plus. \r\nParce qu'il faille arm\u00e9 a cependant vous avez les 2 non mais je vais m'accorder une entit\u00e9 qui prouve que je le suis tout moi \u00e0 16 Madame et puis moi c'est bac Kraft ce proc\u00e8s doit, prenez ce que vous voulez, c'est \u00e7a aussi qu'. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:17:47) [60%] :\r\nC'est trop pour son p\u00e8re en soi \u00e7a \u00e9galement. \r\nComme \u00e7a va avoir la gr\u00e8ve et celle la monnaie Madame s'affaisser annonc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:18:37) [80%] :\r\nEt je pas de fa\u00e7on tout \u00e0 l'heure de la regarde du Roussillon, pourtant, mesdames, je peux vous poser juste une question, vous savez ce que vous venez voir et entendre ce sont. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:18:46) [81%] :\r\nOn imagine parce que c'est le 3\u00e8me spectacle on parce que vous en appartement, auxquelles on participe de la s\u00e9rie de de cette saison, vous avez lu quoi pour l'instant, on a parl\u00e9 de ma vue r\u00e9pondent de terre et puis les ont guid\u00e9s, les hommes de. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:19:49) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est la premi\u00e8re fois, je fais un quelque chose d'aussi aussi personnel et tout seul en fait, enfin j'ai \u00e9videmment Cyril pour le son et J\u00e9r\u00f4me bus pour la lumi\u00e8re, Chelsea UD Dieu aurait ext\u00e9rieure, mais voil\u00e0 la pi\u00e8ce la conception et puis le jeu, au final, c'est du solo h\u00e9 oui, c'est la premi\u00e8re fois que je fais \u00e7a, si une heure 10 de spectacle quoi votre parcours musical et on le rappelle, hein, il a commenc\u00e9 par la percussion, oui, mais voil\u00e0 Vatry m\u00eame la musique j'ai je fais d'initiation musicale tutsi, mais 1er instrument que j'ai vraiment appris c'\u00e9tait la batterie et apr\u00e8s j'ai pouss\u00e9 \u00e7a avec des \u00e9tudes de percussion, vraiment classique, je me suis ensuite sp\u00e9cialis\u00e9, allez plut\u00f4t vraiment musique contemporaine exp\u00e9rimentale. \r\nEt maintenant, je joue dans beaucoup d'ensemble de justement, de musique contemporaine, un peu d'un Sion je compose de temps en temps et puis depuis peu je cr\u00e9e des spectacles disons l\u00e0 c'est mon 1er mai h\u00e9r\u00e9sie y en avoir d'autres Christian Bordeaux je porte un autre id\u00e9e que j'ai pas vu mais dans un spectacle, elle risque de tomber dans les prochains si j'ai la chance de continuer oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:21:06) [88%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:21:55) [93%] :\r\nPlus de pluie. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:22:35) [68%] :\r\nBon monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:22:53) [84%] :\r\nUn extrait de la table des mati\u00e8res, une composition de Julien M\u00e9groz qu'on entendait au micro d'Yves dans un portrait nomade, r\u00e9alis\u00e9 par petit tire Rosa et propos\u00e9 par Yves Bot, merci beaucoup, sachant gu\u00e8re pour la r\u00e9alisation de notre magn\u00e9tiques du jour et merci aussi \u00e0 St\u00e9phanie Gautschi notre attach\u00e9 de production. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T13:25:00Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00e9groz, Julien", "role": "percussionniste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C3667BB-1F63-4070-9684-7896E6C2E282", "internalArchiveId": "7C3667BB-1F63-4070-9684-7896E6C2E282", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate : \"Le pizzaiolo ne r\u00e9pond plus\", retour sur un fait-divers", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "durationSec": 236, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9570154", "imageURL": "http://www.rts.ch/8900239.image", "alternativeTitle": ["Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2018-05-22T17:50:00_completement-d-enquete", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2018-05-22T17:50:00_completement-d-enquete"], "variantIds": ["ece-9570166", "ece-9570154"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-30T08:44:48Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [74%] :\r\nMais c'est s\u00fbr que \u00e7a : argent, pouvoir escroquerie \u00e0 la carte des bois c'est compl\u00e8tement sur l'hippisme demandeurs aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [95%] :\r\nCompl\u00e8tement d'enqu\u00eate s'empare d'un fait divers qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique de notre merveilleuse ville de fouiller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [92%] :\r\nLe pizza\u00efolo ne r\u00e9pond plus marqu\u00e9, c'est un reportage de la r\u00e9daction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [87%] :\r\n8 ao\u00fbt 1987, la canicule fait bronzer les et rougir les pots de celles et ceux qui oublient trop souvent de ce Crime, mais avant de s'exposer au soleil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [75%] :\r\nOn m'en parlez pas avec ma peau de requin, m\u00eame avec de l'\u00e9cran total au juge Jean-Paul les coups de soleil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [79%] :\r\nAm\u00e9d\u00e9e froussard, commissaire divisionnaire du pif, la police d'intervention de fouiller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [82%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, Quantum affect\u00e9s \u00e0 la brigade des plages de Fawzi, j'ai trouv\u00e9 une vilaine punition du pr\u00e9fet, mais bon j'ai pas branch\u00e9 et pour \u00e9viter de finir au rouge comme une \u00e9crevisse, vous me croirez jamais j'ai enfil\u00e9 un pull qui est n\u00e9 \u00e0 Saint-Paul qui est exact mn Ambles c'est tr\u00e8s pratique pour \u00e9viter de cr\u00e8me au soleil \u00e0 bord, j'ai un peu de mal \u00e0 trouver ma taille, \u00e9videmment, mais il \u00e9tait bleu, \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [88%] :\r\nAlors qu'il effectue sa robe de surveillance muni de son jerricans de cr\u00e8me solaire afin de venir en aide aux personnes \u00e0 la peau trop sensible, le commissaire Frossard, n'en revient pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [77%] :\r\nSoudain, sans pr\u00e9venir, j'ai samedi \u00e0 chaque comme le un claquement de la r\u00e9gion sous lombaire, suivi d'un picotement dans tout le haut de la cuisse gauche, une fois pass\u00e9 l'effet de surprise, j'ai d\u00fb me rendre le c'est quelqu'un venait de me mettre une Mao. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [94%] :\r\nTr\u00e8s vite, les soup\u00e7ons se portent sur Habib Mohammed, le seul \u00e9tranger du village. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [71%] :\r\n\u00e0 ce coup- ci, j'\u00e9tais sur le de le coincer, c'est tomb\u00e9 sous le seuil fait il avait per\u00e7u le burkini il avait pas pr\u00e9cis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [89%] :\r\nH\u00e9las, Mohamed un alibi en b\u00e9ton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [70%] :\r\nAlors, c'est-\u00e0-dire qu'il \u00e9tait au Swinton apr\u00e8s qu'un tableau de CRS celui soient malencontreusement pass\u00e9e dessus alors le h\u00f4pital avec cette horloge, bon apr\u00e8s v\u00e9rification, il savait l\u00e0 que le feu \u00e9tait Vert et donc aucune poursuite, le seul engag\u00e9 contre la Bible Mohamed pour l'embauche par choc du de C \u00e0 l'essai bref, encore une fois, qui \u00e9tait -il aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [86%] :\r\nUne r\u00e9alit\u00e9 qui ne facilite pas la t\u00e2che du commissaire faut savoir il doit donc poursuivre ses recherches. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [81%] :\r\nJ'ai continu\u00e9 ma grande avait Mongelli de cr\u00e8me solaire, tout en observant le le de Liens dit sur cette plage avait bien plus contre l'autorit\u00e9 polici\u00e8re et me mettre une grosse demande plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [91%] :\r\nQuand soudain un clin d'oeil inattendue va conduire \u00e0 une r\u00e9solution pour le moins surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [82%] :\r\nEn passant devant la buvette, lieu o\u00f9 je parlais de 5 minutes pour souffler, parce que c'est lourd les jerricanes de cr\u00e8me solaire et voil\u00e0 t'y pas que le pizza\u00efolo qui s'affairent devant son four \u00e0 pizza de saisons, il y a donc peu ch\u00e8re, j'ai failli V\u00e9lib a pu dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [91%] :\r\nD\u00e8s lors, un constat s'impose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [73%] :\r\nC'\u00e9tait pas une main au cul que j'aimerais, monsieur met en cause des plages \u00e0 plus tard, pas comme \u00e7a, c'est pour \u00e7a que le bruit de claquement dessiner que je la fais ce gauche toute rouge pendant une semaine, bref planche \u00e0 pizza ou pas, c'\u00e9tait un d\u00e9lire vos yeux mais poliment que ni les pages \u00e0 plus tard, alors le j'ai pass\u00e9 les menottes aux pizza\u00efolo et j'ai dit au pr\u00e9fet que la brigade des plages et le bouclier cette pour moi du coup j'aurai un jour \u00e0 la brigade comme avant, \u00e0 faire le classer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [89%] :\r\n\u00e9l\u00e9mentaire mon cher Frossard et si le pizza\u00efolo, n'a pas tout de suite reconnu les faits, le commissaire a comme \u00e0 son habitude su arriver \u00e0 ses fins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [79%] :\r\nAh oui, on a Nadur les menottes pour qu'il passe aux aveux et sur les mains, en italien, c'est pas parler le bon voil\u00e0 c'est normal et on est pas des bateaux non plus voil\u00e0, merci de nous avoir suivis \u00e0 demain pour un autre sujet qui boulot rigolo \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [65%] :\r\nL'\u00e7a : argent, pouvoir escroquerie \u00e0 la carte d\u00e9boires c'est compl\u00e8tement votre chef de l'hippisme 12 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T16:11:06Z", "program": {"href": "/programs/A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "id": "A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "name": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91B70EAA-FC70-4E5D-90A9-203AD5226A53", "internalArchiveId": "91B70EAA-FC70-4E5D-90A9-203AD5226A53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jeux olympiques 2026 (S\u00e9rie 1/4): Saint-Moritz, un site qui a marqu\u00e9 plusieurs pages de l'histoire du sport", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lepage, Val\u00e9rie;CATINFO_MAI2018\r\nIci la Suisse se penche cette semaine sur les Jeux olympiques et les lieux qui pourraient accueillir des comp\u00e9titions en 2026. Saint-Moritz est un site qui a marqu\u00e9 plusieurs pages de l'histoire du sport.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - Jeux olympiques 2026 (1/4): Saint-Moritz   NICOLE DELLA PIETRA, direct RNIS priv\u00e9 + 1 SON (envoy\u00e9 depuis Lausanne)\r\n((Premier \u00e9pisode de la s\u00e9rie consacr\u00e9e au J.O. 2026\r\nTIMING TTC 05'55''))\r\n****6h48.... \r\nCette semaine, Ici la Suisse est consacr\u00e9e aux jeaux Olympiques... et en particulier aux lieux qui pourraient accueillir des comp\u00e9titions en 2026. si Sion devait emporter la mise.. \r\nCe matin.... un site qui a marqu\u00e9 plusieurs pages de l'histoire du sport.. \r\nBonjour Nicole della Pietra !\r\nVous nous emmenez \u00e0 St-Moritz... sur la mythique piste de bob olympique de la station grisonne \r\nNicole:\r\n.\u00ab sur \u00bb, fa\u00e7on de parler.printemps oblige, la glace et et la neige ont disparu. Mais nous nous trouvons n\u00e9anmoins au d\u00e9part de l'Olympia Bob Run, ce monument du sport helv\u00e9tique au pied d'une petite place, qui porte le nom d'un c\u00e9l\u00e8bre play-boy, notamment connu pour avoir  \u00e9t\u00e9 l'\u00e9poux de Brigitte Bardot et attir\u00e9 dans son sillon la jet-set internationale dans les ann\u00e9es septante, G\u00fcnter Sachs, \u00e9videmment.\r\nRELANCE ROMAINE: \u00e7a c'est pour le c\u00f4t\u00e9 glamour qui a aussi fait la r\u00e9putation de Saint-Moritz... \r\nMais en quoi cette piste est-elle si particuli\u00e8re Nicole ?\r\nNicole:\r\nIl s'agit de la plus longue, et la plus ancienne installation du genre au monde. Elle a \u00e9t\u00e9 construite en 1904. Les aficionados la comparent volontiers \u00e0 la piste de formule 1 de Monte Carlo.\r\nLorsque je me suis rendue sur place, il y a quelques jours, j'ai crois\u00e9 un couple d'Estavayer-le-Lac Eric et Nicole, qui \u00e9taient venus voir de leurs propres yeux ce qu'ils ne connaissaient que par le petit \u00e9cran de leur enfance..\r\n  Reportage 03'55''\r\nRELANCE ROMAINE: Et pourtant, les citoyens grisons ont rejet\u00e9 \u00e0 deux reprises de tels jeux dans leur canton. \r\nSi Sion obtienait les Jeux... il y aurait des opposants  au d\u00e9roulement de ces comp\u00e9titions \u00e0 St Moritz?\r\nNicole:\r\nM\u00eame dans le camp des hardliners on estime que l'h\u00e9bergement des JO, serait difficilement contestable. \r\nPour sa part, la pr\u00e9sidente sortante de Pro Natura et conseill\u00e8re nationale socialiste Silva Semadeni, souligne que l'essentiel, c'est d'utiliser de la glace naturelle. Et puis comme un clin d'oeil, elle  rel\u00e8ve que de toute fa\u00e7on, le projet valaisan ne passera pas, il n'y a donc pas lieu de s'\u00e9nerver.fin de citation !FIN\r\nEXTRO ROMAINE: Et demain, nous partions pour Kandersteg, o\u00f9 les citoyens se prononceront le 8 juin sur la participation de la station bernoise aux JO de Sion 2026!\r\n((Texte pour la voix d'homme \u00e0 doubler - d\u00e8s 02'41'' et sortie \u00e0 \r\n\u00abMon nom est Damian Gianola. Je suis le responsable de la piste depuis 2 ans. c'est un peu ici que bat mon coeur (02'47''-02'55'') C'est quelque chose d'unique, on l'appelle m\u00eame la plus  grande sculpture de glace du monde. On la reconstruit chaque ann\u00e9e, \u00e0 la main. Lorsqu'on interroge les athl\u00e8tes, 95% d'entre eux affirment que c'est leur piste pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e. Tout est sp\u00e9cial. Les parois de neige, sur lesquelles on glisse, sont bien plus \u00e9paisses que sur les pistes artificielles; on les appelle les bankinas.on est tout pr\u00e8s! C'est vainement sp\u00e9cial (03'19'') (03'22'') Nous avons chaque ann\u00e9e une coupe du monde et une coupe d'Europe. C'est le standard ici. Actuellement, nous mettons le paquet sur les JO de la Jeunesse de Lausanne en 2020, qui nous donnent un avant-go\u00fbt des grands JO..! (03'37'' - 03'47) Nous ne devons pas r\u00e9inventer la roue! Nous avons tout ici! Votez pour Sion et venez! nous vous attendons sur la piste en 2026!\u00bb, 03'55''))\r\n((Intervenants\r\nUn couple d'anonymes, Eric et Nicole de la Tour de Peilz\r\nMartin Berthod responsable du dicast\u00e8re des \u00e9v\u00e9nements sportifs et culturels de St Moritz\r\nDamian Giovanola, directeur de la Olympic Bob Run (\u00e0 traduire d'une voix d'homme))", "durationSec": 367, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9569902", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "thematicGeographicals": ["Saint-Moritz", "Suisse", "Sion", "Grisons"], "thematicThemes": ["luge (comp\u00e9tition)", "bobsleigh", "jeux olympiques d'hiver"], "thematicPersons": ["Sion 2026", "jeux olympiques"], "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Jeux olympiques 2026 (1/4): Saint-Moritz", "Ici la Suisse - Jeux olympiques 2026 (1/4): Saint-Moritz / LME_2018-05-22T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Jeux olympiques 2026 (1/4): Saint-Moritz / LME_2018-05-22T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Ici la Suisse se penche cette semaine sur les Jeux olympiques et les lieux qui pourraient accueillir des comp\u00e9titions en 2026. Saint-Moritz est un site qui a marqu\u00e9 plusieurs pages de l\u2019histoire du sport.", "Ici la Suisse se penche cette semaine sur les Jeux olympiques et les lieux qui pourraient accueillir des comp\u00e9titions en 2026. Saint-Moritz est un site qui a marqu\u00e9 plusieurs pages de l\u2019histoire du sport.", "Ici la Suisse se penche cette semaine sur les Jeux olympiques et les lieux qui pourraient accueillir des comp\u00e9titions en 2026. Saint-Moritz est un site qui a marqu\u00e9 plusieurs pages de l\u2019histoire du sport."], "variantIds": ["ece-9569924", "ece-9569902"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:48:42Z", "speechToTexts": ["28.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur la premi\u00e8re cette semaine : Ici, la Suisse est consacr\u00e9e aux Jeux olympiques, et en particulier aux lieux qui pourraient accueillir des comp\u00e9titions en 2026 si Sion devait emporter la mise, ce matin, un site qui a marqu\u00e9 plusieurs pages de l'histoire du sport helv\u00e9tique bonjour Nicole della Pietra bonjour Romain ne vous tout ce que vous nous emmenez \u00e0 Saint-Moritz Nicole sur la mythique piste de Bob olympiques de la station grisonne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [95%] :\r\nEnfin, sur, fa\u00e7on de parler \u00e0 un printemps oblige la glace et la neige ont fondu, mais nous nous trouvons n\u00e9anmoins au d\u00e9part de l'Olympia Bob Run ce monument du sport helv\u00e9tique au pied d'une petite place qui porte le nom d'un c\u00e9l\u00e8bre play- boy, notamment pour avoir \u00e9t\u00e9 l'\u00e9poux de Brigitte Bardot et attir\u00e9 dans son sillage la jet- set internationale dans les ann\u00e9es 70 je parle \u00e9videmment de G\u00fcnter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [95%] :\r\n\u00e7a c'est pour le c\u00f4t\u00e9 glamour Nicole qui a aussi fait d'ailleurs la r\u00e9putation de Saint-Moritz, mais en quoi cette piste de Bob Bailey si particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [93%] :\r\nEh ben d\u00e9j\u00e0, tout simplement parce qu'il s'agit de la plus longue et de la plus ancienne installation du genre au monde, elle a \u00e9t\u00e9 construite en 1904 les aficionados la comparent volontiers \u00e0 la piste de formule 1 de Monte Carlo, lorsque je me suis rendu sur place, il y a quelques jours, j'ai crois\u00e9 un couple d'Estavayer-le-Lac Eric et Nicole qui \u00e9tait venu voir de leurs propres yeux, ceux qui ne connaissent que par le petit \u00e9cran de leur enfance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [80%] :\r\nC'est une piste, c'\u00e9tait pas mais sur mon \u00e9pouse ce rappel de son enfance regard\u00e9 le Bob \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision tout \u00e7a de 5 Moritz voulait venir voir l'endroit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait envoyer les Suisses, on voyait le Bob \u00e0 4 le Bob \u00e0 2, on \u00e9tait derri\u00e8re la t\u00e9l\u00e9vision, c'\u00e9tait quelque chose de d'extraordinaire on vibrait pour les Suisses, est ce que ce projet -l\u00e0, pourtant, je suis pas pour les JO, donc voil\u00e0 ce que je trouve que voil\u00e0, le pays est trop petit et puis je vois pas ce que \u00e7a peut apporter enfin, non je suis pas pour les JO, quoi, et m\u00eame si \u00e7a ferait revivre des infrastructures d\u00e9j\u00e0 existantes, comme celle -ci, mais moi, je serais quand m\u00eame plut\u00f4t pour passer \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [85%] :\r\nRoger et unificateur de la Suisse, \u00e7a mettrait vraiment des sites comme Saint-Moritz ou en Valais autant en parlant de en valeur et m\u00eame des petites stations un certain temps, c'est vraiment une plateforme momentan\u00e9e mais qui permettrait \u00e0 pr\u00e8s de r\u00e9activer un peu le tourisme en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [89%] :\r\nEt moi ce que j'ai entendu autour de nous, ce qu'il y a plusieurs personnes qui m'ont dit : si les Jeux olympiques 2026 ont lieu, je m'engage en tant que b\u00e9n\u00e9vole du compte un argument pour oui ben j'\u00e9coute moi mais on la sent ind\u00e9cis 20 oui parce que je suis vraiment pour le sport, il y avait le oui c'est la piste ici qui descend par- l\u00e0, c'est sur la route, vous pouvez y aller \u00e0 pied, donc \u00e7a veut dire qu'en hiver, vous mettez des structures mais donc que de la neige et de l'eau, rien d'autre que de le co\u00fbt de la neige et de l'eau et il y a une autre piste de luge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [85%] :\r\nVoyez ce qu'elle attend c'est c'est le le Cresta Run le virage sur le Cresta son peuple a parce que c'est l'id\u00e9e de rester sur la piste, oui c'est Martin Berthod, moi j'y habite ici \u00e0 Saint-Moritz depuis 37 ans et je suis responsable pour tous les activit\u00e9s sportives qui est sportif et culturel de l'office de tourisme de Saint-Moritz, pour moi, c'est aussi, comme pour Saint-Moritz, une histoire ici et j'habite avec sa l'histoire l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [94%] :\r\nC'est aussi un peu un un, un endroit qui entretient le mythe de Saint-Moritz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [89%] :\r\nC'est clair, l\u00e0, sur cette piste l\u00e0 et s'ils ont fait les Jeux olympiques 28 et 48 et apr\u00e8s on a fait 36 championnat du monde comme \u00e7a pour pour Saint-Moritz, c'est, c'est c'est un mythe, on se rencontre, ici sur la piste pendant l'hiver, avec tout le monde avec les clients avec les athl\u00e8tes avec avec tes histoires et \u00e7a c'est important, on esp\u00e8re bien pour que les Jeux olympiques 26 il y a en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [88%] :\r\nEst ce qu'on en discute ou c'est encore un peu lointain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:52) [91%] :\r\nLa piste est pr\u00eat si on re\u00e7oit les Jeux avec sillon 26 on est tr\u00e8s heureux de faire quelque chose pour Sion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:59) [91%] :\r\nMais l'arm\u00e9e terminons \u00e9tablir ni d'Gianola je suis le responsable de la piste depuis 2 ans, c'est un peu ici que bat mon coeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [89%] :\r\nOn voit des images assez spectaculaires \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, si le d\u00e9part, il est plut\u00f4t, plut\u00f4t tranquille, comment est -ce qu'on doit s'imaginer cette piste si on la voit pas et alors Monsieur plus Raymond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:15) [93%] :\r\nC'est quelque chose d'unique, on l'appelle m\u00eame la plus grande sculpture de glace du monde, on la reconstruit chaque ann\u00e9e \u00e0 la main lorsqu'on interroge les athl\u00e8tes 95 pourcent d'entre eux affirment que c'est leur piste pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, tout est sp\u00e9cial, les parois de neige sur lesquelles on glisse sont bien plus \u00e9paisses que sur les pistes artificielles, on les appelle les banquiers qui NAS, on est tout pr\u00e8s, c'est vraiment sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [75%] :\r\nAvant je celle comment est -ce qu'elle fonctionne pendant la saison d'hiver \u00e0 un des 2 Romuald top. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [95%] :\r\nNous avons chaque ann\u00e9e une coupe du monde \u00e0 une coupe d'Europe, c'est le standard ici actuellement, nous mettons le paquet sur les JO de la jeunesse de Lausanne en 2020, ce qui nous donne un avant- go\u00fbt des grands JO. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [71%] :\r\nJe suis heureux de la faute sur l'effort que Marc feu des garanties colossal MPG Spiele les Valaisans vont voter le 10 juin prochain, est ce que vous regardez ce scrutin avec appr\u00e9hension, vous savez maintenant l'\u00e9tat cela dans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:03) [85%] :\r\nC'est une donn\u00e9e, ne devons pas r\u00e9inventer la roue, nous avons tout ici : votez pour Sion et venez, nous vous attendons sur la piste en 2026. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [67%] :\r\nAppartement alors une force de Bhop\u00e2l m\u00eame 30 ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:13) [93%] :\r\nNicole della Pietra la piste est pr\u00eate, disait l'un de vos intervenants pourtant les citoyens grisons ont rejet\u00e9 \u00e0 2 reprises l'organisation des Jeux olympiques dans leur canton, alors si Sion obtenait les Jeux est -ce que l\u00e0 aussi on verrait des opposants au d\u00e9roulement de ces comp\u00e9titions \u00e0 Saint-Moritz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [92%] :\r\nEt bien, visiblement non a m\u00eame dans le camp des hard- liners contact\u00e9, on estime que l'h\u00e9bergement des JO serait difficilement contestable, pour sa part, la pr\u00e9sidente sortante de Pro Natura et conseill\u00e8re nationale socialiste Silva Semadeni souligne que l'essentiel c'est d'utiliser de la glace naturelle en l'occurrence, c'est le cas, et puis, comme un clin d'oeil, elle rel\u00e8ve, je cite, que de toute fa\u00e7on le projet valaisan ne passera pas, il y a donc pas lieu de s'\u00e9nerver, fin de citation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:55) [93%] :\r\nNicole della Pietra merci beaucoup demain, nous partirons pour Kandersteg, o\u00f9 les citoyens se prononceront le 8 juin sur la participation de la station bernoise aux JO de Sion 2026. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T05:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Eric et Nicole, touriste \u00e0 Saint-Moritz ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Damian", "role": "responsable de la piste de bob \u00e0 Saint-Moritz ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berthod, Martin", "role": " responsable du dicast\u00e8re des \u00e9v\u00e9nements sportifs et culturels de Saint Moritz", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C710DEA-1CF6-4040-A1DE-039048C758C1", "internalArchiveId": "5C710DEA-1CF6-4040-A1DE-039048C758C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'individu et son cerveau", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "summary": "Grace au d\u00e9veloppement des neurosciences cognitives, nous en apprenons toujours davantage sur la mani\u00e8re dont fonctionne le cerveau. Cette connaissance ouvre de nouveaux horizons sur le traitement des pathologies mentales, mais aussi de nombreux probl\u00e8mes sociaux tels que l'apprentissage ou la ma\u00eetrise de ses \u00e9motions. Cette science est-elle en train de prendre la place de la psychanalyse? Peut-on identifier l'individu \u00e0 son cerveau?  Nous posons ces questions au sociologue Alain Ehrenberg, auteur de l'ouvrage \"La m\u00e9canique des passions\" chez Odile Jacob.\r\n\r\n* * Grace au d\u00e9veloppement des neurosciences cognitives, nous en apprenons toujours davantage sur la mani\u00e8re dont fonctionne le cerveau. Cette connaissance ouvre de nouveaux horizons sur le traitement des pathologies mentales, mais aussi de nombreux probl\u00e8mes sociaux tels que l'apprentissage ou la ma\u00eetrise de ses \u00e9motions. Cette science est-elle en train de prendre la place de la psychanalyse? Peut-on identifier l'individu \u00e0 son cerveau?  Nous posons ces questions au sociologue Alain Ehrenberg, auteur de l'ouvrage \"La m\u00e9canique des passions\" chez Odile Jacob.", "durationSec": 1547, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9552046", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 22.05.2018", "L\u02b9individu et son cerveau / TRI_2018-05-22T11:04:15_tribu", "Tribu du 22.05.2018", "L\u02b9individu et son cerveau / TRI_2018-05-22T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Grace au d\u00e9veloppement des neurosciences cognitives, nous en apprenons toujours davantage sur la mani\u00e8re dont fonctionne le cerveau. Cette connaissance ouvre de nouveaux horizons sur le traitement des pathologies mentales, mais aussi de nombreux probl\u00e8mes sociaux tels que l\u02b9apprentissage ou la ma\u00eetrise de ses \u00e9motions. Cette science est-elle en train de prendre la place de la psychanalyse? Peut-on identifier l\u02b9individu \u00e0 son cerveau?  Nous posons ces questions au sociologue Alain Ehrenberg, auteur de l\u02b9ouvrage \"La m\u00e9canique des passions\" chez Odile Jacob.", "Grace au d\u00e9veloppement des neurosciences cognitives, nous en apprenons toujours davantage sur la mani\u00e8re dont fonctionne le cerveau. Cette connaissance ouvre de nouveaux horizons sur le traitement des pathologies mentales, mais aussi de nombreux probl\u00e8mes sociaux tels que l\u02b9apprentissage ou la ma\u00eetrise de ses \u00e9motions. Cette science est-elle en train de prendre la place de la psychanalyse? Peut-on identifier l\u02b9individu \u00e0 son cerveau?  Nous posons ces questions au sociologue Alain Ehrenberg, auteur de l\u02b9ouvrage \"La m\u00e9canique des passions\" chez Odile Jacob."], "variantIds": ["ece-9552047", "ece-9552046"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:26Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [82%] :\r\nTribu Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nBonjour et bienvenue dans tribulations s'int\u00e9ressent de plus en plus \u00e0 notre cerveau de nombreux projets en Europe et en Suisse tente de mieux comprendre le fonctionnement de cet organe et, partant, de mieux comprendre notre fonctionnement, les techniques d'imagerie \u00e0 c\u00e9r\u00e9brales sont consid\u00e9rablement am\u00e9lior\u00e9s \u00e0 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on les coupe d\u00e9sormais avec les si on se cognitives qui \u00e9tudie les m\u00e9canismes de la pens\u00e9e humaine, cela donne des neurosciences cognitives, sorte de m\u00e9lange entre biologie et psychologie et pour certains, cette science serait en train de prendre la place de la psychanalyse dans l'explication du comportement humain, bonjour Alain Ehrenberg, bonjour, vous \u00eates sociologue, directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS et auteur de ce livre, La m\u00e9canique des passions cerveau comportement soci\u00e9t\u00e9 merci beaucoup d'\u00eatre en Direct avec nous ce matin, Alain Ehrenberg, comment vous vous comprenez le le le succ\u00e8s que rencontre c'est les neurosciences cognitives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [91%] :\r\nElle b\u00e9n\u00e9ficie d'un engouement tr\u00e8s fort, c'est-\u00e0-dire qu'elles apporteraient elle pense apporter des r\u00e9ponses \u00e0 de multiples probl\u00e8mes bien entendu les probl\u00e8me de type neurologique, maladies du cerveau, mais aussi les probl\u00e8mes psychiatriques et de sant\u00e9 mentale et encore au-del\u00e0 des pathologies, \u00eatre un apport aux politiques publiques d'\u00e9ducation sur l'apprentissage, etc, etc donc elles semble \u00eatre une r\u00e9ponse g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 2 multiples probl\u00e8mes ou le comportement et l'esprit sont, eux, sont en jeu et mon id\u00e9e c'est que les r\u00e9sultats scientifiques ne suffisent pas, d'autant plus que vous voyez en permanence dans la presse ou les m\u00e9dias, les neurosciences d\u00e9montrent que les sciences cognitives d\u00e9montre que, en fait, on ne sait pas tout \u00e0 fait peut-\u00eatre tr\u00e8s bien toujours ce qu'est ce qu'elle d\u00e9monte mon mon id\u00e9e que pour que, elle rencontre un tels engouement, il faut que \u00e7a rencontre des id\u00e9aux sociaux majeurs, or je crois que le grand message des neurosciences cognitives, c'est \u00e0 partir de leurs travaux, notamment de de neuro- physiologie, c'est que le cerveau dispose toujours de ressources pour permettre de se sortir de quel type de probl\u00e8me et cette cette id\u00e9e -l\u00e0 \u00e7a investit dans un concept qui est absolument incons\u00e9quent biologique est devenu je pense un concept social qu'on trouve partout aujourd'hui qui est le concept de plasticit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale, donc un message de ce type dans une soci\u00e9t\u00e9 qui privil\u00e9gie le d\u00e9veloppement le plus large possible les capacit\u00e9s humaines oui touche \u00e9videmment touche \u00e9videmment l'opinion, c'est-\u00e0-dire que nous sommes rentr\u00e9s dans un individualisme de capacit\u00e9 aujourd'hui qui est impr\u00e9gn\u00e9e par les id\u00e9es et les valeurs de l'autonomie et les neurosciences cognitives pense apporter des r\u00e9ponses \u00e0 est \u00e0 la fois aux probl\u00e8mes qui sont soulev\u00e9s dans ces soci\u00e9t\u00e9s, mais aussi aider les opportunit\u00e9s et les opportunit\u00e9s qui se qui se d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [86%] :\r\nEn m\u00eame, tout \u00e7a, c'est vrai que \u00e7a se confirme ou parfois pas mais c'est un peu comme si \u00e0 la psychologie rencontrer la science dure la biologie, on disait : c'est la rencontre en entre entre nature et culture, on va v\u00e9rifier vraiment quasiment dans le cerveau, certaines id\u00e9es qu'on avait pas avant, peut-\u00eatre en en psychologie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [89%] :\r\nOui, dit sa mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire vous et vous l'avez bien pr\u00e9cis\u00e9, il s'agit d'une association d'une alliance entre neurosciences donc science du du cerveau qui \u00e9tudie des m\u00e9canismes divers qui sont de type biologique et des psychologiques qui sont psychologie scientifique \u00e0 leur nature, culture, je trouve que justement l\u00e0 il faut \u00e9laborer un tout petit peu parce que l'id\u00e9e, l'id\u00e9e promue, c'est que, au fond, c'est la base biologique qui permet d'ancrer disons le d\u00e9veloppement des capacit\u00e9s humaines dans dans la biologie mais en r\u00e9alit\u00e9, il y a, il y a plusieurs naturalisme et les d\u00e9bats sont un peu limit\u00e9s sur nature, culture, je sais que Markram chez vous pense comment dire briser le probl\u00e8me nature nature culture en r\u00e9alit\u00e9 tout sa mani\u00e8re d\u00e9j\u00e0 r\u00e9solu parce qu'il y a un autre naturalisme que celui de la base biologique du cerveau qui est naturaliste qu'on peut appeler de la r\u00e9gularit\u00e9 et qui nous vient de Grande-Bretagne des Lumi\u00e8res \u00e9cossaises du XVIIIe si\u00e8cle dans l'h\u00e9ritage de Newton, qui observaient des r\u00e9gularit\u00e9s physique, h\u00e9 bien les philosophes \u00e9cossais comme David Young Adam Smith, observe r\u00e9gularit\u00e9 des des comportements humains et ce qu'il d\u00e9veloppe dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il commence \u00e0 se d\u00e9velopper le le le capitalisme et les passions, il d\u00e9veloppe une philosophie morale de ma\u00eetrise des passions et une id\u00e9e qui est tout \u00e0 fait central chez eux c'est que on ne peut convertir des passions n\u00e9gatives qu'on appellerait dans le langage moderne des sympt\u00f4mes d'angoisse, de souffrance, de culpabilit\u00e9, bon il parle pas de la t\u00eate dans son langage, la part des r\u00e9p\u00e9titions de l'accoutumance des exercices et l'id\u00e9e c'est que, au fond, on peut d\u00e9velopper ces assises pour changer ses habitudes et les psychologies scientifique le comportementaliste qui se d\u00e9veloppe de 1900 jusqu'\u00e0 disons aujourd'hui les sciences comportementales et cognitives d\u00e9veloppent des pratiques qui font appel d'une mani\u00e8re ou d'une autre \u00e0 des exercices d'un genre ou d'un autre des entra\u00eenements, etc, pour changer, changer d'habitude d'ailleurs un mod\u00e8le qui est souvent utilis\u00e9 en neurosciences, c'est le mod\u00e8le du musicien, c'est-\u00e0-dire qui qui est un mod\u00e8le social prestigieux, bien s\u00fbr, et qui par la r\u00e9p\u00e9tition permet de justement de comment dire de, de, de d\u00e9velopper des connexions en c\u00e9r\u00e9bral \u00e0 certains endroits qui conduisent \u00e0 des automatismes au fond l'id\u00e9e sans je pense D\u00e9d\u00e9 de toutes ces ces pratiques d'entra\u00eenement pour changer d'habitudes, l'id\u00e9e d'\u00eatre plus \u00e0 l'aise au fond les neurosciences cognitives ces psychologie s'adresse \u00e0 un sujet pratique qui doit adapter des moyens \u00e0 des finalit\u00e9s ne se pose pas une question qui est centrale dans la psychanalyse et approches psycho- dynamique et la question de l'interrogation sur le d\u00e9sir d'sur ce qu'il en est du d\u00e9sir du sujet et donc au fond, moi ce que je dis, c'est que bien entendu il y a, il y a des affrontements politiques partiront dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, o\u00f9 il y a eu beaucoup de pol\u00e9mique entre partisans des neurosciences et partisan des et de la de la psychanalyse, au-del\u00e0 des conflits pour dire politique ou de politique th\u00e9rapeutique entre ces 2 grands ensembles disciplinaires, il me semble qu'il y a une compl\u00e9mentarit\u00e9 sociologique au sens o\u00f9 on a affaire \u00e0 2 grandes mani\u00e8res pour les dans les soci\u00e9t\u00e9s individualistes de masse de soutenir son \u00eatre moral et de, de soutenir de le reb\u00e2tir apr\u00e8s, voil\u00e0, \u00e7a se d\u00e9cide au cas par cas les, les, les pratiques qu'il faut utiliser pour telle ou telle sujets selon les moments, les personnes etc etc il y a \u00e9videmment il y a \u00e0 la fois des tensions et des compl\u00e9mentarit\u00e9s et dans dans un contexte o\u00f9 la th\u00e9rapie a explos\u00e9 de de partout coaching accompagnement rem\u00e9diation cognitive etc etc, on n'est plus comment dire dans un type de soci\u00e9t\u00e9 ou la th\u00e9rapie \u00e9tait suppos\u00e9 se soigner d\u00e8s les gens par la pharmaco- th\u00e9rapie par la psychoth\u00e9rapie, aujourd'hui, on voit, ce sont des accompagnements dont les individus aurait besoin dans la vie pour assurer, dans une soci\u00e9t\u00e9 qui, \u00e0 la fois les fortes opportunit\u00e9s Perrot unit\u00e9 mais des exigences de contr\u00f4le \u00e9motionnel qui sont tr\u00e8s forts, voyez le l'explosion des \u00e9motions partout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [82%] :\r\nL'explosion des des \u00e9motions voil\u00e0, \u00e9coutez un peu nos \u00e9motions, peut-\u00eatre avec une chanson You, l'ex- mari et on retrouve juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:06) [78%] :\r\nQui. \r\nOui. \r\nC'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:36) [73%] :\r\nChanteuse norv\u00e9gienne un je sais pas si je prononce Justine de Goran de motion norv\u00e9gien, enfin bref sera tellement mieux lotis de ces viols My Fire on vous retrouve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:46) [90%] :\r\nAlain Ehrenberg on replonge de notre cerveau, avec vous on parle des neurosciences cognitives et c'est vrai, je disais en introduction pour les r\u00e9p\u00e9ter aussi : certains, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est un petit peu la psychanalyse qui \u00e9tait la reine pour expliquer le le comportement humain, on estimait que le subconscient \u00e9tait tr\u00e8s important, etc, et l\u00e0 tout d'un coup non, attention c'est c'est plus, c'est comme si c'\u00e9tait voil\u00e0 les neurosciences cognitives allait -elle nous expliquer pourquoi on f\u00eatait le chose m\u00eame parfois, pourquoi on est malade ou, comme on pourrait rem\u00e9dier \u00e0 telle ou telle maladie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:16) [89%] :\r\nOui, elles ont des D\u00e9d\u00e9 que comme on l'a dit dans le premi\u00e8re partie de de cette \u00e9mission, elles ont des r\u00e9ponses \u00e0, disons, toutes, toutes sortes de toutes sortes de c'est le Graal de probl\u00e8mes, pardon, oui, c'est un peu gras, donc moi je voulais faire la part par des choses et enqu\u00eater sur sur la foi, les raisons du du succ\u00e8s et, disons, les limites des, des, des, des explications, mais bien entendu, c'est pas du tout une critique de la science que je fais, disons que je j'estime dans dans dans ce travail que les explications, c'est-\u00e0-dire il y a une il y a une distance extr\u00eamement forte entre les conclusions que vous voyez dans les articles scientifiques compris publi\u00e9 dans les plus pr\u00e9cieux revues comme \u00e7a rien ne se nature c'est etc et ce qu'on voit dans les m\u00e9dias ou le discours qui touche l'opinion, c'est-\u00e0-dire dans ses papiers, c'est tr\u00e8s prudent et il faut poursuivre les recherches dans les m\u00e9dias, \u00e9videmment, on a les sciences cognitives, bon on d\u00e9montre que, donc, voil\u00e0, il y a cette distance et notamment autour de cette id\u00e9e qui qui absolument partout aujourd'hui aura ce concept qui est en m\u00eame temps une id\u00e9e sociale de plasticit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale qui au fond fait nous fait fantasmer beaucoup dans nos nos nos soci\u00e9t\u00e9s de de l'autonomie de la capacit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on pourrait se refaire en permanence soi -m\u00eame, or si on regarde ce qu'est la place ICC c\u00e9r\u00e9bral, c'est beaucoup plus limit\u00e9 que que cela, d'abord il y a plusieurs types de plasticit\u00e9 il y a une vieille id\u00e9e qui que que les neurologues la vie car ayant c'est-\u00e0-dire quand vous avez une une l\u00e9sion \u00e0 un endroit, h\u00e9 bien, \u00e7a peut \u00eatre compens\u00e9e fonctionnellement par une autre aire c\u00e9r\u00e9brale qui n'\u00e9tait pas destin\u00e9e \u00e0 \u00e7a, et au fond le le le l'id\u00e9e centrale de la plasticit\u00e9, c'est que la nature n'a pas fabriqu\u00e9 notre cerveau et nos aires c\u00e9r\u00e9brales tout de suite et que, et il s'notre cerveau se d\u00e9veloppe et se structure tout au long du d\u00e9veloppement de l'enfant et de l'adolescent et encore il y a de la croissance et notamment ensuite mais c'est c'est plut\u00f4t \u00e0 cette id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire c'est pas l'id\u00e9e que chacun peut se transformer lui- m\u00eame se changer lui- m\u00eame, donc voil\u00e0, il y a cette distance en les les les pr\u00e9tentions et la r\u00e9alit\u00e9 qui n'est, qui peut, peut-\u00eatre, on peut \u00eatre la responsabilit\u00e9 au neuroscientifique mais \u00e0 mon avis, pas seulement parce que il y a une telle comment dire les exigences en termes aujourd'hui d'autonomie de capacit\u00e9s sont si fortes que, on comprend qu'on puisse dire, dans les r\u00e9ponses qui peuvent \u00eatre parfois disons un peu trop, un peu trop g\u00e9n\u00e9rales, les neurosciences satisfont au fond nos id\u00e9aux de r\u00e9gularit\u00e9 de fiabilit\u00e9 de, de, de, de, de confiance, hein, parce que, au fond, par exemple, prenons le la prise en charge des pathologies mentales avant en termes de voil\u00e0 on stabilise l'individu et ensuite on le r\u00e9adapter \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, donc on pensait d'adaptation inadaptation aujourd'hui c'est diff\u00e9rent, on pense en termes de capacit\u00e9 et de capacit\u00e9 relative, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e et moins de compenser des d\u00e9ficits que de jouer sur de d\u00e9celer chez le sujet atteint des atouts sur lesquels on peut d\u00e9velopper et qui agira sur le handicap et l\u00e0 on a une figure sociale qui permet, en quelque sorte d'identifier jeudi la rencontre entre les id\u00e9aux de l'autonomie et les neurosciences collective, c'est la figure de l'autiste de haut niveau, c'est-\u00e0-dire un individu qui cumule \u00e0 la fois du handicap majeur et des atouts majeurs et dans un contexte o\u00f9 justement on n'est plus \u00e0 l'\u00e9poque du il y a qu'une seule mani\u00e8re d'ailleurs de d'agir Juan B\u00e9douet Tha\u00eflande Orford etc caetera aujourd'hui justement les intelligences sont multiples, les capacit\u00e9s sont multiples, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui incite \u00e0 l'innovation, \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9, \u00e0 la diversit\u00e9 tout en \u00e9tant \u00e9videmment tr\u00e8s normative, c'est toujours, c'est normal, une soci\u00e9t\u00e9, c'est un syst\u00e8me normatif donc il incite \u00e0 tout \u00e7a, la diversit\u00e9, elle- m\u00eame \u00e9tant normative et donc cette figure permet de voil\u00e0 de de Chris d'\u00e9laborer au fond sur nous, sur nos capacit\u00e9s, la figure de Rayman voil\u00e0 et et l'id\u00e9e c'est, au fond, je je je je donne en en une des exerce de, de, de, de, de, de mon livre, une des \u00e9pines et puis grave c'est il faut ex- dame psychologue sur les syndromes savant qui \u00e9crit : il faut explorer le petit Win Man en haut, alors \u00e9videmment le petit Wyman, c'est quelqu'un qui a des d\u00e9ficits majeurs, des probl\u00e8mes majeurs mais c'est en m\u00eame temps, quelqu'un qui a des atouts et au fond \u00e7a c'est, c'est c'est l\u00e0 au fond le je, je, il y a la rencontre entre ce que j'appelle un des id\u00e9aux majeures de la soci\u00e9t\u00e9 de l'autonomie que j'appelle l'id\u00e9al du potentiel cach\u00e9 et le concept de Placide c\u00e9r\u00e9brale id\u00e9ales du potentiel cach\u00e9, c'est l'id\u00e9e que, au fond, chacun peut conna\u00eetre des accomplissements personnels non seulement malgr\u00e9 le mal qui la fin mais peut-\u00eatre plus encore gr\u00e2ce \u00e0 lui et le gr\u00e2ce \u00e0 lui, c'est la figure de de l'autiste de haut niveau qu'il qu'il incarne, par exemple, je prends un exemple : nous avons \u00e0 notre plus c\u00e9l\u00e8bre autiste de haut niveau fran\u00e7ais qui s'appelle Joseph Chovanec qui a d'ailleurs fait un rapport sur l'emploi pour le 4\u00e8me, plan autisme dont s'est dit avec une eau une femme bruitiste et dans lors d'une conf\u00e9rence, il dit : nous avons beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi pour savoir si nous allions faire un enfant, et finalement nous avons d\u00e9cid\u00e9 et que non, parce qu'il y avait un risque qui ne soit pas autiste, donc vous voyez, il y a la fois l'autisme et disons une pathologie qui entra\u00eenent des handicaps majeurs mais en m\u00eame temps, peut signifier un Style de vie diff\u00e9rent et \u00e7a c'est quelque chose de tout \u00e0 fait nouveau, bien entendu, je veux rappeler que l'immense majorit\u00e9 des personnes, des enfants atteints par Lotus des n'ont pas acc\u00e8s au langage etc etc, mais en m\u00eame temps toutes ces transformations ont permis de d\u00e9velopper une offre d'accompagnement et de prise en charge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:21) [84%] :\r\nMais en quoi c'est mal finalement dans une figure comme \u00e7a, parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, parce qu'on avait peut-\u00eatre plut\u00f4t de stigmatisation des personnes diff\u00e9rentes, l\u00e0 on a une image certes que marginal de Dior Rayman comme individu du haut potentiel autistiques ou comme \u00e7a, c'est pas forc\u00e9ment mal \u00e0 Paris juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:38) [90%] :\r\nAlors, peut-\u00eatre, c'est que justement, dans ces sujets, qu'il s'agisse de psychanalyse de sant\u00e9 mentale de psychiatrie de neurosciences, ce sont des sujets o\u00f9 on moralise en permanence et moi mon point c'est justement de d\u00e9passer la moralisation, c'est-\u00e0-dire le bien, pas bien pour d\u00e9crire ce qui, pour donner sens avec ce qui se passe autour des neurosciences, donc le point de d\u00e9part n'est pas, c'est bien, c'est pas bien et je peux vous dire, c'est difficile de surmonter \u00e7a, je vois que les critiques en France, souvent de nos comptes ne comprennent pas qu'on ne commence pas par en disant voil\u00e0 sont ce qu'on pense des choses mais je pense que le boulot du sociologue, c'est d'abord de d\u00e9crire, c'est un, c'est au fond je j'aime, j'aime beaucoup, texte de Baudelaire, le peintre de la vie moderne, le sociologue est un peintre de la vie moderne, donc c'est c'est \u00e7a que j'ai essay\u00e9 de faire plus t\u00f4t, c'est-\u00e0-dire ce n'ni bien, c'est une figure d'identification et donc \u00e7a permet de mobiliser, de d\u00e9velopper des des id\u00e9es au succ\u00e8s pour l'action de se rep\u00e9rer alors en m\u00eame temps ce qu'il faut c'est au toujours garder un esprit critique prendre distance mais la premi\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est de d\u00e9crire ce ce ce qu'il ce ce qui se passe et donc c'est la, la, la question n'est pas n'ni bien voil\u00e0 c'est c'est plut\u00f4t un id\u00e9al, un id\u00e9al mobilisateur et au fond, je me suis pos\u00e9 un peu la question de Baudelaire dans ce ce dans ces ces, ces, ces travaux, ces textes sur la modernit\u00e9 et o\u00f9 il se demande en quoi sommes -nous grand avec nos nos bottes vernies naufrage noir etc c'est-\u00e0-dire bon le bourgeois de de de l'\u00e9poque, h\u00e9 bien moi je me pose la m\u00eame question : en quoi peut -on trouver une grandeur dans des tests de neuropsychologie que dans des \u00e9chelles dans des connexions c\u00e9r\u00e9brales etc qu'est -ce qui savent qu'est -ce qui se cristallise aussi comme grandeur qui soit et qu'utile \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 pr\u00e8s voil\u00e0, en fait, il faut faire la part des choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:36) [77%] :\r\nAlain d'vous dites aussi que l'innovation, c'est ce qui, pour cr\u00e9er une pi\u00e8ce de de grands r\u00e9cits de l'individualisme, \u00e7a colle, finalement, \u00e0 notre \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:44) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait ces types c'est c'est c'est c'est c'est \u00e7a le le voile justement la la relation entre lire enfin l'id\u00e9e que les r\u00e9seaux scientifiques ne suffisent pas, il faut que \u00e7a soit rattach\u00e9e d'une sociaux et effectivement c'est un des grands r\u00e9cits de l'individualisme contemporain alors apr\u00e8s ce r\u00e9cit nous sommes dans les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques, c'est ce r\u00e9cit ces r\u00e9cits font l'objet de multiples d\u00e9bats comme beaucoup s'soit la psychanalyse neurosciences autre chose, nos soci\u00e9t\u00e9s sont des soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 rien n'atteint un consensus absolu, tout est toujours tout est toujours d'une discutable, ce que je reprocherais comme je, je vous le reproche \u00e0 la psychanalyse d'un livre pr\u00e9c\u00e9dent, c'est disons une sorte de pulsions de g\u00e9n\u00e9ralisation c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 tous les probl\u00e8mes doivent peuvent se r\u00e9soudre par ce ce ce type d'approche voil\u00e0 donc je je propose simplement des petites corrections pour parce que je pense que l'est on ne peut prouver l'efficacit\u00e9 des techniques emploient des techniques employ\u00e9es que si rattache ces pratiques appuy\u00e9e sur les les sciences \u00e0 l'ensemble des \u00e9l\u00e9ments de la vie d'un individu ou d'un groupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:49) [77%] :\r\nVous dites aussi qu'il y a pas grand chose, c'est manqu\u00e9 sorti des neurosciences comme techniques th\u00e9rapeutiques qui a le le le dit Ibrahim stimuler, mais la stimulation du cerveau profond m\u00eame autrement vous dites il y a pas grand chose qui est sorti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:59) [87%] :\r\nNon, il n'y a pas de valeur de de nouveaux m\u00e9dicaments ou de technique, sauf cette technique de la le des implantations profondes qui ont \u00e9t\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9es avec d'abord avec le Parkinson et qui ont et qui maintenant sont sont sont sont sont d\u00e9velopp\u00e9s de \u00e7a fait peu, plus de, je crois, de 20, 25 ans, et ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu \u00e0 des pathologies psychiatriques troubles obsessionnels compulsifs, il y a des exp\u00e9rimentations en France depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, mais c'est tr\u00e8s invasif et voil\u00e0 c'est \u00e7a, \u00e7a n'entra\u00eene pas des ne pas du d\u00e9veloppement, les d\u00e9veloppements de masse non les pratiques qui sont utilis\u00e9es, ce sont les, les, les, les th\u00e9rapies cognitives et comportementales qui connaissent de tr\u00e8s profondes transformations depuis une une une une vingtaine d'ann\u00e9es, qui s'enrichissent, bon on va pas rentrer dans dans dans ces d\u00e9tails, mais les pratiques th\u00e9rapeutiques viennent des psychologie scientifique et comportementales pas des sciences du cerveau qui peuvent \u00e9videmment ensuite dire qu'elle v\u00e9rifie que dans le cerveau, il se passe quelque chose avec les l\u00e9preux et les les th\u00e9rapeutiques \u00e0, mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a ce ce sont les psychologique qui donne les, les, les, les pratiques th\u00e9rapeutiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:11) [84%] :\r\nEn quelques mots : Alain, c'est compliqu\u00e9 parce qu'on a eu l'id\u00e9e, c'est une de ces r\u00e9cemment qui montrait que le biotope intestinale \u00e0 des influences sur nos humeurs nos d\u00e9cisions c'est plus qui les sites quoi c'est notre cerveau notre ventre peut-\u00eatre demain un autre organe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:26) [89%] :\r\nOui, alors l\u00e0 je je peux pas dire aux choses mais oui les neurones de l'estomac sont un domaine qui est en train d'\u00eatre alors, peut-\u00eatre d\u00e8s que j'aurai plus d'\u00e9l\u00e9ments pour me permet de dire quelque chose \u00e0 propos de ce comment dire de cette nouvelle direction comment stomacales des questions mentales, mais pour le moment je suis malheureusement trop d\u00e9munis de d'information et je pense neuroscientifique, m\u00eame dans les les scientifiques mais aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:55) [87%] :\r\n\u00e7a sera peut-\u00eatre l'occasion d'un un prochain merci beaucoup Alain Ehrenberg venu nous voir ce matin, je rappelle que vous \u00eates sociologue, directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS et auteur donc de celui de la m\u00e9canique des passions cerveau comportement soci\u00e9t\u00e9 c'est paru chez eux, dit -il, Jacob bonne suite de journ\u00e9e \u00e0 vous, merci bonne suite de journ\u00e9e \u00e9galement vous voir merci et merci \u00e0 Loana bien \u00c9thiopie et Alexandre miracle \u00e9tait \u00e0 la technique, l'une \u00e0 Lausanne et l'autre du c\u00f4t\u00e9 de Paris, demain nous parlerons de l'initiative sur la monnaie et pleine pas tant au niveau politique Mots niveau sociologique pouss\u00e9e de comprendre bien les enjeux qui sont v\u00e9ritablement soci\u00e9taux soci\u00e9taux de de de cette votation qui aura lieu tout prochainement en Suisse, nous sommes bien s\u00fbr sur Facebook surtout terre vous pouvez aussi nous \u00e9crire tribu At RTS Point CH mais l\u00e0, \u00e0 presque 11 heures et demi donc pour vous de retrouver les Dicos d'or et Laurence Byzance, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous, Nexans chute de journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T09:50:08Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ehrenberg, Alain", "role": "Sociologue ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-588A1BE5-517C-4D36-979A-D7159B1C2C4E", "internalArchiveId": "588A1BE5-517C-4D36-979A-D7159B1C2C4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Photos d'exils", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "summary": "En marge de l'exposition EXIL au mus\u00e9e de la Croix Rouge de Gen\u00e8ve, qui pr\u00e9sente une s\u00e9lection de 300 photographies saisies par les photojournalistes de l'agence Magnum, Nectar se questionne sur les image de la migration \u00e0 travers les \u00e9poques. De la guerre d'Espagne \u00e0 celle du Vietnam, du conflit des Balkans \u00e0 celui du Moyen-Orient en passant par l'arriv\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s aux portes de l'Europe, l'exposition offre une plong\u00e9e documentaire dans l'histoire du monde et de l'humanit\u00e9. D\u00e9cryptage des images avec Val\u00e9rie Gorin, historienne et sociologue des m\u00e9dias \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de l'humanitaire, et de Nicolae Schiau, journaliste, auteur d'un reportage multim\u00e9dia prim\u00e9 sur le p\u00e9riple de six jeunes Syriens ayant quitt\u00e9 la ville de Raqqa pour l'Europe. A entendre \u00e9galement le t\u00e9moignage du photographe suisse d'origine afghane Zalma\u00ef ; il suit de pr\u00e8s la situation des migrants et publie pour des magazines comme le New York Times Magazine, Newsweek, ou La Repubblica. Il travaille en outre pour Human Rights Watch.", "durationSec": 3230, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9551980", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicThemes": ["migration de population", "exposition th\u00e9matique", "photographie"], "thematicPersons": ["Mus\u00e9e de la Croix Rouge"], "alternativeTitle": ["Nectar du 22.05.2018", "Photos d\u02b9exils / NTR_2018-05-22T12:06:00_nectar", "Nectar du 22.05.2018", "Photos d\u02b9exils / NTR_2018-05-22T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["En marge de l\u2019exposition EXIL au mus\u00e9e de la Croix Rouge de Gen\u00e8ve, qui pr\u00e9sente une s\u00e9lection de 300 photographies saisies par les photojournalistes de l\u2019agence Magnum, Nectar se questionne sur les image de la migration \u00e0 travers les \u00e9poques. De la guerre d\u2019Espagne \u00e0 celle du Vietnam, du conflit des Balkans \u00e0 celui du Moyen-Orient en passant par l\u2019arriv\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s aux portes de l\u2019Europe, l\u2019exposition offre une plong\u00e9e documentaire dans l\u2019histoire du monde et de l\u2019humanit\u00e9.\nD\u00e9cryptage des images avec Val\u00e9rie Gorin, historienne et sociologue des m\u00e9dias \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de l\u2019humanitaire, et de Nicolae Schiau, journaliste, auteur d\u2019un reportage multim\u00e9dia prim\u00e9 sur le p\u00e9riple de six jeunes Syriens ayant quitt\u00e9 la ville de Raqqa pour l'Europe. A entendre \u00e9galement le t\u00e9moignage du photographe suisse d\u2019origine afghane Zalma\u00ef ; il suit de pr\u00e8s la situation des migrants et publie pour des magazines comme le New York Times Magazine, Newsweek, ou La Repubblica. Il travaille en outre pour Human Rights Watch. Une proposition de Laurence Froidevaux.", "En marge de l\u2019exposition EXIL au mus\u00e9e de la Croix Rouge de Gen\u00e8ve, qui pr\u00e9sente une s\u00e9lection de 300 photographies saisies par les photojournalistes de l\u2019agence Magnum, Nectar se questionne sur les image de la migration \u00e0 travers les \u00e9poques. De la guerre d\u2019Espagne \u00e0 celle du Vietnam, du conflit des Balkans \u00e0 celui du Moyen-Orient en passant par l\u2019arriv\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s aux portes de l\u2019Europe, l\u2019exposition offre une plong\u00e9e documentaire dans l\u2019histoire du monde et de l\u2019humanit\u00e9.\nD\u00e9cryptage des images avec Val\u00e9rie Gorin, historienne et sociologue des m\u00e9dias \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de l\u2019humanitaire, et de Nicolae Schiau, journaliste, auteur d\u2019un reportage multim\u00e9dia prim\u00e9 sur le p\u00e9riple de six jeunes Syriens ayant quitt\u00e9 la ville de Raqqa pour l'Europe. A entendre \u00e9galement le t\u00e9moignage du photographe suisse d\u2019origine afghane Zalma\u00ef ; il suit de pr\u00e8s la situation des migrants et publie pour des magazines comme le New York Times Magazine, Newsweek, ou La Repubblica. Il travaille en outre pour Human Rights Watch. Une proposition de Laurence Froidevaux."], "variantIds": ["ece-9551981", "ece-9551980"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-10T09:04:13Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [94%] :\r\nNicolas avec Fred Bernard en r\u00e9gie bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans Nectar le magazine culturel d'espace de du lundi au jeudi \u00e0 midi, l'histoire de l'humanit\u00e9 n'est peut-\u00eatre qu'une vaste affaire d'exil\u00e9s de migration le th\u00e8me en tout cas est plus pr\u00e9sent que jamais dans l'actualit\u00e9 du monde on en parle beaucoup, on s'en \u00e9meut parfois notamment par les images qui nous parviennent ces images qui sont au coeur de notre th\u00e9matique du jour, avec vous Laurence Froidevaux bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [89%] :\r\nBonjour Nicolas exactement en marge d'une Exposition au Mus\u00e9e de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge \u00e0 Gen\u00e8ve, qui pr\u00e9sente plus de 300 images de l'agence de presse Magnum autour de la migration ben c'\u00e9tait Roger avec nos 2 invit\u00e9s qui sont arriv\u00e9s en Studio sur le, sur l'impact de ces images, ce qu'elle signifie la la la trace qu'elle dans nos esprits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [95%] :\r\nOn en d\u00e9bat tout de suite apr\u00e8s ces quelques br\u00e8ves d'actualit\u00e9 culturelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:01) [90%] :\r\nLe streaming l'\u00e9coute en ligne a redonn\u00e9 du -on des couleurs \u00e0 l'industrie musicale \u00c9lise app\u00e9tit du coup, le groupe japonais Sony annonce aujourd'hui un accord d'acquisition d'EMI Publishing, les \u00e9ditions musicales de la grande maison anglaise qui poss\u00e8de plus de 2 millions de titres, dont ceux de Queen Decani ouest de Pharrell Williams, les termes de l'accord sont d\u00e9j\u00e0 un po\u00e8me en soi, je cite le communiqu\u00e9 Sony qui d\u00e9tient une part minoritaire dans EMI via une de ses filiales, a sign\u00e9 un accord avec le fonds d'investissement Mubadala bas\u00e9e \u00e0 Abou Dhabi pour lui racheter sa part de 60 pourcent les autorit\u00e9s de la concurrence vont quand m\u00eame, en tout cas pour la forme, examiner le bien- fond\u00e9 de cette transaction, affaire \u00e0 suivre donc, il \u00e9tait l'homme d'une seule oeuvre d\u00e9clin\u00e9e sur 1000 supports en tableaux en sculpture, en robe de soir\u00e9e o\u00f9 en timbre-poste lui c'est Robert Indiana artistes am\u00e9ricains dont on vient d'apprendre la disparition et son oeuvre, c'est un logo de 4 lettres dispos\u00e9es en carr\u00e9 et formant le mot Love Symbol universel, l'oeuvre est apparu sous la forme d'une carte de voeux du MoMA de New York en 1965 et s'est rapidement impos\u00e9 dans le monde entier en 2 multiples versions, une oeuvre qui \u00e9clipse le reste de la carri\u00e8re de celui qui fut un des adeptes du pop-art de la fin des ann\u00e9es 50 avec un r\u00e9pertoire de forme simple emprunt\u00e9 au monde du pouvoir de la f\u00eate foraine comme des \u00e9toiles, des roues de la fortune des mot de 3 lettres il USA il progressivement l'art d'Indiana se concentre sur les mots, les Lettres, les couleurs primaires \u00e9vacuant tout le reste, jusqu'\u00e0 ce loft qui condense l'essentiel de ses recherches par la suite il renonce progressivement \u00e0 la peinture se retire sur une \u00eele dans le Maine et ce culte de gros troncs d'arbre en forme de totem, c'est l\u00e0 qu'il s'est \u00e9teint samedi dernier \u00e0 l'\u00e2ge de 89 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [73%] :\r\nLe sport oui oui oui, on a un mois \u00e0 venir, Xperia Rivery explore en mairie, les \u00e9v\u00e9nements m\u00eame terrain Juan You \u00e0 Kennedy si la 2\u00e8me juste bien faut -il la Kelme inqui\u00e8te pas donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [61%] :\r\nL\u00e9on oui, ce qu'a nivellement, elle croit. \r\nJe vous ouvrir la et c'est donc vrai dire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [88%] :\r\nMessage toujours d'actualit\u00e9, la mais de fourmi Niouc 4 lettres qu'on peut appeler comme \u00e7a dans cette chanson Schiphol de oui Gr\u00e9gory je l'aime comme on le reportage tr\u00e8s bon chanteur temps qui a \u00e9t\u00e9 popularis\u00e9e en son temps par qui ne colle mais le fait tr\u00e8s bien aussi, voil\u00e0 c'est bon, c'\u00e9tait pour vous je vous remercie, Nicolas l'actualit\u00e9 culturelle au quotidien, c'est aussi sur le site internet RTS culture Point CH : plus de 300 photos de presse autour de la migration sont r\u00e9unis dans une Exposition au Mus\u00e9e international de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge \u00e0 Gen\u00e8ve, elle retrace pr\u00e8s d'un si\u00e8cle d'exil de migration \u00e0 travers des images que l'on va d\u00e9crypter et tenter de comprendre alors qu'est -ce qu'on voit sur ces images, Laurence, toutes sign\u00e9es de l'agence Magnum pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [90%] :\r\nAlors d'abord vous dire que si photos couvre plusieurs d\u00e9cennies de conflit plusieurs \u00e9poques et diff\u00e9rents lieux, je vous donne quelques exemples : la guerre d'Espagne avec des photos datant de 1938 1939 l'interminable guerre du Vietnam, tout r\u00e9cemment, les Rohingyas qui fuient les pers\u00e9cutions, les Syriens et aussi qui fuient le conflit qui se retrouve aux portes de l'Europe, ou encore des Africains au large de lampes et 12 ans en 2011 alors toutes ces images ont pour th\u00e8me l'exil, le mus\u00e9e donne relativement peu d'explications, elle donne ce chiffre 65 millions de personnes chaque ann\u00e9e doivent se d\u00e9placer \u00e0 cause de la guerre de la pauvret\u00e9 ou de catastrophes naturelles, je choisis 3 photos pour nos auditrices et auditeurs mais j'aurais pu en prendre d'autres, une photo de Robert Capa 1945 photos en noir et blanc, bien s\u00fbr, des paysans allemands qui fuient leurs maisons vers la fin de la 2\u00e8me Guerre mondiale pr\u00e8s de vaisselle en Allemagne, 3 personnes que vous voyez en 1er plan charg\u00e9s de bagages tr\u00e8s charg\u00e9, derri\u00e8re des maisons en feu d'affirmer qui se l\u00e8ve, elle marche droit devant elle, sans un regard en arri\u00e8re sur ce qu'elle quitte, c'est ce mouvement qui frappe une autre pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 2 ans Acoss en Gr\u00e8ce Cosset, c'est une destination baln\u00e9aire touristique par excellence en 1er plan, vous avez un couple de touristes qui bronzent tranquilles sur un Transat avec un parasol lou\u00e9e pour la journ\u00e9e et devant, devant, dans l'eau, \u00e0 quelques m\u00e8tres, un bateau pneumatique de fortune bourr\u00e9 \u00e0 craquer, 2 migrants photos surr\u00e9alistes sign\u00e9es de Paolo Pellegrini encore celle -ci saisi en 1990 photos couleur dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s en Jordanie, une file interminable de personnes, des hommes en majorit\u00e9 qui font docilement la que dans le d\u00e9sert pour obtenir, apparemment, de l'eau et la nourriture pourquoi je la retiens, c'est aussi parce que faire la queue, c'est quelque chose que vous voyez tr\u00e8s tr\u00e8s souvent dans dans ces photos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [88%] :\r\nAlors il y a des similitudes, mais quand m\u00eame des situations tr\u00e8s diff\u00e9rentes les unes des autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:16) [89%] :\r\nAlors on on va en parler il y a beaucoup d'chose \u00e0 dire autour de de ces images \u00e0 voir au Mus\u00e9e de la Croix-Rouge mais vous dire d\u00e9j\u00e0 que pour le visiteur lambda que je suis, ce qui frappe, malgr\u00e9 les diff\u00e9rences de lieu d'\u00e9poque, h\u00e9 ben, ce sont les similitudes dans ce qui est donn\u00e9 \u00e0 voir par les photographes, l'attente, les files interminables la dignit\u00e9 les regards des enfants dans les bras, les femmes qui portent d'\u00e9normes paquets sur la t\u00eate des valises, des sacs, des d\u00e9chets qui jonchent le Leche, seuls des humains qui se soutiennent physiquement l'\u00e9puisement dans les corps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [91%] :\r\nQue raconter que suscitent ces images, c'est ce qu'on va discuter avec nos 2 invit\u00e9s : Val\u00e9rie Gorin bonjour, bonjour, vous \u00eates historienne et sociologue des m\u00e9dias \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de l'humanitaire et Nicolas Escao, bonjour, bonjour, vous \u00eates journaliste, auteur d'un reportage multim\u00e9dia, plusieurs fois prim\u00e9 sur le p\u00e9riple de 6 jeunes Syriens ayant quitt\u00e9 la ville de Raqa pour l'Europe, je pr\u00e9cise que vous \u00eates \u00e9galement l'actuel chef d'antenne de Couleur3 bienvenue \u00e0 vous, on va pas prendre ces images, les unes apr\u00e8s les autres, mais plut\u00f4t se questionner sur les repr\u00e9sentations, nous avons des migrants \u00e0 travers les photographies qui nous parviennent, premi\u00e8res questions peut-\u00eatre \u00e0 tous les 2, Laurence Froidevaux a relev\u00e9 les ressemblances observ\u00e9e sur les photos au Mus\u00e9e de la Croix-Rouge est -ce que vous partagez cette observation Val\u00e9rie Gorin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:27) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est un peu des clich\u00e9s st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9s, comme on dit, qui montre essentiellement les les grandes th\u00e9matiques donc son le c\u00f4t\u00e9 le groupe, la famille, les bagages, l'id\u00e9e de repr\u00e9senter quelque chose quand on quitte compl\u00e8tement sa maison et ses souvenirs comprend avec soi, on prend un gros baluchons une grosse valise et puis on a vraiment cette th\u00e9matique de de de la travers\u00e9e de Duchemin qui, on sait pas d'o\u00f9 on vient et on sait pas o\u00f9 on va, donc \u00e7a c'est un peu des grands th\u00e8mes qui sont \u00e9vidents : quand on est photographe aux journalistes et concours c'est th\u00e9matique l\u00e0 c'est vraiment l'id\u00e9e du terme de l'exil qui on est sur la route et on est en fait un voyageur sans, sans, sans grand but \u00e7a ce qui est tr\u00e8s c'est tr\u00e8s repr\u00e9sent\u00e9es, ce qui explique aussi que la photographie aime bien travailler avec le souvenir des clich\u00e9s pr\u00e9c\u00e9dent et que tr\u00e8s souvent, ces photographe quand ils arrivent sur les lieux, ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la base, ces clich\u00e9s en t\u00eate \u00e0 cause de l'effet, ic\u00f4ne de la majorit\u00e9 de ses photographies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:22) [80%] :\r\nC'\u00e9tait le cas pour vous, Nicolas et ce qui, vous vous \u00eates partis avec beaucoup d'images en t\u00eate, d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:26) [88%] :\r\nMais c'est justement ces images qui m'ont incit\u00e9 de partir, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que je n'\u00e9tais pas reporter, grand reporter, c'est un terme un peu galvaud\u00e9, souvent je juste journaliste puis fascin\u00e9 dans le fond de cette surm\u00e9diatisation \u00e0 l'\u00e9poque donc recontextualiser, nous sommes en \u00e9t\u00e9 2015, il y a cette vague massive effectivement 2 migrants originaires pour la plupart, de Syrie, mais aussi d'Irak et d'autres r\u00e9gions qui voulait donc traverser ce qu'on appelait la route des Balkans et travers\u00e9 donc la M\u00e9diterran\u00e9e, on a vu la terrible image de cet enfant sur le bord de \u00e9chou\u00e9s sur sur laquelle a fait toute une pol\u00e9mique, la pol\u00e9mique \u00e9tait pass\u00e9 et il y avait pourtant une image qui pour moi reste en t\u00eate et qui me c'\u00e9tait 6 migrants qui \u00e9taient agglutin\u00e9s un peu fa\u00e7on camp de concentration et qui arrivaient massivement, on aurait pu les interpr\u00e9ter de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons, si vous \u00eates lecteur de Valeurs actuelles, un peu comme une invasion, si vous \u00eates journaliste, ou en tout cas, lecteur d'un autre m\u00e9dia, on aurait pu imaginer que c'\u00e9tait des conditions d\u00e9plorables, moi ce que je voulais savoir, et c'\u00e9tait vraiment une question toute b\u00eate, c'est sont -ils en train de marcher parce qu'on n'arr\u00eatait pas de livres, en train de marcher, notamment le long d'une voie, chemins de fer cette cette image avait fait le tour du monde, on voyait des enfants, des gens des vieux march\u00e9 le long je m'une fois de chemin de fer, je vous pose la question, et ceux qui le font vraiment et ceux qui partent de Syrie jusqu'en en Europe \u00e0 pied parce que c'est une sacr\u00e9e trotte et j'ai voulu il y aller moi- m\u00eame et de pouvoir le raconte avec une nouvelle fa\u00e7on alors l\u00e0 c'\u00e9tait l\u00e0 l'originalit\u00e9 du de la d\u00e9marche, c'est que, on l'a fait uniquement, enfin je l'ai fait uniquement avec avec mon t\u00e9l\u00e9phone portable, mais, mais c'est vrai que si c'est l'cette image qui m'incit\u00e9 de, de pouvoir effectivement v\u00e9rifier si c'\u00e9tait si c'\u00e9tait le cas et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:14) [83%] :\r\nEt c'est tr\u00e8s juste, que vous dites, c'\u00e9tait il y a, il peut y avoir des des images chocs, des photographies chocs qui nous qui nous hante comme comme il le raconte mythique mais qui dans le fond sont d\u00e9munis d'information. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:24) [90%] :\r\nMais elles le sont toutes, c'est un peu la photographie, \u00e7a c'est un des premiers des premi\u00e8res fausses penser qu'on a sur la photographie, c'est que la photographie, explique la photographie n'explique rien du tout et d'ailleurs sans le mot elle est presque incompr\u00e9hensible \u00e0 certains moments, donc elle vous donnera une date elle vous donne pas lieu ou alors en lieu hyper clich\u00e9s si vous voyez un symbole comme la tour Eiffel, mais sinon elle est limit\u00e9e et la probl\u00e9matique cycliste la la photographie est tr\u00e8s mauvaise pour raconter des histoires, parce qu'elle ne repr\u00e9sentent pas la r\u00e9alit\u00e9, c'est en fragments, c'est une perception, c'est au choix, m\u00eame si on a des photographies bout \u00e0 bout, on n'a pas du tout la globalit\u00e9 de l'histoire, le probl\u00e9matique avec les migrants, c'est qu'on a tr\u00e8s souvent l'aboutissement de l'histoire, c'est-\u00e0-dire le moment o\u00f9 ils arrivent aux fronti\u00e8res, le moment o\u00f9 ils essayent de trouver un nouveau lieu de refuge, mais on n'a pas, on a tr\u00e8s peu les causes, on a tr\u00e8s peu les origines, donc quand on nous dit que ce sont des migrants qui sont partis \u00e0 cause de la guerre, \u00e0 cause de la pauvret\u00e9 \u00e0 cause des changements climatiques, \u00e7a il faut croire que le texte ne dit parce que sur l'image, c'est pas du tout indiqu\u00e9, et il y a vraiment de la difficult\u00e9 pour l'image de cr\u00e9er un r\u00e9cit d'o\u00f9 effectivement maintenant la l'Avantage du multim\u00e9dia pour essayer de combler et d'\u00eatre beaucoup plus dans justement ce qu'on appelle le Storytelling ou l'immersion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:35) [87%] :\r\nAlors, la vraie, chemin de fer, en l'occurrence, j'ai retrouv\u00e9, j'ai moi- m\u00eame emprunt\u00e9 ce chemin qui \u00e9tait 2 ans que la Mac\u00e9doine et puis l'ado vaut en Serbie, effectivement on a march\u00e9 en gros sur les 6600 kilom\u00e8tres de p\u00e9riple que ces jeunes migrants, on a d\u00fb marcher une vingtaine de kilom\u00e8tres au grand maximum, effectivement je me suis retrouv\u00e9 moins dans l'histoire, un moment donn\u00e9, puisque je voyais ce que j'avais vu moi- m\u00eame \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'\u00e9tait cette esth\u00e9tique parce que c'est, c'est malheureusement le cas, c'est qu'on se retrouve \u00e0 en donner avec c'\u00e9tait il y a un c\u00f4t\u00e9 Far-West, son march\u00e9, il y a de la boue tout autour de nous, c'est c'est dramatique mais en m\u00eame temps, esth\u00e9tique et je je peux comprendre certains photographes qui ont pris capturer ce moment -l\u00e0, parce que \u00e7a raconte forc\u00e9ment le le chemin l\u00e0 le voyage et et et la symbolique de la route. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:22) [84%] :\r\nVous en \u00e9tiez conscient sur le moment parce que vous les avez accompagn\u00e9 pendant pr\u00e8s d'un mois si migrants donc vous auriez pu \u00eatre pris pour un migrants vous- m\u00eame, mais vous \u00eates journaliste radio, \u00e0 la base, qui avait effectu\u00e9 un reportage multim\u00e9dia, votre situation est assez particuli\u00e8re, j'\u00e9tais en immersion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:35) [89%] :\r\nEn, \u00e0 aucun moment je ne voulais me faire passer pour un, mais effectivement j'ai voulu prendre et emprunter tous les chemins, mise \u00e0 part la traverser la mer \u00c9g\u00e9e, parce qu'on ne voulait pas financ\u00e9 en tant que service public, un service mafieux qui est en plus dangereux, il n'emp\u00eache, effectivement j'ai travers\u00e9, avec ses 6 jeunes migrants, c'\u00e9tait eux que je suivais \u00e0 travers l'eau regard j'ai essay\u00e9 de raconter de capturer certains moments t\u00e9l\u00e9phones portables photos uniquement avec le t\u00e9l\u00e9phone portable, ce qui \u00e9tait d'autant plus int\u00e9ressant pour moi dans la d\u00e9marche, c'est que donc utiliser des r\u00e9seaux sociaux type Twitter ou Instagram Instagram qui n'avait pas encore \u00e0 l'\u00e9poque l'historie c'est-\u00e0-dire ces instantan\u00e9s de 24 heures, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser parce que c'\u00e9tait dans le fond une bonne soeur est un outil assez agr\u00e9able \u00e0 l'\u00e9poque, je devais uniquement publi\u00e9 ce qu'on appelle des des photos classiques sur le fil pour moi, la, la, la, la vraie question sur Instagram c'\u00e9tait qu'est -ce que je fais des filtres, on sait que on peut faire une photo et embellir une photo, on peut corriger un certain trait, on peut essayer de rogner en tout petit peu, on peut m\u00eame des effets, or la volont\u00e9 \u00e9tait de t\u00e9moigner de cette r\u00e9alit\u00e9 comme je la voyais et le plus fid\u00e8lement possible et donc c'\u00e9tait une un peu la d\u00e9marche souhait\u00e9e, c'est de ne pas changer, ou d'essayer de d'embellir ses histoires -l\u00e0 et de traduire le plus objectivement possible, m\u00eame si c'est tr\u00e8s subjectif, cette r\u00e9alit\u00e9 que j'observais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:55) [91%] :\r\nLa sociologue de l'image que vous \u00eates Val\u00e9rie Gorin \u00e9tait tout de suite int\u00e9ress\u00e9 par la d\u00e9marche de journaliste radio Nicolas ce chaos. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:01) [91%] :\r\nBen oui, parce que, en fait, nous, on s'interroge beaucoup, alors je suis je suis \u00e0 la fois, historienne et sociologue, donc je suis \u00e0 la fois dans le pass\u00e9 dans le pr\u00e9sent et ce qui m'int\u00e9resse beaucoup, c'est de voir ce qui reste du pass\u00e9 dans le pr\u00e9sent, effectivement, le mot central que tous les journalistes et aussi les organisations humanitaires utilise en ce moment, c'est le mot immersion donc \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire passer beaucoup de temps pour essayer de, de voir un peu ce qui se passe et sans s'entra\u00eener cette r\u00e9alit\u00e9, mais c'est aussi la rendre vis-\u00e0-vis du public, comment immerger le public dans cette r\u00e9alit\u00e9 que journaliste ou photographe est en train de vivre, et \u00e7a, effectivement, moi \u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup d'autant plus que n'non beaucoup de d'organisation humanitaire petit peu en train de changer ce qu'elles font sur la migration pour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, ce qui pose toutes sortes de probl\u00e8mes, donc elles ont des collaborations de plus en plus forte, avec des journalistes, notamment du c\u00f4t\u00e9 des grands m\u00e9dias am\u00e9ricains New York Times \u00e9norm\u00e9ment engag\u00e9 avec le Haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s et avec des compagnies priv\u00e9es qui font du film 360 degr\u00e9s 3D pour pouvoir essayer de rendre compte ce que c'est que d'\u00eatre migrants sur la route, est ce que c'est que de vivre dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s vous revivez les choses de fa\u00e7on hyper sensoriel, alors c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que \u00e7a ram\u00e8ne sensoriel, mais \u00e7a \u00e7a de nouveau \u00e7a n'ajoute pas \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9l\u00e9ments d'Aix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:17) [89%] :\r\nQui terriblement discutable et, personnellement, vous le disiez, j'ai la chance d'\u00eatre prim\u00e9 d'abord participent \u00e0 diff\u00e9rents concours dont le prix Europa o\u00f9 \u00e9taient en lice, d'autres projets, notamment de radio du nord de de de l'Europe avec un projet de de r\u00e9alit\u00e9s 360 donc 5 \u00e0 ce que vous mettez sur les yeux pour ceux qui voient pas de quoi il s'agit, et vous \u00eates plong\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9 du quotidien l'en l'occurrence, de gens qui qui vivent et qui fuient la mis\u00e8re, il y a un c\u00f4t\u00e9 spectacle, il y a un c\u00f4t\u00e9 sensationnaliste qui est qui int\u00e9resse en tout cas analys\u00e9s personnellement en tant que journaliste c'est des limites que j'ai envie de franchir parce qu'on est l\u00e0 en train de faire du sensationnalisme au lieu de l'accompagnement parce que de toute fa\u00e7on, \u00e0 chaque fois, il faut rester conscient que c'est une part subjective, on ne peut pas raconter ou plus proche cette il n'y a pas de r\u00e9alit\u00e9, c'est pour \u00e7a d'ailleurs qu'on tenait nous a appel\u00e9s cette cette op\u00e9ration exils au pluriel qu'il a plusieurs exil\u00e9s plusieurs fa\u00e7ons de pouvoir vivre et et et raconter ces histoires -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:18) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre aussi rester que je vous propose d'\u00e9couter le photographe d'Allemagne, qui est suisse d'origine afghane, il a plus de 20 ans de m\u00e9tier derri\u00e8re lui, o\u00f9 il a voyag\u00e9 \u00e0 travers le monde et suit de pr\u00e8s depuis toujours, la situation des migrants et travaille pour des magazines comme le New-York Times comme Newsweek la et aussi c'est int\u00e9ressant pour pour des ONG comme Human Rights Swatch et voil\u00e0 ce qu'il dit sur son m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:39) [89%] :\r\nJamais depuis plus de 22 ans que je fais ce m\u00e9tier -l\u00e0, j'ai jamais pens\u00e9 que on va changer le monde avec la photographie, m\u00eame d\u00e8s le d\u00e9part, quand j'\u00e9tais jeune, quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, j'ai pens\u00e9 que on peut contribuer \u00e0 le rendre un peu meilleure, et je crois que c'est un travail collectif, c'est par un travail d'un photographe d'une photo \u00e7a proc\u00e9dure tr\u00e8s tr\u00e8s long et on contribue \u00e0 am\u00e9liorer certains situation pour qu'on le comprend mieux et c'est les autres qui vont juger ce qui doit faire les lacs qui doit nous les photographes, il faut quand on est sur terrain il faut il faut \u00eatre tr\u00e8s juste et sinc\u00e8re, quand on regarde une situation et puis quand la il faut que \u00e7a soit tr\u00e8s en soit fid\u00e8le \u00e0 ce qu'on en croit je pense que la personne qui regarde l'image il pour la sant\u00e9 ercine image qui est forte, qui n'a pas besoin de beaucoup d'explications qui n'a pas besoin de beaucoup de l\u00e9gende pour expliquer ce que c'est, si on arrive \u00e0 toucher un tout petit peu \u00e0 la source, conscience des personnes, vous savez, quand il y a quelqu'un, moi la mer compliment qu'on fait quand je suis dans mes vernissage ou dans les livres, etc, me disait : j'ai vu, j'aime cette photo, mais je sais pas pourquoi h\u00e9las croit que c'est le meilleur compliment pour moi parce que moi j'ai l'impression que j'ai touch\u00e9 de quelque chose de tr\u00e8s profond \u00e0 cette personne et c'\u00e9tait \u00e7a mon travail et c'est pas seulement de raconter ah oui \u00e7a c'est une photo a \u00e9t\u00e9 prise cet endroit -l\u00e0, cet \u00e9v\u00e9nement l\u00e0, non, je pense que l\u00e0 il y a beaucoup, \u00e9norm\u00e9ment d'informations qui arrivent pas \u00e0 nos yeux tr\u00e8s souvent et si cette personne n'a toujours pas compris pourquoi cette image la toucher, mais que \u00e7a l'a touch\u00e9, je crois que c'est l\u00e0 mon travail ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:28) [91%] :\r\nLe photographe Alma et que vous avez rencontr\u00e9 Laurence Froidevaux, \u00e0 propos de son m\u00e9tier, qui est un m\u00e9tier doubl\u00e9 puisqu'il travaille \u00e0 la fois pour des ONG et des magazines d'actualit\u00e9 et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce qu'il dit l\u00e0 parce que je rejoins les propos qu'on avait tout-\u00e0-l'heure sur la difficult\u00e9 pour une fois, une photo d'exprimer une v\u00e9rit\u00e9, une r\u00e9alit\u00e9 objective, au fond, que tout le monde puisse comprendre et part en m\u00eame temps des photos qui plaisent, donc on imagine que l'aspect esth\u00e9tique aussi entrent en ligne de compte dans ce dans sa d\u00e9marche, il y a 6 de forc\u00e9ment ambigu entre le le m\u00e9tier du journaliste qui va s\u00e9lectionner le bon point de vue, la belle image qui selon lui doit faire sens et puis le le le message qu'on veut porter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:10) [88%] :\r\nC'est les contraintes inh\u00e9rentes d\u00e9j\u00e0 son m\u00e9tier d'auteur, hein, il cr\u00e9e quelque chose et puis les raisons pour lesquelles il travaille donc \u00e0 un photojournalistes n'a pas les m\u00eames contraintes qu'un photographe qui travaille pour une organisation humanitaire, m\u00eame s'il fait les 2 en l'occurrence il fallait et la plupart du temps, c'est des photographes professionnels qui travaillent pour des agences et qui sont mandat\u00e9s ou qui offrent leurs services pour une cause humanitaire et dans ces cas -l\u00e0, en fait, il y a un cadre extr\u00eamement \u00e9troit qui est impos\u00e9 par les ONG qui ont des chartes \u00e9thiques parfois extr\u00eamement pouss\u00e9es et qui donne directement des consignes sur la fa\u00e7on dont les personnes ou les situations doivent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s, ce qui est per\u00e7u, parfois par les par les photographes comme quelque chose de tr\u00e8s invasif dans leur libert\u00e9 artistique et notamment un \u00e7a implique de pas faire du sensationnalisme de repr\u00e9senter apr\u00e8s c'est tr\u00e8s vague en m\u00eame temps ils disent de ne peut repr\u00e9senter les gens avec dignit\u00e9 tout en gardant, effectivement, un pied dans la r\u00e9alit\u00e9, l'id\u00e9e c'est pas justement de faire de la photographie artistique hyper conceptuel tr\u00e8s abstraite ou on ne comprendrait plus les enjeux de la r\u00e9alit\u00e9, donc il y a cette cette ce cadrage qui des fois fait qu'il a des photographes de guerre extr\u00eamement c\u00e9l\u00e8bres comme James Nash, qui est \u00e0 la quintessence du photographe de guerre de de du 20\u00e8me si\u00e8cle, qui a photographi\u00e9 le Rwanda, la Tch\u00e9tch\u00e9nie les pires contextes de guerre et qui a d\u00fb travailler pour la Croix Rouge et qui a dit, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile pour moi parce que je ne pouvais pas justement photographier la mutilation la blessure, ce qui est un peu ma signature, mais on me demandait de l'\u00e9voquer, et donc il est arriv\u00e9 \u00e0 des strat\u00e9gies visuelles assez int\u00e9ressantes, par exemple, de montrer une proth\u00e8se \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un enfant sans montrer par exemple la jambe la agent coup\u00e9e, donc tous ces enjeux -l\u00e0 c'est de travailler finalement avec le consentement de la personne, la dignit\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a c'est tr\u00e8s fort et c'est ce que Magnum a fait notamment pendant la crise migratoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:50) [88%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui ce qui m'avait le plus frapp\u00e9 durant cette route des Balkans, encore une fois, on en 2015, c'\u00e9tait assez ce qu'on appelle Checkpoint, c'est-\u00e0-dire que lorsque vous savez, une journ\u00e9e de de travers\u00e9e entre un pays et que ce soit en bus, en bateau ou en train, il y a ce qu'on appelle, ce que j'appel\u00e9 moi en tout cas, les comit\u00e9s d'accueil Reuters puisque on descendait exp\u00e9rience v\u00e9cue dans le train, on avait travers\u00e9 toute la Mac\u00e9doine dans un train archi bond\u00e9 pendant des heures, on arrive fatigu\u00e9, tout le monde descend de ce train, on a juste envie de respirer de l'air frais et autre chose que cette odeur horrible d'urine qui travaille, qui qui planait dans ce dans ce dans ce train d\u00e8s les ann\u00e9es 50 communistes qui \u00e9tait absolument lamentable et qu'est -ce qui vous accueille un comit\u00e9 de photographes qui shoote \u00e0 tout va et j'\u00e9tais assez amus\u00e9 de me dire tiens est -ce que je vais me retrouver dans Paris Match et manque de bol, c'\u00e9tait pas vraiment le genre de migrants qui enfin en l'occurrence, je ne dis jeunes que j'accompagnais qui qui int\u00e9ressait ces comit\u00e9s l\u00e0 c'\u00e9tait plut\u00f4t souvent j'observait des m\u00e8res de famille des p\u00e8res avec un b\u00e9b\u00e9 dans les bras qui pleure parce que il y a l'agitation parce qu'on sort de nouveau dans une, dans un, dans un cas qui est nouveau et \u00e7a, c'\u00e9tait assez impressionnant d'ailleurs, je ne savais pas si c'\u00e9tait des photographes de presse au d\u00e9sarroi des ONG puisque c'\u00e9tait vraiment ce que j'appelle jeudi Reuters mais ces formes de boutade \u00e7a pouvait Keystone. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:15) [88%] :\r\n\u00e7a m'\u00e9tonnerait, parce qu'un grand photographe, qui travaille avec une ONG, il va \u00eatre dans les lieux o\u00f9 se situent les ONG, il va, il va \u00eatre plus justement dans la tension qui va prendre du temps, il va voir des choses que le commun des journalistes ne verra pas parce qu'il est embarqu\u00e9 par l'ONG, donc \u00e0 mon avis, c'est plut\u00f4t des photographes d'agence de presse qu'ont 24 heures pour couvrir la situation c'est typiquement c'est du journalisme parachut\u00e9 et puis ils vont chercher justement les clich\u00e9s avec la belle image parce que c'est \u00e7a qu'ils ont t\u00eate doit faire vite et le le ce que tu dis, sur la c\u00f4te et les femmes et les enfants et les p\u00e8res qui portent des enfants dans les bras, \u00e7a c'est quelque chose de tr\u00e8s habituel, c'est un grand probl\u00e8me d'ailleurs puisque, pendant longtemps, les ONG ont favoris\u00e9 ce type d'images, surtout les m\u00e8res avec des enfants dans l'id\u00e9e de d\u00e9politiser le probl\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s pour \u00e9viter de dire justement ce sont des hommes qui arrivent l'homme quelque part est toujours un peu suspect parce qu'il a pu \u00eatre combattant, il a pu \u00eatre terroriste, alors que la femme et son enfant, ben \u00e7a \u00e9voque la Madone, \u00e7a \u00e9voque le Christ a des grosses r\u00e9f\u00e9rences chr\u00e9tienne la derri\u00e8re et c'est des victimes parfaites des victimes innocentes mais \u00e7a cr\u00e9e ainsi tout de suite de toutes sortes de probl\u00e8mes dans notre perception cette connaissent Yahoo vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:20) [86%] :\r\nMen\u00e9 cette op\u00e9ration fin 2015, plus de 6000 kilom\u00e8tres vous avez suivi 6 jeunes Syriens qui quitt\u00e9 Raqa pour rejoindre l'Europe, on va vous entende quelques, quelques instants, l\u00e0, on vous retrouve \u00e0 Calais dans dans le camp, surnomm\u00e9e la jungle vous \u00eates retourn\u00e9 voir l'un des jeunes, vous aviez suivi apr\u00e8s avoir pass\u00e9 pr\u00e8s de pr\u00e8s d'un mois avec ses Nayef qui cherche toujours \u00e0 rejoindre l'Angleterre, pourquoi cet extrait, parce que il y a quelque chose de diff\u00e9rent du papier, radio habituel. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:24:48) [88%] :\r\nDepuis un mois, il y a ce qu'il appelle une ouvrez les Libanais maison, c'est-\u00e0-dire un petit cabanon qu'il partage avec 3 compatriotes, un int\u00e9rieur, il y a des lits de camp, un petit r\u00e9chaud \u00e0 gaz c'est plus que sommaire, mais c'est d\u00e9j\u00e0 tout autre chose, lorsqu'on pense qu'il vivait encore il y a un mois dans une tente en toile chass\u00e9 comment il juge apr\u00e8s il y a, comment il va, il a \u00e9norm\u00e9ment maigri, il ne parlent que tr\u00e8s peu de la peine \u00e0 terminer ses phrases il est ext\u00e9nu\u00e9 comme constamment ailleurs son regard \u00e9teint Jean-Louis dire que peut-\u00eatre son son corps r\u00e9siste peut-\u00eatre mais en tout cas son esprit lui semble tortur\u00e9 le fait que son logement est vou\u00e9 \u00e0 une destruction certaine de perturber \u00e9norm\u00e9ment ici et l\u00e0, j'envie dire tout le paradoxe de cette jungle le peu de confort qu'il poss\u00e8de l'encourage \u00e0 rester sur place, il est d\u00e9sormais comme prisonnier de ce du qui petit \u00e0 petit se referme sur lui, \u00e7a fatigue telle qu'qui n'arrive que 2, 3 fois par semaine \u00e0 a tent\u00e9 sa chance, Sophie V dans un dans un camion dans un train, exemple hier soir d'ailleurs \u00e9coutez imp\u00e9rativement montrer comment il faisait pour tenter sa chance vers l'Angleterre, plus nous en fonction dans la nuit, le froid transper\u00e7ait nous au moins, il y avait trouv\u00e9 la force logiquement pour y aller, finalement il est rest\u00e9 dans sa petite maison t\u00f4le pr\u00e9f\u00e9rant se r\u00e9chauffer l'\u00e2me avec les diff\u00e9rents d'itin\u00e9raires possibles que ses camarades de chambreM. raconter en buvant du th\u00e9 celui de on pourrait faire ceci ou passer par l\u00e0, qui sont comme des petites fen\u00eatre sur un monde meilleur et de plus en plus inaccessible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:26) [91%] :\r\nC'est votre voix qu'on entend Nicolas o\u00f9 vous \u00e9tiez en Direct \u00e0 l'\u00e9poque, pu la jungle de Calais et vous parlez de Nayef 19 ans, qui a quitt\u00e9 la Syrie pour rejoindre l'Europe, qui, qui veut tenter sa chance pour l'Angleterre, mais qui est trop fatigu\u00e9, ce que je trouve int\u00e9ressant, c'est qu'on sent que vous connaissez, vous avez pass\u00e9 du temps et que vous \u00eates sensible \u00e0 son sort, ce qui a une autre mani\u00e8re de raconter justement le le p\u00e9riple des migrants, avec des reportages au long cours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:50) [90%] :\r\nJ'esp\u00e8re qu'il y a des milliers de fa\u00e7on pouvoir raconter ce genre de choses et et c'est indispensable de pouvoir, il y penser et de pouvoir essayer de les mener \u00e0 bien juste recontextualiser effectivement, donc l\u00e0 on sent qu'il y a, comme vous le dites tr\u00e8s justement un peu plus de de sentiment le plus difficile pour moi dans ce genre, et c'\u00e9tait vraiment ce qui \u00e9tait tr\u00e8s important avant m\u00eame d'y aller, c'\u00e9tait de ne pas faire du journalisme gonzo, c'est-\u00e0-dire une immersion c'\u00e9tait pas moi le h\u00e9ros de l'histoire mais bien ces jeunes que je enfin la famille que je devais trouver en allant sur place puisque forc\u00e9ment il y avait pas de de rendez- vous pris, je l'ai trouv\u00e9 cette histoire a commenc\u00e9 avec un selfie \u00e0 la gare de Kilis, qui est \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Syrie, je vois des jeunes faire un selfie un peu en mode au revoir et je me dis qu'il fait un selfie certainement photo souvenir, je leur saute dessus parce que c'\u00e9tait vraiment le le moment de partir, c'est-\u00e0-dire 3 jours que je g\u00e8re et un peu comme une \u00e2me en peine et c'est trouver la bonne histoire et de pouvoir les substances sur dessus, je leur dit : est ce que je peux vous accompagner il parlait que tr\u00e8s mal anglais, ils ont presque eu plus peur que de moins que moi de ils ont dit : il y a no Yes, bref et je suis mont\u00e9 avec eux dans un bus, on a eu 16 heures de bus \u00e0 travers la Turquie pour faire connaissance, \u00e0 partir de l\u00e0, on a travers\u00e9 la ils ont travers\u00e9 la mer \u00c9g\u00e9e et avec eux, j'ai continu\u00e9 de parcourir l'ensemble des Balkans, la Mac\u00e9doine, l'Autriche, l'Allemagne, pour finir, effectivement, \u00e0 Calais, moi ce jeune effectivement j'ai \u00e9norm\u00e9ment de de sympathie mais ce que je sais c'est que gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e9norm\u00e9ment de gens avaient de la sympathie pour pour Nayef, j'ai eu des politiciens de haut rang des personnalit\u00e9s publiques qui m'ont \u00e9crit, qui mon comment peut -on faire pour les il y a une dimension sociale, parce que j'utilise un autre moyen que le lin\u00e9aire uniquement pour raconter ces histoires -l\u00e0, qui ont permis et qui m'ont aussi permis de l\u00e9gitimer davantage encore l'histoire de Nayef est le plus important que ce soit des photographies, journalistes, ne jamais oublier que on raconte des histoires d'enfants, notre m\u00e9tier, c'est raconter une histoire, l\u00e0 c'\u00e9tait l'histoire de ces jeunes l\u00e0, vu par mon regard \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais forc\u00e9ment avec toutes toujours une certaine forme de subjectivit\u00e9, mais il y a Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:00) [89%] :\r\nJe vous en prie, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que vous dites, Nicolas, ce qui au sur le pouvoir aussi des, des r\u00e9seaux sociaux dans cette Exposition au mus\u00e9e de la Croix-Rouge \u00e0 Gen\u00e8ve, on voit les photographies historiques, vous avez parl\u00e9 de Capa, photographe, Rhodia, toutes les grandes Stars de Cartier-Bresson, etc, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on n'avait pas ces moyens de diffusion qu'on a aujourd'hui est -ce qu'aujourd'hui du coup une photographie choc, comme celle qu'on a pu voir du petit lundi sur la plage, a un impact aussi sur le public au-del\u00e0 de l'effet choc plus fort qu'autrefois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:32) [88%] :\r\nOui, certainement dans la circulation de dans la surface de circulation de cette image croit que les Majdal Anne Kurdi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la photographie la plus tweet\u00e9 de l'histoire 22 millions de tweets en 12 heures \u00e0 peu pr\u00e8s je crois les calculs donc, oui, mais apr\u00e8s la signification quand m\u00eame \u00e0 cette image, elle est, elle peut \u00eatre compl\u00e8tement diff\u00e9rente, m\u00eame si effectivement la tout le monde est capable d'y voir un enfant seul un mort ou endormis comme quelqu'certains ont pu croire donc ce qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est comment la re\u00e7oit et comment on l'interpr\u00e8te et d\u00e8s le d\u00e9part, il y a eu un un homme c'est un, c'est le chef de Human Swatch le le le directeur de l'ONG qui a d\u00e9cid\u00e9 de la tweet\u00e9 l'avait rep\u00e9r\u00e9e sur le site de l'agence turque qui avait de la photographe qui avait fait cette image, il a d\u00e9cid\u00e9 de la tweeter en lui mettant d\u00e8s le d\u00e9part une connotation hyper pr\u00e9cise en disant moi quand je vois cette image, je vois mon petit gar\u00e7on que j'ai habill\u00e9 ce matin et jouer ses chaussures \u00e7a pour \u00eatre beau gosse qui est mort sur cette plage, donc un ph\u00e9nom\u00e8ne d'identification tr\u00e8s fort, on avait, on avait un nom aussi, il y a tr\u00e8s vite le nom de ce gar\u00e7on a circuler tr\u00e8s vite son histoire \u00e0 circuler, donc l'identification est forte, s'il n'avait pas eu ces d\u00e9tails -l\u00e0, je ne suis pas s\u00fbr que l'image aurait eu un impact aussi fort, il est, il aime 1000000 d'euros, il est mort il y a, il a l'air endormi, mais on voit pas de blessure et puis il y a aussi un aspect tr\u00e8s important qui a \u00e9t\u00e9 peu \u00e9voqu\u00e9, c'est que c'est une image qui accentuent tr\u00e8s peu la diff\u00e9rence avec l'autre, mais je veux dire par l\u00e0 c'est qu'il y a beaucoup d'images de migrants qui ont tendance \u00e0 renforcer la diff\u00e9rence ethnique, on va dire entre guillemets, en anglais, on parle de racialisation de l'image, mais qui montre assez facilement, eux et nous et alors que l\u00e0 sur cette image non, cet enfant a pratiquement la rue blanc entre guillemets en fait et et tout \u00e7a \u00e7a favorite, \u00e7a et \u00e7a \u00e9vite ce sont les probl\u00e8mes de x\u00e9nophobie, de racisme qu'on ajoute \u00e0 cette \u00e9trangers qui est per\u00e7u vraiment comme un parfois un envahisseur qui est pr\u00e9sent sur certaines images c'est c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:18) [88%] :\r\nTr\u00e8s int\u00e9ressant et tr\u00e8s important ce que vient dire Val\u00e9rie Morin c'est que on est o\u00f9 ici et ce qui avait fait, je crois, le en Guin\u00e9e le succ\u00e8s mais, ce qui avait touch\u00e9 les gens parce que c'est plut\u00f4t l\u00e0 que je m'estime heureux d'avoir fait exils parce que je sais que cette histoire \u00e0 conscientiser Dijon et diff\u00e9rentes communaut\u00e9s, que ce soient des Lecteurs de tweets des auditeurs classique en radio, c'\u00e9tait le c\u00f4t\u00e9, \u00e7a pourrait \u00eatre moi beaucoup de jeunes mon mon \u00e9crit parce que n'a Nief effectivement c'est pas quelqu'un de forc\u00e9ment tr\u00e8s typ\u00e9, les autres non plus, c'\u00e9tait des jeunes qui avait 13 ans il avait uniquement avec un sac de couchage, on pourrait faire des milliers de photos de jeunes avec un sac de couchage sous le bras, qui sont en train de marcher, on ne s'identifie pas \u00e0 lui de la m\u00eame fa\u00e7on qu'un travail immersif qui nous permet de pouvoir raconter pourquoi, comment, o\u00f9 et question somme toute classique du journalisme, mais qui, effectivement, aujourd'hui, \u00e0 l'heure des r\u00e9seaux sociaux des manipulations effectu\u00e9es se sont sont sont \u00e9l\u00e9mentaire et un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:12) [87%] :\r\nBon \u00e7a d'ailleurs plein plein de questions \u00e0 vous poser, notamment sur est -ce que vous \u00e9tiez conscient de de l'impact de la responsabilit\u00e9, mais j'avais quand une autre question avant sur on parlait du sentiment d'humanit\u00e9 des de sentiments dite d'identification, on peut avoir parfois avec les immigrants comme \u00e7a s'est produit pour vous leur lors de l'op\u00e9ration exils, \u00e0 l'inverse est -ce que les images des migrants peuvent aussi participer \u00e0 un durcissement politique anti- immigration oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:36) [87%] :\r\nAlors, c'est effectivement ce qui s'est produit au tout d\u00e9but de la crise, en tout cas 2013 14 15 quand la crise a commenc\u00e9 \u00e0 100 suffit que le nombre de migrants a qui traversaient la M\u00e9diterran\u00e9e a augment\u00e9 les journalistes semblent avoir suivi le le c\u00f4t\u00e9 statistique, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait au d\u00e9part beaucoup des hommes seuls, plus ou moins jeunes, mais disons des hommes valides en \u00e2ge de travailler qui \u00e9taient les premiers envoy\u00e9s par leurs familles qui avait r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e9conomiser un peu d'argent et convoy\u00e9s en gros la personne qui avait le plus de chances de trouver un travail en Europe et qui peut-\u00eatre ensuite pouvait \u00e9conomiser de l'argent et faire venir le reste de sa famille, donc cette cette focale en fait sur les hommes seuls \u00e0 renforcer le discours que \u00e7a ne faut robe de l'extr\u00eame droite qui disaient que c'\u00e9tait bon, essentiellement des migrants qui venaient pour des raisons \u00e9conomiques voler le travail des europ\u00e9ens ou des terroristes en ou alors des terroristes au m\u00e9lang\u00e9s \u00e0 eux et puis s'est ajout\u00e9 \u00e0 cela, ensuite le c\u00f4t\u00e9 hors c'est-\u00e0-dire c'est c'est c'est c'est ces bateaux, c'est, c'est c'est mauvais, Aurillac, voil\u00e0 l'an c\u00f4t\u00e9 invasions la Horde qu'et ce contrat -ce que vous \u00e9voquez sur l'image effectivement de ces touristes sur la plage en Gr\u00e8ce avec ce bateau qui arrive, qui \u00e9tait tr\u00e8s fort pour justement plut\u00f4t parler du nombre et de c\u00f4t\u00e9 de de l'incapacit\u00e9 en fait \u00e0 g\u00e9rer la foule de gens qui d\u00e9borde en fait aux fronti\u00e8res, \u00e7a \u00e7a effectivement, c'est une r\u00e9alit\u00e9 statistique et c'est une r\u00e9alit\u00e9 telle qu'elle \u00e9tait vue par les photographes, mais a contribu\u00e9 au d\u00e9part parce qu'on avait peu d'image qui relativise SAO qui montrait plus l'aspect familles aux femmes \u00e0 renforcer effectivement le discours de la droite et donc le la fermeture des fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:08) [86%] :\r\nDe pouvoir raconter dans mon cas, par exemple, lorsque on attendait pendant je dis on, je me mets dans le flou et encore une fois, quand les migrants attendaient le bateau et qu'il fallait rester pendant 16 heures \u00e0 midi Dineen donc sur l'\u00eele de Lesbos, hein, pour avoir un bateau qui nous am\u00e8ne direction Ath\u00e8nes, vous ne faites rien ne se passe rien et vous vous zoner dans sur le port en attendant et ce qui \u00e9tait dr\u00f4le c'\u00e9tait de pouvoir moins photographi\u00e9 dis on parle de foot aujourd'hui le raconter aussi les vendeurs de cartes SIM d'une c\u00e9l\u00e8bre marque de t\u00e9l\u00e9phonie mobile qui \u00e9taient tr\u00e8s bien organis\u00e9s et faisait faisait tout simplement super Business puisqu'il vendait pour 10 euros, une carte de d'ing\u00e9nierie qui permettait aux gens de communiquer, l\u00e0 aussi, c'est, c'est justement ce genre de entre entre les autres lignes entre entre chaque photo, il y a chaque fois d'ici. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:53) [87%] :\r\nMais \u00e7a, on le voit pas pas c'est c'est c'est extr\u00eamement dommage parce que c'est aussi \u00e7a, l'histoire de la migration et on s'aper\u00e7oit que certains photographes qui ont commenc\u00e9 \u00e0 inverser la responsabilit\u00e9 en disant, ben moi je ne veux pas photographier reproduire les \u00e9ternels clich\u00e9s donc toi le migrants toiles r\u00e9fugi\u00e9s je te donne un appareil photo et je te laisse raconter ta migration avec t\u00eate en propre point de vue et on s'aper\u00e7oit que les migrants commence \u00e0 photographier ses sc\u00e8nes que que vous d\u00e9crivez, donc qui sont vraiment les \u00e0 c\u00f4t\u00e9s les \u00e0 c\u00f4t\u00e9s, mais c'est \u00e7a le le migrants le migrants n'est pas toujours sur la route \u00e0 marcher ou \u00e0 attendre dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s et il y a des photographies exceptionnelles qui nous manque des choses inhabituelles, le probl\u00e8me c'est que vis-\u00e0-vis du public europ\u00e9en, on n'est pas habitu\u00e9 \u00e0 ces images, donc on ne comprend pas, elle y a tout un travail \u00e0 faire sur ses \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:37) [85%] :\r\nAussi de la presse qui pr\u00e9f\u00e8rent vendre une flotte aujourd'hui 2 migrants qui attendent \u00e0 Paris dans les tentes plut\u00f4t de voir qu'est -ce qui est \u00e0 l'int\u00e9rieur des cantons, on photographie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:45) [85%] :\r\nEt on revient peut-\u00eatre l\u00e0 aussi sur le, eux et nous, bien s\u00fbr, on n'a pas trop envie qui nous ressemblent finalement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:52) [89%] :\r\nOui, effectivement, et puis je pense qu'il y a le probl\u00e8me de de certains photographes, journalistes, qui ne prennent pas le temps de les d\u00e9couvrir, vous pouvez pas arriver comme \u00e7a dans une tente l'ouvrir et prendre en photo, expert extr\u00eamement intrusif, il y en a qui se g\u00eanent pas pour le faire, hein, c'est pas pour rien qu'on appelle certains photographes des rapaces, mais en m\u00eame temps ou qui mettent en sc\u00e8ne ou qui qui truc un peu la r\u00e9alit\u00e9, j'en ai beaucoup entendu sur les migrants qui commen\u00e7aient \u00e0 \u00e0 sauter sur les bateaux en disant aux gens mettez debout, debout, mettez -vous debout fait tanguer le bateau pour que \u00e7a et l\u00e0 vraiment catastrophique, alors c'est de la pseudo- mise-en-sc\u00e8ne hein, c'est pas une image truqu\u00e9e mais c'est on cr\u00e9e une situation qui est exactement, voil\u00e0, parce qu'\u00e0 quel point \u00e7a va, mais disons que, voil\u00e0, il y a 7 se tenait quand m\u00eame cette n\u00e9cessit\u00e9 pour pouvoir avoir acc\u00e8s \u00e0 comprendre ce qu'est la vie d'un migrant sur la route, comprendre ses \u00e0 c\u00f4t\u00e9s, il faut passer du temps avec eux et voil\u00e0 certains journalistes ne font pas ce choix -l\u00e0, ou n'ont pas la possibilit\u00e9 de le faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:43) [89%] :\r\nIl y a des gens des enjeux immenses une responsabilit\u00e9 qui cru aussi en tant que journaliste, \u00e7a peut \u00eatre un peu un peu troublant et vertigineux, non c'\u00e9tait difficile par moment pour vous Nicolas ce chaos sur sur la route, il y a finalement qu'est -ce que je vais montrer de, de, de 6 migrants \u00e0 moment donn\u00e9, comment \u00e7a va \u00eatre re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:01) [88%] :\r\nNon, pour moi, la plus grande, la plus grande crainte c'\u00e9tait de l\u00e9gitime, ils m'ont travaille je vous disais, je n'ai ni grand reporter, je je sortais de d'un jeu vid\u00e9o qui avait fait qui s'appelle tabou La Gaza qui expliquait \u00e0 la politique suisse, donc je n'ai pas du tout dans ce dans cet univers l\u00e0 c'\u00e9tait plut\u00f4t de me dire comment je vais justifier moi mon travail aupr\u00e8s de mes coll\u00e8gues et comment je vais \u00eatre cr\u00e9dible dans la d\u00e9marche, en l'occurrence c'\u00e9tait trouver la bonne histoire, c'\u00e9tait de d'avoir, mais j'ai pas du tout senti cette pression durant toute la route, au contraire, plus je gagne en confiance, de gagner la confiance de ses jeunes, vous vous doutez bien qu'au d\u00e9but de mon histoire, il s'appelait X et Y, et puis plus j'avan\u00e7ais plus avait un pr\u00e9nom plus avait un \u00e2ge plongeurs s'av\u00e8re davantage sur et et ainsi je gagnais plus gagner leur confiance, plus je pouvais d\u00e9couvrir des histoires et des pas de c\u00f4t\u00e9 devoirs qui partent avec leur carnet de notes, de pouvoir photographier leurs bulletins scolaires de pouvoir avoir acc\u00e8s \u00e0 ces informations, comme l'a tr\u00e8s justement dit Val\u00e9rie Gorin on ne fait pas une tente et on prend des photos, c'est un travail qui prend \u00e9norm\u00e9ment de temps, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi l'enseignement num\u00e9ro 1, notre m\u00e9tier, de raconter des histoires, \u00e7a ne se fait pas en un claquement monde malheureusement c'est vrai aujourd'hui on est soumis \u00e0 des formes de 140 caract\u00e8res \u00e0 l'\u00e9poque pour Twitter qui sont, le temps n'existe pas sur les r\u00e9seaux sociaux, on a, il faut, il faut pouvoir aujourd'hui construire et c'est vrai que ce que j'ai ce que j'ai vraiment appris durant cette route l\u00e0, c'est pas l'audience c'est pas le projet qui s'appelle c'est pas l'audience qui s'adaptent aux projets, c'est-\u00e0-dire que c'est pas non plus le public qui devait commencer, c'est vraiment le projet moins l'histoire que je vous ai qui devait s'adapter au public et pouvoir donner des informations \u00e0 diff\u00e9rentes communaut\u00e9s, j'ai eu un retour d'un jeune je donne souvent cet exemple -l\u00e0 qui est le il \u00e9tait le responsable des supporters de Gen\u00e8ve, qui donc autant vous dire d\u00e9sol\u00e9 pour les auditeurs, je ne vois qui nous \u00e9coutent, je d\u00e9teste ce club et et et pourtant il m'a \u00e9crit une longue tartine pour me dire \u00e0 quel point la touch\u00e9e de part ou Seguin avait acc\u00e8s \u00e0 cette histoire et j'essaie de comprendre un petit peu cheminement, il s'av\u00e8re que j'aime un peu le cas que j'ai recrut\u00e9 des personnes et que petit \u00e0 petit il a eu acc\u00e8s, cette cette information et \u00e7a int\u00e9ress\u00e9, il avait envie de bouger, et \u00e7a, \u00e7a, c'est la plus belle des r\u00e9compenses ses pouvoirs, mais c'est vrai, encore une fois, il faut qu'\u00e0 chaque fois, on s'adapte aux diff\u00e9rents publics et de pouvoir leur donner des informations concr\u00e8tes et prendre le temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:19) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est gr\u00e2ce au r\u00e9seau Val\u00e9rie Gorin, oui, le l'avenir de de ce type de de reportages, t\u00e9moignages, vous le voyez o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:26) [90%] :\r\nMoi je le vois, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est \u00e9voquer l'histoire de de de partout ou les r\u00e9seaux sociaux, trouver un nouveau public qui n'est pas celui qui \u00e9couteraient au regarderaient d'habitude, ce que les journalistes font c'est certainement l'avenir c'est pas le seul avenir mais c'est une piste, il y a beaucoup de photographes qui se plaignent, par exemple, de ne pas pouvoir vendre leurs reportages \u00e0 des magazines parce que le march\u00e9 de la photographie, comme celui de la presse malheureusement s'\u00e9croule un donc certains photographes ont, par exemple, nom des expos photos plut\u00f4t type artistique, mais ils ont trouv\u00e9 sur Instagram et d'autres r\u00e9seaux sociaux un nouveau futur pour leurs images, donc tout ce qu'ils ont pas pu publier ils le mettent maintenant sur Instagram et tout d'un coup, ils d\u00e9couvrent des jeunes entre 10 et 15 ans qui leur \u00e9crivent en disant met en images allait hallucinante et c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment des jeunes qui aurait \u00e0 la base, acheter Time, Newsweek ou Paris- Match, parce que \u00e7a les int\u00e9resse pas ou qu'ils ont pas l'argent simplement donc il y a cette id\u00e9e -l\u00e0 de pouvoir toucher un nouveau public maintenant que ce nouveau public comprenne l'image ou la comprennent mieux \u00e7a c'est encore un autre, une autre histoire, il y a tout un travail sur l'\u00e9ducation \u00e0 l'image qui est tr\u00e8s clairement manquants dans nos soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:29) [90%] :\r\nVaste r\u00e9flexion merci beaucoup Val\u00e9rie Gorin, d'\u00eatre pass\u00e9 par Nectar aujourd'hui, je rappelle que vous \u00eates historien et sociologue des m\u00e9dias \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de l'humanitaire et puis merci \u00e0 vous Nicolas et ce qui a au journaliste, je rappelle que vous \u00eates aussi l'auteur de ce reportage multim\u00e9dia sur le voyage de 6 jeunes Syriens qui ont quitt\u00e9 la ville de Raqa pour l'Europe pour retrouver ce reportage sur le site de la RTS avec le mot- cl\u00e9 exils au pluriel, tr\u00e8s, tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 tout Lille merci beaucoup et merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:57) [87%] :\r\nVous \u00eates l\u00e0 je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:58) [78%] :\r\nOn rappelle peut-\u00eatre juste c'est exposition au Mus\u00e9e de La Croix Rouge et de fa\u00e7on rouge jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve si singulier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:05) [87%] :\r\nExit le singulier jusqu'au 25 novembre 2018 plus 300 photos de l'agence Magnum, des photos avec une sc\u00e9nographie particuli\u00e8re puisqu'on peut les prendre dans les mains sont imprim\u00e9s sur des des supports en bois taille taille format A4 en g\u00e9n\u00e9ral ou cartes postales : un, les petits, voil\u00e0 donc une sc\u00e9nographie singuli\u00e8re int\u00e9ressante qui, moins 3 totalement convaincu mais qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:24) [87%] :\r\nUne une en tout cas pour essayer de, voil\u00e0 de prendre \u00e0 bras le corps, si j'ose dire, cette cette th\u00e9matique de l'exil, merci beaucoup, entre chants d'exil nostalgie du pays c'est le menu musical de la fin de Nectar jusqu'\u00e0 13 heures, restez avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:43) [93%] :\r\nIl porte beau et s\u00e9duit sans \u00e9tat d'\u00e2me pour ne pas dire plus dans le sublime op\u00e9ra de Mozart donc Giovanni, l'homme aux innombrables conqu\u00eates devra rendre des comptes \u00e9pingle. \r\nDonc Giovanni du d\u00e9risoire au sublime sera au Grand-Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve du 1er au 17 juin et diffus\u00e9 dans le cadre de l'\u00e9t\u00e9 des festivals, le samedi 7 juillet \u00e0 19 heures 30 sur S. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:39) [96%] :\r\nJ'ai quitt\u00e9 mon PC. \r\nSes yeux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:52) [79%] :\r\nJ'ai un sens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:03) [93%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:58) [89%] :\r\nEnrico Macias Adieu mon pays toute sa renomm\u00e9e en France s'est faite sur ces chansons d'exil, la perte de son Alg\u00e9rie natale cette en particulier devient au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 le symbole de l'exil des pieds- noirs et, depuis, Enrico Macias est toujours persona non grata en Alg\u00e9rie comme il le raconte dans plusieurs autobiographie tous les exil\u00e9s n'ont pas la chance de trouver forc\u00e9ment un accueil comme celui qui a re\u00e7u en France, Enrico Macias et pour beaucoup d'exils, h\u00e9 bien, c'est \u00eatre \u00e0 la fois un \u00e9tranger dans un pays d'accueil et \u00e0 l'\u00e9tranger chez soi dans le pays qu'on a fuit et qu'on ne peut sans doute jamais retrouv\u00e9e ce c\u00f4t\u00e9 \u00e9tranger perp\u00e9tuelle, c'est le th\u00e8me de cette chanson de Mac\u00e9doine chant\u00e9e par la Grecque Xanthi peu 40 Thanou n'si, pardon, un \u00e9tranger ici un \u00e9tranger l\u00e0- bas. \r\nTr\u00e8s belle chanson mac\u00e9donienne un \u00e9tranger ici un \u00e9tranger l\u00e0- bas, c'\u00e9tait la voix ici de la Grecque Xanthi peu assis, on va terminer avec une autre vision de l'exil, on quitte le sud, on part pour le nord de la Norv\u00e8ge, en l'occurrence de sites celle Hassan voici et que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:52:22) [74%] :\r\n\u00e7a, c'est de Open quand m\u00eame une somme ce qu'on a. \r\nOui, c'\u00e9tait sein de g\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:02) [75%] :\r\nReste de. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:53:07) [77%] :\r\nOui, qui ne oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:23) [89%] :\r\nEt ainsi s'ach\u00e8ve cette \u00e9mission merci \u00e0 Fred derni\u00e8rement les mettra pas pardon, oui, que dis -je, Marl\u00e8ne M\u00e9trailler c'\u00e9tait Laurence Froidevaux, qui \u00e9tait \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, Karine de l'ado et qui m'ont aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer cette \u00e9mission demain dans Nectar voil\u00e0 o\u00f9 vient Marl\u00e8ne M\u00e9trailler on part avec elle du les \u00e0 l'occasion de la parution du livre autour du lait mon histoire et esth\u00e9tique d'un espace la qui, je vous souhaite une excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, vous \u00e9coutez Espace 2 il est 13 heures voici le journal que vous pr\u00e9sentez. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T11:57:02Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorin, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice scientifique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, chercheuse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEE93555-7ACD-4C46-937E-B862D529CA6C", "internalArchiveId": "DEE93555-7ACD-4C46-937E-B862D529CA6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lisa Batiashvili (1/2)", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "durationSec": 5377, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9551977", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949588.image", "thematicGeographicals": ["G\u00e9orgie"], "thematicThemes": ["instrumentiste", "musique classique", "violon", "femme"], "thematicPersons": ["Batiashvili, Lisa"], "alternativeTitle": ["Quai des orf\u00e8vres du 22.05.2018", "Quai des orf\u00e8vres du 22.05.2018", "Lisa Batiashvili, un violon engag\u00e9 / QDO_2018-05-22T18:30:00_quai-des-orfevres", "Lisa Batiashvili, un violon engag\u00e9 / QDO_2018-05-22T18:30:00_quai-des-orfevres"], "variantIds": ["ece-9551978", "ece-9551977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-24T12:13:00Z", "speechToTexts": ["24.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [86%] :\r\nEspace de quai des Orf\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [93%] :\r\nCatherine Buser nous, les artistes, nous devons montrer que nous ne sommes pas seulement des marionnettes qui Servent \u00e0 divertir le public, confiait un jour dans une interview lisa Bastia cheville la grande violoniste qui a d\u00fb fuir sa G\u00e9orgie natale en 1991 se veut une artiste engag\u00e9e qui entend se battre pour les causes qui lui tiennent \u00e0 coeur, aujourd'hui install\u00e9e en France, elle m\u00e8ne une brillante carri\u00e8re internationale et n'h\u00e9site pas \u00e0 se servir de son art pour faire entendre ses id\u00e9es, quai des Orf\u00e8vres vous propose aujourd'hui d'appr\u00e9cier la voix de son divin violon, soyez les bienvenus. \r\nLisa b\u00e2ti a suivi par l'orchestre de chambre de la radio de M\u00fcnich, sous la direction de Radoslav sous nous offrait la sc\u00e8ne fournir d'ouverture de la cantate Ich mi- Time faut Graber de Jean-S\u00e9bastien barre dans une transcription pour violon, cordes et basse continue, extrait d'un album paru en 2014 sous le Label Deutsche Grammophon enti\u00e8rement consacr\u00e9 \u00e0 la musique de Jean-S\u00e9bastien barre lisa b\u00e2ti a suivi entretient avec cet orchestre de M\u00fcnich des rapports privil\u00e9gi\u00e9s, rapport qui date du temps o\u00f9 elle vivait \u00e0 M\u00fcnich le connaissait alors personnellement les trois-quarts des musiciens de l'orchestre, elle y a nou\u00e9 de nombreuses amiti\u00e9s et trouver des partenaires de musique de chambre, elle se r\u00e9jouit beaucoup d'avoir pu enregistrer ce disque lisa suivi fait partie des \u00e9toiles montantes de la sc\u00e8ne internationale, comme sa compatriote Khatia Buniatishvili, elle est aujourd'hui salu\u00e9e comme l'ambassadrice musicale de son pays, la G\u00e9orgie, pays auxquels elle reste passionn\u00e9ment attach\u00e9 la G\u00e9orgie est tr\u00e8s importante pour moi, confie -t-elle dans une interview, m\u00eame si les hasards de la vie ont fait que je parle aujourd'hui 5 langues lisa Abbas Iashvili est n\u00e9 \u00e0 Tbilissi, en 1979 la G\u00e9orgie est alors encore sous domination sovi\u00e9tique, de sorte que la jeune fille doit apprendre le russe comme langue principale puis elle apprend l'anglais avec son oncle, l'Allemand, puisque lorsqu'elle a 12 ans sa famille doit quitter la G\u00e9orgie et s'installe alors \u00e0 M\u00fcnich puis lisa rencontrent le hautbo\u00efstes fran\u00e7ais Fran\u00e7ois le qui lui donne envie de se mettre au fran\u00e7ais, les 2 artistes ne tarderont pas \u00e0 se marier, ils vivent aujourd'hui en France et ont 2 enfants ne couples se retrouvent parfois r\u00e9unis sur sc\u00e8ne, je propose ici de les \u00e9couter interpr\u00e9t\u00e9 le quatuor pour violon, alto et violoncelle enfin majeur de Mozart le que Shell 370. \r\nMozart, l'auteur de ce quatuor que nous offrait ici Fran\u00e7ois Leleux au bois lisa Bastia vid\u00e9o au violon Laurence pas avoir \u00e0 l'alto et Sebastian Klinger au violoncelle, c'est pour mieux comprendre l'homme qui est devenu son mari Fran\u00e7ois Leleux que lisa battent Iashvili s'est mis au fran\u00e7ais depuis, elle a \u00e9galement appris l'Italien, une langue qu'elle adore, comme le pays d'ailleurs dans la mentalit\u00e9 dit elle est proche de celle des gens de son pays, la G\u00e9orgie mais revenons sur son parcours lisa Bastia suivi donc n\u00e9 \u00e0 Tbilissi, en G\u00e9orgie, son p\u00e8re est violoniste et sa m\u00e8re pianiste dans une interview lisa raconte ce qu'elle est tomb\u00e9e amoureuse du violon en \u00e9coutant les jeunes \u00e9l\u00e8ves qui venait prendre des cours avec son p\u00e8re \u00e0 la maison, c'\u00e9tait quelque chose de sp\u00e9cial pour elle, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque il n'y avait pas autant de distractions qu'aujourd'hui pour les enfants, la musique \u00e9tait un monde o\u00f9 vous pouviez donner libre cours \u00e0 votre imagination, elle a 2 ans lorsqu'elle touche pour la premi\u00e8re fois un violon l'instrument la fascine et ne la quittera plus, elle commence \u00e0 \u00e9tudier avec son p\u00e8re et travailler avec lui jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 11 ans puis en 1991 alors que la guerre civile menace la famille est contrainte de s'exiler en Allemagne lisa va donc poursuivre ses \u00e9tudes \u00e0 la gauche, o\u00f9 les firmes musique de Hambourg avec Marc Lebowski que la musique ou refoul\u00e9s de M\u00fcnich aupr\u00e8s d'un Achou Martchenko, 4 ans plus tard, elle se pr\u00e9sente au concours international de violon Jean Sibelius o\u00f9 elle d\u00e9croche un second prix tr\u00e8s remarqu\u00e9e, elle n'a alors que 16 ans et se distingue comme la plus jeune laur\u00e9ate du concours parmi les Oeuvres impos\u00e9es figure le concerto pour violon et orchestre de Jean Sibelius que je vous propose d'\u00e9couter \u00e0 l'instant lisa bachelier est ici accompagn\u00e9 par la Staatskapelle de Dresde, sous la direction d'Daniel Barenbo\u00efm. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:15) [76%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:19) [89%] :\r\nLe concerto pour violon et orchestre en r\u00e9 mineur opus 47 de Jean Sibelius dans la version enregistr\u00e9e par cette formidable violoniste g\u00e9orgienne lisa Iashvili, accompagn\u00e9 par la Staatskapelle de Dresde, sous la direction de Daniel Barenbo\u00efm un disque paru en 2016 chez Deutsche Grammophon le concerto de Sibelius il est coupl\u00e9 avec celui de Tcha\u00efkovski, le disque a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 par la critique lisa battent Iashvili a une affection particuli\u00e8re pour ce concerto qu'elle a jou\u00e9 sous la direction de diff\u00e9rents chefs et orchestres Sibelius dit elle adorait le violon, il \u00e9tait d'ailleurs un violoniste tr\u00e8s talentueux et r\u00eavait m\u00eame de devenir concertiste, ce qui n'a malheureusement pas pu se faire un m\u00e9lange de traque de manque de confiance en soi d'un s\u00e9rieux probl\u00e8me d'alcoolisme ne l'ont certainement pas aid\u00e9 en revanche ses connaissances de l'instrument donn\u00e9 naissance \u00e0 une oeuvre parfaitement ma\u00eetris\u00e9, tr\u00e8s inspir\u00e9, qui exige du soliste une technique \u00e0 toute \u00e9preuve, mais qui r\u00e9cuse n\u00e9anmoins toute virtuosit\u00e9 vaine l'oeuvre exige une expression sobre et justement calcul\u00e9 ce concerto de Sibelius c'est une pi\u00e8ce embl\u00e9matique pour lisa battent Iashvili c'est en quelque sorte sa signature musicale, elle lui a valu un second prix au Concours Sibelius lorsqu'elle n'avait que 16 ans, elle m\u00e8ne aujourd'hui une brillante carri\u00e8re internationale en 2003, elle s'est vu remettre le prix L\u00e9onard Bernstein, attribu\u00e9 par le festival de musique Duch, l'\u00e9viction Holstein, dot\u00e9 d'un montant de 10000 euros, ce prix r\u00e9compense les artistes dont le talent se r\u00e9v\u00e8le particuli\u00e8rement prometteur lisa b\u00e2ti acheminer, a \u00e9t\u00e9 la 2\u00e8me artiste \u00e0 l'avoir re\u00e7u, avant elle, le prix a \u00e9t\u00e9 remis au pianiste Lang Lang lisa abattent Yachvili a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 l'une des premi\u00e8res Newt g\u00e9n\u00e9rerait Chine artiste programme parrain\u00e9 par la BBC, qui l'a grandement aid\u00e9 \u00e0 faire d\u00e9marrer sa carri\u00e8re. \r\nLes claviers acheter qui a d'ailleurs Brahms sur le clavier d'H\u00e9l\u00e8ne Grimaud notre orf\u00e8vre du jour, la violoniste g\u00e9orgienne lisa battent Iashvili collabore r\u00e9guli\u00e8rement avec cette pianiste, elles ont eu l'occasion de travailler ensemble, notamment pour un album intitul\u00e9 \u00c9cho Of Times \u00c9chos du temps dans lequel lisa b\u00e2ti a suivi a voulu r\u00e9unir des Oeuvres qui \u00e9claire la Russie sovi\u00e9tique, on y trouve des Oeuvres de Chostakovitch de Jack Lang Shalit de Rachmaninov ou encore d'Arvo P\u00e4rt nous profitions de jouer ensemble depuis des ann\u00e9es, confie \u00c9lisabeth Yachvili dans la notice qui accompagne son disque H\u00e9l\u00e8ne adorent ce genre de r\u00e9pertoire, je l'admire beaucoup, non seulement pour sa musicalit\u00e9, mais \u00e9galement en tant que personne, c'est une musicienne incroyablement s\u00e9rieuse, je vous propose ici de les \u00e9couter interpr\u00e9ter Spiegel il m'Spiegel d'Arvo P\u00e4rt une oeuvre dont le titre signifie le miroir dans le miroir, le compositeur s'amuse ici avec les sym\u00e9tries. \r\nSpiegel \u00e9mis Spiegel d'Arvo P\u00e4rt lisa Bastia est accompagn\u00e9 au piano par H\u00e9l\u00e8ne Grimaud, cette pi\u00e8ce est au programme d'un disque intitul\u00e9 et cause of Time dans lequel lisa basse Yachvili s'est amus\u00e9 \u00e0 r\u00e9unir des pi\u00e8ces qui font entendre la voix de l'Union sovi\u00e9tique lisa abattent Iaschwili interpr\u00e8te \u00e9galement avec H\u00e9l\u00e8ne Grimaud, la tr\u00e8s belle de Sergue\u00ef Rachmaninov dans cet album, la G\u00e9orgie natale de lisa battent Iaschwili repr\u00e9sent\u00e9e par l'envo\u00fbtant V et V de Guy Cannes petit \u00e9chantillon d'un monde sonore sensiblement diff\u00e9rent de celui de son massif voisin du Nord tout en lui \u00e9tant tr\u00e8s le peuple g\u00e9orgien explique lisa a suivi ni en r\u00e9alit\u00e9 pas du tout li\u00e9 aux Russes sur le plan du climat, la G\u00e9orgie est un pays m\u00e9ridionale et les habitants sont par nature plus proche des Italiens du Sud o\u00f9 des Grecs tr\u00e8s vivant incroyablement passionn\u00e9e et spontan\u00e9e, on a la montagne, la m\u00e8re et du beau temps pendant 8 mois de l'ann\u00e9e, la Russie est vaste et isol\u00e9e et pleine d'endroit perdu alors que la G\u00e9orgie est compact et et comme mon feu, bien s\u00fbr, je ne peux m'emp\u00eacher de para\u00eetre g\u00e9orgienne quand je joue je dis est pass\u00e9 mon enfance et lorsqu'on est tendu, G\u00e9orgie, on ressent quelque chose de tr\u00e8s intenses, c'est dans mes g\u00e8nes et dans mes veines, m\u00eame si j'ai maintenant v\u00e9cu plus de 20 ans en Europe nous propose d'appr\u00e9cier ce temp\u00e9rament de feu \u00e0 travers quelques-unes des miniatures pour quatuor \u00e0 cordes de sous le quand notre Sinsad c'est vrai arrang\u00e9e pour violon et orchestre \u00e0 cordes Sinsad et c'est un compositeur g\u00e9orgien comme lisa habitent Patiachvili, n\u00e9 en 1925 il est mort en 1991 un compositeur magnifique doubl\u00e9 d'un violoncelliste remarquables ces miniatures illustre particuli\u00e8rement bien ce temp\u00e9rament volcanique des G\u00e9orgiens lisa abattu Asheville, il dirige ici de son violon, l'orchestre de chambre de G\u00e9orgie. \r\nQuelques-unes des miniatures pour quatuor \u00e0 cordes sous l'UQAM 7 et compositeur g\u00e9orgien comme les artistes qui les interpr\u00e8te c'est ici la version arrang\u00e9e pour violon et orchestre \u00e0 cordes lisa abattent Iashvili dirigeait de son violon, l'orchestre de chambre de G\u00e9orgie ainsi se referme cette \u00e9dition de quai des Orf\u00e8vres, une proposition de Catherine Buser r\u00e9alis\u00e9 aujourd'hui avec la complicit\u00e9 Dominique Stalder. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:29:05) [83%] :\r\nLe programme du Montreux Jazz Festival 2018 est arriv\u00e9 entre John Kerry l'embedded Stan d\u00e9clare que Ben. \r\nOlafur Arnal. \r\nCharlotte Gainsbourg entre des jeunes talents et des pointures de la sc\u00e8ne internationale, ne manquez pas une 50 2\u00e8me \u00e9dition \u00e9clatante \u00e0 plus d'un titre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T18:22:05Z", "program": {"href": "/programs/72FE2389-6535-4751-9B33-A6AA05BE5AAF", "id": "72FE2389-6535-4751-9B33-A6AA05BE5AAF", "name": "Quai des orf\u00e8vres"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Buser, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Buser, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 20200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer kEdfLchvM3ny5ErFja99QhjUervI"}]