[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=16000&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=16025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=15975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-DB24911B-2003-4442-971E-851AD67EC6A6", "internalArchiveId": "DB24911B-2003-4442-971E-851AD67EC6A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ath\u00e8nes est la capitale mondiale du livre en 2018", "publicationDate": "2018-07-05T00:00:00Z", "summary": "Ath\u00e8nes a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e capitale europ\u00e9enne du livre pour 2018. C'est une occasion pour les Ath\u00e9niens de d\u00e9couvrir les biblioth\u00e8ques de leur ville. Elles sont m\u00e9connues, mais de plus en plus n\u00e9cessaires. Avec la crise, le prix des livres est en effet mont\u00e9 en fl\u00e8che.\r\n\r\n* * Ath\u00e8nes a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e capitale europ\u00e9enne du livre pour 2018. C'est une occasion pour les Ath\u00e9niens de d\u00e9couvrir les biblioth\u00e8ques de leur ville. Elles sont m\u00e9connues, mais de plus en plus n\u00e9cessaires. Avec la crise, le prix des livres est en effet mont\u00e9 en fl\u00e8che.", "durationSec": 355, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9680019", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Ath\u00e8nes est la capitale mondiale du livre en 2018 / TUM_2018-07-05T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 05.07.2018"], "alternativeSummary": ["Ath\u00e8nes a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e capitale europ\u00e9enne du livre pour 2018. C'est une occasion pour les Ath\u00e9niens de d\u00e9couvrir les biblioth\u00e8ques de leur ville. Elles sont m\u00e9connues, mais de plus en plus n\u00e9cessaires. Avec la crise, le prix des livres est en effet mont\u00e9 en fl\u00e8che."], "variantIds": ["ece-9680019"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-11T06:27:24Z", "speechToTexts": ["11.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAvant d'aller au mus\u00e9e, on entre dans les biblioth\u00e8ques d'Ath\u00e8nes, la capitale grecque a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e capitale mondiale du livre 2018 par l'UNESCO, c'est une reconnaissance de l'engagement d'une ville pour la promotion des livres et l'incitation \u00e0 la lecture, et c'est l'occasion pour les Ath\u00e9niens de d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir l'institution des biblioth\u00e8ques m\u00e9connu, mais de plus en plus n\u00e9cessaires avec la crise, le prix des livres en Gr\u00e8ce est mont\u00e9 en fl\u00e8che, reportage Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [94%] :\r\nIci, c'est seulement pour les maternelles, les mafias sont l\u00e0 pour les petits et leurs parents pour s'installer confortablement par terre et lire des livres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [89%] :\r\nNous sommes dans le quartier d'Attichy pr\u00e8s de la gare d'Ath\u00e8nes, un quartier tr\u00e8s populaire presque pauvres d'Ath\u00e8nes et Lola code ou employ\u00e9 municipal et tr\u00e8s fiers de nous montrer la Bible pour tout tout petits, l'une des 3 de la capitale grecque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [84%] :\r\nUn homme, tout est pr\u00e9vu, des chaises hautes ABB des fauteuils pour les femmes, pour s'installer \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, des tables \u00e0 langer, il y a tout ce qu'il faut que l'accident Molotov. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [92%] :\r\nDe ce c\u00f4t\u00e9 -ci de l'Europe, l'usage de la biblioth\u00e8que n'est pas tr\u00e8s r\u00e9pandu, mais la crise est pass\u00e9e par l\u00e0 et les Grecs d\u00e9couvre cette institution nouvelle pour eux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [90%] :\r\nPierre il y a, et pour les plus grands face des conditions qui n'ont souvent pas chez eux des grandes salles o\u00f9 ils peuvent lire 30. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [87%] :\r\nSi l'emphase justement c'est la biblioth\u00e8que municipale central pour adultes et adolescents \u00e0 partir de 14 ans et cette maman, m\u00e8re de famille nombreuse a d'abord trouv\u00e9 des livres pour les petits, et maintenant, elle s'occupe des plus grands ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [95%] :\r\nAujourd'hui, on est venu prendre des livres pour tout le monde et on est aussi rest\u00e9 pour voir la rencontre avec l'auteur pour les tout-petits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [92%] :\r\nLe petit \u00e0 ses pieds, est aux anges. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [86%] :\r\nJe lis la mythologie quoi d'autre de l'histoire sur la vie de Mozart par une chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [90%] :\r\nCette maman fait presque figure d'exception, emprunter un livre pour beaucoup de Grecs c'est s'avouer qu'on ne peut pas le payer, mais il n'y a pas que cela, comme nous l'explique filer maronites et responsable de l'op\u00e9ration du programme Ath\u00e8nes, capitale du livre 2018, 2019. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [90%] :\r\nL'habitude ici, c'est de prendre un livret de lire dort sur un banc dans un parc, en tout cas dehors et pas s'enfermer quelque part pour lire et, de fait, si cette habitude n'existe pas, c'est qu'elle n'est pas cultiver \u00e0 l'\u00e9cole ni au gymnase ni au coll\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [83%] :\r\nJustement, dans les \u00e9coles sont un luxe, comme le regrette lignes Godard, professeur de lettres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [87%] :\r\nCe soir le Rooney volumes ont vu le fait \u00e0 l'\u00e9cole o\u00f9 elle est ma fille avait une biblioth\u00e8que que pour les maternelles maintenant pour les primaires, il n'y a plus rien, qu'il s'agisse d'une biblioth\u00e8que pour lire \u00e0 l'\u00e9cole en permanence ou pour emprunter, il n'y a rien \u00e0 Ath\u00e8nes pour ce que j'enseigne biblioth\u00e8ques dans les \u00e9coles sont r\u00e9duites au minimum, il y en a tr\u00e8s peu d'\u00e9coles, s'il y en a, il y a moins de 100 livres et les salles qui Servent de biblioth\u00e8ques sont fait des samedi de courant ou des salles pour nous, les professeurs, il n'y a pas biblioth\u00e8ques en tant que telle n'est pas le m\u00e2choires manque de Taylor. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [84%] :\r\nSeulement voil\u00e0, Ath\u00e8nes a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e capitale du livre pour l'ann\u00e9e 2018, 2019, et pour elle, Philippe maronites il c'est l'occasion ou jamais d'inverser la tendance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [86%] :\r\nOn n'attend pas que les gens s'int\u00e9ressent aux livres, on va leur en amener, on ira vers les r\u00e9fugi\u00e9s vers les migrants vers les touristes aussi vers les habitants d'Ath\u00e8nes, qui vivent dans des quartiers d\u00e9favoris\u00e9s ou loin du centre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [90%] :\r\nLa mairie d'Ath\u00e8nes, mais donc des bus biblioth\u00e8que qui vont aller dans les quartiers d\u00e9favoris\u00e9s, mais aussi dans les quartiers touristiques ou se peupl\u00e9e \u00e0 majorit\u00e9 de migrants, pour le maire de la ville viol Roskam aimer la lecture politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:29) [87%] :\r\nNadal tous les banques peut-\u00eatre inaper\u00e7u le plus grand obstacle et qu'il faut convaincre que le livre vaut la peine d'\u00eatre d\u00e9fendu, de nos jours, parce que le livre pour beaucoup de gens et sortir de leur quotidien y a apporter une quand m\u00eame, donc il doit convaincre des sponsors et bien d'autres que le livre est un bon investissement Miaka les peines, la mairie, dans la mesure o\u00f9 elle va emmener le livre dans les quartiers et le rendre plus attractif pour la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u00e7a va \u00e9lever le niveau culturel de la ville et donc du pays et on sait tous que le probl\u00e8me n'est pas \u00e9conomique, le probl\u00e8me est politique et culturelle, et par cons\u00e9quent notre initiative est une initiative profond\u00e9ment politique et prom\u00e8ne mais qui a mis \u00e0 Vatry politique qui parraine pas cher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [87%] :\r\nMaintenant les SPIP Brice, responsable de la Foire internationale du livre de Thessalonique et critique litt\u00e9raire, ne dira pas le contraire, mais son constat est amer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:26) [84%] :\r\nDonc, on a tous vu au temporairement avec lui dans le monde du livre, la situation n'est pas rose, m\u00eame de tr\u00e8s grands \u00e9crivains connus ne per\u00e7oivent pas leurs droits d'auteur, car les maisons d'\u00e9dition ne peuvent pas les leur verser mais \u00e7a n'emp\u00eache pas des manifestations culturelles autour du livre et une grande fluorescence ici dans le domaine de l'\u00e9criture et d'\u00e9dition, c'est pas qu'il n'y a quand m\u00eame se baigner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [59%] :\r\nTout l'Afrique \u00e9tait ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [88%] :\r\n\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision une \u00e9crivaine tr\u00e8s tendance qui a \u00e9crit des nouvelles tr\u00e8s dr\u00f4le hein est un exemple de cette situation, elle ne peut vivre de sa plume donc v\u00e9t\u00e9rinaire, nous l'avons rencontr\u00e9 dans une taverne et elle nous confie en riant : ne rien attendre d'Ath\u00e8nes, capitale culturelle du livre un Montr\u00e9al qui pourtant permettrait le temps d'une lecture d'oublier les sombres ann\u00e9es de crise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [88%] :\r\nUn reportage sign\u00e9 Ang\u00e9lique Kourounis et voici venue l'heure de notre s\u00e9rie amus\u00e9 moi 4\u00e8me \u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:27) [72%] :\r\nMathilde des Arabes, commence par avoir j'24 et le gouvernail vers l'architecte appelle prendre corps doit Corbusier nouveau lieu caract\u00e9ristiques qui autant que Matignon \u00e9tant quartier id\u00e9e dominante relier les beaux quartiers, faubourg populaire, ce projet se pr\u00e9sente comme une immense bo\u00eete de verre sur pilotis, longue de son, mais de 40. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-05T06:49:05Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-D495787B-7687-40CD-A418-5C17D8C64D5B", "internalArchiveId": "D495787B-7687-40CD-A418-5C17D8C64D5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9volution de la pr\u00e9paration aux catastrophes, interview d'Olivier Hagon", "publicationDate": "2018-07-05T00:00:00Z", "summary": "Taiwan avait re\u00e7u de l'assistance internationale apr\u00e8s le tremblement de terre d\u00e9vastateur de 1999. Depuis, la pr\u00e9paration aux catastrophes a beaucoup \u00e9volu\u00e9. L'interview du m\u00e9decin Olivier Hagon, sp\u00e9cialiste de la m\u00e9decine humanitaire et de la gestion des catastrophes aux HUG.\r\n\r\n* * Taiwan avait re\u00e7u de l'assistance internationale apr\u00e8s le tremblement de terre d\u00e9vastateur de 1999. Depuis, la pr\u00e9paration aux catastrophes a beaucoup \u00e9volu\u00e9. L'interview du m\u00e9decin Olivier Hagon, sp\u00e9cialiste de la m\u00e9decine humanitaire et de la gestion des catastrophes aux HUG.", "durationSec": 518, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9680018", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9volution de la pr\u00e9paration aux catastrophes, interview d'Olivier Hagon / TUM_2018-07-05T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 05.07.2018"], "alternativeSummary": ["Taiwan avait re\u00e7u de l'assistance internationale apr\u00e8s le tremblement de terre d\u00e9vastateur de 1999. Depuis, la pr\u00e9paration aux catastrophes a beaucoup \u00e9volu\u00e9. L'interview du m\u00e9decin Olivier Hagon, sp\u00e9cialiste de la m\u00e9decine humanitaire et de la gestion des catastrophes aux HUG."], "variantIds": ["ece-9680018"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-11T06:25:44Z", "speechToTexts": ["11.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nTa\u00efwan 21 septembre 1999 un tremblement de terre fait de 1400 morts et 11000 bless\u00e9s, extrait du journal de midi sur RSR -l\u00e0 premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [97%] :\r\nD'une magnitude de7,6 sur l'\u00e9chelle de Richter c'est le s\u00e9isme le plus violent qu'a connues l'\u00eele depuis un si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:17) [90%] :\r\nAlors finalement, il y a toujours pas d'\u00e9lectricit\u00e9 depuis une heure 47 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Taipeh, il y a des buildings qui se sont effondr\u00e9s, qui se sont effondr\u00e9s et alors il y a m\u00eame des b\u00e2timents qui se sont enfonc\u00e9s donc sous terre, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [89%] :\r\nCatastrophe majeure pour laquelle Ta\u00efwan a re\u00e7u de l'assistance internationale, notre invit\u00e9 fait partie des \u00e9quipes qui s'\u00e9tait rendu sur place, bonjour Olivier Hagon bonjour, c'\u00e9tait d'ailleurs votre premi\u00e8re mission sur une catastrophe vous \u00eates m\u00e9decin chef de service, suppl\u00e9ant \u00e0 la m\u00e9decine tropicale et humanitaire des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve L\u00e9a sujet, responsable du centre collaboratif OMS M\u00e9decine humanitaire et gestion des catastrophes au sein de ces m\u00eames h\u00f4pitaux on vous aviez invit\u00e9 aujourd'hui Olivier Hagon parce que vous \u00eates retourn\u00e9 \u00e0 Ta\u00efwan, 19 ans apr\u00e8s, vous en revenez, vous allez participer \u00e0 une conf\u00e9rence organis\u00e9e par le gouvernement sur la pr\u00e9paration aux catastrophes et c'est ce qui nous int\u00e9resse, la pr\u00e9paration, comment elle a \u00e9volu\u00e9 parce que on, on imagine que les pays, les \u00e9quipes nationales, internationales ont acquis de l'exp\u00e9rience, \u00e9videmment, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e 1999 2018 c'est un Ta\u00efwan diff\u00e9rents mieux pr\u00e9par\u00e9 que vous avez vu cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [89%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, la situation est toujours toujours diff\u00e9rent 19 ans plus tard aussi notre notre regard par rapport aux situations et diff\u00e9rents, on voyait que Ta\u00efwan est un pays qui est \u00e0 risque, en terme de catastrophe puisque chaque ann\u00e9e, ils font face \u00e0 des ils font face \u00e0 des glissements de terrain et ils ont eu encore il y a 2 ans, un tremblement de terre \u00e0 Ta\u00efwan, d\u00e8s lors, ils ont acquis une certaine habitude \u00e0 g\u00e9rer ces catastrophes tutoie, il y a toujours un un travail qui \u00e9tait relativement important, maintenant, la conf\u00e9rence internationale \u00e9tait importante, elle \u00e9tait importante, d'abord parce qu'elle est internationale, aussi, il y avait \u00e9t\u00e9 personne qui venaient du Japon qui venait de Hong Kong qui venait aussi de de la de MSF Belgique, donc la r\u00e9f\u00e9rence chirurgicale qui \u00e9taient pr\u00e9sentes et le but \u00e9tant de pr\u00e9senter le Module m\u00e8re- enfant qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 en Suisse, en fait, ce Module m\u00e8re- enfant, il a simplement 3 caract\u00e9ristiques peint d'abord donn\u00e9 par le nom, c'est-\u00e0-dire de pouvoir se prendre en charge les m\u00e8res et les enfants dans les situations de catastrophe la 2\u00e8me caract\u00e9ristique c'est de finalement se mettre en soutien d'une structure existante de sant\u00e9 existantes, m\u00eame si celle -ci, h\u00e9 bien alt\u00e9r\u00e9 ou presque d\u00e9truites et la 3\u00e8me chose est \u00e9galement de pouvoir faire de la formation pendant la catastrophe et on a montr\u00e9 aussi au Nepad lorsque on \u00e9tait en a au travers de l'aide humanitaire suisse, on a montr\u00e9 que c'\u00e9tait possible de faire de la formation et je crois qu'il y a une chose qu'\u00eatre on va dire \u00e0 ma place, not least, en anglais, mais qui est aussi tr\u00e8s importante, c'est de mettre en \u00e9vidence la probl\u00e9matique de sant\u00e9 de violence sexuelle qui malheureusement se pas syst\u00e9matiquement dans le dans la vie courante, mais qui aussi perdure durant les catastrophes et c'est souvent des situations qui sont eux qui sont oubli\u00e9s et dompte donc les m\u00e9dias et dans des personnes n'm\u00eame pas parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [89%] :\r\nOui, parce qu'on met l'accent sur la m\u00e9decine d'urgence sur ce qu'il faut faire, qui est li\u00e9 directement \u00e0 la catastrophe et c'est vrai que tout, la vie continue, en fait, la vie et tout c'est est ce que ce que vous mentionnez, tous ces tous ces tous ces autres probl\u00e8mes de cela en fait en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [89%] :\r\nTr\u00e8s fr\u00e9quemment quand vous dites aux gens mais est -ce que vous savez que le 12 janvier 2010 \u00e0 Port-au-Prince il y a eu des accouchements, et puis les gens vous disent ah mais \u00e7a j'ai jamais pens\u00e9 et bien s\u00fbr, parce que l'accent est toujours mise sur la chirurgie, ce qui est \u00e0 l'\u00e9vidence, quelque chose de beaucoup plus spectaculaire des amputations ces factures ouvertes des choses au s\u00e9isme qui a fait gros s\u00e9isme masters, mais maintenant, maintenant on sait aussi que la la la, l'augmentation des cas chirurgicaux, en lien avec la catastrophe elle est elle est temporel, elle dure en g\u00e9n\u00e9ral entre 7 et 10 jours enfin environ mais m\u00eame durant cette p\u00e9riode -l\u00e0, les patients qui souffrent de maladies chroniques, hein, comme le diab\u00e8te, comme l'hypertension art\u00e9rielle, comme l'\u00e9pilepsie et ou bien les maladies pulmonaires chroniques sont des patients qui souffrent \u00e9galement tr\u00e8s fortement et aussi de mettre en \u00e9vidence la population infantile qui dans la plupart des dans, dans, en tout cas une grosse partie de la population d'aider des pays \u00e0 risque de, de, de, de catastrophe, on a au minimum enti\u00e8res de la population, si je prends une situation comme Ebola, hein, dans le dans l'Afrique de l'Est main 43 pourcent de la population \u00e9taient des enfants en dessous de 15 ans vous y rajoutez les femmes enceintes faisaient jeter des femmes allaitantes on arrivait quasiment \u00e0 la moiti\u00e9 de la population et c'\u00e9tait eux qui ont souffert le plus, qui ont vraiment souffert de mani\u00e8re gigantesques par rapport \u00e0 ce ce type de catastrophe donc dehors cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [91%] :\r\nPrise en compte, l\u00e0 c'est quelque chose de nouveau de la part des \u00e9quipes m\u00e9dicales, alors effectivement, vous dites -les, les m\u00e9dias, les gendarmes n'en parle pas, mais ce que du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9quipes m\u00e9dicales, il y a 19 ans, par exemple, quand vous \u00eates intervenu \u00e0 Ta\u00efwan, c'est quelque chose dont, dont vous, pas vous personnellement, mais les \u00e9quipes d'assistance m\u00e9dicale internationale ou nationale d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [90%] :\r\nTenez compte alors non, je pense qu'il y a 19 ans, c'est quelque chose dont on on \u00e9tait 13 \u00e0 on va dire par l'effet de, de, de la, de l'effondrement des buildings \u00e0 la recherche de personnes etc mais non, ce qu'on voit au fur et \u00e0 mesure de ces ann\u00e9es, c'est un d\u00e9veloppement cons\u00e9quent Des comp\u00e9tences locales en d'autres termes s'L\u00e9vy qui vont \u00eatre le plus sauver dans le cadre des catastrophes, \u00e7a va \u00eatre par les voisins par les voisins, les personnes de la m\u00eame ville, les m\u00eames personnes du m\u00eame pays qui vont \u00eatre tout de suite sur place et puis qui pourront sortir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [88%] :\r\nD\u00e8s lors, un des objectifs qu'on veut cr\u00e9er avec avec Ta\u00efwan c'est de vraiment renforcer cette comp\u00e9tence cette comp\u00e9tence locale pour les aider \u00e0 \u00e0 mieux se pr\u00e9parer, par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 ce type de catastrophe et les tremblement terre et pas est \u00e0 l'\u00e9vidence en catastrophe une un risque qui est assez cons\u00e9quent maintenant une des mani\u00e8res que j'utilise assez fr\u00e9quemment pour d\u00e9velopper ce genre de choses c'est de c'est d'impliquer d'impliquer les professionnels locaux qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents en dans les dans les catastrophes ant\u00e9rieures d\u00e8s lors la j'ai eu la chance de pouvoir rencontrer le le m\u00e9decin- chef, responsable des urgences de l'h\u00f4pital de Ta\u00efwan qui en fait \u00e9taient \u00e9galement pr\u00e9sents en 1999 et puis quand on lui parle \u00e0 ses coll\u00e8gues bien s\u00fbr en mandarin, ce que je ne suis pas capable de faire, mais ses coll\u00e8gues de son exp\u00e9rience, c'est vraiment un transfert Sud-Sud c'est vraiment les les Ta\u00efwanais par le ta\u00efwanais comme on l'a fait au N\u00e9pal, o\u00f9 en fait les N\u00e9palais parler au N\u00e9pal, d\u00e8s lors, c'est, c'est tr\u00e8s important de favoriser cet cet ce transfert de connaissance parmi eux et finalement de de les renforcer aussi en donnant une peut-\u00eatre une caution \u00e0 internationale o\u00f9 on peut \u00eatre venus de l'ext\u00e9rieur pour qu'aussi ils arrivent \u00e0 prendre confiance en eux, ils ont beaucoup de capacit\u00e9 \u00e0 Ta\u00efwan, c'est un pays que extraordinairement d\u00e9velopp\u00e9, hein, je dirais m\u00eame qu'il est m\u00eame plus d\u00e9velopp\u00e9e que que la Suisse, par certains c\u00f4t\u00e9s, puisque m\u00eame dans les h\u00f4pitaux, vous avez, vous avez une une une salle d'allaitement, hein, vous avez -vous trouv\u00e9 d'un peu partout dans les salles d'allaitement, o\u00f9 les femmes peuvent allaiter leurs enfants ben vous allez dans les h\u00f4pitaux comme chez vous, conna\u00eet un sujet vous n'allez pas trouver dans dans beaucoup d'endroits, des salles sp\u00e9cifique pour que les femmes puissent se ce \u00e7a, \u00e7a n'\u00e9tait, donc \u00e7a c'est important la 2\u00e8me chose c'est aussi que ben Ta\u00efwan peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 accueillir l'aide internationale, d\u00e8s lors, il est aussi importante, qu'elles soient inform\u00e9s et au clair sur sur le les m\u00e9thodes de coordination internationale sur la la, par exemple, l'Office de coordination des affaires humanitaires, hein, donc au Tchad, dont un des des quartier g\u00e9n\u00e9ral est bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, donc qui permet vraiment de pouvoir se pr\u00e9parer et lorsque les \u00e9quipes arrivent de pouvoir les coordonner en lien avec finalement ce qui est ce qui est fait par les autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [86%] :\r\nOlivier Hagon derni\u00e8re question en 30 secondes, la cette m\u00e9decine de de en cas de catastrophe, elle est, elle est plus compliqu\u00e9 aujourd'hui, elle est plus cher \u00e0 mettre en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:38) [88%] :\r\nAlors, elle est bien s\u00fbr compliqu\u00e9 parce que parce que les les attentes des personnes sont de plus en plus importante depuis la la m\u00e9decine a \u00e9volu\u00e9, mais non, c'est une des choses qui est importante aussi, c'est qu'on on dit souvent que les urgences sont d\u00e9sol\u00e9s des urgences complexes et quand on parle des urgences complexes, \u00e7a veut surtout dire que c'est plus c'est une une une approche qui est beau global en d'autres termes, il y a pas que la sant\u00e9, mais aussi l'eau, la nourriture, la la nourriture la protection infantile, etc, il y a aussi une chose tr\u00e8s importante et je crois que le CICR MSF etc, on est tr\u00e8s attentif au fait que le danger, la violence maintenant tous tous les professionnels de sant\u00e9 : ah la la les des soins de sant\u00e9 en danger bien au total guette et d\u00e8s lors, pour nous, la pr\u00e9paration \u00e0 g\u00e9rer ces risques, ces risques de violence et aussi d'ins\u00e9curit\u00e9 sont quelque chose qui doit faire partie de la formation lorsqu'on envoie des personnes sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [92%] :\r\nMerci beaucoup Olivier Hagon d'\u00eatre venu dans tout un monde ce matin, de retour de de Ta\u00efwan, vous allez participer \u00e0 cette conf\u00e9rence internationale sur la pr\u00e9paration de des catastrophes, merci et bonne journ\u00e9e ah merci beaucoup \u00e0 vous et \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-05T06:50:51Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-3316969D-749B-4F54-9518-95E8258C6A18", "internalArchiveId": "3316969D-749B-4F54-9518-95E8258C6A18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Amus\u00e9e moi!\" (4/5): interview de l'historien de l'art Pascal Griener", "publicationDate": "2018-07-05T00:00:00Z", "summary": "En quelques d\u00e9cennies, les mus\u00e9es sont devenus les embl\u00e8mes flamboyants des villes. Ces nouveaux temples modernes revitalisent les centres urbains. Aujourd'hui, l'analyse de l'historien de l'art Pascal Griener, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n* * En quelques d\u00e9cennies, les mus\u00e9es sont devenus les embl\u00e8mes flamboyants des villes. Ces nouveaux temples modernes revitalisent les centres urbains. Aujourd'hui, l'analyse de l'historien de l'art Pascal Griener, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "durationSec": 543, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9680017", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["\"Amus\u00e9e moi!\" (4/5): interview de l'historien de l'art Pascal Griener / TUM_2018-07-05T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 05.07.2018"], "alternativeSummary": ["En quelques d\u00e9cennies, les mus\u00e9es sont devenus les embl\u00e8mes flamboyants des villes. Ces nouveaux temples modernes revitalisent les centres urbains. Aujourd'hui, l'analyse de l'historien de l'art Pascal Griener, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-9680017"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-11T06:25:44Z", "speechToTexts": ["11.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEn quelques d\u00e9cennies, les mus\u00e9es sont devenus des centres d'attraction parfois des attractions tout court, les embl\u00e8mes flamboyants, des villes qui les abritent, cr\u00e9\u00e9e par les plus grands architectes ces nouveaux temples modernes revitalisent les centres urbains attirent des millions de visiteurs alors \u00e0 quel point les mani\u00e8res d'exposer ont -elles chang\u00e9, comment la globalisation des mus\u00e9es a -t-elle modifi\u00e9 la fa\u00e7on de montrer les collections, ce sont des questions parmi celles auxquelles vous avez beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi Pascal Gris-Nez et on vous remercie de venir nous en parler, bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, sp\u00e9cialiste de mus\u00e9ologie, en l'occurrence, en Direct de notre Studio de Paris 7 s', le fait que les mus\u00e9es soit devenue comme \u00e7a des des destinations, parfois m\u00eame un et des des tendances des des lieux modernes incontournable au fond c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [91%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne chose bien entendu puisque l'\u00e9conomie en en \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment favoris\u00e9 et je crois que le grand mod\u00e8le qui se profile derri\u00e8re ce ce cette question, c'est celui de Bilbao et du Guggenheim, c'est-\u00e0-dire lorsque le Guggenheim a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 \u00e0 Bilbao en 1997, il a donn\u00e9 l'id\u00e9e qu'au fond, toute la r\u00e9gion aux alentours avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en quelque sorte par ce ce mus\u00e9e, ce projet a fait r\u00eaver des \u00e9lites dans le monde entier, or derri\u00e8re ce ph\u00e9nom\u00e8ne se cache une r\u00e9alit\u00e9 qui est l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rent dans la mesure o\u00f9 les \u00e9diles qui \u00e9tait responsable du d\u00e9veloppement de Bilbao, qui est une r\u00e9gion tr\u00e8s d\u00e9favoris\u00e9s dans la situation post- industriels ont v\u00e9ritablement mis en oeuvre une politique beaucoup plus large, le mus\u00e9e de Bilbao n'\u00e9tait qu'une pi\u00e8ce de cette politique de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration, donc on a en quelque sorte, attribu\u00e9 au mus\u00e9e, un ph\u00e9nom\u00e8ne de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration qui \u00e9tait beaucoup plus large. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [90%] :\r\nAlors, vous, pour vous parler de Bilbao Guggenheim c'est il y a beaucoup de choses dans le b\u00e2timent aussi, on mise beaucoup sur le b\u00e2timent, on fait souvent appel \u00e0 des, ce qu'on appelle les Stars architecte pour les construire, donc des architectes tr\u00e8s connu, je vais juste vous faire \u00e9couter ce que nous disait hier James Brad Bird, directeur de la Brera \u00e0 Milan, \u00e7a dure 5 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [81%] :\r\nBah \u00e7a c'est pas le mus\u00e9es et mus\u00e9es c'est l'animal que vivent la danse, on ne peut pas compter sur ces trucs, parce que, \u00e0 ce point- l\u00e0, il faut qu'on construise nous Anousheh chaque ans et on ne peut pas parce qu'ils sont tr\u00e8s co\u00fbteux alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [89%] :\r\nC'est aussi la si jolie, ce qu'il y a le mus\u00e9e, c'est pas la carapace mais c'est l'animal qui vit dedans est -ce qu'aujourd'hui parfois le b\u00e2timent prime sur les expositions sur les collections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [89%] :\r\nAlors effectivement, c'est un probl\u00e8me tout \u00e0 fait important de nos jours, qui est en passe de se r\u00e9soudre, je crois, puisque, en fait, l'\u00e9poque des grands gestes architecturaux et \u00e0 mon avis, termin\u00e9, dans la mesure o\u00f9 beaucoup de pays n'ont plus les moyens de construire des b\u00e2timents de ce type qui, il faut le dire r\u00e9clame ensuite un budget de maintien extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, qui est de l'ordre de 10 \u00e0 20 pourcent du coup de d\u00e9part d'un mus\u00e9e, donc si vous avez un mus\u00e9e qui co\u00fbtent 200 ou 300 millions, vous imaginez les sommes que annuellement, vous devez d\u00e9poser pour assurer le maintien d'un mus\u00e9e et donc plus r\u00e9cemment fait depuis 5 ou 10 ans, je dirais que se d\u00e9veloppe une nouvelle tendance que je trouve extr\u00eamement int\u00e9ressante, les architectes ont compris qu'il devait proposer des projets plus modestes et se mettre au service des contenus et qui allait \u00eatre expos\u00e9e au mus\u00e9e, soit dans des dispositifs fixes, soit dans des expositions et je vous en donne un tr\u00e8s bel exemple : c'est celui de de Tadao Ando qui est un artiste, un architecte japonais et qui a fort West au Texas afin amus\u00e9e absolument extraordinaire qui est parfaitement ancr\u00e9 dans le paysage, 2 tiers du mus\u00e9e sont encore immerg\u00e9s sous l'eau, ce quitte \u00e0 la surface et d'une qualit\u00e9 de dessins absolument extraordinaire et, surtout, l'int\u00e9rieur du du mus\u00e9e s'articule parfaitement ce qui est expos\u00e9, je dirais, et c'est peut-\u00eatre ma seule critique \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit que le le grand mus\u00e9e est un mus\u00e9e qui propose une forme qui est architectural et un espace qui se met au service des eaux, donc il doit y avoir une ad\u00e9quation entre la carapace est l'\u00eatre vivant, qui vit \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a un tr\u00e8s bel exemple aussi, c'est celui de du mus\u00e9e Brandt Horse \u00e0 \u00e0 M\u00fcnich et qui est plus proche de nous dans la salle sup\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement dessin\u00e9 pour y accueillir un fameux cycle de de l'artiste contemporain tombe cette une salle qui est ovale, on ne voit rien, sinon un un grand espace enti\u00e8rement courbe mais l\u00e0 cette architecture est absolument g\u00e9nial parce qu'elle vous permet de focaliser votre attention sur sur les Oeuvres de de les m\u00e9diter c'est c'est toute une atmosph\u00e8re qui est impliqu\u00e9, et surtout une un accord parfait entre les Oeuvres de Twombly le le cycle tr\u00e8s beau cycle de L\u00e9pante et l'architecture ext\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [91%] :\r\nPascal vous venez nous parler de d'Allemagne, des \u00c9tats-Unis et Am\u00e9rique du Nord, Europe, Asie et ce, quelle est la part du culturel dans la mani\u00e8re d'exposer dans la mani\u00e8re de, de, de faire le mus\u00e9e est -ce que \u00e7a est -ce qu'est ce que \u00e7a change, on fait les choses diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [90%] :\r\nOui, alors nous avons \u00e0 faire dans le domaine des mus\u00e9es un paradoxe que je trouve fascinant qui fait que notre m\u00e9tier, finalement, est un m\u00e9tier d'anthropologues, si vous voulez le mod\u00e8le du mus\u00e9e est un mod\u00e8le europ\u00e9en, aucune autre culture n'a connu l'\u00e9quivalent du mod\u00e8le du mus\u00e9e donc cette c'est par nature un mod\u00e8le europ\u00e9en qui a \u00e9t\u00e9 ensuite export\u00e9es partout les globalis\u00e9 et globalis\u00e9 et cette globalisation, maintenant elle est marqu\u00e9e par un signe du nouveau dans les milieux maintenant on discute beaucoup d'un livre qui a paru en 2000 qui un, dit de de d'un Indien qui s'appelle Chakrabarty, qui est un livre absolument g\u00e9niale, qui s'appelle provincialiser l'Europe et qui montre au fond que toute l'histoire universelle telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 racont\u00e9e par l'Europe dans ces grands mus\u00e9es et dans toutes ces institutions culturelles est une histoire europ\u00e9enne qui placent l'Europe au centre du monde comme une sorte de de destin\u00e9e de Taylor s'universelle du progr\u00e8s du progr\u00e8s humain et il pr\u00e9tend avec raison que ce mod\u00e8le doit \u00eatre litt\u00e9ralement d\u00e9boulonner boulon par boulon et en fait, les mus\u00e9es mondiaux maintenant doivent s'attacher \u00e0 r\u00e9soudre cette question extr\u00eamement difficile c'est-\u00e0-dire emprunter la forme du mus\u00e9e, mais litt\u00e9ralement d\u00e9boulonner tous les mod\u00e8les qui pr\u00e9sidait \u00e0 la construction des moines et des mus\u00e9es universels en Europe pour produire une vision du monde globalis\u00e9 ou n'est -ce pas l'Europe n'est plus le centre du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [87%] :\r\nEst ce que l'est l'une des mani\u00e8res de faire \u00e7a, c'est ce que bon on voit l'sortir de partenariat assez \u00e9tonnant pris b\u00e2bord entre Bjorn CSG Djezzy ces ic\u00f4nes de la pop, et puis le mus\u00e9e du Louvre, \u00e7a a commenc\u00e9 par le clip de de des 2 du coup qui a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 dans le mus\u00e9e du Louvre et puis le finalement fait aussi \u00e0 un parcours donc les les gens pourront se balader sur un parcours sp\u00e9cifique pour aller voir les Oeuvres que ils ont vu avant dans le dans le clip, on fait des expositions, maintenant c'est il y a, il y a une tendance, on les pr\u00e9voit, pour qu'elle soit Instagram qu'on puisse prendre en selfie devant un m\u00e9decin sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est \u00e7a, \u00e7a c'est une tendance lourde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [89%] :\r\nC'est une tendance lourde mais qui certainement concerne surtout les mus\u00e9es qui ont beaucoup d'argent, comme le Louvre comme ne mettra pas le th\u00e8me de New York, o\u00f9 les grands mus\u00e9es chinois qui ont le plus d'argent parce que assurer un streaming parfait entre le moment o\u00f9 le visiteur potentiel apprend qu'une Exposition int\u00e9ressante et a \u00e9t\u00e9 ouverte dans un mus\u00e9e qui le prend par le Net, qu'il prend contact avec les services sont l'offre \u00e9lectronique jusqu'\u00e0 sa visite toute cette offre -l\u00e0 co\u00fbte \u00e9norm\u00e9ment d'argent et je peux vous dire que les les 80 pourcent des mus\u00e9es ne peuvent pas s'offrir ce ce ce type d'approche et voil\u00e0 et donc \u00e7a \u00e7a reste r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une \u00e0 une minorit\u00e9 de mus\u00e9es tr\u00e8s qui a beaucoup de moyens, exactement, et en plus de cela, il y a un certain danger, c'est qu'au fond le m\u00e9dium deviennent plus important que le contenu, c'est une question qui est qui \u00e9tait pos\u00e9e il y a, il y a tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps Parma \u00e0 MacLean, que vous le savez, et en fait, certaines de ces strat\u00e9gies aboutisse finalement \u00e0 une visite du mus\u00e9e qui est une visite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [90%] :\r\nLe pr\u00e9texte et et on en est, n'en revient \u00e0 la question de la de la carapace et de l'\u00eatre vivant \u00e0 l'int\u00e9rieur, merci, merci beaucoup Pascal Green, d'\u00eatre venu dans tout un monde, on serait rest\u00e9 encore de longues minutes avec vous pour en parler, mais il y a une excellente \u00e9mission derri\u00e8re qui s'appelle, on en parle et qui attend de prendre l'antenne, merci d'\u00eatre venu dans tout un monde, bonne journ\u00e9e monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-05T06:49:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-D07BE6C2-D461-4613-BBF2-089A39F360F4", "internalArchiveId": "D07BE6C2-D461-4613-BBF2-089A39F360F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative Minder sur les salaires abusifs semble porter ses fruits", "publicationDate": "2018-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vincent Kaufmann., directeur d'Ethos\r\nLa r\u00e9mun\u00e9ration moyenne des patrons de grandes soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en Suisse a baiss\u00e9 de 7% depuis l'acceptation de l'initiative Minder en 2013. Les droits accord\u00e9s aux actionnaires depuis son entr\u00e9e en oeuvre permettent de freiner les exc\u00e8s. Interview de Vincent Kaufmann, directeur de la fondation Ethos.\r\n\r\n* * L'initiative Minder sur les salaires abusifs semble porter ses fruits Accept\u00e9e en 2013, l'initiative Minder semble porter ses fruits. La r\u00e9mun\u00e9ration moyenne des patrons de grandes soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en Suisse a baiss\u00e9 de 7%, indique aujourd'hui Ethos dans son \u00e9tude annuelle. Les droits accord\u00e9s aux actionnaires depuis son entr\u00e9e en oeuvre permettent de freiner les exc\u00e8s ajoute la fondation, qui repr\u00e9sente pr\u00e8s de 230 caisses de pension. Mais le secteur financier continue de faire exception, ce que d\u00e9nonce le directeur d'Ethos Vincent Kaufmann.\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9680036", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'initiative Minder sur les salaires abusifs semble porter ses fruits / 12H30_2018-07-05T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 05.07.2018"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9mun\u00e9ration moyenne des patrons de grandes soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en Suisse a baiss\u00e9 de 7% depuis l\u2019acceptation de l\u2019initiative Minder en 2013. Les droits accord\u00e9s aux actionnaires depuis son entr\u00e9e en oeuvre permettent de freiner les exc\u00e8s. Interview de Vincent Kaufmann, directeur de la fondation Ethos."], "variantIds": ["ece-9680036"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-11T10:42:29Z", "speechToTexts": ["11.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAccepter en 2013 l'initiative Minder semble porter ses fruits, la r\u00e9mun\u00e9ration moyenne des patrons de grandes soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en Suisse a baiss\u00e9 de 7 pourcent c'est ce qu'indique aujourd'hui Ethos dans son \u00e9tude annuelle, les droits accord\u00e9s aux actionnaires depuis son entr\u00e9e en oeuvre permettent de freiner les exc\u00e8s, ajoute la fondation qui repr\u00e9sente pr\u00e8s de 230 caisses de pension mais le secteur financier continue de faire exception, ce que d\u00e9nonce le directeur d'Ethos Vincent Kaufmann. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [93%] :\r\nSi on regarde sur une p\u00e9riode \u00e0 long terme par exemple depuis 2009 des b\u00e9n\u00e9fices totaux sont en baisse de 44 pourcent, les employes sont aussi en baisse de pr\u00e8s de 7 pourcent depuis 2009 et malgr\u00e9 tout, les r\u00e9mun\u00e9rations des dirigeants sont rest\u00e9es totalement constante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [95%] :\r\nQu'est -ce qu'on peut faire pour donner peut-\u00eatre encore plus de voix aux actionnaires sur cette question des r\u00e9mun\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [89%] :\r\nLe dispositif l\u00e9gislatif suisse va d\u00e9j\u00e0 assez loin par compte c'est vrai qu'on voit que le taux de participation des actionnaires reste constant \u00e0 environ 2 tiers, donc il y a, il y a, il y a un bon tiers d'absent\u00e9isme, notamment dans le cas des fonds de placement et fonds de placements en Suisse n'ont pas d'obligation de voter, peut-\u00eatre que l\u00e0, si ces actionnaires -l\u00e0 se r\u00e9veiller un peu et votaient de mani\u00e8re transparente et conform\u00e9ment aux bonnes pratiques, il y aurait un effet peut-\u00eatre encore un peu plus important, on voit aussi que dans certaines soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 il y a des structures de capital qu'on appelle in\u00e9galitaire o\u00f9 certains actionnaires ont plus de droits de vote que d'autres si on neutralise et ses effets, il y aurait beaucoup plus de contestation chez Swatch par exemple plusieurs r\u00e9solutions aurait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e si on avait tenu compte des minoritaires en droit de vote mais majoritaires en capital, donc peut-\u00eatre l\u00e0, il faudrait aussi au niveau l\u00e9gislatif limit\u00e9 la distorsion dans l'exercice des droits de l'vote. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [99%] :\r\nLe directeur d'Ethos Vincent Kaufmann avec Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-05T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD0165F3-A5DB-43BC-899D-17A75C7F6618", "internalArchiveId": "FD0165F3-A5DB-43BC-899D-17A75C7F6618", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une exposition accidentelle privil\u00e9gi\u00e9e pour le couple de Britanniques empoisonn\u00e9s", "publicationDate": "2018-07-05T00:00:00Z", "summary": "Les deux Britanniques retrouv\u00e9s dans un \u00e9tat critique dans le village d'Amesbury ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s au m\u00eame agent innervant, que l'ex-espion Sergue\u00ef Skripal au mois de mars, a annonc\u00e9 mercredi le ministre de l'Int\u00e9rieur britannique qui parle d'une exposition accidentelle.\r\n\r\n* * Une exposition accidentelle privil\u00e9gi\u00e9e pour le couple de Britanniques empoisonn\u00e9s DIR RNIS\r\nLe ministre de l'int\u00e9rieur britannique a pr\u00e9sid\u00e9 dans la matin\u00e9e une r\u00e9union d'urgence apr\u00e8s une nouvelle affaire d'empoisonnement pr\u00e8s de Salisbury (prononcer Saulsbury), cette ville du sud-ouest de l'Angleterre o\u00f9 l'ex-espion russe Sergei Skripal et sa fille avaient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s inconscients en mars dernier. Un couple est dans un \u00e9tat critique apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 en contact avec le m\u00eame agent innervant Novichok. Catherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres, l'hypoth\u00e8se d'une exposition accidentelle est privil\u00e9gi\u00e9e.\r\nOui, il est probable que les deux victimes soient entr\u00e9es en contact par hasard avec des restes du Novichok utilis\u00e9 lors de l'attaque contre les Skripal. Le fait que ce couple soit britannique et qu'il n'ait aucun lien avec la Russie renforce cette hypoth\u00e8se. On ignore pour l'instant o\u00f9 - exactement - et comment cela s'est produit... Mais on sait que ce poison peut rester tr\u00e8s dangereux pendant longtemps.\r\n*** Catherine, cela signifie qu'il y a potentiellement un risque sanitaire ?\r\nOui, m\u00eame si les autorit\u00e9s soulignent qu'il est tr\u00e8s faible.\r\nL'agence de sant\u00e9 publique a tout de m\u00eame conseill\u00e9 aux personnes qui avaient fr\u00e9quent\u00e9 les m\u00eames endroits que les victimes de laver leurs v\u00eatements. et a \u00e9galement lanc\u00e9 un appel \u00e0 la vigilance lors de ramassages d'objets inconnus comme des aiguilles ou des seringues.Une mise en garde qui ne va pas forc\u00e9ment rassurer les habitants de cette r\u00e9gion..\r\nEventuellement extro : *** Et le Kremlin a r\u00e9agi \u00e0 cette affaire ce matin en affirmant \u00eatre pr\u00e9occup\u00e9 par l'utilisation r\u00e9p\u00e9t\u00e9e d'une telle substance en Europe et ne pas avoir d'information.", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9680031", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une exposition accidentelle privil\u00e9gi\u00e9e pour le couple de Britanniques empoisonn\u00e9s / 12H30_2018-07-05T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 05.07.2018"], "alternativeSummary": ["Les deux Britanniques retrouv\u00e9s dans un \u00e9tat critique dans le village d'Amesbury ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s au m\u00eame agent innervant, que l'ex-espion Sergue\u00ef Skripal au mois de mars, a annonc\u00e9 mercredi le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur britannique qui parle d\u2019une exposition accidentelle."], "variantIds": ["ece-9680031"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-11T10:53:19Z", "speechToTexts": ["11.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAu Royaume-Uni, le ministre de l'int\u00e9rieur britannique a pr\u00e9sid\u00e9 dans la matin\u00e9e une r\u00e9union d'urgence apr\u00e8s une nouvelle affaire d'empoisonnement pr\u00e8s de sources, cette ville du sud- ouest de l'Angleterre o\u00f9 l'ex- espion russe et Sergue\u00ef Skripal et sa fille avaient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 inconscient en mars dernier en couple dans un \u00e9tat critique apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 en contact avec le m\u00eame agent innervant le Novitchok Catherine Litch vous \u00eates en Direct de Londres, l'hypoth\u00e8se d'une exposition accidentelle est privil\u00e9gi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, il est probable que les 2 victimes soient entr\u00e9s en contact par hasard avec des restes du Novichok utilis\u00e9 lors de l'attaque contre les Skripal, le fait que ce couple soit britannique et qu'il n'est pas de Liens avec la Russie renforce cette hypoth\u00e8se, on ignore pour l'instant o\u00f9 exactement et comment cela s'est produit, mais on sait que ce poison peut rester tr\u00e8s dangereux pendant longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [92%] :\r\nCatherine est -ce que cela signifie qu'il y a potentiellement un risque sanitaire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:51) [95%] :\r\nOui, m\u00eame si les autorit\u00e9s soulignent qu'il est tr\u00e8s faible, l'Agence de sant\u00e9 publique, a tout de m\u00eame conseill\u00e9 aux personnes qui avaient fr\u00e9quent\u00e9 les m\u00eames endroits les victimes, notamment une \u00e9glise et un parc de laver leurs v\u00eatements et a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 la vigilance lors de ramassages d'objets inconnus comme des aiguilles ou des seringues, une mise en garde qui ne va pas forc\u00e9ment rassurer les habitants de cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [94%] :\r\nCatherine Litch en Direct de Londres et le Kremlin a r\u00e9agi \u00e0 cette affaire, ce matin, en affirmant \u00eatre pr\u00e9occup\u00e9 par l'utilisation r\u00e9p\u00e9t\u00e9e d'une telle substance en Europe et ne pas avoir d'information le par. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-05T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-766C7EEB-C0BC-49CE-BDD0-193DFC37A20E", "internalArchiveId": "766C7EEB-C0BC-49CE-BDD0-193DFC37A20E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le hard rock d'Alice Cooper et Johnny Depp sur le point d'enflammer Montreux", "publicationDate": "2018-07-05T00:00:00Z", "summary": "Le groupe de hard rock Hollywood Vampire, fond\u00e9 par Alice Cooper et Johnny Depp, se produit jeudi soir \u00e0 guichets ferm\u00e9s au Montreux Jazz Festival. Il poursuit une tourn\u00e9e tr\u00e8s suivie par les fans et la presse people.\r\n\r\n* * Le hard rock d'Alice Cooper et Johnny Depp sur le point d'enflammer Montreux C'est LA t\u00eate d'affiche de ce soir au Montreux Jazz festival..Hollywood Vampire, groupe de Hard Rock fond\u00e9 par Alice Cooper et Johnny Depp..\r\nLe groupe se produit ce soir \u00e0 guichet ferm\u00e9s...et poursuit sa tourn\u00e9e.. Tourn\u00e9e tr\u00e8s suivie par les fans et la presse people.\r\nSophie Iselin\r\nPapier:\r\nEt bien oui parce-que les noms seuls des musiciens sont un gage de succ\u00e8s pour les organisateurs...\r\nJohnny Depp \u00e0 la guitare aux c\u00f4t\u00e9s de Joe Perry (ancien guitariste d'Aerosmith) et d' Alice Cooper pionnier du Skock Rock ...\r\nL'affiche fait saliver... M\u00eame si les amateurs de rock riquent d'\u00eatre un peu d\u00e9cus par la prestations musicale du groupe;  \r\nIl ne faut pas oublier que le groupe a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 \u00e0 l'origine comme un projet un peu fun, entre potes..\r\nIl a finalement donn\u00e9 lieu \u00e0 un album de reprises, largement descendi par la critique...\r\nAvant Montreux, Hollywood Vampire est pass\u00e9 par la Russie, L'Allemagne et en France, q il y a deux semaines sur la grande sc\u00e8ne du Helfest festival, avec l\u00e0-aussi une billetterie prise d'assaut par le public... \r\nPublic qui a largement aliment\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux en postant des vid\u00e9os de la prestation de Johnny Depp  avec une reprise de Heros de David Bowie.... \r\nDe quoi balayer les rumeurs qui circulent depuis plusieurs mois sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 de l'acteur f\u00e9tiche de Tim Burton. \r\nUn petit air people qui soufflera aussi ce soir \u00e0 Montreux, pour le grand bonheur du Festival...o\u00f9 le rock est largement repr\u00e9sent\u00e9 pour cette \u00e9dition 2018.", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9680033", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le hard rock d\u2019Alice Cooper et Johnny Depp sur le point d\u2019enflammer Montreux / 12H30_2018-07-05T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 05.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le groupe de hard rock Hollywood Vampire, fond\u00e9 par Alice Cooper et Johnny Depp, se produit jeudi soir \u00e0 guichets ferm\u00e9s au Montreux Jazz Festival. Il poursuit une tourn\u00e9e tr\u00e8s suivie par les fans et la presse people."], "variantIds": ["ece-9680033"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-11T10:44:11Z", "speechToTexts": ["11.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est la t\u00eate d'affiche de ce soir au Montreux Jazz festival Hollywood Vampire ailleurs. \r\nGroupe de Hard rock fond\u00e9 par Alice Cooper et Johnny Depp, les guitares vont pas tarder \u00e0 se faire entendre, le groupe se produit ce soir \u00e0 guichets ferm\u00e9s et poursuit sa tourn\u00e9e tourn\u00e9e tr\u00e8s suivie par les fans, et la presse people sophisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [95%] :\r\nEh bien oui parce qu'ce \u00e0 eux seuls, les noms des musiciens sont un gage de succ\u00e8s pour les organisateurs, Johnny Depp \u00e0 la guitare, aux c\u00f4t\u00e9s de Joe Perry, ancien guitariste d'a\u00e9ro- Smith et d'Alice Cooper, pionnier du choc rock l'affiche fait saliver, m\u00eame si les amateurs de riffs risque d'\u00eatre un peu d\u00e9\u00e7u par la prestation musicale du groupe, il ne faut pas oublier que le trio a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 \u00e0 l'origine comme un projet un peu Fun entre potes, il a finalement donn\u00e9 lieu \u00e0 un album de reprises largement descendu par la critique d'ailleurs avant Montreux Hollywood Vampire ailleurs est pass\u00e9 par la Russie, l'Allemagne et la France sur la grande sc\u00e8ne du Hellfest festival et il y a 2 semaines, avec l\u00e0 aussi une billetterie prise d'assaut par le public, le public qui a largement aliment\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux en postant des vid\u00e9os de la prestation de Johnny Depp avec une reprise de David Bowie, de quoi balayer les rumeurs qui circulent depuis plusieurs mois sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 de l'acteur f\u00e9tiche de Tim Burton, vous l'aurez compris Yves, un petit air people soufflera ce soir \u00e0 Montreux pour le grand bonheur du festival avec une programmation plut\u00f4t rock'n'roll pour cette \u00e9dition 2018. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [78%] :\r\nVous y serez Sophie la secouer vrai chose allons merci pour ces pr\u00e9cisions \u00e0 d\u00e9couvrir donc \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-05T11:01:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1405790F-374A-46F2-BFEC-2C11556E365C", "internalArchiveId": "1405790F-374A-46F2-BFEC-2C11556E365C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le cin\u00e9aste fran\u00e7ais Claude Lanzmann, r\u00e9alisateur de \"Shoah\", est mort", "publicationDate": "2018-07-05T00:00:00Z", "summary": "Le cin\u00e9aste fran\u00e7ais Claude Lanzmann est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 jeudi 5 juillet \u00e0 Paris, \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans. Il avait notamment r\u00e9alis\u00e9 \"Shoah\", un film documentaire fleuve sur l'extermination des Juifs par le r\u00e9gime nazi.\r\n\r\n* * Le cin\u00e9aste fran\u00e7ais Claude Lanzmann est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 jeudi 5 juillet \u00e0 Paris, \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans. Il avait notamment r\u00e9alis\u00e9 \"Shoah\", un film documentaire fleuve sur l'extermination des Juifs par le r\u00e9gime nazi.", "durationSec": 70, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9680028", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le cin\u00e9aste fran\u00e7ais Claude Lanzmann, r\u00e9alisateur de \"Shoah\", est mort / 12H30_2018-07-05T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 05.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le cin\u00e9aste fran\u00e7ais Claude Lanzmann est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 jeudi 5 juillet \u00e0 Paris, \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans. Il avait notamment r\u00e9alis\u00e9 \"Shoah\", un film documentaire fleuve sur l'extermination des Juifs par le r\u00e9gime nazi."], "variantIds": ["ece-9680028"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-11T10:42:29Z", "speechToTexts": ["11.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'\u00e9crivain, philosophe et cin\u00e9aste fran\u00e7ais Claude Lanzmann, r\u00e9alisateur de Shoah est mort cette nuit \u00e0 son domicile \u00e0 Paris, c'est son \u00e9diteur, qui a annonc\u00e9 la nouvelle, il avait 92 ans, gros \u00e9v\u00e9nement lors de sa sortie en 1985 Shoah est un documentaire sur l'extermination des juifs par les nazis durant la Seconde Guerre mondiale, tourn\u00e9 sur 5 ans, le film dure 10 heures et donne la parole \u00e0 des t\u00e9moins de la Shoah, \u00e9coutez Claude Lanzmann ont parl\u00e9, c'\u00e9tait en 2013. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [82%] :\r\nPourquoi il y a dans mon film, beaucoup des protagonistes Juifs sont tch\u00e8ques ou slovaques. \r\nSimplement parce que c'est pas loin de et puis ils ont \u00e9t\u00e9 parmi les premiers d\u00e9port\u00e9s s'ils \u00e9taient les plus anciens du en ira, il raconte tout, la fa\u00e7on dont les Allemands de l'augmenter pour les faire entrer dans la chambre \u00e0 gaz, et c'est l\u00e0 o\u00f9 cette phrase. \r\nPoignante bouleversant qui veut vivre condamn\u00e9 \u00e0 l'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [92%] :\r\nClaude Lanzmann d\u00e9c\u00e9d\u00e9 donc cette nuit \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans, c'est la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-05T10:57:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-4D543969-4851-4814-B376-4C598DC59D50", "internalArchiveId": "4D543969-4851-4814-B376-4C598DC59D50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La s\u00e9ance de conciliation entre Tamedia et ses employ\u00e9s aura lieu le 10 juillet", "publicationDate": "2018-07-05T00:00:00Z", "summary": "La s\u00e9ance de conciliation entre l'\u00e9diteur Tamedia et les repr\u00e9sentants du personnel des journaux romands, d'abord pr\u00e9vue ce jeudi, aura finalement lieu le 10 juillet. Les journalistes en gr\u00e8ve sont r\u00e9unis \u00e0 la mi-journ\u00e9e pour d\u00e9cider ou non de la poursuite de la gr\u00e8ve.\r\n\r\n* * La s\u00e9ance de conciliation entre Tamedia et ses employ\u00e9s aura lieu le 10 juillet  \r\nLa s\u00e9ance de conciliation entre l'\u00e9diteur Tamedia et les repr\u00e9sentants du personnel des journaux romands aura lieu mardi prochain. On s'attendait \u00e0 une rencontre aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, mais ce sera donc le 10 juillet \u00e0 18h. Depuis avant-hier, les r\u00e9dactions de 24 heures, la Tribune de Gen\u00e8ve, Le Matin et Le Matin Dimanche sont en gr\u00e8ve. Romain Bardet la conciliation est repouss\u00e9e. Que se passe-t-il d\u00e9sormais?\r\nLa grande question est: est-ce que la gr\u00e8ve se poursuit oui ou non? Une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des gr\u00e9vistes a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 midi \u00e0 Lausanne pour trancher notamment cette question. Les employ\u00e9s et leurs repr\u00e9sentants sont toujours en n\u00e9gociations\r\nConcernant la s\u00e9ance de conciliation report\u00e9e au 10 juillet, l'Office vaudois de conciliation ne donne pas d'explications. Mais selon nos informations, il recommande aux deux parties de calmer le jeu d'ici mardi, date de la rencontre. \r\n*** Quelle est la position de Tamedia ce matin?\r\nRappelons d\u00e9j\u00e0 que c'est lui qui a convoqu\u00e9 hier cette s\u00e9ance de concilation. Son porte-parole Patrick Matthey nous a indiqu\u00e9 que l'\u00e9diteur aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que la rencontre ait lieu avant la semaine prochaine. Pour Tamedia, cette gr\u00e8ve doit maintenant cesser.\r\nL'\u00e9diteur souhaite toujours n\u00e9gocier un plan social avec les syndicats...et indique vouloir  avancer sur ce dossier avant mardi, si cela est possible. \r\n*** Et du c\u00f4t\u00e9 des gr\u00e9vistes?\r\nLes revendications sont toujours les m\u00eames. Ils demandent \u00e0 Tamedia de suspendre les pr\u00e8s de 40 licenciements prononc\u00e9s la semaine derni\u00e8re au sein du Matin. Il appellent aussi l'\u00e9diteur \u00e0 envisager s\u00e9rieusement les propositions alternatives pour sauver le Matin papier. Notamment la question de potentiels investisseurs qui reprendraient le titre.\r\n*** Merci Romain Bardet. Et les \u00e9v\u00e8nements se bousculent. Nous deviopns recevoir  Thierry Brandt, chef d'\u00e9dition au Matin. Thierry Brandt qui se trouve encore dans la salle ou se tient cette assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des gr\u00e9vistes. \r\nSimon Corthay vous \u00eates l'un de nos journalistes. Que se passe-t-il pour l'heure?", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9680035", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La s\u00e9ance de conciliation entre Tamedia et ses employ\u00e9s aura lieu le 10 juillet / 12H30_2018-07-05T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 05.07.2018"], "alternativeSummary": ["La s\u00e9ance de conciliation entre l'\u00e9diteur Tamedia et les repr\u00e9sentants du personnel des journaux romands, d\u2019abord pr\u00e9vue ce jeudi, aura finalement lieu le 10 juillet. Les journalistes en gr\u00e8ve sont r\u00e9unis \u00e0 la mi-journ\u00e9e pour d\u00e9cider ou non de la poursuite de la gr\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9680035"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-11T10:45:48Z", "speechToTexts": ["11.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa s\u00e9ance de conciliation entre l'\u00e9diteur Tamedia et les repr\u00e9sentants du personnel des journaux romands aura lieu mardi prochain, on s'attendait \u00e0 une rencontre aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, mais ce sera donc le 10 juillet \u00e0 18 heures depuis avant- hier, les r\u00e9dactions 24 heures la Tribune de Gen\u00e8ve Le Matin Le Matin dimanche sont en gr\u00e8ve, Romain Bardet la conciliation est donc repouss\u00e9, que se passe -t-il d\u00e9sormais alors la grande question c'est est -ce que la gr\u00e8ve se poursuit, oui ou non \u00e0 une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des gr\u00e9vistes a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 midi \u00e0 Lausanne pour trancher, notamment de cette question, les employ\u00e9es et leurs repr\u00e9sentants sont toujours en n\u00e9gociations concernant la s\u00e9ance de conciliation report\u00e9e au 10 juillet l'Office Vaudois de conciliation ne donne pas d'explications mais, selon nos informations, il recommande aux 2 parties de calmer le jeu, d'ici mardi, date de la rencontre avec la \u00e0 la position de Tamedia ce matin, rappelons d\u00e9j\u00e0 que c'est lui a qui a convoqu\u00e9 hier cette s\u00e9ance de conciliation, son porte- parole Patrick Matthey nous indiquer que l'\u00e9diteur aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que la rencontre ait lieu avant la semaine prochaine pour Tamedia cette gr\u00e8ve doit maintenant cesser l'\u00e9diteur souhaite toujours n\u00e9gocier un plan social avec les syndicats et indique vouloir avancer sur ce dossier avant mardi, si cela est possible, et du c\u00f4t\u00e9 des gr\u00e9vistes, les revendications sont toujours les m\u00eames, ils demandent \u00e0 Tamedia de suspendre les pr\u00e8s de 40 licenciements prononc\u00e9s la semaine derni\u00e8re au sein du Matin, ils appellent aussi l'\u00e9diteur \u00e0 envisager s\u00e9rieusement les propositions alternatives pour sauver le Matin papier notamment la question de potentiels investisseurs qui reprendraient le titre merci Romain Bardet, les \u00e9v\u00e9nements se bousculent, nous devions recevoir Thierry, chef d'\u00e9dition au Matin Thierry Breton qui se trouvent encore dans la salle o\u00f9 se tient cette assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des gr\u00e9vistes, Simon Corthay, vous \u00eates l'un de nos journalistes sur place, que se passe -t-il pour l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [95%] :\r\nAlors oui, ici devant le quartier g\u00e9n\u00e9ral des gr\u00e9vistes, l'ambiance est tout \u00e0 fait particuli\u00e8re au moment o\u00f9 je vous parle, l'Assembl\u00e9e fait une pause entre 2 d\u00e9bats on fume sur le trottoir et tout le monde respecte une consigne de silence absolu sur les tractations en cours, les visages sont graves et le moment est v\u00e9ritablement d\u00e9cisif, on attend un coup de fil, me dit l'un des gr\u00e9vistes et ensuite \u00e7a pourrait aller tr\u00e8s vite, peut-\u00eatre qu'on en saura donc davantage, m\u00eame avant la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [92%] :\r\nMerci, Simon Corthay, vous restez avec nous, peut-\u00eatre revenir plus tard pour la suite de cette crise Tamedia les journaux romands, qui sont en gr\u00e8ve, notamment. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-05T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE4C5861-AE4E-48DD-AEA2-4E000DD9539A", "internalArchiveId": "EE4C5861-AE4E-48DD-AEA2-4E000DD9539A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais s\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9 dans un rapport", "publicationDate": "2018-07-05T00:00:00Z", "summary": "Le parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais est vieillissant, fait usage de mani\u00e8re excessive de la sous-traitance, et sa r\u00e9sistance \u00e0 de potentiels actes terroristes est inconnue, selon un rapport tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire publi\u00e9 jeudi.\r\n\r\n* * Le parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais s\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9 dans un rapport Le parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais est non seulement vieillissant, mais il fait usage de mani\u00e8re excessive de la sous-traitance, et on connait mal sa r\u00e9sistance \u00e0 de potentiels actes terroristes. Voil\u00e0 en quelques mots la teneur d'un rapport explosif (!) qu'une commission d'enqu\u00eate parlementaire publie aujourd'hui apr\u00e8s 5 mois de travail, des visites sur les sites et de dizaines d'auditions d'acteurs du secteur. Avec cette conclusion: une catastrophe pourrait tout \u00e0 fait arriver dans une des 19 centrales fran\u00e7aise. De Paris, les pr\u00e9cisions de notre correspondante Ariane Hasler.", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9680023", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais s\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9 dans un rapport / 12H30_2018-07-05T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 05.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais est vieillissant, fait usage de mani\u00e8re excessive de la sous-traitance, et sa r\u00e9sistance \u00e0 de potentiels actes terroristes est inconnue, selon un rapport tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re d\u2019une commission d\u2019enqu\u00eate parlementaire publi\u00e9 jeudi."], "variantIds": ["ece-9680023"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-11T10:44:11Z", "speechToTexts": ["11.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais est non seulement vieillissant mais il fait usage de mani\u00e8re excessive de la sous- traitance et on conna\u00eet mal sa r\u00e9sistance \u00e0 de potentiels actes terroristes, voil\u00e0 en quelques mots la teneur d'un rapport explosif, c'est le cas de le dire, qu'une commission d'enqu\u00eate parlementaire publie aujourd'hui, apr\u00e8s 5 mois de travail et des visites sur les sites et de dizaines d'auditions d'acteurs du secteur, avec cette conclusion : une catastrophe pourrait tout \u00e0 fait arriver dans l'une des 19 centrales fran\u00e7aises de Paris, les pr\u00e9cisions de notre correspondante Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [93%] :\r\nD'abord il y a les failles s\u00e9curitaires mardi encore, des militants de Greenpeace ont fait s'\u00e9craser en dr\u00f4nes contre le mur du b\u00e2timent piscine de la centrale de buget dans l'Ain, remplis de combustible hautement radioactif, une centrale situ\u00e9e \u00e0 70 kilom\u00e8tres \u00e0 vol d'oiseau de Gen\u00e8ve, de quoi mettre en \u00e9vidence les risques li\u00e9s notamment aux attentats alors que, selon une des rapporteur de la commission, cette derni\u00e8re n'a pas eu acc\u00e8s \u00e0 de nombreux \u00e9l\u00e9ments cens\u00e9s attester des mesures de s\u00e9curit\u00e9 sous pr\u00e9texte de secret d\u00e9fense, pas rassurant, le rapport pointe \u00e9galement le recours massif \u00e0 la sous- traitance pire d\u00e9sormais les crit\u00e8res \u00e9conomiques, primeraient sur tous les autres, chaque jour, la maintenance d'un r\u00e9acteur co\u00fbte plus d'un 1000000 \u00e0 EDF, le groupe ferait d\u00e9sormais peser une exigence de rentabilit\u00e9 accrue sur ses sous- traitants d'o\u00f9, selon la Commission, un nombre croissant d'arrangement frauduleux, enfin le vieillissement des installations suscite \u00e9galement l'inqui\u00e9tude des experts de la Commission, ils ont observ\u00e9 au cours de leur visite des signes avanc\u00e9es de corrosion sur de nombreuses pi\u00e8ces, ce qui, selon eux, interroges sur la pertinence de la prolongation de la dur\u00e9e de vie de certaines centrales Ariane Hasler rtsinfo Paris, les. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-05T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E8F2F24-0892-4F1F-8F0B-68ADC6C74FD2", "internalArchiveId": "7E8F2F24-0892-4F1F-8F0B-68ADC6C74FD2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: Stan Wawrinka et Belinda Bencic en lice ce jeudi \u00e0 Wimbledon", "publicationDate": "2018-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Belinda Bencic, joueuse de tennis suisse\r\nStan Wawrinka reprend jeudi son match interrompu la veille par la pluie. Il est men\u00e9 deux sets \u00e0 z\u00e9ro par l'Italien Thomas Fabbiano. Belinda Bencic affronte de son c\u00f4t\u00e9 Alison Riske lors de son deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n* * Tennis: Stan Wawrinka et Belinda Bencic en lice ce jeudi \u00e0 Wimbledon ***En tennis, deux Suisses sont en lice, \u00e0 Wimbledon tout \u00e0 l'heure, vers 14h. Stan Wawrinka, en ballotage d\u00e9favorable. Le vaudois doit reprendre son match interrompu hier par la pluie, alors qu'il est men\u00e9 2 set 0 par l'italien Thomas Fabbiano. Et Belinda Bencic lors de son deuxi\u00e8me tour face \u00e0 Allison Riske. Les pr\u00e9cisions de notre correspondant \u00e0 Wimbledon, Herv\u00e9 Borsier\r\nLa Sainte Galloise est \u00e0 la m\u00eame enseigne que le vaudois, il s'agit de confirmer un succ\u00e8s probant au premier tour face \u00e0 une t\u00eate de s\u00e9rie. Un Match cl\u00e9 pour Bencic qui traverse aussi une p\u00e9riode  de doute victime d'une facture de fatigue au pied en mars dernier apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9e du poignet l'an dernier. \r\nMag Bencic 12 sec\r\nBelinda Bencic hormis un succ\u00e8s probant sur Venus Williams au premier tour de l'Open d'Australie en d\u00e9but d'ann\u00e9e, n'a jamais franchi le deuxi\u00e8me tour d'un tournoi. Elle est \u00e0 la recherche d'une s\u00e9rie de succ\u00e8s cons\u00e9cutifs id\u00e9al pour la confiance. Mais face \u00e0 l'am\u00e9ricaine 60 \u00e8me mondiale tr\u00e8s \u00e0 l'aise sur le gazon se sera compliqu\u00e9e \r\nMag\u00a0Bencic 11sec \r\nRetomb\u00e9 \u00e0 la 56\u00e8me mondiale, Belinda Bencic ,21 ans, qui travaille depuis une semaine avec un nouvel entra\u00eeneur, le Slovaque Vlado Platenik, victorieuse de Wimbledon juniors \u00e0 une belle carte \u00e0 jouer sur le gazon londonien de fa\u00e7on a faire un pas important vers un retour dans le Top 10 ,comme ce fut le cas il y a 2 ans\r\n***Les rencontre Bencic-Riske et Wawrinka-Fabbiano sont \u00e0 suivre sur cette antenne et RTS 2, vers 14h .", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9680024", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Tennis: Stan Wawrinka et Belinda Bencic en lice ce jeudi \u00e0 Wimbledon / 12H30_2018-07-05T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 05.07.2018"], "alternativeSummary": ["Stan Wawrinka reprend jeudi son match interrompu la veille par la pluie. Il est men\u00e9 deux sets \u00e0 z\u00e9ro par l\u2019Italien Thomas Fabbiano. Belinda Bencic affronte de son c\u00f4t\u00e9 Alison Riske lors de son deuxi\u00e8me tour."], "variantIds": ["ece-9680024"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-11T10:43:19Z", "speechToTexts": ["11.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn tennis de Suisse sont en lice \u00e0 Wimbledon tout \u00e0 l'heure vers 14 heures Stan Wawrinka en ballotage d\u00e9favorable, le Vaudois doit reprendre son match interrompu hier par la pluie alors qu'il est men\u00e9 2 sets \u00e0 0 par l'Italien Thomas Fabbiano et Belinda Betticher lors de son 2\u00e8me tour face \u00e0 Allison risqu\u00e9, les pr\u00e9cisions de notre correspondant \u00e0 Wimbledon Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nLa Saint-Galloise est \u00e0 la m\u00eame enseigne que le Vaudois, il s'agit pour elle de confirmer un succ\u00e8s probant au 1er tour face \u00e0 une t\u00eate de s\u00e9rie, une rencontre cl\u00e9 pour Bencic qui traverse aussi une p\u00e9riode de doute, victime d'une fracture de fatigue au pied en mars dernier apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 du poignet, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, peut-\u00eatre si on a atteint la gauche au au niveau de la sant\u00e9, je me sens bien, je dois le dire, je n'ai plus de g\u00eane du tout par contre, physiquement, je suis pas encore \u00e0 100 pourcent je dois encore m'am\u00e9liorer, et j'esp\u00e8re que je r\u00e9ussirai Moreira Belinda Benchikh, hormis un succ\u00e8s probant sur V\u00e9nus Williams au 1er tour \u00e0 l'Open d'Australie en d\u00e9but d'ann\u00e9e n'a jamais franchi le 2\u00e8me tour d'un tournoi, mais face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Alison risqu\u00e9, ce sera compliqu\u00e9, si je Stop Stop c'est un tirage difficile et joue tr\u00e8s bien sur l'herbe, je dois surtout pas la sous- estimer, je pense que ce 2\u00e8me tour sera encore plus difficile que le 1er pas, je ne suis all\u00e9 retomb\u00e9 \u00e0 la 56\u00e8me place mondiale Belinda Bencic 21 ans travaille depuis une semaine avec un nouvel entra\u00eeneur, le slovaque Vlado platonique, victorieuse de Wimbledon chez les juniors, elle a une belle carte \u00e0 jouer sur le gazon londonien de fa\u00e7on \u00e0 faire un pas important vers un retour dans le top 10, comme ce fut le cas il y a 2 ans, Herv\u00e9 Borsier rtssport Londres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [87%] :\r\nLes rencontre Bencic risqu\u00e9 Wawrinka Fabbiano sont \u00e0 suivre sur cette antenne et RTS 2 vers 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-05T10:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C49CF188-33E2-4AA0-9C22-9CFBABAB27BC", "internalArchiveId": "C49CF188-33E2-4AA0-9C22-9CFBABAB27BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s le bibliobus, la commune de Val-de-Ruz abandonne les camps de ski", "publicationDate": "2018-07-05T00:00:00Z", "summary": "La commune de Val-de-Ruz (NE) renonce \u00e0 l'organisation des camps de ski l'an prochain pour des raisons budg\u00e9taires. Il s'agit de la deuxi\u00e8me mesure d'\u00e9conomie prise apr\u00e8s le refus d'une hausse des imp\u00f4ts par les citoyens le 10 juin.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s le bibliobus, la commune de Val-de-Ruz abandonne les camps de ski  \r\nDIR NE\r\nLes \u00e9l\u00e8ves de la commune neuch\u00e2teloise de Val-de-Ruz ne partiront pas en camps de ski l'ann\u00e9e prochaine. C'est la deuxi\u00e8me mesure d'\u00e9conomie prise par la commune pour tenter de combler son d\u00e9ficit budg\u00e9taire. Un trou de 2.7 millions que la population a refus\u00e9 de combler en augmentant ses imp\u00f4ts. Et c'est la deuxi\u00e8me fois que la culture et l'\u00e9cole sont impact\u00e9s, Coraline Pauchard. \r\nApr\u00e8s la suppression du Bibliobus, la biblioth\u00e8que mobile qui sillonne les communes partenaires pour offrir de la lecture, Val-de-Ruz renonce aux camps de ski. Une \u00e9conomie de 100'000 francs pour le budget 2019 qui a fait bondir plusieurs internautes. On s'\u00e9tonne de la modeste \u00e9pargne par rapport \u00e0 l'importance de ses activit\u00e9s hors-cadre. Car il s'agit bien de cela : les camps de ski mais aussi les camps polysportifs et culturels que la commune pr\u00e9voyait pendant l'hivers seront remplac\u00e9s par une semaine d'\u00e9cole obligatoire pour tous. \r\n*** Et comment les autorit\u00e9s explique ce choix, Coraline? \r\nPar l'ampleur du d\u00e9ficit. 2,7 millions. Pendant des ann\u00e9es, la commune a \u00e9pargn\u00e9 l'\u00e9cole et la culture. Aujourd'hui, elle au pied du mur reconna\u00eet Anne-Christine Pellisier, conseill\u00e8re communale en charge de l'\u00e9ducation. Si la situation s'am\u00e9liore, les camps seront r\u00e9introduits souligne-t-elle. Mais l'impact de cette mesure est moins importante qu'une incapacit\u00e9 \u00e0 investir faute de ressources. \r\n*** Des camps de ski qui sont de plus en plus remis en question. \r\nDepuis l'arr\u00eat du tribunal f\u00e9d\u00e9ral statuant sur la gratuit\u00e9 des activit\u00e9s scolaires obligatoires, toutes les communes se posent la question du bienfond\u00e9 des camps de ski. Tr\u00e8s chers, ils concernent de moins en moins d'\u00e9l\u00e8ves et gr\u00e8vent les fonds des collectivit\u00e9s publiques.", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9680026", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s le bibliobus, la commune de Val-de-Ruz abandonne les camps de ski / 12H30_2018-07-05T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 05.07.2018"], "alternativeSummary": ["La commune de Val-de-Ruz (NE) renonce \u00e0 l'organisation des camps de ski l'an prochain pour des raisons budg\u00e9taires. Il s'agit de la deuxi\u00e8me mesure d'\u00e9conomie prise apr\u00e8s le refus d'une hausse des imp\u00f4ts par les citoyens le 10 juin."], "variantIds": ["ece-9680026"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-11T10:43:19Z", "speechToTexts": ["11.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes \u00e9l\u00e8ves de la commune neuch\u00e2teloise de Val-de-Ruz ne partiront pas en camps de ski, l'ann\u00e9e prochaine, c'est la deuxi\u00e8me mesure d'\u00e9conomie, prise par la commune pour tenter de combler son d\u00e9ficit budg\u00e9taire, un trou de2,7 millions que la population a refus\u00e9 de combler en augmentant ses imp\u00f4ts Coraline Pauchard, on vous retrouve en Direct de nos sur Neuch\u00e2tel, c'est la 2\u00e8me fois que la culture et l'\u00e9cole sont impact\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [94%] :\r\nOui, apr\u00e8s la suppression du bibliobus, la biblioth\u00e8que mobile qui sillonne les communes partenaires pour offrir de la lecture Val-de-Ruz renonce aux camps de ski une \u00e9conomie d'environ 100000 francs au budget qui a fait bondir plusieurs internautes, on s'\u00e9tonne de la modeste \u00e9pargne par rapport \u00e0 l'importance de ses activit\u00e9s hors- cadre car les camps de ski mais aussi les camps Campoli sportif et culturel que la commune pr\u00e9voyait pendant l'hiver, seront remplac\u00e9s par une semaine d'\u00e9cole obligatoire pour tous et Coraline, comment les autorit\u00e9s explique ce choix par l'ampleur du d\u00e9ficit 2 7 millions de francs pendant des ann\u00e9es, la commune a \u00e9pargn\u00e9 l'\u00e9cole et la culture aujourd'hui, elle est au pied du mur reconna\u00eet Anne-Christine P\u00e9lissier conseill\u00e8re communale en charge de l'\u00e9ducation, si la situation s'am\u00e9liore, les camps seront r\u00e9introduits, souligne -t-elle, mais l'impact de cette mesure est moins importante qu'une incapacit\u00e9 \u00e0 investir, faute de ressources, des camps de ski qui sont de plus en plus remis en question depuis l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral statuant sur la gratuit\u00e9 des activit\u00e9s scolaires obligatoires toutes les communes interroges le bien- fond\u00e9 des camps de ski tr\u00e8s cher, ils concernent de moins en moins d'\u00e9l\u00e8ves et gr\u00e8vent les finances des collectivit\u00e9s publiques aujourd'hui le canton et les cercles scolaires r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 leur maintien des activit\u00e9s hors cadre reconnu essentiel au vivre-ensemble que l'\u00e9cole obligatoire, se doit de proposer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [94%] :\r\nCoraline Pauchard, en Direct de notre Studio de Neuch\u00e2tel accepte. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-05T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFB27234-A3A3-4B4C-8970-E10C97647567", "internalArchiveId": "AFB27234-A3A3-4B4C-8970-E10C97647567", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9e du 12h30 - Submaryne pr\u00e9sente son premier album \"Encore\"", "publicationDate": "2018-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Submaryne, chanteuse lausannoise;Extraits musicaux\r\nLa chanteuse lausannoise Submaryne s'est fait remarquer il y a quelques mois avec une reprise tout en douceur de \"Sugar Man\" du chanteur am\u00e9ricain Sixto Rodriguez. La petite soeur de Bastian Baker a sorti r\u00e9cemment un premier EP de reprises folk, intitul\u00e9 \"Encore\".\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e du 12h30 - Submaryne pr\u00e9sente son premier album \"Encore\" (Submaryne) LIVE gtr acoustique + voix !\r\nC'est une nouvelle voix de la chanson folk pop, \u00e0 suivre. Elle est lausannoise, elle s'appelle Submaryne. La chanteuse a sorti un court album de rerpises en d\u00e9but d'ann\u00e9e, et c'est par l'une d'entre elles qu'elle s'est fait rep\u00e9r\u00e9e......\r\n  2'12 Submaryne Sugar man\r\nSugar man, titre de Sixto Rodriguez, r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 par vous Submaryne, bonjour. Sixto Rodriguez, ce chanteur am\u00e9ricain, m\u00e9connu chez lui mais star en Afrique du Sud dans les ann\u00e9es 70, \u00e0 la sortie de cette chanson, une chanson incontournable qui se devait d'\u00eatre dans votre premier EP ?\r\n- A 22 ans, vous \u00eates au d\u00e9but de votre carri\u00e8re, vous alignez d\u00e9j\u00e0  qques concerts derri\u00e8re vous, vous avez sorti fin juin un album court fait que de reprises (4), pourquoi ? Un moyen de tester son accueil sur le march\u00e9 ?\r\n- avec des reprises aussi bien du c\u00f4t\u00e9 de l'americana avec \u00abJunebug\u00bb de Robert Francis, que de l'\u00e9lectro pop d'Avicii, en passant par la pop les fran\u00e7ais de Therapie Taxi....que des chansons coupe de coeur aussi bien en fran\u00e7ais qu'en anglais S.?\r\n- votre reprise d'Avicii \"Addicted To You\" totalise 1 million de vues youtube...chiffres \u00e0 prendre au s\u00e9rieux ?\r\n- pas fini totalement de faire les pr\u00e9sentations.....petite soeur de Bastian Baker...la musique une histoire de famille ?\r\n- il vous a aid\u00e9 ?\r\n- vous \u00eates dans la m\u00eame structure de management, vous \u00eates soutenue pour la production de votre prochain abum, tourn\u00e9es, \u00e7a peut d\u00e9marrer assez vite, vous \u00eates \u00e9tudiante en Sciences po, en Bachelor, un job d'\u00e9tudiante, vous seriez pr\u00eate \u00e0 tout l\u00e2cher si l'opportunit\u00e9 se pr\u00e9sentait ?\r\nLIVE 1 Addicted To You\u00bb d'Avicii\r\n- votre compo ???\r\n- pass\u00e9 quelques mois en Australie comme jeune fille au pair, puis un mois sur l'\u00eele Rodrigues voisine de l'\u00eele Maurice afin de sauver des tortues...un voyage pour trouver l'inspiration ?\r\n- d'autres lieux qui vous inspirent ?\r\nLIVE 2 Hit Sale\u00bb de Therapie Taxi\r\n- suite ? Sortie d'un album de compos personnelles ?\r\n.EP \"Encore\"\r\nSite web: http://www.submaryne.com/\r\nDates live:\r\n19 ao\u00fbt, Aubonne, Aubona Festival\r\n25 ao\u00fbt, Crans-Montana, Sublime Festival\r\n28 septembre, Lutry, Quais de Lutry", "durationSec": 804, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9696099", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L\u2019invit\u00e9e du 12h30 - Submaryne pr\u00e9sente son premier album \u201cEncore\u201d", "L\u2019invit\u00e9e du 12h30 (vid\u00e9o) - Submaryne pr\u00e9sente son premier album \u201cEncore\u201d", "L\u2019invit\u00e9e du 12h30 - Submaryne pr\u00e9sente son premier album \u201cEncore\u201d / 12H30_2018-07-05T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L\u2019invit\u00e9e du 12h30 - Submaryne pr\u00e9sente son premier album \u201cEncore\u201d / 12H30_2018-07-05T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["La chanteuse lausannoise Submaryne s\u2019est fait remarquer il y a quelques mois avec une reprise tout en douceur de \u201cSugar Man\u201d du chanteur am\u00e9ricain Sixto Rodriguez. Elle a sorti r\u00e9cemment un premier EP de reprises folk, intitul\u00e9 \u201cEncore\u201d.", "La chanteuse lausannoise Submaryne s\u2019est fait remarquer il y a quelques mois avec une reprise tout en douceur de \u201cSugar Man\u201d du chanteur am\u00e9ricain Sixto Rodriguez. La petite soeur de Bastian Baker a sorti r\u00e9cemment un premier EP de reprises folk, intitul\u00e9 \u201cEncore\u201d.", "La chanteuse lausannoise Submaryne s\u2019est fait remarquer il y a quelques mois avec une reprise tout en douceur de \u201cSugar Man\u201d du chanteur am\u00e9ricain Sixto Rodriguez. La petite soeur de Bastian Baker a sorti r\u00e9cemment un premier EP de reprises folk, intitul\u00e9 \u201cEncore\u201d."], "variantIds": ["ece-9680038", "ece-9680025"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-11T10:51:38Z", "speechToTexts": ["11.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est une nouvelle voie de la chanson folk pop \u00e0 suivre, elle est lausannoise \u00e0 s'appelle Submaryne, la chanteuse a sorti un court album de reprises en d\u00e9but d'ann\u00e9e et c'est par l'une de ses reprises qu'elle s'est fait rep\u00e9r\u00e9e. \r\nJe suis quand m\u00eame titre de Sixto Rodriguez r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 par vous, Submaryne, bonjour, bonjour, Sixto Rodriguez ce chanteur am\u00e9ricain m\u00e9connu chez lui mais Star en Afrique du Sud dans les ann\u00e9es 70 \u00e0 la sortie de cette chanson, une chanson incontournable qui se devait d'\u00eatre dans votre 1er cours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [83%] :\r\nOui Monsieur humaine saine, une grande histoire d'amour entre cette chanson et moi \u00e7a j'ai je peux d\u00e9couverte en fait en regardant le film cette cha\u00eene humaine qui retrace l'histoire donc de de Sixto Rodriguez qui \u00e9tait, comme vous l'avez dit, une Star dans un pays tellement inconnue dans le sien ce paradoxe, l\u00e0 vous avez vous \u00e0 \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment touch\u00e9 juste que j'ai pleur\u00e9, je ne sais pas m\u00eame foi en regardant ce film alors que je connais la fin et vraiment un documentaire poignant et cette chanson est devenue ma chanson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de tout son album, j'ai voulu leur faire un peu \u00e0 ma soeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [86%] :\r\nIl y a quelque chose de d\u00e9sesp\u00e9rant de voir ces musiciens hors de l'ombre qui ont une vie difficile, c'est aussi \u00e7a qui vous touche, vous qui votre carri\u00e8re maintenant, c'est \u00e9videmment parce que vous \u00eates en train de vivre parce que \u00e7a commence \u00e0 bien marcher pour vous, mais \u00e7a pourrait \u00eatre le cas, c'est c'est de \u00e7a aussi que vous allez parler dans diff\u00e9rentes chansons que vous compos\u00e9 d'ailleurs, hein, on va pendant un, on parle de la main de reprises l'album oeuvraient de vos compositions est en cours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [88%] :\r\nOui, c'est vrai que compose normalement l\u00e0 c'est un album de reprises pour lancer le projet donc cr\u00e9\u00e9 un peu de contenu mais \u00e0 la base, je fais, je fais qu'\u00e9crire : j'\u00e9cris depuis que j'ai \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 12 13 ans, et c'est ce que je pr\u00e9f\u00e8re et je me r\u00e9jouis vraiment \u00e9norm\u00e9ment de sortir mon mon album avec mes compositions et Sixto voudrait casque pour ce que vous disiez range ce que je trouve vraiment int\u00e9ressant, c'est justement qu'il a pas arr\u00eat\u00e9, m\u00eame en laissant dans l'ombre, il a toujours continuer \u00e0 faire de la musique et c'est \u00e0 70 ans, qui s'est rendu compte qu'il pouvait remplir des stades et que ses albums \u00e9tait absolument dans toutes les radios, toutes les maisons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [86%] :\r\nL\u00e0- bas, et avec donc des reprises, on l'a dit qu'un tit, un album de 4 reprises, aussi bien du c\u00f4t\u00e9 de la mer \u00e0 Cannes avec John de Robert Francis que d'\u00e9lectro- pop David Shea, en passant par la pop des Fran\u00e7ais th\u00e9rapie Taxi que des chansons Coup de coeur, on a envie de dire Submaryne aussi bien en fran\u00e7ais qu'en anglais, les 2 sont quelque chose qui vous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [86%] :\r\nOui exactement, alors je sais, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rare que chante en fran\u00e7ais, je pense que les traces de la premi\u00e8re fois que que je me tente, en fait, les retours sont plut\u00f4t pas mal, donc, donc je suis contente, mais j'ai toujours, j'ai toujours chant\u00e9 en anglais, que ce soit des reprises mais peut j'ai j'ai \u00e9crit uniquement en anglais, parce que j'ai conduit avec oui ce Quine, enfin tous ces drogues qui m'ont berc\u00e9 et du coup \u00e7a semblait naturel de de continuer \u00e0 \u00e9crire en anglais et les diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [81%] :\r\nChanson qui partage on a, on a dit du pop de l'\u00e9lectro Ha\u00efti un Didier alors profitez aussi mais \u00e7a, \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [81%] :\r\nC'est des styles tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents, en fait, je pense que j'ai vraiment pris toutes mes chansons, coup de coeur pour les Les leur faire \u00e0 ma sauce les mettent dans un dans un \u00e9pais et voir ce que \u00e7a donnait un peu, il y a pas vraiment un fil conducteur dans dans le pays, c'est vraiment que des chansons parfaite \u00e0 elle- m\u00eame, que j'ai totalement Free par exemple l'il Chalkias \u00e9lectro c'est elle bouge quoi je l'ai repris en version acoustique, donc avec un sant\u00e9 et une guitare acoustique o\u00f9 j'ai fait avec ma voix qui qui est quand m\u00eame plus calme que celle de de Ad\u00e9la\u00efde la chanteuse de th\u00e9rapie Taxi, j'aime bien fait prendre les chansons les changer en fait refaire le refaire le Style leur faire \u00e0 ma sauce, c'est pour \u00e7a que par, par exemple la lutte actuelle qui totalement \u00e9lectro je la flotte acoustique ment et elle a une sensibilit\u00e9 totalement diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [91%] :\r\nC'est par cette chanson que vous allez jouer, oui, oui, oui, \u00e0 commencer par celle -l\u00e0, on vous laisse prendre place \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de m\u00eame si le guitariste qu'on n'a pas pr\u00e9sent\u00e9 d'ailleurs ma faute Joris Joris \u00e0 la guitare pour vous accompagner Submaryne en Direct de ce journal 12 30 Submaryne qui a sorti 4 titres en d\u00e9but non c'\u00e9tait fin juin d'ailleurs, elle pr\u00e9pare son prochain album de de propres compositions en Direct sur l'Indus 30. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [78%] :\r\n\u00e7a, je suis un \u00e9cran, pour venir face Fly. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:50) [77%] :\r\nBonjour coeur oui score c'est. \r\nEt objets, m\u00eame si on ne m'a fait : ouais, laquelle on cr\u00e9e un certain nombre. \r\nAgneau lieutenant oui veuille dominer heureuse. \r\n\u00e0 Eurostat sur tout un vous l\u00e2che pas la paix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [88%] :\r\nAddicted Tilloux reprises par Submaryne accompagn\u00e9 de g\u00e9rer son guitariste Submaryne qui a sorti un album qu'\u00e0 titre fin juin et on n'a pas totalement fini les les pr\u00e9sentations Submaryne de ta petite soeur de bassins Baker. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:01) [87%] :\r\nOui, on peut rien vous cacher, la musique, c'est une histoire de famille pas vraiment en fait \u00e0 a pas non plus une famille de sportifs Bastien fait du qui a tr\u00e8s haut niveau, ma grande soeur Margot a fait du tennis aussi un niveau moi je faisais du wakeboard pour ma part pas vraiment au niveau, mais je me d\u00e9brouillais et et c'est vraiment en fait je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon inspiration premi\u00e8re quand on veut, on peut toujours faire ce que son grand fr\u00e8re fait il \u00e9crivait : J'ai essay\u00e9 aussi, j'ai toujours chant\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment avec h\u00e9 oui, elle m'a pouss\u00e9 \u00e0 me professionnaliser attend et devenir qui maintenant je la main sur Benjamin, c'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [88%] :\r\nVous \u00eates dans la m\u00eame structure de management vous \u00eates soutenue par la pour la production de votre prochain album les tourn\u00e9es, \u00e7a peut d\u00e9marrer aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, vous \u00eates \u00e9tudiante en Sciences Po en Bachelor, vous avez un job d'\u00e9tudiante, vous seriez pr\u00eat \u00e0 tout l\u00e2cher, c'est l'opportunit\u00e9 de partir en tourn\u00e9e mondiale se pr\u00e9sentait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:47) [89%] :\r\nOui, tr\u00e8s clairement, non, j'ai comme je le dis comme je dis souvent l'c'est un peu un plan B ma ma passion c'est pourquoi juifs, c'est la musique, c'est \u00e7a que j'aimerais faire rire absolument toute ma vie, si c'est possible, mais c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'en vivre ici en Suisse, donc j'ai encore les \u00e9tudes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 parce que \u00e7a prend, je dirais un cuisant pour un montant donc G\u00e9rard a pourcent je peux encore faire des \u00e9tudes, c'est en m\u00eame temps on apprend plus sur quelque chose, donc c'est pour \u00e7a que je me permet d'\u00eatre en Sciences Po \u00e0 la zone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [87%] :\r\nVous avez pass\u00e9 comme en Australie, vous lisez comme jeune fille au Pair, puis un mois sur l'\u00eele Rodrigues \u00e7a tombe bien, avec le fait dr\u00f4le, alors \u00e0 ce que vous avez admir\u00e9, chanteur am\u00e9ricain, vous indiquez voisine de l'\u00eele Maurice, afin de sauver des tortues, c'est un voyage pour trouver l'inspiration, c'est le contraire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:30) [87%] :\r\nC'\u00e9tait pas vraiment, je sais pas, je l'ai je dirais je l'ai trouv\u00e9 l\u00e0- bas, mais \u00e0 la base, donc j'ai j'ai termin\u00e9 mon gymnase Auguste Piccard et je voulais prendre une ann\u00e9e sabbatique, avant de commencer, parce que justement, je voulais faire de la musique, j'avais pas trop comment commencer ou quoi, et j'avais besoin de plus de titres et j'avais besoin de plus inspiration donc je me suis dit qu'est Marine 30 ans une ann\u00e9e pour pour r\u00e9fl\u00e9chir, donc je suis partie, je suis partie moins sauver des tortues g\u00e9antes sur Adeline Maurice Dukett sur l'\u00eele de Roderick juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, une toute petite \u00eele avec un h\u00f4tel vraiment et l\u00e0- bas j'avais ben j'avais pris ma guitare tr\u00e8s clich\u00e9, mais ai vraiment \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment \u00e9crit l\u00e0- bas et pris aussi l'Australie, puisqu'on parlait avant, je suis parti Simon bas, j'\u00e9tais \u00e0 Sydney 3 mois et ensuite j'ai fait toute l'AS Coste et j'ai d\u00e9couvert \u00e9norm\u00e9ment de de chanteurs locaux comme scrutent maire ou encore des autres dont le nom m'\u00e9chappe et leur Style, \u00e7a m'a vraiment \u00e9norm\u00e9ment plu et j'ai essay\u00e9 de de m'inspirer un peu de ce qui se passe \u00e0 la barre d'inspirer des histoires que qu'il y avait l\u00e0- bas et \u00e7a se retrouve l'Australie se retrouve vraiment \u00e9norm\u00e9ment d'un m\u00e9tier tr\u00e8s bien s'appelle peut esp\u00e9rer nous \u00eatre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [94%] :\r\nAlors tr\u00e8s rapidement, quand est -ce qu'on pourra \u00e9couter la votre prochain album de compositions personnelles Submaryne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:35) [88%] :\r\nAlors, quand on n'a pas encore de date de date officielle, monsieur vers le le fin de l'ann\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [87%] :\r\nOn vous laisse rejoindre Joris \u00e0 la guitare pour nous interpr\u00e9ter votre 2\u00e8me chanson de th\u00e9rapie Taxi Witsel Submaryne sur le journal du 12 30. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:00) [74%] :\r\nEt alors, les freins, ce que tu dis les phrases de mecs facile et fera que je me pla\u00eet pour autant la nuit car qui sait \u00e0 seulement pour plaire au match, moi j'ai main Stream heure et Addicted ma t\u00eate s'imagine c'est peut-\u00eatre dans ma t\u00eate quand j'\u00e9crase il y avait ici sur le monde, et cela en forte en. \r\nTu continues s'assurer si \u00e9tais toute casse du continue \u00e0 danser sur des cycles \u00e9tait une tornade, ce serait un casse- application m\u00eame c'est qu'un retard et le que j'avais laiss\u00e9 une fois \u00eatre que le \u00e7a mais l\u00e0 tu mieux contr\u00f4ler sa -t-il. \r\nLa faire d\u00e9vier 6 car qui aligne toutes les flamm\u00e8ches dociles comme. \r\nIl y a des centaines de coeur, pr\u00eat \u00e0 tout tenter pour moi assainir Poulenc leur devoir encore sa seule. \r\nC'est s\u00fbret\u00e9 un peu et voit quand m\u00eame : Taylor, je pourrais \u00eatre je ferai de faire du G6 Carter allume toutes les flammes et je suis le comme Paul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:20) [88%] :\r\nCette Marine en Direct avec nous avec son guitariste Joris. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-05T11:17:39Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-752B4F4C-CE46-4A1F-9E46-E72C3170BC49", "internalArchiveId": "752B4F4C-CE46-4A1F-9E46-E72C3170BC49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des performances de haut-vol attendues \u00e0 Athletissima", "publicationDate": "2018-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sara Atcho, athl\u00e8te suisse\r\nDe grandes performances sont possibles dans presque toutes les disciplines au programme jeudi soir \u00e0 la Pontaise, pour autant que les conditions m\u00e9t\u00e9o soient favorables. C\u00f4t\u00e9 suisse, le record du relais f\u00e9minin du 4x100m pourrait \u00eatre battu.\r\n\r\n* * Des performances de haut-vol attendues \u00e0 Athletissima  \r\nAthletissima dans sa version 2018 a tout d'un grand cru. De grandes performances sont possibles dans presque toutes les disciplines au programme ce soir \u00e0 la Pontaise, pour autant que les conditions m\u00e9t\u00e9o soient favorables. C\u00f4t\u00e9 suisse, Caroline Reymond, le record du relais f\u00e9minin du 4x100m est en danger.  \r\n((Athletissima est un moment cl\u00e9 de la saison du quatuor helv\u00e9tique. Il s'agit de son dernier grand test avant les championnats d'Europe qui se d\u00e9rouleront dans un mois \u00e0 Berlin. 5e des Mondiaux de Londres, les Suissesses ne cachent pas leur ambition de monter sur le podium en Allemagne. Elles chercheront donc un gros chrono ce soir pour se mettre confiance. \r\nDimanche \u00e0 La Chaux-de-Fonds, Sara Atcho, Ajla del Ponte et Salom\u00e9 Kora ont am\u00e9lior\u00e9 leurs records personnels. Les chronos se resserrent autour de Mujinga Kambundji, la locomotive de cette \u00e9quipe. Et c'est un signe tr\u00e8s positif. Sara Atcho. \r\n       SON 0''14 \r\nCette saison, le relais a \u00e9tabli un chrono de 42'71 \u00e0 Gen\u00e8ve, 3e meilleure performance europ\u00e9enne de la saison, derri\u00e8re l'Allemagne et  l'Angleterre. Mais attention \u00e0 ces statistiques. Sara Atcho. \r\n     SON 0'14\r\nL'\u00e9quipe de Suisse est lucide. Si elle veut monter sur le podium \u00e0 Berlin, elle doit encore progresser)).", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9680029", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des performances de haut-vol attendues \u00e0 Athletissima / 12H30_2018-07-05T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 05.07.2018"], "alternativeSummary": ["De grandes performances sont possibles dans presque toutes les disciplines au programme jeudi soir \u00e0 la Pontaise, pour autant que les conditions m\u00e9t\u00e9o soient favorables. C\u00f4t\u00e9 suisse, le record du relais f\u00e9minin du 4x100m pourrait \u00eatre battu."], "variantIds": ["ece-9680029"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-11T10:42:29Z", "speechToTexts": ["11.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAthletissima dans sa version 2018 a tout d'un grand cru de grandes performances sont possibles dans presque toutes les disciplines au programme ce soir \u00e0 la Pontaise pour autant que les conditions m\u00e9t\u00e9o soient favorables C\u00f4t\u00e9 suisse Caroline Reymond le record du relais f\u00e9minin du 4 fois 100 est en danger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [93%] :\r\nOui Athletissima est un moment cl\u00e9 de la saison pour le cas helv\u00e9tique, il s'agit de son dernier grand test avant les championnats d'Europe qui se d\u00e9rouleront dans un mois \u00e0 Berlin 5\u00e8me des Mondiaux de Londres, les Suissesses ne cachent pas leur ambition de monter sur le podium en Allemagne, elle, sur donc un un gros chrono ce soir pour se mettre en confiance dimanche \u00e0 La Chaux-de-Fonds Sara Atcho Del Ponte et Salom\u00e9 Kora ont am\u00e9lior\u00e9 leur record personnel les chronos se resserrent autour de Mujinga comme bougie, la locomotive de cette \u00e9quipe et c'est un signal tr\u00e8s positif, Sara Atcho. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, en fait \u00e7a c'est c'est vraiment quelque chose que les gens comprennent pas forc\u00e9ment sexy, il y en a une qui est ultra rapide et les autres qui qui ont pas progresser, \u00e7a \u00e7a complique en fait les passages de de relais et l\u00e0 on a toutes fait un bond incroyable et c'est l\u00e0 qu'on va voir que que \u00e7a va aller beaucoup, beaucoup, beaucoup plus vite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [96%] :\r\nMais cette saison, le relais a \u00e9tabli un chrono de 42 secondes 71 Gen\u00e8ve 3\u00e8me meilleure performance europ\u00e9enne de la saison, derri\u00e8re l'Allemagne et l'Angleterre, mais attention \u00e0 ces statistiques Sara Atcho. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [89%] :\r\nIl y a beaucoup de nations, si on peut \u00eatre un peu dormi en d\u00e9but de saison, mais on sait jamais \u00e0 quoi s'attendent le jour de la la comp\u00e9tition fran\u00e7aise nous on fait aussi de belles surprises en 2016, donc on peut pas on peut pas les enterrer non plus mais on relais c'est c'est toujours une magie diff\u00e9rentes et on ne peut pas on peut pas je jug\u00e9 maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [93%] :\r\nL'\u00e9quipe de Suisse est lucide : si elle veut monter sur le podium \u00e0 Berlin, h\u00e9 bien il doit encore progresser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [87%] :\r\nMais Caroline Reymond vous application Athletissima c'est ce soir \u00e0 la Pontaise \u00e0 Lausanne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-05T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42D745CD-E5E5-4867-9088-487657DF7649", "internalArchiveId": "42D745CD-E5E5-4867-9088-487657DF7649", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Agenda des Spectacles 05.07.2018", "publicationDate": "2018-07-05T00:00:00Z", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9663381", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224092.image", "alternativeTitle": ["Agenda des Spectacles", "Agenda des Spectacles / 06-09_2018-07-05T07:15:00_agenda-des-spectacles", "Agenda des Spectacles / 06-09_2018-07-05T07:15:00_agenda-des-spectacles"], "variantIds": ["ece-9663383", "ece-9663381"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-12T03:12:08Z", "webPublicationDate": "2018-07-05T05:24:00Z", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sack, Swen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0CC1583-C1F4-4700-80C4-A01D16B8927D", "internalArchiveId": "A0CC1583-C1F4-4700-80C4-A01D16B8927D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le duty free vraiment moins cher?", "publicationDate": "2018-07-05T00:00:00Z", "summary": "Qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 de s'arr\u00eater dans le magasin \"duty free\" d'un a\u00e9roport? La promesse d'une bonne affaire sur les cosm\u00e9tiques, l'alcool ou le tabac exempt\u00e9s de taxes peut facilement attirer le chaland voyageur. Dans les faits, ces produits sont-ils toujours meilleur march\u00e9 qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur? Th\u00e9o Chavaillaz pose la question \u00e0 Nicolas Rion, charg\u00e9 de communication aux douanes. Nouvelle diffusion du sujet du 23 janvier 2018.\r\n\r\n* * Qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 de s'arr\u00eater dans le magasin \"duty free\" d'un a\u00e9roport? La promesse d'une bonne affaire sur les cosm\u00e9tiques, l'alcool ou le tabac exempt\u00e9s de taxes peut facilement attirer le chaland voyageur. Dans les faits, ces produits sont-ils toujours meilleur march\u00e9 qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur? Th\u00e9o Chavaillaz pose la question \u00e0 Nicolas Rion, charg\u00e9 de communication aux douanes. Nouvelle diffusion du sujet du 23 janvier 2018.", "durationSec": 721, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9662071", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Le duty free vraiment moins cher? / OEP_2018-07-05T08:54:45_sequence-3", "On en parle du 05.07.2018"], "alternativeSummary": ["Qui n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 de s\u2019arr\u00eater dans le magasin \"duty free\" d\u2019un a\u00e9roport? La promesse d\u2019une bonne affaire sur les cosm\u00e9tiques, l\u2019alcool ou le tabac exempt\u00e9s de taxes peut facilement attirer le chaland voyageur. Dans les faits, ces produits sont-ils toujours meilleur march\u00e9 qu\u2019\u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur? Th\u00e9o Chavaillaz pose la question \u00e0 Nicolas Rion, charg\u00e9 de communication aux douanes. Nouvelle diffusion du sujet du 23 janvier 2018."], "variantIds": ["ece-9662071"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-12T06:54:35Z", "speechToTexts": ["12.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn a une r\u00e9ponse \u00e0 cette question l\u00e0, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'on ignore les autres les autres sites, ce qui le chauffage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Laurent Baltschieder, vous \u00eates le bal Ziguinchor dont vous \u00eates le directeur de l'\u00e9nergie du canton de Vaud on va quand m\u00eame vous verrez les crocs oui je je vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:16) [82%] :\r\nSi vous permettez j'aimerais profiter encore de dire l'opportunit\u00e9 magnifique maintenant parce des subventions, tr\u00e8s importante, qui couvrent 20 \u00e0 30 pourcent du co\u00fbt des travaux gr\u00e2ce au programme B\u00e2timents et j'aimerais insister tous les propri\u00e9taires \u00e7a ce qui sont chauff\u00e9s \u00e9lectriquement ou abattoirs dans ce en chauffage \u00e0 source facile de profiter des subventions actuellement, c'est qu'on les usage qu'en 2025, mais c'est un peu une inconnue, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e, on sait qu'au-del\u00e0, on n'aura plus droit \u00e0 ces subventions, on se passera dans une une p\u00e9riode o\u00f9 ce sera plus des obligations l\u00e9gales, moi j'aimerais inciter les propri\u00e9taires qui sont chauff\u00e9s \u00e0 source facile ou sur en chauffage \u00e9lectrique de profiter de subventions importantes qu'on a actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [88%] :\r\nVous avez bien fait de le pr\u00e9ciser car l'heure tourne, merci Laurent balles hier, vous \u00eates le directeur de l'\u00e9nergie cantons de Vaud et jetant en vitesse le micro \u00e0 monsieur Jean-Pierre, chez qui on se trouve aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [89%] :\r\nBon, nous allons nous allons attendre avec int\u00e9r\u00eat la version d\u00e9finitive de ce contre- projet \u00e0 si vous voulez l'alternative \u00e0 l'initiative Pompidou nous nous avons pr\u00e9conis\u00e9 une manie, une initiative une alternative B pardon, c'est-\u00e0-dire commencer pas \u00e9tudi\u00e9 vraiment la consommation r\u00e9elle des diff\u00e9rents modes de chauffage content d'avoir trouv\u00e9 en Monsieur Imbert d'interlocuteur, on a, on n'a pas fini les les discussions, j'ai des arguments, il m'apporte des \u00e9l\u00e9ments, nous, nous disons aux gens : si vous voulez le faire la seule direction qu'il faut prendre, c'est celle de la pompe \u00e0 chaleur id\u00e9alement g\u00e9othermique parce qu'il y a des limitations avec l'altitude, mais nous n'acceptons pas d'\u00eatre stigmatis\u00e9s, c'est le terme juste, c'est-\u00e0-dire montrer du doigt et de jouer les roues Les dr\u00f4les mais \u00e7a, nous sommes 6 pourcent dans le peloton de vos des logements hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [86%] :\r\nMerci Jean-Pierre et puis \u00e0 8 heures 50 s', bient\u00f4t 57 sur la premi\u00e8re, un peu de musique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:18) [71%] :\r\nIci que l\u00e0 o\u00f9 voudrais Assia oui est c'est un, ou \u00e0 25 bornes. \r\nVers 20 ce qui est maintenant c'est fait. \r\nAussi de changer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:06) [64%] :\r\n\u00e0 la Reuss. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [90%] :\r\nChanteuse b\u00e2loise qui a la petite trentaine pour clore ce 4\u00e8me \u00e9pisode, on en parle ram\u00e8ne sa fraise et pour la suite, c'est avec un Lausannois presque quadrag\u00e9naire que vous avouerez rendez- vous bonjour Julien sectaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:19) [83%] :\r\nBonjour, Th\u00e9o Chavaillaz avons vieillit, c'est un peu c'est presque, j'ai dit presque je suis rest\u00e9 courtois, il faut savoir j'pas tout d\u00e9voiler comment exactement attendent le printemps prochain, au moins pour \u00e7a merci en tout cas de me ramenez votre fraise du c\u00f4t\u00e9 de Gland, vous continuez \u00e0 \u00e9couter \u00e9videmment les plaintes des romans de de l'ouest de la Suisse romande vous allez ou demain. \r\nDemain, on ne sait pas encore \u00e7a, on risque peut-\u00eatre de retourner en air, soit du c\u00f4t\u00e9 Vert bi\u00e8res de remonter soit de repartir, c\u00f4t\u00e9 ouest lausannois, on ne sait pas encore bon, on se r\u00e9jouit de d\u00e9couvrir vos nouvelles aventures, merci \u00e0 tous les 4 et on vous retrouve \u00e9videmment demain pour on en parle ram\u00e8ne sa fraise \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [86%] :\r\n\u00e0 demain, un sujet de grogne, laissez -vous aller, on en parle At RTS, la 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [84%] :\r\nIl est l'heure des nouvelles d'ici et d'ailleurs, sur la premi\u00e8re vos informations continuent dans 6 minutes, CNRS Info Marielle savoir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:17) [94%] :\r\nIls sont toujours en gr\u00e8ve ce matin des dizaines de collaborateurs romands de Tamedia poursuivent leur mouvement en attendant la s\u00e9ance de conciliation avec leur employeur, qui devrait avoir lieu aujourd'hui Thierry Brandt, chef d'\u00e9dition matin est l'un des seuls cadres participer au mouvement, il estime que la pression \u00e0 payer puisque la direction semble accepter de reprendre le dialogue mais il reste tout de m\u00eame mesur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:39) [92%] :\r\nNous, comme on a toujours \u00e9t\u00e9 dans une optique de dialogue depuis le d\u00e9but, d'ailleurs en fait par la Gr\u00e8ce pour autre chose que \u00e7a, on va s'y rendre, donc il y aura une d\u00e9l\u00e9gation compos\u00e9e de personnes les r\u00e9dactions et les avocats, il faut qu'on r\u00e9p\u00e8te peut-\u00eatre pour tout le monde, y compris les auditeurs qu'on sait pas gr\u00e8ve pour le Fun ou pour le plaisir de faire gr\u00e8ve, on a des revendications pr\u00e9cises, on aimerait \u00eatre \u00e9cout\u00e9s, c'est \u00e7a le but de la gr\u00e8ve tout simplement cette c'est aussi, si j'ose dire, aussi b\u00eate que \u00e7a, je crois qu'on passe tous par des sentiments extr\u00eamement divers, un peu d'euphorie quand on arrive \u00e0 se r\u00e9unir \u00e0 prendre des d\u00e9cisions et que tout le monde tire \u00e0 la m\u00eame corde en m\u00eame temps il y a aussi un petit peu de peur qui traverse les gens un peu d'angoisse est ce qu'on fait ce qu'on fait vraiment juste sollicite pas du site, on passe par \u00e0 peu pr\u00e8s toute la gamme des sentiments possible. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:22) [93%] :\r\nThierry Brandt avec Julie Lardet, \u00e0 noter que selon des informations de la RTS Christian Constantin est en discussion pour une \u00e9ventuelle reprise du matin, version papier, le pr\u00e9sident du FC Sion la confirm\u00e9, rien n'est fait mais il imagine un quotidien sportif sur le mod\u00e8le du fran\u00e7ais, l'\u00e9quipe au Royaume-Uni, le couple retrouv\u00e9 dans un \u00e9tat critique, pr\u00e8s de Saulce Berry a bien \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 \u00e0 un agent innervant le Novitchok souhaite le m\u00eame poison qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e contre l'ancien espion russe Sergue\u00ef Skripal et sa fille \u00e0 quelques \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, c'\u00e9tait au mois de mars, le contre- terrorisme britannique qui s'est empar\u00e9e de l'affaire, l'a confirm\u00e9, tard hier soir les circonstances dans lesquelles les 2 quadrag\u00e9naires sont entr\u00e9s en contact avec la substance reste floue, les enqu\u00eateurs n'ont pas encore pu d\u00e9terminer s'il s'agissait d'un accident ou d'un Crime, c'est un sujet tr\u00e8s contest\u00e9 qui va occuper les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, ils doivent se prononcer sur le projet de directive sur le droit d'auteur \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique, pour certains, ce projet met en danger la libert\u00e9 d'expression, d'autres estiment au contraire qu'il est essentiel pour d\u00e9fendre la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle contre les g\u00e9ants de l'internet, les GAFA, c'est le cas d'une septantaine d'artistes qui ont sign\u00e9 hier une tribune dans Le Monde, Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:30) [93%] :\r\nEn tant qu'artiste, dit La Tribune : nous sommes tr\u00e8s choqu\u00e9s de voir aujourd'hui qu'un texte sur le droit d'auteur, qui pr\u00e9voit notamment une plus grande protection des cr\u00e9ateurs sur Internet fasse l'objet d'une campagne de d\u00e9sinformation au service des grandes puissances du num\u00e9rique, l'objectif de cette nouvelle directive n'est pas d'imposer un filtrage ou une quelconque censure sur Internet, mais au contraire de permettre de mieux identifier les Oeuvres diffus\u00e9es sur les plateformes num\u00e9riques et de r\u00e9mun\u00e9rer leurs auteurs, le texte est sign\u00e9 par des artistes aussi divers Chamfort, Michel Fugain, Julien Dor\u00e9, Fran\u00e7oise Hardy, IAM, Oxmo Puccino ou encore \u00c9ric Serra il conclut, les cr\u00e9ateurs ont une place essentielle dans notre soci\u00e9t\u00e9 et leur protection participe du bon fonctionnement de notre d\u00e9mocratie, on saura aujourd'hui si ses arguments ont port\u00e9 aupr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:20) [93%] :\r\n\u00e0 noter que l'encyclop\u00e9die en ligne Wikip\u00e9dia elle protest\u00e9 hier contre cette directive en cas d'acceptation la plateforme deviendrait responsable des contenus mis en ligne par les utilisateurs, l'\u00e9quipe a estime qu'il s'agit d'une menace pour la libert\u00e9 en ligne s'il est accept\u00e9 le texte poursuivra son parcours l\u00e9gislatif avec un vote final \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e ou au d\u00e9but 2019 le sud- ouest de la Syrie sous les frappes les plus intenses depuis le d\u00e9but de l'assaut du r\u00e9gime syrien, les raids de Damas ont repris hier soir dans la r\u00e9gion de Deraa, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re jordanienne apr\u00e8s une pause de 4 jours, c'\u00e9tait quelques heures apr\u00e8s l'annonce de l'\u00e9chec des pourparlers entre Russes et rebelles, Moscou, alli\u00e9 du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad tentaient de convaincre les insurg\u00e9s de rendre les armes, mais la Russie s'est heurt\u00e9 \u00e0 un refus, selon l'ONU, environ 300000 personnes ont quitt\u00e9 ces territoires situ\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re jordanienne depuis le d\u00e9but de l'offensive, le 19 juin dernier la championne olympique Helen Thompson, la championne d'Europe, Daphn\u00e9 Scheepers et Marie- Jos\u00e9e Ta Lou qui d\u00e9tient la meilleure performance mondiale de l'ann\u00e9e, le 100 m\u00e8tres f\u00e9minin d'Athletissima aura ce soir \u00e0 Lausanne d\u00e9sert de finale mondiale, la Star de l'athl\u00e9tisme suisse Mujinga Cambodge il tentera elle d'approcher son record national fix\u00e9 \u00e0 11 secondes et 7 centi\u00e8mes, la Bernoise a boulevers\u00e9 ses attitudes, ses habitudes, cette saison, elle a chang\u00e9 de coach, mais aussi de m\u00e9thodes d'entra\u00eenement, elle a notamment ax\u00e9 sa pr\u00e9paration sur le 200 m\u00e8tres pour am\u00e9liorer ses fins de course Mujinga cambodgien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:42) [85%] :\r\nL'\u00e2ge travailleront plus pour l'endurance, je voulais aussi faire plus D des 200 m\u00e8tres au d\u00e9but de la saison, c'est ce que j'ai fait un peu plus des d'Elancourt, c'est je pense, c'est surtout \u00e7a qui m'aide aussi maintenant pour la fin d'oui c'est clair, c'est l'objectif de faire encore suisse de courir en dessous de 11 l\u00e0 au d\u00e9but de la saison, il y avait pas encore vraiment des comp\u00e9titions optimale parce qu'il y avait une des comp\u00e9titions, juste un peu fatigu\u00e9 \u00e0 cause du voyage et apr\u00e8s avait d'autres comp\u00e9titions o\u00f9 il y avait pas les meilleures conditions, mais je pense que l\u00e0, les prochaines semaines, j'esp\u00e8re que les conditions vont \u00eatre bien et puis, ne s'en vont beaucoup mieux, j'avais quand m\u00eame presque 2 semaines peut \u00eatre r\u00e9pond : je me suis juste entra\u00eener et puis pour \u00e7a, je pense que \u00e7a va aller bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:19) [94%] :\r\nAthletissima c'est \u00e0 vivre sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS ce soir d\u00e8s 18 heures 30 Stan Wawrinka r\u00e9ussira -t-il inverser la tendance, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Wimbledon, le Vaudois est en mauvaise posture apr\u00e8s son exploit au 1er tour, il \u00e9tait en difficult\u00e9 hier dans son match contre l'Italien, Thomas Fabbiano, men\u00e9 2 sets \u00e0 0 quand la rencontre a \u00e9t\u00e9 interrompue par la pluie, reprise du duel aujourd'hui \u00e0 partir de 14 heures \u00e0 la m\u00eame heure, B\u00e9linda peine chiche entamera elle son match de 2\u00e8me tour face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Alison Riske il fera moins chaud aujourd'hui 24 degr\u00e9s maximum des temp\u00e9ratures en baisse \u00e0 cause des nuages et des pr\u00e9cipitations qui vont faire leur retour cet apr\u00e8s- midi le long des Pr\u00e9alpes et dans les Alpes, la tendance sera orageuse et des rafales de vent accompagneront les averses demain, toujours de la pluie le matin puis retour du soleil l'apr\u00e8s- midi il fera jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s le week- end, lui, s'annonce ensoleill\u00e9 et chaud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:12) [92%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec la maison de la t\u00eate de Moine \u00e0 Belley. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:15) [90%] :\r\nEt son Exposition de sculptures sur foi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:18) [83%] :\r\nTu, on en parle Julien sectaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:36) [93%] :\r\nBienvenue dans la 2\u00e8me partie d'on en parle, bonne nouvelle pour les retrait\u00e9s et malentendant depuis le 1er juillet ils peuvent se faire rembourser un forfait pour 2 appareils auditifs et le chiffre a son importance, vous allez le voir, et non plus pour un seul justement, comme c'\u00e9tait le cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le montant rembours\u00e9 passe donc de 630 francs, un peu moins du double, soit 1237 francs 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-05T09:18:17Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rion, Nicolas", "role": "charg\u00e9 de communication aux douanes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1060F53-F0B3-42A4-AE80-AF2770D3E9B9", "internalArchiveId": "D1060F53-F0B3-42A4-AE80-AF2770D3E9B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Remboursement des appareils auditifs des seniors", "publicationDate": "2018-07-05T00:00:00Z", "summary": "C'est une bonne nouvelle pour les retrait\u00e9s malentendants: depuis le 1er juillet 2018, ceux-ci peuvent se faire rembourser un forfait pour deux appareils auditifs, en cas de besoin, et non plus un seul, comme c'\u00e9tait le cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a en effet d\u00e9cid\u00e9 d'harmoniser les prestations fournies par l'AVS \u00e0 celles propos\u00e9es par l'Assurance-invalidit\u00e9, suite au d\u00e9p\u00f4t d'une motion parlementaire en 2016. Sarah Cl\u00e9ment fait le point sur le remboursement des appareils auditifs des seniors avec Pierre Liard, pr\u00e9sident de l'Association genevoise des malentendants et m\u00e9decin ORL \u00e0 la retraite.\r\n\r\n* * C'est une bonne nouvelle pour les retrait\u00e9s malentendants: depuis le 1er juillet 2018, ceux-ci peuvent se faire rembourser un forfait pour deux appareils auditifs, en cas de besoin, et non plus un seul, comme c'\u00e9tait le cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a en effet d\u00e9cid\u00e9 d'harmoniser les prestations fournies par l'AVS \u00e0 celles propos\u00e9es par l'Assurance-invalidit\u00e9, suite au d\u00e9p\u00f4t d'une motion parlementaire en 2016. Sarah Cl\u00e9ment fait le point sur le remboursement des appareils auditifs des seniors avec Pierre Liard, pr\u00e9sident de l'Association genevoise des malentendants et m\u00e9decin ORL \u00e0 la retraite.", "durationSec": 773, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9662073", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Remboursement des appareils auditifs des seniors / OEP_2018-07-05T08:51:45_sequence-2", "On en parle du 05.07.2018"], "alternativeSummary": ["C\u2019est une bonne nouvelle pour les retrait\u00e9s malentendants: depuis le 1er juillet 2018, ceux-ci peuvent se faire rembourser un forfait pour deux appareils auditifs, en cas de besoin, et non plus un seul, comme c\u2019\u00e9tait le cas jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a en effet d\u00e9cid\u00e9 d\u2019harmoniser les prestations fournies par l\u2019AVS \u00e0 celles propos\u00e9es par l\u2019Assurance-invalidit\u00e9, suite au d\u00e9p\u00f4t d\u2019une motion parlementaire en 2016. Sarah Cl\u00e9ment fait le point sur le remboursement des appareils auditifs des seniors avec Pierre Liard, pr\u00e9sident de l\u2019Association genevoise des malentendants et m\u00e9decin ORL \u00e0 la retraite."], "variantIds": ["ece-9662073"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-12T06:55:24Z", "speechToTexts": ["12.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa bonne nouvelle pour les retrait\u00e9s malentendants depuis le 1er juillet ils peuvent se faire rembourser un forfait pour 2 appareils auditifs et le chiffre a son importance, vous allez le voir, et non plus pour un seul justement, comme c'\u00e9tait le cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le montant rembours\u00e9 passe donc de 630 francs \u00e0 un peu moins du double Swat 1237 francs 50 pour \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis, Sarah Cl\u00e9ment c'est un parlementaire qui est \u00e0 l'origine de ce changement de pratique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [90%] :\r\nOui, et il faut remonter \u00e0 2 ans en arri\u00e8re, en 2016 Joseph dites les d\u00e9pose une motion dans ce sens, car pour le conseiller national PLR uranais tous les adultes malentendants doivent \u00eatre trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re qu'il souhaite \u00e0 l'AI ou \u00e0 l'AVS parce que ce n'est pas le cas, en fait, h\u00e9 bien non, les montants couvert par l'AVS repr\u00e9sente 75 pourcent de ceux vers\u00e9s par l'AI et je vous donne un exemple : une personne malentendante, qui est all\u00e9 l\u00e0 il touche 840 francs pour un seul appareil auditif, c'est les retrait\u00e9s, elle ne per\u00e7oit que 630 francs d'o\u00f9 la motion de Joseph dites \u00e0 la base, vous voulez une \u00e9galit\u00e9 de traitement financier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [93%] :\r\nMais cette proposition a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [94%] :\r\nOui, au motif que ces 2 assurances n'ont pas le m\u00eame but : si la il vise la r\u00e9adaptation des personnes sur le march\u00e9 du travail, ce n'est pas le cas de la vieillesse qui, elle, est une assurance de rentes, \u00e7a lui arrive aussi de verser de l'argent pour des proth\u00e8ses, des chaussures orthop\u00e9diques ou des appareils auditifs, mais dans une moindre mesure, et ceci pour des raisons historiques, quand il n'y avait pas encore d'assurance maladie obligatoire pour tout le monde le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est donc pas entr\u00e9 en mati\u00e8re sur ce point, par contre, ce qui change aujourd'hui, c'est la n\u00e9cessit\u00e9 de financer le remboursement de 2 appareils auditifs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reconna\u00eet qu'elle a un v\u00e9ritable besoin pour les personnes \u00e0 l'AVS de pouvoir \u00eatre rembours\u00e9 sur un appareillage orale, ce qui ne se faisait pas jusqu'ici en sachant que le 70 pourcent des retrait\u00e9s malentendants ont des probl\u00e8mes d'audition des 2 c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [97%] :\r\nSarah ce qu'on a une id\u00e9e du nombre de personnes qui font une demande de remboursement pour une aide auditive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [94%] :\r\nAlors il y en a eu environ 38000 en 2017, que ce soit pour un ou 2 appareils et les retrait\u00e9s repr\u00e9sentent un peu plus de la moiti\u00e9 de ces demandes selon Pro Senectute pr\u00e8s de 450000 seniors souffrent aujourd'hui d'une perte d'audition, mais au final, ils ne sont que 15 pourcent \u00e0 porter un appareil auditif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [95%] :\r\nEt pour en savoir plus sur cette probl\u00e9matique de remboursement des appareils auditifs pour les personnes \u00e0 l'AVS nous accueillons en Direct de Gen\u00e8ve Pierre Liard bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous en Direct donc de notre Studio de Gen\u00e8ve, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'Association genevoise des malentendants et m\u00e9decin ORL \u00e0 la retraite, alors j'ai envie quand m\u00eame de vous poser la question : pourquoi l'AVS de rembourser qu'un seul appareil, jusqu'\u00e0 maintenant, on a besoin que d'une oreille valide, pass\u00e9 65 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, ah ben non, surtout pas, on a besoin vraiment de nos 2 oreilles, oui, mais je crois que Madame Cl\u00e9ment l'a bien dit : le but de l'Larry et les buts de l'AVS ne n'\u00e9tait pas l\u00e0 ne sont pas les m\u00eames, et c'est pour \u00e7a qu'il y avait cette cette diff\u00e9rence peu admissible en fait entre la prise en charge ah il est la prise en charge AVS, le fait de prendre actuellement les 2 appareils en \u00e2ge AVS est une excellente chose pour les retrait\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [92%] :\r\nMais alors du coup est -ce que les personnes qui ont achet\u00e9 2 appareils auditifs, avant le 1er juillet pourront se faire rembourser leur 2\u00e8me appareil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [92%] :\r\nNon, malheureusement non, hein, la loi entrera o\u00f9 est entr\u00e9 le 1er juillet et donc ce bien \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 que la prise en charge du 2\u00e8me appareil se fera. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [80%] :\r\nDonc fera attendent le le d\u00e9lai normal qui est peut-\u00eatre combien de temps pour pour se faire rembourser un nouvelle un nouveau forfait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [88%] :\r\nAlors en \u00e2ge AVS, le d\u00e9lai est de 5 ans alors qu'il est de 6 ans en nage I. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [89%] :\r\nDonc, si on a achet\u00e9 malheureusement juste au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, il faut attendre 5 ans pour pouvoir avoir leur rembourse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [77%] :\r\n\u00e7a me renvoie d'avoir voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [93%] :\r\nAlors ce ce forfait maintenant de 2237 francs pour 2 appareils auditifs quand on a la retraite est -ce que c'est suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [93%] :\r\nNon, ce n'est pas suffisant dans la prise en charge de l'appareil, il y a plusieurs niveaux pour un niveau 3 ans donc combine Oral pour 2 appareils, il faut compter environ 4000 4500 francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [87%] :\r\nSi vous 3, c'est quoi, c'est un niveau moyen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [92%] :\r\nTony vos moyens mais c'est d\u00e9j\u00e0 un bon niveau de de de pour un appareil auditif, ce n'est pas tellement le niveau qui compte pour \u00e0 Paris quelqu'un, c'est bien la qualit\u00e9 de son audition restantes, si vous avez une atteinte auditive, essentiellement dans les fr\u00e9quences aig\u00fces, vous aurez une jeune diff\u00e9rente que si c'est un petit peu toutes les fr\u00e9quences qui sont atteintes et lorsque l'atteinte dans les fr\u00e9quences aig\u00fces, h\u00e9 bien il faudra souvent un appareil un peu plus performant que si c'est une atteinte en plateau sur toutes les fr\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [95%] :\r\nMais je vous ai coup\u00e9 dans le dans dans le forfait 1237 francs \u00e7a suffit pas pour acheter 2 appareils. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [91%] :\r\nNon, \u00e7a ne suffit pas, comme je vous ai dit au niveau 3 \u00e0 4 1000 4500 francs un niveau 4 on va jusqu'\u00e0 environ 5200 francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [95%] :\r\nMais 5200 pour les 2 c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [87%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 d'actes de c\u00f4t\u00e9 et un niveau 5 on est 1000 francs de plus pratiquement jusqu'\u00e0 6200 francs, avoir un petit peu plus m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [90%] :\r\nD'accord, donc l\u00e0 maintenant si, si on est par exemple tr\u00e8s riche ou bien que nos probl\u00e8mes auditifs sont li\u00e9s \u00e0 un accident, est ce qu'on peut \u00e9galement se faire rembourser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [88%] :\r\nAlors oui en pour le pour l'AI pour la par exemple, si il y a eu je ne sais pas un accident dans le cadre du service militaire, h\u00e9 bien c'est l'assurance militaire f\u00e9d\u00e9ral qui va prendre en charge le co\u00fbt des appareils ou bien \u00e9ventuellement l'assurance accident dans un dans un certain nombre de cas, accident, par contre, la perte auditive chez le senior est en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale li\u00e9e \u00e0 une d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence progressive du syst\u00e8me auditif et \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est l'AVS qui rentrera en ligne de compte, sauf si la personne a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 appareill\u00e9, on nage I si elle a \u00e9t\u00e9 appareils en \u00e2ge aille, elle est au b\u00e9n\u00e9fice de droits acquis et donc elle va b\u00e9n\u00e9ficier de ses droits acquis, m\u00eame lorsqu'elle sera pass\u00e9e en \u00e2ge AVS donc, autrement dit le montant pour une personne \u00e0 Paris, en Alg\u00e9rie, quand elle Pajol passe en \u00e2ge AVS sera de 1650 francs pour 2 appareils et non 2237 francs 50 comme si elle avait appareill\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, voil\u00e0 j'avais ass. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [91%] :\r\nMais juste pour \u00eatre clair, tout le monde peut avoir cette aide, quel que soit son revenu, quelle que soit sa situation financi\u00e8re tout \u00e0 fait absolument. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [91%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, vous avez parl\u00e9 justement de ce montant moyen de de 4000 francs pour 2 appareils mais en plus de de de du du forfait du montant de l'appareil en lui- m\u00eame, il y a aussi les frais de r\u00e9paration, les piles enfin combien on estime ce montant l\u00e0 en fait des frais annexes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [87%] :\r\nAlors on nage I, vous avez droit \u00e0 200 francs lorsque l'appareil \u00e0 plus de 2 ans et qui a dommage \u00e9lectronique pour d'autres r\u00e9parations cela pas aller jusqu'\u00e0 130 francs les piles pour 2 appareils en \u00e2ge AIC 80 francs alors qu'en \u00e2ge AVS l'appareil le le pardon, je m'excuse, en nage, I l'appareil \u00e9tant pr\u00eat tandis qu'en \u00e2ge AVS l'appareil vous appartient et d\u00e8s lors, il n'y a, \u00e0 ce moment -l\u00e0, plus de frais de r\u00e9parations prises en charge par l'AVS les piles ne sont pas non plus pris en charge par l'AVS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:28) [97%] :\r\nMaintenant si je dispose de peu de moyens financiers et que j'ai ce forfait de 2230 francs qui peut m'aider \u00e0 payer cette diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [95%] :\r\nAlors l'assurance compl\u00e9mentaire en \u00e2ge AVS pour autant que vous puissiez en b\u00e9n\u00e9ficier, il y a aussi, dans certains cas, par exemple, pro- Infirmis qui peut rentrer en ligne de compte \u00e0 Gen\u00e8ve, l'association genevoise des malentendants dans un certain nombre de cas va rechercher une aide au financement d'un appareil aupr\u00e8s de fondations priv\u00e9es, il faut bien s\u00fbr remplir un certain nombre de crit\u00e8res pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de ces aides. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [92%] :\r\nPierre Liard, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'Association genevoise des malentendants, vous \u00eates m\u00e9decin ORL \u00e0 la retraite, on a entendu tout \u00e0 l'heure, selon les estimations de Pro Senectute 380000 seniors malentendants reste passif devant leurs probl\u00e8mes d'audition \u00e0 quoi est -ce que c'est du pourquoi il y a pas plus de demande est -ce que c'est un probl\u00e8me d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:27) [92%] :\r\nQu'est ce qui se passe, alors le probl\u00e8me d'argent peut certainement entrer en ligne de compte mais il y a aussi d'autres choses, souvent l'audition chez les seniors diminue tr\u00e8s progressivement, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, les gens s'adaptent et puis lorsqu'on porte des lunettes, h\u00e9 bien on a un air intellectuelle lorsqu'on porte un appareil, on est plut\u00f4t vieux et \u00e7a c'est quelque chose qui fait que les seniors vont or disons retarder le la la consultation aupr\u00e8s d'un m\u00e9decin ORL aupr\u00e8s d'un acousticien et puis dans un bon nombre de cas, les gens qui vivent seules n'estime pas franchement n\u00e9cessaire d'entendre mieux mais c'est dommage parce qu'on n'imagine jamais ce qu'on entend pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:14) [91%] :\r\nAlors dans les recommandations de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales, il y a un certain nombre de recommandations \u00e0 l'\u00e9gard des personnes malentendantes, il recommande notamment de comparer la qualit\u00e9, les prix des appareils et puis phase indique aussi qu'on peut acheter \u00e0 l'\u00e9tranger que m\u00eame les achats de de de proth\u00e8ses auditives \u00e0 l'\u00e9tranger sont rembours\u00e9s qu'est ce que \u00e7a nous r\u00e9v\u00e8le sur le march\u00e9 des proth\u00e8ses auditives \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:36) [87%] :\r\nAlors oui effectivement si vous avez achet\u00e9 si vous achetez un appareil \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est moins cher \u00e0 l'\u00e9tranger, sait -on par exemple en France, c'est moins cher effectivement maire il faudrait plus de faut que disons cet appareil correspondent aux appareils qui sont vendus en Suisse, selon une liste \u00e9tablie mais vous pouvez bien s\u00fbr faire rembourser 1000 1000 200 37 francs 50 actuellement, si vous achetez de de proth\u00e8ses \u00e0 l'\u00e9tranger si l'adaptation est correctement faite, oui, vous savez le le droit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:10) [91%] :\r\nVous vous le conseiller de d'aller acheter \u00e0 l'\u00e9tranger, si on a justement un peu moins d'argent ou est -ce que c'est quand m\u00eame compliqu\u00e9 parce qu'apr\u00e8s il faut faire des r\u00e9glages ou peut-\u00eatre qu'il faut retourner au magasin ou etc est -ce que est -ce que c'est une bonne id\u00e9e ou c'est une fausse bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:21) [89%] :\r\nAlors je dirais : \u00e9coutez, je pr\u00e9f\u00e8re qu'une personne malentendante soit appareils meilleur march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, mais sois appareill\u00e9e que de ne pas \u00eatre appareils en Suisse, \u00e7a c'est vrai, maintenant bien s\u00fbr que les cantons limitrophes a une fronti\u00e8re comme Gen\u00e8ve comme Neuch\u00e2tel, B\u00e2le, etc, h\u00e9 bien seront disons avantag\u00e9s par rapport \u00e0 d'autres personnes qui habite au Centre de la Suisse qui, si elles doivent se rendre \u00e0 l'\u00e9tranger se parlent d\u00e9j\u00e0 grand voyage donc voil\u00e0, mais effectivement on peut envisager ce cette cette possibilit\u00e9, on peut toujours aussi bien s\u00fbr s'essayait de s'arranger avec l'acousticien en Suisse, c'est par exemple, bon nombre d'acousticien suisses vont faire des, des, des, des mensualit\u00e9s qui vont permettre \u00e0 la personne de payer progressivement sur l'appareil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:19) [90%] :\r\nPierre Liard tr\u00e8s rapidement si on a un doute sur son audition est ce qu'on peut se rendre chez un ORL chez un acousticien chez les dans un magasin qui vend de proth\u00e8ses auditives, est ce qu'on va payer en le contr\u00f4le ou est -ce que comme chez certains opticiens le contr\u00f4le peut \u00eatre gratuit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:34) [90%] :\r\nAlors cela d\u00e9pend, chez qui vous allez c'est clair que si vous allez voir un m\u00e9decin ORL, h\u00e9 bien, ce m\u00e9decin va vous faire des tests auditifs L \u00e0 c'est clair que vous devrez payer ces tests auditifs et si cela ne d\u00e9bouchera pas sur un appareillage auditif bien ces ces tests vous seront rembours\u00e9s par votre par la LAMal, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose, c'est clair que vous pouvez laisser voir un acousticien un acousticien va vous faire aussi des tests puis va vous dire \u00e9coutez, je pense que, dans votre cas, c'est n\u00e9cessaire de, de, de, d'essayer un appareil, qu'est ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:11) [92%] :\r\nEn tout cas c'est une bonne id\u00e9e de le faire puisque vous le disiez, vous souligniez tout \u00e0 l'heure, pas assez de gens ne se pr\u00e9occupe de de de ce probl\u00e8me, merci beaucoup \u00e0 faire Pierre Liard, je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident de l'Association genevoise des malentendants m\u00e9decins ORL \u00e0 la retraite, merci de nous avoir accord\u00e9 ces quelques minutes en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve, ce matin, merci, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, \u00e0 vous aussi, merci, et on le rappelle, donc depuis le 1er juillet dernier les retrait\u00e9s qui ont des probl\u00e8mes d'audition aux 2 oreilles, on peut d\u00e9sormais se faire rembourser un forfait de 1237 francs 50 par l'AVS qui couvre 2 appareils auditifs et non plus un seul h\u00e9 oui, on a tous 2 oreilles et c'est bien que ce soit \u00e9tablie d'ores et d\u00e9j\u00e0 maintenant merci Sarah Cl\u00e9ment c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-05T09:18:07Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Liard, Pierre", "role": "m\u00e9decin ORL \u00e0 la retraite, pr\u00e9sident de l'Association genevoise des malentendants", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A668D113-D27F-460F-86BC-3A3605642C87", "internalArchiveId": "A668D113-D27F-460F-86BC-3A3605642C87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"On en parle\" ram\u00e8ne sa fraise (4/20)", "publicationDate": "2018-07-05T00:00:00Z", "summary": "Du 2 au 27 juillet 2018, \"On en parle\" parcourt la Suisse romande et. \"ram\u00e8ne sa fraise\" chez vous pour faire \u00e9cho \u00e0 toutes vos grognes du quotidien et vous proposer des pistes de solutions. Travaux sur les routes, disparition des bureaux de poste ou encore distributeurs de billet trop compliqu\u00e9s \u00e0 utiliser. Dites-nous ce qui vous \u00e9nerve en composant le num\u00e9ro gratuit 0800 108 208, en remplissant le formulaire ci-contre \u00e0 droite ou en vous exprimant sur nos pages sur les r\u00e9seaux sociaux. Et \"On en parle\"! Aujourd'hui: \u00e0 Gland, doit-on changer son chauffage \u00e9lectrique parce qu'il est trop polluant? Avec Th\u00e9o Chavaillaz, Yves-Alain Cornu, Bastien Von Wyss et Lucile Berset.", "durationSec": 994, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9662072", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["\"On en parle\" ram\u00e8ne sa fraise (4/20) / OEP_2018-07-05T08:36:59_sequence-1", "On en parle du 05.07.2018"], "alternativeSummary": ["Du 2 au 27 juillet 2018, \"On en parle\" parcourt la Suisse romande et\u2026 \"ram\u00e8ne sa fraise\" chez vous pour faire \u00e9cho \u00e0 toutes vos grognes du quotidien et vous proposer des pistes de solutions. Travaux sur les routes, disparition des bureaux de poste ou encore distributeurs de billet trop compliqu\u00e9s \u00e0 utiliser\u2026 Dites-nous ce qui vous \u00e9nerve en composant le num\u00e9ro gratuit 0800 108 208, en remplissant le formulaire ci-contre \u00e0 droite ou en vous exprimant sur nos pages sur les r\u00e9seaux sociaux. Et \"On en parle\"! Aujourd'hui: \u00e0 Gland, doit-on changer son chauffage \u00e9lectrique parce qu'il est trop polluant? Avec Th\u00e9o Chavaillaz, Yves-Alain Cornu, Bastien Von Wyss et Lucile Berset."], "variantIds": ["ece-9662072"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-12T07:07:06Z", "speechToTexts": ["12.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [99%] :\r\nOn en parle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [90%] :\r\nEt si vous Grenier assez fort du genre et peut-\u00eatre m\u00eame que la ram\u00e8nera chez vous, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, nous sommes aujourd'hui \u00e0 Gland, sur la propri\u00e9t\u00e9 d'un de nos auditeurs, mais avant que je vous en disent plus commen\u00e7ons peut-\u00eatre par Bastien Von visqueux, ce qui f\u00e2che les Romands leur \u00e9nervement, h\u00e9 bien c'est l'essence m\u00eame d'on en parle ram\u00e8ne sa fraise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:36) [92%] :\r\nMais oui, exactement, et c'est pour \u00e7a que nous sommes aujourd'hui sur la c\u00f4te, mais c'est aussi pour \u00e7a que nous serons la semaine prochaine en Valais, puis sur l'arc jurassien et enfin, dans l'est de la Suisse romande, bref, faites -nous part de tous ceux qui vous agacent, soit sur notre r\u00e9pondeur au 0 800 108 et 208 mais aussi par e-mail \u00e0 l'adresse, on en parle At RTS Point CH ou encore via les r\u00e9seaux sociaux et on viendra peut-\u00eatre \u00e9coutez votre grogne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [88%] :\r\nOn est avec vous jusqu'\u00e0 9 heures on a un oeil dont on parle qui part au fraise, l'autre qui tient le panier bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [96%] :\r\nYves-Alain Cornu Bastien Von Wyss Lucile Berset Th\u00e9o Chavaillaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [93%] :\r\nEt le coup de gueule du jour nous vient donc de Gland dans le canton de Vaud : nous sommes au domicile de Jean-Pierre M\u00e9ro\u00e9 et puis nous sommes dans une maison charmante de celle qui se faisait de la fin des ann\u00e9es 70, Bastien Von Wyss. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [90%] :\r\nOui, et c'est justement une particularit\u00e9 de ces ann\u00e9es, hein, donc 70 80 qui nous am\u00e8ne ici le chauffage \u00e9lectrique, donc la maison de Monsieur Bayrou est \u00e9quip\u00e9 de de ces radiateurs \u00e9lectriques, il y en a m\u00eame ici dans le salon, dans lequel on est, et le sujet de grogne, h\u00e9 bien, c'est que l'interdiction de ces chauffage plane sur cette maison et sur le porte- monnaie de son propri\u00e9taire et des autres propri\u00e9taires qui nous ont aussi rejoint ici autour de la table. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [94%] :\r\nMais pour bien comprendre le pourquoi de la col\u00e8re de Jean-Pierre M\u00e9ro\u00e9, pourquoi ce choix du chauffage \u00e9lectrique h\u00e9 bien il faut remonter 40 ans dans le temps, au moment du choc p\u00e9trolier, Lucile Berset. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:04) [92%] :\r\nEh oui, parce qu'apr\u00e8s le choc p\u00e9trolier de 78, il a fallu trouver des alternatives \u00e0 l'\u00e9nergie fossile, devenu rare et cher, les entreprises \u00e9lectriques en moins publics proposent alors une solution int\u00e9ressante pour les nouvelles constructions de villas, elles encouragent fortement ce mode de chauffage, aujourd'hui, le contexte a chang\u00e9, on veut sortir du nucl\u00e9aire l'\u00e9lectricit\u00e9 devient une denr\u00e9e rare qu'il faut, \u00e0 son tour, \u00e9conomiser les autorit\u00e9s font volte-face, on se retourne contre le chauffage \u00e9lectrique, des particuliers, alors que les \u00e9nergies fossiles ne sont pas inqui\u00e9t\u00e9s dans le canton de Vaud, un projet de loi est actuellement \u00e0 l'\u00e9tude au Grand Conseil, et le sort des chauffages \u00e9lectriques demeure encore incertain mais on vise un remplacement des installations existantes d'ici 10 \u00e0 15 ans cette th\u00e9matique ne concerne pas uniquement les Vaudois, \u00e0 titre d'exemple, Fribourg a vot\u00e9 suite \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum pour \u00e9pargner les propri\u00e9taires de chauffages \u00e9lectriques et \u00e0 Neuch\u00e2tel, par contre les installations devront \u00eatre remplac\u00e9s avant 2030 pourtant, avant de tout d\u00e9monter des alternatives existent, on pense par exemple \u00e0 l'am\u00e9lioration de l'isolation des fa\u00e7ades au remplacement des fen\u00eatre par du double ou triple vitrage ou encore \u00e0 la pose de panneaux solaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [84%] :\r\nMerci Lucile Berset et puis il est tellement \u00e9nerv\u00e9 et qui a, qu'il a cr\u00e9\u00e9 une association, elle s'appelle choc \u00e9lectrique, c'est donc le monsieur chez qui nous nous trouvons aujourd'hui j'accueille Jean-Pierre Mero bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:29) [94%] :\r\nOui bonjour, je crois que vous avez tr\u00e8s bien dit -il \u00e0 la jeunesse du probl\u00e8me donc au si\u00e8ge social de chocs \u00e9lectriques, vous \u00eates chez vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [87%] :\r\nMerci, alors vous, on s'on peut imaginer, vous vous sentez trahi par ce Revil The revirement de discours des autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:46) [90%] :\r\nOui, alors le 1er mot c'est trahi et le 2\u00e8me, c'est incompris, r\u00e9duit au silence, c'est-\u00e0-dire l'absence de dialogue trahissent, c'est l'\u00e9vidence, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dit on nous a encourag\u00e9s ici c'\u00e9tait obligatoire, on n'avait pas le choix, il y a des endroits o\u00f9 on souhaitait une option, mais il y avait de fortes pressions des communes et des installateurs qui appartenait d\u00e9j\u00e0 au au communes et l'incompr\u00e9hension c'est pour \u00e7a qu'on parle de plus en plus fort, c'est que il n'y a pas de dialogue possible, on nous balance \u00e0 la figure des des chiffres comme des anath\u00e8mes, c'est pire que de recevoir des insultes, c'est simplement contraire \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des chiffres, moi je veux bien discuter de ces chiffres avec avec tout le monde, mais pas qu'on conclut que taisez -vous, circulez, on fera comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [91%] :\r\nSi vous avez -vous donc on l'a dit, vous avez cr\u00e9\u00e9 une association, elle s'appelle choc \u00e9lectrique combien vous \u00eates actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:39) [88%] :\r\nNous avons 2200 actif, nous avons localis\u00e9 il y a 25000 logements dans le canton de Vaud en chiffres ronds qui ont le chauffage \u00e9lectrique, selon les statistiques officielles, nous en avons localis\u00e9 un peu moins de 5000 4 1000 900 et sur ces cas de 1900 mais il y a des gens qui r\u00e9pondent pas il y a des gens qui sont pas int\u00e9ress\u00e9s parce qu'ils sont locataires etc, on ne peut pas savoir qu'il y a derri\u00e8re, on nous a d\u00e9nonc\u00e9, si vous voulez, on a dit tout ce quartier, chauffage, il y a, il y a aussi des Orres dans ce quartier, il y a trois exceptions, par exemple, et \u00e7a on ne peut pas le de le deviner, donc on a 2200 actifs et quand on fait une s\u00e9ance d'information, comme on a fait \u00e0 Epalinges, l\u00e0 au mois d'avril ont rempli la salle 200 personnes il y a bien aid\u00e9 les politiciens qui aimeraient avoir autant de monde autour d'eux dans une campagne \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [92%] :\r\nSi on revient \u00e0 votre habitat \u00e0 votre propre cas l\u00e0 o\u00f9 nous trouvons aujourd'hui si vous devez remplacer toute votre installation d'chauffage, \u00e7a vous co\u00fbterait combien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:32) [89%] :\r\nAlors si je devais \u00e0 remplacer, je ne vais \u00e9videmment pas installer une chaudi\u00e8re un Maazou ou \u00e0 gaz, \u00e0 l'\u00e9poque il y avait pas le gaz \u00e0 Gland maintenant mes voisins d'en face, ils sont raccord\u00e9es au gaz, quoi, donc moi je n'ai qu'une solution : c'est une pompe \u00e0 chaleur et comme je je je penche quand m\u00eame fortement pour la pompe \u00e0 chaleur g\u00e9othermique, il faudra que les autorisations soient donn\u00e9es et il semblerait que maintenant c'\u00e9tait possible \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a un an, 2, on m'a dit mais j'ai pas v\u00e9rifi\u00e9 plus profond\u00e9ment que ce n'\u00e9tait plus possible qu'il y avait de fortes restrictions sur les zones o\u00f9 on pouvait fort donc cette passage \u00e0 une autre g\u00e9n\u00e9ration, si vous voulez, nous on a fait un 1er pas g\u00e9n\u00e9rationnel dans le les techniques de chauffage, on est pass\u00e9 de remplacer la chaudi\u00e8re \u00e0 Maazou ou \u00e0 gaz par une r\u00e9sistance \u00e9lectrique travaillant \u00e0 l'effet Joule et ensuite la plupart comme chez moi, ce sont des chauffages \u00e9lectriques Directs, donc il y a plus de circulation, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, c'est celle qui consiste, c'est celle des pompes \u00e0 chaleur qui mobilise la chaleur ambiante, soit dans le sol, soit dans l'air environnant et qui la compresse en quelque sorte avec utilisation d'EDF. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [95%] :\r\nPardon d'\u00e9lectricit\u00e9 si vous devez remplacer \u00e7a donc je reviens \u00e0 ma question : combien \u00e7a vous co\u00fbterait environ. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:47) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez environ mon voisin l'a fait pour vous dire qu'on n'est pas totalement r\u00e9fractaire \u00e0 \u00e0 l'id\u00e9e d'changer, \u00e7a lui a co\u00fbt\u00e9 85000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [91%] :\r\nNous sommes en Direct de Gland chez Monsieur Jean-Pierre Maireaux et puis on a bien entendu l'objet de l'\u00e9v\u00e9nement de ces propri\u00e9taires de chauffages \u00e9lectriques Bastien Von Wyss. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:08) [94%] :\r\nEh oui, les autorit\u00e9s seraient sur le point de leur imposer l'abandon de leur leur chauffage \u00e9lectrique au pr\u00e9texte qu'elles sont n\u00e9fastes pour l'environnement, mais ses propri\u00e9taires ne sont pas du tout d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [91%] :\r\nEt pour y voir plus clair, nous accueillons un expert de la mesure de l'impact sur l'environnement, S\u00e9bastien Baer, bonjour, bonjour, vous \u00eates le directeur scientifique de quanti, entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans les \u00e9co- bilan ces mesures d'impact sur l'environnement, alors la question centrale, c'est la suivante : les chauffage \u00e9lectrique standard, donc sans pompe \u00e0 chaleur \u00e9cologiquement c'est vraiment la pire forme de chauffage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:41) [84%] :\r\nOui, avec \u00e9galit\u00e9 avec le et le gaz naturel, les 300 les formes qui polluent le plus, pour chauffer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:50) [86%] :\r\nDonc, selon vous, calculs, ce que les autorit\u00e9s ont vraiment raison de privil\u00e9gier l'interdiction et m\u00eame le remplacement de ces chauffage la \u00e9lectrique aux mesures fortes dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:00) [92%] :\r\nAlors oui pour l'interdiction lorsqu'on construit des nouveaux b\u00e2timents \u00e0 mais par coh\u00e9rence, il faudrait appliquer cette m\u00eame mesure au gaz naturel, ensuite, lorsqu'on veut faire une r\u00e9novation lourde, \u00e7a para\u00eet logique de demander \u00e0 ce qu'on remplace un chauffage \u00e9lectrique Direct par une pompe \u00e0 chaleur maintenant pour une personne qui a pr\u00e9vu de ne faire aucune r\u00e9novation, il serait possible d'un point de vue environnemental d'\u00e9valuer la possibilit\u00e9 de d'installer par exemple pas non, salaire ou des choses comme \u00e7a ou acheter de l'\u00e9lectricit\u00e9 verte pour fournir sauf chauffages \u00e9lectriques Directs en \u00e9lectricit\u00e9 renouvelable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:35) [93%] :\r\nDonc pour vous c'est \u00e9quivalent, soit de chauff\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lectrique avec du courant Vert ou des panneaux solaires ou bien de mettre une pompe \u00e0 chaleur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:46) [92%] :\r\nOui, si on d\u00e9cide d'utiliser du Direct avec de l'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable donc, par exemple, des panneaux solaires, c'est entre guillemets \u00e9quivalent, une pompe \u00e0 chaleur maintenant au niveau efficacit\u00e9 c'est toujours plus int\u00e9ressant de d'abord \u00e9conomiser les kW/h en installant pompes \u00e0 chaleur et ensuite de la faire tourner avec de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui vient d'\u00e9nergies renouvelables. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:07) [96%] :\r\nD'accord et alors du point de vue de l'environnement, finalement c'est quoi, la meilleure fa\u00e7on de se chauffer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:12) [88%] :\r\nLes meilleures fa\u00e7ons se chauffer, je dirais, la pompe \u00e0 chaleur si elle est aliment\u00e9e en \u00e9nergies renouvelables, et si vous \u00eates dans un contexte o\u00f9 vous pouvez installer un chauffage \u00e0 bois par exemple des copeaux de Pollet ou des b\u00fbches, avec un bon syst\u00e8me de filtre, attention \u00e0 la pollution de l'air en hiver et puis s'assurer que le bois provient de for\u00eats qui sont bien g\u00e9r\u00e9es, c'est une solution \u00e9quivalente \u00e0 la pompe \u00e0 chaleur qui elle serait fournie, on n'a lectrices Stern enveloppe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [92%] :\r\nOn est d'accord hein vous comme vous faites un bilan environnemental fait mesurer ses impacts vous prenez tout du d\u00e9but \u00e0 la fin du d\u00e9but du proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la fum\u00e9e presque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:48) [87%] :\r\nExactement, alors le le le le 1er, information qu'on regarde, c'est l'\u00e9nergie, l'\u00e9nergie non non renouvelables qu'on doit extraire de la de la Terre, on regarde les \u00e9missions de CO2, on en parle beaucoup, maintenant avec les changements climatiques, mais on regarde aussi les choses comme la pollution de l'air, par exemple, les particules et c'est pour \u00e7a que l'alternative du bois qui est souvent tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e9cologiquement faut faire attention \u00e0 ce qu'elle ne soit pas faite d'une mani\u00e8re \u00e0 ce qu'il \u00e9met beaucoup de particules en hiver en ville par exemple, donc le fil tr\u00e8s important, on regarde effectivement le cycle de vie complet et les diff\u00e9rents types d'impact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [90%] :\r\nTout d\u00e9monter, construire et installer une pompe \u00e0 chaleur \u00e7a consomme aussi de l'\u00e9nergie, \u00e7a produit des d\u00e9chets, est ce que \u00e9cologiquement, \u00e7a vaut la peine, dans tous les cas de remplacer un chauffage \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:29) [92%] :\r\nAlors oui, si on se dit ah mais \u00e7a pollue d\u00e9monter de reconstruire, c'est vrai, mais ces petits par rapport \u00e0 l'\u00e9nergie, que \u00e7a va consommer sur le 10, 20, 30, 40, 50 ans de la vie du chauffage, donc c'est toujours int\u00e9ressant de remplacer chauffage par quelque chose de plus efficace au niveau \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:47) [90%] :\r\nEt est -ce qu'une des solutions, finalement, si on prend un peu de recul, c'est pas simplement de moins chauffer en acceptant de vivre dans une avec quelques degr\u00e9s de moins ou en isolant mieux sa maison tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:55) [60%] :\r\nIl a en accord. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:56) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait le kW/h le plus \u00e9colo \u00e7a, celui qu'on n'a pas consomm\u00e9 et donc r\u00e9duire un petit peu la temp\u00e9rature ou \u00e9viter d'avoir des pertes en disant le B\u00e9lem, c'est cela, la premi\u00e8re chose \u00e0 faire : investir dans une doudoune pyjama, par exemple, vous portez en hiver dans la maison, mais c'est aussi la m\u00eame philosophie pour la pompe \u00e0 chaleur c'est-\u00e0-dire qu'passant d'un chauffage \u00e9lectrique \u00e0 une pompe \u00e0 chaleur s'il est la possibilit\u00e9 l\u00e0 ben, c'est d'abord r\u00e9duire la consommation \u00e9nerg\u00e9tique environ d'un facteur de un facteur 3 et ensuite on regarde comment produit les kW/h qui nous reste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [92%] :\r\nS\u00e9bastien Imbert, sp\u00e9cialiste des \u00e9co- bilans merci beaucoup pour ces explications et puis nous avons en ligne le directeur de l'\u00e9nergie du canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:38) [82%] :\r\nOui, nous avons en ligne Laurent B\u00e2le si guerre bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:42) [100%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:44) [89%] :\r\nAlors vos services finalise maintenant un contre- projet qui \u00e9dulcore de beaucoup l'obligation pr\u00e9vue d\u00e9monter c'est chauffage \u00e9lectrique, vous avez entendu les critiques des propri\u00e9taires qui se disent incompris mais pourtant est -ce que vous avez pris en compte les revendications dans ce contre- projet qui est en pr\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:12:00) [87%] :\r\nAbsolument, donc le ce contre- projet \u00e0 l'initiative Pompidou qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en 2014 apr\u00e8s le retrait de la r\u00e9vision de la loi sur l'\u00e9nergie de 2014 du l'article concernant l'obligation de de remplacer les chauffages \u00e9lectriques suite \u00e0 ce d\u00e9p\u00f4t de l'initiative, nous avons souhait\u00e9 en r\u00e9ponse d'ailleurs, un jeu de la commission du Grand Conseil de fait, on travaille avec les parties prenantes dans ce qu'elle \u00e9crit quand monsieur \u00e9tait pr\u00e9sent il y a une dizaine de s\u00e9ances pendant 3 ans, on fait un excellent travail, mais je crois qu'une bonne partie des des attentes de chocs \u00e9lectriques ont pu \u00eatre entendus et ont pu \u00eatre prises en compte dans ce projet, notamment le fait si vous voulez, de prendre en compte le comportement donc les b\u00e2timents qui consomment peu d'\u00e9nergie au m2 construit n'auront pas d'obligation finalement de renouer leurs installations, mais sachant que c'\u00e9tait une des attentes importantes des chocs \u00e9lectriques que ceux qui en soit entrepris d\u00e9j\u00e0 les travaux sont qui ont renouvel\u00e9 leurs installations en installant par exemple un emploi elle aboie n'ont pas d'obligation de de renouveler leur chauffage et puis nous avons aussi ouvert la porte pour justement ce qu'ils veulent plut\u00f4t isol\u00e9s, leurs b\u00e2timents, am\u00e9liorer l'isolation de leurs b\u00e2timents ou qui souhaitent justement compenser par une production photovolta\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:24) [85%] :\r\nOK, donc mais ce contre- projet, donc plus mesur\u00e9 pour les propri\u00e9taires de chauffages \u00e9lectriques, cela dit, on entendit monsieur Imbert ce serait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9quivalent au chauffage am\u00e8ne \u00e0 mazout, pourquoi vous attaquez qu'\u00e0 eux et pas aux utilisateurs de chauffage \u00e0 mazout ou \u00e0 gaz. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:13:38) [89%] :\r\nRassurez -vous, on n'oublie personne dans la l\u00e9gislation et \u00e0 d'autres articles et qui concerne aussi les chauffards chose facile, il y en a d\u00e9j\u00e0 dans la r\u00e9vision de la loi sur l'\u00e9nergie de 2014 oui y a les des exigences plus s\u00e9v\u00e8res pour les chauffages \u00e0 gaz et Amadou parce qu'ils produisent plus de CO2, \u00e7a c'est vraiment bien avec le climat, au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 l'heure actuelle, dans le cas de la r\u00e9vision de la loi sur l'Th\u00e9o 2 il y a des normes tr\u00e8s strictes qui vont \u00eatre pos\u00e9es pour le renouvellement des chauffages Abbas fossiles d\u00e8s 2027 2030 sont quasiment sans doute une quasi- interdiction du renouvellement et leur station, donc on voit qu'on on est en train d'agir sur les diff\u00e9rents syst\u00e8mes de chauffage mais c'est voil\u00e0, c'est une d\u00e9marche pas \u00e0 pas, mais l\u00e0 c'est vrai que l'initiative chauffage \u00e9lectrique, donc on a une r\u00e9ponse \u00e0 cette question l\u00e0, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'on ignore les autres les autres sites, ce qui le chauffage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:34) [98%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:35) [87%] :\r\nBeaucoup Laurent Baltschieder vous \u00eates le bal Ziguinchor dont vous \u00eates le directeur de l'\u00e9nergie du canton de Vaud on va quand m\u00eame vous perdez les crocs oui je je vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:14:43) [83%] :\r\nSi vous permettez j'aimerais profiter encore de dire l'opportunit\u00e9 est magnifique maintenant passer des subventions, tr\u00e8s importante, qui couvrent 20 \u00e0 30 pourcent du co\u00fbt des travaux gr\u00e2ce au programme B\u00e2timents H\u00e9l\u00e8ne ratisser tous les propri\u00e9taires \u00e0 ceux qui sont chauff\u00e9s \u00e9lectriquement ou abattoirs dans ce en chauffage la source facile de profiter des subventions, actuellement on sait qu'on les usage qu'en 2025, mais c'est un peu une inconnue, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e, on sait qu'au-del\u00e0, on n'aura plus droit \u00e0 ces subventions se passera dans une une p\u00e9riode o\u00f9 sera plus des obligations l\u00e9gales, moi j'aimerais inciter les propri\u00e9taires qui sont chauff\u00e9s \u00e0 source facile ou sur un chauffage \u00e9lectrique, le profil de subventions importantes qu'on a actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:25) [89%] :\r\nVous avez bien fait de le pr\u00e9ciser car l'heure tourne, merci Laurent Bayle, vous \u00eates le directeur de l'\u00e9nergie cantons de Vaud et jetant en vitesse le micro \u00e0 monsieur Jean-Pierre, chez qui on se trouve aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:35) [89%] :\r\nBon, nous allons nous allons attendre avec int\u00e9r\u00eat la version d\u00e9finitive de ce contre- projet ah si vous voulez l'alternative \u00e0 l'initiative Pompidou nous nous avons pr\u00e9conis\u00e9 unanimes, une initiative une alternative B pardon, c'est-\u00e0-dire commencer pas \u00e9tudi\u00e9 vraiment la consommation r\u00e9elle des diff\u00e9rents modes de chauffage content d'avoir trouv\u00e9 en Monsieur Imbert n'interlocuteur, on a, on n'a pas fini les les discussions, j'ai des arguments, il m'apporte des \u00e9l\u00e9ments, nous, nous disons aux gens : si vous voulez le faire la seule direction qu'il faut prendre, c'est celle de la pompe \u00e0 chaleur id\u00e9alement g\u00e9othermique parce qu'il y a des limitations avec l'altitude, mais nous n'acceptons pas d'\u00eatre stigmatis\u00e9s, c'est le terme juste, c'est-\u00e0-dire montrer du doigt et de jouer les roues les Les mais \u00e7a, nous sommes 6 pourcent dans le canton de Vaud des logements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:33) [86%] :\r\nMerci Jean-Pierre au. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-05T09:17:12Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3706352B-1F54-413F-814B-68AB7E821CBD", "internalArchiveId": "3706352B-1F54-413F-814B-68AB7E821CBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La lumi\u00e8re bleue pour soigner les plaies chroniques", "publicationDate": "2018-07-05T00:00:00Z", "summary": "Utiliser la lumi\u00e8re bleue pour am\u00e9liorer la cicatrisation, c'est une nouvelle solution de traitement des plaies chroniques d\u00e9velopp\u00e9e par un projet europ\u00e9en. Les d\u00e9tails avec le physicien Rolando Ferrini, chef de secteur du Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique (CSEM), interrog\u00e9 par Anne Baecher.", "durationSec": 529, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9662084", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence 1 / CQFD_2018-07-05T10:04:15_sequence-1", "CQFD du 05.07.2018"], "variantIds": ["ece-9662084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-12T08:27:06Z", "speechToTexts": ["12.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCQFD : utiliser la lumi\u00e8re bleue pour am\u00e9liorer la cicatrisation, c'est dans le cadre d'un projet europ\u00e9en que le CSM, le Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique et 6 autres partenaires ont d\u00e9velopp\u00e9 une nouvelle solution de traitement des plaies chroniques \u00e0 un pansement lumineux Anne Baecher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [89%] :\r\nOui, le CSM a pr\u00e9sent\u00e9 il y a 2 jours, donc le prototype d'un nouveau dispositif qui utilise la luminoth\u00e9rapie et en l'occurrence la lumi\u00e8re bleue pour accompagner la cicatrisation des plaies chroniques et plus pr\u00e9cis\u00e9ment des de ses plaies qui ont tendance \u00e0 ce que Roni Size et, comme par exemple chez les personnes qui souffrent de de diab\u00e8te de type 2, alors pour \u00eatre clair, l\u00e0 pour l'instant ce n'est pas commercialis\u00e9e mais de brevets viennent d'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9es pour ce pansement lumineux, bon, le recours \u00e0 la lumi\u00e8re bleue pour favoriser la cicatrisation des plaies et notamment des plaies qui n'ont pas l'air de vouloir se refermer, c'est pas nouveau, en effet, on a pu constater un certain effet antibact\u00e9riens, en tout cas un effet sur la prolif\u00e9ration des des bact\u00e9ries dans les plaies, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 que bas air de stimuler la repousse des tissus sains, on a envoy\u00e9 au bord des des plaies oui en agissant sur les cellules de la peau, comme l'\u00e9clairage -t-on les k\u00e9ratine aussi de pardon et les fibres Blast alors quid de ces pansements lumineux portables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [90%] :\r\nMais c'est ce que nous allons voir avec notre invit\u00e9, Rolando Fellini bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:14) [99%] :\r\nBonjour, merci pour l'invitation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [88%] :\r\nAvec plaisir, bienvenue dans dans CQFD, vous \u00eates vous- m\u00eame, physicien et chef de secteur au CSM, comment se pr\u00e9sente ce pansement lumineux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:24) [82%] :\r\nAlors est constitu\u00e9 par 2 \u00e9l\u00e9ments, il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est le les r\u00e9utilisables qui contient l'\u00e9lectronique miniaturis\u00e9, qui est responsable des 3 fonctions piloter le pansement lumineux r\u00e9colter les donn\u00e9es de censeurs qui sont int\u00e9gr\u00e9s dans le pansement et puis Wireless avec via une application avec une tablette en un smartphone et en 2\u00e8me partie qui est la partie jetable, qu'est ce qu'on appelle l'Aset, il est de son fait plastique qui contient des LED pour illuminer la appeler et aussi les censeurs s'en sortent de temp\u00e9rature et s'en sortent donc sym\u00e9trie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [90%] :\r\nAlors justement, pour v\u00e9rifier l'oxyg\u00e9nation du sang dans votre pansement vous avez r\u00e9adapt\u00e9 le le syst\u00e8me de de luxe mettre hein, c'est finalement le truc qu'on voit dans les films ou quand on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital qu'on vous passe au bout du doigt, hein, \u00e7a, \u00e7a sert \u00e0 mesurer le taux d'oxyg\u00e8ne dans le sang et la pulsation c'est ce syst\u00e8me l\u00e0 que vous aurez vous avez remis dans votre pansement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:16) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est le principe de fonctionnement, c'est le m\u00eame \u00e0 ce utiliser la lumi\u00e8re pour mesurer le taux d'oxyg\u00e9nation dans le sang, l'innovation dans ce projet, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de porter ce syst\u00e8me sera en fait le plastique flexible qui donc int\u00e9grable dans un pansement fonctionnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [86%] :\r\nDonc, juste pour qu'on se le repr\u00e9sente donc il y a des leds il y a du c\u00e2blage dedans il y a c'est c'est ces capteurs, il y a ces ces toxines mettre ce pansement est une prouesse technologique, ce sont des pansements de de quelle taille pour qu'on puisse les imaginer, vous avez plusieurs tailles ou c'est centim\u00e8tre carr\u00e9, \u00e7a repr\u00e9sente quoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:48) [85%] :\r\nAlors le bo\u00eetier, il est fixe 5 dizaines de centim\u00e8tres fois 3 \u00e0 4 centim\u00e8tres et puis la partie flexible, qui va \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e dans le pansement pour le d\u00e9monstrateur qu'on est en train de mettre un point \u00e0 ce moment, ce sera 4 fois 4 centim\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:02) [97%] :\r\nMais la taille. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:03) [89%] :\r\nPeut \u00eatre r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [83%] :\r\nD'accord, et combien de l'aide dont 4 fois 4 centim\u00e8tres qu'on s'imagine. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:08) [91%] :\r\nTrentaine de l'aide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [87%] :\r\nD'accord, alors les plaies n'\u00e9tant pas toujours s\u00e8che, c'est un milieu parfois humide, ce genre de plaies ou m\u00eame de taille tr\u00e8s irr\u00e9guli\u00e8re, vous avez pas de souci avec tout ce qu'il a dans ses pansements d'adaptation \u00e0 la forme des plaies. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:23) [87%] :\r\nAlors non, parce que d'une part le la partie sont l'\u00e9l\u00e9ment lumineux va s'int\u00e9grer dans le pansement fonctionnel qui d\u00e9velopp\u00e9e par le partenaire industriel du projet, notamment le groupe Orgon en France qui contient d\u00e9j\u00e0 tout Les les \u00e9l\u00e9ments qui permettent de g\u00e9rer les Grecs SIDA de l'appeler en fait l'\u00e9l\u00e9ment lumineux n'entre pas en contact avec la b\u00eate. \r\nPour ce qui est de l'adaptation \u00e0 la forme comme si inflexible p\u00e8te r\u00e9gl\u00e9 \u00e0 la taille de la paix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [88%] :\r\nOk, donc on a ce ce pansement voil\u00e0 tr\u00e8s technologique comme \u00e7a bleue qui est la la la la la partie plaies voit l'appeler \u00e7a la partie qu'on cherche \u00e0 cicatriser c'est un pansement qui est compl\u00e9mentaire aux soins classiques, c'est-\u00e0-dire qu'on va continuer \u00e0 devoir d\u00e9sinfecter r\u00e9guli\u00e8rement on continue les, les, les soins habituels d\u00e9brider les plaies. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:11) [84%] :\r\nAlors tout assez donc le pansement sera int\u00e9gr\u00e9 dans un protocole th\u00e9rapeutique quel protocole standard et puis la mise \u00e0 points du protocole est en cours. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:21) [93%] :\r\nD'accord de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:22) [91%] :\r\nImitation et \u00e7a sera discuter avec les m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [87%] :\r\nD'accord, alors pour l'instant, il faut bien \u00eatre clair sur le fait que c'est un prototype, un, vous \u00eates en en plein, en plein d\u00e9veloppement, encore, \u00e0 priori, \u00e7a sent pas \u00eatre un pansement, moi je me dis, tr\u00e8s pratique pour les escarres, puisque ce sont des plaies au o\u00f9 l'on parle de plaies chroniques, hein, un des grands classiques avec les ulc\u00e8res, que c'est les escarres s'et puis les Oscars c'est souvent des plaies qui sont \u00e0 des lieues d'appui comme l'effacer les talons, on imagine assez mal des pansements comme \u00e7a sur ces endroits -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:53) [86%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait donc clients panoplies de play- diff\u00e9rentes, il faut, il faut garder en t\u00eate que le projet a vis\u00e9 un type sp\u00e9cifique de plaies, c'est les plaies du pied plaies diab\u00e9tiques du pied et toute l'ergonomie de la solution a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 par rapport \u00e0 cette plaies dans un futur, on pourra d\u00e9cliner le produit le pansement fonctionnel final pour diff\u00e9rentes plaies et \u00e7a sera le partenaire industriel qui s'occupera de cette partie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [96%] :\r\nC\u00e9cile, j'imagine que c'est un pansement qui va co\u00fbter cher. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:23) [92%] :\r\nLead, \u00e7a, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire en ce moment, c'est un projet de recherche donc pour l'instant, on se pose pas la question du prix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [92%] :\r\nVoil\u00e0 donc projet de recherche, cela veut dire que vous l'avez d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 sur des personnes ou vous \u00eates vraiment au stade du laboratoire sans contact encore avec les \u00eatres humains. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:41) [83%] :\r\nAlors le projet dans le projet, avec l'aval du projet on a effectu\u00e9 l'universit\u00e9 de Heidelberg, en Allemagne, effectu\u00e9 des tests en vitraux, ils ont commenc\u00e9 maintenant le les premiers tests en vaut \u00e0 Heidelberg chez le partenaire industriel et on n'a pas fait de test chez les humains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [90%] :\r\nD'accord, vous n'avez pas fait de test chez les humains, d'accord, bon, on peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 avoir recours \u00e0 la lumi\u00e8re bleue pour am\u00e9liorer le processus de de gu\u00e9rison d'une plaie, \u00e7a c'est quelque chose qu'on fait d\u00e9j\u00e0, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 sur le march\u00e9, mais pas sous la forme de de pansements pour \u00eatre sous une lampe bleue, c'est sympa, exemple le plus de ce pansement c'est qu'est ce que ce que ce que nous amener de nouveau finalement c'est que vous permettez aux gens d'\u00eatre plus mobiles. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:24) [92%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, il y a 2 piliers : le 1er pilier et c'\u00e9tait l'id\u00e9e \u00e0 la base de ce projet, c'est de cette et d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie des patients au lieu d'avoir des traitements stationnaires, un h\u00f4pital de leur permettre de quitter l'h\u00f4pital tout en continuant la th\u00e9rapie et le 2\u00e8me pilier, c'est l'acc\u00e9l\u00e9ration du processus de gu\u00e9rison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [88%] :\r\nOk de brevets ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s pour ce pansement lumineux d\u00e9pos\u00e9 en l'occurrence par une entreprise connue pour la commercialisation d\u00e8s des pansements, des sparadraps c'est plut\u00f4t pens\u00e9 pour les h\u00f4pitaux pour les publics \u00e0 votre pour le public, \u00e0 votre sens, pour monsieur et madame tout le monde en pharmacie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:57) [88%] :\r\nAlors je dirais les 2 dans le sens que le pansement il s'il est pens\u00e9 pour \u00eatre appliqu\u00e9 dans un h\u00f4pital par du personnel soignant donc \u00e7a sera pas cette grosse lampe qu'on trouve aujourd'hui dans le march\u00e9 qui p\u00e8se parfois un kilo ce sera -t-elle quelque chose de quelques grammes et qu'il faudra bien plac\u00e9 sur la plaie, il y aura un protocole qui sera mis \u00e0 point par le m\u00e9decin par rapport \u00e0 l'\u00e9tat de gu\u00e9rison de l'appeler, mais apr\u00e8s la personne pourra quitter l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [91%] :\r\nAlors il y a 4 ans, Rolando S\u00e9rigny et la la revue coca\u00efne avait men\u00e9 une recherche dans la litt\u00e9rature m\u00e9dicale autour de la luminoth\u00e9rapie, utilis\u00e9s pour soigner les escarres, on l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, les conclusions n'\u00e9taient pas tr\u00e8s impressionnante en gros on peut c\u00e9der que quelques \u00e9tudes assez mal faite et donc on ne pouvait pas conclure de la r\u00e9elle efficacit\u00e9 de la luminoth\u00e9rapie, dans ce contexte, 4 ans plus tard, il est confirm\u00e9 que la luminoth\u00e9rapie \u00e0 de r\u00e9els effets. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:48) [89%] :\r\nAlors j'ai tout, honn\u00eatement, je ne suis pas un expert dans le domaine, je me base sur les \u00e9tudes, c'est par les experts, donc les experts la le projet, c'\u00e9tait notamment le groupe de Heidelberg, qui ont fait des tests en vitraux qui ont d\u00e9montr\u00e9, selon le type d'illumination 3 fonctionnalit\u00e9s antibact\u00e9rienne anti- qui prolif\u00e8rent la prolif\u00e9ration cellulaire et prolif\u00e9ration cellulaire selon la phase de gu\u00e9rison de la de la cicatrice \u00e9tudes sont et ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es vont \u00eatre publi\u00e9s dans des journaux scientifiques sp\u00e9cialis\u00e9s dans le domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [94%] :\r\nMais \u00e7a reste des \u00e9tudes in vitro ce qui est int\u00e9ressant, \u00e9videmment, c'est de pouvoir mener une une \u00e9tude plus large sur sur des humains, c'est \u00e7a, c'est l\u00e0 qu'on verra vraiment si \u00e7a marche c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:26) [70%] :\r\nEt \u00e9tudes dans Vivo devraient arriver d'aller d'aliments prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [89%] :\r\nVoil\u00e0 tr\u00e8s bien ce pansement lumineux donc pour tenter d'am\u00e9liorer la prise en charge des plaies chroniques travail men\u00e9e notamment par le CSM, merci beaucoup, Rolando S\u00e9rigny physicien et chef de secteur au CSM, merci d'\u00eatre venu en Direct ce matin, invit\u00e9 par Anne Baecher CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-05T10:35:02Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ferrini, Rolando", "role": "physicien et chef de secteur au CSEM, chef de secteur du Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique (CSEM)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4E0B6BF-8E71-4C00-9498-3833F86B37B4", "internalArchiveId": "E4E0B6BF-8E71-4C00-9498-3833F86B37B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En direct du Yakaton, une comp\u00e9tition entre 4 HES romandes", "publicationDate": "2018-07-05T00:00:00Z", "summary": "Huma Khamis vous donne rendez-vous en direct de la HES-SO Fribourg pour assister \u00e0 une comp\u00e9tition hors normes. Le Yakaton, c'est une semaine de d\u00e9fis relev\u00e9s par 150 jeunes de 12 \u00e0 15 ans. L'objectif: r\u00e9ussir, en moins d'une semaine, \u00e0 monter un dispositif pour illustrer le th\u00e8me de l'\u00e9quilibre et du d\u00e9s\u00e9quilibre. Avec Richard-Emmanuel Eastes, coordinateur du Yakaton, V\u00e9ronique Br\u00e9guet, professeur de chimie \u00e0 la HES-SO Fribourg, Fran\u00e7ois Demetral, professeur de g\u00e9nie m\u00e9canique \u00e0 la HES-SO Gen\u00e8ve, Fanny Gerron, enseignante en g\u00e9nie civil \u00e0 la HES-SO Gen\u00e8ve, et plein de jeunes participants.", "durationSec": 1400, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9662081", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence 2 / CQFD_2018-07-05T10:04:15_sequence-2", "CQFD du 05.07.2018"], "variantIds": ["ece-9662081"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-12T08:44:36Z", "speechToTexts": ["12.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCQFD : au coeur des hautes \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es de Suisse occidentale cette semaine se d\u00e9roule une comp\u00e9tition hors norme, le Yakaton huma Khamis, on vous retrouve d'ailleurs en Direct ce matin de la HES-SO Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [91%] :\r\nEh oui, et le Yakaton, c'est une semaine de d\u00e9fis d'exp\u00e9rience d'interdisciplinaire d'interdisciplinarit\u00e9 qui d\u00e9bute, qui a d\u00e9but\u00e9 ce lundi 2 juillet dans les hautes \u00e9coles du domaine de l'ing\u00e9nierie de et d'architecture de Gen\u00e8ve \u00e0 Fribourg \u00e0 Sion et \u00e0 Yverdon-les-Bains aussi, pr\u00e8s d'une centaine de jeunes de 12 \u00e0 15 ans donc en d\u00e9cid\u00e9 par groupe de relever des d\u00e9fis et quels sont ses d\u00e9fis h\u00e9 ben le but de l'exercice, c'est de r\u00e9ussir en moins d'une semaine \u00e0 monter un dispositif pour illustrer le th\u00e8me de l'\u00e9quilibre et du d\u00e9s\u00e9quilibre, ils sont encadr\u00e9s par des \u00e9tudiants de la HES-SO des des \u00e9tudiants qui ont imagin\u00e9 ces d\u00e9fis scientifiques et techniques, par exemple monter un des sujets positif qui trompe les apparences et qui joue avec les questions d'\u00e9quilibre ou de d\u00e9s\u00e9quilibre ou alors cr\u00e9er un syst\u00e8me qui g\u00e9n\u00e8re de l'\u00e9nergie \u00e0 partir de \u00e0 partir du chaos, rien que \u00e7a, alors, ces jeunes vont construire en moins d'une semaine, une un m\u00e9canisme sur une palette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [90%] :\r\nSur une palette, c'est-\u00e0-dire une palette de chantier c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [91%] :\r\nExactement une une palette de chantier alors au il en d\u00e9but de semaine, la palette est vide, il faut monter une maquette, un m\u00e9canisme qui illustre donc ce th\u00e8me de l'\u00e9quilibre du d\u00e9s\u00e9quilibre sous l'angle d'une des disciplines scientifiques et techniques, la chimie, l'architecture, le g\u00e9nie civil ou le g\u00e9nie m\u00e9canique, enfin presque en gros toutes les sp\u00e9cialit\u00e9s DHS sont sont repr\u00e9sent\u00e9s et puis pour corser le tout, chaque d\u00e9fi devra enclencher, celui de l'\u00e9quipe suivante, un peu comme un jeu de jouer un jeu de dominos, vous voyez, donc c'est une brique qui tombe par exemple \u00e0 la fin d'une d\u00e9monstration, elle tombe sur la palette suivante et puis paf s'enclenche le prochain dispositif et toutes les palettes seront \u00e0 la fin, rassembl\u00e9s lors de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture de cet \u00e9v\u00e9nement qui aura lieu demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [88%] :\r\nEt donc double d\u00e9fi, en somme, imaginez un m\u00e9canisme \u00e0 partir de quelques mots cl\u00e9s et en plus la faire en sorte qu'ils s'imbriquent dans une installation communaux gros boulot que sont en train d'abattre ces jeunes, des jeunes qui s'int\u00e9resse au m\u00e9tier de l'ing\u00e9nieur et on imagine vous \u00eates pr\u00e8s de et on va les entendre tout \u00e0 l'heure mais votre 1er rencontre avec ces passionn\u00e9s s'est d\u00e9roul\u00e9e lundi au lancement de ce Yakaton roumain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [91%] :\r\nExactement, j'\u00e9tais venu justement ici m\u00eame \u00e0 la Haute \u00e9cole \u00e0 Fribourg, o\u00f9 \u00e9tait r\u00e9uni une quarantaine de jeunes r\u00e9partis dans une une dizaine d'\u00e9quipes avec chacun, chaque \u00e9quipe \u00e9quipe avait son propre coach des \u00e9tudiants, donc de ses autres \u00e9coles et chaque \u00e9quipe venait de prendre connaissance du d\u00e9fi qu'elle devait relever dans une des disciplines et elle en \u00e9tait \u00e9videmment c'\u00e9tait lundi matin \u00e0 l'\u00e9tape de conception de sa palette et vous allez voir, ils \u00e9taient quand m\u00eame en pleine pleine \u00e9volution, je vous rappelle le th\u00e8me impos\u00e9, c'est \u00e9quilibre d\u00e9s\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:56) [87%] :\r\nOui, en fait des exp\u00e9riences sur des th\u00e8mes et, surtout, vous avez choisi dans votre groupe comme th\u00e8me \u00e0 l'architecture et c'est quoi le d\u00e9fi aujourd'hui, alors il faut faire quoi, un immeuble qui r\u00e9sistent aux tremblements de terre, comment tu t'appelles mais qu'il faut des ressorts sous l'immeuble pour qu'enfin il y a des tremblements de terre puisse bouger au rythme, vous allez essayer de construire un immeuble avec des ressorts de dessous c'est \u00e7a d'accord, comment vous allez vous y prendre, cela est ce que tu as envie de r\u00e9forme, on va, on va faire une plateforme sur lequel on va faire l'immeuble et sent on mettra les ressorts puis pour faire bien bouger la plateforme on mettra une sorte de pendule, puis comme \u00e7a, mais encore la pendule elle bougera L Immeuble bougera en m\u00eame temps qu'est -ce qui vous a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire ce Yakaton Sol\u00e8ne, j'ai envie de tenter de conna\u00eetre de nouvelles choses, j'ai envie d'apprendre et puis tu aurais envie de de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [82%] :\r\nCette \u00e9cole plus tard ou pas forc\u00e9ment, non, moi je suis plut\u00f4t attir\u00e9 par la litt\u00e9rature et je vais venir vers la c\u00f4te, chef, je vous ne l'\u00e9quipe baisse certains et vous \u00eates un \u00e9tudiant en anarchiste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:07) [89%] :\r\nTu exactement et donc ben l\u00e0, pour l'instant, je leur montre un peu : qu'est ce qu'on a comme mat\u00e9riel, syst\u00e8me de Dax seulement aussi parce qu'on a dans cette histoire de palettes qui se suit nous par exemple, \u00e7a la brique, je sais que les autres, c'est autre chose mais on a une brique qui actionne une autre brique et qui ensuite qui actionne une palette et ainsi de suite donc je leur montre un peu aussi le mat\u00e9riel qu'on a et puis, en charge de sa mission, alors je vous laisse travailler, puis je repasserai peut-\u00eatre jeudi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:39) [77%] :\r\n\u00c9milie puis si Dylan. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:43) [79%] :\r\nSyst\u00e8me avec des b\u00e2timents \u00c9milie en fait c'\u00e9tait \u00e0 faire tomber un b\u00e2timent qu'a l'air se dissiper. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [86%] :\r\nAlors Corinne vous \u00eates la coach de cette \u00e9quipe qu'est, est-ce que vous allez leur transmettre, danse Yakaton. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:55) [83%] :\r\nL'id\u00e9e en fait, c'est vraiment de d\u00e9velopper leur cr\u00e9ativit\u00e9 et puis aussi de de tester en maquette, comment faire fait en architecture, du coup, c'est vraiment des tests des th\u00e8ses dessins c'est de en fait dans notre d\u00e9fi qui sont donn\u00e9es quand on est dans le th\u00e8me de l'\u00e9quilibre, c'est vraiment d'avoir 2 syst\u00e8mes et du coup, un syst\u00e8me qui qui tiendrait et un syst\u00e8me qui ne tiendrait pas, on a un sous- th\u00e8mes apparence trompeuse, du coup, ce serait l'id\u00e9e d'avoir un b\u00e2timent qui se tient, mais en fait, il a l'air de pas tenir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:27) [90%] :\r\nPr\u00e8s du double d\u00e9fi -l\u00e0 il y a vraiment le double d\u00e9fi cr\u00e9atif et architecture, c'est un peu le le r\u00e9sum\u00e9 du Mundo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [90%] :\r\nM\u00e9tiers de votre futur m\u00e9tier c'est \u00e7a, alors bonne chance vous visez quel prix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:39) [90%] :\r\nLe prix des des votes du public qui est super h\u00e9 bien bonne chance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:45) [74%] :\r\nL'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:46) [88%] :\r\nLucien Blanchard, donc je suis \u00e9tudiant \u00e0 la cheville ASR ici en chimie et ing\u00e9nieurs et en chimie, on a d\u00e9cid\u00e9 justement de faire un d\u00e9fi qui se tourner autour de de la r\u00e9gulation automatique de ce qu'on fait beaucoup dans les proc\u00e9d\u00e9s chimiques justement par exemple contr\u00f4ler une temp\u00e9rature contr\u00f4l\u00e9e une pression et l\u00e0 ce sera contr\u00f4l\u00e9 un niveau justement avec notre \u00e9quipe, c'est le d\u00e9fi en tous cas qu'on essaie de mettre en place. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:10) [86%] :\r\n3 participants Diego Ath\u00e8nes ha\u00efssent Th\u00e9o Th\u00e9o alors vous en \u00eates o\u00f9, \u00e0 ce stade, on est encore dans la partie th\u00e9orie et on regarde ce qui pourrait marcher propose des solutions, et puis quand on d\u00e9veloppe voil\u00e0 d\u00e9veloppe et qu'est-ce que vous avez comme mat\u00e9riel \u00e0 disposition, parce que l\u00e0, vois un poids, je vois une pompe \u00e0 matelas et vous allez Richard Virenque, syst\u00e8me de contr\u00f4le de niveau avec une pompe et important, comment on fait, tu, on va d'abord on va mettre mon grain de Van Houtte diffus et apr\u00e8s on va mettre 5 bouteilles PET et on va essayer de faire un cycle pour r\u00e9guler le on a ainsi font, enfin on est, on va essayer de faire un siphon on aura des vannes, on va essayer de trouver tout le mat\u00e9riel qu'il faut, on va chercher ce qu'aujourd'hui parce qu'on, je pense qu'on a besoin de pas mal de mat\u00e9riel tout le parcours, ma\u00eetre d'Afrique voil\u00e0 \u00e7a s'amuse avec des ballons d'h\u00e9lium portant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:16) [76%] :\r\nOn a fait faire des valeurs d'h\u00e9lium, c'est pour \u00e7a, des talons d'h\u00e9lium et on se reverra. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:22) [81%] :\r\nQuoi ces ballons d'h\u00e9lium, ce que quelqu'un, oui, de r\u00e9pondre ce qu'il avait bien compris le m\u00e9canisme, alors M\u00e9liane. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:29) [89%] :\r\nBen, on a une une batterie qui va faire chauffer un fil chauffant pour faire fondre un fil nylon se lib\u00e8re un ballon et ce ballon il va activer un second m\u00e9canisme en activant une autre aide qui passera d'une laideur rouge une Lettre verte apr\u00e8s un congr\u00e8s en aura contact \u00e9lectrique sur un 2\u00e8me m\u00e9canisme et \u00e7a activera les diff\u00e9rentes palettes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:03) [83%] :\r\nAlors officiellement c'est le 1er volume qui a \u00e9t\u00e9 viss\u00e9 dans le Yakaton travaux avait d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 une personne avoir une licence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [80%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une fils c'est bien ce heureusement Mc vous n'\u00eatre dans aucune des \u00e9quipes, oui c'est possible les auriez vraiment aid\u00e9s, en tout cas, ces jeunes en l'air, plein d'imagination et tr\u00e8s ing\u00e9nieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:23) [89%] :\r\nOui, et puis c'est surtout un \u00e9v\u00e9nement unique en son genre en les participants au Yakaton ont vraiment l'occasion d'explorer plainte disciplines diff\u00e9rentes et de mat\u00e9rialiser le fruit de leur r\u00e9flexion, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important et puis le le Yakaton regroupe L \u00e0 \u00e0 la Haute \u00e9cole de Fribourg qu'on vient d'entendre celle du Valais de Vaud de Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve les sp\u00e9cialit\u00e9s sont de g\u00e9nie civil et le g\u00e9nie m\u00e9canique, alors je suis justement aller lundi apr\u00e8s- midi, rencontrer les responsables. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:53) [87%] :\r\nFran\u00e7ois de mettre l'professeur HES et j'enseigne la science des mat\u00e9riaux g\u00e9nie m\u00e9canique qui est une nuit, une trentaine de gens. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:01) [90%] :\r\nPas mal de filles, bonne surprise. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:03) [91%] :\r\nAlors, c'est effectivement une tr\u00e8s bonne surprise parce que cette probl\u00e9matique genre est une vraie probl\u00e9matique pour nous et on essaye par tous les moyens de promouvoir les technologies aupr\u00e8s de ces demoiselles qui le prennent malheureusement encore avec un petit peu de probl\u00e8mes, alors je pense que ce qui leur pla\u00eet vraiment ici, c'est au fond, cet espace de libert\u00e9 pour tester des solutions sans un cadre trop coercitif ou trop trop brid\u00e9 qu'est -ce que vous aimeriez que ces jeunes retiennent \u00e0 la fin de la semaine, id\u00e9alement alors au final, si on a un peu plus notamment de demoiselles en g\u00e9nie m\u00e9canique, \u00e7a me ferait plaisir pour l'instant, on est \u00e0 3 pourcent de filles, donc si on pouvait augmenter, ce serait quand m\u00eame pas mal, mais moi je dirais surtout, c'est l'envie d'entreprendre leur vie crimes l'envie d'\u00eatre \u00e0 l'origine de solutions technologiques innovantes, \u00e7a je pense que ce serait quelque chose de tout \u00e0 fait possible positif Fanny g\u00e9rant je suis enseignante en g\u00e9nie civil et architecture c'est qui prennent du plaisir et puis, ils connaissent le m\u00e9tier et puis qui connaissent un peu la technique qui peut \u00eatre certain que c'est pas du tout technique ils appr\u00e9ciaient aussi une partie de notre m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:11) [79%] :\r\nAlors en ai votre nom, ce que le coach. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:13) [84%] :\r\nOui, Nicolas, le tireur je suis \u00e9tudiant en g\u00e9nie civil en 2\u00e8me ann\u00e9e on terminer Stan et puis l\u00e0 c'est une autre \u00e9quipe, donc la Rescue Team qu'on repr\u00e9sente, voil\u00e0 on a un th\u00e8me c'est le chaos et le d\u00e9sordre donc d\u00e9fi, c'est de cr\u00e9er un encha\u00eenement de devait Manthia optiques qui vous permettent de g\u00e9n\u00e9rer une \u00e9nergie \u00e0 la fin de la palette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:37) [86%] :\r\nEt dans l'\u00e9quipe, alors y a qui je peux vous demander. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:39) [85%] :\r\nKylian, c'\u00e9tait il y a bien longtemps, en fait, on a voulu faire comme le th\u00e8me CKOI d\u00e9sordres n'avez d\u00e9cid\u00e9 de faire une avalanche ou mais et on va faire partout, il y aura d'abord l'avalanche, puis apr\u00e8s il y aura un sorte d'ascenseur puis \u00e7a va avec le point, h\u00e9 bien \u00e7a va chez apr\u00e8s \u00e7a ne le parti la sanction au monde et il y a une vie qui continue par conviction. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:11) [81%] :\r\nBen, on a commenc\u00e9 par un ascenseur qui, ramen\u00e9 \u00e0 Malraux, c'est une vie, ce sera une ville elle fait descendre la balle apr\u00e8s, ce sera un plan inclin\u00e9 apr\u00e8s Lara nouveau qui va descendre en bas et pour faire tomber les dominos apprendre 4 vie qui va tomber dans un toboggan et savoir un remplir un verre dans le Vert et sera traduit par une pouliche qui a fait avancer la masse pour la masse, elle va activer une pendule a vendu la faire tomber une tous reconnaissant qu'un pas et \u00e7a va descendre en bas comme ils vont tomber, et il aura une barri\u00e8re pas, on aura un ventilateur et le cap, le tabac, il va tomber de ce c\u00f4t\u00e9, donc l\u00e0 approche un homme tirant \u00e7a va allumer le ventilateur et marin, il va pousser une balle de ping-pong la balle de ping-pong hilarant incendies texte et par un laser et \u00e7a va tomber dans un panier de basket Safwan. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:07) [85%] :\r\nJe si jamais vot\u00e9 pour notre groupe, si vous avez bien aim\u00e9 ce qu'on nous a racont\u00e9 sur le site Yakaton Point com et autrement si jamais c'est les comme pour les ing\u00e9nieurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:19) [89%] :\r\nEt c'est un malin, c'est malin lui les au taquet et m\u00eame au niveau marketing \u00e0 penser \u00e0 aller voter pour moi \u00e7a ne me c'est une bonne un bon r\u00e9flexe \u00e9videmment les Hunger, de la Haute \u00e9cole de Gen\u00e8ve, donc c'est une des 29 \u00e9quipes qui participent cette semaine au Yakaton, cette comp\u00e9tition qui se d\u00e9roule dans diff\u00e9rentes hautes \u00e9coles de Suisse romande Gen\u00e8ve Sion Yverdon Fribourg, chaque \u00e9quipe donc \u00e0 une palette de chantier, un sur laquelle elle doit imaginer une r\u00e9alisation sur le th\u00e8me : \u00e9quilibre d\u00e9s\u00e9quilibre, \u00e7a peut \u00eatre en architecture, en chimie, en physique, on vient d'entendre ces jeunes \u00e9l\u00e8ves de 12 15 ans encadr\u00e9s par des \u00e9tudiants, des hautes \u00e9coles, \u00e7a c'\u00e9tait donc lundi au lancement du d\u00e9fi, 3 jours plus tard, on fait le point il est 10 heures et demi et huma Khamis, vous \u00eates donc en Direct de la HES-SO de de Fribourg, les jeunes ont commenc\u00e9 lundi on en on en est o\u00f9 l\u00e0 aujourd'hui les projets avancent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:03) [88%] :\r\nEh oui, alors c'est vraiment en pleine \u00e9bullition, hein, donc je vous rappelle les sp\u00e9cialit\u00e9s si c'\u00e9tait la la chimie, les technologies de l'information et de la communication et l'architecture alors lundi je suis arriv\u00e9, j'ai vu des palettes vides et quelques croquis sur des tables, enfin o\u00f9, rien de concret, il fallait quand m\u00eame pas mal d'imagination pour pour rendre voil\u00e0 en 3D tout \u00e7a et l\u00e0, je vois des formes, des couleurs, c'est assez impressionnant, je dois dire, il y a des paysages qui sont sortis tout droit du sage, on voit des petits arbres appara\u00eetre sur des bouts de sagesse et puis former un paysage plus joli \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une d'une rivi\u00e8re qui enclenchera un m\u00e9canisme \u00e0 c\u00f4t\u00e9 autre dans la salle d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 dans chimie les bouteilles PET qui illustrent les les m\u00e9canismes de d'action r\u00e9troaction qui vont se remplir les unes les autres pour actionner une fontaine qui actionnent rat encore le m\u00e9canisme d'apr\u00e8s, du c\u00f4t\u00e9 de la communication, j'ai vu aussi un parcours de g\u00e9ant assez ing\u00e9nieux qui va finalement taper dans une petite balle rouge qui axe sonnera un robot, les \u00e9tudiants ont enfin que ces jeunes ont programm\u00e9 eux- m\u00eames, enfin j'ai vraiment pas le temps de tout vous d\u00e9crire, mais c'est absolument magique, tout ce qui est sorti de de ces petits cerveaux en quelques jours, il y a des clous partout, il y a du sagesse partout, il y a de la peinture partout mais c'est magnifique \u00e0 avoir sa personne, \u00e7a colle aussi un petit peu l\u00e0 je vois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:20) [87%] :\r\nSa qu'une personnalit\u00e9 sa vie avec une vie ceux hein, c'est juste, vous confondez je me tiendrai je retiendrai quelque chose comme \u00e7a, si j', merci beaucoup, mais en tout cas \u00e7a donne tr\u00e8s envie, c'est vrai qu'il y a, il y a beaucoup d'images d\u00e9j\u00e0 et on se r\u00e9jouit de les voir donc le le vote final c'est demain soir, hein, c'est c'est bien juste hommage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:35) [76%] :\r\nMenu finale c'est demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:36) [88%] :\r\nOui, voil\u00e0, on vous donnera quelques indications tout \u00e0 l'heure en rester, ne bougez pas humains, on revient vers vous tout de suite, mais on est en ligne depuis Lausanne avec Richard Emmanuel 16 bonjour, bonjour, vous \u00eates le coordinateur de ce projet Yakaton pour la Suisse Romande o\u00f9, d'o\u00f9 est venue cette id\u00e9e de Yakaton, c'est le SIDA et la premi\u00e8re fois que qu'il existe en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:56) [88%] :\r\nOui, la commande est venue de la rectrice de la HES-SO, Luciano Vaccaro qui voulait organiser un nouvel \u00e9v\u00e9nement pour les jeunes gens et les jeunes filles, alors pour le concevoir, d\u00e9velopper en collaboration avec les professeurs du domaine ing\u00e9nierie et Architecture, la HES-SO, j'ai utilis\u00e9 divin diff\u00e9rentes sources d'inspiration parmi les formes les plus r\u00e9centes employ\u00e9e dans la communication publique de la science, le, le fait d'employer des p\u00e9dagogies collaborative et ouverte, c'est-\u00e0-dire dont le r\u00e9sultat n'est pas connue \u00e0 l'avance permet par exemple de d\u00e9velopper non seulement des connaissances mais surtout des comp\u00e9tences, la confiance en soi, de l'insertion sociale, du pouvoir d'agir, on parle parfois Tampa voire m\u00eame et le le mot Yakaton, quant \u00e0 lui, puisque vous m'interrogez sur son origine oui s'inspire du terme \u00e0 4 ans autre forme moderne de cr\u00e9ation technique inspir\u00e9 des mots hacking et marathon, le d\u00e9but du mot dans Yakaton fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'expression il y a qu'\u00e0 ce fil phon\u00e9tiquement du moins aux initiales du domaine ing\u00e9nierie architecture qui porte cette manifestation est la premi\u00e8re de ce genre en Suisse, en effet, et dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:55) [89%] :\r\nOui alors une bonne grosse centaine de jeunes de 12 \u00e0 15 ans qui participent \u00e0 ce Yakaton, vous vous attendiez \u00e0 untel succ\u00e8s lorsque vous allez lanc\u00e9 cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:16:05) [92%] :\r\nOui, j'\u00e9tais en effet tr\u00e8s confiant dans les capacit\u00e9s du r\u00e9seau de hautes \u00e9coles et des professeurs, la HES-SO pour organiser une manifestation de qualit\u00e9, bien que le concept \u00e9tait particuli\u00e8rement complexe \u00e0 mettre en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:17) [93%] :\r\nC\u00e9cile, vous avez des commentaires, des jeunes, certains vous ont dit, mais c'est la premi\u00e8re fois qu'on me demande de cr\u00e9er sur une une planche quelque chose en une semaine. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:16:26) [90%] :\r\nOui c'est, c'est vraiment un d\u00e9fi, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, qui sont en train de faire normalement c'est pas possible, ce qui ce qui m'\u00e9tonne toujours du c\u00f4t\u00e9 des jeunes lorsqu'on les place dans de telles situations cr\u00e9ative \u00e0 partir de rien, ce qu'il parvient non seulement \u00e0 produire des r\u00e9sultats, mais des r\u00e9sultats absolument incroyable, en terme d'inventivit\u00e9, de diversit\u00e9 et de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:46) [90%] :\r\nEt ce qui vous \u00eates all\u00e9 voir ces projets \u00e9videmment en cours de r\u00e9alisation, l\u00e0 vous \u00eates all\u00e9 vous balader sur les diff\u00e9rents lieux qui participent au Yakaton qu'est -ce qui vous a frapp\u00e9 le plus dans dans les projets que vous avez vu. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:16:56) [88%] :\r\nBen c'est la confirmation que que cette manifestation nous apprend comme \u00e0 chaque fois, alors m\u00eame qu'il faut se convaincre que \u00e7a va fonctionner, c'est combien on peut faire confiance \u00e0 la capacit\u00e9 des jeunes qui participants ou des \u00e9tudiants, coach du projet d'ailleurs qui, pour qui c'est la premi\u00e8re fois, qui ils sont, aussi, \u00e7a, ce genre d'activit\u00e9, l'encadrement, donc leur capacit\u00e9 \u00e0 s'impliquer dans des projets, apprenant combien il est possible et laisser s'auto- organiser autour d'un objet de production et d'apprentissage commun et vous l'aurez peut-\u00eatre remarqu\u00e9 vous- m\u00eame \u00e0 Omaha, si vous \u00eates toujours l\u00e0, il n'y avait pas beaucoup d'\u00e9crans de natel allum\u00e9 cette semaine sauf pour filmer et mettre en ligne leurs rapports d'exp\u00e9rience alors \u00e7a c'est une chose que nous les avons fortement incit\u00e9s \u00e0 faire en cr\u00e9ant notamment le le prix du public qui se mesurera au nombre de votes obtenus par les \u00e9quipes \u00e0 la part des internautes sur ce qui Yakaton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:43) [84%] :\r\nVous confirmez ou m\u00eame vous avez vu peu de de t\u00e9l\u00e9phones portables en activit\u00e9 l\u00e0- haut dans dans le dans les mains de ces jeunes, les ing\u00e9nieurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:49) [88%] :\r\nOui, en effet, mais beaucoup de personnes savoir voil\u00e0 comment \u00e9viter ces villas justement justement alors suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une d'une des palettes que dans des groupes qu'on avait rencontr\u00e9 lundi les archives perch\u00e9 donc avec \u00c9milie Lucie et Dylan et puis il leur id\u00e9e, c'\u00e9tait de monter un immeuble aux apparences trompeuses, h\u00e9 ben je peux vous dire que c'est r\u00e9ussi, c'est un immeuble combien d'\u00e9tages qui avait aucun objet de r\u00e9pondre \u00c9milie il fait combien d'\u00e9tages cet immeuble 10 \u00e9tages Henri Foch qu'on fasse le 10\u00e8me d'accord, une dizaine d'\u00e9tages, on a l'impression qu'il va s'\u00e9crouler, c'est comme des il faut imaginer des des containers, les uns sur les autres qui sont vraiment les uns sur les autres sur la derni\u00e8re partie, c'est-\u00e0-dire qui sont empil\u00e9s, un peu de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s artistique, hein, on va dire d\u00e9s\u00e9quilibre, c'est \u00e7a hein je dis oh \u00e7a va tomber, \u00e7a va tomber, mais \u00e7a va, \u00e7a va tomber, \u00e7a va tomber, il va y avoir un coup de vent, \u00e7a va tomber, h\u00e9 ben \u00e7a tient, bravo, bravo, alors vous avez test\u00e9 combien de maquettes avant de d'arriver \u00e0 cette \u00e0 celui -ci, Lucie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:46) [96%] :\r\nOn a bien test\u00e9 5 6 \u00e0 tout casser quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:51) [86%] :\r\n5 6 maquettes en 3 jours. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:52) [81%] :\r\nOui, en 3 jours, on a surtout fait ne ne puisse, si pour pouvoir en r\u00e9alis\u00e9 le le plus pour faire Les maquettes r\u00e9elles apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:02) [85%] :\r\nLucie, qu'est ce qui \u00e9tait le plus dur cette semaine pour toi de d\u00e9couper les immeubles corrects de d\u00e9couper la d\u00e9coupe de cartons oui, donc ils sont super bien fait parce que c'est l'immeuble en question a des fen\u00eatre s', il y a des pertes petits personnages qui guide par les fen\u00eatre s', donc j'aime beaucoup le sens, le sens du d\u00e9tail, Dylan, qu'est ce que tu as pris toi cette semaine ben surtout comment faire des maquettes et des choses comme \u00e7a, et Corinne, vous qui \u00eates la coach vous \u00eates fier d'euros de vos petits prot\u00e9g\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:31) [83%] :\r\nOui, j'ai 6 hypertrophi\u00e9e, hier ils ont super bien fait travailler et puis ben \u00e7a donne juste quelque chose de magnifique puis juste de d\u00e9montrer sa vendredi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:40) [90%] :\r\nAlors \u00e7a marche comment donc on a cet immeuble qui en d\u00e8s qu'on \u00e9quilibre d\u00e9s\u00e9quilibre, on a une gare et puis on a un parcours de train, comment \u00e7a va marcher. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:47) [88%] :\r\nEn fait le train il va enclencher enfin le train va \u00eatre enclench\u00e9e par le syst\u00e8me de transmission et ensuite il va faire sp\u00e9culer un b\u00e2timent et puis en fait voil\u00e0, ce c'est tout l'id\u00e9e des apparences trompeuses et que la guerre elle a l'air de tenir alors que le b\u00e2timent qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, l'alerte de passe Near alors que c'est au final lui qui va rester debout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:06) [86%] :\r\n\u00c9milie Lucy, Dylan, vous avez envie de venir \u00e9tudier ici, maintenant que vous avez pass\u00e9 cette semaine et si oui, oui, ils sont enthousiastes crever, mais en tout, ce qui est \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s V\u00e9ronique Br\u00e9guet, bonjour, bonjour, alors vous vous \u00eates professeur de chimie, hein, ici \u00e0 la \u00e0 la Haute \u00e9cole de Fribourg, une des professeur responsable du Yakaton qu'est -ce qui vous a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:28) [89%] :\r\nLe plus impressionn\u00e9 cette semaine, ce qui m'a vraiment beaucoup impressionn\u00e9, c'est l'ing\u00e9niosit\u00e9 des jeunes, leur cr\u00e9ativit\u00e9, finalement ils avaient pas forc\u00e9ment les connaissances techniques, mais ils sont all\u00e9s \u00e0 coup essai rare, c'\u00e9tait impressionnant de les voir essayer monter les choses d\u00e9monter, remonter, pour arriver \u00e0 ce r\u00e9sultat et votre ce sont vos \u00e9tudiants donc, les \u00e9tudiants de c'est autre \u00e9cole qui ont encadr\u00e9 ces \u00e9quipes de jeunes pendant toute la semaine, c'est important pour eux de, de, de partager leur savoir avec les plus jeunes que moi, je suis d\u00e9j\u00e0 profit\u00e9 pour les f\u00e9liciter et les remercier de leur travail, h\u00e9 oui, moi je pense, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s important pour les futurs ing\u00e9nieurs, architectes, la communication est une comp\u00e9tence cl\u00e9 pour dans leur futur m\u00e9tier, c'est l'occasion ici de l'apprendre et de la pratiquer, alors les jeunes ici et leur coach en a pris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:14) [94%] :\r\nChose en une semaine, vous \u00eates prof de chimie, on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une maquette d'architecture qu'est -ce que vous, en tant que prof de chimie, vous avez appris, j'ai appris beaucoup de choses d\u00e9j\u00e0 j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:25) [89%] :\r\nEt sur la mani\u00e8re d'apprendre quand ces jeunes qui est tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle qu'on a tendance \u00e0 utiliser dans l'enseignement, cette fa\u00e7on de ressentir la science, la technique et la prend de mani\u00e8re intuitive qu'on a un peu tendance \u00e0 utiliser qui est vraiment g\u00e9nial, et puis apr\u00e8s j'ai eu l'occasion d\u00e9couvrir d'autres domaines et pas prendre est scientifiquement, beaucoup de choses des autres vous pensiez qu'il allait tenir cet immeuble non et j'\u00e9tais s\u00fbr par contre la guerre, elle tenait tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:48) [85%] :\r\nOui, et en fait, c'est la guerre qui, enfin, on ne va pas d\u00e9voiler le secret, vous direz voir tout \u00e7a demain \u00e0 non voil\u00e0 St\u00e9phane ben moi, je reste ici, je le de oui on donne un coup de main pour finir tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:58) [90%] :\r\nJe sais pas si c'est tr\u00e8s motiv\u00e9 \u00e0 vous accueillir dans leur \u00e9quipe a vu ce qu'on a compris de vos comp\u00e9tences, on a g\u00e9nie alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:03) [84%] :\r\nJe sais faire des tr\u00e8s jolies fleurs sur l'h\u00e9 ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:05) [88%] :\r\nElle cesse via bon alors vous \u00e9quiper d'la Adecco, c'est tr\u00e8s bien, merci beaucoup moins Khamis si vous avez envie de voir toutes ces belles cr\u00e9ations, vous pouvez tout d'abord en \u00e0 vous rendre sur le site de Yakaton parce qu'il y a plein de photos, ils sont, effectivement, ils se sont arm\u00e9s de leurs t\u00e9l\u00e9phones portables pour montrer un peu ce qui est en train de, de se faire un peu partout en Suisse romande, en ce moment, vous retrouverez le lien sur notre page RTS Achbar CQFD, puis demain des disserte de 17 heures 30 au gymnase de Renan, tous ces beaux projets qui seront donc expos\u00e9s lors de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture huma les exp\u00e9riences quand quand est ce que \u00e7a va \u00eatre lanc\u00e9e, parce qu'on a bien compris que les palettes elles allaient \u00eatre mises les unes en \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres ensembles et on va lancer ce truc un peu comme un jeu de dominos, c'est il y a une heure H qui est pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:46) [89%] :\r\nDe 17 heures 30 que la c\u00e9r\u00e9monie commence et je pense que la d\u00e9monstration aura lieu autour d'elle les 18 heures enfin en tout cas le la de la soir\u00e9e, \u00e7a dure j'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:53) [93%] :\r\n\u00e0 20 heures et \u00e9videmment ce n'est pas une installation unique hein, donc on peut refaire l'exp\u00e9rience plusieurs fois d\u00e8s la d\u00e9monstration plusieurs fois, donc c'est \u00e7a aussi qui est beau, c'est que c'est un objet qui va durer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:05) [92%] :\r\nOui absolument demain soir donc au gymnase de de Renan l'entr\u00e9e libre mais il faut quand m\u00eame s'inscrire sur le site web du Yakaton voil\u00e0 comme \u00e7a tout est dit, merci beaucoup ma Khamis \u00e7a \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 bient\u00f4t CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-05T10:35:05Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mestral, Fran\u00e7ois de", "role": "professeur de g\u00e9nie m\u00e9canique HES SO GE, prof de g\u00e9nie m\u00e9canique HES SO GE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eastes, Richard-Emmanuel", "role": "coordinateur du yakaton ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gerron, Fanny", "role": "enseignante en g\u00e9nie civil HEPIA Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Br\u00e9guet, V\u00e9ronique", "role": "professeur de chimie HES SO FR, prof de chimie HES SO FR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9BB00FEA-4259-4F0D-AAEC-03D45875C311", "internalArchiveId": "9BB00FEA-4259-4F0D-AAEC-03D45875C311", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 05.07.2018", "publicationDate": "2018-07-05T00:00:00Z", "summary": "Cette semaine, Jean-Fran\u00e7ois Moulin est l'invit\u00e9 des Dicodeurs pour une \u00e9mission estivale enregistr\u00e9e au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne. Les Dicodeurs sont Kaya G\u00fcner, Didier Gendraud, Coline de Senarclens et Vincent Kohler. Au piano: Olivier Magarotto.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:17:18-12:17:33 / * Cette semaine, Jean-Fran\u00e7ois Moulin est l'invit\u00e9 des Dicodeurs pour une \u00e9mission estivale enregistr\u00e9e au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne. Les Dicodeurs sont Kaya G\u00fcner, Didier Gendraud, Coline de Senarclens et Vincent Kohler. Au piano: Olivier Magarotto.", "durationSec": 3560, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9662029", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 05.07.2018", "Les Dicodeurs du 05.07.2018", "Les Dicodeurs au Studio 15 de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse en compagnie du journaliste Jean-Fran\u00e7ois Moulin 4/5 / DIC_2018-07-05T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2018-07-05T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs au Studio 15 de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse en compagnie du journaliste Jean-Fran\u00e7ois Moulin 4/5 / DIC_2018-07-05T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Cette semaine, Jean-Fran\u00e7ois Moulin est l'invit\u00e9 des Dicodeurs pour une \u00e9mission estivale enregistr\u00e9e au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne. Les Dicodeurs sont Kaya G\u00fcner, Didier Gendraud, Coline de Senarclens et Vincent Kohler. Au piano: Olivier Magarotto.", "Cette semaine, Jean-Fran\u00e7ois Moulin est l'invit\u00e9 des Dicodeurs pour une \u00e9mission estivale enregistr\u00e9e au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne. Les Dicodeurs sont Kaya G\u00fcner, Didier Gendraud, Coline de Senarclens et Vincent Kohler. Au piano: Olivier Magarotto."], "variantIds": ["ece-9662030", "ece-9662029"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-12T10:44:18Z", "speechToTexts": ["12.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:08) [91%] :\r\nIl y a 2 cat\u00e9gories de personnes sur cette plan\u00e8te, celle qui rigole et celles qui ne rigole pas, alors, dans le second groupe, on distingue des individus qui ne rit pas, parce que c'est pas dr\u00f4le de rire et puis d'autre parce qu'il ou elle ne capte pas pourquoi il y a de quoi rire, c'est pas tout \u00e0 fait pareil enfin d\u00e9finitivement r\u00e9unis dans la 1\u00e8re cat\u00e9gorie il y a vous qui nous pr\u00eater l'oreille et celles et ceux \u00e0 qui vous l'a pr\u00eat\u00e9, c'est-\u00e0-dire les Dicodeurs cette semaine, Colin de Senarclens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:48) [69%] :\r\nC'est aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [87%] :\r\nDes fois je me pose des questions, comme tout le monde, mais je me suis pos\u00e9 la question r\u00e9cemment de savoir si nos anc\u00eatre s'lointains, hommes et femmes des cavernes rigolait ben oui, pourquoi ce qu'ils avaient pas le sens de l'humour, finalement, hein, vous \u00eates accord. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:03) [87%] :\r\nNon mais il y avait des des blagues hilarantes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:06) [80%] :\r\nVoil\u00e0 ce que faisait mais je crois que certains singes rigole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [87%] :\r\nOui, il y a des \u00e9l\u00e9ments qui rigole qui, en ce sens, l\u00e0 aussi, voil\u00e0 qu'en pense notre invit\u00e9, on va lui poser la question tout de suite, c'est Jean-Fran\u00e7ois Moulin. \r\nLes hommes ont toujours rient, alors j'ai il y en a qui pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:23) [87%] :\r\nTr\u00e8s jolie anecdote ah oui, c'est mon p\u00e8re qui un protestant aust\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:01:32) [85%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:32) [90%] :\r\nQui n'a absolument pas le sens de l'humour, il est brillant, intelligent mais d\u00e9sert\u00e9e par l'humour et un jour, un peu m\u00e9chamment pour vieux mais pourquoi tu n'as pas le sens de l'humour et, l\u00e0, elle a une remarque extraordinaire de protestants, je n'ai pas le temps d'avoir de l'humour, c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [86%] :\r\nC'est dommage de pas avoir le temps l\u00e0, d'accord, je sais pas pour les intelligents qu'on salue bien d'ailleurs et je pense qu'il a quand m\u00eame un peu, c'est pas possible que vous l'ayez \u00e0 ce point- l\u00e0, puis lui pas du tout simplement o\u00f9 il est d\u00e9sert\u00e9e non mais l\u00e0 vous avez tous pris, vous lui avez en ce bon alors sur ce et on peut se pencher sur les journalistes, parce que l\u00e0 aussi c'est une cat\u00e9gorie de personnes qui n'ont pas forc\u00e9ment presque un an, se permet pas de rigoler parce que \u00e7a discr\u00e9dite au fond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:14) [77%] :\r\nJe ne sais pas, donc je crois qu'ils ont pas tellement ils sont vus les journalistes non c'est avec mes jours, heureusement que c'est fini pour moi, c'est oui, mais en partant d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [87%] :\r\nSeul parmi vos coll\u00e8gues, il y en a quand m\u00eame qui qui et rigoler, \u00e7a veut pas dire Smokey \u00e7a veut pas dire mais simplement s'son compte qu'on ne peut pas en recul, dire les choses autrement et puis \u00e7a reste s\u00e9rieux non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:29) [88%] :\r\nNon, il y avait des moments o\u00f9 je c'est pour \u00e7a que j'adorais les matinales parce que c'\u00e9tait d'ailleurs tr\u00e8s t\u00f4t le matin, une \u00e9quipe tr\u00e8s restreinte tr\u00e8s unis, vous vous. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:02:38) [88%] :\r\nAutre vous arriviez \u00e0 la fin de la nuit, vous arriviez directement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:41) [84%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a a eu \u00e7a c'est fait, \u00e7a c'est le feu \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la radio \u00e9tait un petit peu plus l\u00e9g\u00e8re, o\u00f9 il n'y avait pas le journal, des journalistes, enfin, il y avait des animateurs et c'\u00e9tait beaucoup plus, oui, chaleureux, je ne sais pas si c'\u00e9tait meilleur ou pas, \u00e7a c'est pas le probl\u00e8me, mais effectivement, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration a peut-\u00eatre pas le temps justement de voir l'humour parce qu'ils ont fait des \u00e9tudes, parce qu'ils ont pas dire qu'on n'a pas fait, mais moins que pr\u00e9vu et il avait des gens des dipl\u00f4m\u00e9s aussi, ils ont besoin de garder leur job donc l\u00e0 le rapport au travail et Total mutuellement et nous avions un peu de recul et je me souviens du les derniers derni\u00e8re matinale, il y avait une formidable journaliste qui nous est une petite s\u00e9ance de yoga, avant de commencer, Nouria on mais du un Moog \u00e0 Dijon, agr\u00e9ment\u00e9 16 \u00e7a oui, il peut plus teint\u00e9 d'humour, justement, oui, oui, tout \u00e0 fait ouvrir un compte au travail et on s'envoyait des chansons alors quelqu'un prenait une chanson des Rolling Stones, la reprenait une chanson de Boris Vian, c'\u00e9tait \u00e7a, c'est pas si \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [85%] :\r\nMais c'est carte vous \u00eates tout peut en m\u00eame temps faire les choses s\u00e9rieusement, on peut tout \u00e0 fait le faire et puis vous avez rencontr\u00e9 aussi pas mal de politiciens Laurent politique, on peut discuter aussi sur le mot alors il y a l'homme, l'homme n'y en a qui oui, il y en a qui non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:47) [87%] :\r\nNon, l'homme politique a de l'humour, quand ce n'est pas contre lui, bien s\u00fbr, vous allez dire c'est : c'est assez clair. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [86%] :\r\nEnfin bref, le rire, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, on l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 depuis qu'un pr\u00e9sident de la Suisse c'\u00e9tait pas semaine, \u00e7a nous a dit que c'\u00e9tait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [89%] :\r\nOui, y a il nous confirmait que c'\u00e9tait bon pour la, pour la sant\u00e9, moi j'ai trouv\u00e9 cette phrase de Robert Sabatier il dit le rire sucre les larmes donc le rire, \u00e7a fait du bien dans toutes les situations, y compris la situation dramatique, \u00e7a peut faire du bien, justement, le rire sucre les larmes alors il y a pas besoin de souffler, l'amour, alors c'est les larmes de rire dans cette \u00e9mission, \u00e7a va aller tr\u00e8s tr\u00e8s bien et on est tous pr\u00eats \u00e0 vous \u00e9couter Jean-Fran\u00e7ois Moulin puisque je vous demande de tout de suite lanc\u00e9 le d\u00e9fi de ce jeu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [89%] :\r\nAlors celui -l\u00e0 ah voil\u00e0 il est terrible va \u00eatre vacances et donc \u00e7a se passe justement parce qu'on en a parl\u00e9 il y a quelques jours de la rue de Verneuil, donc l'appartement familial, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 1962 c'\u00e9tait donc un an apr\u00e8s le putsch des g\u00e9n\u00e9raux en Alg\u00e9rie c\u00e9l\u00e8bres Gellert jour au quelques 4\u00e8me dont je me souviens jamais et donc le mot OAS il est un mot qu'on entendait qu'on lisait qui \u00e9tait dans toutes les bouches, matin, midi et soir, et un jour je reviens de l'\u00e9cole et je vois sur le palier d'un appartement, ma m\u00e8re blanche et de messieurs en gabardine blanches qui sont av\u00e9r\u00e9s des officiers des renseignements g\u00e9n\u00e9raux et il \u00e9tait tr\u00e8s inquiet en face habiter l'un des avocats des g\u00e9n\u00e9raux et il y avait marqu\u00e9 tout le long du mur de l'escalier wesh wesh wesh bon, ma m\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s inqui\u00e8te et de type tr\u00e8s Poli mais il voulait enqu\u00eater, j'ai vu \u00e7a, j'ai fil\u00e9 dans ma chambre, car c'\u00e9tait moi qui avait \u00e9crit OAS. \r\nC'\u00e9tait \u00e9pouvantable pour mon p\u00e8re, qui \u00e9tait de gauche, qui \u00e9tait pourtant pour l'Alg\u00e9rie ind\u00e9pendante qui a fait des reportages en Alg\u00e9rie, donc c'\u00e9tait plut\u00f4t les types des renseignements g\u00e9n\u00e9raux, qui voulait dire : faites gaffe, vous \u00eates, vous \u00eates cern\u00e9s, il y a l'avocat qui est en face. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:56) [76%] :\r\nEt lorsqu'elle a je je ne Moulin l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:57) [84%] :\r\n62 donc 20 mai donc de ces 57, il y avait une dizaine d'ann\u00e9es quoi mais douzaine d'ann\u00e9es avec le stylo, j'avais \u00e9crit je sais plus si je me suis fait engueuler, je crois que j'\u00e9tais \u00e9tait trop fort chez vont gueuler tout surtout hallucin\u00e9 surtout c'\u00e9tait elle la d\u00e9marche, comment dirais -je, mais c'est de dire prenons un enfant d'un d'un couple plut\u00f4t de gauche plut\u00f4t humaniste et tout \u00e7a qui ose faire \u00e7a va pas me faire pardonner en 68, autre erreur, donc disons de ma carri\u00e8re, comment dirais -je, de jeunes gar\u00e7ons, s'initiant \u00e0 la politique a \u00e9t\u00e9 fluctuante pour les, pour les autres, bon pour journaliste pour les beaux yeux d'une militante je me suis inscrit aux Jeunesses communistes, \u00e7a dure une semaine parce qu'en 68 \u00eatre jeunesse communiste, c'\u00e9tait pas de radio bien bien de bon ton de bon ton, non, j'ai fait une s\u00e9ance n'pas pr\u00eat J\u00e9r\u00f4me j'ai d\u00e9chir\u00e9 ma carte et puis j'ai laiss\u00e9 passer donc oui ma carri\u00e8re disons de de militants ou disons de d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 la politique pratiquante, c'est \u00e7a que je n'aime pas la politique pratiquant, j'\u00e9tais pas fait pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [93%] :\r\nD'accord, mais donc vous avez donn\u00e9 la r\u00e9ponse de de je pense oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:08) [72%] :\r\nIl des cin\u00e9mas et sur le mur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:11) [79%] :\r\nEt alors, vous savez quand je perds mon point la question, c'est dire qu'il a \u00e9crit qui comment \u00e7a se fait, voil\u00e0, j'ai alors c'est dans ses votre c'\u00e9tait votre p\u00e8re, mais vous avez pas un autre d\u00e9fi alors allez -y alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:24) [81%] :\r\nBen c'est simple, c'est une en un mot, puisque chaque fois que vous m'harceler avec vos mots qu'est -ce qu'une fillette Lalo d'une fillette Lalo, qu'il n'est pas une fillette allo, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir que Nabilla, c'est la langue d'accord a bilat\u00e9ral alors voil\u00e0 hello. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:38) [86%] :\r\nAllo est -ce que c'est une cigarette, une bouteille, parce que sans rapport avec une fille. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:42) [80%] :\r\nAh oui, quand m\u00eame, je dirais m\u00eame, oui \u00e0 une des une un enfant ou adulte d\u00e9j\u00e0 non d\u00e9j\u00e0 bien adulte non il un enfant, c'est une jeune fille pr\u00e9pub\u00e8re mais d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9 sur certains niveaux de la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:57) [83%] :\r\nFillette Lalo disons de Dijon il y a eu 18 \u00e0 97 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [82%] :\r\nAh oui, ah oui, c'est une fille, c'est une c'est une vierge a grand amateur de femmes fillette Lalo fillette Laidlaw c'est comme la menthe amante Lalo pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:18) [87%] :\r\nEst ce que l'orthographe est important. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:20) [77%] :\r\nL \u00e0, hello. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:21) [81%] :\r\nEt c'est vraiment, c'est quelqu'un \u00e0 sa disons oui et non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:23) [73%] :\r\nEt c'est m\u00eame c'est pas quelqu'un, c'est elle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:25) [59%] :\r\nQuelques-unes Al-Qods une ah \u00e0 Lola, c'est l\u00e0, eau, hein, d'accord, de filles qui vous chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:32) [90%] :\r\nAh oui club peut-\u00eatre le mot mais \u00e7a ressemble \u00e0 un club de filles qui font effectivement des choses. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:39) [80%] :\r\nMais quelle chose mais que font -elles voil\u00e0 alors on va. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:42) [86%] :\r\nNon, on va refaire un peu d'histoire, donc c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque de c'est au fond, vous vous souvenez de Duvallier de la famille Duvalier oui pardon \u00e0 tous par moment il pas il faut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [79%] :\r\nOn peut bien donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:56) [86%] :\r\nLe p\u00e8re avait cr\u00e9\u00e9 une garde pr\u00e9torienne en 68 qui s'appelait les tontons Macoutes oui bien s\u00fbr et et les fillettes Lalo c'est le pendant des des tontons Macoutes voil\u00e0 donc, elle est tout aussi violente et m\u00e9chante, et elle se se livraient \u00e0 des exactions absolument \u00e9pouvantable et le but dans un lorsqu'il y a eu justement la chute des Duvalier, il y a des des bagarres entre \u00e9videmment les anti Duvalier et les tontons Macoutes j'sur panache dans un h\u00f4pital de femmes qui \u00e9tait allong\u00e9, tr\u00e8s mal en point, l'une \u00e9tait z\u00e9br\u00e9 de coups de machette et l'autre avec des balles de revolver, elles \u00e9taient tr\u00e8s mal en point des m\u00e9thodes et qu'elle se r\u00e9veille, elle se cr\u00eaper le chignon pour essayer de s'abattre, donc il y avait une une zone ai ha\u00eftienne et mal Fiat Lalo et alors \u00e7a se termine comme \u00e7a, c'est, j'ai pu voir parce qu'on m'a emmen\u00e9 voir la maison, donc de la patronne des fillettes Lalo qui s'appelait Madame Adolphe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:01) [98%] :\r\n\u00e7a s'invente moi c'est incroyable \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:03) [84%] :\r\nBen moi j'allais Adolf, elle s'appelait, et donc je monte dans sa maison de grande demeure donc la hausse sur les hauteurs de Port-au-Prince et il y avait un petit peu \u00e0 l'entr\u00e9e un pauv gaillards ivres morts, c'\u00e9tait le chauffeur, garde du corps, concierge qui avait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, elle est partie, elle est partie, elle est partie et je vais vous faire visiter la maison et l\u00e0 on en dans cette maison et sa chambre c'est un po\u00e8me toutes non noir la boiserie noires, les rideaux noirs les draps noirs le duvet noir la table basse noire, la carte de nuit noire sur cette tables de nuit comme esp\u00e8ce de message d'adieu, un pistolet nacr\u00e9, voil\u00e0 la derni\u00e8re image de lait et les fillettes Lalo non non c'\u00e9tait pas D des gens tirent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:51) [77%] :\r\nMais les femmes d\u00e9fient DDT c'est de tous les \u00e2ges, en fait : ah oui, il y avait un nom : OK, pardon, on apprend, on d\u00e9couvre et vous marquez votre 2\u00e8me point. \r\nAllez, voyons Jean-Fran\u00e7ois Moulin ce qu'est une hier Gunners d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:09) [88%] :\r\nDonc oui, la langue fran\u00e7aise est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien fait, mais elle est aussi parfois bizarrement fait prenez par exemple le sel, le sel, c'est ce qui donne du go\u00fbt \u00e0 nos pr\u00e9parations culinaires, mais c'est aussi ce qui donne du piquant \u00e0 nos propos de l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 notre vie quand on stockent le sel dans un r\u00e9cipient pour qu'ils soient \u00e0 disposition des convives sur une table, on parle pour ce r\u00e9cipient de sali\u00e8re prenons maintenant le poivre, le poivre et ce grain de folie qui pimente votre vie qui soit blanc, gris, noir, Vert, rouge, il est pile sera votre quotidien de fa\u00e7on tr\u00e8s subtile s'vertus innombrables il facilite la digestion d\u00e9congestionnants muqueuses en vous faisant \u00e9ternuer c'est un antid\u00e9presseur naturel anti- bact\u00e9rien, anti- tout anti- rhume bon pour traiter l'arthrite, bref le pouvoir, c'est g\u00e9nial, tout autant que son copain, celle dont il est le pendant, le sel et le poivre sont ins\u00e9parables depuis la nuit des temps comme c'est du Style Bonnie and Clyde, Smicer voit son Simon Garfunkel le rouge et noir, bref, l'un ne va pas sans l'autre, pour parler de cheveux grisonnants, on parle donc de sel et poivre \u00e0 table, on a toujours le sel et le poivre \u00e0 une diff\u00e9rence pr\u00e8s : oui, la langue fran\u00e7aise est tr\u00e8s bien fait, mais bizarrement fait parfois le r\u00e9cipient pour le sel est une sali\u00e8re comme dit auparavant, qui lui est chinois, mais pour le poivre, on parlera de poivrier et non 2 pour Abriel sali\u00e8re oui mais pourquoi Bri\u00e8re, un nom \u00e9trange n'est -il pas oui, tout comme on ne dit pas s'allier, mais une sali\u00e8re non d\u00e9cid\u00e9ment la entre 16 et parfois bizarrement fait tout \u00e7a pour dire qu'une poivre hier, et d'\u00eatre au Moyen-Age ne sorte de tabati\u00e8res contenant du poivre moulu que les gens de la haute pour ce faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:42) [82%] :\r\n\u00e9ternuer non, tiens c'est joliment dit qui est parfaite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:50) [83%] :\r\nSur les objets mal et les objets femelle, c'est un peu \u00e7a ok Coline de Senarclens une poivre hier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:58) [90%] :\r\nAlors une poivr\u00e9 toit conique qu'on trouve dans les ch\u00e2teaux en particulier ou parfois \u00e0 l'angle d'une maison, vous savez, Jean-Fran\u00e7ois, une maison ce truc que les gens de votre \u00e2ge s'achetait quand ils avaient mon \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:12) [73%] :\r\nOui off. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:13) [88%] :\r\nNon, parce que les jeunes de ma g\u00e9n\u00e9ration, et \u00e7a c'est pas de maison, hein, impossible, c'est beaucoup trop \u00e0 s'been qu'est -ce que c'est ringard de s'acheter une maison franchement compl\u00e8tement pass\u00e9 de mode, non ce qu'ils veulent les jeunes, maintenant c'est les 3 pi\u00e8ces en sous- location ben c'est vrai, c'est tellement ringard, l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, ce qu'on veut nous les Jones c'est la flexibilit\u00e9, la mobilit\u00e9, c'est d'\u00eatre en mesure de se faire virer du jour au lendemain, de pouvoir voir son salaire baisser de 30 pourcent \u00e7a c'est moderne, \u00e7a s'appelle \u00e0 revenir, \u00e0 quoi bon s'\u00e0 combien de fonder une famille, ce qu'ils veulent les jeunes, c'est de ne pas savoir comment ils vivront le mois prochain la vie de boh\u00e8me, tout \u00e7a c'est tellement ringard, la s\u00e9curit\u00e9, de savoir qu'on pourra se payer ces assurances maladie et ceux de ses enfants en outre compl\u00e8tement r\u00e9tro mais compl\u00e8tement r\u00e9tro, c'est l'air pur, o\u00f9 les sols sans perturbateur endoctrine ses sauts 1995 sans eau, ni de ce qu'ils aiment les jeunes, c'est les \u00eeles oui les \u00eeles de plastique au milieu de l'oc\u00e9an et comme ils ont pas les moyens de se payer des vacances, ils auront bient\u00f4t la possibilit\u00e9 d'aller se dorer la couenne sur des \u00eeles de plastique \u00e0 peu de frais, c'est \u00e7a l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:22) [85%] :\r\nOui non 3 petits points. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:24) [82%] :\r\n\u00e9coute gueule \u00e9videmment en m\u00eame temps, ok. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:29) [80%] :\r\n\u00e7a fait de poivrier, en voici une : 3\u00e8me Didier Gendraud. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:32) [86%] :\r\nUne poivre hier est un pic rocheux d'origine volcanique, peu \u00e0 peu par la pluie et par le vent et dont les minuscules particules de fer contenu dans la roche se sont oxyd\u00e9 donnant des petits points noirs tout le long de la roche de ce nom de poivre hier c'est bien trouver un sigle invent\u00e9, je suis un g\u00e9nie, la question que tout le monde se pose face \u00e0 cette malheureuse et comment on l'a d\u00e9barrass\u00e9 de ces points noirs, on peut les \u00e9clater un \u00e0 un pour en faire sortir cette sorte de petits verre depuis qu'on a tous connu un jour et d\u00e9sinfecter ensuite en priant qu'ils ne reviennent pas, on peut \u00e9galement proc\u00e9der \u00e0 l'ablation des points noirs par laser, ce que personnellement je pr\u00e9f\u00e8re il y a un c\u00f4t\u00e9 Star Wars hyper ludique appliquer ensuite sur votre rocher d\u00e9barrass\u00e9 de ces points noirs, une cr\u00e8me non comme et de g\u00e8nes, donc il ne favorise pas l'\u00e9cho, mais dont les points noirs, sinon tu es idiot va falloir recommencer quand m\u00eame qu'on trouve en pharmacie, un conseil, prenez le tube XXL, si vous avez plusieurs rochers \u00e0 traiter, c'est plus \u00e9conomique et enfin avant d'amener votre poivre hier \u00e0 la plage enduisez l\u00e0 de cr\u00e8me solaire indice maximum de toute fa\u00e7on, elle s'en tape totalement bronzer ou pas poivre hier \u00e9tant en roche volcanique gorg\u00e9e d'air, elle flotte tr\u00e8s bien et si elle aime nager, elle fera naturellement plus tard un excellent surveillant de baignade, vous voil\u00e0 rassur\u00e9 sur son futur job d'\u00e9t\u00e9, bonnes vacances. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:53) [98%] :\r\nMais oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:58) [83%] :\r\nEst la derni\u00e8re hier est d\u00e9crite par Vincent Kohler. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:02) [87%] :\r\nJe m'appelle Nikki et fut champion intercantonal de Carax 1985 1986 1987 Mios 88 1989 1990 90 et 92 93 94 95 96 97, bah \u00e7a voudrait dire que j'\u00e9tais le seul licenci\u00e9. \r\nLicenci\u00e9 au cas oui, mais j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 avant voir mon patron, le dernier titre en 97 donc, apr\u00e8s, j'ai d\u00fb arr\u00eater \u00e0 cause que j'ai eu un probl\u00e8me \u00e0 la nuque, je suis mal retomb\u00e9 sur les cervicales, je suis pass\u00e9 dans les cordes apr\u00e8s une succession d'attaques et de prise monsieur \u00e9craser la C3, la CECA, la C5, la C6, c'est cette, j'aurais pu faire mieux, mais il y en a pas plus. \r\nAvant la chute, je me Dur\u00e9e : 1 m\u00e8tre 92 apr\u00e8s la chute, plus qu'un m\u00e8tre 70, donc j'ai quand m\u00eame perdu 22 Satie ma\u00eetre un moment d'inattention parce qu'en cas, c'est comme en amour, un moment d'inattention du fait surprendre, tu vois rien venir et plat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:16) [88%] :\r\nOr la France comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:22) [80%] :\r\nTu rien \u00e0 venir, c'est ce qui m'arrivait au CAC, on a 49 prises diff\u00e9rentes et je vous d\u00e9conseille de ma\u00eetres les droits d'un tas par exemple l'une que j'aime bien c'est le Anbar, l'ex- oui je vous fais une d\u00e9monstration si vous allez vous allez sinon vous avez grands principes et avoir ici juriste pla\u00eet donc d'Alcatel qui se tient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son adversaire qui, si ma femme voil\u00e0 donc bras contre la main en face de l'adversaire, comme le lutteur soutien quotidien vers\u00e9 utilise par exemple son bras droit et qui croise le bras droit qui crois\u00e9 quant le bras gauche de l'adversaire et vice- versa, comme \u00e7a, voil\u00e0, on fait comme \u00e7a, petit, on ne sait pas, de ce point donc le lutteur mais sa jambe en avant de la jambe oppos\u00e9e de l'adversaire et tombe \u00e0 la renverse, entra\u00eenant le bras droit ou gauche de l'adversaire pour \u00eatre claqu\u00e9 dans le tapis et voil\u00e0. \r\nTu peux retourner ch\u00e9rie, oui la manoeuvre peut-\u00eatre utilis\u00e9 un m\u00e9tal bras l'adversaire sur sa poitrine et ensuite du ballet ensuite sa job, le blessant au bras, c'est un peu la m\u00eame chose qu'avec l'\u00eele verte et d'Take down, tu peux revenir Ferry se pla\u00eet oui mais \u00e7a, c'est avec le pied droit ou gauche hutu des bo\u00eetes dans le sens contraire ex\u00e9cute la-montre comme ceci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:52) [90%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:58) [84%] :\r\nTu peux y aller va fait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:01) [80%] :\r\nMais moi, ce qu'on a fait, c'est la la prise de la hier ch\u00e9rie, tu peux venir se pla\u00eet en non, donc on te chope la t\u00eate haute, maintient avec la main droite et avec la gauche, tu tournes tourne la t\u00eate, o\u00f9 le, la, la la t\u00eate avec le Gaucho et le genou gauche et le droit, on tourne le corps comme un poivrier avec l'autre main l'horreur et avec l'autre main, pendant qu'on tourne Corpiq l'autre tient la t\u00eate en tournant mais on te fout une baffe \u00e0 chaque tour, alors ici non, on a fait voil\u00e0, oui, c'est en tournant, on tourne un peu leurs \u00e0 la t\u00eate de la t\u00eate, alors l\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:47) [82%] :\r\nBon \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:49) [79%] :\r\nEt en fait donc Gbagbo Diderot et autres fous aux ballerines bon. \r\n\u00e7a c'est la poivrier demain, je vais vous expliquer ce que c'est que la prise de l'asthme Smirat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:07) [77%] :\r\nCe rite Posner pas peur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:19) [87%] :\r\nUne fois de plus, les choses assez vari\u00e9s, hein, dans les r\u00e9ponses Jean-Fran\u00e7ois Moulin pour expliquer ce qui, en l'occurrence l\u00e0 une hier Gunners, c'est une tabati\u00e8re dans laquelle on met du poivre moulu, \u00e7a sert \u00e0 100 m\u00e8tres dans le nez pour \u00e9ternuer pour d\u00e9gager les sinus Coline de Senarclens nous a parl\u00e9 d'un toit conique qu'on peut trouver dans les ch\u00e2teaux ou, \u00e0 l'angle d'une maison toit conique et mais c'est pas juste un toit, donc il y a une maisonnette de dessous c'est \u00e0 toi tu c'est une tour, une tour sera chapeaut\u00e9 d'une poitrine alors Didier Gendraud nous a parl\u00e9 du pic rocheux d'origine volcanique oui et pour Vincent Kohler, pr\u00e9cis \u00e0 oui, c'est une prise de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:56) [81%] :\r\nLe prise de catch pas tr\u00e8s bonne pour les cervicales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:00) [97%] :\r\nPas terrible Jean-Fran\u00e7ois Moulin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:04) [89%] :\r\nLe pic c'est int\u00e9ressant, il y a la Soufri\u00e8re, \u00e7a me fait penser \u00e0 \u00e7a, mais je pense que \u00e7a doit \u00eatre la tabati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:10) [84%] :\r\nEh ben, mais ce n'est pas non plus le pique alors c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:15) [80%] :\r\nLa colline de ce que certains c'est pas la prise, plus c'est la r\u00e9ponse de collines, la poivrier est une gu\u00e9rite \u00e0 toit conique plac\u00e9e \u00e0 l'angle d'un ch\u00e2teau fort du Tour de maisons sont. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:26) [78%] :\r\nNous ont bien la fonction premi\u00e8re de la pauvre hier \u00e9tait de surveiller les abords de l'habitation, c'est on sait sait on voil\u00e0 tout si l'habitation, c'est \u00e9vident, c'est un fou d\u00e8s cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:40) [90%] :\r\nVoil\u00e0 les ch\u00e2teaux, les Sahraouis des princesses et tout, il y a des pauvres h\u00e8res partout \u00e7a fait joli, oui, mais \u00e7a sert \u00e0 surveiller et \u00e0 faire dire \u00e0 l'ennemi toi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:47) [64%] :\r\nDerek Poivre hier ch\u00e2teau fort. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:51) [82%] :\r\nC'est un peu \u00e7a ne marche pas, tant on peut peut-\u00eatre le dire mais mais c'\u00e9tait dr\u00f4le je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:57) [82%] :\r\nBon bah vous avez laiss\u00e9 filer point parce que voil\u00e0 ce comme \u00e7a, on applaudit une 2\u00e8me fois le de 12. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:02) [82%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:08) [81%] :\r\nUn titre que qu'a choisi Jean-Baptiste romance aujourd'hui, bon, en l'occurrence, c'est juste un titre d'un groupe suisse Apple carrousel que vous connaissez peut-\u00eatre d'ailleurs Jean-Fran\u00e7ois Moulin et sont de Del\u00e9mont Jurassiens un coup que et c'est avec du 4\u00e8me, album s'appelle filigrane, ils sont en tourn\u00e9e en Suisse, en Allemagne, enfin voil\u00e0, ils sont notamment bah tiens apr\u00e8s- demain au lorsque le dans le cas du festival les promos connaissait pas \u00e7a monsieur Kohler non, il n'est toutefois pas du nord, les promos du Ilog, c'est un festival. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:40) [82%] :\r\nC'est \u00e7a oui estivale, il commence le vendredi, puis qui finit la semaine suivante. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:43) [87%] :\r\nNon, oui c'est \u00e7a, \u00e7a dure longtemps, ouais, d'accord, tr\u00e8s mal, il y a des s\u00e9quelles terribles, donc voil\u00e0, si jamais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:49) [88%] :\r\nCarrousel va passer par l\u00e0, il y a toute une autre s\u00e9rie de dates, ils sont \u00e0 suivre pendant l'\u00e9t\u00e9, bien entendu, mais ils sont surtout sur la premi\u00e8re maintenant avec le titre itin\u00e9rant, ben c'est qu'\u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:22:58) [82%] :\r\nDans un taxi nuit s'enfuit, j'ai un \u00e0 fleur de peau et de puisqu'Lochon pass\u00e9 mais dernier m\u00e9tro. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:23:54) [77%] :\r\nItin\u00e9rant, j'ai tout temps. \r\nNon, c'est un taxi la nuit mais sur Ferry Sajid c'est rien ne vaut rien pr\u00e9caire tirer rang\u00e9. \r\nSuivre la voie c'est un un seul et des bras d'hommes \u00e9taient pr\u00e9caires itin\u00e9rant, j'ai tout mon temps. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:06) [92%] :\r\nLes Dicodeurs sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:13) [83%] :\r\nIl est temps pour les Dicodeurs de chanter pour vous notamment Jean-Fran\u00e7ois Moulin du Sardou, il a fait ouvrir d'accord bah mais version Dicodeurs peut-\u00eatre que \u00e7a passera mieux sorti 3 fois lis qu'on a toutes et tous, abandonn\u00e9 au d'autres, la maladie d'amour hein, elle court, elle court cette maladie d'amour et qu'est -ce qu'on l'aime, au fond fondamentalement 4 couplets vous chercher le vrai couplet. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:33) [87%] :\r\n4 Dicodeurs que 2 3 Dicodeurs et au piano, c'est son registre, mesdames et messieurs, Olivier Magarotto. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:48) [98%] :\r\nVincent Collet. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:48) [90%] :\r\nL'amour, c'est comme une cigarette several et \u00e7a monte \u00e0 la t\u00eate quand on ne peut plus s'en passer, tout \u00e7a s'envolent en fum\u00e9e. \r\nMaladie de la jeunesse. \r\nSi tu n'aimes que moi via mais prend garde \u00e0 Tours. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:26:16) [75%] :\r\nIl y a eu VIH ouf Lom\u00e9 mais RTS. \r\nSite vers r\u00f4le patite B \u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:29) [51%] :\r\nCremo et morpion tricot Moni. \r\nSi tu une capote, rien ne peu tard riv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:26:42) [72%] :\r\nRecord et avoue qu'elle a des enfants, Celta 77, elle se sent le sang, il est souvent oui, l'oeil se veut blanc l'indice Green. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:10) [84%] :\r\nElle surprend l'\u00e9coli\u00e8re sur le banc d'une la par le charme innocent, professeur d'anglais. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:27:29) [91%] :\r\nEt qu'il nous oubliera plus ce parfum qui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:40) [77%] :\r\nRock dans la peur et ils n'ont pas eu conscience, il y avait pas cette feuille, le 2\u00e8me suppos\u00e9e et l\u00e0 homme est tomb\u00e9 sous le camp les secours montrer je. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:28:05) [67%] :\r\nElle qui a ce soir mais cette donne sont seul qui est une dans son lit et la juge Laurent et je et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:36) [86%] :\r\nOlivier Maya. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:44) [97%] :\r\nEt tout le monde qui a chant\u00e9 le refrain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:47) [90%] :\r\nLa maladie d'amour est -ce que c'est une maladie non mais on non, ce n'est pas une maladie mais donc Jean-Fran\u00e7ois Moulin vous avez trouv\u00e9 le bon coup plein n'est -ce pas, je pense que c'est Didier, vous pensez bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:06) [74%] :\r\nPoint suivant, apr\u00e8s les infos que voici tout \u00e0 heure. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:11) [84%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre leur vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est midi pile rtsinfo Didier d\u00fb ployer. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:23) [94%] :\r\nMardi prochain, la s\u00e9ance de conciliation entre l'\u00e9diteur Tamedia et les repr\u00e9sentants du personnel des journaux romands aura lieu mardi prochain, on s'attendait \u00e0 une telle rencontre aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, mais ce sera donc le 10 juillet \u00e0 18 heures depuis avant- hier des r\u00e9dactions de 24 heures de la Tribune de Gen\u00e8ve du matin et du matin dimanche sont en gr\u00e8ve alors Romain Bardet, cette s\u00e9ance de conciliation repouss\u00e9, que se passe -t-il d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:45) [91%] :\r\nAlors cette convocation a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e peu avant 10 heures ce matin, depuis les avocats, des journalistes et ceux de ta M\u00e9dias n\u00e9gocie la grande question est est -ce que la gr\u00e8ve se poursuit -il oui ou non, une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des gr\u00e9vistes doit d\u00e9buter maintenant \u00e0 Lausanne pour trancher, notamment cette question, alors nous n'avons pas le d\u00e9tail de cette lettre envoy\u00e9e par l'Office Vaudois de conciliation mais selon nos informations, il recommande aux 2 parties de calmer le jeu, d'ici mardi prochain, date date de la rencontre \u00e0 la Roma, quelle est la position de ce matin, rappelons que Jacques c'est lui, hein, qui a convoqu\u00e9 hier cette s\u00e9ance de conciliation, son porte- parole, Patrick Math\u00e9, nous a indiqu\u00e9 que l'\u00e9diteur aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que la rencontre ait lieu avant la semaine prochaine pour ta Tamedia cette gr\u00e8ve doit maintenant cesser l'\u00e9diteur souhaite toujours n\u00e9gocier un plan social avec les syndicats et dit les syndicats et indique vouloir avancer sur ce dossier avant mardi, si cela est possible et Romain, du c\u00f4t\u00e9 des gr\u00e9vistes maintenant, les revendications sont toujours les m\u00eames, il demande \u00e0 ta m\u00e9dia de suspendre les pr\u00e8s de 40 licenciements prononc\u00e9s la semaine derni\u00e8re au sein du matin, ils appellent aussi l'\u00e9diteur \u00e0 envisager s\u00e9rieusement des propositions alternatives pour sauver le titre papier notamment la question de potentiels investisseurs qui reprendrait le matin Romain Messy. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:30:53) [92%] :\r\nEn France, maintenant, le nucl\u00e9aire est non seulement vieillissant, mais il nous excessivement de la sous- traitance et l'on conna\u00eet mal sa r\u00e9sistance \u00e0 de potentiels : acte terroriste, c'est en quelques mots la teneur d'un rapport explosif publi\u00e9 aujourd'hui par une commission d'enqu\u00eate parlementaire, apr\u00e8s 5 mois de travail, des visites dans les centrales, des dizaines d'auditions \u00e9galement avec cette conclusion : une catastrophe pourrait tout \u00e0 fait survenir dans l'une des 19 centrales fran\u00e7aises de Paris : les pr\u00e9cisions d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:31:21) [93%] :\r\nD'abord il y a les failles s\u00e9curitaires mardi encore, des militants de Greenpeace ont fait s'\u00e9craser en dr\u00f4nes contre le mur du b\u00e2timent piscine de la centrale de buget dans l'Ain, remplis de combustible hautement radioactif, une centrale situ\u00e9e \u00e0 70 kilom\u00e8tres \u00e0 vol d'oiseau de Gen\u00e8ve, de quoi mettre en \u00e9vidence les risques li\u00e9s notamment aux attentats alors que, selon une des rapporteur de la commission, cette derni\u00e8re n'a pas eu acc\u00e8s \u00e0 de nombreux \u00e9l\u00e9ments cens\u00e9s attester des mesures de s\u00e9curit\u00e9 sous pr\u00e9texte de secret d\u00e9fense, pas rassurant, le rapport pointe \u00e9galement le recours massif \u00e0 la sous- traitance pire d\u00e9sormais les crit\u00e8res \u00e9conomiques, primeraient sur tous les autres, chaque jour, la maintenance d'un r\u00e9acteur co\u00fbte plus d'un 1000000 \u00e0 EDF, le groupe ferait d\u00e9sormais peser une exigence de rentabilit\u00e9 accrue sur ses sous- traitants d'o\u00f9, selon la Commission, un nombre croissant d'arrangement frauduleux, enfin le vieillissement des installations suscite \u00e9galement l'inqui\u00e9tude des experts de la Commission, ils ont observ\u00e9 au cours de leur visite des signes avanc\u00e9es de corrosion sur de nombreuses pi\u00e8ces, ce qui, selon eux, interroges sur la pertinence de la prolongation de la dur\u00e9e de vie de certaines centrales Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:27) [91%] :\r\nLe couple britannique retrouv\u00e9e dans un \u00e9tat critique Amos samedi dernier a bien \u00e9t\u00e9 victime du m\u00eame agent neurotoxique, celui qui a empoisonn\u00e9 \u00e0 l'ancien espion russe Sergue\u00ef Skripal et sa fille en mars dernier, tous de tirer d'affaire depuis apr\u00e8s un tr\u00e8s lourd apr\u00e8s un tr\u00e8s lourd traitement m\u00e9dical l'agent innervant Novitchok est un toxique russe mal connu particuli\u00e8rement dangereux et, selon le chef du contre- terrorisme britannique, il est impossible de dire pour l'instant, comment ce couple est entr\u00e9 en contact avec ce neurotoxique, un 5000 m\u00e8tres de feu, c'est ce qu'on peut attendre ce soir \u00e0 Athletissima les organisateurs de ce meeting lausannois ont orchestr\u00e9 une course qui a le potentiel d'\u00eatre la plus rapide de la saison, une course o\u00f9 le grand espoir Genevois Julien vendeur s'tentera de tirer son \u00e9pingle du jeu face aux meilleurs africain il va d\u00e9fier notamment le nouveau prodige \u00e9thiopien s'\u00e9l\u00e9ment de Barega qui d\u00e9tient le meilleur chrono de la saison en 13 minutes 4 secondes 05 Julien Van der submerg\u00e9 par la pression avait abandonn\u00e9 la course l'an dernier ce soir sa s\u00e9lection pour les championnats d'Europe en poche et il tentera de courir avec le plaisir comme moteur. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:33:33) [84%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, moi je fais la d\u00e9cision parce c'est ma passion, j'ai pas vraiment d'enjeu d'argent quoi que ce soit donc voil\u00e0 et je pense qu'il faut qu'il se retrouver l\u00e0, retrouver la source de pourquoi en cours et et c'est \u00e7a qui qui motive donc donc \u00e9videmment qu'on m\u00eame administre voleurs comp\u00e9tition c'est c'est important mentalement, il faut savoir rester, rester rel\u00e2ch\u00e9 au maximum un rester concentr\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a je je fais un travail dessus avec la sophrologie, donc \u00e7a ce qui m'aide beaucoup, un travail de m\u00e9ditation et et \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'aide \u00e0 aborder les courses le plus rel\u00e2ch\u00e9, libre d'esprit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:07) [90%] :\r\nLa sophrologie tout ce travail mental est indispensable aujourd'hui dans dans le sport de niveau. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:34:11) [90%] :\r\nEn tout cas pour moi, pour moi, oui, et des gens l'ont naturellement ce rel\u00e2chement Hussain Bolt \u00e0 rigoler \u00e0 10 secondes de son d\u00e9part, moi je suis, je suis plut\u00f4t de nature tendue, donc c'est clair que pour moi c'est c'est essentiel et et \u00e7a m'a beaucoup aid\u00e9 ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:34:26) [92%] :\r\nJulien renverse donc aux c\u00f4t\u00e9s de Caroline \u00e0 Raymond et il esp\u00e8re bien donc ce soir \u00e0 Athletissima battre son record personnel, ce soir \u00e0 la Pontaise, un record, \u00e0 13 minutes 27 secondes 70 2 et puis en tennis \u00e0 Wimbledon, Stan Wawrinka est en difficult\u00e9 et son match face \u00e0 l'Italien Thomas Fabbiano a \u00e9t\u00e9 interrompu hier soir par la pluie, le Vaudois et pour l'instant, men\u00e9 2 sets \u00e0 0, m\u00eame s'il fait la course en t\u00eate tout de m\u00eame dans le 3\u00e8me, o\u00f9 il m\u00e8ne 6 jeux \u00e0 5 son match doit reprendre tout \u00e0 l'heure 14 heures une rencontre \u00e0 suivre en Direct sur RTS 2 et puis \u00e0 la m\u00eame heure, B\u00e9linda bench entamera elle son match du 2\u00e8me tour face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Alison Riske un ciel encore charg\u00e9 cet apr\u00e8s- midi hormis quelques \u00e9claircies et 24 degr\u00e9s seulement \u00e0 demain toujours une alternance d'averses et d'\u00e9claircies avant une accalmie en fin de journ\u00e9e, le week- end, en revanche, lui, s'annonce estival du soleil 28 degr\u00e9s avec un peu de bise. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:24) [88%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec la maison de la t\u00eate de Moine \u00e0 Belley et son Exposition de sculptures sur foi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:37) [87%] :\r\nSalut \u00e0 vous partout \u00e0 Buenos-Aires au Studio 15 \u00e0 Lausanne, tout va bien, tout va tr\u00e8s tr\u00e8s bien tranquillement une fille, 3 gar\u00e7ons du code Dicodeurs cette semaine, Gunners comme de soda. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:50) [85%] :\r\nPlan rouge humains en col\u00e8re Didier Gendraud allo et face \u00e0 ce quatuor, un homme seul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:57) [100%] :\r\nM\u00eame pas peur Jean-Fran\u00e7ois Moulin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:04) [99%] :\r\nM\u00eame pas peur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:06) [84%] :\r\nJ'ai ou\u00ef dire Jean-Fran\u00e7ois Moulin que lors de certains reportages, vous \u00eates partie on a bien compris avec les anecdotes qui nous avait d\u00e9j\u00e0 racont\u00e9 vous \u00e9tiez parti dans des moments de guerre et dans des endroits et dans des pays pas forc\u00e9ment toujours faciles, donc vous partir en reportage pour l'actu pour l'info, vous avez cr\u00e9\u00e9 quelques frayeurs, semble -t-il, \u00e0 vos complices technicien parce que \u00e9tiez pas un journaliste frondeur, allez on y va, boum, Hubert pas, c'est ce qu'on combat dit pas justement mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:31) [85%] :\r\nJe sais pas o\u00f9 il peut \u00eatre de l'inconscience ou d'un petit plus, on ne sait pas, je ne peux pas vous dire oui mais est arriv\u00e9 2 ou 3 fois, mais d'avoir de la chance aussi parce que j'\u00e9tais au Nicaragua puis non ce que j'aimais bien, c'est de ne pas \u00eatre avec les autres journalistes qu'il se ah ben, je suis un moment grave tous les journalistes fran\u00e7ais qui sont toujours d'national c'est difficile d'\u00eatre Doug nationale parce que ce soir, par exemple, je la France puis je trouve que la Suisse ait pas sympathique non plus voil\u00e0 c'est clair pour le ben toute fa\u00e7on c'est pourquoi ce soir je suis belge, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:01) [93%] :\r\nToute fa\u00e7on c'est pas ce soir, donc c'est pas enfin. \r\nAlors donc, il est vraiment hein comme journaliste, il est d\u00e9cal\u00e9, oui, on voit bien les bras. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:09) [86%] :\r\nNon, non, mais il y a des moments de chance c'est vrai que j'\u00e9tais Nicaragua et puis il y avait eu un les les affrontements, il y a eu des morts et puis tout d'un coup, les autorit\u00e9s pour justifier qu'elle n'\u00e9tait pas responsable avait affr\u00e9t\u00e9 un h\u00e9licopt\u00e8re pour les journalistes et je ne sais pas pourquoi, peut-\u00eatre parce que justement il y avait beaucoup de journalistes et joue pas m\u00ealer aux autres journalistes, il y avait un sens qui me prot\u00e9gerH. \u00e0 NT1 donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:39) [85%] :\r\nOui, je comprends bien, pas \u00e7a, \u00e7a \u00e7a existe pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:43) [80%] :\r\nEt dans un ange disant j'ai refus\u00e9 de dis non, non, je n'y vais pas, et l\u00e0, l'h\u00e9licopt\u00e8re s'est \u00e9cras\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:51) [81%] :\r\nChanson, vous avez fait le Paris- Dakar aussi ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:54) [63%] :\r\nTu pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:55) [88%] :\r\nOui, oui, non mais jamais je ne conduis pas, je n'ai pas de permis, donc non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:00) [86%] :\r\nPour pas de risque ici avec les Dicodeurs \u00e9videmment, sinon celui de rigoler et je vous laisse en face \u00e0 face maintenant avec Coline de Senarclens qui participent au beau parleur le dimanche matin, en dehors de l'\u00e9t\u00e9, bien entendu avec Jonas Schneiter maintenant qui est \u00e9galement chronique sur Couleur3 est dico 2 avec nous, de temps en temps, c'est la d\u00e9co de ce qui vous parle Jean-Fran\u00e7ois Moulin. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:38:22) [85%] :\r\nAlors, Monsieur Moulin bonjour, bonjour, bienvenue, asseyez -vous donc qu'un bilan de comp\u00e9tences \u00e0 haute tranche : c'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, tr\u00e8s tr\u00e8s parce que personne va et donc quand, page 4 de votre classeur, vous avez 4 un petit questionnaire avec 4 colonnes la colonne a sait que vous savez, c'est ce que vous avez le sentiment d'avoir accompli, alors je vous laisse remplir s'il vous pla\u00eet, la colonne, hein, le sentiment d'accomplissement, voil\u00e0, c'est tr\u00e8s bien ce que vous avez \u00e9crit : ouais, ouais, colonne de c'est les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par l\u00e0, n'h\u00e9sitez pas, c'est tr\u00e8s important de noter tout ce que vous trouvez, \u00e9crivain pas chez vous, hein c'est important l'autocritique voil\u00e0, alors, oui, oui, par exemple, vous avez pas not\u00e9 grand- chose oui la colonne 3 c'est vos aspirations pour le futur bon allez -y doucement parce que bon, l'avenir se pr\u00e9sente pas non plus sous les meilleurs auspices alors enfin un super, bravo et puis enfin, colonnes 4C vos comp\u00e9tences, c'est-\u00e0-dire ce que vous avez, vous avez fait concr\u00e8tement dans votre vie professionnelle \u00e0 journaliste OK parfait, alors allez -y, va faire un petit interview fictif, vous allez mat\u00e9riaux et pour voir comment \u00e7a, comment vous faites votre travail \u00e0 vous la parole. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:41) [81%] :\r\nBien, bonjour mademoiselle d'o\u00f9 venez -vous des tr\u00e8s bien ce que vous avez des aspirations \u00e0 la diplomatie ah oui, je travaille pour le le TF 1 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral parler plusieurs langues oui absolument, le choix, le Schwytzois elle et l'allemand les langues latines non, ben, peu de Fran\u00e7ais le Tessin, vous connaissez ah non c'est au c'est en Suisse, en bas, oui, bon, et vous qu'avez vous aimez pratiquer le sport ah oui et le le ski, ce qui de la oui encore, et sinon, est ce que vous \u00eates une femme amoureuse oh oui, beaucoup, beaucoup, est ce que vous grimpez les montagnes au enfin oui avec mon amoureux, oui je suis crains beaucoup oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:24) [79%] :\r\nTr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:40:26) [85%] :\r\nOk ben je crois que c'est pas mal \u00e0 l'interview s'bien pass\u00e9, je pense, peut vous donner la bonne note pour le bilan de comp\u00e9tences, vous allez signer ensuite au guichet B pour recevoir votre certificat pour le le ch\u00e8que formation que vous allez recevoir gratuitement Amazon, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e et bienvenue aux Dicodeurs hein, merci mademoiselle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:51) [83%] :\r\nC'est ce qu'on va d\u00e9rouiller 10 dont la chute son enfance avant avec des lunettes sur la page Facebook, vous allez voir, \u00e7a, \u00e7a change Coline \u00e7a sent oui \u00e7a va et \u00e7a change tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:01) [89%] :\r\nBon, un mot encore une fois un mot Jean-Fran\u00e7ois Moulin, les Dicodeurs vont vous expliquer en toute bonne foi, comme toujours, ce qu'est un s'\u00e9thologue site \u00e9thologue Didier Gendraud. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:12) [88%] :\r\nUn s'\u00e9thologue, est un sp\u00e9cialiste des tracteurs, il si\u00e8ge \u00e0 la commission europ\u00e9enne des tracteurs, laC.E.T.. Commission europ\u00e9enne d\u00e9tracteurs, d'o\u00f9 son nom une commission indispensable qui impose des normes tracteurs en terme de dimension de pneus de pollution et surtout de largeur de si\u00e8ges, moi qui vient d'acheter une nouvelle voiture, je vous assure que la largeur du si\u00e8ge, c'est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous mais pour moi \u00e7a veut dire beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:47) [84%] :\r\nFoot et allumettes. \r\nEst d'une heure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:53) [88%] :\r\nLouis oui un s'\u00e9thologue, est un sp\u00e9cialiste, sp\u00e9cialiste du catalogue, il y a une personne qui \u00e9tudie les catalogues, comment ils sont \u00e9labor\u00e9s, ce qu'on y trouve, pour qui, pourquoi, il peut \u00e0 lui seul, savoir si votre profil, ce qu'il pourrait vous faire acheter le catalogue des 3 Suisses, La Redoute Vega et autres sont pr\u00e9par\u00e9s suivant ses conseils Jean de type capable de deviner vos besoins, m\u00eame si vous n'en avez pas moi l'autre jour, je me suis command\u00e9 une ceinture de maintien amincissantes et je sais strictement pas \u00e0 quoi \u00e7a me servir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:22) [92%] :\r\nMais pourquoi l'avez -vous achet\u00e9 mon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:23) [87%] :\r\nMais je sais pas, je me suis fait avoir, c'est, c'est c'est le s', \u00e9thologue, c'est \u00e0 cause du sexologue voil\u00e0 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:31) [80%] :\r\nCette carte secr\u00e8te avait pourrait l'offrir \u00e0 quelqu'un, peut-\u00eatre Vincent Kohler. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:37) [90%] :\r\nJe m'appelle Jean-Pierre \u00e9thologue c'est-\u00e0-dire sp\u00e9cialiste des c\u00e9tac\u00e9s notre dicton qui dit s'est assez en veut encore. \r\nC'est assez, c'est jamais trop de dessus, donc sp\u00e9cialiste, j'ai jamais trop dire \u00e7a, on n'est pas sp\u00e9cialiste monsieur Moulin, on est plut\u00f4t passionn\u00e9, passionn\u00e9 par les baleines des cachalots ils sort qui sont marsouins that aussi d'ailleurs en ce moment les dauphins, enfin tous les lyc\u00e9es salari\u00e9s moi je une particularit\u00e9, c'est que je suis traducteur, on engage de c\u00e9tac\u00e9s je ma\u00eetrise pas loin de 5 lors de cette assez diff\u00e9rentes mais vraiment o\u00f9 j'excelle, c'est la baleine \u00e0 bosse, je connais pratiquement tout, tout, tout, tout le vocabulaire et la dramatique de la baleine \u00e0 bosse de Quasimodo des mers, comme on appelle qui il aurait \u00e9crit le dictionnaire fran\u00e7ais, c'est assez c'est assez, je vais vous donner un un petit aper\u00e7u d'accord oui je me concentre parce que \u00e7a, Stephen toujours dit. \r\nCe qui signifie pas mal homme suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:00) [82%] :\r\nLe langage qui nous \u00e9chappe et qu'ils avaient \u00e0 dire des choses pareilles, c'est incroyable ce qui se discute ce vote soul\u00e8ve amer, oui c'est un, c'est fou, \u00e7a nous \u00e9chappe compl\u00e8tement bon Coline de Senarclens derni\u00e8re r\u00e9ponse concernant le s', \u00e9thologue. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:12) [91%] :\r\nAlors le s', \u00e9thologue et le sp\u00e9cialiste du c'\u00e9tait mieux avant, il peut r\u00e9pertorier tous les d\u00e9tails toutes les raisons pour lesquelles c'\u00e9tait mieux avant, on en trouve un par bistrot de quartier et en g\u00e9n\u00e9ral en parfaite de famille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:30) [86%] :\r\nIl sait qu'on on conna\u00eet tous l'accord qu'est -ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:36) [84%] :\r\nC'est \u00e9thologue Jean-Fran\u00e7ois Moulin vous avez quatre cette \u00e0 votre disposition, celui de Didier Gendraud, qui est un sp\u00e9cialiste des tracts pour cr\u00e9er lunaire, il est question de sp\u00e9cialisation dans le catalogue, sp\u00e9cialiste du catalogue conna\u00eet tout sur le catalogue dont de pages nombre d'articles, j'en passe, Vincent Kohler nous a dit par la voix de Jean-Pierre qui de l'homme lui- m\u00eame que le 7 le sp\u00e9cialiste des c\u00e9tac\u00e9s des baleines \u00e0 bosse para\u00eet son et Colin de Senarclens nous parle des sp\u00e9cialistes du c'\u00e9tait mieux avant : voil\u00e0, c'\u00e9tait le go\u00fbt, c'\u00e9tait mieux avant, les gens qui sont un petit peu comment ce qu'on dit assez oui pass\u00e9iste, histoire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:22) [88%] :\r\nOn est envahi par des tentatives de paroles de pr\u00e9dation peut c'est \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:29) [100%] :\r\nSous la pression du public. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:33) [83%] :\r\nJe suis large une bonne sans pression du public, je dirais, voil\u00e0 son. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:37) [97%] :\r\nBravo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:45) [88%] :\r\nS'\u00e9thologue, \u00eatre en effet un sp\u00e9cialiste des c\u00e9tac\u00e9s, c'est assez \u00e7a vient du grec qui est \u00e9thos c'est assez c'est assez, c'est les baleines, les cachalots, les orques etc etc qui font des jolies petits bruits et qui vous emm\u00e8ne votre 14\u00e8me pour voir si. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:08) [96%] :\r\nEt comme on parle de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:10) [89%] :\r\nSp\u00e9cialiste, moi j'en connais 2 qui oeuvre avec nous depuis lundi 15 seront avec nous jusqu'\u00e0 vendredi, sont dans la r\u00e9gie de ce Studio 15, bien s\u00fbr, de gar\u00e7on vif attentif \u00e0 qui rien n'\u00e9chappe : il s'occupe de la sonorisation de ce Studio, de la prise de son, bien entendu, des \u00e9missions et de la r\u00e9alisation de celle -ci mais dans ces messieurs St\u00e9phane Tornare et Samuel Maurier genoux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:37) [94%] :\r\nPourquoi info trafic RTS suite \u00e0 un d\u00e9versement d'huile, le trafic est perturb\u00e9 sur l'axe Lausanne- Vevey entre Belmont et l'aire de service de Lavaux en direction de Vevey. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:47:04) [65%] :\r\nMoi j'ai Robin un appel au fond d'accord de paix sous polonais sa mort de formation de m\u00eame pas que je leur peau, c'est pas beau son match bon d'analyse des b\u00e9mols, la m\u00e9thode de parler tomographie Laplante autour des dettes, je lui demanderais Jean-Patrick jamais \u00eatre mort ne pas obliger nous Afrique elles pour la banque au mardi p\u00e8se 60 cha\u00eenes, donc moi en demander trop de P\u00e9kin. \r\nCe matin, te mais Jacques c'est Mama, soit, mais elle va pas Charles quoi qu'\u00e0 l'affaire, le Jacques Postel a de mal \u00e0 6 mois maintenant \u00e0 partir de coll\u00e8gues mesdames. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:48:45) [99%] :\r\nUn plan. \r\nLisbonne, ils ont dit non plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:52) [89%] :\r\nLes Dicodeurs sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:59) [86%] :\r\nIl est question d'une jupe ici Jean-Fran\u00e7ois Moulin, quelle est la particularit\u00e9 de la Suisse Tanel \u00e7a vous dit quelque chose d\u00e9j\u00e0 ce mot non la jupe traditionnelle de l'uniforme c\u00e9r\u00e9monial grec, l\u00e0 vous voyez certainement un peu mieux oui alors avoir moi ce que vous aurez 2 r\u00e9ponses sous forme de sketches alors une premi\u00e8re r\u00e9ponse imagin\u00e9e par Coline de Senarclens qui est d\u00e9j\u00e0 debout et qu'il a rejointe par vous ne touchez pas, mais enfin une embellie par Didier Gendraud, William, les feuilles ou m\u00eame for\u00eats OM tous ses feuilles disons pour pour pour l'interpr\u00e9tation du sketch par Didier Gendraud, je vous donne un papier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:32) [87%] :\r\nBonjour, bonjour, hein, et vraiment merci de me recevoir, c'est oui, asseyez -vous merci alors je vois votre CV, vous avez effectu\u00e9 une th\u00e8se de doctorat oui \u00e0 Harvard pour bon, pardon, oui, au revoir de ce bien, mais enfin c'est quand m\u00eame pas, c'est quand m\u00eame une des meilleures universit\u00e9s du monde, vous savez, aujourd'hui on dit plus forc\u00e9ment comme \u00e7a dans l'air, je m'enfin bon, passons donc vous avez travaill\u00e9 10 ans comme manager d'une \u00e9quipe de 120 personnes pour la banque Bradol Brown oui exactement et pourquoi n'occupez -vous plus ce poste bien la banque a fait faillite et j'ai \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9, c'est pas tr\u00e8s glorieux \u00e7a oh, bah, j'y suis pour rien moi j'rapporter gros \u00e0 la banque, mais la crise et c'est bien facile de la responsabilit\u00e9 sur la crise oui enfin c'est quand m\u00eame une des plus grosses financi\u00e8re de l'histoire, \u00e9coutez mademoiselle madame ah parce que vous \u00eates mari\u00e9, en plus, non je j'ai 45 ans, je pense que Madame est plus adapt\u00e9e \u00e0 donc vous \u00eates fait mis n'est, en plus, donc je disais nous ici, nous cherchons des gens qui prennent leurs responsabilit\u00e9s, pas des gens qui s'apitoie sur leur sort et qui s'en r\u00e9f\u00e8re toujours \u00e0 des instances ext\u00e9rieure non mais vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:50:40) [96%] :\r\nBen je suis je suis quelqu'un qui assume parfaitement ses responsabilit\u00e9s d'ailleurs avant d'avoir quitt\u00e9 mon poste, j'ai d\u00fb licencier les 120 personnes qui travaillent sous ma direction. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:47) [86%] :\r\nAh ben, c'est du propre \u00e7a enfin passons donc il faudra travailler dur, j'aime travailler dur, je voudrais \u00eatre flexible je suis flexible aimerait accepte un travail parfois peu valorisants, j'ai pas besoin d'\u00eatre valoris\u00e9s il faudrait accepter un salaire peu \u00e9lev\u00e9 c'est quoi vos aspirations salariales dans mon ancien emploi je touchais 150000 francs par ann\u00e9e et des bonus, h\u00e9 bien ici, c'est 5500 brut par mois pour un temps plein et le poste, c'est un poste de responsable administrative, mais en fait il y a aucune responsabilit\u00e9, on a mis juste \u00e7a pour attirer des candidatures int\u00e9ressantes : ah bon, mais bon, vous \u00eates plus toute jeune et je vois que \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un moment que vous cherchez du travail oui enfin c'est pire que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 faire des heures suppl\u00e9mentaires, au moins, oh bah, ce qu'on peut les r\u00e9cup\u00e9rer en vacances \u00e9coutez mademoiselle attention, non, non \u00e9coutez mademoiselle et si chacun mouille la chemise pour faire marcher la bo\u00eete, ici on est une grande famille, est ce que la m\u00e8re de famille qui aime ses enfants et les cajole demande \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer ces heures suppl\u00e9mentaires en vacances en ce moment, j'imagine que non, enfin moi avec mes enfants, quoi, vous avez des enfants non non non non non, bien s\u00fbr, je voulais dire hypoth\u00e9tiquement \u00e7a, ben voil\u00e0, c'est \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser, mais que le march\u00e9 du travail telle qu'il est, aujourd'hui, vous devriez pas faire la fine bouche, vous voulez dire que j'ai passe bien oui, vous \u00eates tout \u00e0 fait le genre de personne que l'on cherche surdipl\u00f4m\u00e9s super exp\u00e9rience professionnelle pr\u00eat \u00e0 bosser pour rien, dans des conditions de merde ah, je vois, bon h\u00e9 bien soit lundi, \u00e7a vous fait commencer lundi on vous histoire c'est joli ce que vous portez, l\u00e0 comme jupe qu'est ce que c'est, ah \u00e7a c'est une fussent Tanel c'est une jupe traditionnelle grecque qui porte bonheur chez le site la porter, aujourd'hui, pour avoir toutes mes chances, a bien bravo, vous avez r\u00e9ussi, vous avez d'ailleurs effectivement beaucoup de chance de travailler pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:38) [83%] :\r\nVoyons l'ambiance maintenant du second sketch en sketch imagin\u00e9e par Calais Gunners cette fois qu'il interpr\u00e8te avec la complicit\u00e9 de Vincent Kohler, casque une Stan cette jupe grec bonjour Marie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:49) [91%] :\r\nBon, bonjour monsieur, vous vous \u00e9tiez vous \u00eates ici pour un voyage oui oui, comment vous avez devin\u00e9 vient quand une personne rentre dans une agence de voyages en principe et dans 99 pourcent des cas c'est pour organiser un voyage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:04) [85%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:05) [87%] :\r\nEt le pourcent restants, le 1 pourcent restant ah ben c'est c'est quelqu'un qui sait pas trop ce qui se veut un chieur, \u00e7a existe, c'est pas ah bah oui, mais il a au fond oui ah, je vois au CERN, que vous avez besoin de vacances ah bah \u00e7a alors, si vous aviez -vous les vacances ne peut que vous faire du bien, ben c'est c'est c'est c'est ce que je veux vous allez voir, je vais vous trouvez la destination de vos r\u00eaves ah ben merci, \u00e7a fait tellement longtemps les Seychelles, \u00e7a vous dit quelque chose et c'est c'est quoi exactement les Seychelles, oui, ah ben allez c'est ce paradis sur terre, ce sont des plages idylliques \u00e0 perte de vue, et l\u00e0 nous avons une offre bien ficel\u00e9, 15 jours dans un bungalow sur pilotis \u00e0 m\u00eame l'oc\u00e9an pour 6899 francs \u00e0 Gand m\u00eame oui, ah oui mais non, mais c'est pour 2 personnes, hein, ah ben \u00e7a tombe bien, je pars avec ma femme, tr\u00e8s bien entra\u00een\u00e9, je vous pr\u00e9pare les billets dites les les \u00e9chelles c'est c'est c'est assez plat ah oui oui c'est plat ces plats, c'est le calme plat, vous allez pouvoir retaper aux Seychelles. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:00) [82%] :\r\nEt ABC soudain on on a un peu foutu non je veux dire, l\u00e0 ah ben son ami non, ben c'est mieux qu'il y en avait pas, disons, parce que \u00e7a va, non, non, alors non, non, non, non, je vais ai pas ferm\u00e9 l'oeil non, ou vous avez, vous n'avez pas autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:14) [87%] :\r\nJe vote chose alors oui alors on ressent dans les \u00eeles, nous avons l'\u00eele Maurice, \u00e7a c'est une merveille aussi on vient juste de rentrer l'offre \u00e9galement 15 jours tout compris all inclusive \u00e0 gogo WiFi 8 filles. \r\nNon, non, non, WiFi WiFi vous savez Internet avec. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:32) [84%] :\r\nAh non, non, alors non, non, \u00cele Maurice non, j'aurais pas dit non, mais oui oui, mon patron s'appelle Maurice et m\u00eame sur un peu par les oreilles, alors allez dans une \u00eele qui, qui porte sur nos nos je suis pas trop chaud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:47) [77%] :\r\nOui, oui, bravo, et je comprends, je vous mais, mais c'est une destination tr\u00e8s pris\u00e9e, hein, les gens l\u00e0- bas son adorable, on y mange tr\u00e8s tr\u00e8s bien, oui, mais nord- est alors question distraction ski nautique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:56) [84%] :\r\nPlongez nous dit non, vous comprenez \u00e7a, oui, non, oui, en plus, je sais que cette ann\u00e9e il y va, qui \u00e7a un bon patron justement voici il y a, c'est le lien que l'Lille s'appelle Maurice comme lui ah voil\u00e0, donc j'ai pas envie de le croiser aussi en vacances, si vous voyez ce que je dis oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:17) [85%] :\r\nComment se fait il il est assez grande, vous savez, on peut, on se sent m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:55:22) [72%] :\r\nComme on voudrait les mecs faut lui dire : c'est ce qu'on peu cod\u00e9 moi comme le dit : moi par la longueur moi doit comprendre ou pas pour machin, non c'est non, c'est philippin \u00e0 l'\u00eele Maurice. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:40) [85%] :\r\nVous \u00e9nervez pas, \u00e0 ce moment, c'est \u00e0 cause de votre patron si \u00e7a pas de. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:55:44) [89%] :\r\nBiotime il dort, non pardon, je sais ce que je ne veux pas voir Boris \u00e0 l'\u00eele Maurice. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:51) [78%] :\r\nC'est clair, le r\u00e9veil, vraiment, c'est clair : l\u00e2chez -moi, l\u00e2chez -moi la semence et moi chez moi ce alors je peux vous proposer la Gr\u00e8ce ce qu'on en plus, il s'est tap\u00e9 ma femme la la la, alors la Gr\u00e8ce qui est une tr\u00e8s tr\u00e8s belle destination aussi qu'il est sorti avec Maurice cette date alors il y a \u00e9galement de tr\u00e8s jolies visite \u00e0 faire le la un peu Myconos papa Parrot \u00e9cul\u00e9 la Crevits et et et et alors l\u00e0, la, la, cette ann\u00e9e, elle est offerte b\u00e9 mais la la la, quoi, la croix la la Stanley et c'est une jupe pliss\u00e9e traditionnelle couper dans 30 m\u00e8tres de tissu blanc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:28) [73%] :\r\nInt\u00e9ressant, \u00e7a oui, agresse, vous dites oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:31) [76%] :\r\nPar l'ouzo sous la quille Acropole, c'est le top en ce moment, elle, elle a fait cette ann\u00e9e une jupe oui c'est une je pouvais aller form\u00e9e de 400 plis symbolisant 400 ann\u00e9es servitudes sous l'occupation turque oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:42) [76%] :\r\nOui, je la ferai porter \u00e0 ma femme festin, elle vous dites oui oui 6 3 un titre oui cette Tanel \u00e7a, \u00e7a fait pas bou\u00e9e beau au bout et non mais je je dirais \u00e7a gonfle une fois dans l'eau et grand vent ah ben non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:58) [75%] :\r\nC'est du tissu part lourd, hein c'est \u00e7a pompe \u00e7a devient tr\u00e8s tr\u00e8s lourd, hein, et bien c'est bien, bien, je je voudrais les billets oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:57:05) [82%] :\r\nOui, oui, un aller-retour pour moi, puis on a les seins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:57:08) [77%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:57:10) [80%] :\r\nUn aller simple oui bon, ma femme et il sait pas nager arrangea. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:24) [83%] :\r\nPassez les dans le truc dans ses sketches quand m\u00eame Jean-Fran\u00e7ois Moulin, on cherche \u00e0 savoir toujours quelle est la particularit\u00e9 de l'assistanat, elle donc traditionnel de l'uniforme c\u00e9r\u00e9monial grec dans le sketch de collines de Solar clan on a pig\u00e9 que ce cette jupe avait une esp\u00e8ce de c\u00f4t\u00e9 porte- bonheur d'accord c'est \u00e7a et pour Kaya Gunners quand on apporte un donc, bien s\u00fbr, pour du nerf cette jupe comporte 400 plis qui repr\u00e9sente qui symbolise les 400 les les toutes ces ann\u00e9es de servitudes sous occupation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:59) [78%] :\r\nOui, c'est \u00e7a non mais d\u00e9j\u00e0 dans le public est rarement non, non, non, mais elle a alors eu l'occasion de l'Euro, oui c'est c'est pourquoi pas d'une panne oui merci non c'\u00e9tait Kaya mais c'est \u00e9videmment Kaya dit aussi Jean-Fran\u00e7ois Moulin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:19) [81%] :\r\nFUS femelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:21) [87%] :\r\nEst une jupe pliss\u00e9e couper dans 30 m\u00e8tres de tissu blanc c'est pas mal parce qu'elle est form\u00e9e de 400 filles 400 plis quand m\u00eame qui symbolise 400 ann\u00e9es de servitudes sous l'occupation turque, vous la connaissez cette jupette et c'est vrai qu'alors elle fait donc tu as fait presque celui du oui, c'est lourd, c'est lourd et c'est parfait pour autant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:40) [94%] :\r\nC'est le sirtaki comme vous pouvez danser sur les rythmes des 15 points que vous venez d'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:46) [95%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Moulin15,15 je sais pas, on va s'arr\u00eater l\u00e0 pour aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:53) [80%] :\r\nS'arr\u00eate, oui, il reste, oui, c'est encore une s\u00e9rie de jeux c'est tr\u00e8s cool bonsoir alors belle suite de journ\u00e9e \u00e0 vous abonner je suis \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:59:01) [80%] :\r\nBon, une bonne sieste peut-\u00eatre bon petit bon tout ce que vous voulez et \u00e0 demain, tout le monde joue. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:59:11) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est midi et demi, le journal vous est pr\u00e9sent\u00e9 par Yves Zahno bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-05T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77194A4B-94D6-4615-962C-D74E2C95E816", "internalArchiveId": "77194A4B-94D6-4615-962C-D74E2C95E816", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Risques inutiles", "publicationDate": "2018-07-05T00:00:00Z", "summary": "Bien s\u00fbr que c'est rigolo de s'amuser avec des allumettes dans une usine de feu d'artifice ! Bien s\u00fbr que c'est la frime de marcher en \u00e9quilibre sur la balustrade du balcon au cinqui\u00e8me \u00e9tage ! Bien s\u00fbr que \u00e7a impressionne les gonzesses de se jeter depuis la fen\u00eatre de sa chambre dans la piscine de l'h\u00f4tel ! Bien s\u00fbr que c'est grisant de rouler \u00e0 moto sans casque \u00e0 180 km/h ! En plus, tout \u00e7a, c'est hyper facile \u00e0 faire. Il suffit juste d'\u00eatre con comme une br\u00eale.\r\n\r\n* Infotrafic: 20:11:44-20:12:27 / Infotrafic: 20:16:29-20:16:54 / Infotrafic: 20:20:52-20:21:10 / * Bien s\u00fbr que c'est rigolo de s'amuser avec des allumettes dans une usine de feu d'artifice ! Bien s\u00fbr que c'est la frime de marcher en \u00e9quilibre sur la balustrade du balcon au cinqui\u00e8me \u00e9tage ! Bien s\u00fbr que \u00e7a impressionne les gonzesses de se jeter depuis la fen\u00eatre de sa chambre dans la piscine de l'h\u00f4tel ! Bien s\u00fbr que c'est grisant de rouler \u00e0 moto sans casque \u00e0 180 km/h ! En plus, tout \u00e7a, c'est hyper facile \u00e0 faire. Il suffit juste d'\u00eatre con comme une br\u00eale.", "durationSec": 3384, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9662001", "imageURL": "http://www.rts.ch/8753069.image", "alternativeTitle": ["Airs de rien du 05.07.2018", "Risques inutiles / ADR_2018-07-05T20:03:45_airs-de-rien", "Airs de rien du 05.07.2018", "Risques inutiles / ADR_2018-07-05T20:03:45_airs-de-rien"], "alternativeSummary": ["Bien s\u00fbr que c\u02b9est rigolo de s\u02b9amuser avec des allumettes dans une usine de feu d\u02b9artifice ! Bien s\u00fbr que c\u02b9est la frime de marcher en \u00e9quilibre sur la balustrade du balcon au cinqui\u00e8me \u00e9tage ! Bien s\u00fbr que \u00e7a impressionne les gonzesses de se jeter depuis la fen\u00eatre de sa chambre dans la piscine de l\u02b9h\u00f4tel ! Bien s\u00fbr que c\u02b9est grisant de rouler \u00e0 moto sans casque \u00e0 180 km/h ! En plus, tout \u00e7a, c\u02b9est hyper facile \u00e0 faire\u2026 Il suffit juste d\u02b9\u00eatre con comme une br\u00eale.", "Bien s\u00fbr que c\u02b9est rigolo de s\u02b9amuser avec des allumettes dans une usine de feu d\u02b9artifice ! Bien s\u00fbr que c\u02b9est la frime de marcher en \u00e9quilibre sur la balustrade du balcon au cinqui\u00e8me \u00e9tage ! Bien s\u00fbr que \u00e7a impressionne les gonzesses de se jeter depuis la fen\u00eatre de sa chambre dans la piscine de l\u02b9h\u00f4tel ! Bien s\u00fbr que c\u02b9est grisant de rouler \u00e0 moto sans casque \u00e0 180 km/h ! En plus, tout \u00e7a, c\u02b9est hyper facile \u00e0 faire\u2026 Il suffit juste d\u02b9\u00eatre con comme une br\u00eale."], "variantIds": ["ece-9662002", "ece-9662001"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-12T18:44:08Z", "speechToTexts": ["12.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [96%] :\r\nBien s\u00fbr que c'est rigolo de s'amuser avec des allumettes dans une usine de feux d'artifice, bien s\u00fbr que c'est la frime de marcher en \u00e9quilibre sur la balustrade du balcon au 5\u00e8me \u00e9tage bien s\u00fbr que \u00e7a impressionne les gonzesses de ce chut\u00e9 depuis la fen\u00eatre de sa chambre dans la piscine de l'h\u00f4tel bien s\u00fbr que c'est grisant de rouler \u00e0 moto sans casque \u00e0 180 kilom\u00e8tres heure en plus en plus tout \u00e7a, c'est hyper facile \u00e0 faire, il suffit juste d'\u00eatre con comme une br\u00eale. \r\nBonsoir, bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [75%] :\r\nPour mais prendre le brassard on pourrait confondre le deuil pour y avoir que plus tard, on pourrait le voir dans un m\u00e9tro bond\u00e9 compromis promis des auteurs 36 apr\u00e8s- midi sans \u00e7a sent plus en douceur du 10 ao\u00fbt des esp\u00e8ces je r\u00e8gne plus fashion au tickets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [76%] :\r\nAutant tr\u00e8s des services rendus des soeurs Franck donc dans l'Essonne, donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [76%] :\r\nEt \u00e7a pouvait distinguer l'horreur, on peut sentir l'orgueil, vous allez le voir beaucoup le pouvez le voir elle ni dans un pi\u00e8ge \u00e0 nouveau, il est bomb\u00e9 d'comme au pays d'h\u00e9misph\u00e8re droit va exploser tout le reste est un peu vite, on n'arr\u00eate plus 7\u00e8me tout, on aurait avou\u00e9 nos peurs \u00e9tait rest\u00e9 sur la partie comme un voleur d\u00e9signe Bunton badge pour faire chez nous ce qui est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [79%] :\r\nDans Tchad dans Churchill seul donc c'est \u00e7a prend du temps d\u00e9j\u00e0 Franck. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [73%] :\r\nPatricia Loving honneur du com\u00e9die pourront puis la veille la sueur n'a pu lever le genou agripp\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone, j'entends l'enfant d'une berceuse ton froid sans plus personne tire un feu qui, \u00e0 la faucheuse des semaines sprinter une cha\u00eene peu fra\u00eeche, ce qui est donc \u00e7a les d'essence Bunton tra\u00eene peu f\u00e2cheux nous ce qui est donc des Surf. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [74%] :\r\nDonc des safrans donc des sages donc de Safran non non je \u00e7a dans des salles, Franck, des chercheurs ont donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [85%] :\r\nCet Albert Chine qui nous exhorter \u00e0 \u00eatre prudent qui est -ce down 3 lbs les enfants n'essayez pas de faire \u00e7a \u00e0 la maison d'ailleurs non plus d'ailleurs, ce sont, c'est un type qui a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 bien s\u00fbr pas en parler, les programmes atterrissent les programmateurs musicaux de la premi\u00e8re et qui va d\u00e9finir le th\u00e8me de de cette \u00e9mission sur les risques sur les dangers de ce mec est qu'du Fouquet c'est fou non non non non, surtout pas toucher sur le beau temps dans Touche pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [79%] :\r\nEt j'ai saut\u00e9. \r\nEt il a Jublin gone \u00e7a pla\u00eet voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:02) [75%] :\r\nBeijing 6\u00e8me fois, mais il \u00e9tait \u00e0 point par j'exulte, je Jubil\u00e9, je ris commun des villes je du dur enfin je voudrais des coupures mais un massacre de ce bouton de nacre \u00e0 pas il explose sa venue voir que j'arrose d'accord cette m\u00eame ch\u00e8que de l'ennemi de l'ignoble liquide me laisse un crat\u00e8re, jour de la journ\u00e9e de la fin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:36) [73%] :\r\nBon aller chez. \r\nJe vais r\u00e9fl\u00e9chir, mais dans une vitrine, je v\u00e9rifie. \r\nIl est faux, j'ai j'ai, c'est plus fort que moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:05) [70%] :\r\nVogt g\u00e9ant mettait \u00c9douard Baer, mais il restait j'ai 4 du projet jubilent vieilleries comme un d\u00e9bile, j'ai pris pri\u00e9, enfin je veux mais il a fait un massacre, \u00e7a vous tente de la grave parce c'est l'explosion sur le miroir que on ne s'y a pens\u00e9, TAC j'et que j'ai les diables lib\u00e8re MLS la fraude, le jour de la beaut\u00e9, la mode, le jour de la bonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [84%] :\r\nThomas Fersen le bouton ben oui, fallait pas le toucher, ce bouton je vous avais pr\u00e9venu c'est d\u00e9gueu maintenant Rapid \u00e7a colle et ah oui, ah oui, et puis \u00e7a pue aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:08) [99%] :\r\nPourquoi Infotrafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:14) [89%] :\r\nUn v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Coire San Bernardino, quel que soit votre direction si vous circulez entre Anne air et l'aire de repos de San Bernardino nord rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Coire San Bernardino, quel que soit votre direction si vous circulez Antoine d'air et l'aire de repos de San Bernardino nord rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:10) [69%] :\r\nDangereuses qui outille c'\u00e9tait des Rolling Stones. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:13) [93%] :\r\nCette chanson a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite \u00e0 propos du soldat Lynndie England et du scandale d'Abou Ghraib en Irak apr\u00e8s la chute de Saddam Hussein, la prison d'Abou Ghraib a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par les forces am\u00e9ricaines en Irak et en 2003, il est devenu tout \u00e0 fait clair que les gardes maltraiter les prisonniers et des photos paraissait d'ailleurs dans la presse, s'il fallait le prouver lundi glande figuraient sur plusieurs des photos et l'\u00e9t\u00e9 et bien \u00e9videmment impliqu\u00e9 dans le scandale, elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 3 ans de prison militaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:02) [89%] :\r\nDes fois, on fait pas expr\u00e8s, oui, grosse blesse quand m\u00eame plut\u00f4t parce qu'on fait pas attention cela fait pas expr\u00e8s, mais en fait pas attention non plus mais il y en a \u00e0 qui \u00e7a arrive plus souvent que d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:14) [80%] :\r\nJe t'es il dit de ne pas jouer au mixeur l'h\u00e9lice sa coupe, h\u00e9las, surtout quand la lame h\u00e9 bien lisse, cela dit, ne soit pas d\u00e9faitiste des doigts, il t'en reste 7 tu voulait \u00eatre pianiste est bien toujours \u00e0 de la trompette. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:32) [78%] :\r\nIl ne dit pas que tu n'est pas assez tout entier pas, il ne dit pas que tu n'est pas c'est tout pas n'est pas que tu n'est bas\u00e9 tout mont\u00e9 d'un \u00e9quipage ne dit pas que tu n'est pas assez, j'ai du tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:54) [89%] :\r\nInfo trafic RTS attention un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Square San Bernardino, quel que soit votre direction si vous circulez entre mdr l'aire de repos de San Bernardino Nord rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:29) [86%] :\r\nJe critique cette Lady de ne pas jouer en mitrailleur avec le bras devant le physique, il fallait le mettre ailleurs, cela dit, il n'en fait pas tout un plat, mais en fait pas une jaunisse, l\u00e0 il te reste encore un bras toujours au tennis mais non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:48) [78%] :\r\nPas ne dit pas que tu n'est pas est tout autre : il n'pas ne dit pas que tu n'est pas assez tourment\u00e9 par ne dit pas que tu n'est pas assez tourment\u00e9 ne dit pas si pendant une phase et tout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:28) [85%] :\r\nJe t'es petit jeu de dit de ne pas jouer \u00e0 la personne de l'emporter dans ton lit de lui chanter des berceuses cela dit pas dans un cercueil, tu vas trouver du taf la Christo reste encore un oeil tant qu'\u00e0 faire, photographe mais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:47) [77%] :\r\nParis ne nie pas que tu n'est pas assez t\u00f4t par \u00c9lodie pas que tu n'est pas assez tout dernier pas ne dit pas que tu n'est pas assez t\u00f4t par le site, la couture bas\u00e9e tout jeter tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:40) [84%] :\r\nNarcisse, le slameur suisse \u00e9tourdi non il est pas \u00e9tourdi c'est le th\u00e9 de la chanson \u00e9tourdi alors musicien chanteur Narcisse ah oui, mais pas que : il les vid\u00e9astes aussi vid\u00e9aste fou et \u00e7a donne des spectacles assez fascinant, alors si vous voulez le voir sachez que Narcisse sera d\u00e8s demain, demain c'est le 6 juillet et jusqu'au 29 juillet au festival off d'Avignon au th\u00e9\u00e2tre \u00e2ne Loubna, c'est tous les jours il y a 2 jours dehors, l\u00e2che, renseignez -vous je souviens plus lequel c'est \u00e0 13 heures 10 tous les jours avec en r\u00e9gie un certain Jules faire Nagai, fils d'\u00c9tienne what Small World. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:16:19) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:18) [83%] :\r\nInfo trafic RTS, il n'y a plus de dangers li\u00e9s aux contresens annonc\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment entre errer et l'aire de repos de San Bernardino nord sur l'axe Coire San Bernardino. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:32) [87%] :\r\nEt si d'ici d'un jeu selon Bryan Johnson et les frangins il Hong, ce qui serait dangereux vraiment, hein, mais vraiment, c'est de parler aux gens qu'on conna\u00eet pas, mais je me demande m\u00eame apr\u00e8s 14 ans. \r\nAlors qu'est ce qu'il a encore papa, tu peux avoir du chocolat, bah t'as qu'\u00e0 aller en prendre l'armoire de la cuisine, papa, tu sais bien que j'ai pas de bras, bah pas de bois pointe chocolat c'\u00e9tait Bertrand Betsch c'est vrai quoi, il avait qu'\u00e0 faire attention comme on veut pour jouer au train \u00e9lectrique, il y a pas besoin d'aller s'amuser sur les voies. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:04) [81%] :\r\nHerv\u00e9 rien, une \u00e9mission de Pascal Bernheim local. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:11) [89%] :\r\nBonsoir. \r\nOui, en voiture, cela peut tout autour. \r\nNon, mais ma soeur oui merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:42) [91%] :\r\nDenn je Smallwood c'\u00e9tait Joe Cocker et Bibby King joli couple mais c'est quoi exactement, \u00eatre d'humeur dangereuse, prendre des risques en volant du temps pour le d\u00e9penser avec son amoureuse, par exemple, bah oui, sauf que pour certains le danger num\u00e9ro un, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la femme. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:03) [68%] :\r\nEt le p\u00e8re Igor lombaires en boulot la Dr\u00f4me ligne Kanout\u00e9 dimanche mais non -t-on h\u00e9 bien une pente par Colin femme portant, celui -l\u00e0 m\u00eame tr\u00e8s centre \u00c9tat que diront -ils voir si un moment bombardier bien et tout, il y a en minime, \u00e0 Bordeaux, on a aussi pour John, donc c'est un cadeau des gammes K. \r\nIl paie du commando, mais dans la danse, Kanout\u00e9 du monde, mais o\u00f9 l'eau tr\u00e8s trottine quoi essaye Gestede qui la bonne. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:30:09) [75%] :\r\nAth\u00e8nes \u00e0 Ath\u00e8nes et Didier on extraordinaire o\u00f9 on conna\u00eet de la glace non identifi\u00e9s, donc on est mais autrement commercial bon tout de oui non mais voil\u00e0, quand il est un bonheur d'Appenzell TMM nomm\u00e9 d'apartheid a \u00f4t\u00e9 men and on on peut pas demander. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:42) [69%] :\r\nIl paie une banderole, des gens voulant King can t bonjour. \r\nEt Jean Todt il y aura au minimum un beau du port ou d'un avion sort de la danse des Starlink gagne-pain. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:12) [72%] :\r\nIl le paye d\u00e9rangeant d'accord ligne Kanout\u00e9 m\u00ealant ou non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:40) [86%] :\r\nIl P\u00e9richole au num\u00e9ro ou non, c'\u00e9tait Georgetti alors quand on dit que les hommes sont des pleutres, c'est \u00e0 peine exag\u00e9r\u00e9, voire pas du tout sous pr\u00e9texte qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 tout pour obtenir les faveurs ou l'amour d'une femme, il y serait pour rien, l'\u00e9t\u00e9, hein non non non non, c'est pas leur faute, ce sont les femmes qui sont coupables tentatrices dudit \u00e0 Able, la preuve on les br\u00fblait quand m\u00eame pas pour rien \u00e0 ces sorci\u00e8res et au banc de la b\u00eate, arr\u00eatez de jouer au plus con, vous avez gagn\u00e9 les mecs, c'est bon, et si vous continuez le SDEC hein, h\u00e9 ben c'est au s\u00e9cateur, un rosier qu'on va vous le tr\u00e8s cela. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:36) [75%] :\r\nEt lorsque ce que tu tu cries. \r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:36) [85%] :\r\nDangereuses Gaymard ce jeu dangereux auxquels se livrent Gloria Estephan c'est celui qui consiste \u00e0 succomber \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:43) [89%] :\r\nQuelqu'un alors qu'on sait pertinemment qu'aucun avenir ne s'offre \u00e0 cette histoire qu'on veut croire d'. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:50) [88%] :\r\nQue les amateurs de progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:36:12) [73%] :\r\nCela d\u00e9j\u00e0 d\u00e9taill\u00e9 quand il vous pla\u00eet \u00e0 quoi peut bien certains, j'ai dit qu'il faut accepter \u00e7a, que j'avais pas la mont\u00e9e dans la cabine de 1000 otages tous c'est qu'avant tout c'est le lieu qui semble narguer bon courage justement mon Dieu qu'elle peut le d\u00e9codage, ensuite on va vous voulons ne pas contribuer au train d'atterrissage quelques curieux des servir dit qu'un homme a mais dira, bilan 3, l'auteur n'copilote il y a un peu tout son de nous. \r\nRobin et recommand\u00e9 des providentiel que de belles effaroucher chercher je soumets donne petit canine pour le seul du cours, donc il y a pas de Christian on les \u00e9galement en alpaga \u00e9galement p\u00e9nibles jusqu'\u00e0 la sortie des dents caduque P\u00e9kin c'est comme la Fondation des trajets comme au fond d'un propri\u00e9taire de la compagnie qui ont d\u00e9barqu\u00e9 de l'histoire, l'Angola. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:27) [71%] :\r\nPour la derni\u00e8re route c'est s\u00fbr, nous sommes fragiles, le fait de tu de toi et des taux juste un h\u00e9ros de l'aventure dans son a\u00e9roplane. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:38:46) [92%] :\r\nAu moment o\u00f9 on nous parle de non non. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:39:04) [74%] :M. monsieur moines chez bon bon monde un moment Monsieur Christine moi- m\u00eame, tu vois pas que je suis occup\u00e9 non, pour quoi faire, bah pour moutons, ch\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:39:36) [78%] :\r\nDerri\u00e8re le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:41) [85%] :\r\nJacques Higelin dans mon a\u00e9roplanes blind\u00e9s alors en voil\u00e0 un truc qui est vraiment dangereux, les avions, les petits surtout des Ouzbeks, qui font un bruit de moustiques et qui sait \u00e9clate sans m\u00eame qu'il soit besoin de les aplatir de la main et pour filer l'hommage \u00e0 Saint-Exup\u00e9ry, dessine moi Dessine -moi un bouton tient \u00e0 quoi, un bouton. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:11) [95%] :\r\nQue j'appuie dessus pour tout faire p\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:32) [82%] :\r\nSlash et Guy Beautiful d'A\u00efn alors l\u00e0 on est en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:37) [84%] :\r\nPlainte Ribes Grog bien macho slash, slash quoi en fait r\u00e9sum\u00e9 au jeu duquel s'est pr\u00eat\u00e9 f\u00e9ri\u00e9, la chanteuse des Black Eyed Peas avec son mini- slips en cuir clout\u00e9 son soutif 2 tailles au-dessous pour bien rebondir du nichons, du coup, la belle et plus plouc que dangereuse quand elle attache Slash sur son plumard, apr\u00e8s l'avoir d\u00e9fonc\u00e9 \u00e0 coups de GHB. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:12) [93%] :\r\nIl leur faut \u00e7a pour faire la. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:45:18) [78%] :\r\nNon, non \u00e0 notre col\u00e8re face cet endroit des bombes sur retourner sans avoir jamais rien appris cette \u00e9tincelle, une question travaux pratiques il s'enfermer toute la journ\u00e9e au fond de son atelier pour ses exp\u00e9riences et le soir, elle rentrait chez nous et nous mettait en transe en nous racontant tout pour fabriquer une bombe \u00e0 mes enfants, croyez -moi, c'est vraiment de la tarte, la question du d\u00e9tonateur 13 ao\u00fbt en un quart d'heure sup 2 seulement cas en ce qui concerne la bombe H, je sais pas beaucoup plus bas, je mets du chercheur tourmente c'est que celle de ma fabrication donc un rayon d'action de 3 m\u00e8tres 50 l\u00e0 quelque chose qui cloche l\u00e0- dedans, si vous ne me. \r\nIl a boss\u00e9 pendant des jours, passant avec amour ces atomes d'hydrog\u00e8ne pour se distraire, sa m\u00e8re, Mimi son lit, mais il serait apr\u00e8s et puis un jour qu'il essayait de faire sauter le poulailler, tout en pleine gueule alors couverte de sparadrap en devant son tilleul tentant, nous d\u00e9clare en mesure de ce de dossier en, je m'en aper\u00e7ois mieux, j'ai le cerveau qui flanche, soyons s\u00e9rieux 10 ans le mot, c'est m\u00eame plus un cerveau c'est comme de la semaine blanche, voil\u00e0 des mois et des ann\u00e9es que j'essaye d'augmenter la port\u00e9e de main, bon et je ne me suis pas rendu compte que la seule chose qui compte, c'est nombreux ou qu'elle tombe, il y a quelque chose qui cloche l\u00e0 dedans. \r\nSachant construire r\u00e9sultat tout la grande c'est peut-\u00eatre l'Union rendu visite, il a re\u00e7u texto excusez de ce que ce soit, \u00e9tait aussi petit mais sit\u00f4t qu'ils sont tous entr\u00e9s les a enferm\u00e9s en disant souhaiter sages et quand la vole pas exploser de tous ces personnages les plus rien d'assister tentant devant ce r\u00e9sultat ne se d\u00e9gonfle pas et voit les andouilles au tribunal, on a tra\u00eener devant les jur\u00e9s, le bois, la clim bafouille, mais si c'est un hasard mais je bon Dieu mon ami conscience qu'en d\u00e9truisant tous ces tordu je suis bien convaincu d'avoir servi la France, on \u00e9tait dans l'embarras. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:25) [80%] :\r\nLaurent condamne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:34) [88%] :\r\nLa Java des bombes atomiques, Olivia Ruiz se reprenait, Boris Vian, qui nous apprend que des risques, pas m\u00eame bien calcul\u00e9 peuvent finalement se r\u00e9v\u00e9ler payant alors \u00e0 propos de Boris Vian, je me permets de vous recommander l'Exposition exceptionnelle en avant la musique qui est consacr\u00e9 \u00e0 ce g\u00e9nie multiple qui \u00e9tait Boris Vian, c'est \u00e0 la Fondation Michalski \u00e0 Montricher dans le canton de Vaud jusqu'au 2 septembre et vous dites pas : ouais, on a le temps, parce que le 3 septembre voudrait Asie il y a pas le. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:48:06) [64%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 moi qu'\u00e0 je lui a mais o\u00f9 est violent. \r\nNon, y aura de par la Douma \u00e0 Cap ou ex- il y a oui, alors c'est un peu r\u00eaver comme au chaud. \r\nAh oui, oui au nord. \r\nD\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:00) [64%] :\r\nOui, oui, aura, nous aurons \u00e0 et chiottes grand. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:49:08) [71%] :\r\nLyon : \u00eatre gay. \r\nNon : o\u00f9 est la m\u00eame. \r\nJe suis. \r\nVoile 400 oh oui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:50) [82%] :\r\nC'est \u00e0 vous pouvezB. comment insurrection. \r\nIronie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:38) [86%] :\r\nDans file Meaux et Bing Crosby, une chanson extraite de la bande originale du film, l'eau de toute jeunes Zebra sorti en 1941 une de ces com\u00e9dies qui ne recule devant aucune plaisanterie potache mais qui n'avance pas beaucoup non plus, je vous tricote un petit r\u00e9sum\u00e9 rapide au choc et son pote fuir la ce fuite un carnaval sud- africain lorsque leur spectacle provoque un incendie apr\u00e8s plusieurs escapades du m\u00eame tonneau, ils ont finalement \u00e9conomis\u00e9 assez pour retourner aux \u00c9tats-Unis, mais choc ach\u00e8te une mine de diamants \u00e0 Zanzibar et c'est que le d\u00e9but \u00e7a parce qu'elle arrive alors de femme extr\u00eamement s\u00e9duisante qui persuade choqu\u00e9 Fearless de financer un safari mais en fait, une des filles recherche l'homme qu'elle veut \u00e9pouser alors bon, ils finissent par comprendre la supercherie m\u00eame si sous peu un un h\u00e9 bah, les 2 amis dessine de retourner en ville, mais ils se perdent et ils sont encercl\u00e9s par des cannibales qui les prennent pour des dieux, finalement, le danger c'est d'aller voir le film. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:51:51) [72%] :\r\nJ'pas ci, fais pas \u00e7a, a bien ici, mais voil\u00e0, attention pour pas froid, sinon gare \u00e0 toi constat ce aller consoler dans tous passe \u00e0 faire d'autres, et papa, dit maman ci, fais pas \u00e7a, la date de votre cas, d'ailleurs, \u00e0 cheval sur mobile mais doit donner du sang tant qu'est -ce que tu as renvers\u00e9 ferme les yeux pour voir des ondes un vaste lav\u00e9 les mains traverse pas la Russie donc entendu mais pas assez, h\u00e9 ben \u00e7a \u00e0 Saddam contre qui avait se valent s\u00fbrement dans l'instant travailler bient\u00f4t faire la vaisselle de Chamali\u00e8res appel soit Poli, dit merci \u00e0 la dame reste \u00e0 passer leurs d'aller au lit pour parade. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:52:30) [61%] :\r\nLa garde des massifs \u00e0 Brazza \u00e0 Adana \u00e0 propos qu'avec ce vase sur la 8 qui a avec chaleur bonjour divorce d'imp\u00f4ts pas dans notre couloir c'est pourtant vot\u00e9 \u00e9tudie parce il faire face \u00e0 la guerre du CIO, qu'on appelait la portion d'ici et pour l'\u00e9viter, d'un vrai bazar pour d'autres cadavres Cuba se battent sur mobile a \u00e9t\u00e9 2000 cette voitures va recevoir une belle est que tu as fait monter avec Genevi\u00e8ve, pas de bois du d\u00e9clin, bonheur et le des propos du meilleur, mais pas si vous avez pas mal pour attentat \u00e0 propos du cadet se ce robinet plus emb\u00eatant l\u00e9gal mais par les grands aussi, on a d\u00e9j\u00e0 parce qu'il fait passer appel pas fid\u00e8le et surtout les arriv\u00e9es sorti les arriv\u00e9es la arriv\u00e9e sans suite et B\u00e9nabar la la la la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:22) [91%] :\r\nFais pas ci, fais pas \u00e7a bien s\u00fbr, c'\u00e9tait Jacques Dutronc alors entre ce qu'il faut pas faire parce que \u00e7a ne se fait pas et ce qui pourrait \u00e9ventuellement \u00eatre plut\u00f4t moins que plus risqu\u00e9, h\u00e9 ben on peut plus rien faire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:20) [89%] :\r\nFleetwood Mac lave et c'\u00e9tait une jeunesse ne vous fatiguez pas, on n'y croit pas une seconde, l'amour, c'est dangereux, ben voyons, ben voyons, ils ont jamais discut\u00e9 avec un type qui trouvent pas de places de parc, un navire alors si vous souhaitez nous communiquer avec avec moi, avec nous, avec toute l'\u00e9quipe, h\u00e9 bien vous nous envoyez un courriel \u00e0 air de rien arobase RTS Point CH des conseils et des remarques, les avis des envies, enfin voil\u00e0 ou alors il y a encore ma page Facebook et mon compte Twitter si vous voulez r\u00e9\u00e9couter l'\u00e9mission et ou \u00e9ventuellement la partager avec vos amis pour qu'ils en profitent aussi, il appel\u00e9 RTS sur Internet ou avec les applications pour t\u00e9l\u00e9phones mobiles et voil\u00e0 donc pour la technique parce que qui disait il y a une \u00e9quipe, hein, \u00e7a se fait pas tout seul, une \u00e9mission de radio pour la technique, il y avait Fred Bernard et Yannis Bordas et Nathalie Chawn Berg m'a fil\u00e9 un joli coup de main pour la programmation musicale, la premi\u00e8re, il est 9 heures la toute suite. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-05T19:17:38Z", "program": {"href": "/programs/4414CF58-AF0E-4BD1-AC9B-B41FD84502EF", "id": "4414CF58-AF0E-4BD1-AC9B-B41FD84502EF", "name": "Airs de rien"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF9C983F-BF76-4ABE-B383-4E34FD9670D3", "internalArchiveId": "BF9C983F-BF76-4ABE-B383-4E34FD9670D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Superh\u00e9ros 05.07.2018", "publicationDate": "2018-07-05T00:00:00Z", "durationSec": 172, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9663367", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["Option Superh\u00e9ros", "Option Superh\u00e9ros / 16-20_2018-07-05T17:30:00_option-superheros", "Option Superh\u00e9ros / 16-20_2018-07-05T17:30:00_option-superheros"], "variantIds": ["ece-9663370", "ece-9663367"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-12T14:08:23Z", "webPublicationDate": "2018-07-05T15:40:00Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F110ECA2-DD2E-4FAB-9338-F287D20C3BE7", "internalArchiveId": "F110ECA2-DD2E-4FAB-9338-F287D20C3BE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Summertime : Fran\u00e7ois Gremaud, metteur en sc\u00e8ne", "publicationDate": "2018-07-05T00:00:00Z", "summary": "Fran\u00e7ois Gremaud, malicieux enchanteur des sc\u00e8nes de th\u00e9\u00e2tre avec des cr\u00e9ations dont le public raffole et que la sc\u00e8ne contemporaine adoube, avec sa 2b company, il exporte ses fantaisies en Avignon, \u00e0 Paris, au Canada. Il raconte \u00e0 Florence Grivel ce qui \u00e9voque en lui le mot \u00e9t\u00e9.", "durationSec": 268, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9676939", "imageURL": "http://www.rts.ch/9698087.image", "thematicThemes": ["\u00e9t\u00e9"], "alternativeTitle": ["Summertime: Fran\u00e7ois Gremaud / ANT_2018-07-05T12:29:38_summertime-francois-gremaud", "Anticyclone du 05.07.2018"], "alternativeSummary": ["Fran\u00e7ois Gremaud, malicieux enchanteur des sc\u00e8nes de th\u00e9\u00e2tre avec des cr\u00e9ations dont le public raffole et que la sc\u00e8ne contemporaine adoube, avec sa 2b company, il exporte ses fantaisies en Avignon, \u00e0 Paris, au Canada\u2026 Il raconte \u00e0 Florence Grivel ce qui \u00e9voque en lui le mot \u00e9t\u00e9."], "variantIds": ["ece-9676939"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-23T07:44:24Z", "speechToTexts": ["23.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nAnticyclone 12 heures 29 et quelques secondes d'un anticyclone, alors ce n'est pas le temps des cerises mais Summertime, la proposition de Florence Grivel, elle a rencontr\u00e9 Fran\u00e7ois Gremaud malicieux enchanteur des sc\u00e8nes de th\u00e9\u00e2tre avec des cr\u00e9ations dans le public raffole et que la sc\u00e8ne contemporaine adoube avec sa 2 B Company il exporte ses fantaisies en Avignon, \u00e0 Paris, au Canada, il raconte \u00e0 Florence Grivel ce qui \u00e9voque en lui le mot \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [91%] :\r\nCe qui me vient d'abord c'est ce go\u00fbt un go\u00fbt de de l'insouciance, j'ai vraiment depuis tout petit, cette impression que pendant l'\u00e9t\u00e9, rien n'est grave que tout est possible, Gilles souvenir de me r\u00e9jouir tellement des \u00e9t\u00e9 enfant qu'en fait, j'ai toujours cette m\u00eame r\u00e9jouissances, aujourd'hui encore, un \u00e9t\u00e9 de l'enfance justement Fran\u00e7ois Gremaud \u00e0 quoi \u00e7a ressemblait \u00e0 partir de de l'\u00e2ge de 10 ans, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 aller en colo et j'ai le souvenir particuli\u00e8rement de l'\u00e9t\u00e9 86 o\u00f9 nous sommes all\u00e9s avec la colonie de Marly o\u00f9 habitent mes parents canton de Fribourg, quant aux Fribourg, nous sommes all\u00e9s \u00e0 la mer \u00e0 La Rochelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [85%] :\r\nEt \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment un moment super fort qui me reste, et aujourd'hui pour savoir qu'on sait que j'en suis dans les ann\u00e9es, ma r\u00e9f\u00e9rence et 86 et C\u00e9lia cet \u00e9t\u00e9 et \u00e0 partir de l\u00e0, je peux savoir qu'est ce qui \u00e9tait avant et qu'est ce qui \u00e9tait, apr\u00e8s c'\u00e9tait que la d\u00e9couverte de la mer \u00e9taient des sensations qu'est ce que c'\u00e9tait, pourquoi autant de Sao dad autour de \u00e7a, je crois que c'\u00e9tait un \u00e2ge j'avais donc 11 ans c'est ce moment o\u00f9 on commence \u00e0 peine de l'adolescence, cette sensation de, de, d'\u00eatre un peu bient\u00f4t un grand les boum qu'il avait au bord de la mer, les musiques de cet \u00e9t\u00e9, dit les Rita Mitsouko \u00e9videmment images Les D\u00e9mons de minuit, etc, Samantha Fox Deutsche 1000, enfin bref, c'\u00e9tait vraiment un moment magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [81%] :\r\nC'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [81%] :\r\nUn \u00e9t\u00e9 exceptionnel, Fran\u00e7ois Gremaud, inoubliable inoubliable, je dirais, celle des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [92%] :\r\nD\u00e8s 2015 ou avec l'homme de ma vie, nous sommes all\u00e9s faire de la randonn\u00e9e en montagne en Suisse, et l\u00e0 nous sommes tomb\u00e9s vraiment par le plus grand des hasard sur un petit Chalet que nous avons eu la grande grande chance de pouvoir nous offrir, et \u00e7a a chang\u00e9 notre vie, pour quelle raison parce que je crois que lorsque je me balade dans la nature, l\u00e0- haut dans la montagne, j'ai la sensation de savoir ce que c'est que le sens de la vie simplement dit ce que vous avez un souvenir Fran\u00e7ois Gremaud li\u00e9 \u00e0, peut-\u00eatre \u00e0 1000 lectures d'\u00e9t\u00e9 il y a peut-\u00eatre infuser ensuite votre univers, je sais pas si \u00e7a infuser mon univers, mais j'ai le souvenir d'avoir pris un immense plaisir \u00e0 lire Dune de Frank Herbert parce que justement c'est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de mes pr\u00e9occupations donc c'\u00e9tait vraiment une libert\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 de partir dans un monde totalement imaginaire, \u00e7a m'a fascin\u00e9, j'ai ador\u00e9 \u00e7a l'\u00e9t\u00e9 2018 : de quoi sera -t-il fait j'ai l'immense chance de pouvoir avoir un \u00e9t\u00e9 de vacances, on va juste aller faire quelques conf\u00e9rences de choses dans un festival dans un vignoble au bord de la mer dans dans le Var, en France, donc c'est plut\u00f4t chouette, mais sinon, c'est la montagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [78%] :\r\nPetit baiser furtif embrasse qu'on peut malicieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [94%] :\r\nEt puis la rentr\u00e9e 2018 et la rentr\u00e9e 2018 la grande chance de pouvoir pr\u00e9senter l'int\u00e9grale, des conf\u00e9rences de choses au festival de La B\u00e2tie et puis de l'enseignement aussi \u00e0 la Manufacture haute \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre de Lausanne. \r\nLa musique de l'\u00e9t\u00e9, une musique de l'\u00e9t\u00e9, Fran\u00e7ois Gremaud je me souviens d'avoir d\u00e9couvert Falco avec la chanson o\u00f9 Aqmi Amadeus et j'associe \u00e7a \u00e0 jamais sensation de dettes et de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [76%] :\r\nVoil\u00e0 un peu de de 46 et puis hier de la poubelle, ce qui nous donne pas de forme le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [87%] :\r\nMon Dieu, Falco j'ai un souvenir d'un homme blond d\u00e9guis\u00e9s en Tarzan sur une pochette de 45 tours mais c'est peut-\u00eatre ma faim qui me joue des tours puis cyclone. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-05T11:00:00Z", "program": {"href": "/programs/579A8781-06FF-42E8-9A42-90D03B49A4DB", "id": "579A8781-06FF-42E8-9A42-90D03B49A4DB", "name": "Anticyclone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gremaud, Fran\u00e7ois", "role": "metteur en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4E23657-1210-4984-B9C4-B5EF8D22E064", "internalArchiveId": "F4E23657-1210-4984-B9C4-B5EF8D22E064", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontres Musicales d'Evian: couleur Russie", "publicationDate": "2018-07-05T00:00:00Z", "summary": "Cr\u00e9\u00e9es en 1976, longtemps dirig\u00e9es par le violoncelliste Mstislav Rostropovich, les Rencontres Musicales d'\u00c9vian ont toujours \u00e9t\u00e9 un rendez-vous incontournable de la sc\u00e8ne classique internationale. Comme chaque ann\u00e9e, l'\u00e9dition 2018 est tiss\u00e9e d'un fil rouge: cette fois couleur Russie. De Glinka \u00e0 Chostakovitch, de Rachmaninov \u00e0 Gouba\u00efdoulina, le festival explore les visages du sous-continent russe, tant\u00f4t romantique et tourn\u00e9 vers l'Europe, tant\u00f4t nationaliste et tourn\u00e9 vers l'Orient, tant\u00f4t d\u00e9chir\u00e9 par son r\u00e9gime, en proie aux modernit\u00e9s les plus diverses.\r\nAu micro d'Anne Gillot, Philippe Bernhard, directeur artistique des Rencontres Musicales d'Evian, \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 7 juillet 2018.", "durationSec": 409, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9673152", "imageURL": "http://www.rts.ch/9698087.image", "thematicGeographicals": ["Evian"], "thematicThemes": ["festival de musique"], "alternativeTitle": ["Rencontres Musicales d\u02b9Evian: couleur Russie / ANT_2018-07-05T12:06:00_rencontres-musicales-d-evian-couleur-rus", "Anticyclone du 05.07.2018"], "alternativeSummary": ["Cr\u00e9\u00e9es en 1976, longtemps dirig\u00e9es par le violoncelliste Mstislav Rostropovich, les Rencontres Musicales d\u2019\u00c9vian ont toujours \u00e9t\u00e9 un rendez-vous incontournable de la sc\u00e8ne classique internationale. Comme chaque ann\u00e9e, l\u2019\u00e9dition 2018 est tiss\u00e9e d\u2019un fil rouge: cette fois couleur Russie. De Glinka \u00e0 Chostakovitch, de Rachmaninov \u00e0 Gouba\u00efdoulina, le festival explore les visages du sous-continent russe, tant\u00f4t romantique et tourn\u00e9 vers l\u2019Europe, tant\u00f4t nationaliste et tourn\u00e9 vers l\u2019Orient, tant\u00f4t d\u00e9chir\u00e9 par son r\u00e9gime, en proie aux modernit\u00e9s les plus diverses.\nAu micro d\u2019Anne Gillot, Philippe Bernhard, directeur artistique des Rencontres Musicales d\u2019Evian, \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu\u2019au 7 juillet 2018."], "variantIds": ["ece-9673152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-23T08:38:36Z", "speechToTexts": ["23.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nAnticyclone et on commence avec vous Philippe Bernard bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:07) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [92%] :\r\nVous \u00eates sur l'autre rive, \u00e0 \u00c9vian pour les rencontre musicale d'Evian qui se d\u00e9roule jusqu'au 7 juillet couleur Russie c'est le fil rouge de cette ann\u00e9e, mais Philippe Bernard cet accent russe du festival c'est depuis sa cr\u00e9ation, non, puisque le festival a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le violoncelliste Rostropovitch. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [88%] :\r\nAlors, le festival n'a pas \u00e9t\u00e9 exactement cr\u00e9\u00e9e par Rostropovitch, il a commenc\u00e9 un petit peu avant son arriv\u00e9e mais c'est effectivement, disons \u00e0 partir de du moment Rostropovich s'int\u00e9resser \u00e0 ces lieux que le festival a pris ses lettres de noblesse et c'est \u00e9videmment la p\u00e9riode faste, donc on se souvient qu'on parle des rencon Musicales d'\u00c9vian qui a vu notamment na\u00eetre la grande en 93. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [92%] :\r\nCette Grange au Lac qui f\u00eate ses 25 ans cette ann\u00e9e, quel sexe en particulier pour cette programmation alors un axe russe, \u00e9videmment, mais un axe aussi sur la musique de chambre qui a toujours \u00e9t\u00e9 au coeur de ce festival, notamment avec la collaboration du Quatuor Modigliani dont vous \u00e9tiez le 1er violon encore il y a peu de temps. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:16) [87%] :\r\nExactement, en fait je j'ai fond\u00e9 le quatuor moi avec mes amis, en 2003, je suis rest\u00e9 pendant 13 ans et il se trouve qu'environ 14 ans n'avait particip\u00e9 \u00e0 la renaissance des rencontres de gens puisque le festival s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et au moment o\u00f9 j'ai quitt\u00e9 le charg\u00e9 \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 pour divers actes artistiques de La Grange au Lac et c'est ainsi qu'il a eu plusieurs axes de travail, plus globalement, la volont\u00e9 du groupe les gens r\u00e9servent qui poss\u00e8de la salle de vouloir cr\u00e9er un projet qui soit en tout cas, prennent plus d'espace sur l'ensemble de la saison, la cr\u00e9ation de nouveaux festival et puis continuer le d\u00e9veloppement de ce festival d'\u00e9t\u00e9, les routes, celle des gens qui sont un peu le le probl\u00e8me d'ores \u00e0 dire ohlala ce de notre saison Musicales en gardant ce focus sur la musique de chambre, \u00e9videmment, qui, qui est dans son ADN, a clairement mais aussi en travaillant \u00e0 r\u00e9veiller une autre partie de l'axe programmatique qui prenait en fait beaucoup de place \u00e0 l'\u00e9poque de Rostropovitch, qui \u00e9tait la musique symphonique puisque lui venait avec beaucoup d'orchestre beaucoup de solistes qui joue les Concertos etc, donc on est dans cette double d\u00e9marche de continuer \u00e0 vraiment invit\u00e9 les plus grands groupes de chambre mais aussi \u00e9largir notre Champ de r\u00e9pertoire vers le soleil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [89%] :\r\nD'accord, donc c'est le, c'est le cas de de cette saison, vous parliez d'\u00e9largir les saisons du festival, ce sera le cas, hein, puisqu'il y aura une saison lyrique en Automne, je crois, et puis d'autres causes, voil\u00e0 un festival Piano au printemps. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:47) [78%] :\r\n4 4 festival sur l'ann\u00e9e, m\u00eame maintenant, donc vous voyez, on a on a pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [68%] :\r\n\u00e9largie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:52) [82%] :\r\nC'\u00e9tait l\u00e0 attitude cette ann\u00e9e \u00e9largie et un festival qui \u00e9taient autour du piano au mois de mai, au printemps, C\u00e9cile Derrick en octobre et un festival de jazz en d\u00e9cembre, qui sont donc 3 incursions d'un peu plus courte mais dans des domaines qu'on voulait aussi exploiter au sein de la grande l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [91%] :\r\nEt puis donc il y a eu beaucoup de de concert d\u00e9j\u00e0 puisque le, le festival a commenc\u00e9 il y a quelques jours, 3, 4 jours, il reste 3 jours et l'occasion ce soir de d'\u00e9couter le le fruit des rencontres de l'atelier des rencontres musicales d'\u00c9vian, avec un orchestre particulier sous l'\u00e9gide du quatuor Modigliani, parlez -moi un peu de de ce projet qui vous tient qui, alors je crois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:30) [83%] :\r\nEt alors justement c'est un projet commun avec c'est avec le Quatuor pour essayer de grandir l'id\u00e9e d'apporter notre Pierre \u00e0 l'\u00e9difice dans l'entr\u00e9e de dans la carri\u00e8re de jeunes artistes, parce qu'on s'est rendu compte dans notre parcours qui, \u00e9videmment, on apprend tous les musiciens apprennent \u00e0 travailler l'instrument \u00e0 travers les heures \u00e9ventuellement de ce que l'histoire de la musique, etc, mais ils sont absolument pas rompu \u00e0 ce qu'est l'actualit\u00e9 la la la la vie journali\u00e8re d'une carri\u00e8re, parce que finalement c'est Ankara Musicales, \u00e7a va bien au-del\u00e0 de savoir tr\u00e8s tr\u00e8s bien jouer de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:02) [91%] :\r\nQuand vous commencez \u00e0 faire des tourn\u00e9es \u00e0 faire des concerts partout, \u00e7a veut dire qu'il faut apprendre un petit peu \u00e0 beaucoup plus anticiper, travailler sur la gestion de son corps, il faut apprendre \u00e0 se forger un go\u00fbt stylistique pour faire un travail qui soit dans le dans la dur\u00e9e, il faut \u00eatre capable de d'observer le paysage musical mais aussi justement l'aspect professionnel de l'achat, c'est-\u00e0-dire tous les managers parce que les gens me disent etc. \r\nChose l\u00e0 on s'est rendu compte que Lyon en avait absolument pas pris, on a appris \u00e7a sur le tas, comme on dit sur France et c'est celle -l\u00e0 : la volont\u00e9 de cet atelier, c'est justement de faciliter ces d\u00e9marches -l\u00e0 \u00e0 des jeunes de talent qui commence \u00e0 mettre les pieds dans le par la ma carri\u00e8re. \r\nCe cet atelier se formalisent sur sc\u00e8ne dans un march\u00e9 de qui s'appelle les viandes, savoir qui est donc l'id\u00e9e par le quatuor chaque membre du quatuor et 1er de sa section donc grand, selon lui, on a tout fait pour celles, et tous les \u00e9tudiants viennent compl\u00e9ter cet ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:02) [68%] :\r\nC'est en stade un alors que le Champ. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [85%] :\r\nDonc, c'est l'les viandes Chamber Orchestra, c'est ce soir \u00e0 19 heures 30 \u00e0 la Grange au Lac \u00e0 \u00c9vian prend un programme Tcha\u00efkovski, Grieg et Chostakovitch, on va se quitter sur une aide de Beethoven r\u00e9f\u00e9rence peut-\u00eatre au dernier concert du du festival le 7 juillet \u00e0 19 heures 30 avec lui, Sinsemilia, grand jeu- l\u00e0 qu'a aussi un gros projets en direction des \u00e0 P\u00e9kin, Salonen juste en en 2 mots, et peut-\u00eatre on peut \u00e9couter c'est musique de Beethoven, c'est celle, Symphonie num\u00e9ro 7 alors que sera la Symphonie num\u00e9ro 3 qu'on entendra. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:35) [85%] :\r\nEt la Symphonie num\u00e9ro 7 puisque l'ann\u00e9e pour de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Gustavo Dudamel et Lagrange cette oeuvre et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'\u00e9met l'id\u00e9e du souvenir quand l'qui tr\u00e8s rapidement en fait, c'est le son but est de rassembler 2 grands musiciens de l'orchestre de tous les orchestres europ\u00e9ens qui viennent 33 4 jours travailler sous l'\u00e9gide de police apr\u00e8s rachat cette ann\u00e9e, l'application de l'donc, c'est la volont\u00e9 de mixer ses traditions, mais avec des gens qui ont atteint le m\u00e9tier qui aurait tout \u00e0 fait possible de collaborer imm\u00e9diatement avec la mani\u00e8re pr\u00eate, c'est un tr\u00e8s beau projet pour la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [83%] :\r\nTr\u00e8s bien, c'est Nicolas Harnoncourt, qui dirige la ce ce cet orchestre que se trahir Europe Chamber Orchestra, c'\u00e9tait votre souhait, merci beaucoup d'\u00eatre venu \u00e0 notre micro et tr\u00e8s bon, tr\u00e8s bon festival tr\u00e8s bon festival, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-05T11:00:07Z", "program": {"href": "/programs/579A8781-06FF-42E8-9A42-90D03B49A4DB", "id": "579A8781-06FF-42E8-9A42-90D03B49A4DB", "name": "Anticyclone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bernhard, Philippe", "role": "directeur artistique des Rencontres Musicales d'Evian", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE009821-5BE1-43DE-B31C-1FA3BA666D5A", "internalArchiveId": "EE009821-5BE1-43DE-B31C-1FA3BA666D5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Godard et Picasso: duel virtuel \u00e0 Arles", "publicationDate": "2018-07-05T00:00:00Z", "summary": "Le choc des titans dans l'abbaye de Montmajour, pr\u00e8s d'Arles: quand Picasso rencontre Godard, un duel virtuel par images interpos\u00e9es, et la d\u00e9couverte d'un fil rouge souterrain. Une exposition \u00e0 voir dans le cadre des Rencontres de la photographie d'Arles 2018, qui viennent de d\u00e9marrer. Aux portes de la Camargue, reportage d'Isabelle Carceles et rencontre avec Dominique Pa\u00efni, commissaire passionn\u00e9 de l'exposition \"Godard-Picasso. Collage(s)\".", "durationSec": 828, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9676940", "imageURL": "http://www.rts.ch/9698087.image", "thematicThemes": ["peinture", "exposition d'art", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Godard, Jean-Luc", "Picasso, Pablo"], "alternativeTitle": ["Godard et Picasso: duel virtuel \u00e0 Arles / ANT_2018-07-05T12:06:00_godard-et-picasso-duel-virtuel-a-arles", "Anticyclone du 05.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le choc des titans dans l\u2019abbaye de Montmajour, pr\u00e8s d\u2019Arles: quand Picasso rencontre Godard, un duel virtuel par images interpos\u00e9es, et la d\u00e9couverte d\u2019un fil rouge souterrain. Une exposition \u00e0 voir dans le cadre des Rencontres de la photographie d'Arles 2018, qui viennent de d\u00e9marrer. Aux portes de la Camargue, reportage d\u2019Isabelle Carceles et rencontre avec Dominique Pa\u00efni, commissaire passionn\u00e9 de l\u2019exposition \"Godard-Picasso. Collage(s)\"."], "variantIds": ["ece-9676940"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-23T08:44:26Z", "speechToTexts": ["23.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [88%] :\r\nAnticyclone et maintenant d'anticyclone, direction plein sud, aux portes de la camarde avec vous Isabelle car bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:10) [92%] :\r\nBonjour \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [90%] :\r\nJe me dis on encha\u00eene, sans transition, il s'agira d'images au pluriel un aujourd'hui avec vous, paysage peinture cin\u00e9ma personnage c'est dans une abbaye tr\u00e8s particuli\u00e8re qu'on va vous suivre hein pour assister au choc de titans par images interpos\u00e9es, Picasso et Godard. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:28) [89%] :\r\nDe titans qui n'ont rien \u00e0 voir, selon les mots de Dominique Pa\u00efni, qui est commissaire de l'Exposition Picasso Godard collage \u00e0 l'abbaye de Montmajour, pr\u00e8s d'Arles, rien \u00e0 voir, mais quand m\u00eame beaucoup qui le rapproche un monde ferm\u00e9 la visite je voudrais dresse un bref tableau de l'endroit, une forteresse de Dieu, cramponn\u00e9 sur un rocher sublime de tombe m\u00eame le roc surplomb\u00e9 d'une abbatiale aust\u00e8re immense par les fen\u00eatre vide le vent s'engouffre, nous on s'il n'est pas de Dominique Pa\u00efni est l'ancien directeur, un des anciens, directeur de la cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise, grand sp\u00e9cialiste des rapports entre le cin\u00e9ma et les autres arts, on traverse une grande Pierre, c'est une grande pi\u00e8ce circulaire qui menue munis d'\u00e9crans il y a des extraits de films de Godard chaque fois avec une citation de Picasso parce qu'en fait c'est \u00e7a que Dominique Pa\u00efni \u00e0 traquer les collages, les influences, les citations clin d'oeil du destin l'\u00e9cran d'\u00e0 bout de souffle a rendu la main. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [85%] :\r\nSi vous Dominique qui avait d\u00e9cid\u00e9 l'emplacement de l'Exposition alors vous a offert l'abonnement match. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [84%] :\r\nOui, voil\u00e0, oui c'est rencontres d'Arles et le Centre des monuments nationaux et le l'organe le le chef de l'op\u00e9ration, Picasso et la M\u00e9diterran\u00e9e, qui ont dit qu'ils m'ont dit : Veux -tu faire un projet sur Picasso, dans le cadre de Picasso et la M\u00e9diterran\u00e9e et \u00e9ducation, le cin\u00e9ma, alors j'aurais d\u00fb sans aucun int\u00e9r\u00eat, parce qu'il aimait pour le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:59) [88%] :\r\nEn revanche l'ann\u00e9e moi je avais des ann\u00e9es et des ann\u00e9es que je il y a, il y a un des de Godard qui marche pas c'est normal c'est \u00e0 bout de souffle et me disent : mais aucun rapport ont aucun mais justement, c'est la raison pour laquelle il faut faire une Exposition pour faire des rapports parce que les exposition le plus souvent, tr\u00e8s souvent, sont devenus assez acad\u00e9mique assez conventionnel parce qu'on fait des expositions qu'avec des \u00e9l\u00e9ments qui ont des rapports donc on expose les rapports une explosion, \u00e7a devrait \u00eatre l\u00e0 pour les construire pour les inventer les rapports, donc c'est ce que j'ai essay\u00e9 de faire cela dit j'ai une petite id\u00e9e, \u00e0 la t\u00eate, quand m\u00eame, j'ai toujours pens\u00e9 que Jean-Luc Godard occupe une place \u00e0 un statut symbolique historique au sein de sa discipline, le cin\u00e9ma assez comparables \u00e0 la place que Picasso occupe dans \u00e7a propre discipline, la peinture, l'histoire de la peinture, Picasso, il veut tels que le dernier et puis la renaissance avec ce qui s'est accompli et \u00e0 la renaissance, dit -il en \u00eatre le dernier Jean-Luc pr\u00e8s de 100 ans plus tard \u00e0 autant de rage \u00e0 vouloir \u00eatre le dernier de l'art cin\u00e9matographique, il est toujours, il a toujours \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9 par le dernier parrain du cr\u00e9puscule dans l'oeuvre de Jean-Luc, hein, mais Picasso aussi d'ailleurs, quand Henri Langlois, lui avait demand\u00e9 de pr\u00e9senter les fr\u00e8res Lumi\u00e8re en 1965 et les avoir pr\u00e9sent\u00e9s comme les premiers cin\u00e9astes mais comme les derniers des grands peintres impressionnistes, bon \u00e7a, \u00e7a m'a toujours frapp\u00e9, pour le reste, les 2 enterre tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [85%] :\r\nC'est surtout des \u00e9gouts gigantesques qui sont dures, tr\u00e8s bien leur place ici, l'eau non non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [85%] :\r\nOui s'ont pas pu gigantesque, d'autres comme tous les artistes, ils ont des \u00e9go, ils ont pas plus que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [83%] :\r\nComme de vouloir \u00eatre le dernier en vue du depuis la renaissance ou une autre, de l'histoire du du cin\u00e9ma, c'est quand m\u00eame lors de ne pas vouloir \u00eatre des \u00e9go. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:52) [81%] :\r\nC'est, c'est avoir une une un profond d\u00e9sespoir, a constat\u00e9 que \u00e7a en est peut-\u00eatre fini quoi tout en \u00eatre le dernier, c'est comme une urgence comme sauvetage mais sans espoir, ce n'est pas l'\u00e9go des surdimensionn\u00e9, c'est simplement le constat du fait qu'ils ne peuvent pas \u00eatre les premiers donc les premiers les et les avalent -ils et comment ont -ils les r\u00e9cits est il est pourront plus d\u00e9sempar\u00e9s emmerder d\u00e9collage ou de citations que l'agitation, mais en les reprenant et derri\u00e8re prennent les m\u00eames c'est \u00e7a qu'on n'est pas, on ne sait pas aper\u00e7u parce que Godard cit\u00e9 Picasso au d\u00e9but, Jukka Pierrot le fou d'inciter beaucoup Picasso pour plein de raisons, mais les 2 se sont r\u00e9f\u00e9r\u00e9s au m\u00eame peindre aux m\u00eames artistes avant, c'est-\u00e0-dire on pas Goya, Delacroix c'est Aragon qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s lucide imm\u00e9diatement sur le caract\u00e8re le Delacroix, il a nomm\u00e9, d'ailleurs il inutile de la Croix du cin\u00e9ma, il ne savait pas que Jean-Luc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [88%] :\r\nQue reconstitu\u00e9 en Studio L'entr\u00e9e des Crois\u00e9s dans Constantinople le tableau du Louvre, la tentation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:56) [87%] :\r\nLe travail qu'il fait de la pr\u00e9sence qu'il donne au au femmes d'Alger dans son Exposition du Centre Pompidou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [85%] :\r\nEt bien s\u00fbr, chose encore, Goya, Manet, tr\u00e8s pr\u00e9sent, les marchands de Goya sur la tr\u00e8s pr\u00e9sentes aussi dans l'oeuvre de Picasso. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:15) [84%] :\r\nLa la la la la la la la la la la la la la la, mais bon, s'il croit qu'il va doubler celui -l\u00e0 que sa fr\u00e9gates \u00e0 la banque pas pas papa, papa, Patricia. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [85%] :\r\nLe Tr\u00e9gueux gardien Dominique Pa\u00efni, grand connaisseur de cin\u00e9ma en g\u00e9n\u00e9ral, admirateur de Jean-Luc enfin Godard en particulier on si en Direct de la cin\u00e9math\u00e8que, \u00e0 Paris, il a \u00e9galement dirig\u00e9 le Centre Pompidou \u00e0 Paris, et ben lui il ne reprend pas son souffle, hein, il est emport\u00e9 par son sujet, Isabelle Carcelle. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:56) [79%] :\r\nOui, accus\u00e9 comme un mettre face \u00e0 face, d'o\u00f9 le g\u00e9ant du XXe si\u00e8cle, Godard et Picasso les chercher dans leurs leurs intersections honteux ce qui les r\u00e9unit alors une question d'image bien s\u00fbr le moins d'\u00c9tat du aussi et m\u00eame de couleur qui, selon Dominique Pa\u00efni signe le passage secret entre les 2 hommes, on continue la visite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [62%] :\r\nLes c\u00e2bles avec le les \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:17) [91%] :\r\nBonjour, qui accueille l'Exposition Picasso Godard collage dans le cadre des rencontres d'Arles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:23) [84%] :\r\nEn avril 1973 Picasso meurt, il pr\u00e9sente posthume manque en l'\u00e9t\u00e9 1973 sa production de 1973 qui n'accroche lui- m\u00eame, pas plus se d\u00e9placer, il est malade, il meurt avant il parlera jusqu'au dernier souffle Jean-Luc filmera jusqu'au dernier souffle et ne sera jamais \u00e0 bout de souffle un chemin emb\u00eate c'est qu'il fume encore le cigare, c'est plus fort que lui quand m\u00eame mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [79%] :\r\nVous avez l'air de le conserver plut\u00f4t lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:54) [85%] :\r\nOui, oui, oui, moi j'ai une admiration sans borne pour ses films, pas pour lui, lui, j'ai connu mais lui m'importe peu, c'est les Oeuvres qui m'importe lui -m\u00eame dit oh combien envie n'est -ce trop souvent venir voir la b\u00eate, c'est-\u00e0-dire lui et pas les Oeuvres, c'est vrai, mais c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, n\u00e9anmoins, parce qu'il a su, comme Picasso se doter inventer un personnage mythique, il a pu tenir si Picasso n'avait pas \u00e9t\u00e9 un personnage aussi haut en couleurs aussi clownesque aussi fou du roi, aussi, il y aurait probablement pas tenu autant s'il avait pas non plus eu ce succ\u00e8s si pr\u00e9coce, il n'aurait pas tenu, il \u00e9tait prot\u00e9g\u00e9 par son succ\u00e8s pr\u00e9coce comme Jean-Luc, je ne sais pas comment elle l'entr\u00e9e pour un peu de soufre tout de suite, les autres, il marche pas mal le m\u00e9pris moins bien Pierrot beaucoup, apr\u00e8s, il a pu, et puis \u00e7a permet de dispara\u00eetre Pierre r\u00e9appara\u00eet sauve qui peut la vie, grand succ\u00e8s il a eu des succ\u00e8s qu'il fallait au moment qu'il fallait comme Picasso bien s\u00fbr Jean-Luc \u00e0 copier un peu Picasso pour des violations diverses, on voit bien Jean-Pierre la s\u00e9quence que le monde de Pierrot le fou, comment il trouve en Picasso une iconographie qui lui permet, dire la violence comme le cin\u00e9ma, m\u00eame le cin\u00e9ma hollywoodien ne parvient pas \u00e0 dire Jean-Luc colle aussi toute sa vie il a coll\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [71%] :\r\nEt pas seulement fait des montages parce que c'est coll\u00e9, c'est vrai que la otages au cin\u00e9ma, non, non, non \u00e9colage, collage collage collage vois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:22) [87%] :\r\nEt et ce qui est tr\u00e8s important, c'est que Jean-Luc n'a pas copi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:29) [88%] :\r\nC'est \u00e7a, moi j'ai une anecdote \u00e0 vous dire, j'esp\u00e8re ne pas l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 souvent ben si, cela dit, en Suisse, on l'entendra pas en France, c'est une anecdote que j'aurais bien voulu raconter \u00e0 Jean-Luc un jour. \r\nIl y avait le pilote d'essai. \r\nIl s'appelait Andr\u00e9 Turcat grand gaulliste, pas de sympathie pour le monde sovi\u00e9tique, ni russe ni les sovi\u00e9tique \u00e0 l'\u00e9poque, parce qu'en m\u00eame temps que les essais qu'il m\u00e8ne du Concorde \u00e0 aile Delta, on apprend que Tupolev sort le Tupolev je sais plus combien chiffre avec \u00e9galement les algues etc. \r\n\u00e9videmment, sur Canal, voil\u00e0, voil\u00e0, espionnage, Andr\u00e9 Turcat et sollicit\u00e9 Monsieur Tchuruk ne croyez pas les Sovi\u00e9tiques et 10 millions que ce que vous voulez que je vous dise \u00e0 un certain niveau, un certain degr\u00e9 de recherche fondamentale de de recherche scientifique qui qui constate \u00e9tudie la mani\u00e8re dont un mobile content ou pas arrondi ou pas, ou pas p\u00e9n\u00e8tre l'air bon, on retrouve les m\u00eames solutions dans les arts, c'est pareil, il y a Rimbaud mais aussi Germain Nouveau, il y a, il y a Baudelaire mis Victor Hugo, je dis cela passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:43) [85%] :\r\nUne tendance grande prise de conscience oui non son de toujours les m\u00eames solutions alors bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:47) [88%] :\r\nOui, il y a rien, il y a, il y a un monstre gigantesque Hugo il y a un homme \u00e0 la sant\u00e9 eu autre Baudelaire mais l'envergure, la m\u00eame part quand Jean-Luc se pr\u00e9occupe de faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:00) [82%] :\r\nDepuis les films qu'il a r\u00e9alis\u00e9 qui d\u00e9cide de faire des livres objets Gallimard, collection Blanche l\u00e9gendaire h\u00e9 ben. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:09) [87%] :\r\nC'est encore autre chose que les films eux- m\u00eames, c'est je sais pas tous pris, hein, je ne sais pas tous pris, c'est \u00e7a le propre aussi de ces travaux, c'est que la possibilit\u00e9 qu'on a de de d\u00e9tourner est infinie, hein, c'est l\u00e0 qu'on voit que c'est un ma\u00eetre, c'est qu'on peut se l'approprier, on peut tout transformer, on peut toujours voir leur langue, \u00e7a se lit comme \u00e7a le volume, c'est des photos des styles, des, des, des images qu'il a appris de ses films, peut-\u00eatre d'ailleurs des parties de ces films qui n'existe plus, parce que moi j'ai vu des versions des histoires du cin\u00e9ma dans les ann\u00e9es 82 83 quand j'ai vu ensuite les versions d\u00e9finitives et plus rien de ce qu'il avait fait au d\u00e9but, Nagoya Goya partout Manet aussi \u00e7a c'est d\u00e9collage des ann\u00e9es 68 69 70 71 collage tr\u00e8s marqu\u00e9e par l'\u00e9poque par le situationnisme par par le gauchisme parle la Jeep propres mais \u00e9galement par le cr\u00e9dit par le ras-le-bol par le \u00e0 bout de souffle de tout Poker d\u00e9sapprendre est n\u00e9cessairement parce que bon, \u00e7a m'a toujours laiss\u00e9 un peu r\u00eaveur, parce que c'est l\u00e0 que je partage plus Jean-Luc parce qu'il voulait d\u00e9sapprendre mais savaient tous d\u00e9j\u00e0 moi \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais pas tout \u00e0 fait son bord parce que je ne savais rien, donc je vais tout \u00e7a, je voulais tout \u00e0 apprendre, mais je n'ai pas du m\u00eame monde que lui mais j'aimais tous ces films et l\u00e0 c'est un c'est dingue, un grand collage dont j'ai donn\u00e9 qu'une partie, pas tous, c'est un grand collage c'est la sc\u00e9nario fait collage pour le film Passion alors on comprend totalement sa pens\u00e9e qui est faite d'images et le mouvement apr\u00e8s, enfin, je crois qu'on peut dire \u00e7a chez Jean-Luc c'est c'est pourtant il a voulu \u00eatre \u00e9crivain, il a voulu \u00e9crire tr\u00e8s t\u00f4t, il a \u00e9crit admirablement mais si quelqu'un passionnant, oui, oui, et c'est Calais mais c'est quelqu'un qui n'a jamais su tenir longtemps en cela, c'est pour \u00e7a qu'il aimait, Cocteau, c'est un Cocteau qui est un amateur, un grand ma\u00eetre de la forme br\u00e8ve, mais Jean-Luc il est un ma\u00eetre de la forme interrompu de la ligne interrompue il serait pas capable d'\u00e9crire un roman, mais il est capable de faire des films George Sodi parfois elle a du mal \u00e0 finir ses films, faire une heure et demie, hein, mais il passe par l'image et l'image imm\u00e9diatement imm\u00e9diatement c'est \u00e9blouissant et vous voulez \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir tout de suite, tout de suite au-dessus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:32) [84%] :\r\nDominique Pa\u00efni, commissaire de l'Exposition Picasso Godard collage intarissable et passionn\u00e9e faiseurs d'images, un passionn\u00e9 surtout par Godard on dirait Isabelle car c'est. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:12:42) [85%] :\r\nEh oui, oui, oui, oui absolument, mais \u00e0 la fin quand m\u00eame Picasso fait son apparition, puis il a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir le tableau des mines dans d'apr\u00e8s V\u00e9lasquez, \u00e7a, il me fait observer que la mine du Centre porte une jeune microbes jaune d'un jaune \u00e9clatant, la preuve, dit -il, mais la prof de quoi la preuve de ce passage souterrain entre Godard et Picasso parce que juste derri\u00e8re le tableau, il y a la projection du film Le m\u00e9pris, Brigitte Bardot d'abord toutes nues puis avec ce peignoir du m\u00eame jaune et voil\u00e0, voil\u00e0, le dinar fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:12) [89%] :\r\nD'accord, donc l'Exposition Picasso Godard collage visiter \u00e0 l'abbaye de Montmajour, pr\u00e8s d'Arles, jusqu'au 23 septembre c'est une Exposition mont\u00e9e par Dominique Pa\u00efni, on l'a compris qui \u00e9tait \u00e0 votre micro dans leurs rangs les dans le cadre des rencontres d'Arles 2018 et aussi dans le cadre plus vaste, un de la grande op\u00e9ration internationale Picasso M\u00e9diterran\u00e9e merci 1000 fois, Isabelle Carre pour ces magnifiques images c'est magnifique, c'est magnifique personnage 12 heures 20, \u00e0 bient\u00f4t, tr\u00e8s bient\u00f4t suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-05T11:00:04Z", "program": {"href": "/programs/579A8781-06FF-42E8-9A42-90D03B49A4DB", "id": "579A8781-06FF-42E8-9A42-90D03B49A4DB", "name": "Anticyclone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pa\u00efni, Dominique", "role": "commissaire de l'exposition \"Gorard-Picasso. Collage(s)\"", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 16000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer GbG3lMzqe1PIbvBMCTkOVBAYdn9E"}]