[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=18700&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=18725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=18675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-6C27B05F-F305-4B8F-A305-D471F2CA8B40", "internalArchiveId": "6C27B05F-F305-4B8F-A305-D471F2CA8B40", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Guillaume Barazzone, conseiller national PDC GE;Boukari, Fouad;Janine Gerber, directrice de l'Ecole primaire de Moutier;Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident du syndicat romand des enseignants\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(04/VD/BAISSE IMP\u00d4TS PA) Le Conseil d'Etat vaudois a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa strat\u00e9gie fiscale pour la l\u00e9gislature.... et parmi les mesures, une baisse d'imp\u00f4ts d\u00e8s 2020 de 1 points et demi pour les contribuables...\r\nUne baisse \u00e9tal\u00e9e sur 3 ans ! \r\nPress\u00e9 par la droite ces derniers mois, le gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche a d\u00fb l\u00e2cher du lest et se faire \u00e0 l'id\u00e9e... C\u00e9line Fontannaz... d'un abaissement des impots pour les personnes physiques.\r\n(07/VS/LONZA PARCELLES A ASSAINIR PA) *** Une 30aine de parcelles suppl\u00e9mentaires contamin\u00e9es par du mercure devront \u00eatre assainies dans le Haut-Valais.\r\nDes investigations plus fines ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es sur 144 parcelles...\r\nLe canton du Valais a pr\u00e9sent\u00e9 hier le r\u00e9sultat de ces analyses.\r\nDes zones Camille Degott qui \u00e9taient class\u00e9es pourtant comme ne n\u00e9cessitant pas de d\u00e9pollution...\r\n(02/CE INVESTISSEMENTS ETRANGERS ITV BARAZZONE) *** Les investissements directs depuis l'\u00e9tranger dans des entreprises suisses pourraient \u00eatre davantage contr\u00f4l\u00e9s.\r\nLe Conseil des Etats a adopt\u00e9 hier tacitement un postulat du PDC Pirmin Bischof...\r\nIl demande d'examiner les avantages et les inconv\u00e9nients de la cr\u00e9ation de bases l\u00e9gales pour ces investissements.\r\nCe qui n'existe pas aujourd'hui... Et c'est une bonne chose, pour Guillaume Barazzone. \r\nLe conseiller national PDC genevois estime que de cr\u00e9er un organe d'autorisation - proposition d'un de ses coll\u00e8gues de parti - est une fausse bonne id\u00e9e. \r\n   40''\r\nPropos recueillis par Muriel Ballaman.\r\n(Bve Migrants Yemen) Ce nouveau drame en mer... \r\nAu moins 46 migrants sont morts noy\u00e9s hier dans le naufrage de leur bateau  \u00e0 l'approche du Y\u00e9men apr\u00e8s avoir travers\u00e9 le Golfe d'Aden.\r\nSelon l'Organisation internationale des migrations, l'OIM, il s'agit vraisemblablement des Ethiopiens...\r\nLe personnel de l'agence de l'ONU pour les migrations a pu venir en aide aux rescap\u00e9s, arriv\u00e9s sur une plage, pr\u00e9cisant que 16 autres passagers \u00e9taient port\u00e9s disparus.\r\n(TF4/INTERDICTION PORTABLE ECOLE PI) *** Interdire le portable \u00e0 l'\u00e9cole pour les \u00e9l\u00e8ves... comme pour les enseignants!\r\nUne proposition de loi sera examin\u00e9e ce jeudi en France \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\nLes partisans de cette interdiction pour tous, mineurs et adultes, invoquent la coh\u00e9rence et l'exemplarit\u00e9. \r\nQu'en est il en Suisse Romande? \r\nSimon Corthay est retourn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole pour voir la ou il est encore possible de pianoter sur son smartphone...\r\n  1'17\r\n(Bve texto Urgence UE) Bient\u00f4t des textos d'urgence dans l'union europ\u00e9enne...\r\nLes institutions europ\u00e9ennes sont parvenues hier \u00e0 un accord provisoire pour que soit \u00e9tabli dans tous les pays de l'UE un syst\u00e8me d'alerte par SMS en cas d'attaque terroriste et de catastrophe. \r\n\"Ce dernier permettra aux citoyens et aux voyageurs d'\u00eatre inform\u00e9s des menaces imminentes ou en cours dans la zone o\u00f9 ils se trouvent\", selon la Commission europ\u00e9enne.\r\nUn tel syst\u00e8me existe depuis 2012 aux Pays-Bas, afin de pr\u00e9venir aussi bien les inondations que les attentats.\r\n(Bve Manif Gr\u00e8ce) \"Nous invitons nos voisins, qui ne connaissent pas l'Histoire, \u00e0 venir visiter nos mus\u00e9es et nos sites arch\u00e9ologiques pour d\u00e9couvrir que la Mac\u00e9doine est grecque.\" \r\nDes milliers de Grecs sont descendus dans la rue dans les principales villes du nord du pays, contre les projets du gouvernement pour r\u00e9soudre la question du nom de la Mac\u00e9doine.\r\nJusqu'\u00e0 maintenant, la Gr\u00e8ce refuse de reconna\u00eetre le pays voisin sous ce nom depuis 1991, date de l'ind\u00e9pendance de l'ancienne r\u00e9publique yougoslave de Mac\u00e9doine. \r\nElle ne le nomme officiellement que ARYM (ancienne r\u00e9publique yougoslave de Mac\u00e9doine), comme le fait la France, l'Allemagne ou le Japon. \r\nMais Ath\u00e8nes serait pr\u00eate \u00e0 assouplir sa position et \u00e0 accepter un nom qui comprenne le nom de Mac\u00e9doine, comme \"Nouvelle Mac\u00e9doine\", \"Mac\u00e9doine du nord\" ou \"Haute-Mac\u00e9doine\".\r\n(20/ USA - TRUMP LIBERE UNE DETENUE...SOUTENUE PAR KIM KARDASHIAN) *** Alice Marie Johnson est sortie de prison : le pr\u00e9sident des Etats-Unis Donald Trump a commu\u00e9 hier la peine de prison \u00e0 vie de cette femme de 63 ans...\r\nCondamn\u00e9e pour trafic de drogue Alice Johnson, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e en fin de journ\u00e9e hier.\r\nUne lib\u00e9ration vivement salu\u00e9e par la vedette de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 Kim Kardashian qui avait plaid\u00e9 la cause de la d\u00e9tenue \u00e0 la Maison Blanche. Rapha\u00ebl Grand\r\n(Bve Matin) Un nouveau titre romand de la presse romande devrait disparaitre cet \u00e9t\u00e9...\r\nSelon des informations de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique \"Le Matin\" cessera le 22 juillet.\r\nLes salari\u00e9s redoutent le licenciment de quelques 50 personnes sur le site lausannois de Tam\u00e9dia, \u00e9diteur du matin...\r\nLe journal perdrait de l'argent depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n(Bve tennis RG) Les deux derniers quarts de finale messieurs a Roland Garros, ne reprendront finalement que aujourd'hui \u00e0 partir de midi. \r\nRafael Nadal affronte l'Argentin Diego Schwartzman. \r\nL'Espagnol a perdu le premier set 6-4 mais m\u00e8ne 5-3 dans la 2e manche. \r\nL'Argentin Juan Martin Del Potro et le Croate Marin Cilic sont \u00e0 5-5 dans le tiebreak du 1er set.\r\nHier chez les dames, Garbi\u00f1e Muguruza a sorti la russe Maria Sharapova...\r\nL'espagnole retouvera en demi finale la roumaine Simona Halep...", "durationSec": 524, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609870", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-07T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-07T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9609889", "ece-9609870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-13T04:47:48Z", "speechToTexts": ["13.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [97%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat Vaudois a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa strat\u00e9gie fiscale pour la l\u00e9gislature et parmi les mesures, une baisse d'imp\u00f4t d\u00e8s 2020, d'un point et demi pour les contribuables une baisse \u00e9tal\u00e9e sur 3 ans, press\u00e9 par la droite ces derniers mois le gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche a d\u00fb l\u00e2cher du lest et se faire \u00e0 l'id\u00e9e, C\u00e9line Fontannaz, d'un abaissement des imp\u00f4ts pour les personnes physiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nL'UDC Verts lib\u00e9raux et PLR ont d\u00e9pos\u00e9 pas moins d'une dizaine de textes au Grand Conseil pour demander une r\u00e9vision de la fiscalit\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat n'avait plus d'autre choix que d'entrer en mati\u00e8re, surtout avec un parlement \u00e0 majorit\u00e9 de droite dans un canton qui persistent \u00e0 afficher des chiffres noirs, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, le Conseil d'\u00c9tat a fait un geste aujourd'hui envers le contribuable avec une baisse modeste mais qui aura pour effet de ramener la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, except\u00e9 l'UDC la droite salue d'ailleurs la mesure qui ne vient pas seule puisque le gouvernement adopte aussi telle quelle l'initiative des Jeunes PLR qui r\u00e9clame une augmentation des d\u00e9ductions pour les primes d'assurance maladie il s'\u00e9pargne ainsi astucieusement un d\u00e9bat sur un th\u00e8me particuli\u00e8rement sensible, moins d'imp\u00f4ts et des d\u00e9ductions, oui, mais pas sans des mesures sociales, le Conseil d'\u00c9tat a ajout\u00e9 \u00e0 son paquet un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours pour le personnel de l'\u00c9tat, ainsi qu'un salaire minimum de 4000 francs pour l'administration cantonale la recette du compromis avait fait merveille autour de la RIE III dans la strat\u00e9gie fiscale 2022 la partie pourrait \u00eatre plus serr\u00e9, l'UDC annonce d\u00e9j\u00e0 une initiative pour exiger une plus forte baisse de la fiscalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [98%] :\r\nUne trentaine de parcelles suppl\u00e9mentaires contamin\u00e9es par du mercure devront \u00eatre assainies dans le Haut-Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [91%] :\r\nDes investigations plus fines ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s sur 144 parcelles le canton du Valais, pr\u00e9sentait hier le r\u00e9sultat de ces analyses des zones Camille de Degoat qui \u00e9taient class\u00e9es pourtant jusqu'ici comme ne n\u00e9cessitant pas de d\u00e9pollution. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:44) [92%] :\r\n28 nouvelles parcelles sont pollu\u00e9es par du mercure, elle n\u00e9cessite un assainissement ces parcelles sont situ\u00e9es dans les zones habit\u00e9es de Vi\u00e8ge et de Rarogne, c'est le service valaisan de l'environnement Le qui a ordonn\u00e9 des investigations plus fines en 2017 des investigations mises en place en raison de la forte h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de la pollution en tout 144 parcelles ont \u00e9t\u00e9 inspect\u00e9s quant aux assainissement en cours, il progresse sur l'\u00c9tat du Valais, d'ailleurs, chaque projet de construction pr\u00e9vue dans la r\u00e9gion et transmis au S\u00e9nat, qui \u00e9value la n\u00e9cessit\u00e9 d'un contr\u00f4le de la teneur en mercure quant \u00e0 la zone agricole la m\u00e9thodologie, pr\u00e9vue pour l'investigation \u00e0 large \u00e9chelle sera test\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, pour rappel, la pollution au mercure remonte aux ann\u00e9es 1930 l'usine Lonza de Vi\u00e8ge a rejet\u00e9 ses eaux industrielles charg\u00e9es de mercure dans un canal jusqu'au milieu des ann\u00e9es 70 le polluant s'est ensuite accumul\u00e9 dans les boues et les s\u00e9diments du canal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [92%] :\r\nLes investissements Directs depuis l'\u00e9tranger, dans les entreprises suisses pourraient \u00eatre davantage contr\u00f4l\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [92%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats adopt\u00e9 hier tacitement un postulat du PDC Pirmin Bischof, il demande d'examiner les avantages et les inconv\u00e9nients de la cr\u00e9ation de bases l\u00e9gales pour ce n', investissements, ce qui n'existe pas encore aujourd'hui, et c'est une bonne chose pour Guillaume Barazzone, le conseiller national PDC Genevois estime que que de cr\u00e9er un organe d'autorisation, proposition d'un de ses coll\u00e8gues de parti est une fausse bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:01) [89%] :\r\nSi l'organe de contr\u00f4le commence \u00e0 contr\u00f4ler l'ensemble des investissements dans l'\u00e9conomie suisse lui oppos\u00e9 parce qu'il y a un risque que la Suisse qui \u00e9met r\u00e9putation d'\u00c9tat lib\u00e9ral puissent en souffrir d'un point de vue \u00e9conomique d'ailleurs, on a un pays qui exportent beaucoup non, un jour peut-\u00eatre que les Chinois diront que le domaine de la sant\u00e9, le domaine des \u00e9nergies renouvelables, nous exportons beaucoup, c'est un domaine strat\u00e9gique et nous emp\u00eachera d'investir dans ce pays- l\u00e0, donc on n'a pas int\u00e9r\u00eat, en revanche, si c'est prot\u00e9g\u00e9 des domaines strat\u00e9giques par exemple les infrastructures notre r\u00e9seau d'\u00e9lectricit\u00e9 nos barrages alors oui \u00e7a fait sens, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral puisse interdire \u00e0 des \u00c9tats \u00e9trangers d'investir directement ou indirectement en Suisse dans nos infrastructures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Muriel Balaban, ce nouveau drame en mer, au moins 46 migrants sont morts noy\u00e9s hier dans le naufrage de leur bateau \u00e0 l'approche du Y\u00e9men apr\u00e8s avoir travers\u00e9 le Golfe d'Aden, selon l'Organisation internationale des migrations l'OIM, il s'agit vraisemblablement d'\u00c9thiopiens, le personnel de l'agence de l'ONU pour les migrations a pu venir en aide aux rescap\u00e9s arriv\u00e9s sur une plage, pr\u00e9cisant que 16 autres passagers \u00e9taient port\u00e9s disparus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [99%] :\r\nInterdire le portable \u00e0 l'\u00e9cole pour les \u00e9l\u00e8ves et les enseignants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [91%] :\r\nUne proposition de loi sera examin\u00e9 ce jeudi en France, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, les partisans de cette interdiction pour tous, mineurs et adultes invoquent la coh\u00e9rence et l'exemplarit\u00e9, qu'en est -il en Suisse romande, Simon Corthay, il retourne \u00e0 l'\u00e9cole pour voir l\u00e0 o\u00f9 l'\u00eatre encore possible de pianoter sur son smartphone. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:25) [93%] :\r\nQuelle image donne un enseignant qui utilise son smartphone pendant les cours, alors que ses \u00e9l\u00e8ves n'y ont pas droit, la question s'est pos\u00e9e \u00e0 Moutier, o\u00f9 depuis 3 ans, les \u00e9coliers du primaire doivent d\u00e9poser leur t\u00e9l\u00e9phone avant d'entrer en classe, la directrice Janine Gerbert. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:40) [86%] :\r\nCe qui est arriv\u00e9 tr\u00e8s rarement qu'un enseignant l'utilisent pendant les cours en sortant, m\u00eame dans le couloir pour des appels priv\u00e9s remontrance ayant \u00e9t\u00e9 fait logiquement \u00e7a ne se reproduise pas, sauf si, maintenant, on est un \u00e9chappe \u00e0 la r\u00e8gle, mais en g\u00e9n\u00e9ral, les enseignants n'utilisent pas leur portable il est \u00e9teint dans leur sacs dans leur poche dans leurs tiroirs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:04) [94%] :\r\nAilleurs en Suisse, on ne demande pas aux \u00e9l\u00e8ves de d\u00e9poser leur portable mais l'engin est g\u00e9n\u00e9ralement interdit en classe quant aux enseignants, ils affleurent parfois leur petit \u00e9cran \u00e0 l'\u00e9cole, pour des raisons professionnelles, Samuel Rohrbach et pr\u00e9sident de leur syndicat Romand. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:19) [84%] :\r\nLes portables utilisant classe par des enseignants pour aider au sont va aller faire des recherches pour arriver \u00e0 communiquer avec les \u00e9l\u00e8ves qui sont peut-\u00eatre en excursion, c'est quelque chose d'utile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:30) [93%] :\r\nSamuel Rohrbach ajoute que dans certains \u00e9tablissements, le prof effectue sur son t\u00e9l\u00e9phone, le contr\u00f4le des absences et des arriv\u00e9es tardives, l'enseignant, un exemple de gestion du biniou et pas un agent de la prohibition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [94%] :\r\nBient\u00f4t des textos d'urgence dans l'Union europ\u00e9enne, les institutions europ\u00e9ennes sont parvenus hier \u00e0 un accord provisoire pour que soient \u00e9tablies dans tous les pays de l'UE, un syst\u00e8me d'alerte par SMS en cas d'attaque terroriste de catastrophe, ce dernier permettra aux citoyens et aux voyageurs d'\u00eatre inform\u00e9s des menaces imminentes au cours dans la zone o\u00f9 ils se trouvent, selon la Commission europ\u00e9enne telle syst\u00e8me existe depuis 2012 aux Pays-Bas afin de pr\u00e9venir aussi bien les inondations que les attentats nous invitons nos voisins qui ne connaissent pas l'histoire \u00e0 venir visiter nos mus\u00e9es et nos sites arch\u00e9ologiques pour d\u00e9couvrir que la Mac\u00e9doine et Querrec, des milliers de Grecs sont descendus dans la rue, dans les principales villes du nord du pays, contre les projets du gouvernement pour r\u00e9soudre la question du nom de la Mac\u00e9doine jusqu'\u00e0 maintenant, la Gr\u00e8ce refuse de reconna\u00eetre le pays voisin sous ce nom depuis 1991 date de l'ind\u00e9pendance de l'ancienne R\u00e9publique yougoslave de Mac\u00e9doine, elle ne le nomme officiellement que ARYM Ancienne R\u00e9publique yougoslave de Mac\u00e9doine, comme le fait la France, l'Allemagne ou encore le Japon mais Ath\u00e8nes serait pr\u00eate \u00e0 assouplir sa position et accepter un nom qui comprenne le nom de Mac\u00e9doine comme Nouvelle Mac\u00e9doine Mac\u00e9doine du Nord ou encore autre Mac\u00e9doine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:47) [91%] :\r\nElle s'habille, elle s'appelle Alice Marie Johnson les sorties de prison, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, Donald Trump a commu\u00e9 hier la peine de prison \u00e0 vie de cette femme de 63 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [92%] :\r\nCondamn\u00e9 pour trafic de drogue, Alice Johnson a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 en fin de journ\u00e9e hier une lib\u00e9ration vivement salu\u00e9e par la vedette de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 Kim Kardashian elle avait plaid\u00e9 la cause de la d\u00e9tenue \u00e0 la Maison Blanche, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:10) [93%] :\r\nDonald Trump accorde sa cl\u00e9mence Alice Johnson, pr\u00e9sent\u00e9 par la Maison Blanche commune d\u00e9tenue mod\u00e8le, qui a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 22 ann\u00e9es dans une prison f\u00e9d\u00e9rale pour trafic de coca\u00efne en usant de son pardon pr\u00e9sidentiel Donald Trump r\u00e9pond \u00e0 la sollicitation de Kim Kardashian venu en personne \u00e0 la Maison Blanche le mois pass\u00e9, d\u00e9fendre la cause de cette grand- m\u00e8re de 63 ans, c'est gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle et c'est d\u00e9j\u00e0 la 7\u00e8me pour Donald Trump sont tr\u00e8s inhabituel car elles interviennent tr\u00e8s t\u00f4t dans le mandat du 45\u00e8me, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis Bill Clinton, George W Bush et Barack Obama avaient attendu plus de 2 ans avant d'user de cette pr\u00e9rogative Trump semble vouloir en faire un outil de sa pr\u00e9sidence, c'est gr\u00e2ce et c'est pardon t\u00e9moigne sans doute aussi des relations d\u00e9licates qu'entretient le pr\u00e9sident avec la justice, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [94%] :\r\nUn nouveau titre de la presse romande pourrait dispara\u00eetre cet \u00e9t\u00e9, selon des informations de nos confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique le matin, ce sera le 22 juillet les salari\u00e9s redoutent le licenciement de quelque 50 personnes sur le site lausannois de Tamedia, \u00e9diteur du matin, le journal perdrait de l'argent depuis plusieurs ann\u00e9es, les 2 derniers quarts de finale messieurs Roland-Garros ne reprendront qu'aujourd'hui, \u00e0 partir de midi, Rafa\u00ebl Nadal affronte l'argentin Diego Schwartzman, l'espagnol a perdu le 1er set hier 6 4 mais m\u00e8ne 5 3 dans la 2\u00e8me manche l'argentin Juan Martin Del Potro et le croate marines Silic sont \u00e0 5 5 dans le tie-break du 1er set et puis c\u00f4t\u00e9 dame gare minier Muguruza a sorti la Russe Maria Sharapova hier l'espagnol retrouvera en demi- finale, la Roumaine Simona Halep. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:39) [89%] :\r\nJe m'esp\u00e8re qu'il pleuvra pas merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T04:45:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6AEA4A24-8237-4858-B96D-3EDECCC64DD4", "internalArchiveId": "6AEA4A24-8237-4858-B96D-3EDECCC64DD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Retour sur la campagne pour les Jeux olympiques de Sion 2026", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Les Valaisans votent dimanche sur les Jeux olympiques de Sion 2026. A quelques jours du scrutin, retour sur cette campagne qui a tenu en haleine la Suisse et le Valais pendant plusieurs mois.\r\n\r\n* * Retour sur la campagne pour les Jeux olympiques de Sion 2026   DIRECT STUDIO SION\r\n***7h43...\r\nAlexandre Molla vous restez avec nous...occasion de r\u00e9agir aux sujets qui suivent...\r\nPour l'instant on part en Valais...\r\nO\u00f9 l'on vous retrouve Camille Degotte bonjour....\r\n...\r\nLes valaisannes et valaisans votent ce dimanche sur les Jeux olympiques de Sion 2026. \r\nA quelques jour du scrutin, c'est l'occasion de revenir sur cette campagne qui a tenu en haleine le canton et toute la Suisse pendant plusieurs \r\nCe qui frappe Camille, c'est la longueur de cette campagne: 4 mois! \r\nOui, long comme une nouvelle discipline olympique: le marathon-sprint-obstacle ! Ce sont les mots de Vincent Riesen, le co-pr\u00e9sident de la campagne pour le \"OUI\".\r\n***Et sur ce point, les deux camps sont plut\u00f4t d'accord.\r\nOui, la campagne \u00e9tait longue, intense, et elle n'a pas manqu\u00e9 de rebondissements: on se rappelle du bidon d'essence sur le Cervin ou des remont\u00e9es m\u00e9caniques \u00e0 l'arr\u00eat \u00e0 Crans-Montana.\r\n***Finalement, Camille ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment la question du cr\u00e9dit d'engagement du canton de 100 millions de francs qui \u00e9tait au centre des d\u00e9bats.\r\nNon, assez rapidement, d'autres arguments sont entr\u00e9s en jeu. C'est quelque chose que d\u00e9plore Philippe Bender, il est historien et favorable aux jeux olympiques.\r\n  15'' ((SON PHILIPPE B))\r\nCette question de la passion et de l'\u00e9motion, elle est \u00e9galement th\u00e9matis\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 des opposants au projet, Gabriel Bender est sociologue:\r\n  20'' ((SON GABRIEL B))\r\nCette \u00e9motion a jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s clivant, selon Gabriel Bender.\r\n***Beaucoup de passion donc et un constat: cette campagne semble avoir s\u00e9par\u00e9 le Valais en deux.\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup remarqu\u00e9 - parfois regrett\u00e9 - durant la campagne... par exemple, pour Philippe Bender, deux visions se sont affront\u00e9es d\u00e8s le d\u00e9but: la vision \"small is beautiful\", qui pr\u00e9f\u00e8re des petits projets un peu bobo, presque tendance d\u00e9croissance. Et en face, le projet d'un Valais traditionnel, qui dit: il faut de la croissance \u00e9conomique.\r\n***Rappelons que face \u00e0 la campagne de soutient aux JO, trois comit\u00e9s se sont engag\u00e9s pour le NON.\r\nCelui de l'UDC du Valais Romand, celui regroupant les sensibilit\u00e9s \u00e9cologistes et \"question de priorit\u00e9s\", avec Rassemblement Citoyen Valais, le parti socialiste et des ind\u00e9pendants.\r\nEt la tension \u00e9tait palpable durant les nombreuses s\u00e9ances d'informations, conf\u00e9rences de presse ou d\u00e9bats m\u00e9diatiques. Sur les r\u00e9seaux sociaux on a pu les des propos tr\u00e8s forts, voire aggressifs; des accusations de mensonge ou de mauvaise foi fusant de toutes parts.\r\n***Et c'est exceptionnel pour une telle campagne?\r\nEn fait... non. Pour Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, le Valais est un microcosme. Ici, les d\u00e9bats \u00e2pres, c'est une habitude. Aujourd'hui, la situation s'est m\u00eame apais\u00e9e.\r\n  20'' ((SON KNUSEL))\r\nRen\u00e9 Kn\u00fcsel rappelle l'histoire qu'entretient le Valais avec les JO. Il pense que depuis une dizaine d'ann\u00e9e, la vivacit\u00e9 autour du projet s'est attenu\u00e9e. Quoique cette fois, c'est peut-\u00eatre le doute au sujet de l'issue, qui a pu r\u00e9veiller certaines passions.\r\n***merci Camille Degotte....R\u00e9sultats de la votation dimanche...\u00e0 suivre sur tous les vecteurs de la RTS...radio/tv/web...avec une \u00e9mission sp\u00e9ciale transm\u00e9dias d\u00e8s 12h...", "durationSec": 219, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609869", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Retour sur la campagne pour les Jeux olympiques de Sion 2026 / LME_2018-06-07T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["Les Valaisans votent dimanche sur les Jeux olympiques de Sion 2026. A quelques jours du scrutin, retour sur cette campagne qui a tenu en haleine la Suisse et le Valais pendant plusieurs mois."], "variantIds": ["ece-9609869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-13T04:52:40Z", "speechToTexts": ["13.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn part en Valais o\u00f9 l'on vous retrouve Camille Degotte, bonjour, bonjour, Coralie les Valaisans votent ce dimanche sur les Jeux olympiques de Sion 2000 26 \u00e0 quelques jours du scrutin, c'est l'occasion de revenir sur cette campagne qui a tenu en haleine le canton, moi aussi, toute la Suisse pendant plusieurs mois, ce qui frappe, Camille c'est la longueur en fait de la campagne 4 mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nOui c'est long comme une nouvelle discipline olympique le marathon sprint obstacle, ce sont les mots de Vincent Riesen, il est le copr\u00e9sident de la campagne pour le oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [94%] :\r\nEt sur ce point, les 2 camps sont d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [96%] :\r\nOui, car la compagnie \u00e9tait longue, intense, elle n'a pas manqu\u00e9 de rebondissements, on se rappelle du bidon d'essence sur le Cervin ou des remont\u00e9es m\u00e9caniques \u00e0 l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [95%] :\r\n\u00e0 Crans-Montana finalement Camille, ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment la question du cr\u00e9dit d'engagement du canton de 100 millions de francs qui \u00e9tait au coeur des d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [95%] :\r\nNon, assez rapidement, d'autres arguments sont entr\u00e9s en jeu et c'est quelque chose que d\u00e9plore Philippe Bender il est historien et favorable aux Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [92%] :\r\nJ'ai l'impression que le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, a \u00e9t\u00e9 un peu biais\u00e9, dans la mesure o\u00f9, au fond, on s'est \u00e9cart\u00e9 du fond des questions centrales pour aller vers le terrain glissant de de l'\u00e9motion, la passion d'id\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [91%] :\r\nOui, cette question de la passion et de l'\u00e9motion, elle est \u00e9galement th\u00e9matiser du c\u00f4t\u00e9 des opposants au projet qui, apr\u00e8s l'Bender lui est sociologue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [89%] :\r\nC'est surtout une campagne qui a d\u00e9riv\u00e9 tr\u00e8s vite du th\u00e8me : celle des Jeux olympiques pour arriver sur le sujet de du bon ou du mauvais valaisans du fiers d'\u00eatre valaisans donc c'est venu campagne \u00e9motionnelle identitaire voulue par les partisans de la campagne qui est tr\u00e8s clairement dise on va vouloir \u00e9motionner vous cette campagne, donc \u00e7a a soulev\u00e9 beaucoup d'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [90%] :\r\nOui pour Gabriel Bender cette \u00e9motion, elle a vraiment jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s clivant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [92%] :\r\nBeaucoup de passion, d'\u00e9motion, et donc un constat : cette campagne semble avoir s\u00e9par\u00e9 le Valais en 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [90%] :\r\nOui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup remarqu\u00e9 voire regrett\u00e9 pendant la campagne par exemple pour Philippe Bender de visions se sont affront\u00e9es d\u00e8s le d\u00e9but, il y a la vision Small is Beautiful, qui pr\u00e9f\u00e8re des petits projets un peu bobo presque tendance d\u00e9croissance et en face, le projet d'un Valais traditionnel qui dit, lui, il faut de la croissance \u00e9conomique etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [91%] :\r\nDonc en face \u00e0 la campagne de soutien aux JO, il y a trois comit\u00e9s qui sont engag\u00e9s pour le non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [91%] :\r\nOui alors celui de l'UDC du Valais Romand celui regroupant les sensibilit\u00e9s \u00e9cologistes et question de priorit\u00e9s form\u00e9 par Rassemblement citoyen Valais, le Parti socialiste et des ind\u00e9pendants, alors, la tension \u00e9tait palpable durant les nombreuses s\u00e9ances d'information, les conf\u00e9rences de presse ou les d\u00e9bats politiques et d\u00e9bat m\u00e9diatique, politique et sur les r\u00e9seaux sociaux, on a pu lire des propos tr\u00e8s forts, voire agressif des accusations de mensonge ou de mauvaise foi fusant de toutes parts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [92%] :\r\nEt \u00e7a, c'est exceptionnel pour une telle campagne ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [95%] :\r\nEh bien en fait pas vraiment pour Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne le Valais c'est un microcosme ici les d\u00e9bats \u00e2pres, c'est presque une habitude et aujourd'hui, la situation est m\u00eame apais\u00e9e par rapport \u00e0 une certaine \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:52) [85%] :\r\nLes arguments sont moins p\u00e9remptoire que dans il y a 15 20 en arri\u00e8re o\u00f9 vous aviez des camps qui \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e qui \u00e9tait diabolis\u00e9e inqui\u00e9tait aujourd'hui une femme que m\u00eame si on s'\u00e9coute, peut -on s'accroche, on accepte qu'il y a une contradiction, ce qui est quand m\u00eame \u00e0 mon avis en une certaine \u00e9volution, en particulier en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [93%] :\r\nOui, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, rappelle l'histoire qu'entretient le Valais avec les JO, il pense que depuis une dizaine d'ann\u00e9es, la vivacit\u00e9 autour du projet s'est att\u00e9nu\u00e9e, quoique cette fois, c'est peut-\u00eatre le doute quant \u00e0 l'issue, qui a pu r\u00e9veiller certaines passions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [94%] :\r\nMerci Camille Degotte en Direct de Sion, r\u00e9sultat de cette votation dimanche \u00e0 suivre sur tous les vecteurs de la RTS radio : tv web, avec notamment une \u00e9pine mission sp\u00e9ciale transm\u00e9dia d\u00e8s 12 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T05:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3CB412FE-826E-4813-B342-DAA9B7AFA39C", "internalArchiveId": "3CB412FE-826E-4813-B342-DAA9B7AFA39C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... des navettes ultra-rapides pourraient \u00eatre test\u00e9es dans le Chablais...\r\nSelon le Nouvelliste, qui se base sur plusieurs sources concordantes, le Chablais aurait \u00e9t\u00e9 choisi pour accueillir le nouveau centre europ\u00e9en de recherche sur le transport sous vide \u00e0 haute vitesse. Baptis\u00e9 \"Eurotube\", il es port\u00e9 par d'anciens \u00e9tudiants des deux EPF et de l'Universit\u00e9 de St-Gall.\r\nIl pr\u00e9voit de construire un tube g\u00e9ant sous vide de 3 kilom\u00e8tres de long. On pourrait y tester des prototypes de navettes ultra-rapides. \r\nLa commune de Collombey-Muraz confirme q'elle fait partie des finalistes pour l'implantation du site. Un projet tr\u00e8s positif, dit le pr\u00e9sident de commune Yannick Buttet: cr\u00e9tion d'emplois, d\u00e9veloppement de start-up dans la haute technologie. \r\n*** Gen\u00e8ve est aussi en pole-position dans le domaine technologique... mais l\u00e0 il s'agit de gouvernance d'internet...\r\nInterview dans la Tribune de Gen\u00e8ve de l'un des fondateurs du r\u00e9seau mondial, Vint Cerf. Il estime que Gen\u00e8ve a tout ce qu'il faut pour devenir le centre des discussions internationales pour les questions li\u00e9es \u00e0 internet, s\u00e9curit\u00e9 ou vie priv\u00e9e. Il fait un pas de plus et soutient fermement la cr\u00e9ation de Conventions de Gen\u00e8ve du digital; sur le mod\u00e8le des Conventions de Gen\u00e8ve de 1949 \u00e9tablissant le droit humanitaire. \r\nMais il souligne aussi la difficult\u00e9 de la d\u00e9marche: la technologie et l'internet sont en constante \u00e9volution; les conventions doivent l'\u00eatre, elles aussi. \r\n*** Justement, un exemple dans la presse ce matin d'un domaine li\u00e9 \u00e0 l'internet et \u00e0 son \u00e9volution: l'\u00e9pid\u00e9miologie num\u00e9rique...\r\nUne int\u00e9ressante interview dans le Courrier, du directeur du laboratoire d'\u00e9pi-d\u00e9mio-logie num\u00e9rique de l'EPFL, Marcel Salth\u00e9.\r\nSon m\u00e9tier, c'est d'\u00e9tudier, \u00e0 l'aide des r\u00e9seaux sociaux ou les moteurs de recherche, les rapports qui existent entre une maladie et le mode de vie des populations.\r\nConcernant la vie priv\u00e9e et la technologie - avec par exemple la d\u00e9tection de personnes suicidaire de Facebook: \r\nMarcel Salath\u00e9 estime que ce n'est pas violer la vie priv\u00e9e de quelqu'un: en cas de risque de suicide, il faut intervenir tr\u00e8s vite. Face au num\u00e9rique, il y a deux attitudes: on se projette dans un monde \u00e0 la George Orwell - 437 \u00e8me citation, Renaud - ou alors on iagine un monde o\u00f9 la num\u00e9risation permet d'am\u00e9liorer le sort de l'humanit\u00e9. \r\n*** Les CFF mettent la pression sur les cantons...\r\nOn le sait, rappellent tout d'abord la Berner Zeitung, le BUnd et le Tages Anzeiger, Les CFF ne veulent pas du transfert de certaines lignes aux BLS. Jusqu'ici, ils mena\u00e7aient de proc\u00e8s ou de fermetures de lignes d\u00e9ficitaires.\r\nMais maintenant, ils se tournent vers les cantons, expliquent les journaux. \r\nSelon leurs sources les CFF ont menac\u00e9 les cantons de couper des prestations: moins d'emplois dans leurs r\u00e9gions, moins de trains suppl\u00e9mentaires. Ils les ont aussi enjoints \u00e0 prendre position contre le projet de la conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nEt les journaux de commenter: les CFF se comportent comme un enfant \u00e0 qui on veut retirer sa sucette. Ils feraient mieux de prendre le taureau par les cornes, et faire de leur mieux face \u00e0 la nouvelle concurrence. \r\n*** Politique f\u00e9d\u00e9rale encore, avec la perte d'influence de la secr\u00e9taire d'Etat au d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res...\r\nUne perte d'influence qui augmente, explique la NZZ, sous la direction d'Ignazio Cassis. Elle est responsable des dossiers de politique \u00e9trang\u00e8re. tous, sauf tout ce qui a trait \u00e0 l'Europe.  Roberto Balzaretti, jusqu'ici \u00e0 la t\u00eate de la direction des affaires europ\u00e9ennes, l'UE dans son ensemble, responsable de la n\u00e9gociation de l'accord-cadre, reprend toutes les relations bilat\u00e9rales avec les 28 \u00e9tats membres. Auxquels s'ajoutent encore les pays de l'AELE, la Norv\u00e8ge, le Liechtenstein et l'Islande, ainsi que les petits \u00c9tats europ\u00e9ens tels que la principaut\u00e9 d'Andorre.\r\nLe minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res justifie la d\u00e9marche par la coh\u00e9rence de la politique europ\u00e9enne : la Suisse peut ainsi mieux d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats dans les n\u00e9gociations. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, vous nous emmenez en immersion dans le quotidien de la mafia...\r\nLe site \"sept.info\" publie 9 \u00e9pisodes - 3 sont en lignes pour l'heure - sur ce quotidien mafieu.\r\nLe premier \u00e9pisode nous fait notamment d\u00e9couvrir le serment de cosa nostra, comment ses membres int\u00e8grent une \"famille\". \r\nCelui qu'on nous raconte s'est tenu en 1948. Il s'inspire de rites initiatiques \u00e9tablis au Moyen-\u00c2ge par une secte de justiciers religieux qui op\u00e9raient \u00e0 Palerme. \r\nLe sang du n\u00e9ophyte, apr\u00e8s une petite entaille au doigt, est r\u00e9pandu sur une image sainte, \u00e0 laquelle on met le feu sur la main m\u00eame du candidat. Il doit supporter la douleur jusqu'\u00e0 extinction des flammes.\r\nL'article d\u00e9taille ensuite l'organisation, digne d'un \u00e9tat totalitaire, dit-on, de Cosa nostra, avec ses diff\u00e9rents \u00e9tages de chefs. \r\nIl \u00e9voque aussi la guerre des mafias \u00e0 Palerme au d\u00e9but des ann\u00e9es 60, et les liens de la mafia sicilienne avec sa soeur New Yorkaise. \r\nOn en ressort avec la voix de Don Corleone...", "durationSec": 418, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609871", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-07T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-07T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9609890", "ece-9609871"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-13T04:47:01Z", "speechToTexts": ["13.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [88%] :\r\nEt la presse des navettes ultra- rapides pourraient \u00eatre test\u00e9es dans le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [92%] :\r\nChablais selon Le Nouvelliste, qui se base sur plusieurs sources concordantes, le Chablais aurait \u00e9t\u00e9 choisi pour accueillir le nouveau Centre europ\u00e9en de recherche sur le transport sous vide \u00e0 haute vitesse baptis\u00e9 Euro tu ob\u00e9is les port\u00e9es par d'anciens \u00e9tudiants des 2 et P-F de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall, il pr\u00e9voit de construire un tube g\u00e9ant sous vide de 3 kilom\u00e8tres de long, on pourrait donc y tester des prototypes de navettes ultrarapides, la commune de Collombey-Muraz confirme qu'elle fait partie des finalistes pour l'implantation du site, oui, mais rien n'est fait pour l'instant un projet tr\u00e8s positif en tout cas, a dit le pr\u00e9sident de commune Yannick Buttet il en attend des cr\u00e9ations d'emploi ou le d\u00e9veloppement de Start-Up, dont la haute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [84%] :\r\nTechnologie Alexandre Molla, directeur du beurre suisse romande, les tubes ultrarapide v\u00e9hicule ultra- rapide, \u00e7a signe la mort du beurre sal\u00e9, des taxis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [88%] :\r\nNon pas forc\u00e9ment, je pense que, encore une fois, on r\u00e9fl\u00e9chit en terme de d'\u00e9cosyst\u00e8mes de demain de la mobilit\u00e9 si on rajoute encore une alternative, c'est encore une une opportunit\u00e9 pour les gens de laisser leur voiture dans leur garage vous mais, voire m\u00eame de l'avant et en plus, l\u00e0, on est plut\u00f4t sur des distances qui sont extra- europ\u00e9enne, donc c'est compl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [87%] :\r\nLes tubes rapide : Hubert peut-\u00eatre jour peut-\u00eatre un jour sur l'on passe, on continue de parcourir la presse Gen\u00e8ve est aussi en pole-position, dans le domaine de la technologie Val\u00e9rian, mais l\u00e0 il s'agit de gouvernance d'Internet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [95%] :\r\nInterview dans La Tribune de Gen\u00e8ve de l'un des fondateurs du r\u00e9seau mondial, l'Am\u00e9ricain Vince ailleurs, il estime que Gen\u00e8ve a tout ce qu'il faut pour devenir le centre des discussions internationales pour les questions li\u00e9es \u00e0 Internet, la s\u00e9curit\u00e9 ou la vie priv\u00e9e, il fait m\u00eame un pas de plus et soutient fermement la cr\u00e9ation de Conventions de Gen\u00e8ve du digital, sur le mod\u00e8le des Conventions de Gen\u00e8ve 2949 \u00e9tablissant elle le droit humanitaire, mais il souligne aussi la difficult\u00e9 de la d\u00e9marche, la technologie et l'internet sont en constante \u00e9volution, les conventions doivent l'\u00eatre elles aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [87%] :\r\nJustement un exemple dans la presse ce matin dans le domaine li\u00e9 \u00e0 l'Internet et \u00e0 son \u00e9volution, les pics des myologie num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [93%] :\r\nUne int\u00e9ressante interview dans Le Courrier du directeur du laboratoire d'\u00e9pid\u00e9miologie num\u00e9rique de les PFL Marcel \u00e7a AT son m\u00e9tier, c'est d'\u00e9tudier \u00e0 l'aide des r\u00e9seaux sociaux des moteurs de recherche, les rapports qui existent entre une maladie et le mode de vie des populations concernant la vie priv\u00e9e et la technologie, avec par exemple la d\u00e9tection de personnes suicidaire sur Facebook Marcel \u00e7a later estime que ce n'est pas violer la vie priv\u00e9e de quel camp en cas de risque de suicide, il faut en effet intervenir tr\u00e8s vite face au num\u00e9rique, dit -il, il y a 2 attitudes, on se projette dans un monde \u00e0 la George Orwell 400 37\u00e8me citation Renaud donc ou alors on imagine un monde o\u00f9 la num\u00e9risation permet aussi d'am\u00e9liorer le sort de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [84%] :\r\nAlexandre la Hubert a choisi son camp, je pense qu'il y a meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [91%] :\r\nLa technologie pr\u00e9sente tout un tas d'opportunit\u00e9s qu'il faut savoir saisir \u00e9videmment, il faut savoir \u00eatre vigilant sur les risques qu'elle peut comporter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [83%] :\r\nBen justement, on parlait juste avant de de Gen\u00e8ve des conventions, l'id\u00e9e de faire des conventions humanitaires version num\u00e9rique internet \u00e7a, \u00e7a serait plut\u00f4t une entrave au commerce, aux soci\u00e9t\u00e9s comme Hubert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [90%] :\r\nNon en fait je pense que, en tout cas en ce qui concerne air on n'a jamais dit qu'il fallait pas de r\u00e8gles, il faut avoir capable d'avoir des un encadrement qui permet un d\u00e9veloppement serein d'un secteur que ce soit le transport, que ce soit, certains secteurs de la technologie, donc des r\u00e8gles raisonnable qui permettre un d\u00e9veloppement serein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [93%] :\r\nTransports publics cette fois avec les CFF qui mettent la pression sur les cantons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [94%] :\r\nOn le sait, rappellent tout d'abord la Bernard Zeitung le Bund et le TagesAnzeiger, les CFF ne veulent pas du transfert de certaines lignes aux BLS jusqu'ici, ils mena\u00e7aient de proc\u00e8s ou de fermetures de lignes d\u00e9ficitaires, mais maintenant, maintenant il se tournent vers les cantons, expliquent les journaux selon leurs sources, les CFF ont menac\u00e9 les cantons de couper des prestations moins d'emplois dans leur r\u00e9gion, pas de trains suppl\u00e9mentaires, ils les ont aussi enjoints \u00e0 prendre position contre le projet de la Conf\u00e9d\u00e9ration et les journaux de commenter les CFF se comporte comme un enfant \u00e0 qui on veut retirer sa sucette, il ferait mieux de prendre le taureau par les cornes et faire de leur mieux face \u00e0 la nouvelle concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [90%] :\r\nAlexandre est-ce que vous avez l'impression de vivre la m\u00eame chose que les BLS face aux CFF qui une position forte vous face aux compagnies taxis non risque de vous d\u00e9cevoir, je vais encore parler de compl\u00e9mentarit\u00e9 aujourd'hui les, les, les taxis comme le train, les v\u00e9los et les tensions, marche \u00e0 pied, les tensions demeurent oui tensions parce que on on a \u00e9t\u00e9 en tout cas au d\u00e9but un nouvel entrant sur un march\u00e9 qui \u00e9tait, qui a peu \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, on a aussi aujourd'hui des usages qui \u00e9volue et aujourd'hui la plupart des utilisateurs Hubert ne sont pas des utilisateurs du taxi aujourd'hui c'est des usages qui se d\u00e9veloppe, qui n'existaient pas, on a vu exactement la m\u00eame chose dans le domaine de l'a\u00e9rien avec l'arriv\u00e9e du low-cost o\u00f9 on a vu les gens multiplier le nombre de voyages, faire des voyages qu'il ne faisait pas avant, gr\u00e2ce \u00e0 ce nouveau type de d'opportunit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [98%] :\r\nOn passe \u00e0 la politique f\u00e9d\u00e9rale dans la presse avec la perte d'influence de la secr\u00e9taire d'\u00c9tat au d\u00e9partement des affaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [94%] :\r\nUne perte d'influence de Pascale Baeriswyl, qui augmente, explique la NZZ sous la direction d'Ignazio Cassis, elle est responsable des dossiers de politique \u00e9trang\u00e8re de tous les dossiers, sauf, sauf de tout ce qui a trait \u00e0 l'Europe, Roberto Balzaretti jusqu'ici, \u00e0 la t\u00eate de la direction des affaires europ\u00e9ennes, l'UE dans son ensemble, responsable de la n\u00e9gociation de l'accord-cadre reprend toutes les relations bilat\u00e9rales avec les 28 \u00c9tats-membres, auxquels s'ajoutent encore les pays de l'AELE et la Norv\u00e8ge Liechtenstein et l'Islande, ainsi que les petits \u00c9tats europ\u00e9ens tels que la principaut\u00e9 d'Andorre, le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res justifie la d\u00e9marche par la coh\u00e9rence de la politique europ\u00e9enne, la Suisse peut ainsi mieux d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats dans les n\u00e9gociations, une pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:53) [92%] :\r\nTerminer Val\u00e9rie nous vous nous emmenez en immersion dans le quotidien de l'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [92%] :\r\nLe site 7 points info va publier au total 9 \u00e9pisodes 3 sont en ligne pour l'heure sur ce quotidien mafieu le premi\u00e8re \u00e9pisode nous fait notamment d\u00e9couvrir le serment de cosa Nostra commencer membres int\u00e8grent une famille, celui qu'on nous raconte, s'est tenu en 1948 et il s'inspire ce serment des rites initiatiques \u00e9tablis au Moyen-Age par une secte de justiciers religieux qui op\u00e9rait alors \u00e0 Palerme, le sang du n\u00e9ophyte apr\u00e8s une petite entaille au doigt est r\u00e9pandu sur une image sainte \u00e0 laquelle on met le feu sur la main m\u00eame du candidat, il doit supporter la douleur jusqu'\u00e0 extinction des flammes l'article d\u00e9taille ensuite l'organisation digne d'un \u00c9tat totalitaire, dit -on de Cosa Nostra, avec ses diff\u00e9rents \u00e9tages de chefs, il \u00e9voque aussi la guerre des mafias, \u00e0 Palerme au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 et les Liens de la mafia sicilienne avec sa soeur new-yorkaise bref, on en ressort avec la voix, la v\u00f4tre, a chang\u00e9 fascinant si les Val\u00e9rie Droux. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00F6FAB3-A074-4AE3-ADB5-2F73815CBDC3", "internalArchiveId": "00F6FAB3-A074-4AE3-ADB5-2F73815CBDC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les manifestations contre le r\u00e9gime au Nicaragua choquent par leur violence", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Le dernier bilan des manifestations au Nicaragua contre le r\u00e9gime de Daniel Ortega s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 121 morts et 1300 bless\u00e9s, depuis la mi-avril. H\u00e9ros de la r\u00e9volution sandiniste en 1979, le pr\u00e9sident est d\u00e9sormais confront\u00e9 \u00e0 une vague de protestation sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n* * Le dernier bilan des manifestations au Nicaragua contre le r\u00e9gime de Daniel Ortega s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 121 morts et 1300 bless\u00e9s, depuis la mi-avril. H\u00e9ros de la r\u00e9volution sandiniste en 1979, le pr\u00e9sident est d\u00e9sormais confront\u00e9 \u00e0 une vague de protestation sans pr\u00e9c\u00e9dent.", "durationSec": 389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609862", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les manifestations contre le r\u00e9gime au Nicaragua choquent par leur violence / TUM_2018-06-07T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le dernier bilan des manifestations au Nicaragua contre le r\u00e9gime de Daniel Ortega s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 121 morts et 1300 bless\u00e9s, depuis la mi-avril. H\u00e9ros de la r\u00e9volution sandiniste en 1979, le pr\u00e9sident est d\u00e9sormais confront\u00e9 \u00e0 une vague de protestation sans pr\u00e9c\u00e9dent."], "variantIds": ["ece-9609862"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-13T06:31:05Z", "speechToTexts": ["13.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nDaniel Ortega, pr\u00e9sident du Nicaragua, h\u00e9ros de la r\u00e9volution sandiniste en 79 d\u00e9sormais confront\u00e9 \u00e0 une vague de protestation in\u00e9dite depuis la mi- avril, les violences entre manifestants et forces de l'ordre ont fait au moins 120 morts et 1300 bless\u00e9s, selon des ONG locales, le mouvement a commenc\u00e9 avec le refus d'une r\u00e9forme des retraites, sur laquelle le gouvernement a finalement recul\u00e9 mais sans calmer la contestation Blandine L\u00e9vite ce pays d'Am\u00e9rique centrale n'avait pas vu \u00e7a depuis 1979 pr\u00e9cis\u00e9ment, depuis la fin de la dictature des Somoza. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [93%] :\r\nOui, et le mouvement est sans pr\u00e9c\u00e9dent, il a choqu\u00e9 par sa violence, des morts dans les manifestations, la police et les paramilitaires proche du r\u00e9gime aurait tir\u00e9 sur les cort\u00e8ges alors quelle est la situation aujourd'hui, nous avons pu joindre en Suisse install\u00e9 depuis 30 ans dans le pays Dominique Roch Seghers vis \u00e0 la campagne, il g\u00e8re une petite exploitation familiale, \u00e0 une heure de voiture au sud de la capitale Managua situation moins critique en ville, mais tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [88%] :\r\nIl y a 2 nuits on a \u00e9cout\u00e9 l'\u00e9coute alors tout \u00e0 coup, on a extr\u00eamement, je ne sais pas exactement ce qui va se passer, le fr\u00e8re d'un gars qui travaille avec nous, a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e par balle, il a une chamans qui, dit -il, a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par balle par ces paramilitaires dont vous parlez maintenant \u00e7a illustre un peu le niveau de violence, de Daniel qui nie pr\u00e9dit l'existence et paramilitaires maintenant d'une certaine mani\u00e8re, que \u00e7a nous plaise ou pas, il y a un consensus qui est plut\u00f4t en train de grandir si vous voulez qu'on soit d'accord ou pas Daniel doit partir la question c'est de savoir comme temps \u00e7a prendra et puis \u00e0 quel co\u00fbt ou la violence ou des morts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [94%] :\r\nDaniel comme on l'appelle dans le pays, Daniel Ortega, au pouvoir depuis 2007, il avait aussi gouvern\u00e9 pendant toute la d\u00e9cennie des ann\u00e9es 80 depuis la mi- avril et encore aujourd'hui, raconte Dominique Roux avec vous avez gu\u00e8re le pays tourne au ralenti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [86%] :\r\nOn n'est pas du tout inform\u00e9s par la t\u00e9l\u00e9vision qui en main du pouvoir g\u00e9n\u00e9ral alors c'est d\u00e9j\u00e0 formation qui sont absolument pas plausible et n'a pas de cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision ind\u00e9pendante, alors c'est pas Internet et que je consulte les informations des journaux et donc c'est tr\u00e8s difficile pour nous d'aller \u00e0 Monaco a, par exemple, hier et aujourd'hui de aller \u00e0 Monaco, on n'a pas pu aller \u00e0 Monaco, l'\u00e9conomie est en chute libre, pratiquement, les h\u00f4tels sont vides, qui a beaucoup de probl\u00e8mes d'approvisionnement du fait des barrages routiers qui fait que maintenant pratiquement plus chance depuis hier soir je crois il y a plus d'essence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [96%] :\r\nVoil\u00e0 pour la situation Amnesty International \u00e0 documenter les violences contre les manifestants dans un rapport l'organisation d\u00e9nonce un usage abusif de la force contre les \u00e9tudiants descendus dans la rue, Alain Bovard, un des porte- parole de l'organisation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:32) [89%] :\r\nLors de la premi\u00e8re manifestation le 18 avril la police a tir\u00e9 avec des balles caoutchout\u00e9es mais tr\u00e8s rapidement, ils ont pass\u00e9 aux balles r\u00e9elles, on a de la peine \u00e0 dire que c'est uniquement \u00e0 coups de balles perdues, que les gens ont \u00e9t\u00e9 atteints, on a not\u00e9, notamment un grand nombre de victimes qui \u00e9tait atteinte, \u00e0 la t\u00eate aussi \u00e9t\u00e9 atteinte au cou au torse, donc on ne peut pas dire que les policiers ont tir\u00e9 en l'air, et caetera d'ailleurs notre rapport s'appelle tirer pour tuer, c'est un peu un enfin qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 aux forces de police pour tirer dans la foule \u00e0 balles r\u00e9elles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [94%] :\r\nDes forces de police qui tirent \u00e0 balles r\u00e9elles, mais aussi des groupes paramilitaires. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:07) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait des groupes pro- gouvernementaux arm\u00e9s on h\u00e9site presque \u00e0 utiliser le terme de milices sont connus comme groupe sandiniste, qui sont des gens qui se prom\u00e8nent \u00e0 moto arm\u00e9s qui agissent en toute impunit\u00e9, sous les yeux m\u00eame de la police. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [93%] :\r\nCertains manifestants bless\u00e9s n'ont pas pu \u00eatre admis dans des h\u00f4pitaux, o\u00f9 ils auraient pu \u00eatre sauv\u00e9s, selon le rapport, et le gouvernement aurait fait pression sur les familles pour qu'elles ne d\u00e9posent pas plainte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [84%] :\r\nEt Blandine pourquoi ce r\u00e9veil des \u00e9tudiants maintenant et qu'est ce qu'ils demandent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [93%] :\r\nIl y a \u00e0 la fois la des \u00e9l\u00e9ments conjoncturels, ils se sont r\u00e9volt\u00e9s contre cette r\u00e9forme des retraites finalement retir\u00e9e, elle pr\u00e9voyait une baisse des rentes mais il y a surtout aussi un \u00e9l\u00e9ment structurel, une fatigue face \u00e0 un pouvoir qui est l\u00e0 depuis tr\u00e8s longtemps Marc qui, professeur \u00e0 l'institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:54) [93%] :\r\nC'est la 3\u00e8me fois que Daniel Ortega se faire r\u00e9\u00e9lire, il a impos\u00e9 toute une s\u00e9rie de petites r\u00e9formes progressive des institutions qui se r\u00e9sume \u00e0 un contr\u00f4le accru du gouvernement et de ce qu'on appelle le plan Ortega, non seulement sur les institutions, mais aussi sur l'\u00e9conomie, tant que les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens aider au financement donc le p\u00e9trole v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien \u00e9tait distribu\u00e9 all\u00e8grement par Chavez quand cette redistribution diminue \u00e9videmment les gens commencent \u00e0 s'\u00e9nerver les prix montent, et puis la popularit\u00e9 d'Ortega est en chute libre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [91%] :\r\nPopularit\u00e9 en baisse et puis de moins en moins de s\u00e9paration de pouvoirs avec la mainmise d'un clan sur la vie politique, \u00e9conomique mais il faut pr\u00e9ciser qu'il y a pas forc\u00e9ment de rupture id\u00e9ologique non parmi les manifestants, certains ont un grand- p\u00e8re ex- gu\u00e9rillero qui avait combattu en 79 aux c\u00f4t\u00e9s d'Ortega, c'est plut\u00f4t une r\u00e9volte contre un r\u00e9gime qui s'est perverti. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:59) [89%] :\r\nLe sandiniste me telle que pratiqu\u00e9e par Daniel Ortega, d'un c\u00f4t\u00e9 se rapproche du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ou de Cuba et un discours anticapitaliste, mais tout \u00e7a c'est tr\u00e8s formel en r\u00e9alit\u00e9 le Ortega a conclu des alliances avec diff\u00e9rents secteurs, en particulier les secteurs conservateurs de l'\u00c9glise et le patronat Nicaraguayens en r\u00e9alit\u00e9, donc il y a une fa\u00e7ade trop pauvres et un peu r\u00e9volutionnaire, quelque chose comme \u00e7a, et la r\u00e9alit\u00e9 est toute autre, c'est-\u00e0-dire que Ortega et son clan, sa famille, naviguer dans un environnement tout \u00e0 fait capitaliste o\u00f9 ils sont en train d'accumuler de tr\u00e8s tr\u00e8s garante de richesse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [90%] :\r\nAlors que le Nicaragua tr\u00e8s pauvre 40 pourcent de pauvres, en particulier les populations noires, les minorit\u00e9s ethniques, plus de 60 pourcent de la population vit \u00e9galement de petits boulots seront Marcus petit est -ce que dans ces conditions, le r\u00e9gime risque de tomber, h\u00e9 bien oui, clairement le r\u00e9gime est arriv\u00e9 \u00e0 sa femme me disait Markovski avec untel, niveau de violence, la situation para\u00eet difficilement tenable pour Daniel Ortega, m\u00eame les repr\u00e9sentants du patronat avec qui il avait pass\u00e9 un accord appelle \u00e0 des \u00e9lections, l'\u00c9glise aussi prend ses distances avec le r\u00e9gime, une r\u00e9union doit avoir lieu ce soir pour tenter de s'entendre, \u00e0 la demande de la hi\u00e9rarchie catholique, donc on pourrait aller vers des \u00e9lections, \u00e0 moins d'un accord, mais pour l'instant, la situation, c'est toujours une grande confusion dans le pays, merci Blandine L\u00e9vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-61190618-A87F-4556-8818-382C412283CB", "internalArchiveId": "61190618-A87F-4556-8818-382C412283CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9thique de Google Duplex: interview de Jean-Gabriel Ganascia (CNRS)", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Les capacit\u00e9s de l'intelligence artificielle Google Duplex soul\u00e8ve beaucoup de questions \u00e9thiques. Interview de Jean-Gabriel Ganascia, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de la Sorbonne, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'\u00e9thique du CNRS.\r\n\r\n* * Les capacit\u00e9s de l'intelligence artificielle Google Duplex soul\u00e8ve beaucoup de questions \u00e9thiques. Interview de Jean-Gabriel Ganascia, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de la Sorbonne, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'\u00e9thique du CNRS.", "durationSec": 823, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609864", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9thique de Google Duplex: interview de Jean-Gabriel Ganascia (CNRS) / TUM_2018-06-07T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["Les capacit\u00e9s de l'intelligence artificielle Google Duplex soul\u00e8ve beaucoup de questions \u00e9thiques. Interview de Jean-Gabriel Ganascia, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de la Sorbonne, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d\u2019\u00e9thique du CNRS."], "variantIds": ["ece-9609864"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-13T06:40:02Z", "speechToTexts": ["13.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nIl y a des moments o\u00f9 on peut recevoir une sorte de l\u00e9ger choc provoqu\u00e9 par la technologie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:13) [89%] :\r\nPar exemple quand on d\u00e9couvrait avec les personnages de Jurassic Park en 1993 des dinosaures plus vrais que nature, gr\u00e2ce aux progr\u00e8s des images de synth\u00e8se, Steven Spielberg nous montrait pour la premi\u00e8re fois des dinosaures comme s'il les avait film\u00e9 le livre d'images d'enfance animait sous nos yeux \u00e9bahis. \r\nIl est arriv\u00e9 ce virus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [93%] :\r\nEt puis, autre exemple, le d\u00e9but mais l\u00e0 en 2018 avec ce coup de fil, apparemment anodin de quelqu'un qui appelle un salon de coiffure pour prendre rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:53) [68%] :\r\nOn n'a rien un comme ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [91%] :\r\nDerri\u00e8re, apr\u00e8s avoir entendu les gens, il s'\u00e9nerve ou c'est de la fascination parce que c'est une machine qui a parl\u00e9, c'est une Intelligence artificielle Google Duplex, qui a appel\u00e9 le salon de coiffure et qu'qui a discut\u00e9 avec une vraie personne impossible de d\u00e9tecter l'Intelligence artificielle, tant elle est naturelle dans la conversation, ces nouvelles capacit\u00e9s soul\u00e8ve beaucoup de questions \u00e9thiques face aux r\u00e9actions, Google a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 dit que Duplex pr\u00e9viendrait son interlocuteur, on ne sait pas encore comment, mais le pr\u00e9viendrait qu'il n'est pas un \u00eatre humain, alors avant d'en parler avec notre invit\u00e9, Jean-Gabriel Ganascia faisant un d\u00e9tour par la Californie, l'universit\u00e9 de Standford travaille \u00e0 la cr\u00e9ation d'un cursus consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9thique et \u00e0 la technologie Stanford, c'est l'une des meilleures \u00e9coles des \u00c9tats-Unis un campus au coeur de la Silicon Valley 2 sont sorties, notamment les cr\u00e9ateurs de Google, Larry et Sergei Breen et la crise des donn\u00e9es personnelles aussi qui secoue les grandes entreprises de la tech explique en partie cette r\u00e9flexion Lo\u00efc Pialat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [91%] :\r\nOui, Marc Tessier Lavigne, le pr\u00e9sident de l'universit\u00e9, \u00e9voqu\u00e9 ce nouveau programme, il y a quelques jours, lors de la r\u00e9union annuelle du conseil acad\u00e9mique Stanford cherchera, je cite, \u00e0 introduire des consid\u00e9rations \u00e9thiques et soci\u00e9tales dans les avanc\u00e9es technologiques alors dit comme \u00e7a, c'est un peu flou, l'universit\u00e9, le reconna\u00eet, mais c'est parce que, comme l'a expliqu\u00e9 cette semaine, il s'agit d'un projet \u00e0 long terme dont les d\u00e9tails ne sont pas encore connues, un groupe de travail va d'ailleurs passer un an \u00e0 pr\u00e9parer ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [92%] :\r\nEt donc, en tout cas c'est dans les tuyaux et \u00e7a illustre une prise de conscience. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [91%] :\r\nExactement la presse sp\u00e9cialis\u00e9e s'est un peu moqu\u00e9 d'ailleurs de Stanford qui semble d\u00e9couvrir l'\u00e9thique, \u00e7a aurait pu \u00eatre utile si on y avait pens\u00e9 il y a 10 ans, a avou\u00e9 le pr\u00e9sident Tessier Lavigne of Einstein la Silicon Valley se vante de pouvoir changer le monde et \u00e0 certains \u00e9gards, elle a d\u00e9j\u00e0 fait, mais ces ing\u00e9nieurs donne parfois l'impression de ne pas comprendre les cons\u00e9quences n\u00e9gatives de leurs innovations, dans l'affaire Cambridge Analytica Mark Zucker berg a t\u00e9moign\u00e9 \u00e0 reculons devant le Congr\u00e8s, disent en substance : excusez -nous commencera plus un peu l\u00e9ger comme remise en cause. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [88%] :\r\nLa et puis on le disait lui que Stanford est au coeur de la Silicon Valley, et donc \u00e7a \u00e7a compte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [87%] :\r\nAh, c'est tout simplement la meilleure universit\u00e9 de la c\u00f4te ouest des \u00c9tats-Unis, vous parlez de de la r\u00e9p\u00e8te et Sergey Brin de Google, mais on peut aussi citer le cr\u00e9ateur d'Instagram o\u00f9 l'actuel patron de Google soudards pitch I accessoirement Tiger Woods et John Fitzgerald Kennedy sont pass\u00e9 un par ce superbe Campus plus qui ne se situe qu'\u00e0 15 minutes de route des si\u00e8ges de Facebook, Google, Apple, Oracle ou Netflix, les entreprises de la techno casse si je puis dire, pour ramasser des \u00e9tudiants brillants, l'Intelligence artificielle qui pourraient fa\u00e7onner nos vies demain pose un tas de questions \u00e9thiques, ce serait bien que ces \u00e9tudiants brillants se les pose aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [89%] :\r\nLo\u00efc Pialat notre correspondant sur la c\u00f4te ouest des \u00c9tats-Unis, bonjour Jean-Gabriel Ganascia bonjour, vous \u00eates professeur d'informatique \u00e0 Sorbonne universit\u00e9s, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'\u00e9thique du CNRS, le Centre national fran\u00e7ais pour la recherche scientifique dans la, sur Ford ouvrent ce nouveau cursus, enfin en tout cas, ajoute des cours d'\u00e9thique \u00e0 ces cursus, le secteur technologique commencent enfin \u00e0 se les poser ces questions \u00e9thiques les prendre en consid\u00e9ration la il \u00e9tait temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:58) [90%] :\r\nJe crois qu'il \u00e9tait temps, effectivement, compte tenu de l'importance que le les gens, a -t-il peut jouer aujourd'hui dans la vie quotidienne, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de Cambridge Analytica intrusion dans la vie priv\u00e9e avec l'exploitation syst\u00e9matique des donn\u00e9es personnelles, mais il y a bien s\u00fbr d'autres questions sur la voiture autonome, on a vu en mars dernier un accident en Arizona avec une voiture autonome qui appartenait \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Hubert et l'analyse des causes de l'accident en met \u00e0 montrer que la soci\u00e9t\u00e9 pour le confort des passagers avaient r\u00e9gl\u00e9 la voiture de fa\u00e7on \u00e0 ignorer un certain nombre d'obstacles comme les sacs en plastique qui sont sur la route est belle, la m\u00eame chose sur les pi\u00e9tons, voyez, \u00e7a pose quand m\u00eame un certain nombre de de questions et puis une autre question aujourd'hui centrale pour les r\u00e9gimes d\u00e9mocratiques, c'est l'influence d'effectuer, hausse des attaques informationnelles qui interf\u00e9rer avec les \u00e9lections d\u00e9mocratiques, or celles -ci sont dues en grande partie au mod\u00e8le \u00e9conomique des grandes soci\u00e9t\u00e9s de l'internet qui ont tendance \u00e0 r\u00e9tribuer les informations leur popularit\u00e9 au clic, hein, c'est ce qu'on appelle en anglais Beit heureux et en fran\u00e7ais les plus tactique, donc je crois que \u00e7a, \u00e7a demande une r\u00e9flexion que Standford donc lance un cursus en \u00e9thique, je crois que c'est bienvenu et ce n'est pas trop t\u00f4t, il faut savoir que l'an dernier, j'avais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s choqu\u00e9s parce qu'un article avait paru dans une revue de psychologie sociale ou des \u00e9quipes de Standford d'essayer d\u00e9terminer l'orientation sexuelle en fonction du faci\u00e8s 1 \u00e0 partir de photographies prises sur des sur des sites et tr\u00e8s curieusement un en premi\u00e8re page de la \u00e0 l'article on voyait approuv\u00e9 par le comit\u00e9 d'\u00e9thique de l'universit\u00e9 de Stanford, je crois que \u00e7a pose des probl\u00e8mes \u00e9thiques fondamentaux parce que l'orientation sexuelle, \u00e7a, \u00e7a rel\u00e8ve de notre libert\u00e9, il est d'ailleurs on peut changer d'orientation sexuelle, donc on n'a pas de visage, homosexuel, hein, c'est une tr\u00e8s vieille id\u00e9e de la physionomie hein qui demanderait \u00e0 \u00e0 \u00eatre discut\u00e9e, donc je crois que c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [90%] :\r\nIl est temps qu'on ce culte aujourd'hui cons\u00e9cutif d'\u00e9thique \u00e0 Standford Jean Gabriel Ganascia si on parle de cette Intelligence artificielle que qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Google Duplex, on entendait tout \u00e0 l'heure dans l'introduction qui parle comme vous et moi, bon est -ce que c'est vraiment un probl\u00e8me de ne pas savoir si on parle \u00e0 une machine ou un \u00eatre humain au-del\u00e0 du petit malaise, peut-\u00eatre qu'on pourrait ressentir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:24) [91%] :\r\n\u00e9coutez, moi je pense que, effectivement, il y a juste une petite g\u00eane, on peut, on peut en discuter alors du point de vue technologique, il faut voir que c'est bluffant parce que il y a des guides une conjonction \u00e0 la fois il y a reconnaissance de de la parole, ce qui est un probl\u00e8me difficile et puis ensuite il y a, il y a le dialogue, d'ailleurs, l\u00e0, il y a apr\u00e8s la premi\u00e8re s\u00e9quence que vous avez pass\u00e9 dans le salon de coiffure, il y a eu un \u00e9change avec un restaurant qui est tr\u00e8s et qui est encore plus impressionnant peut-\u00eatre tiens encore plus impressionnant parce qu'il y a toutes les erreurs de de l'interlocuteur, pourquoi, pourquoi \u00e7a pose probl\u00e8me, donc moi je pense que c'est pas tellement la tromperie, hein, mais c'est que bon, il y a d'abord une intrusion extr\u00eamement forte dans la vie priv\u00e9e, puisque bien s\u00fbr si on dialogue, on sait tout un tout un tas de choses et et Google va enregistrer tout tout cela et puis on peut imaginer aussi que les soci\u00e9t\u00e9s qui ma\u00eetrisent seront c'est agent en l'occurrence ici Google auront une place dominante dans l'\u00e9conomie, hein, puisqu'ils seront, d'une certaine fa\u00e7on, ce qu'on appelle en en \u00e9conomie le segments terminal de toute une cha\u00eene de de de valeur, donc \u00e7a \u00e7a peut bien s\u00fbr laiss\u00e9 entendre qu'il va y avoir des ph\u00e9nom\u00e8nes de disruption voyez que 2 par exemple, les salons de coiffure, seront un peu sous la coupe un de ces grands acteurs de l'Internet, donc effectivement \u00e7a peut avoir des effets concrets du point de vue \u00e9conomique tout \u00e0 fait probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [91%] :\r\nAu Google a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de, de, d'admettre, apr\u00e8s cette pr\u00e9sentation, sa d\u00e9monstration, qu'elle allait ajouter un une une que le syst\u00e8me allait pr\u00e9venir l'interlocuteur qui, lui, qu'il est un robot lui- m\u00eame pourquoi, au fond, pourquoi est -ce qu'on peut pas le laisser parler comme un comme un robot tout simplement pourquoi est -ce qu'on doit pousser aussi loin le mim\u00e9tisme avec la voix humaine et la question qui sous- tend celle l\u00e0 c'est est -ce qu'on doit faire quelque chose et c'est tr\u00e8s mal pour les nuls : avec les nouvelles technologies est -ce qu'on doit faire quelque chose, tout simplement parce qu'on peut le faire parce qu'on sait le faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:24) [89%] :\r\nJe crois qu'il y a 2 questions : d'abord ce qu'on appelle les interfaces homme- machine suppose qu'on est capable de projeter sur la machine, son appel, un agent, c'est-\u00e0-dire une entit\u00e9 qui peut avoir d\u00e9but des d\u00e9sirs etc et et sur le le plus c'est les agences sont sont naturelles, plus il est facile d'\u00e9changer avec eux, donc c'est je crois ce qui pousse tous les concepteurs d'interface homme- machine \u00e0 d\u00e9ployer toutes ces, toutes ces techniques et puis il y a une je, je, je crois qu'il y a aussi, hein, c'est ce que je disais l\u00e0, c'est cette volont\u00e9 un de pouvoir s'introduira dans un certain nombre d'\u00e9changes marchands, donc c'est \u00e7a, c'est le le 2\u00e8me aspect qui je crois est extr\u00eamement important dans ce dans cette volont\u00e9 alors est -ce que est -ce que c'est l'id\u00e9e de d\u00e9velopper toutes les toutes les technologies ben c'est vrai que vous savez que c'est, c'est quand m\u00eame une mise en sc\u00e8ne \u00e0 cette pr\u00e9sentation de Google 1, de m\u00eame que Apple fait des grandes pr\u00e9sentation et et bien s\u00fbr la Maif au montrer tout ce qui est le le le plus \u00e9tonnant, et il faut savoir que dans la salle, vous aviez certainement beaucoup d'ing\u00e9nieurs et je crois, quand il y a, c'est parce qu'ils \u00e9taient bluff\u00e9s par ces techniques et moi- m\u00eame en tant que que qu'ing\u00e9nieur que sp\u00e9cialiste d'informatique et d'intelligent a -t-il, je veux dire, je suis, je suis tr\u00e8s \u00e9bloui par vous a fait rire de choses, \u00e7a n'a pas fait rire mais je me suis dit bon, c'est tr\u00e8s impressionnant, jusqu'\u00e0 quel point c'est la r\u00e9alit\u00e9 jusqu'\u00e0 quel point parce que on nous affirmant que, il s'agit d'une vraie d\u00e9monstration en temps r\u00e9el, il faudrait bien s\u00fbr s'assurer que \u00e7a marche de fa\u00e7on syst\u00e9matique comme cela parce que vous savez dans le dans le cas du restaurant, par exemple, la personne qui t\u00e9l\u00e9phone, pardon le le le le restaurateur \u00e0 qui on t\u00e9l\u00e9phone fait un tas d'erreurs, il se souvient plus du jour, il se souvient plus \u00e0 l'heure, il se souvient plus du nombre de personnes et l'agent est capable de comprendre qu'il y a une erreur de l'interlocuteur et d'insister : de fa\u00e7on extr\u00eamement pour lire tout \u00e7a, \u00e7a demande un nombre de de connaissances incroyable, c'est une question dont on sait qu'elle est tr\u00e8s d\u00e9licate en, \u00e7a veut dire aussi, hein, que les techniques classiquement utilis\u00e9 pour le dialogue, c'\u00e9tait ce qu'on appelle les les chaque bottin, c'\u00e9tait des des esp\u00e8ces de, de, de phrases pr\u00e9- form\u00e9 de r\u00e9flexes mais \u00e7a passait pas parce qu'on appelle la compr\u00e9hension du langage naturel, c'est-\u00e0-dire la traduction du langage naturel dans un formalisme logique qui permet de faire des d\u00e9ductions relatives cible c'est ce que les gens font et en temps r\u00e9el, donc c'est vrai que du point de vue technique, on est tout \u00e0 fait, \u00e9bloui, alors apr\u00e8s bien s\u00fbr comme chaque fois, il y a des questions d'acceptabilit\u00e9 sociale et \u00e7a, ce sera sur un un tr\u00e8s grand probl\u00e8me que je crois rencontrera Google avec ce type d'agent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:12) [90%] :\r\nIls avaient eu notamment avec leurs fameuses Google Glass un ses lunettes, projet qui a finalement \u00e9t\u00e9 sauf erreur abandonn\u00e9 parce que justement, point de vue d'acceptation sociale \u00e7a passait tr\u00e8s mal est -ce que tout \u00e7a, \u00e7a nous rend, \u00e7a rend nous renvoie nous \u00eatres humains quelle place je plaisantais tout \u00e0 l'heure avec Macaulay Coralie Claude qui animait la matinale avant avant tout un monde, on dit oui un jour, peut-\u00eatre y aura des des intelligences artificielles pour animer les \u00e9missions de radio et puis elles pourront discuter entre elles et puis nous, \u00e7a nous renvoie \u00e0 quelle place. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:40) [90%] :\r\nAh bah c'est bien s\u00fbr toujours la la vieille question du robot, vous savez que ce mot a \u00e9t\u00e9 introduit par un dramaturge tch\u00e8que qui des travailleurs artificielle qui se substitue \u00e0 nous et qui en m\u00eame temps bien s\u00fbr gagn\u00e9 en en dignit\u00e9 ce que l'homme perdait du fait qu'il ne il ne il ne travaillait plus la r\u00e9alit\u00e9 un contemporaine montre que les machines sont capables d'ex\u00e9cuter un certain nombre de t\u00e2ches \u00e0 notre place, elles ex\u00e9cutent quelquefois des t\u00e2ches, mieux que nous, mais en g\u00e9n\u00e9ral les m\u00e9tiers ne sont pas limit\u00e9s \u00e0 une seule t\u00e2che il y a, il y a, il y en a beaucoup et bien s\u00fbr ils vont \u00e9voluer dans le temps, mais je crois pas du tout que \u00e7a va, \u00e7a va \u00eatre supprim\u00e9e, peut-\u00eatre que justement, ils sont compl\u00e9mentaires de nous ils font certaines choses mieux que nous, mais d'autres moins bien et donc moi je je ne je ne j'ai du mal \u00e0 \u00eatre \u00e0 \u00eatre pessimiste de de ce point de vue l\u00e0 toutes les projections sur l'avenir du travail qui sont faites sont extr\u00eamement discordantes incertaine nous disent assez catastrophique, tous les emplois vont dispara\u00eetre, d'autres nous dirons tous les enfants quoi seront affect\u00e9s \u00e0 oui, certainement, les mines de m\u00e9tiers vont vont changer, mais ils ont toujours changer avec le d\u00e9veloppement des technologies et je crois que simplement il faut bien comprendre que ce qui va advenir, c'est que les m\u00e9tiers qui sont mono- t\u00e2che effectivement risquent eux de dispara\u00eetre parce que, surtout quand ce sont des t\u00e2ches routini\u00e8res en basque sur la machine pour les ex\u00e9cuter en revanche un m\u00e9tier suffisamment compliqu\u00e9 \u00e0 mon sens, on va pouvoir subsister mais il faudra certainement de plus en plus de comp\u00e9tences et c'est pour \u00e7a que je crois que dans nos soci\u00e9t\u00e9s, il est vraiment important de d\u00e9velopper la formation, \u00e0 la fois une formation initiale qui permettent de de s'adapter, mais aussi une formation \u00e0 tout \u00e2ge de la vie se sont r\u00e9organis\u00e9s justement et r\u00e9organise la formation de se r\u00e9organiser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:26) [92%] :\r\nEt le monde du travail, merci beaucoup, Jean-Gabriel Ganascia, professeur a Sorbonne universit\u00e9s, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'\u00e9thique du CNRS, merci d'\u00eatre venu dans tout un monde, partagez -vous pas votre petit Misma quand m\u00eame face \u00e0 l'Intelligence artificielle qui inqui\u00e8te beaucoup de gens, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:39) [99%] :\r\nMerci de votre invitation au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-E4536E58-613A-44A5-A7E7-0C31FD1F7216", "internalArchiveId": "E4536E58-613A-44A5-A7E7-0C31FD1F7216", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le compromis sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises satisfait les Etats", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS;Thomas Minder, conseiller aux Etats UDC schaffhousois;Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances, UDC\r\nLe Conseil des Etats d\u00e9bat du projet qui tente de r\u00e9unir deux dossiers br\u00fblants, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et la r\u00e9forme des retraites. Cette premi\u00e8re discussion semble mettre la plupart des conseillers aux Etats d'accord.\r\n\r\n* * Le compromis sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises satisfait les Etats   \r\nFaire d'une pierre deux coups: soumettre les entreprises suisses \u00e0 une nouvelle fiscalit\u00e9 ET amnener un financement d\u00e9cisif aux retraites. C'est le tour de force que tente le conseil des \u00e9tats, qui discute depuis ce matin de cette solution sortie du panier de leur commission le mois dernier. Muriel Ballaman, vous avez suivi ces d\u00e9bats. Cette premi\u00e8re discussion semble mettre la plupart des conseillers aux \u00e9tats d'accord. \r\nSON LEVRAT 4\"\r\nC'est Christian Levrat qui le dit, le pr\u00e9sident du PS. Voil\u00e0 le ton donn\u00e9 pour la premi\u00e8re discussion autour de ce projet de loi. Une discussion qui a commenc\u00e9 \u00e0 8h et qui se poursuit actuellement encore. il faut dire que tout le monde voulait avoir son mot \u00e0 dire sur ce dossier majeur. A tel point que la pr\u00e9sidente de la chambre de r\u00e9flexion a invit\u00e9 ses coll\u00e8gues \u00e0 l'efficacit\u00e9 en intervenant moins s'ils souhaitent un r\u00e9sultat aujourd'hui encore. Chacun a donn\u00e9 ses lignes rouges: la gauche qui voit son int\u00e9r\u00eat d\u00e8s lors que les d\u00e9ductions fiscales sont moindres qu'aujourd'hui... autre point de non retour pour la gauche: l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite. Quant \u00e0 la droite, elle estime que les solutions pour une fiscalit\u00e9 attracitve sont suffisantes. Seule les conseillers aux \u00e9tats UDC ne supportent pas ce paquet qui ne respecte pas \u00e0 leurs yeux l'unit\u00e9 de mati\u00e8re. Ecoutez Thomas Minder. \r\nSON MINDER\r\nMais de gauche \u00e0 droite, tout le monde a fait des efforts pour aboutir \u00e0 cette solution, des efforts soulign\u00e9s en plenum par le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat. \r\nSON LEVRAT 21\"\r\nUn rapport de force qui a abouti \u00e0 ce compromis discut\u00e9 aujourd'hui et soutenu par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances Ueli Maurer\r\nSON MAURER\r\nAu final, les lignes rouges respectives des deux bords politiques semblent avoir laiss\u00e9 un chemin assez large pour trouver un compromis... un compromis par ailleurs encourag\u00e9 par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finance Ueli Maurer. Et la plupart des conseillers aux \u00e9tats devraient l'emprunter, ce chemin, m\u00eame s'ils le feront pour certains d'entre eux en se bouchant le nez.", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609913", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le compromis sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises satisfait les Etats / 12H30_2018-06-07T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil des Etats d\u00e9bat du projet qui tente de r\u00e9unir deux dossiers br\u00fblants, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et la r\u00e9forme des retraites. Cette premi\u00e8re discussion semble mettre la plupart des conseillers aux Etats d'accord."], "variantIds": ["ece-9609913"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-13T11:05:41Z", "speechToTexts": ["13.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nFaire d'une Pierre 2 coups : soumettre les entreprises suisses une nouvelle fiscalit\u00e9 et un financement d\u00e9cisif aux retraites, c'est le tour de force que tente le Conseil des \u00c9tats qui discute depuis ce matin de cette solution, sortie du panier de leur commission le mois dernier mais Al-Balah Mon vous avez suivi ces d\u00e9bats cette premi\u00e8re discussion semble mettre la plupart des conseillers aux \u00c9tats d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nNous avons vraisemblablement \u00e0 ici \u00e0 l'objet le plus important de cette l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:24) [94%] :\r\nEt c'est Christian Levrat qui le dit, le pr\u00e9sident du PS, voil\u00e0 le ton donn\u00e9 pour la premi\u00e8re discussion autour de ce projet de loi, chacun a donn\u00e9 ses lignes rouges, ce matin, la gauche qui voit son int\u00e9r\u00eat d\u00e8s lors que les d\u00e9ductions fiscales sont moindres qu'aujourd'hui : autre point de non retour pour la gauche, l'augmentation de l'\u00e2ge des retraites quant \u00e0 la droite, elle estime que les solutions pour une fiscalit\u00e9 attractive sont suffisantes, seuls les conseillers aux \u00e9tats UDC ne supportent pas ce paquet qui ne respecte, \u00e0 leurs yeux, pas l'unit\u00e9 de mati\u00e8re \u00e9coutez Thomas Minder. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:54) [80%] :\r\nVia encore foot hier annonce ce soudain unit\u00e9 de mati\u00e8re dans notre propre projet en mat\u00e9riel emp\u00eatr\u00e9 mesdames et messieurs, c'est de la politique mais Hirscher mais Slick je portant citerai pas, \u00e7a ne va vraiment par pardon, c'est un appel tr\u00e8s clair de ma part dans le monde, c'est pas s'\u00e9loigner des r\u00e8gles qui sont les n\u00f4tres dans la fabrication des lois \u00e0 une Rice sur le racisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [94%] :\r\nMais de gauche \u00e0 droite : tout le monde a fait des efforts pour aboutir \u00e0 cette solution, les efforts soulign\u00e9s en pl\u00e9num par le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [86%] :\r\nIl a donc, pour moi, au final, pas de raison de jubiler Pascal le projet correspond pas \u00e0 ce je consid\u00e8re comme comme n\u00e9cessaire pour mettre un terme aux abus de la concurrence fiscale auquel nous sommes, nous sommes confront\u00e9s, ce n'est pas le projet qui j'aurai ou que nous aurions r\u00e9dig\u00e9 seul si nous pouvions hors rapport de force politique actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [96%] :\r\nUn rapport de force qui a abouti \u00e0 ce compromis discut\u00e9 aujourd'hui et soutenu par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances Ueli Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [84%] :\r\nNotez les Christiane Alt allemand Perrier et \u00e9videmment que l'unit\u00e9 de mati\u00e8re est importante, mais dans notre pays, on a besoin d'un autre livre, pour prendre des d\u00e9cisions, c'est le livre de l'art de faire des compromis dans ce dossier, on n'y arrivera pas sans compromis comme Virenque encore Nestor. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [93%] :\r\nAu final, les lignes rouges respectives des 2 bords politiques semblent avoir laiss\u00e9 un chemin assez large pour trouver un compromis et \u00e7a vient tout juste un de de de se confirmer \u00e7a nous on me glisse que les conseillers aux \u00c9tats viennent de voter, ils ont accept\u00e9 le projet 34 s\u00e9nateurs l'ont pl\u00e9biscit\u00e9 5 ont refus\u00e9 et 5 se sont abstenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [83%] :\r\nBon conseil national devra y r\u00e9pondre en Automne, merci pour ces explications Mireille Balin mon vous \u00e9tiez en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA2FF73C-F547-4E3C-9B64-239EF2CB605A", "internalArchiveId": "DA2FF73C-F547-4E3C-9B64-239EF2CB605A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La mixit\u00e9 d\u00e9sormais assur\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du l\u00e9gislatif de la Ville de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albane Schlechten, cheffe de groupe socialiste,  \u00e0 l'origine de cette proposition\r\nUne personne de chaque sexe devra d\u00e9sormais faire partie de la pr\u00e9sidence \u00e0 trois du Conseil municipal de la Ville de Gen\u00e8ve. Le l\u00e9gislatif communal l'a voulu mercredi apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d'un bureau 100% masculin.\r\n\r\n* * La mixit\u00e9 d\u00e9sormais assur\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du l\u00e9gislatif de la Ville de Gen\u00e8ve  \r\n*** En ville de Gen\u00e8ve, la mixit\u00e9 est d\u00e9sormais assur\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil Municipal, l'organe d\u00e9lib\u00e9ratif de la Ville. Le r\u00e8glement a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 en ce sens hier soir. Tania Sazpinar on vous retrouve en direct de Gen\u00e8ve, c'est un changement qui arrive apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de pr\u00e9sidence 100% masculine...\r\nUne alliance de la gauche et du PDC a vot\u00e9 hier soir cette modification de reglement. Sur les 3 \u00e9lus qui composent la pr\u00e9sidence et les 2 vice-pr\u00e9sidence la repr\u00e9sentation d'au moins une personne de chaque sexe d\u00e9sormais obligatoire. J'ai demand\u00e9 \u00e0 la cheffe de groupe socialiste Albane Schlechten \u00e0 l'origine de cette proposition si une modification de r\u00e9glement \u00e9tait n\u00e9cessaire pour atteindre cette mixit\u00e9:\r\nUne mani\u00e8re de mieux repr\u00e9senter la r\u00e9alit\u00e9 mais aussi peut-\u00eatre de faire appel d'air:\r\nHasard du calendrier: avant-hier soir la nouvelle pr\u00e9sidence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9es, 2 femmes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence, donc avant le changement de reglement qui sera effectif d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine. Comme quoi le principe fait son chemin.", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609914", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La mixit\u00e9 d\u00e9sormais assur\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du l\u00e9gislatif de la Ville de Gen\u00e8ve / 12H30_2018-06-07T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["Une personne de chaque sexe devra d\u00e9sormais faire partie de la pr\u00e9sidence \u00e0 trois du Conseil municipal de la Ville de Gen\u00e8ve. Le l\u00e9gislatif communal l'a voulu mercredi apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d'un bureau 100% masculin."], "variantIds": ["ece-9609914"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-13T11:01:33Z", "speechToTexts": ["13.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nRetour en Suisse en Ville de Gen\u00e8ve, la mixit\u00e9 est d\u00e9sormais assur\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence du conseil municipal, organe d\u00e9lib\u00e9rative de la ville, le r\u00e8glement a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 en ce sens, hier soir, Damien Saez on vous retrouve en Direct de Gen\u00e8ve, c'est un changement qui arrive apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de pr\u00e9sidence 100 pourcent masculine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [96%] :\r\nOui, une alliance de la gauche et du PDC a vot\u00e9 hier soir cette modification de r\u00e8glement sur les 3 \u00e9lus qui composent la pr\u00e9sidence et les 2 vice- pr\u00e9sidence la repr\u00e9sentation d'au moins une personne de chaque sexe d\u00e9sormais obligatoire, j'ai demand\u00e9 \u00e0 la cheffe de groupe socialiste Albane Schlechten \u00e0 l'origine de cette proposition, si une modification de r\u00e8glement \u00e9tait n\u00e9cessaire pour atteindre cette mixit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:37) [93%] :\r\nAlors, on aurait souhait\u00e9 que ce soit pas n\u00e9cessaire, c'est-\u00e0-dire on aurait souhait\u00e9 que \u00e7a se fasse de mani\u00e8re on va dire naturelle, maintenant on voit que depuis le la rentr\u00e9e en vigueur de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 en en 1996, \u00e7a fait quand m\u00eame plus de 20 ans au conseil municipal, \u00e7a faisait quand m\u00eame plusieurs ann\u00e9es qu'on avait un trio de pr\u00e9sidences qui \u00e9tait essentiellement masculine, donc si on voit que \u00e7a fait pas naturellement, mais il faut donner des coups de pouce et puis je pense qu'en 2018, il faut aller un petit peu plus loin puis un petit peu plus vite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [96%] :\r\nUne mani\u00e8re de mieux repr\u00e9senter la r\u00e9alit\u00e9, selon elle, mais aussi de faire appel d'air. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:10) [86%] :\r\nLe fait de rendre cette fonction plus mixte, en tout cas d'avoir plus souvent des femmes qui l'occupe, \u00e7a va f\u00e9miniser l'institution et donner l'exemple et et comme jeune femme revient mais en fait, faire de la politique, c'est quelque chose que je peux totalement int\u00e9gr\u00e9 dans mon parcours et puis il y aura plus ces France ce plafond de verre, en tout cas qu'on s'impose en politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [93%] :\r\nHasard du calendrier, avant hier soir la nouvelle pr\u00e9sidence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9es, 2 femmes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues sur les 3 places et se donc avant le changement de r\u00e8glement qui sera effectif d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine le le principe a visiblement fait son chemin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [95%] :\r\nUn assassinat en Direct de nos studios de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F48EC9CC-CD82-47F9-9E7F-51D1ACC545C4", "internalArchiveId": "F48EC9CC-CD82-47F9-9E7F-51D1ACC545C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est officiel, le journal Le Matin va dispara\u00eetre dans sa version papier", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Le Matin semaine va cesser de para\u00eetre dans sa version papier pour devenir \"une marque 100% num\u00e9rique\", a annonc\u00e9 jeudi le groupe Tamedia, au lendemain de rumeurs annon\u00e7ant la fin du quotidien orange.\r\n\r\n* * C'est officiel, le journal Le Matin va dispara\u00eetre dans sa version papier  \r\nLe quotidien Le Matin para\u00eetra pour la derni\u00e8re fois le samedi 21 juillet. La disparition de la version papier du quotidien romand a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e dans la matin\u00e9e par le groupe zurichois Tamedia. Le Matin deviendra une marque 100% num\u00e9rique, sur internet, avec une \u00e9quipe d'environ 15 personnes. Cette transformation digitale entra\u00eenera la disparition de 41 postes, dont 24 au sein de la r\u00e9daction, sous r\u00e9serve des r\u00e9sultats de la proc\u00e9dure de conciliation avec les syndicats. Quant \u00e0 l'actuel r\u00e9dacteur en chef, Gr\u00e9goire Nappey, \u00eel quittera l'entreprise. Olivier Schorderet\r\nC'est Laurent Siebenmann qui sera charg\u00e9 de piloter ce nouveau Matin, cens\u00e9 r\u00e9pondre selon Tamedia au nouveau mode de consommation des utilisateurs. La future r\u00e9daction collaborera avec le Sport-Center, cette  agence de presse sportive appartenant au groupe Tamedia. Mais aussi avec les journalistes du groupe qui alimentent d\u00e9j\u00e0 les sites web des autres titres, et avec le r\u00e9seau de 20 minutes. Le nouveau Matin continuera ainsi d'offir une information de proximit\u00e9, people et sportive. Mais Tamedia dit avoir aussi proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une analyse \u00e9conomique. Il y a la perte du lectorat, d'une part. Mais surtout, depuis plus de vingt ans, le Matin perd de l'argent: plus de 6 millions de francs l'an dernier, pr\u00e8s de 34 millions au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es. Nous avons essay\u00e9 de trouver des solutions pour conserver l'offre imprim\u00e9e, indique le groupe zurichois. Mais sans succ\u00e8s. Le Matin deviendra donc cet \u00e9t\u00e9 le premier quotidien suisse \u00e0 basculer compl\u00e8tement dans l'\u00e8re num\u00e9rique.  Quant au Matin Dimanche, selon Tamedia, il ne sera pas affect\u00e9 par cette disparition. \r\n*** Les syndicats, eux, sont en col\u00e8re. \r\nTamedia, qui se f\u00e9licite d'une excellente sant\u00e9 financi\u00e8re, assassine Le Matin. C'est le croque-mort de la diversit\u00e9 de la presse romande. Voil\u00e0 pour les r\u00e9actions de Syndicom et Impressum. Des syndicats qui exigent du groupe zurichois qu'il revienne sur sa d\u00e9cision et g\u00e8le les licenciements pendant deux ans. Il faut savoir aussi qu'une proc\u00e9dure de conciliation a \u00e9t\u00e9 initialis\u00e9e entre Tamedia et Syndicom en mars d\u00e9j\u00e0, quand Tamedia avait annonc\u00e9 plus ou moins formellement la fin \u00e0 venir du Matin papier. Une sorte de coup de poignard dans le dos, estiment ce matin les syndicats.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609919", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["C'est officiel, le journal Le Matin va dispara\u00eetre dans sa version papier / 12H30_2018-06-07T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Matin semaine va cesser de para\u00eetre dans sa version papier pour devenir \"une marque 100% num\u00e9rique\", a annonc\u00e9 jeudi le groupe Tamedia, au lendemain de rumeurs annon\u00e7ant la fin du quotidien orange."], "variantIds": ["ece-9609919"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-13T11:03:13Z", "speechToTexts": ["13.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe quotidien Le Matin para\u00eetra pour la derni\u00e8re fois le samedi 21 juillet la disparition de la version papier du quotidien Romand a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e dans la matin\u00e9e par le groupe Cyrus quoi Tamedia le Matin deviendra une marque 100 pourcent num\u00e9rique sur Internet avec une \u00e9quipe d'environ 15 personnes cette transformation digitale entra\u00eenera la disparition de 41 postes, dont 24 au sein de la r\u00e9daction, sous r\u00e9serve des r\u00e9sultats de la proc\u00e9dure de conciliation avec les syndicats quant \u00e0 l'actuel r\u00e9dacteur en chef, Gr\u00e9goire Nappey il quittera l'entreprise olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nOui, c'est Laurent aussi bonne manne qui sera charg\u00e9 de piloter ce nouveau Matin cens\u00e9 r\u00e9pondre selon Tamedia au nouveau mode de consommation des utilisateurs, la future r\u00e9daction collaborera avec le Sport- Center, cette agence de presse sportive appartenant au groupe Tamedia, mais aussi avec les journalistes qui alimentent d\u00e9j\u00e0 les sites web des autres titres du groupe et avec le r\u00e9seau de 20 minutes, le nouveau Matin continuera ainsi d'offrir une information de proximit\u00e9 people et sportive, mais c'est bien une analyse \u00e9conomique qui a conduit Tamedia \u00e0 prendre sa d\u00e9cision, la perte du lectorat, d'une part, et le fait surtout que depuis plus de 20 ans le Matin perd de l'argent, plus de 6 millions de francs l'an dernier pr\u00e8s de 34 millions au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, nous avons bien essay\u00e9 de trouver des solutions pour conserver l'offre imprim\u00e9e, indique le groupe zurichois, mais sans succ\u00e8s, le Matin deviendra donc cet \u00e9t\u00e9, le 1er quotidien suisse \u00e0 basculer compl\u00e8tement dans l'\u00e8re num\u00e9rique quant au Matin dimanche, selon Tamedia, il ne sera pas affect\u00e9 par cette disparition, les syndicats Olivier, eux, sont en col\u00e8re Tamedia qui se f\u00e9licite d'une excellente sant\u00e9 financi\u00e8re assassine le Matin c'est le croque-mort de la diversit\u00e9 de la presse romande, voil\u00e0 pour les r\u00e9actions de Syndicom et Impressum, des syndicats qui exigent du groupe d'zurichois qu'il revienne sur cette d\u00e9cision, maintiennent la version papier et g\u00e8le les licenciements pr\u00e9vus pendant 2 ans, il faut savoir aussi qu'une proc\u00e9dure de conciliation a \u00e9t\u00e9 initialis\u00e9s entre Tamedia et Syndicom en mars, d\u00e9j\u00e0 quand Tamedia avait annonc\u00e9 plus ou moins formellement la fin \u00e0 venir du Matin papier d'annoncer aujourd'hui sa disparition est per\u00e7ue par les syndicats et le personnel comme une sorte de coup de poignard dans le dos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [83%] :\r\nMerci Olivier Schorderet pour s'explication est en vente. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T10:38:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6AC2CD51-C5CB-4603-9BA7-68262B5DA7AA", "internalArchiveId": "6AC2CD51-C5CB-4603-9BA7-68262B5DA7AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Dominique Marchais pr\u00e9sente son film \"Nul homme n'est une \u00eele\"", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marchais, Dominique\r\nLe r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Dominique Marchais pr\u00e9sente son troisi\u00e8me long-m\u00e9trage, \"Nul homme n'est une \u00eele\", \u00e0 d\u00e9couvrir en avant-premi\u00e8re ce jeudi soir \u00e0 la Cin\u00e9math\u00e8que suisse de Lausanne. Ce documentaire aborde les th\u00e9matiques de l'\u00e9cologie et de l'agriculture.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - Dominique Marchais pr\u00e9sente son film \"Nul homme n'est une \u00eele\" (Dominique Marchais \"Nul homme n'est une \u00eele\") Dominique Marchais +33.6.28.04.51.82 OK DIR ST LSNE\r\n\"Nul homme n'est une \u00eele\" avantr-1\u00e8re ce soir Cin\u00e9math\u00e8que lsne\r\nLe 12h30 a le plaisir d'accueillir aujourd'hui le r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Dominiquie Marchais bonjour. Vous p\u00e9sentez votre 3\u00e8me long-m\u00e9trage, \"Nul homme n'est une \u00eele\" documentaire \u00e0 d\u00e9couvrir en avant-premi\u00e8re ce soir \u00e0 la Cin\u00e9math\u00e8que suisse \u00e0 Lausanne. Un documentaire dans lequel on d\u00e9couvre des hommes et femmes agriculteurs italiens notamment, mais aussi architectes suisses, autrichiens qui ont d\u00e9velopp\u00e9 un travail de proximit\u00e9, instaurant ainsi un nouveau syst\u00e8me local de politique \u00e9quitable, de d\u00e9mocratie..\r\n- En regardant votre documentaire...on est vite rempli de tristesse et de d\u00e9solation, de col\u00e8re, voir la campagne ras\u00e9e, les cours d'eau centenaires d\u00e9truits pour y implanter des milliers de m2 de surfaces commerciales. C'est cette triste r\u00e9alit\u00e9 que vous vouliez montrer ? ((l'espoir malgr\u00e9 tout de voir ces acteurs de la non-croissance r\u00e9ussir \u00e0 galvaniser leur entourage....))\r\n- documentaire d\u00e9bute \u00e0 Sienne au Palazzo Pubblico avec la d\u00e9couverte de cette fresque du d\u00e9but du 14\u00e8s et son titre: All\u00e9gorie et effets du Bon et du Mauvais Gouvernement....ce qui diff\u00e9rencie ces 2 voies DM c'est le\" bien commun\" d\u00e9j\u00e0 d\u00e9crit il y a 700 ans....comme solution \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre citoyens....  ( est un ensemble de fresques d'Ambrogio Lorenzetti plac\u00e9es sur les murs de la Sala dei Nove ou Sala della Pace du Palazzo Pubblico de Sienne)\r\n- DM vous allez \u00e0 la rencontre d'acteurs de terrain ouvrant \u00e0 contre-courant des mod\u00e8les \u00e9conomiques dominants (libre concurrence, course au profit) qui inventent des espaces d'entraide et de sauvegarde des territoires. Comme les agriculteurs de la coop\u00e9rative Le Galline Felici (\u00ab les poules heureuses \u00bb), \u00e0 Catane, en Sicile...\r\nSON 1 poules heureuses 22'45-\r\n- bien commun pour faire participer tous citoyens aux biens communs, les rendre participatifs, fiers, valoris\u00e9s, justement des valeurs perdues aujourd'hui ?\r\n- citoyens d\u00e9sabus\u00e9s, ils ne prennent plus la parole ou ne demandent plus rien \u00e0 leur dirigeants, il ne suffit pas de pr\u00eacher un comportement plus \u00e9cologique, il faut cr\u00e9er le d\u00e9sir d'un avenir qui en vaille la peine\r\n- Vous dites que la fa\u00e7on de penser la politique en Suisse, Autriche, Italie que vous avez travers\u00e9 pour votre documentaire n'est pas la m\u00eame qu'en France, \u00e0 quel niveau ?\r\n- DM vous filmez le paysage de loin, m\u00eame de tr\u00e8s loin parfois on d\u00e9couvre les transformation du territoire avec Google Earth, prendre du recul au propre.....cel\u00e0 change la vision au figur\u00e9 ?\r\n- DM, nouveau syst\u00e8me horizontal, non hierarchis\u00e9....\"\u00e9conomie solidaire\", pour qu'elle devienne L'\u00e9conomie... un fonctionnment id\u00e9aliste ? ((ou chance de devenir un jour le seul syst\u00e8me \u00e9galitaire dur producteur au consommateur qui permette l'\u00e9quilibre ? ))\r\n- mise en place d'une \u00e9conomie solidaire pour les g\u00e9n\u00e9rations futures....ces agriculteurs plantent les graines surtout pour le futur..ce sont les tous d\u00e9buts !!\r\nSON 2\r\n- parlent d'un \"d\u00e9fi pour le coeur\" plus que pour l'esprit....donner gratuitement de temps en temps....\r\n- DM place de l'architecture dans votre documentaire.....grisons.... le ppoint commun entre l'architecture et l'agriculture ?.l'architecture au service du bien commun....c'est surtout la relation entre l'homme et le mat\u00e9riau, relation perdue....\r\n- pour \u00e9viter que l'exode rural massif observ\u00e9 notamment dans le Bregenzerwald en Autriche ne se poursuive, solution, d\u00e9velopper l'artisanat en coop\u00e9ratives, et d\u00e9cider de ne pas grandir, rester une micro entreprise sans rechercher la croissance DM\r\n-conclusion DM une autre soci\u00e9tr\u00e9 est possible ?", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609916", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Dominique Marchais pr\u00e9sente son film \"Nul homme n'est une \u00eele\"", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Dominique Marchais pr\u00e9sente son film \"Nul homme n'est une \u00eele\" / 12H30_2018-06-07T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Dominique Marchais pr\u00e9sente son film \"Nul homme n'est une \u00eele\" / 12H30_2018-06-07T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Le r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Dominique Marchais pr\u00e9sente son troisi\u00e8me long-m\u00e9trage, \"Nul homme n'est une \u00eele\", \u00e0 d\u00e9couvrir en avant-premi\u00e8re ce jeudi soir \u00e0 la Cin\u00e9math\u00e8que suisse de Lausanne. Ce documentaire aborde les th\u00e9matiques de l'\u00e9cologie et de l'agriculture.", "Le r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Dominique Marchais pr\u00e9sente son troisi\u00e8me long-m\u00e9trage, \"Nul homme n'est une \u00eele\", \u00e0 d\u00e9couvrir en avant-premi\u00e8re ce jeudi soir \u00e0 la Cin\u00e9math\u00e8que suisse de Lausanne. Ce documentaire aborde les th\u00e9matiques de l'\u00e9cologie et de l'agriculture.", "Le r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Dominique Marchais pr\u00e9sente son troisi\u00e8me long-m\u00e9trage, \"Nul homme n'est une \u00eele\", \u00e0 d\u00e9couvrir en avant-premi\u00e8re ce jeudi soir \u00e0 la Cin\u00e9math\u00e8que suisse de Lausanne. Ce documentaire aborde les th\u00e9matiques de l'\u00e9cologie et de l'agriculture."], "variantIds": ["ece-9609926", "ece-9609916"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-13T11:09:51Z", "speechToTexts": ["13.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe 12 30 a le plaisir d'accueillir aujourd'hui le r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Dominique Marchais bonjour, bonjour, vous pr\u00e9sentez votre 3\u00e8me long m\u00e9trage Nul homme n'est une \u00eele, le documentaire est \u00e0 d\u00e9couvrir en avant- premi\u00e8re ce soir \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse \u00e0 Lausanne un documentaire dans lequel on d\u00e9couvre des hommes et des femmes agriculteurs italiens notamment, mais aussi des architectes suisses autrichiens qui ont d\u00e9velopp\u00e9 un travail de proximit\u00e9, instaurant ainsi : j'ai envie, lire un nouveau syst\u00e8me local de politique \u00e9quitable de d\u00e9mocratie le bien commun, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nOui en effet c'est c'est un film sur le local, sur le d\u00e9veloppement local sur sur le local comme comme \u00e9chelle pertinente pour intensifier la d\u00e9mocratie pour comprendre les enjeux \u00e9cologiques, les enjeux climatiques la transition \u00e9nerg\u00e9tique et les comprendre et et mettre en oeuvre des des bonnes des bonne presse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [85%] :\r\nCe qui avait dessin\u00e9 un syst\u00e8me qui est plus horizontales, qu'on plut\u00f4t qu'on a l'habitude de voir que je de chez un actuellement, alors on regarde votre documentaire, on a vite rempli de tristesse et d\u00e9solation au d\u00e9but de col\u00e8re aussi voir ces images de campagne ras\u00e9e les cours d'eau centenaires d\u00e9truits pour implanter d\u00e8s des milliers de m2 de surface commerciale, c'est cette triste r\u00e9alit\u00e9 que vous vouliez montrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [91%] :\r\nDominique Marchais oui j'en ai fait mais \u00e7a c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs, j'ai un peu le cas de mes films pr\u00e9c\u00e9dents qui se passer en France et, malgr\u00e9 tout, avec ce film, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de retrouver de l'espoir, c'est-\u00e0-dire que m\u00eame si cette r\u00e9alit\u00e9 est assez catastrophique, je voulais aller \u00e0 la rencontre de de de 2 groupes de collectif qui essaient de remettre un peu de beaut\u00e9 de sens dans ce chaos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [86%] :\r\nL'espoir, on le voit effectivement Dominique Marchais, vous allez \u00e0 la rencontre d'acteurs de terrain qui oeuvrent \u00e0 contre- courant des mod\u00e8les \u00e9conomiques dominants qui sont la libre concurrence, la course au profit, \u00e7a intervient, il s'agit avant des espaces d'entr\u00e9e de sauvegarde territoires comme les agriculteurs de la coop\u00e9rative l\u00e9gal in Felice les poules heureuses litt\u00e9ralement traduit en Sicile \u00e0 Catane, quand vous vous avez rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [91%] :\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 par les oranges par leurs orange en parler Systems voil\u00e0 un participant moi- m\u00eame un groupe de consommateurs puisque le principe de cette coop\u00e9rative, c'est de travailler en vente directe donc d'essayer de de supprimer tous les interm\u00e9diaires entre les producteurs et les consommateurs, c'est c'est une coop\u00e9rative qui existe depuis une dizaine d'ann\u00e9es, et tout s'est agriculteurs \u00e9taient quasiment sur le point de de mettre la cl\u00e9 sous la porte, les prix \u00e9taient tellement affamant que \u00e7a sortait plus et Roberto Di calcique le le fondateur de cette coop\u00e9rative a eu vent de groupes de consommateurs dans le nord de l'Italie, on appelle \u00e7a les gars ce groupe d'achat solidaire et s'est dit je vais essayer de travailler avec eux et \u00e7a a tellement bien march\u00e9 qu'aujourd'hui vendent leurs Orange en France, en Belgique, en Autriche et je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [94%] :\r\nEn Suisse aussi Roberto on va longtemps d'ailleurs dans cet extrait de votre documentaire, nul homme n'est une \u00eele qu'on pourra d\u00e9couvrir ce soir \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [84%] :\r\nAu sein ou dans la a dit Brendan \u00e9gal lin\u00e9aire, j'ai toujours eu l'habitude de prendre des poules provenant d'\u00e9levages industriels qui sont en fin de cycle qui arrivent ici tr\u00e8s amoch\u00e9 d\u00e9plum\u00e9 avec la cr\u00eate blanche comme la bien Inc. \r\nBon, ben c'est un peu folle, avec les ongles longs, elles ne comprennent pas ce que sont l'herbe, les Verts, les insectes mais vrai, le l\u00e2cheur Lib je les prends, je les laisse en libert\u00e9 dans le verger et en l'espace d'un petit mois elle redevienne belle, elles vont bien sonnant sort Nobel. \r\nEt coup ill\u00e9gales je \u00e7a, c'est une somme donc le nom de la coop\u00e9rative, les poules heureuses, c'est aussi une m\u00e9taphore de notre lib\u00e9ration a mort nous sommes trait\u00e9s comme des poulets dans le syst\u00e8me \u00e9conomique qui nous met la pression qui spray Megawati ce que nous Taken handball annon\u00e7ant qui nous exploiter qui d\u00e9valorisent notre travail ici, c'est ma Gabias mauvais gr\u00e2ce au syst\u00e8me que nous avons cr\u00e9\u00e9, nous avons la dignit\u00e9 et le plaisir de continuer \u00e0 \u00eatre des agriculteurs de la la famille, il y avait des Cocteau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [93%] :\r\nLe bien commun, c'est ce dont on parle aussi dans ce documentaire sur tout \u00e7a, on l'entend \u00e9videmment hein, il r\u00e9cup\u00e8re finalement tout ce qu'on estime aujourd'hui dans la consommation, \u00eatre plus bon \u00e0 rien ces poules en fin de course, l\u00e0 aussi, l'id\u00e9e de changer compl\u00e8tement le syst\u00e8me de consommation finalement Dominique Marchais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [87%] :\r\nExactement, j'avais pos\u00e9 la question \u00e0 Roberto de pourquoi arrive \u00e0 faire cr\u00e9er une coop\u00e9rative, un outil de travail aussi performant original et qui ait du sens, c'est pourquoi eux et pas ailleurs, et dit, peut-\u00eatre parce qu'on est anim\u00e9 par l'\u00e9nergie du d\u00e9sespoir, mais ils ont eu cette audace, d'aller chercher des Liens de solidarit\u00e9 loin d'chez eux de, de, de, de tendre une faire un geste, par- del\u00e0 les fronti\u00e8res et en effet, ils ont trouv\u00e9 des alli\u00e9s de plus que des consommateurs puisque des clients des alli\u00e9s et des amis, des gens qui partagent leur projet de de production leur projet de territoire parce que cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [89%] :\r\nCompte effectivement qu'ils \u00e9taient pas les seuls, finalement, l'exemple de l'ouverture aussi symbolique sur l'Europe, absolument, absolument, on parle aussi beaucoup de, de, de rendre les agriculteurs en tout cas, tous les acteurs, on va parler aussi, dans un instant des architectes suisses autrichiens qui aussi mettent en valeur le local les rendre participatifs fiers aussi valoriser sur valoris\u00e9s donc ces valeurs justement qui sont perdus, on a l'impression qu'ils sont perdus aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [90%] :\r\nVoil\u00e0, ce genre de syst\u00e8me ne fonctionne, ne fonctionne efficacement que si c'est le fruit d'un travail et d'une queue d'un travail, une r\u00e9flexion collective, donc comment on fait pour travailler collectivement prendre des d\u00e9cisions collectivement d\u00e9mocratiquement alors effectivement \u00e7a demande un engagement important, \u00e7a prend du temps mais il faut qu'il c'est il faut il faut que les, les, les acteurs de cette, de ce syst\u00e8me participent alors c'est tout un apprentissage parce qu'on est plut\u00f4t habitu\u00e9 \u00e0 \u00e0 des syst\u00e8mes verticaux, avec des gens qui d\u00e9cide et l\u00e0 dans ce syst\u00e8me et il faut que tout le monde s'implique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [90%] :\r\nQu'est -ce que c'est pas un syst\u00e8me en fonctionnement id\u00e9aliste Dominique Marchais finalement de casser tout \u00e7a, vous pensez que \u00e7a peut fonctionner tr\u00e8s bien John vous avez constat\u00e9 sur le 2 sur le terrain, c'est vraiment possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [93%] :\r\nOui, c'est le futur, bien s\u00fbr, ben c'est tellement possible que que c'est, c'est c'est c'est m\u00eame le seul syst\u00e8me possible dans leur cas, sinon ils auraient ils auraient arr\u00eat\u00e9 parce que le syst\u00e8me classique les les les exploiter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [85%] :\r\nEt ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir le d\u00e9but de votre documentaire aussi on parle d'un syst\u00e8me qui, on a l'impression, existe depuis 700 ans on ne les d\u00e9bute \u00e0 Sienne au la Publico avec le ouverte cette phrase du d\u00e9but du XIVe et son titre All\u00e9gorie a fait du bon et du mauvais gouvernement le bon et le mauvais gouvernement qu'est -ce qui d\u00e9fend diff\u00e9rencie ces 2 voies Dominique Marchais est ce que c'est ce fameux bien commun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [90%] :\r\nOui, voil\u00e0, alors c'est donc la fresques de Lorenzetti qu'on peut trouver dans un palais communal de Sienne 3 grands murs avec la ville et la campagne du c\u00f4t\u00e9 du bon gouvernement et du c\u00f4t\u00e9 du mauvais gouvernement le bon gouvernement c'est syst\u00e8me r\u00e9publicain, c'est la commune la la la ville \u00e9tat de Sienne qui c'est, c'est tout le g\u00e9nie de, de, de, de, de, du du peintre, qui se repr\u00e9sente comme constitu\u00e9 de ville et de campagne d'agriculteurs et d'artisans et surtout avec un mode de gouvernement \u00e9galitaire les notables de Sienne se repr\u00e9senter tous \u00e0 la m\u00eame hauteur il y a une corde qui passent de l'un \u00e0 l'autre et qui remonte et qui est saisi \u00e0 la fin par une figure all\u00e9gorique qui repr\u00e9sente le bien commun le bien commun, notre Seigneur c'est c'est ce qui \u00e9tait Chris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [88%] :\r\nDans la presse et le bien commun le Seigneur beaucoup parl\u00e9 d'architecture aussi dans ce documentaire, on va dans les Grisons va en Autriche, le point commun entre l'architecture, l'agriculture Dominique Marchais o\u00f9 il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [90%] :\r\nAlors l\u00e0 aussi c'\u00e9tait la fresque qui donnait le l'indice parce que parmi les activit\u00e9s essentielles qui sont repr\u00e9sent\u00e9s dans cette peinture, il y a les travaux des champs et \u00e0 l'art d'\u00e9difier, on voit une ville magnifique en train de se construire et pour moi, agriculture et architecture sont des professions qui ont, qui sont tr\u00e8s politique, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'elles, elles ont \u00e0 voir avec l'espace avec l'am\u00e9nagement de l'espace avec la mod\u00e9lisation de l'espace et dans le cas de in dans les Grisons l\u00e0 on avait vraiment une situation exemplaire c'est la c'est l'architecture elle- m\u00eame qui vient au secours de de l'agriculture qui aide l'agriculture \u00e0 se maintenir dans c'est dans c'est, comment dire, dans ces dans ces terroirs de montagne qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile et o\u00f9 la la la l'de la pente, normal, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 l'abandon, l'agriculture, comme \u00e7a s'est pass\u00e9 dans bien des endroits en Europe et l\u00e0 il y a une r\u00e9flexion avril collective ou l'architecte a contribu\u00e9, en cr\u00e9ant des b\u00e2timents, on est dans un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:41) [88%] :\r\nEt convaincre aussi des artisans que les m\u00e9thodes des nouvelles m\u00e9thodes de construction \u00e9tait possible et pour les jeunes \u00e9tudiants architecture de retravailler avec le mat\u00e9riau finalement reprend ce contact -l\u00e0 perdu, on ne sait pas une planche qu'on ach\u00e8te d\u00e9j\u00e0 d\u00e9coup\u00e9, faut le malaxer, il faut le tenir en mains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [90%] :\r\nVoil\u00e0, alors tout \u00e7a c'est finalement que \u00e7a parle de quoi \u00e7a parle de d'autonomie mais l'autre et l'autonomie, c'est pas l'autarcie c'est c'est l'autonomie, \u00e7a se pense avec la solidarit\u00e9, comment on est autonome chez soi, il faut il faut il faut prendre, il faut consid\u00e9rer son son territoire chercher \u00e0 identifier les ressources de s'territoires et les exploiter au mieux Dominique Marchais en conclusion est -ce qu'une autre soci\u00e9t\u00e9 est possible. \r\nEt j'esp\u00e8re en tout cas ce que j'ai voulu faire avec ce film c'est pr\u00eacher par l'exemple, voil\u00e0, donner des exemples de gens qui font autrement et qui s'en sortent tr\u00e8s bien et qui qui qui donne du sens \u00e0 leur m\u00e9tier et dont on peut s'inspirer, donner du sens \u00e0 des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [90%] :\r\nCouvrir donc c'est sans cesse bien commun ce soir en avant- premi\u00e8re \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse \u00e0 Lausanne, nul homme n'est une \u00eele, c'est ce le nom de ce documentaire au 3\u00e8me, documentaire d'ailleurs en rapport avec l'\u00e9cologie, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous Dominique Marchais tr\u00e8s bonne pr\u00e9sentation est excellente journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T11:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBB53837-EE05-4AAB-82EB-B4324166DAEA", "internalArchiveId": "BBB53837-EE05-4AAB-82EB-B4324166DAEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fin du Matin: interviews de Patrick Matthey (Tamedia) et Sandra Jean (Le Nouvelliste)", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Le groupe Tamedia a annonc\u00e9 la fin de la parution du quotidien Le Matin dans sa version papier. Interviews de Patrick Matthey, responsable romand de la communication chez Tamedia, et de Sandra Jean, r\u00e9dactrice en chef du Matin entre 2010 et 2014 et actuelle directrice des r\u00e9dactions du Nouvelliste.\r\n\r\n* * Fin du Matin: interviews de Patrick Matthey (Tamedia) et Sandra Jean (Le Nouvelliste)   Patrick Matthey, resp communication des publications romandes Tamedia\r\n- Des syndicats en col\u00e8re....parce que vous annoncez aujourd'hui la fin du Matin papier, alors m\u00eame qu'une proc\u00e9dure de conciliation a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e il y a plusieurs semaines d\u00e9j\u00e0. Comment justifiez-vous l'annonce de cette d\u00e9cision aujourd'hui?\r\n- Cela fait des mois que vous \u00e9voquez la fin possible du Matin papier, pourquoi tirer la prise maintenant ? \r\n- Il y a les syndicats, mais le personnel semble extr\u00eamement f\u00e2ch\u00e9 de la mani\u00e8re avec laquelle vous proc\u00e9dez...opaque, peu transparente...\r\n- Bras de fer en vue avec le personnel ?\r\n- Vous dites avoir cherch\u00e9 des solutions pour maintenir la version papier du Matin. Lesquelles ?\r\n- Il y aura bien s\u00fbr une proc\u00e9dure de consultation, mais pourriez-vous \u00eatre plus pr\u00e9cis sur les emplois qui seront supprim\u00e9s: combien, dans quels secteurs pr\u00e9cis\u00e9ment (r\u00e9daction du Matin, Sport-Center, etc)  \r\n**Sandra Jean, actuelle directrice des r\u00e9dactions du Nouvelliste a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9dactrice en chef du Matin entre 2010 et 2014, Tania Barril lui a demand\u00e9 si selon elle, cette d\u00e9cision de supprimer le Matin papier \u00e9tait in\u00e9vitable.\r\n***propos recueillis par Tania Barril\r\n- Il y a aura de la place, m\u00eame sur le net, pour 20 Minutes et le Matin ? Au niveau des ressources publicitaires...\r\n- Un arr\u00eat du Matin papier ne va-t-il pas alourdir les frais d'impression des autres titres romands de Tamedia: \r\n24 heures, La Tribune de Gen\u00e8ve et Le Matin dimanche\r\n- Une marque forte comme le Matin peut-elle perdurer sur le Net uniquement ? \r\n- Bient\u00f4t une fusion avec 20 Minutes ?\r\n(( \"solution in\u00e9vitable....\" mais perte d'un titre majeur de la presse romande / force du papier ))", "durationSec": 413, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609917", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Fin du Matin: interviews de Patrick Matthey (Tamedia) et Sandra Jean (Le Nouvelliste) / 12H30_2018-06-07T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le groupe Tamedia a annonc\u00e9 la fin de la parution du quotidien Le Matin dans sa version papier. Interviews de Patrick Matthey, responsable romand de la communication chez Tamedia, et de Sandra Jean, r\u00e9dactrice en chef du Matin entre 2010 et 2014 et actuelle directrice des r\u00e9dactions du Nouvelliste."], "variantIds": ["ece-9609917"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-13T11:02:24Z", "speechToTexts": ["13.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nExplications et on va en parler avec le responsable communication des publications romandes Tamedia Patrick Matin qui nous rejoint bonjour Patrick Matthey. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:06) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [98%] :\r\nCela fait des mois que vous \u00e9voquez la fin possible du Matin papier pourquoi tirer la prise maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:13) [92%] :\r\nAlors nous tirons pas la prise, le Matin n'est pas mort c'est vrai que j'entends beaucoup de d'\u00e9l\u00e9ments depuis ce matin et m\u00eame depuis hier soir le Matin n'est n'est pas mort, on va poursuivre le d\u00e9veloppement du du quotidien en tant que marque 100 pourcent num\u00e9rique, donc notre priorit\u00e9, c'est d'assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de la de la marque, ce n'est pas du tout la faire dispara\u00eetre, donc il y a un basculement sur une version 100 pourcent num\u00e9rique va piloter Lorenzi Goldman avec sa sa future \u00e9quipe et c'est ce que nous avons annonc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [89%] :\r\nPatrick Matthey 20, vous dites quand m\u00eame la marque n'est pas mort, mais enfin il y a quand m\u00eame un temps de la presse romande qui qui tombe, un journal qui a, qui a fait r\u00e9f\u00e9rence, qui fait encore r\u00e9f\u00e9rence pour beaucoup de gens le papier n'existe plus dans cette forme de ces formations -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [90%] :\r\nAlors cette transformation, l\u00e0 elle est presque in\u00e9luctable pour pour le Matin, vous l'avez signal\u00e9 dans votre introduction la la marque perd de l'argent, m\u00eame beaucoup d'argent depuis plus de 20 ans maintenant, en tant qu'\u00e9diteur, il faut qu'on prenne nos responsabilit\u00e9s, il faut trouver une nouvelle vie au matin \u00e0 nouveau format et c'est finalement pour s'adapter aux nouveaux modes de consommation des Lecteurs et lectrices en Suisse romande que nous basculons maintenant sur ces version 100 pourcent num\u00e9rique vous dire que ce n'est pas douloureux, c'est faux, \u00e9videmment que c'est douloureux, il y a des personnes qui sont touch\u00e9es, des coll\u00e8gues qui seront, qui seront licenci\u00e9s au terme de la la proc\u00e9dure de consultation, donc \u00e7a c'est douloureux, c'est douloureux aussi, pour les Lecteurs, lectrices de Suisses romans qui sont attach\u00e9s \u00e0 ce titre, en version papier dans les caf\u00e9s, restaurants notamment, on en est bien conscient, mais aujourd'hui il faut prendre nos responsabilit\u00e9s, il faut \u00e9voluer aussi y un changement de mode de consommation et Tamedia s'adapte avec la marque le Matin qui est une marque digitale extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [92%] :\r\nVous dites avoir cherch\u00e9 des solutions Patrick Matthey pour maintenir la version papier du Matin, lesquels. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:49) [87%] :\r\nAlors ce n'est pas seulement Tamedia, mais je dirais l'\u00e9diteur pr\u00e9c\u00e9dent \u00c9dipresse hein, cette marque existe depuis 125 ans, elle a, elle, a chang\u00e9 nom ou 1984 pour devenir le le Matin, donc il y a eu des \u00e9diteurs successifs qui est qui ont cherch\u00e9 des des solutions, c'est vrai que jusqu'au dernier moment, on voulait croire \u00e0 une un maintien de la de la version papier du du Matin, mais on a bien vu avec les chiffres qui sont \u00e0 la baisse, non seulement en terme de lectorat en termes d'abonn\u00e9s Vente au num\u00e9ro et puis ses pertes financi\u00e8res extr\u00eamement importantes et d'un autre c\u00f4t\u00e9, l'augmentation de l'audience digitale qui nous a conduit tout naturellement, on va dire \u00e0 ce basculement 100 pourcent num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [89%] :\r\nPatrick Matthey, vous restez avec nous, de r\u00e9actions, on en a \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 de l'actuel r\u00e9dactrice, directrice de l'infection du Nouvelliste Sandra Jean qui a \u00e9t\u00e9 la son chef du Matin, c'\u00e9tait entre 2010 et 2014 Tania Barril lui a demand\u00e9 si, selon elle, cette d\u00e9cision de supprimer le Matin papier \u00e9tait in\u00e9vitable, Patrick Matthey, vous restez avec nous revient juste apr\u00e8s cette r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [91%] :\r\nLe Matin perdait de l'argent depuis vraiment de tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, visiblement les d\u00e9ficits, il s'\u00e9tait accru ces derniers temps, donc, du point de vue probablement de l'\u00e9diteur, qui voit des des pertes qui chiffrent en millions, on peut la comprendre apr\u00e8s au niveau effectivement de ce que repr\u00e9sente le Matin et la force du papier reste cette question effectivement ouverte la pertinence de de d\u00e9truire une marque extr\u00eamement forte aujourd'hui, alors on esp\u00e8re effectivement que le projet num\u00e9rique pourra exister mais la disparition physique du papier du Matin entrera dans dans l'histoire parce que c'est un journal qui a accompagn\u00e9 pendant de nombreuses d\u00e9cennies un nombre incroyable de de roman on adorer le d\u00e9tester, il a eu des atours plus ou moins diff\u00e9rent en fonction des des p\u00e9riodes mais c'est assur\u00e9ment un grand Petit journal petit par son format qui dispara\u00eet aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [90%] :\r\nEt Sandra Jean, ancienne r\u00e9dactrice en chef du Matin qui r\u00e9agissait \u00e0 la disparition du Matin quotidien en tout cas dans sa version papier, Patrick Matthey, ce qui leur la place m\u00eame sur le Net pour 20 Minutes et le Matin au niveau des ressources publicitaires, vous avez confiance en une vie possible sur l'internet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:01) [88%] :\r\nOui, c'\u00e9tait un d\u00e9fi, vous avez raison, mais nous avons \u00e9videmment fait nos \u00e9tudes dans nos calculs, encore une fois la la force la force num\u00e9rique du du Matin n'est plus \u00e0 d\u00e9montrer, sur les les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, on a une progression de plus 123 pourcent, on a aujourd'hui pr\u00e8s de 600000 utilisateurs et utilisatrices qui chaque mois avant sur les plateformes num\u00e9riques du Matin, donc on se base sur cette forte audience digitale pour construire l'avenir du du Matin et puis Sandra Jean le le disait -elle \u00e0 la force \u00e9ditorial du Matin pour se d\u00e9marquer des autres m\u00e9dias, c'est l'information d\u00e9cal\u00e9e engag\u00e9 piquant de proximit\u00e9, il y a fort contenu sportif et des marques de fabrique du Matin \u00e7a \u00e9videmment, on va pas y toucher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [75%] :\r\nMais le m\u00e9tal dont 9 et le son \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:42) [91%] :\r\nVa va continuer \u00e0 travailler en ce sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [88%] :\r\nPatrick Matthey Le Matin qu'on avait l'habitude de lire au caf\u00e9, ce que ce ce ce cette disparition -l\u00e0, va, va, va manquer aux gens ce que vous pensez s\u00e9rieusement qu'ils vont aller le lire sur leur mobile sur leur leur tablette. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:57) [91%] :\r\nMais j'en suis persuad\u00e9 parce que tous les chiffres le montrent, c'est pas vrai seulement pour le Matin mais il y a une forte augmentation de la consommation num\u00e9rique des des m\u00e9dias ce cet ind\u00e9niable et nous l\u00e0 nous la constatons tous les jours, c'est encore plus vrai pour pour le Matin et j'imagine que les Lecteurs, lectrices apr\u00e8s le le le choc pass\u00e9, la disparition du du Matin pris du Matin papier qui qui va donc se terminer le 21 juillet prochain basculeront sur le sur le num\u00e9rique, beaucoup de gens font d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 les les 2, hein, on peut consommer le prix le matin au caf\u00e9 et puis toute la journ\u00e9e, \u00eatre sur son mobile et sur l'application du Matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [86%] :\r\nPatrick Matthey derni\u00e8re question : une fusion possible bient\u00f4t avec 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:36) [93%] :\r\nNon, c'est vraiment pas notre objectif, on annonce le basculement 100 pourcent num\u00e9rique pour le Matin avec sa r\u00e9daction propre, je tiens \u00e0 le pr\u00e9ciser, la r\u00e9daction d'une quinzaine de personnes que va constituer, au terme de cette proc\u00e9dure de consultation Lorenzi le nouveau r\u00e9dacteur en chef, mais une quinzaine de personnes \u00e7a peut encore se d\u00e9velopper, c'est d'ailleurs la volont\u00e9 de de l'\u00e9diteur de Tamedia de d\u00e9velopper cette cette marque encore davantage de faire grandir la la r\u00e9daction du Matin ces ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [89%] :\r\nMais qu'en est -il des autres publications Tamedia Patrick Matthey encore un espoir de rester encore en version papier ou pr\u00e9voyez des nouveaux plans de transfert sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:13) [91%] :\r\nC'est une bonne question, aujourd'hui, le matin et un pionnier, si on veut bien puisque c'est le 1er titre quotidien qui basculera dans quelques semaines, en version 100 pourcent num\u00e9rique, donc c'est une premi\u00e8re en Suisse, peut-\u00eatre que dans quelques ann\u00e9es, on se souviendra de 2018 le basculement de cette marque de cette marque quotidienne 100 pourcent num\u00e9rique peut-\u00eatre que dans quelques ann\u00e9es, ce sera le cas de, de, de beaucoup d'autres marques, mais je pense que personne ne peut pr\u00e9dire l'avenir, en tout cas sur ce point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [94%] :\r\nPatrick Matthey, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants, je rappelle que vous \u00eates responsable communication des publications romandes, Tamedia, excellente journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:50) [99%] :\r\nTr\u00e8s bonne journ\u00e9e, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [94%] :\r\nC'est faire d'une. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matthey, Patrick", "role": "responsable romand de la communication", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5897ABF-D073-477D-B7F5-B585F16E7BD3", "internalArchiveId": "D5897ABF-D073-477D-B7F5-B585F16E7BD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouveau format pour la s\u00e9ance de questions-r\u00e9ponses t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de Vladimir Poutine", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Vladimir Poutine r\u00e9pond tous les ans en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, pendant plusieurs heures, aux questions de la population. Cette ann\u00e9e, le pr\u00e9sident russe va appeler directement les gouverneurs de r\u00e9gions pour donner l'impression de r\u00e9gler les probl\u00e8mes encore plus vite.\r\n\r\n* * Nouveau format pour la s\u00e9ance de questions-r\u00e9ponses t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de Vladimir Poutine  \r\nC'est une tradition en Russie : tous les ans, Vladimir Poutine r\u00e9pond en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, pendant plusieurs heures, aux questions de la population. Cette ann\u00e9e, le format \u00e0 l\u00e9g\u00e8rement chang\u00e9....\r\nIsabelle Cornaz on vous retrouve en direct de Moscou. Cette ann\u00e9e donc, Vladimir Poutine, va appeller directement les gouverneurs de r\u00e9gions au t\u00e9l\u00e9phone pendant l'\u00e9mission, pour donner l'impression de r\u00e9gler les probl\u00e8mes encore plus vite.", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609921", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Nouveau format pour la s\u00e9ance de questions-r\u00e9ponses t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de Vladimir Poutine / 12H30_2018-06-07T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["Vladimir Poutine r\u00e9pond tous les ans en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, pendant plusieurs heures, aux questions de la population. Cette ann\u00e9e, le pr\u00e9sident russe va appeler directement les gouverneurs de r\u00e9gions pour donner l\u2019impression de r\u00e9gler les probl\u00e8mes encore plus vite."], "variantIds": ["ece-9609921"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-13T10:59:50Z", "speechToTexts": ["13.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est une tradition en Russie, tous les ans, Vladimir Poutine r\u00e9pond en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pendant plusieurs heures aux questions de la population, cette ann\u00e9e, le format \u00e0 l\u00e9g\u00e8rement chang\u00e9 Isabelle quand a on vous retrouve en Direct de Moscou cette ann\u00e9e donc Vladimir Poutine va appeler directement les gouverneurs des r\u00e9gions au t\u00e9l\u00e9phone pendant l'\u00e9mission, pour donner l'impression de r\u00e9gler les probl\u00e8mes encore plus vite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [91%] :\r\nOui c'est gouverneurs ont officiellement int\u00e9r\u00eat un se trouve effectivement \u00e0 leur poste travaille ce matin cette ligne directe avec les citoyens permet \u00e0 Vladimir Poutine de donner l'illusion de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes d'un coup de baguette magique et parfois de mettre la faute sur ses subalternes dans ce pays \u00e0 la verticale du pouvoir, qui date de f\u00e9d\u00e9ration que le nom appel\u00e9 Vladimir Poutine directement, c'\u00e9tait devenu la strat\u00e9gie d'un nombre important de citoyens pour r\u00e9sout de leurs probl\u00e8mes, probl\u00e8mes qui concernent la politique int\u00e9rieure, la sant\u00e9, \u00e0 l'\u00e9ducation, les retraites ou encore la hausse du prix de l'essence, cette ann\u00e9e, sauf que cette ann\u00e9e, les citoyens ont un peu disparu de l'exercice pas public dans la salle, si les autres ann\u00e9es, les autorit\u00e9s voulaient cr\u00e9er l'illusion d'un exercice improvis\u00e9 avec quelques questions un peu provocantes, h\u00e9 bien cette ann\u00e9e, les ministres officiels se succ\u00e8dent pour donner des explications \u00e0 des questions qui n'ont m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e directement et puis dans le r\u00f4le des journalistes qui relaient les plaintes de la population, on trouve, par exemple, le porte- parole de la campagne pr\u00e9sidentielle de Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [90%] :\r\nIsabelle qu'on en Direct de Moscou. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66BB5D76-B316-4ED1-BC19-FA7CB36F10CE", "internalArchiveId": "66BB5D76-B316-4ED1-BC19-FA7CB36F10CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'islamologue Tariq Ramadan estimerait \u00eatre la victime de harc\u00e8lement", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Mis en examen pour viol en France, l'islamologue Tariq Ramadan aurait reconnu avoir eu des relations extra-conjugales lors de son audition par les juges d'instruction mardi. Il estime toutefois \"\u00eatre harcel\u00e9\" et r\u00e9fute toute tentative de viol.\r\n\r\n* * L'islamologue Tariq Ramadan estimerait \u00eatre la victime de harc\u00e8lement \"C'est moi qui suis harcel\u00e9 \u00bb.  Voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Tariq Ramadan aux juges d'instruction lors de son audition mardi, selon nos coll\u00e8gues de France Inter.  Le th\u00e9ologien, a fait l'objet de trois plaintes en France, dont deux ont \u00e9t\u00e9 suivies d'une mise en examen. C'est dans le cadre de celles-ci qu'il \u00e9tait interrog\u00e9 en d\u00e9but de semaine. S'il reconnait d\u00e9sormais avoir eu des relations extra conjugales, selon lui ce sont je cite \"des femmes qui viennent [le] chercher \u00bb. \u00ab Je ne suis pas un violeur \u00bb a r\u00e9affirm\u00e9 Tarik Ramadan.  De Paris, une correspondance d'Ariane Hasler. \r\n(( Tarik Ramadan reconna\u00eet avoir eu des relations extra conjugales avec 5 femmes, y compris la troisi\u00e8me fran\u00e7aise dont la plainte n'a pas \u00e9t\u00e9 suivie d'une mise en examen, mais le th\u00e9ologien clame toujours son innocence sur la question du viol. \u00e9voquant je cite des rapports fougueux, de domination mais dans un cadre de consentement et de complicit\u00e9. \u00ab  fin de citation.  Par ailleurs il continue \u00e0 nier toute relation physique avec les deux premi\u00e8res plaignantes, tout en ne parvenant pas \u00e0 expliquer comment l'une d'elles a eu connaissance de sa cicatrice \u00e0 l'aine. En revanche il a une explication pour ces accusations : certaines femmes veulent le faire tomber, sous l'influence de ses ennemis, Tarik Ramadan citant notamment les essayiste Caroline Fourest et Alain Soral. Lors de cet entretien le th\u00e9ologien, qui se souvient avoir \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 comme \"l'un des hommes les plus sexy au monde \u00bb par un journal suisse, de conclure : \"C'est moi qui suis harcel\u00e9. \u00bbApr\u00e8s une am\u00e9riciane, une suissesse a \u00e9galement d\u00e9pos\u00e9 plainte au mois d'avril, son t\u00e9moignage doit encore \u00eatre vers\u00e9 au dossier fran\u00e7ais.Ariane Hasler RTS info Paris ))", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609918", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'islamologue Tariq Ramadan estimerait \u00eatre la victime de harc\u00e8lement / 12H30_2018-06-07T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["Mis en examen pour viol en France, l'islamologue Tariq Ramadan aurait reconnu avoir eu des relations extra-conjugales lors de son audition par les juges d'instruction mardi. Il estime toutefois \"\u00eatre harcel\u00e9\" et r\u00e9fute toute tentative de viol."], "variantIds": ["ece-9609918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-13T10:56:42Z", "speechToTexts": ["13.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est moi qui suis harcel\u00e9, voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Tariq ramadan, juge d'instruction lors de son audition mardi selon nos coll\u00e8gues de France Inter, le th\u00e9ologien a fait l'objet de trois plaintes en France, dont 2 ont \u00e9t\u00e9 suivies d'une mise en examen, c'est dans le cadre de celles -ci, qu'il \u00e9tait interrog\u00e9 en d\u00e9but de semaine, s'il reconna\u00eet d\u00e9sormais avoir eu des relations extra- conjugales, selon lui, ce sont, je cite, des femmes qui viennent le chercher, je ne suis pas un violeur a r\u00e9affirm\u00e9 Tarik ramadan de Paris une correspondance d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [94%] :\r\nTariq ramadan, reconna\u00eet avoir eu des relations extra- conjugales avec 5 femmes, y compris la 3\u00e8me fran\u00e7aise dont la plainte n'a pas \u00e9t\u00e9 suivie d'une mise en examen mais le th\u00e9ologien clame toujours son innocence sur la question du viol, \u00e9voquant, je cite des rapports fougueux de domination, mais dans un cadre de consentement et de complicit\u00e9, fin de citation. Par ailleurs, il continue \u00e0 nier toute relation physique avec les 2 premi\u00e8res plaignantes tout en ne parvenant pas \u00e0 expliquer comment l'une d'elles a eu connaissance de sa cicatrice Allen, en revanche, il y a une explication pour ces accusations, certaines femmes veulent faire tomber sous l'influence de ses ennemis, Tariq ramadan, \u00e9voquant notamment les essayistes Caroline Fourest et Alain Soral lors de cet entretien, le th\u00e9ologien qui se souvient avoir \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 comme l'un des hommes les plus sexy au monde par un journal suisse de conclure : c'est moi qui suis harcel\u00e9 apr\u00e8s une Am\u00e9ricaine, une Suissesse a \u00e9galement d\u00e9pos\u00e9 plainte au mois d'avril son t\u00e9moignage doit encore \u00eatre vers\u00e9s au dossier fran\u00e7ais Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7F09E6C-0E00-490C-B4A9-909295BD0D52", "internalArchiveId": "B7F09E6C-0E00-490C-B4A9-909295BD0D52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bleue comme une orange 07.06.2018", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "durationSec": 1088, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9610167", "imageURL": "http://www.rts.ch/9233686.image", "alternativeTitle": ["Bleue comme une orange", "Bleue comme une orange / PNY_2018-06-07T11:30:00_bleue-comme-une-orange", "Bleue comme une orange / PNY_2018-06-07T11:30:00_bleue-comme-une-orange"], "variantIds": ["ece-9610187", "ece-9610167"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-14T07:40:57Z", "speechToTexts": ["14.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [85%] :\r\nToulouse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [92%] :\r\nComme une orange. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [79%] :\r\nExercice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [88%] :\r\nCe matin, dans bleue comme une orange, on va se glisser au milieu de1,3 1000000000 d'Indiens dans ce gigantesque pays puisqu'on part \u00e0 Martigny, rien \u00e0 voir mais si quand m\u00eame on part au Manoir de Martigny, donc pour l'Exposition qui s'intitule simplement un et qui a \u00e0 voir jusqu'au 5 ao\u00fbt alors dans cette Exposition peut admirer les Oeuvres de 15 artistes il y a de l'art contemporain indien, il y a de l'art urbain et de l'art radical, c'est-\u00e0-dire que le commissaire d'Exposition, Herv\u00e9, patrouilleur l'\u00c9tat les sillonner le pays, il est all\u00e9 dans des villages tr\u00e8s tr\u00e8s trouver des artistes, des gens qui parfois faisaient des choses que, m\u00eame pas d'art et puis il est aussi all\u00e9 \u00e0 Bombay dans la galerie Mascara et il a trouv\u00e9 les artistes contemporains qui a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre plus plus classique et plus ce qu'on attend de l'art contemporain, alors cette Exposition c'est donc l'Exposition qui montent des Oeuvres sans Dieu dans tous les sens, on a des cultures extr\u00eamement divers, son exercice de vivants et les artistes qui sont maintenant d\u00e9c\u00e9d\u00e9s et \u00e9tonnamment pour y \u00eatre all\u00e9 peut-\u00eatre les quelques a priori, on se trouve dans une une Exposition autour des visuellement extr\u00eamement moderne, m\u00eame des Oeuvres qui date du 15\u00e8me si\u00e8cle, parfois alors ce que je vous propose, ben, c'est de se rendre au Manoir de Martigny, on est dans une belle maison comme \u00e7a au parquet qui craquent il y a des escaliers qui tournent avec des vo\u00fbtes en Pierre, on va visiter l'Exposition avec RVP p\u00e9riode le le commissaire de l'Exposition, un homme totalement passionn\u00e9 qui travaille \u00e0 cette Exposition depuis presque 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [87%] :\r\nEh bien, c'\u00e9tait \u00e7a vient d'une grande passion, une tr\u00e8s grande passion, je suis parti vivre en Inde de 96 \u00e0 99, l\u00e0 je suis tomb\u00e9 dans la cette potion magique de ce pays absolument incroyable, je ne suis passionn\u00e9 pour de la divers, diversit\u00e9 de ces formes d'art, c'est-\u00e0-dire vous avez en m\u00eame temps l'art tribal contemporain indien d'origine rurale et l'art contemporain indien d'origine urbaine, c'est un petit peu comme en Australie, vous avez des aborig\u00e8nes et en art contemporain des avant- garde historique, si ce n'est qu'en Australie par exemple, on parle d'art contemporain pour les 2 \u00e9glises seul et c'est beaucoup plus sain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [85%] :\r\nOn pourrait dire l'Australie que l'art contemporain et que, tr\u00e8s influenc\u00e9 par l'Occident, parce que c'est le cas aussi en Inde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [82%] :\r\nAh oui, oui, il y a, on a trop on pense encore trop souvent que l'art contemporain, \u00e9tudier le de Hewitt uniquement un h\u00e9ritage de la vente d\u00e8s avant- gardistes qu'occidentale, une sorte de darwinisme alors que ma passion et le chrono, d'autres peuvent avoir pour le cabinet de curiosit\u00e9s de Breton, on voit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Picabia masque d'art africain de l'art brut et c'est ainsi que cette Exposition a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue de fa\u00e7on \u00e0 montrer cette diversit\u00e9 culturelle qui qui qui est le probl\u00e8me de la culture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:40) [79%] :\r\nQue tout dit un psy relativement vaste comme sujet que m\u00eame relativement du sujet que l'on pour en plus circonscrire le sujet ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [85%] :\r\nTr\u00e8s vaste se quitter, ce qui est int\u00e9ressant quand on fait mon m\u00e9tier, c'est surtout de, de, de surprendre d'amener les gens \u00e0 d\u00e9couvrir d'autres choses que ce que l'on conna\u00eet donc tout le monde conna\u00eet le kitsch du Panth\u00e9on des dieux hindous et ce que je montre avoir n'a rien \u00e0 voir avec tout ceci, la emmen\u00e9e dans une salle o\u00f9 il y a les peintures de assomma m\u00e2cher les noms sont impossibles \u00e0 retenir, au d\u00e9part, mais ce n'est pas grave c'est un tr\u00e8s grand homme qui a disparu, malheureusement, la semaine derni\u00e8re, \u00e2g\u00e9 de 85 ans, qui a re\u00e7u son 1er national Howard de Manille agrandir en 76 qui est donc de 2, issu d'une tribu qui s'appelle le Wali, un peuple qui pense que les esprits avec la nature, un peuple animistes qui parle un dialecte sans \u00e9criture et qui r\u00e9alise ces peintures magie que l'on voit comme dans dans dans cette salle de peintures sur toile enduite d'un fond de jus de bouse de vache pour donner un peu de, de, de, de quelque chose, le le le judo bouse de vache est toujours utiliser m\u00eame pour laver le sol dans les maisons, c'est une fa\u00e7on purifier le le le le le l'espace comme pour le pain d'une fa\u00e7on de purifier son support dans cette tribu tous les points ne font pas \u00e7a emmerde et ensuite il peint, donc \u00e0 l'acrylique avec un petit b\u00e2tonnet de bambou qu'une machine pour l'assouplir, comme un pinceau et irr\u00e9aliste par exemple ces immenses filets de p\u00eache, qui sont constitu\u00e9s de milliers de petites qui constituent le filet et r\u00e9p\u00e9t\u00e9e \u00e0 l'infini, comme une sorte de mantra ou de et c'est c'est assez fascinant de d\u00e9couvrir ces choses quand on les voit, on pense plus \u00e0 toute plut\u00f4t \u00e0 l'Afrique \u00e0 l'Oc\u00e9anie oppose pas forc\u00e9ment l'Inde tout simplement parce qu'on est avec les peuples aborig\u00e8nes Donald que les Indiens appellent eux- m\u00eames les habits Vaezi ce qui veut dire litt\u00e9ralement les premiers habitants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [84%] :\r\nComment utiliser la musique traditionnelle indienne et la contemporaine ben c'\u00e9tait la r\u00e9ponse de nous, il a acquis, qui est un artiste indien, producteur indien qui vous livrer, donc cette Mumba\u00ef, nous on se trouve toujours au Manoir de Martigny pour l'Exposition, un qui est \u00e0 voir jusqu'au 5 ao\u00fbt une Exposition qui pr\u00e9sente de l'art contemporain indien, alors on d\u00e9ambule dans les salles avec le commissaire RVP, l'on passe d'une pi\u00e8ce \u00e0 l'autre, pour une visite priv\u00e9e et parfois surprenantes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:09) [82%] :\r\nMais, dans une note, un espace qui montre les dessins de d'une tribu qui s'appelle Rico roi c'est des CDD Sakineh de ceux qui ont \u00e9t\u00e9, qui viennent donc de, de, de, de tribus qui parle un dialecte sans \u00e9criture, ces dessins n'ont pas \u00e9t\u00e9 faits de mani\u00e8re intentionnelle, on va dire, c'est-\u00e0-dire que le Swaminathan ou des grands artistes modernes India Arie dans cette r\u00e9gion de Manille apr\u00e8s Ard\u00e8che un endroit perdu du Madhya Pradesh, la veille du papier pour dessiner les villageois qui parle un dialecte sans \u00e9criture s'empare de ses papiers et se lance dans une s\u00e9rie de d'\u00e9criture, de ceux qui ne sont pas des \u00e9critures et que ce soit 1000 appeler match Ecosse couic et on se retrouve face \u00e0 des Oeuvres qui peut faire penser \u00e0 \u00e0 Michaux l'\u00e9criture automatique des \u00e9tudes tr\u00e8s tr\u00e8s surprenante, c'est, c'est c'est vraiment ces instants de magie qui dans cette Exposition sont vraiment de des moments tr\u00e8s, tr\u00e8s forts. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:04) [79%] :\r\nAlors, une autre pi\u00e8ce, si je voulais ce qui explique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:07) [81%] :\r\nAlors l\u00e0 on est dans une rixe, donc c'est des peintures anonymes pr\u00e8s temps ne se consid\u00e8re pas comme peintre mais comme comme pr\u00eatre chaque image symbolise d\u00e8s des niveaux d'\u00e9nergie diff\u00e9rente, c'est un petit peu comme certaines postures de yoga, elles sont utilis\u00e9es par les progr\u00e8s peut entrer que dans leurs propres h\u00f4tels familier, etc, ces images- l\u00e0 sont tr\u00e8s tr\u00e8s rares obtenir j'ai obtenu gr\u00e2ce \u00e0 un ami qui s'appelle Franck Andr\u00e9 Jamme, qui est un des meilleurs po\u00e8tes fran\u00e7ais et qui, \u00e0 la suite d'un accident en Inde il rentrer en relation et \u00e0 gagner la confiance pas gagn\u00e9 en confiance \u00e0 partager des choses assez pr\u00e8s de temps qui ont confi\u00e9 ces images que je pr\u00e9sente habituellement \u00e0 New-York d'les Am\u00e9ricains sont compl\u00e8tement fous, quelques pas plus parce que on a l'impression d'\u00eatre dans les r\u00e9serves du MoMA, on est quand on voit certaines peintures, l'impression de m\u00eame de voir un Malevitch c'est pas magnifique pour tous, c'est tout simplement en rouge, un triangle noir perdu sur 2 feuilles de de papiers et c'est absolument extraordinaire de, de, de voir l'les sources d'inspiration qui ont marqu\u00e9 jalonn\u00e9 l'histoire de l'art moderne 3 soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:20) [73%] :\r\nEt \u00e0 d'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:22) [79%] :\r\nAlors il se trouve, tout en bas du Manoir, donc la derni\u00e8re partie de l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:27) [83%] :\r\nT\u00e9moin on l'entend, on est dans les douves du \u00e7a r\u00e9sonne et l\u00e0 on est justement dans un espace tr\u00e8s particulier qui est celui de, de, et Bengana, qui travaille beaucoup autour de la sexualit\u00e9, il faut savoir qu'on a de les \u00e9rotique de 4 jours \u00e0 au Carougeat ou ce que j'ai, moi j'ai le probl\u00e8me du de dyslexie et sont 2, une 11\u00e8me si\u00e8cle ont \u00e9t\u00e9 parmi les repr\u00e9sentations \u00e9rotiques les plus incroyables de l'histoire de l'art et \u00e0 peine travaille \u00e0 2 influencerait forte, celle de J\u00e9r\u00f4me Bosch, d'un c\u00f4t\u00e9 du douanier au saut de l'autre c\u00f4t\u00e9, et ce sont 2 lorsque je l'ai rencontr\u00e9 son art autour de la sexualit\u00e9 \u00e9tait tr\u00e8s jubilatoire tr\u00e8s na\u00eff, en quelque sorte et est devenue de plus en plus noir, violent parfois terrifiant \u00e0 l'image de notre soci\u00e9t\u00e9, c'est l\u00e0 qu'on est pass\u00e9 de l'\u00e9rotisme \u00e0 la pornographie abondamment \u00e0 travers les les m\u00e9dias le nouveau les nouvelles technologies et avec toutes les cons\u00e9quences que \u00e7a peut avoir comme on trouve dans dans les les 2 les actualit\u00e9s, bien malheureusement donc son art qui \u00e9tait plus proche du douanier Rousseau devient un peu plus noir se rapproche davantage du fameux Jardin des d\u00e9lices de J\u00e9r\u00f4me Bosch qui \u00e9tait pas si d\u00e9licieux que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:00) [63%] :\r\nEt tout cas la Keystone pas de commerce et \u00e7a donne pas donc et comme cet homme bouillant d'accord. \r\nHier encore, l'auditeur, donc il y a donc, donc, o\u00f9 il n'est pas l'h\u00f4tel il y a une de Gala de pointe l'ann\u00e9e Gorleben comme des Golden Globes donc d\u00e9border la vall\u00e9e mais au d\u00e9but. \r\nOui, oui, ben, Reebok, je voulais aller cocktail de d\u00e9borde, j'aime allez l\u00e9gaux. \r\nOui, bon l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 et donc au et alors non mais mais. \r\nEt et de l'de la donc comme la langue de Paris, nouvelle venue de oui mais bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:03) [80%] :\r\nLe son ambiant ben de la production anglaise \u00e0 l'ouvrier avecM. de Calan, producteur indien qui vit d\u00e9sormais l'Angleterre, figurez -vous, nous on se trouve au Manoir de Martigny pour l'Exposition, a indiqu\u00e9 qu'il y a lieu encore jusqu'au 5 ao\u00fbt donc \u00e7a va, vous avez un petit peu de marge et pour cette Exposition, h\u00e9 bien, 2 artistes sont venus expr\u00e8s pour l'inauguration, ils ont con\u00e7u des Oeuvres in\u00e9dites de c\u00f4t\u00e9, on a 20 Canal dont elles \u00e9taient de Real nous parlait tout \u00e0 l'heure et aussi Chahine Chibane un artiste originaire du Caire Alain qui travaille \u00e9norm\u00e9ment sur la dualit\u00e9 entre la lumi\u00e8re et l'\u00c9tat Nemrod ou la dualit\u00e9 homme- femme alors au manoir pour cette Exposition, Chelsea la Nadine est une fresque qui s'\u00e9tend sur toute la surface des escaliers, c'est un plafond vo\u00fbt\u00e9 en pierres, il a dessin\u00e9 tout \u00e7a dessiner le bord des fen\u00eatre alors, on se trouve avec Chelsea Van devant cette oeuvre, qui nous explique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:49) [65%] :\r\nCIA voir 1 m'a choqu\u00e9, a donc on n'a droit qu'est -ce qu'on vole de Bolt en acheter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:57) [84%] :\r\nL'Indre que j'expose ici s'appelle la naissance Deghiche il s'agit de ma propre exp\u00e9rience autobiographique, je me suis mari\u00e9 oui et nous avons maintenant b\u00e9b\u00e9 de 6 mois, je que les exp\u00e9riences des parents, enfants et particuli\u00e8rement le la relation entre le mari et l'enfant de et la fa\u00e7on dont nous traitons les b\u00e9b\u00e9s dans notre pays, mais c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent des habitudes de l'Occident. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:18) [54%] :\r\nOui, elle \u00e9tait celle des dame d\u00e9pla\u00eet hausses de prix d'or EDF Daquet des appels \u00e0 arrogante et n'une vaste ainsi revoir une \u00e9tude \u00e0 me choquer et sa femme date lemming Ries d'orgasme \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:34) [83%] :\r\nIci, une des images que je montre, c'est celle de Robert qui nettoient le de sa fille, ce n'est pas tr\u00e8s gros films, on ne voit jamais ce genre d'images dans l'art indien ou dans l'art occidental, pourtant c'est un acte normal quand on part en fait souvent juste doux mais on ne veut pas le montrer publiquement parce que ce n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme normal de ce moment, c'est ressenti comme un acte tr\u00e8s f\u00e9minin et les hommes ne veulent pas montrer les soins qu'ils donnent \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:54) [59%] :\r\nJacques Berrebi peut nommer d'Hassan Brandebourg qui est scrut\u00e9 patron les de fin d'ann\u00e9e aussi et Weiss. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:07) [84%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9, on voit ma femme russe, elle \u00e9tait vierge avant le mariage et elle est tomb\u00e9e enceinte apr\u00e8s notre mariage, voil\u00e0 Fahim pendant l'accouchement, bon, elle a d\u00fb \u00eatre op\u00e9r\u00e9, et elle a d\u00fb subir une c\u00e9sarienne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:18) [59%] :\r\nMatch elle j'ai pas encore propri\u00e9t\u00e9 de l'Inde chez Kolt\u00e8s nouveau scandale flamande. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:24) [74%] :\r\nL \u00e0, maintenant, cette cicatrice, d'un c\u00f4t\u00e9 du pelvis \u00e0 l'autre et mon sentiment \u00e9tait qu'est -ce que j'ai fait avec sa beaut\u00e9 avec son corps d'que s'\u00e9taient appropri\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:31) [69%] :\r\nDepuis mardi, le brebis sont ils son histoire de cette m\u00eame loi d'avoir les lignes rap Anne et \u00e9tait secou\u00e9 de Newcrest Jens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:40) [82%] :\r\nTout dans ce segment en tout ce que je montre posent de nouvelles questions tous les jours, moi- m\u00eame et pour tout le monde, c'est universel, il y a tellement d'chose que j'explore depuis que je devais Hubert tout de l'entier de cette oeuvre explique les diff\u00e9rents aspects de mes id\u00e9es but et ma fa\u00e7on de voir la vie depuis que ma femme Lakshmi a donn\u00e9 naissance \u00e0 ma fille qui m'a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:58) [70%] :\r\nAh, il y a un monde de Bercy, bon de la m\u00eame radiologue chemisier Skirring de portes d'amener aucune dette 10 d'hommes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:09) [94%] :\r\nJe m'int\u00e9resse aux valeurs principales dont nous avons besoin pour \u00e9lever un enfant, comment g\u00e9rer cette situation et comment aider un enfant qui a tellement besoin de l'amour de ses parents. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:17) [55%] :\r\nAttaqu\u00e9 d'et des membres de la d'APS \u00e0 l'Inde Anne gr\u00e2ce au. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:24) [76%] :\r\nEt \u00e0 l'entr\u00e9e de cette fresque on voit du texte en arabe, cela dit que Dieu attend que tu retrouve paralys\u00e9e avec cela signifie ce qui cause le pied sur la 1\u00e8re marche juste. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:33) [63%] :\r\nTous d\u00e9faveur mais mais mais cela et qui fait aussi tape Inside, on ne peut pas faste, il y aurait un peu une double. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:41) [90%] :\r\nEt si vous avez envie de mettre le pied sur cette 1\u00e8re marche, \u00e7a se passe donc au au Manoir de Martigny, l'Exposition Inde est \u00e0 voir jusqu'au 5 ao\u00fbt et si justement vous leur notre sur l'Inde que des photos du Taj Mahal et des enfants qui sourit \u00e0 la cam\u00e9ra, h\u00e9 bien vraiment, je vous conseille d'aller voir cette Exposition d'une modernit\u00e9 tout \u00e0 fait impressionnante puisque m\u00eame les les Oeuvres anciennes des villages ont l'air d'avoir \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par des grands artistes contemporains, voil\u00e0, \u00e7a se passe \u00e0 Martigny jusqu'au 5 ao\u00fbt bleue comme une orange. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T12:54:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B508FF24-62CF-4EC0-A8E7-AD72C342F2D7", "internalArchiveId": "B508FF24-62CF-4EC0-A8E7-AD72C342F2D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flament Vert : Le documentaire \" Albatros \" sort sur les \u00e9crans.", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAnne Flament survole l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l'eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent.", "durationSec": 471, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9610179", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flament Vert : Le documentaire \" Albatros \" sort sur les \u00e9crans. / PNY_2018-06-07T10:34:12_flament-vert-le-documentaire-albatros-so", "Pony Express du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["Anne Flament survole l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l\u2019eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent."], "variantIds": ["ece-9610179"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-14T07:33:26Z", "speechToTexts": ["14.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [77%] :\r\nJacques g\u00e9n\u00e9ration sans doute se croit trouver un rep\u00e8re le monde ce qui \u00e9tait la mienne, disait pourtant qu'elle ne le refera pas mais sa t\u00e2che peut-\u00eatre plus grand, elle consiste \u00e0 emp\u00eacher que le monde se d\u00e9place vers l'savourent secours beaucoup \u00e0 bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [83%] :\r\nPierre alors qu'il entour\u00e9 d'oiseaux ce matin devant le c'est un peu pour voil\u00e0 une petite obsession aviaire dans cette chronique ce matin et a rappel\u00e9 son avair certes mais aussi plastique ici au programme de flament Vert oui le plastique c'est pas fantastique, on commence \u00e0 s'en rendent compte, on sait qu'il y a du plastique partout, en particulier dans les oc\u00e9ans et pourtant n'a pas franchement d'impression que les habitudes changent, c'est en tout cas le constat dress\u00e9 par Chris un photographe et r\u00e9alisateur am\u00e9ricain alors pour que les gens changent Luis dit s'est dit finalement que \u00e7a sert \u00e0 rien de les assommer de statistiques et de fait, il faut les prendre par les sentiments, il a parl\u00e9 compl\u00e8tement tort, oui, je pense que c'est il y a certaines bien- fond\u00e9 dans son raisonnement, c'est-\u00e0-dire quelqu'un dont on parle chiffres de Statistique qui ondoie Dieudonn\u00e9 comme rien ne change, voil\u00e0, il faut changer d'approche, c'est exactement, bah c'est ce qu'il a essay\u00e9 de faire en tout cas dans son dernier film, un film qui s'appelle Albatros et qui vise, dit -il \u00e0 nous reconnecter \u00e9motionnellement \u00e0 la nature et que ce soit par amour pour cette nature qu'on arrive finalement enfin \u00e0 changer, alors je vois rapport entre l'OL plastique mais entre l'Albatros et le plastique, ben elle finalement ma malheureusement, figure -toi que ce rapport il est alimentaire ah oui, c'est-\u00e0-dire que pour se nourrir, en fait, les Albatros qui d\u00e9pend de ce qui trouvent dans le s\u00e9ant et puis ben le sait on a plein de plastique et ils confondent les morceaux de plastique avec des calamars ou ou des petits poissons color\u00e9, ce qui fait que finalement ce tout ce plastique se retrouvent dans l'estomac des oiseaux, c'est un petit peu commun cette baleine qui vient de retrouver en Tha\u00eflande avec 85 en Malaisie, qui j'\u00e9tais, j'ai pens\u00e9 exactement la m\u00eame chose, puisque les animaux ne savent pas distinguer une une m\u00e9duse, un sac en plastique, mais savent pas aid\u00e9 distinguer un dans lequel et du coup, il se retrouve avec l'estomac plein de plastique, ce qui ne leur fait pas du bien, on s'en doute un peu alors que Jordanie, il a pris conscience de ce ph\u00e9nom\u00e8ne en 2009 quand il s'est rendu pour la 1\u00e8re fois sur l'\u00eele, Midway Midwest c'est un \u00eelot d\u00e9sormais inhabit\u00e9, qui se trouve \u00e0 3000 kilom\u00e8tres au large d'Hawa\u00ef, c'est un \u00eelot sur lequel est absolument pas des vies humaines \u00e0 part, une ancienne base militaire qui est en train de rouiller tranquillement et de se d\u00e9sagr\u00e9ger comme \u00e7a dans l'oc\u00e9an mais on se dit que c'est quand m\u00eame fou que les oiseaux soient touch\u00e9s \u00e0 ce point par le plastique alors qu'qui se trouve \u00e0 3000 kilom\u00e8tres de la ville la plus proche, la toutes premi\u00e8res fois qu'il allait sur Midway Chris Jordanie la vue, il voit en fait en se baladant sur la plage, plein de cadavres de b\u00e9b\u00e9s Albatros morts \u00e0 l'Allemagne \u00e0 l'Hadopi, en plus, c'est une p\u00e9riode o\u00f9 les les albatros adultes sont parties \u00e0 plus que leur b\u00e9b\u00e9 mort sur la plage et l\u00e0 vraiment comme \u00e7a, un sentiment de d\u00e9solation et comme c'est petit cadavre de b\u00e9b\u00e9 Albatros se d\u00e9composer, ben il laisse appara\u00eetre le nu de l'estomac des b\u00e9b\u00e9s et des poign\u00e9es enti\u00e8res de plastique et alors d\u00e9break\u00e9 des bouchons de bouteille, des morceaux de stylos des brosses \u00e0 dents enti\u00e8re et m\u00eame des petites bouteilles de ce g\u00e9ant en forme de poisson et l\u00e0 j'esp\u00e8re que tu \u00e9coutes l'ironie de la situation alors que The reine prend quelques photos absolument saisissante de ces petits cadavres, on voit vraiment les ossements d'Albatros et l\u00e0 les labels, le paquet de de plastique absolument au milieu, il publie cette s\u00e9rie de photos qui reviendra plus jamais parce que vraiment la vie, c'est trop de la merde h\u00e9 finalement il reviendra il y passera 90 4 jours en tout sur l'\u00eele de 1000 tu\u00e9s en tout \u00e7a sera \u00e9tal\u00e9 sur 8 ans pour tourner, finalement, le documentaire qui sort demain, alors le but de documentaire, c'est pas de nous culpabiliser, c'est pas non plus un documentaire scientifique qui visait une approche tout \u00e0 fait chiffr\u00e9e du ph\u00e9nom\u00e8ne des Albatros, c'est vraiment un s\u00e9jour au ras du sol avec ces oiseaux il y a pas de pr\u00e9dateurs sur Midway, ils ont pas de pr\u00e9dateurs naturels les abattre, ce qui fait que, ils ont pas peur des humains et donc du coup Christian m\u00eame c'est rendu compte que si ce n'\u00e9tait l\u00e0, tout pr\u00e8s du sable couch\u00e9 au ras du sol h\u00e9 ben finalement les Albatros l'accepter et \u00e7a leur permettait de les filmer depuis en dessous et il y a tort de d'oiseaux alors si ce n'est que Claude aurons un dur extr\u00eamement mal au dos, ces commandes livres multi- Albatros c'est plut\u00f4t bruyant en fait ce qu'il faut tout le temps, c'est dingue et puis c'est assez impressionnant de voir ces zozos qu'on n'a vraiment pas l'habitude de voir en fait de pr\u00e8s, moi je vais je relis sont immenses, ils sont super grand et puissant super impressionnant, ils ont des t\u00eates toute blanche avec des yeux noirs d\u00e9bute \u00e0 l'impression qu'ils sont m\u00e9chants, et puis on fait grand titre qu'on dit que c'est la crise urbaine parvient vraiment faire aimer voudrait que les images, elles sont magnifiques, il y a vraiment un gros souci de l'esth\u00e9tique dans ce film Albatros et puis qu'il y aurait une hausse d\u00e9crit ces oiseaux de fa\u00e7on tr\u00e8s anthropomorphique, finalement, il nous parle de coupe d'oiseaux et pas de p\u00e8re, il nous raconte qui sont monogames, il nous raconte que les parents sont totalement d\u00e9vou\u00e9s pour leur b\u00e9b\u00e9 et pas pour leurs petits ou leurs poussins, ils sont capables de rester comme \u00e7a plusieurs jours, pos\u00e9 sur un nid sans bouffer et m\u00eame en se prenant des temp\u00eates sur laquelle \u00e7a juste pour couvert 9 \u00c9tats vraiment un moment comme \u00e7a aussi, voil\u00e0 le battre sur son lit, imperturbable depuis qu'il est temps de voil\u00e0 c'est c'est vraiment assez, assez touchant et \u00e7a marche, parce que on se prend vraiment d'affection pour ces oiseaux et puis quand on voit les b\u00e9b\u00e9s Albatros qui meurent, et bien on pleure, mais c'est la vie, on sait que les b\u00e9b\u00e9s Albatros sont nourris par les parents qui leur donner la becqu\u00e9e alors comment ils font du plastique dans leur estomac ben justement parce que en fait c'est les albatros adultes qui vont emp\u00eacher ce qui est leur nourriture dans le s\u00e9ant qui \u00e0 ce moment -l\u00e0, ramassent des d\u00e9bris de plastique et puis par la b\u00e9quille quand il r\u00e9gurgiter et ingurgite du poisson pire qui rejette aussi ben des briquets, des morceaux de stylos et des bouchons de bouteille comme ces joyeux voil\u00e0 il y a un moment comme \u00e7a vraiment saisissant dans le film o\u00f9 on voit un papa Albatros, une maman Albatros, nous ne savons pas qui donnent la becqu\u00e9e \u00e0 son petit et il y a un arr\u00eat sur image sur vraiment le contenu de ce qui passe de du parent \u00e0 l'enfant et c'est dans cet arr\u00eat sur image, tu vois les morceaux de plastique de couleur quel parent et quelle train \u00e0 son b\u00e9b\u00e9, enfin c'est vraiment \u00e7a fait super froid dans le dos, alors on conna\u00eet pas exactement l'impact de cette ingestion plastique sur les populations d'Albatros on sait pas \u00e0 quel point \u00e7a les \u00e7a affecte les populations en nombre et en mais par contre on sait que les Albatros est un oiseau qui est d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9e d'extinction, donc on se dit que, forc\u00e9ment, \u00e7a doit pas leur faire du bien Albatros un film o\u00f9 il y a pas de Fabienne : il n'y a pas de bons sentiments, \u00e0 la fin il y a pas de solution, unissons -nous tous et tout va changer, non, il y a pas, il y a rien de tout \u00e7a, c'est volontaire par Chris Jordanie, histoire de bien de foot, le blues, il y a par quelques moments un peu moins de feuilles dans le film qu'il y a alors des moments un peu superviseur alors oui au d\u00e9but, tu pleures parce que tu vois les Helv\u00e8tes les b\u00e9b\u00e9s Albatros coucher comme \u00e7a sur la plage entre 32 de crier parce que ils sont en train de mourir dont tu pleures mais \u00e7a dure super longtemps et puis surtout sur la fin du film, c'est par un montage o\u00f9 tu vois une esp\u00e8ce de Colombes qui, lui aussi, sur l'atoll de Midway, qui bat des ailes comme \u00e7a contre- jour au soleil, donc voil\u00e0, tant la pression qu'il y a une esp\u00e8ce d'imageries religieuses dans ce qui m'a mis un petit peu mal \u00e0 l'aise, il faut dire que Giordano si nous raconte en voix off que lui il a eu une r\u00e9v\u00e9lation et que maintenant ils sont investis d'une mission pour propager entre guillemets la belle parole de battre sur terre, alors tr\u00e8s bien \u00e0 personne, mais personne ne c'est un peu voil\u00e0 cette imagerie religieuse dont je me serais pass\u00e9 reste que les images d'Albatros, elles sont absolument magnifiques et puis on ressort du film un peu triste et passablement \u00e9nerv\u00e9 et je pense que dans ce sens -l\u00e0, le but recherch\u00e9 est totalement atteint hier comment fait pouvoir Albatros tr\u00e8s facile parce que, d\u00e8s demain, le film est en acc\u00e8s libre, c'est c'est demain parce que demain c'est la journ\u00e9e mondiale des oc\u00e9ans et donc pour c\u00e9l\u00e9brer la Journ\u00e9e mondiale des oc\u00e9ans, le film sera mis \u00e0 dispo en streaming et en Talange t\u00e9l\u00e9chargement gratos s'sur le site Albatros de films en un mot Point com pr\u00e9cise qu'Albatros avec 2 S oui parce que c'est en anglais, voil\u00e0 Albatros de films Point com merci beaucoup, moi je sais, je sais pas si le Dieu merci, oui merci facile de consommer, c'est pas pour cela. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T08:49:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C64A0899-B5E9-4D8B-92DB-CD17F4B0A5C2", "internalArchiveId": "C64A0899-B5E9-4D8B-92DB-CD17F4B0A5C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Veggieweek se tient tout le mois \u00e0 Gen\u00e8ve.", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "durationSec": 797, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9610169", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["La Veggieweek se tient tout le mois \u00e0 Gen\u00e8ve. / PNY_2018-06-07T09:31:37_la-veggieweek-se-tient-tout-le-mois-a-ge", "Pony Express du 07.06.2018"], "variantIds": ["ece-9610169"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-14T07:35:56Z", "speechToTexts": ["14.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [80%] :\r\nInterview ce matin \u00e0 propos de l'avait dit oui, qui est, qui a lieu \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 d'ailleurs parce que \u00e7a a commenc\u00e9 le 4 juin donc, Landis a continu\u00e9 jusqu'au 17 juin c'est une c'est une vie dit oui, qui dure 2 semaines en fait dans la fibre pr\u00e9server dit pour avoir les remakes et Alexandra, 40 les corps pr\u00e9dit organisatrice Alexandra, bonjour Claire et on accueille aussi un des chefs participant \u00e0 cette oui est Julien Gobelins qui est chef du \u00e0 l'InterContinental Gen\u00e8ve salut Julia bonjour le choix de cette trag\u00e9die en entier la bien s\u00fbr qui peut peut alors donc cette Vedy Wichser pour r\u00e9sumer 12 \u00e9tablissements gastronomiques \u00e0 Gen\u00e8ve, qui ont \u00e9tabli un menu v\u00e9g\u00e9tarien qui sera servi pendant ces 2 semaines -l\u00e0 Alexandra petit Pejic resituer comme c'est que la 2\u00e8me \u00e9dition qu'est -ce qui a cr\u00e9\u00e9 en fait quel a \u00e9t\u00e9 l'id\u00e9e d'ailleurs c'\u00e9tait dit oui qu'\u00e0 la base, alors l'id\u00e9e en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [88%] :\r\nPar Dunn d\u00e9jeuner spontan\u00e9e entre la directrice de notre agence, l'une de ses bonnes connaissances elle se sont retrouv\u00e9s autour d'un Launch et \u00e0 discuter gastronomie v\u00e9g\u00e9tarienne et elles sont arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion en fait que sur Gen\u00e8ve et beaucoup d'chef proposait d\u00e9j\u00e0 des cr\u00e9ations v\u00e9g\u00e9tarienne, mais c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment assez mis en avant, particuli\u00e8rement dans les restaurants plus gastronomique \u00e9toil\u00e9 ou les restaurants des h\u00f4tels 5 \u00e9toiles alors et se sont dit : voil\u00e0 le alors on prend ce d\u00e9fi de r\u00e9unir alors l'ann\u00e9e pass\u00e9e c'\u00e9tait 11 restaurants, donc le d\u00e9fi, c'est de r\u00e9unir, c'est 11 restaurants et de leur proposer d'\u00e9tablir un menu enti\u00e8rement v\u00e9g\u00e9tarien sur une semaine afin de pouvoir voil\u00e0 boost\u00e9 un petit peu le le c\u00f4t\u00e9 gastronomie v\u00e9g\u00e9tarienne le c\u00f4t\u00e9 d\u00e9couverte de 2 nouveaux plats et proposer \u00e0 la client\u00e8le un peu une alternative gastronomique mais en la rendant aussi int\u00e9ressante accessible sans que ce soit des prix astronomiques aussi donc voil\u00e0 c'est, c'\u00e9tait l'id\u00e9al pour le 1er round \u00e7a super bien march\u00e9 et du coup cette ann\u00e9e, on relance l'avait dit, lui, que cette fois -ci avec un nouveau concept, donc sur 2 semaines d\u00e9j\u00e0, en plus de temps de pouvoir profiter des des restaurants, il y a 12 restaurants participants et on a un restaurant ambassadeur cette ann\u00e9e qui est le domaine de Ch\u00e2teauvieux 2 \u00e9toiles Michelin, donc \u00e7a aussi c'est l\u00e0 la grande nouveaut\u00e9 de l'ann\u00e9e, donc on voit vraiment que le l'avait dit oui, que les menus v\u00e9g\u00e9tariens, l'int\u00e9r\u00eat des gens pour la gastro ni v\u00e9g\u00e9tarienne prend de l'ampleur, donc bien s\u00fbr que on a relanc\u00e9 la seconde \u00e9dition cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [73%] :\r\nJulien tentant qu'chef d'antan restaurant tu ne sert pas que de la musique, de la musique, de la cuisine Jean-Paul Masure \u00e7a pour \u00e7a concerne bien s\u00fbr qu'on sur mon mur il sort pas que de la cuisine v\u00e9g\u00e9tarienne, du coup, comme on peut aborder en fait, on va dire, pas tout de suite \u00e9t\u00e9 d'accord enfin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [79%] :\r\nAlors oui je ben pour moi c'\u00e9tait plut\u00f4t entra\u00eenante, je, je, je, aime \u00e7a y en fait honte r\u00e8gle affirme depuis des juste derri\u00e8re, donc je me suis dit ben pourquoi pas, mais en fait sur une matin\u00e9e, affirme et je commen\u00e7ais \u00e9laborer mon menu donc avec des orties et tout \u00e7a, et puis voil\u00e0, je vois que \u00e7a plaise est d\u00e9j\u00e0 plus d'une vingtaine de r\u00e9servations d\u00e9j\u00e0 sur une semaine donc je vois que \u00e7a peut bien empiler de plus en plus de v\u00e9g\u00e9tariens essence compte que que ben c'est la tendance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [85%] :\r\n\u00e7a veut dire que quand tu con\u00e7ois ce genre de menus, tu vois que \u00e7a pla\u00eet aux gens est -ce que tu te mets \u00e0 remettre en question, si la carte g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [72%] :\r\nAlors, en fait, McCartney et \u00e0 l'origine, est bas\u00e9e prendre sur place, surtout pour les entr\u00e9es pendre, on fait une salade d'asperges avec, dans un second confie : c'est, en fait, si quelqu'un v\u00e9g\u00e9tarien, j'ai juste le saumon confit et \u00e7a se retrouve une salade v\u00e9g\u00e9tarien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [72%] :\r\nOui, mais \u00e7a fait un peu tard pour la moiti\u00e9 du plastique et v\u00e9g\u00e9tariens du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [72%] :\r\nBeno\u00eet mais les saveurs, comme \u00e7a, \u00e7a enl\u00e8ve saveurs justes, mais apr\u00e8s c'est voil\u00e0 c'est le le le produit reste travailler l'asperge travailler il y a une vinaigrette une sauce, tout est, tout est travaill\u00e9 ces gens -l\u00e0, juste un un \u00e9l\u00e9ment du du plan qui qui pla\u00eet aux clients et qui et apr\u00e8s pour tout ce qui est en plein, c'est pareil, c'est des sortes de petits pots des de Thomas, donc \u00e7a c'est Paris mais \u00e7a pla\u00eet aux v\u00e9g\u00e9tariens, comme aux gens qui qui mange de la viande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [74%] :\r\nLa sp\u00e9cificit\u00e9 de de ton menu pour cette veille du Week, c'est qu'en fait il est Vega ne carr\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [82%] :\r\nIl il y a une exactement, oui, j'ai pas fait expr\u00e8s, en fait, c'est vraiment quand j'ai \u00e9labor\u00e9 le menu quand j'ai j'ai vu les orties d\u00e9j\u00e0 fait penser \u00e0 ma grand- m\u00e8re, ma grand- m\u00e8re me faisait \u00e7a, quand je ne peut jamais vraiment avec de l'eau au mixer en bas, c'est un peu compliqu\u00e9, mais j'ai pas chauffage les manches, l\u00e0 j'ai fait donc avec de la menthe poivr\u00e9e du concombre, donc j'ai retravaill\u00e9 le produit et et \u00e0 c\u00f4t\u00e9, j'ai fait aussi un fenouil cuit en cro\u00fbte de sel graines de lin et en sellerie boule au fond pareil, donc en fait je voulais vraiment ben un peu de spectacle sicilienne d\u00e9coupant voil\u00e0 donc c'est je voulais sublimer le l\u00e9gume, ce qui est pas facile tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:36) [78%] :\r\nSi vous aviez pas enfin je crois que \u00e7a c'est bon pour faire parler l'estomac gargouillait l'avait DivX donc du 4 17 juin \u00e0 Gen\u00e8ve dans 12 restaurants gastronomiques, on continue \u00e0 en parler apr\u00e8s L'Oiseau de feu de cette Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:56) [62%] :\r\nIl r\u00e9pondit je dirais oui ne permet aussi au hors de l'Europe \u00e0 Dijon les. \r\nBonjour le oiseaux comme McEnroe de sur la paix, la jouissance, j'\u00e9tais pas la hargne et \u00e7a aussi, dit oui \u00e0 \u00e0 pr\u00e9sent alors je dors sous la peur de tout coeur aussi pour le \u00e7a, oui, oui, c'est l'oiseau foudroy\u00e9. \r\n\u00e0 peine, donc il y pass\u00e9 dans l'h\u00f4pital, c'est le volatile de regards avec moi \u00e0 faire croire la venue d'cet appel et qui font la m\u00eame moi pour avec qui de alors, on a eu le tort qu'il a pas parce qu'au de toutes ces pas parce que c'est aussi d'une grande parce l\u00e2chet\u00e9, on a trouv\u00e9 les probl\u00e8mes d'assurer l'alli\u00e9 d'pour l'oiseau et le c'est vrai de soleil sur la sur l'eau, c'est du m'ont quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 tout propos, tout de m\u00eame parce que Saddam, loi sur l'eau, monsieur politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:17) [80%] :\r\nLes jusqu'\u00e0 la toute fin, l'oiseau moqueur de feu tchater peut m\u00eame au quotidien dans les l'avait dit oui, qui a lieu, qui a commenc\u00e9 ce lundi \u00e0 Gen\u00e8ve et qui continue jusqu'au 17 juin donc encore une dizaine de jours, Lavezzi Wichser donc 12 \u00e9tablissements gastronomiques qui vous propose un menu exclusivement v\u00e9g\u00e9tariens, on en discute avec Alexandra coorganisatrice et Julien des chefs participants Alexandre est un truc qui m'a frapp\u00e9 quand je suis all\u00e9 sur le, sur le site, donc j'ai dit oui pensez H dailleurs c'est qu'en fait, un des premiers trucs vous pr\u00e9ciser, c'est que c'est un \u00e9v\u00e9nement non militants exact. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:47) [92%] :\r\nComment exactement pourquoi, bah parce que notre petit canot c'est pas de forcer les gens \u00e0 devenir v\u00e9g\u00e9tariens ou de dire maintenant on arr\u00eate de de la viande et le poisson, c'est pas du tout l'id\u00e9e en fait nous vraiment on aimerait faire d\u00e9couvrir aux gens d\u00e9j\u00e0 de nouvelles cr\u00e9ations culinaires, parce qu'il y a des gens qui ne mangent peut-\u00eatre pas des plats uniquement v\u00e9g\u00e9tarien qui peut-\u00eatre pas aller faire tout un menu v\u00e9g\u00e9tarien, peut-\u00eatre qu'ils prennent une entr\u00e9e v\u00e9g\u00e9tarienne et prennent ensuite une viande, un poisson, mais c'est une autre exp\u00e9rience de faire tout un menu v\u00e9g\u00e9tarien et donc nous vraiment on voulait pouvoir proposer au public une alternative culinaire int\u00e9ressante d\u00e9couvrir de nouvelles choses, et puis surtout leur montrer que dans les restaurants gastronomiques, il y a il vous avez des grands chefs avec une cr\u00e9ativit\u00e9 absolument dingue vraiment des des cr\u00e9ations g\u00e9niales et que donc \u00e7a veut, \u00e7a vaut vraiment la peine d'aller, d'aller voir ce qu'ils font l\u00e0- bas aussi acc\u00e8s, pas seulement dans les petits restaurants que les menus v\u00e9g\u00e9tariens peuvent \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:38) [86%] :\r\nJulien Anton chef parce que toi tu avais des a priori avant sur la fa\u00e7on de cuisiner les l\u00e9gumes ou la la place que \u00e7a devait prendre dans l'assiette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [79%] :\r\n\u00e0 priori non, mais c'est pour moi le l\u00e9gume restait une garniture un accompagnement l\u00e0 c'est je vous retrouve \u00e0 sublimer je le l\u00e9gume selon les 5 et \u00e7a c'est c'est compliqu\u00e9 maintenant, l\u00e0, j'ai mes premiers clients d\u00e9j\u00e0 qui qui nous ont dit que ben quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 bien cal\u00e9 et que \u00e9quivalent \u00e0 un plat avec un morceau de viande n'a pas trouv\u00e9 que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait aussi bon et que ce qui a, voil\u00e0 que c'\u00e9tait vraiment quel est donc le pour moi c'est sur LCI, donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:16) [75%] :\r\nEt tu pr\u00e9ciser aussi que ni \u00e0 une sp\u00e9cificit\u00e9 c'est qu'en fait tu viens en salle Tutu participe si on veut bien venu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:23) [79%] :\r\nParticipant je sors de mes cuisine, donc c'est ce qui est pas \u00e9vident pour moi donc c'est je fais, je mets un petit sourire sur sur son les cha\u00eenes d\u00e9coupe en salle en fait il y a donc un fenouil donc et en cro\u00fbte de sel et vient de l\u00e0, en d\u00e9coupant salle et le c\u00e9leri boule pareil qui, au fond, donc on nous pr\u00e9sente le le c\u00e9leri boule entier dans une cocotte, et quand je l'ouvre, en fait, il y a le on va on peut sentir dans le le fond le fond et donc moi je le je taille et puis on fait la d\u00e9coupe, on met dans l'assiette en pr\u00e9sence on sauce directement devant le client et voil\u00e0, comme \u00e7a, \u00e7a nous permet d'avoir un \u00e9change sur la crise, \u00e7a reste un m\u00e9tier et donc comme \u00e7a, \u00e7a me permet de parler avec le client directement que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:05) [79%] :\r\nPour ce qui est va finalement qui jusque qui fait souvent entre chefs d'\u00c9tat plut\u00f4t dans la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [79%] :\r\nJe, je suis plus dans la cuisine et on a, on parle pas forc\u00e9ment pareil au cuisinier et puis clients auront d'ailleurs s'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:16) [70%] :\r\nCe n'est pas parce qu'il faut le 0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:18) [79%] :\r\nMais par contre, le mais brunch le dimanche tous les cuisiniers sont sans salle de \u00e7a c'est Jean Siza dessus \u00e0 y aller, je fais des animations, donc la d\u00e9coupe en salle et j'ai d'autres cliniques qui sont sur le buffet froid et qui ont, mais pas de ticket de rien du tout, ont d\u00fb, pour les plantes, donc c'est vraiment les cuisiniers qui pr\u00e9sente les plats et qui explique que, pour ce qui est quoi, en fait, et \u00e7a pla\u00eet je remarque que les, les, les, les clans aime \u00e9norm\u00e9ment fait parler partager avec eux les cuisiniers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:47) [83%] :\r\nIl y a quelque chose qu'on entendit restaurant gastronomique Alexandra c'est d\u00e9fensif, \u00e7a va co\u00fbter cher, cher on n'associe pas forc\u00e9ment \u00e7a quelque chose qu'on peut s'offrir comme \u00e7a, souvent ils c'est quelque chose \u00e0 quoi vous avez pens\u00e9 en organisant sa oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:59) [87%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, parce que effectivement il peut y avoir cette image chez certaines personnes de se dire amen, du coup, vu que c'est dans un restaurant gastronomique dans un h\u00f4tel 5 \u00e9toiles, j'y vais peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment, donc je vais pas pouvoir d\u00e9couvrir le minibudget Week, donc nous l'un des focus de la Belgique \u00e9tait aussi justement de de pouvoir proposer ces menus un prix peut-\u00eatre un petit peu plus avantageux pour pour justement pouvoir faire d\u00e9couvrir ses cr\u00e9ations \u00e0 \u00e0 des personnes qui n'iraient peut-\u00eatre pas en temps normal, qui vont le d\u00e9couvrir et qui peut-\u00eatre vont revenir justement parce que \u00e7a leur a plu, donc c'est pour \u00e7a, on abat cette ann\u00e9e par exemple, on a des menus 3 plats qui d\u00e9marre \u00e0 39 francs les 3 c'est quand m\u00eame assez exceptionnel et on s'est dit vraiment il faut que \u00e7a soit aussi mis en avant pour pour voil\u00e0 pour la, pour la d\u00e9couverte et pour casser cette image de Givet pas parce que c'est gastronomique ou parce que c'est dans un h\u00f4tel 5 \u00e9toiles, ce qui est tr\u00e8s dommage parce que c'est l\u00e0 aussi vous allez a de nouveau la cr\u00e9ativit\u00e9 des j'fait des choses absolument ph\u00e9nom\u00e9nal \u00e0 d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:52) [78%] :\r\nVous l'avez dit, oui, que \u00e7a se passe donc \u00e0 Gen\u00e8ve encore jusqu'au 17 jours avait 12 \u00e9tablissements \u00e0 visiter \u00e0 Trendy l\u00e0, il va falloir en faire plus qu'un par jour sur les tous le faire d'ici la fin donc je propose de commencer aujourd'hui \u00e0 midi, voil\u00e0, voil\u00e0, petit-d\u00e9jeuner midi \u00e7a, \u00e7a peut marcher sans regarder tout \u00e0 Alexandra merci beaucoup, merci \u00e0 Vauclair Julien merci aussi, merci beaucoup et pour toutes les informations, c'est sur le site internet \u00e9videmment et surveill\u00e9, Dewick Point CH moi je vous laisse 2 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T07:53:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62264528-0B9F-4986-8660-A17BBEB8EC83", "internalArchiveId": "62264528-0B9F-4986-8660-A17BBEB8EC83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vieille merde : Lauryn Hill - Ex-Factor", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa vieille merde, c'es tout simplement un bon vieux titre. Tous les jours, la vieille merde se prom\u00e8ne dans l'\u00e9mission mais on ne sait jamais quand elle va \u00eatre l\u00e2ch\u00e9e .", "durationSec": 516, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9610172", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["La vieille merde : Lauryn Hill \u2013 Ex-Factor / PNY_2018-06-07T11:13:14_la-vieille-merde-lauryn-hill-ex-factor", "Pony Express du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["La vieille merde, c'es tout simplement un bon vieux titre. Tous les jours, la vieille merde se prom\u00e8ne dans l'\u00e9mission mais on ne sait jamais quand elle va \u00eatre l\u00e2ch\u00e9e \u2026"], "variantIds": ["ece-9610172"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-14T07:20:06Z", "speechToTexts": ["14.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [65%] :\r\nEt c'est, c'est c'est et oui, il y a beaucoup, parce qu'elle est et par la serbe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [77%] :\r\nPlus la vieille merde petite ce matin, retour sur un sample, pr\u00e9sent dans le dernier titre de Douai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [61%] :\r\nElle parle bien s\u00fbr notoire du mandat de la mission d\u00e9cide d'un moment \u00e7a mais rien sur la r\u00e9colte a \u00e9t\u00e9 avec la dette et de l'Histoire l\u00e0 sinon la robe qui ont battu le point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [75%] :\r\nCe centre que vous entendez derri\u00e8re en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, il appartient en titre Ex- Factor de Lauryn Hill. \r\nDonc, n'est pas le seul \u00e0 piocher dans le r\u00e9pertoire solo de l'ex- leader des fous disent gisent Cardy bikini Ouest Jerzy ou encore Didier Khaled sont au sommet de la liste, celle des ceux qui tentent peut-\u00eatre de signaler par leur emprunt que du cachet Lauryn Hill, seul et unique album de la dame en question a ouvert en 1998, \u00e0 sa sortie de nouvelles perspectives en mati\u00e8re de rap de sol et de f\u00e9minisme, car oui, on oublie souvent de rappeler \u00e0 quel point c'\u00e9tait Lauryn Hill, encore plus loin et qui Jean qui \u00e9tait la v\u00e9ritable cl\u00e9 du succ\u00e8s de boeuf utilisent pendant que ses 2 comparses masculins faisait il y a, hier, un elle aussi d'ailleurs leur \u00eele, elle rappelle comme personne et elle reste la meilleure d'apr\u00e8s moi, et surtout elle chantait sans mani\u00e9risme moins artificiel que bien c'est moins destroy Khelil Kim moins Routeng Erika Baddou Lauryn Hill est unique ayant gagn\u00e9 le pari de faire avec 2 scores des un album de rap sans pr\u00e9sence du mot bitch ou pousser il excelle avec ses rimes complexe des changements de rythme ardue et balaie d'un revers de la main toute \u00e9ventuelle enfermement dans un r\u00f4le de sensualit\u00e9 f\u00e9minine apr\u00e8s tout et elle le dit elle- m\u00eame : je suis un v\u00e9ritable gar\u00e7on manqu\u00e9, m\u00eame si cette expression elle- m\u00eame rel\u00e8ve du sexisme et c'est pas le propos, ici vraiment dans la vieille merde pour faire court, sans Lauryn Hill le succ\u00e8s et les ventes de de Scor n'aurait probablement pas \u00e9t\u00e9 aussi historique et des 3 membres du groupe, c'est elle qui a attir\u00e9 le plus d'attention et susciter le plus d'affection, et c'est cette affection qui sont douteux lui sauve la mise aujourd'hui car Lauryn Hill est aussi une Star \u00e0 la personnalit\u00e9 complexe, capable d'une grande g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 pour rappel cadeau, elle organisait des breakfast club pour les gosses, les plus d\u00e9munis de son quartier, mais \u00e9galement de comportement inexplicable pour ces femmes, \u00e9vasion fiscale, annulations de date ou retards de plusieurs heures \u00e0 ses concerts malgr\u00e9 tout cela, entendre \u00e0 nouveau sa voix dans quelques sites actuels suscite une vague de souvenirs d'une \u00e9poque o\u00f9 l'on pensait qu'\u00e0 la place d'une Queen Bee o\u00f9 on pouvait \u00e9ventuellement avoir une Queen, il est \u00e0 ce titre, le match \u00e0 peine voil\u00e9e de la sc\u00e8ne rap \u00e0 Lauryn Hill quand une forme d'all\u00e9geance \u00e0 celle qui promet pour les 20 ans de son album une tourn\u00e9e mondiale mais surtout am\u00e9ricaines quelques dates sont pr\u00e9vues en Europe, dont celle du 20 novembre \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [68%] :\r\nPoint com ah mais \u00e7a, c'est un de quoi, je vous la mairie qui a. \r\nBen oui, ben c'est bien, c'est pas. \r\nUn peu J\u00e9r\u00f4me couac oui et alors donc, oui, oui, bien s\u00fbr, donc peser PC. \r\nLa ville puisque lui- m\u00eame point monsieur qui sait et. \r\nIl y a de tout ces. \r\nC'est pas \u00e7a, oui, il y a bien, oui, oui, PC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:56) [81%] :\r\nIl y a 20 ans Lauryn Hill avait c'\u00e9tait ex- face face Fastov Factor contraire semblait dans pas mal de titres aujourd'hui 2 rappeurs, les 20 ans de duquel Chen\u00f4ve Lauryn Hill ce sera c\u00e9l\u00e9br\u00e9e sous la forme d'une tourn\u00e9e ne manque que le rugby et le sur sc\u00e8ne \u00e0 se tourner toutes les dates sont, on esp\u00e8re qu'elle se elle viendra sur sc\u00e8ne, pas d'espoir de la voir en Suisse malheureusement par contre une p\u00e9tition \u00e0 faire signer oui alors que il reviennent sur les ondes de Couleur 3 ouais, alors \u00e7a je suis r\u00e9guli\u00e8rement, si c'est possible, voil\u00e0, nous ferons en sorte que une p\u00e9tition que nous remettrons \u00e0 la programmation oui de Couleur 3 si, officiellement, nous informons les gens que nous le ferons nos enfants. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T09:27:01Z", "program": {"href": "/programs/6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "id": "6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "name": "Vieille merde (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CCF854D-0AFB-45F1-B817-B3B74DFC0720", "internalArchiveId": "9CCF854D-0AFB-45F1-B817-B3B74DFC0720", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 07.06.2018", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "durationSec": 150, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9610170", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2018-06-07T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2018-06-07T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-9610190", "ece-9610170"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-14T07:24:16Z", "speechToTexts": ["14.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [63%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 de leur. \r\nD\u00e9cision du point plus votre toit pourtant cette fois tout est un robot salut que tu es RWE a programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment donc \u00e0 para\u00eetre dans la nappe maniable propre Happiness records j'\u00e9coute le relais, on vous trouve que le record de la tortue le plus rapide du monde avaient fait 5 m\u00e8tres M\u00fcnich oui tout \u00e0 fait, h\u00e9 ben nous, on avait bien, on a fait \u00e7a m\u00e8tres au moins du tapis, lui, vous n'\u00eates pas des tortues Vador \u00e9tudes assez normal que vous soyez all\u00e9 plus vite puisque vous \u00eates des humains, exactement, c'est pour \u00e7a qu'on est le nouveau recordman et vous ne pouvez pas battre le record de la tortue la plus rapide si pour la paix, c'est un film non puisque vous n'\u00eates pas un des tortues si donnez -moi T\u00e9l alors Monsieur Guiness Book oui, dites -moi, vous pourrez l'envoyer un huissier, je crois que finalement on d\u00e9tient un vrai nouveau record d'Herv\u00e9 de 2 idiots et un robot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [77%] :\r\nAlors je crois que cette lutte salade importante c'est une m\u00e9lodie \u00e9lectronique cens\u00e9 docilit\u00e9, la venue d'une personne priv\u00e9e, il est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [75%] :\r\nBonjour, bonjour, monsieur l'huissier, o\u00f9 sont -ils, qui sont l\u00e0 dans le salon, Alesi posez leur toutes les questions que vous voulez, merci, bonjour messieurs, bonjour madame le peu de MoDem, tu sais quoi, il a pas de maison, des boucles d'oreilles, donc c'est pas une madame ah oui comme oui hein, je me suis pas moqu\u00e9 de vous, alors je me pr\u00e9sente, je suis huissier et attendez, et du coup vous \u00eates huissier ben tiens ou ici et madame je suis \u00e0 monsieur Jospin : voil\u00e0 vois cela veut dire oui, bon, ben je viens homologuer un record pour le Guinness Book \u00e0 30, dr\u00f4le, on voulait quand vous la vid\u00e9o de concours Super plus vite que la torture dans le c'est dangereux quoi donc, je vais pas vous poser une s\u00e9rie de questions : pourquoi \u00eatre de questions pour info plut\u00f4t oui enfin c'est pas vraiment accidentelle non c'est moi je trouve qu'on ne peut pas rendre la permet aux petits tous les mois, pr\u00e9sident percevez vous poser une dizaine de questions, il faudra me r\u00e9pondre franchement d'accord alors d\u00e9j\u00e0 premi\u00e8re chose : quelles sont vos pr\u00e9noms franchement bah oui, et pourquoi pas sortir l\u00e0- dessus donc vos pr\u00e9noms oui r\u00e9pondez franchement non, mais si je peux me permettre, monsieur l'huissier, vous leur avez dit je vais vous poser des questions, il faudra r\u00e9pondent franchement donc il r\u00e9pond franchement : putain, ah ben oui a un oui \u00e7a va \u00eatre long. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [68%] :\r\nHerv\u00e9 des 2 2 idiots et un rouge. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T08:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99F00CB1-3CE1-41F6-A94C-B2EFC1D72F96", "internalArchiveId": "99F00CB1-3CE1-41F6-A94C-B2EFC1D72F96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'oc\u00e9an indien, un r\u00e9servoir de gaz \u00e0 effet de serre", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "L'oc\u00e9an Indien joue un r\u00f4le jusqu'alors inconnu de r\u00e9servoir pour le m\u00e9thane et le dioxyde de carbone, des gaz \u00e0 effet de serre. C'est le r\u00e9sultat d'une collecte de donn\u00e9es effectu\u00e9e dans le cadre du programme \"The Winds of Change\" de l'Exp\u00e9dition suisse \"Ocean Mapping\".\r\nLes d\u00e9tails avec Daphn\u00e9 Donis, postdoctorante au D\u00e9partement FA Forel des sciences de l'environnement et de l'eau de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et co-responsable du programme \"The Winds of Change\", interrog\u00e9e par Huma Khamis.", "durationSec": 631, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9592454", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["L\u2019oc\u00e9an indien, un r\u00e9servoir de gaz \u00e0 effet de serre / CQFD_2018-06-07T10:04:15_sequence-1", "CQFD du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019oc\u00e9an Indien joue un r\u00f4le jusqu\u2019alors inconnu de r\u00e9servoir pour le m\u00e9thane et le dioxyde de carbone, des gaz \u00e0 effet de serre. C'est le r\u00e9sultat d'une collecte de donn\u00e9es effectu\u00e9e dans le cadre du programme \"The Winds of Change\" de l'Exp\u00e9dition suisse \"Ocean Mapping\".\nLes d\u00e9tails avec Daphn\u00e9 Donis, postdoctorante au D\u00e9partement FA Forel des sciences de l\u2019environnement et de l\u2019eau de l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et co-responsable du programme \"The Winds of Change\", interrog\u00e9e par Huma Khamis."], "variantIds": ["ece-9592454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-14T08:33:19Z", "speechToTexts": ["14.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSexualit\u00e9 Fleur de passion ce joli nom et celui du voilier de l'Exp\u00e9dition suisse aux cha\u00eenes Mapping dont le but est de mesurer l'impact humain sur les oc\u00e9ans, ce bateau vient de terminer sa travers\u00e9e de l'oc\u00e9an Indien au ma Khamis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [91%] :\r\n4300 Miles ce soit 8000 kilom\u00e8tres 8000 Km de donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es en particulier dans le cadre du programme de Winds sauf sur les gaz \u00e0 effet de serre \u00e0 la surface de ceux de l'oc\u00e9an de l'oc\u00e9an Indien depuis le voilier et le m\u00e9thane et le dioxyde de carbone ont \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9s en continu sur ces sur une longue distance, les r\u00e9sultats obtenus sont surprenants, il montre un r\u00f4le jusqu'alors inconnu de r\u00e9servoir pour les gaz \u00e0 effet de serre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [89%] :\r\nNous sommes avec Daphn\u00e9 Denis bonjour, bonjour, merci, Alain, bonjour, merci de de nous rejoindre en Direct de notre Studio de de Gen\u00e8ve vous \u00eates post- doctorante au d\u00e9partement Forel des sciences de l'environnement et de l'eau \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve vous \u00eates co- responsable de programme Winds fortune du de l'Exp\u00e9dition au sein Mapping alors tout d'abord, pour qu'on se fasse une image de votre long p\u00e9riple quel trajet a parcouru le le voilier Fleur de passion sursis 8000 kilom\u00e8tres dans l'oc\u00e9an Indien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [84%] :\r\nDonc on a rejoint la fleur de passion avec le programme de Weeds obtient ce qu'on a un mois d\u00e9cembre 2017 quand il \u00e9tait aux Philippines et apr\u00e8s en quelques mois autour des Philippines et Malaisie a et Singapour et le le grand le le la travers\u00e9e des d\u00e9cisions indien a commenc\u00e9 Jakarta au mois de d'avril et il le bateau et la la fin parcours qui qui est rest\u00e9 tr\u00e8s loin des des Terres au milieu du chemin il y avait 3000 kilom\u00e8tres entre le sud de de d\u00e9but, l'Inde et le bateau, donc il a pas toucher terre avant d'arriver, il est il Maurice et apr\u00e8s ils se sont aupr\u00e8s de de Madagascar, o\u00f9 il y a maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [77%] :\r\nDonc, il a, il a vraiment fait une ligne droite depuis pratiquement inou\u00efe et entre l'attitude 2 vente sud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [89%] :\r\nD'accord, bon alors les r\u00e9sultats de votre voyage, ou mal, disait l'oc\u00e9an Indien, joue un r\u00f4le de r\u00e9servoir r\u00e9servoir pour les gaz \u00e0 effet de serre, qu'est ce qui est ce que ce qui surprenant finalement de si surprenant dans ces r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [83%] :\r\nAlors le le le r\u00e9sultat plut\u00f4t surprenant pour moi d'abord, c'est \u00e7a que tout a bien march\u00e9, \u00e7a c'est un projet pilote n'avait jamais utilis\u00e9 cet instrument sera envoy\u00e9 comme \u00e7a pour le les les mesures de de de m\u00e9thane, surtout parce que les oc\u00e9ans sont tr\u00e8s connus pour pour pour le r\u00f4le qu'ils ont dans la r\u00e8glement climatique et donc le comme capteur \u00e9metteur d'de mais le r\u00f4le de m\u00e9thane, les yeux cern\u00e9s, tr\u00e8s peu, qu'on nous donc l\u00e0 le plus surprenant, c'est d'avoir d'avoir obtenu des observations du m\u00e9thane au-dessus de la surface de l'oc\u00e9an surtout un tr\u00e8s peu connues comme celle Indien parce que le plus par des donn\u00e9es lui anglais nord d'Ath\u00e8nes pic de Nord marre Baltique, donc \u00e7a c'est la c'est la vraie surprise fait que on a vu des des concentrations un peu plus si 6 pourcent plus baisse qui qu'il est le moyen global. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [83%] :\r\n\u00e7a veut dire que l'oc\u00e9an Indien, attrape le m\u00e9thane de l'air, c'est il stocke quelque part oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:28) [83%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a veut dire que, il y a un balance positive entre le lot l\u00e0 et et et l'air et m\u00eame s'ils sont des, des, des, des \u00e9changes tr\u00e8s p\u00e9tille le la, vaste cit\u00e9 de l'oc\u00e9an, le rendre compte m\u00eame une contribution importante \u00e0 un niveau de budget tout globale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [96%] :\r\nComment vous avez pu mesurer justement ces ces teneurs en m\u00e9thane vous parliez d'un \u00e9quipement sur le le voilier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:55) [86%] :\r\nOui, on a install\u00e9 un analyseur de gaz fait dessert de CO2 et m\u00e9thane et qui est irr\u00e9el Yawney un prises d'air qui est situ\u00e9 sur le sur les matermittentes \u00e0 l'arri\u00e8re du bateau \u00e0 16 m\u00e8tres au-dessus de la surface de la mer, donc il mesure automatiquement et autonome et prendre en mesure tous les minutes et normalement il y a cinq pourtant de de dire que il y a pas des scientifiques \u00e0 bord, \u00e7a c'est tout g\u00e9r\u00e9 par parler l'\u00e9quipage que de temps en temps, contr\u00f4le qui est tout marche bien et et nous nous sommes les les donn\u00e9es par par Mail peuvent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [88%] :\r\nC'est une masse tr\u00e8s tr\u00e8s importante de donn\u00e9es, vous avez aussi mesurer le dioxyde de carbone, le CO2 quelles informations \u00e7a, \u00e7a vous donne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:47) [85%] :\r\nEt nous, comme j'ai dit les les mesures de CO2 sont sont sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s importants, mais le r\u00f4le des oc\u00e9ans est toujours \u00e0 un changement, donc c'est important de le de le de, de le mettre \u00e0 jour avec des donn\u00e9es vraiment sur le autel 2 observations sur terrain en un an, continuation on a confirm\u00e9 qu'encore le c'est un Indien c'est un dit -on capture par l'ACO doit aussi f\u00e9erique des autres, c'est un ils sont des \u00e9metteurs surtout c'est les plus chaudes au niveau de l'Equateur, c'est un Indien et un coeur encore un r\u00f4le important mais sont des sond\u00e9s des dynamiques qui qui est en face aux changements climatiques, ils peuvent changer, il y a des soucis par rapport \u00e0 \u00e7a, donc c'est important des continuer \u00e0 prendre des donn\u00e9es toujours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [89%] :\r\nEt alors il y a aussi le r\u00f4le des zones industrielles, vous avez vu des grosses diff\u00e9rences en fait de de concentration de de m\u00e9thane proche des zones industrialis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:51) [84%] :\r\nOui, surtout, on a, comme on est parti des des Philippines, on a, on a vu tout de suite au niveau des m\u00e9thane 2 ITA dans le port assez bien 6 fois plus qu'est qui est normal, donc \u00e7a \u00e7a c'est surtout li\u00e9 \u00e0 des charges $ compte qu'on dans le port en mesure aussi des DVD, une cons\u00e9cration qui peuvent venir des l'art de la pollution de la ville m\u00eame, mais c'est, c'est c'est un m\u00e9lange, on peut pas dire exactement de qui \u00e9taient ce qu'on measures mais je pense que la diff\u00e9rence qu'on a remarqu\u00e9, c'est entre des villes qu'ils ont la m\u00eame quantit\u00e9 des pour la station, il y a des des DVD R\u00e9jean Houle et les traitements d'eaux des eaux vous par exemple et ne sont pas mises en place et \u00e7a, \u00e7a fait un \u00e9norme diff\u00e9rence \u00e0 niveau des m\u00e9thane parce qu'il m\u00e9thane est li\u00e9e surtout \u00e0 la d\u00e9gradation des mat\u00e9riaux organiques \u00e0 l'agriculture, les zones occup\u00e9es qui qui bien D D des alcools tr\u00e8s riche en nutriments. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:02) [96%] :\r\nUne bonne nouvelle aussi pour Madagascar ou vous avez not\u00e9 une baisse de pollution. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:10) [85%] :\r\nOn a remarqu\u00e9 des, des, des, des niveaux tr\u00e8s basse des des m\u00e9thane qu'on arrivait au nord de l'\u00eele City la \u00e0 quantit\u00e9 des for\u00eats qui qui qu'ils essayent des prot\u00e9g\u00e9s des prix le les derniers disons et parce que, et quoi, avec la crise \u00e9conomique qui sont sont mises en place beaucoup des des des convertis, ils ont converti des for\u00eats \u00e0 la riziculture et \u00e7a c'est aussi un sur 2 m\u00e9thane important et en perte de biodiversit\u00e9 grave, donc j'ai pense ne peut pas dire \u00e7a, parce qu'on n'a pas vraiment les donn\u00e9es id\u00e9al longue s\u00e9rie de donner un int\u00e9r\u00eat int\u00e9rieur mais c'est c'est tout \u00e0 fait positif de voir qu'il y a pas des au niveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:56) [81%] :\r\nDaphn\u00e9 de Nice qu'est -ce qu'il devient ce m\u00e9thane lorsqu'il est capt\u00e9e par l'oc\u00e9an. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:04) [81%] :\r\nIl a, \u00e7a d\u00e9pend des, des, des, des micro- organismes qui qui peuplent la surface des lots n'a premi\u00e8res choses qui qui doit passer, \u00e7a c'est vraiment barri\u00e8re physique, donc le m\u00e9thane et passe dans un lot et qui est l\u00e0 normalement \u00e7a \u00e7a dans le c'est vers les zones p\u00e9lagique, les concentrations et sont assez bas, donc normalement il y a pas un population des bact\u00e9ries qui est, qui est capable de de de le d\u00e9grader donc ce qui ce qu'on voit ici ne p\u00e9tait accumulation si, si, il y a 2 ans que ce tiers il y a des bact\u00e9ries qui peuvent, le cas pratiquement et nous neutraliser l'autre liaison pour pour leur m\u00e9tabolisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:48) [85%] :\r\nVos travaux pr\u00e9c\u00e9dents, on se souvient \u00e9tait intervenu dans cette \u00e9mission, votera pr\u00e9c\u00e9dents sur les lacs, montrer que les lacs \u00e9tait plut\u00f4t \u00e9metteur de de m\u00e9thane, comment on peut expliquer que le en fait en quelque sorte le contraire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:03) [82%] :\r\nSi on parle de l'oc\u00e9an Indien, on peut dire qu'il fait le contraire, m\u00eame peu pas dire \u00e7a d\u00e9pend pour tous les les r\u00e9gions des des oc\u00e9ans, \u00e7a c'est la, la vraie, la vraie nouveaut\u00e9, parce que la premi\u00e8re chose \u00e0 dire, c'est que si on part par m\u00e8tre carr\u00e9, \u00e9change des m\u00e9thane avec l'atmosph\u00e8re, les lacs, ils ont des Change \u00e0 avec des des ordres de grandeur, beaucoup de fois plus grand qui est qui et qui, d\u00e8s qu'un m\u00e8tre carr\u00e9 de Sean donc la diff\u00e9rence qui est le scanner qu'on va s'\u00e9tant pourcent d\u00e8s le de donc, m\u00eame si c'est Change sans piti\u00e9 y contribuer largement des r\u00e9gions les plus \u00e9tudi\u00e9s comme j'ai dit par exemple : Baltik sont des r\u00e9gions o\u00f9 le m\u00e9thane, fait par des oc\u00e9ans Allaire il y avait Change et et \u00e0 l'heure, c'est le ne peut pas dire que tous les oc\u00e9ans, ils sont des des capteurs de m\u00e9thane mais d\u00e9j\u00e0 d'avoir des d\u00e9buts des donn\u00e9es qui se g\u00e8re, qu'il ne de indien peut \u00eatre vont recevoir, \u00e7a permet de d\u00e9clencher des d'autres recherches, on a besoin de d'encore plus d'investigations sur ces sujets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:14) [88%] :\r\nL'oc\u00e9an Indien, r\u00e9servoir de m\u00e9thane inattendu, merci beaucoup, Daphn\u00e9 Denis post- doctorante au d\u00e9partement Forel des sciences de l'environnement et de l'eau, de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve en c'\u00e9tait une belle journ\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve CQFD sur la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T09:57:04Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donis, Daphn\u00e9", "role": "chercheuse en physique aquatique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (Unige), postdoctorante au D\u00e9partement FA Forel des sciences de l'environnement et de l'eau de l'Unige.", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFE9DDF8-CD76-4B30-8663-F989D4BD7108", "internalArchiveId": "BFE9DDF8-CD76-4B30-8663-F989D4BD7108", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gros plan sur la dialyse nocturne", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Adrien Zerbini vous fait d\u00e9couvrir l'univers peu connu de la dialyse et en particulier de sa version nocturne. Cette technique permet de nettoyer le sang la nuit de fa\u00e7on plus efficace en \u00e9pargnant aux patients des s\u00e9ances en journ\u00e9e.\r\nVisite d'un centre de dialyse douce et nocturne qui a ouvert ses portes \u00e0 Prilly en 2016 avec Ghaled Nseir, n\u00e9phrologue et m\u00e9decin agr\u00e9\u00e9 au Centre de transplantation d'organes du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV). Invit\u00e9: Pierre-Yves Martin, m\u00e9decin-chef de service en n\u00e9phrologie aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG).\r\n> Un sujet en nouvelle diffusion", "durationSec": 1396, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9592459", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Gros plan sur la dialyse nocturne\n / CQFD_2018-06-07T10:04:15_sequence-2", "CQFD du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["Adrien Zerbini vous fait d\u00e9couvrir l'univers peu connu de la dialyse et en particulier de sa version nocturne. Cette technique permet de nettoyer le sang la nuit de fa\u00e7on plus efficace en \u00e9pargnant aux patients des s\u00e9ances en journ\u00e9e.\nVisite d'un centre de dialyse douce et nocturne qui a ouvert ses portes \u00e0 Prilly en 2016 avec Ghaled Nseir, n\u00e9phrologue et m\u00e9decin agr\u00e9\u00e9 au Centre de transplantation d'organes du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV). Invit\u00e9: Pierre-Yves Martin, m\u00e9decin-chef de service en n\u00e9phrologie aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG).\n> Un sujet en nouvelle diffusion"], "variantIds": ["ece-9592459"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-14T08:35:47Z", "speechToTexts": ["14.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCQFD Nord qui parfois dysfonctionne qui n'arrivent plus \u00e0 nettoyer le sang comme il le devrait, du coup, c'est par un syst\u00e8me de dialyse que les personnes en insuffisance r\u00e9nale peuvent passer doivent passer la dialyse avec aujourd'hui dans CQFD notamment la dialyse douce Adrian Herbigny. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [89%] :\r\nOui, la dialyse est une technique qui permet effectivement de suppl\u00e9er la fonction r\u00e9nale, lorsque celle -ci ne fonctionne plus, une partie des aliz\u00e9s \u00e9tant en attente de greffe de reins mais pas tous, on comprendra pourquoi tout \u00e0 l'heure, la dialyse qui n'est pas une technique nouvelle, pourquoi en parler aujourd'hui, alors vous avez raison, c'est une m\u00e9thode qui est courante sous nos latitudes, l'attitude depuis les ann\u00e9es 70 n\u00e9anmoins quelques d\u00e9veloppements plus r\u00e9cents m'ont donn\u00e9 envie d'en parler d'abord, le nombre de dialyse et augmente sensiblement dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s actuellement ensuite diff\u00e9rentes techniques de d\u00e9plaisantes, sont eux d\u00e9sormais proposer au personnes ayant adh\u00e9rents d\u00e9ficient, notamment la dialyse p\u00e9riton\u00e9ale qui utilise le p\u00e9ritoine comme membrane de dialyse, donc un peu comme un filtre comme un rein, \u00e7a para\u00eet un peu compliqu\u00e9 mais vous allez comprendre \u00e7a dans quelques minutes, c'est pas si compliqu\u00e9, et puis vous l'avez dit, centre de dialyse douce et nocturne a ouvert ses portes \u00e0 Lausanne et on va l'entente, \u00e7a peut aussi changer la vie de certains dialys\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [90%] :\r\nVisite de ce centre nocturne dans un instant et, avant cela, nous accueillons Pierre-Yves Martin bonjour Pierre-Yves Martin bonjour, m\u00e9decin- chef du service en n\u00e9phrologie au \u00e0 s'user H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, c'est quoi exactement une dialyse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [89%] :\r\nBon, h\u00e9 bien c'est un syst\u00e8me qui doit se substituer la fonction du rein et la fonction des reins, je parle du Rhin, parce que c'est une fonction mais on adore c'est le Rhin, pour finir, c'est un an dans un organe qui filtrent \u00e9norm\u00e9ment et Philippe 160 litres de liquide par jour pour \u00e9liminer les d\u00e9chets du m\u00e9tabolisme qu'on produit, et c'est essentiel \u00e0 la vie, alors le probl\u00e8me, c'est que ce filtre, il marchait bien compte les les les Canteleu le le monde vivant \u00e9tait dans l'eau, mais quand il a fallu sortir et s'adapter au niveau terrestre, il a fallu aurait absorb\u00e9, parce que vous imaginez bien qu'on n'urine pas 160 litres, donc il faut en r\u00e9 absorber 158 donc c'est un syst\u00e8me qui travaille avec un syst\u00e8me \u00e0 gros d\u00e9bit pour filtrer le probl\u00e8me, c'est que ces d\u00e9fis, un syst\u00e8me qui filtre de mani\u00e8re semi- perm\u00e9able qui retient les \u00e9l\u00e9ments essentiels comme les globules rouges, comme les prot\u00e9ines mais qui laisse passer beaucoup de choses qui ont la m\u00eame taille que les d\u00e9chets par exemple, le sel, par exemple, le potassium, le calcium d'\u00e9tape chose et l'eau, donc, que fait leur ensuite iraient absorbe tout \u00e7a et un travail \u00e9norme, c'est la rature, parce que absorbe 158 litres par jour de liquide et environ un kilo de sel, donc il faut trouver un syst\u00e8me qui nous permet de filtrer de mani\u00e8re efficace pour \u00e9liminer les d\u00e9chets, mais \u00e9galement de ne pas perdre tout ce qu'on passe \u00e0 travers le filtre donc il faudrait absorber et on n'a pas trouv\u00e9 un syst\u00e8me qui permet de re- absorb\u00e9e qui mime, si vous voulez le syst\u00e8me normal de du du Rhin donc est -ce qu'on fait on fait ce qu'on appelle la dialyse, c'est-\u00e0-dire qu'on a le m\u00eame filtre, \u00e7a ressemble un peu au filtre du Rhin, mais apr\u00e8s on utilise ce qu'on appelle le dialyse c'est un syst\u00e8me \u00e0 contre- courant, on fait passer un syst\u00e8me un liquide de dialyse \u00e0 contre- courant \u00e0 travers la membrane et ce syst\u00e8me permet par le principe de la diffusion de faire aurait absorb\u00e9 ce qu'on veut faire absorber donc on fait passer du sel en fait passer du potassium, toutes ces choses -l\u00e0, donc c'est un syst\u00e8me physico- chimiques qui agissent sur le principe de la diffusion au niveau des \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [90%] :\r\nVoil\u00e0, on essaie d'imiter de mani\u00e8re artificielle le le le voil\u00e0 le boulot finalement le le travail du du Rhin pour dialyse et donc ces personnes, ces hommes et ces femmes qui ont perdu leur fonction r\u00e9nale, pourquoi ont -ils, on a perdu l'usage de leur alors il il l'est -il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [90%] :\r\nPerdent principalement pour de maladie qu'on appelle m\u00e9tabolique importantes qui sont le diab\u00e8te, principalement de type 2 \u00e9galement, l'hypertension art\u00e9rielle, donc ces 2 maladies qui touchent une grande partie de la population, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 40 pourcent des personnes qui arrivent en dialyse \u00e0 cause de ce probl\u00e8me -l\u00e0, il y a \u00e9galement une maladie g\u00e9n\u00e9tique qui est importante et qui touche \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent c'est une des maladies g\u00e9n\u00e9tiques, la plus fr\u00e9quente qu'on appelle la police aux h\u00e9pato- r\u00e9nales et puis il y a des maladies typiques du Rhin qu'on appelle les que frites alors on disait en introduction, qu'il a de plus en plus de de dialyse et dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, pourquoi est -ce qu'on en a de plus en plus alors pour 2 raisons : le probl\u00e8me c'est les maladies m\u00e9taboliques et on en parle beaucoup parce que diab\u00e8te de type 2 est associ\u00e9 aussi \u00e0 l'ob\u00e9sit\u00e9 etc, prix du sucre et puis l'hypertension qui a \u00e9galement un probl\u00e8me mondial, donc ces 2 maladies augmentent, donc par d\u00e9finition le le risque d'avoir une maladie \u00e0 l'augmente, et puis il faut un certain temps pour les d\u00e9velopper le diab\u00e8te s'il d\u00e9bitent d\u00e9bute \u00e0 l'\u00e2ge de 40 ans, on va mettre \u00e0 peu pr\u00e8s une personne de la mettent 20 ans \u00e0 avoir une une maladie r\u00e9nale s\u00e9v\u00e8re donc le vieillissement de la population s'ajoute \u00e0 cette augmentation des maladies et fait que la la la, l'incidence de dialyse augmente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [88%] :\r\nAlors, en revanche, on en Suisse o\u00f9 vous le disiez qu'on n'a pas et on n'a pas par rapport \u00e0 un pays \u00e0 comment dire industrialis\u00e9e, on n'a pas \u00e9norm\u00e9ment dialyse, parce que le le la dialyse est aussi un main bon marqueur du syst\u00e8me de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [90%] :\r\nAlors, en Suisse, c'est tr\u00e8s particulier, parce que c'est vrai que par rapport \u00e0 certains pays, m\u00eame des des pays voisins, on a une pr\u00e9valence et une incidence de de de dialyse qui est plus faible, qui, qui est plus faible de l'ordre de presque la moiti\u00e9 par rapport et qui est en tout cas largement inf\u00e9rieur de plus de 2 fois des \u00c9tats-Unis par exemple, l'on a 5000 dialyse avait grosso-modo en Suisse ainsi voil\u00e0 exactement, mais cette un marqueur parce que, imaginez un pass\u00e9, une personne diab\u00e9tique ou hypertendu, aux \u00c9tats-Unis il y a eu beaucoup de gens qui ont pas acc\u00e8s aux soins, ils sont pas trait\u00e9es pour le diab\u00e8te, ils ne sont pas trait\u00e9s de Paul hypertension puis tout \u00e0 coup ils arrivent au niveau terminale et l\u00e0 Medicare, le syst\u00e8me les prend en charge gratuitement pour la dialyse, donc c'est une fa\u00e7on d'arriver directement \u00e0 la case terminal tandis qu'en Suisse il y a une prise en charge par le syst\u00e8me de sant\u00e9 qui se fait d\u00e8s le d\u00e9but et donc un meilleur syst\u00e8me, et puis on a quand m\u00eame moins de maladies m\u00e9taboliques mon diab\u00e8te de type 2 moins d'hypertension, encore que tout, c'est un autre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [91%] :\r\nAlors, intuitivement, on peut imaginer que tous les dialyse et sont sur liste d'attente pour une transplantation r\u00e9nale, puisque celle -ci existe, or \u00e7a n'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [93%] :\r\nNon 1500 patients sont actuellement en les attentes, ce qui est \u00e0 peu pr\u00e8s environ 30 pourcent de des des personnes, mais je vous l'ai dit, c'est une c'est une c'est une la la la, l'insuffisance r\u00e9nale qui n\u00e9cessite la dialyse ou la transplantation est une maladie qui touche les personnes \u00e2g\u00e9es donc ensuite lorsqu'on doit parler transplantation qui est la m\u00e9thode id\u00e9ale, h\u00e9 bien il y a aussi des risques, le risque op\u00e9ratoire mais aussi le risque de la prise des m\u00e9dicaments immunosuppresseurs donc pour que \u00e7a soit un v\u00e9ritable b\u00e9n\u00e9fice par rapport \u00e0 la dialyse, on doit peser le pour et le contre et la moyenne des personnes dialyse et ont 70 en moyenne d'\u00e2ge et le les les les groupes les plus importants sont des gens de plus de 70 ans, et de plus de 80 ans, donc c'est chez qui le b\u00e9n\u00e9fice de la transplantation par rapport \u00e0 la dialyse et et les risques de la transplantation ne sont pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [89%] :\r\nAdrien Zerbib, vous vous \u00eates rendu dans un centre de dialyse \u00e0 Lausanne, un centre qui pratiquent une dialyse particuli\u00e8rement lente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [88%] :\r\nVoil\u00e0, on l'a pas encore dit mais une dialyse standard, on va dire ses 4 heures de dialyse 3 fois par semaine, donc 3 fois par semaine ont fait ces 4 dialyse dans la journ\u00e9e, ensuite on est tr\u00e8s fatigu\u00e9s et cette donc tr\u00e8s contraignant tr\u00e8s astreignant pour l'dialyse et ce centre de dialyse le galicien \u00e0 Lausanne et le seul actuellement en Suisse, a propos\u00e9 des dialyse nocturne, on propose une dialyse douce, lente, \u00e7a veut dire 7 \u00e0 8 heures de dialyse pendant le sommeil, je me suis rendu dans ce centre, il y a quelques semaines, vers 22 heures, heure \u00e0 laquelle d\u00e9butait les dialyse, nous commen\u00e7ons la visite avec Khaled, le m\u00e9decin responsable du centre, il est n\u00e9phrologue, il est \u00e9galement m\u00e9decin agr\u00e9\u00e9 au Centre de transplantation d'organes du CHUV et nous nous trouvons devant un jeune homme qui d\u00e9bute sa dialyse, la machine \u00e0 dialyse est imposante, hein, c'est la taille d'un d'un bon frigo et on voit diff\u00e9rents tuyaux sortir de ne pas passer la machine et puis \u00e9galement 3 cylindre de la taille d'une canette, l'un des trois tourne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:19) [80%] :\r\nEt c'est assez intrigant, ma foi, c'est la pompe c'est une pompe qui va aspirer en fait le sans polluer qu'est pas encore nettoy\u00e9 qui Walter pousser dans le fil. \r\nCette pi\u00e8ce- l\u00e0 qu'est le fil pour tuyaux, vous voyez, c'est le sang qui rentrent par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:37) [78%] :\r\nAlors vous vous dites sous du filtre voil\u00e0 et puis il sort par un tuyau, pas d'une vingtaine de centim\u00e8tres de hauteur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:42) [89%] :\r\nEt puis dans l'autre c\u00f4t\u00e9, vous voyez, c'est l'oppos\u00e9 le rouge il est l\u00e0, c'est le liquide ultra- propre qu'on l'appelle le dialyse qui coule dans le filtre, il y a 7 membres un sommet perm\u00e9able qui fait l'\u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:54) [89%] :\r\nIl y a un compte-\u00e0-rebours qui tourne 6 heures et 57 minutes c'est le temps de de l'affaire 7 heures de dialyse, d'accord, donc \u00e7a peut \u00eatre la dialyse bien demain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:03) [85%] :\r\nVous 10 secondes, c'est comment votre pr\u00e9nom, J\u00e9r\u00e9my J\u00e9r\u00e9my OK, vous \u00eates un habitu\u00e9 de la dialyse, \u00e7a fait bient\u00f4t un an que je suis l\u00e0 en tennis de nuit dont ils n'ont dialyse et avant vous avez fait des dialyse 2 jours au s\u00e9jour pendant 4 heures, 3 fois par semaine et alors quelle diff\u00e9rence pour vous entre le fait de venir dialyse et la nuit vous voyez les d\u00e9lices de 2 jours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:23) [86%] :\r\nBen, c'est surtout la la fatigue qui est moindre, \u00e7a fait sont beaucoup plus durant la nuit, que durant jour fixe plus longtemps, c'est vrai qu'on a aussi beaucoup plus de temps pour nous durant la journ\u00e9e pas comment dialyse de jours o\u00f9 l\u00e0 c'est carr\u00e9ment Inde d'apr\u00e8s- midi, on est coinc\u00e9 en dialyse pis apr\u00e8s on est crev\u00e9, puis en dehors de la saga toute la journ\u00e9e, on est moins zombie, on va dire \u00e7a avec moi maintenant le matin, je sors de la dialyse, je peux quand m\u00eame aller travailler le matin, j'ai quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 faire un apprentissage \u00e0 70 pourcent gr\u00e2ce \u00e0 ces dialyse \u00e7a quand j'ai commenc\u00e9, apprentissage, j'\u00e9tais \u00e0 50 pourcent parce que j'\u00e9tais en dialyse 2 jours mais c'\u00e9tait pas assez suffisant pour l'apprentissage, donc ils, ils m'ont quand m\u00eame pouss\u00e9 \u00e0 70 pourcent du haut dialyse de nuit, j'ai pu faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:03) [86%] :\r\nNon, \u00e7a a vraiment chang\u00e9 votre vie compl\u00e8tement en fait voil\u00e0, ouais compl\u00e8tement et au niveau m\u00e9dicaments \u00e7a veut dire que vous avez aussi plus r\u00e9duire votre consommation de m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:13) [86%] :\r\nOui la les m\u00e9dicaments \u00e7a il y en a, moi j'en prends plus du tout vrai compte le calcium, tout \u00e7a, maintenant que la machine la dialyse toute la nuit, \u00e7a prend beaucoup plus de de salet\u00e9 dans sang c'est mieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:27) [84%] :\r\nQuand on dort normalement dort bien, en fait, quand on est en dialyse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:29) [85%] :\r\nOn dormait, c'est pas un sommeil tr\u00e8s reposant, mais quand m\u00eame notre sang il passe dans la machine, on le sent le matin qu'on est quand m\u00eame assez crev\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:37) [79%] :\r\nBon ben alors, bonne nuit, malgr\u00e9 tout, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:46) [84%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 samedi bien super, donc je peux vous demander votre pr\u00e9nom, Sandrine, \u00e7a fait longtemps que vous dialyse et bient\u00f4t 6 ans suite \u00e0 quoi, en fait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:56) [87%] :\r\nSuite \u00e0 une maladie auto- immune \u00e7a attaquer l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:00) [94%] :\r\nDonc 6 ans dont maintenant une ann\u00e9e en dialyse c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:02) [92%] :\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, oui, qu'est ce que \u00e7a change, \u00e7a gagne du temps, c'est s\u00fbr, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, et puis ben voil\u00e0, pour une question professionnelle aussi, hein, je peux recommencer \u00e0 travailler \u00e0 100 pourcent donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 super agr\u00e9able et puis la qualit\u00e9 de la dialyse aussi bien meilleur pour quelqu'un qui travaille, qui fait du sport, c'est vrai que c'est appr\u00e9ciable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:21) [85%] :\r\nComment ressentez vous- m\u00eame que la qualit\u00e9 des de la dialyse et meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:26) [91%] :\r\nJe me sens beaucoup moins fatigu\u00e9, bon c'est principalement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:29) [70%] :\r\nDonc, moi aussi, besoin de prendre de m\u00e9dicaments hante les t\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:32) [92%] :\r\nNon, non, je prends plus rien, et avant je prenais un anti hypertenseur et autre chose pour les para- thyro\u00efde justement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:39) [84%] :\r\nPour vous, c'est tout b\u00e9nef trouver non, \u00e0 d\u00e9faut de la dialyse de nuit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:44) [90%] :\r\nMais j'en trouve pas non mais, c'est vrai, c'est vrai, franchement, c'est vrai, alors il faut s'y faire, parce que ben on dort pas dans son lit, il y a une machine un peu du va-et-vient, mais on s'y fait vraiment apr\u00e8s quelques semaines ou quelques mois d\u00e9pendants des gens c'est c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:01) [88%] :\r\nParce que, donc vous \u00eates sur une liste d'attente pour une greffe et depuis longtemps, depuis 5 ans, bient\u00f4t 6, c'est comme dans une file quand on est dans une longue colonne petit \u00e0 petit vous allez vers le bout de la la file. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:11) [93%] :\r\nOui c'est juste, oui d'accord, par contre on sait pas. \r\nCompte, c'est la fin de la file comme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:16) [83%] :\r\nDonc c'est vraiment un organe car. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:18) [91%] :\r\nAlors c'est pas mais on nous annonce quand m\u00eame, en tout cas pour mon cas, c'\u00e9tait en 5 \u00e0 7 ans et puis \u00e7a se confirme puisque maintenant c'est \u00e9minent, \u00e7a veut dire 6 ans. \r\nBen voil\u00e0, on est dans le dans les clos et alors vous appr\u00e9hendez un peu oui. \r\nParce que maintenant j'ai trouv\u00e9 quand m\u00eame quelque chose qui m'a facilit\u00e9 la t\u00e2che, donc du coup c'est un peu la routine, on s'y habitue, je pense qu'on s'habitue \u00e0 tout dans la vie et puis finalement c'est de nouveau un gros morceau qu'il va falloir g\u00e9rer et puis, et puis apr\u00e8s je me, je pense que je m'en peu j'y penserai plus apr\u00e8s, mais pour l'instant oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:55) [83%] :\r\nOn se pose plein de questions de comment \u00e7a va se passer, est ce que appelez avoir un rejet des choses comme \u00e7a, oui, bonne nuit, merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:06) [84%] :\r\nEn fait, l'id\u00e9e c'est d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:07) [83%] :\r\nLes d\u00e9chets, les toxines sont diffus\u00e9s partout o\u00f9 il y a des liquides, pas simplement dans le sang, nous on dialyse uniquement le son en dialyse le sang uniquement si on ne fait dialyse courte, pas forc\u00e9ment une douce ou rapide, mais la dur\u00e9e de la dialyse, elle les courte, le temps n'est pas suffisant pour que cette cette toxine se mobilisent de cellules ou de l'espace entre les cellules vers les vaisseaux vers \u00e0 l'int\u00e9rieur de de vaisseau vers le sang, donc de qu'on arr\u00eate, on a un ph\u00e9nom\u00e8ne que l'appel ph\u00e9nom\u00e8ne de rebond, si vous faites un dosage de ces d\u00e9chets tout de suite apr\u00e8s la dialyse, on est bon, on attend de 3 heures on refait le dosage vend toute remont\u00e9e en fl\u00e8che, parce qu'en fait les toxines sont mobilis\u00e9s vers le sang. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:51) [91%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire, si vous faites cette m\u00eame mesure de ces toxines vous allez moins les voir remonter apr\u00e8s la dialyse tout \u00e0 fait le fait de faire une dialyse dialyse, \u00e9videmment \u00e7a fatigue le corps, \u00e7a veut dire que quelqu'un qui dialyse va pas avoir une esp\u00e9rance de vie \u00e9gal \u00e0 quelqu'un qui n'de dialyse pas est ce que la dialyse douce les dialyse lente fait progresser ce facteur de d'esp\u00e9rance de vie des dialys\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:13) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, en fait, la dialyse longue et douce am\u00e9liore l'esp\u00e9rance de vie de ses patients, parce qu'elle diminue de mani\u00e8re spectaculaire de mortalit\u00e9 cardiovasculaire qui est la cause principale de mortalit\u00e9 chez les dialyse et il y a plein d'\u00e9tudes qui le prouvent que la mortalit\u00e9 diminue \u00e9norm\u00e9ment par rapport aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:35) [93%] :\r\nCe centre est le 1er en Suisse, \u00e0 faire ce genre de dialyse lente et douce, comme vous dites, \u00e7a veut dire qu'il y a d'autres pays o\u00f9 c'est quelque chose de beaucoup plus courant et qu'on a donc un recul pour dire oui les les chiffres on a sont pertinents. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:47) [86%] :\r\nAlors, je corrige un petite chose, on n'est pas le 1er Centre qui a fait en Suisse il y a d'autres Centre qui l'ont fait, mais ils ont arr\u00eat\u00e9 gestionnaire pourquoi et un centre dans chez les voisins \u00e0 Lyon Tassin qui est un pays uni et dans le domaine et puis qui font \u00e7a depuis l'ann\u00e9e 60 qu'ils ont une grande exp\u00e9rience et qui se font dans tous les les \u00e9tudes, les publications sur ce sujet il y a les Canadiens, qui sont assez avanc\u00e9s, puis le favorise ce type de dialyse, m\u00eame \u00e0 domicile, les Australiens aussi c'est assez g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, mais pas en Am\u00e9rique du Nord, \u00e0 part le Canada, c'est oui, c'est moins fr\u00e9quent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:28) [86%] :\r\nTr\u00e8s Laden NCR, m\u00e9decin responsable du centre de dialyse, le Gallicien \u00e0 Lausanne, c'est le sang, le seul centre actuellement en Suisse, a propos\u00e9 cette dialyse nocturne, merci \u00e9galement \u00e0 Sandrine et J\u00e9r\u00e9my qu'on l'entendait tout \u00e0 l'heure, merci pour leur t\u00e9moignage de dialyse et nocturne de d'ailleurs sur Sandrine Adrien vous avez aid\u00e9 plut\u00f4t des bonnes nouvelles, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:47) [86%] :\r\nOn l'entendait dans le reportage qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e d\u00e9but novembre qu'elle \u00e9tait en pole position pour la transplantation, elle a \u00e9t\u00e9 transplant\u00e9e greff\u00e9 avec succ\u00e8s, elle effectue sa derni\u00e8re dialyse, le 10 novembre donc quelques jours apr\u00e8s le reportage, elle se porte extr\u00eamement bien, j'ai parl\u00e9 \u00e0 Khaled Ben Serri\u00e8res qui m'a confirm\u00e9 que les risques de rejet est est maintenant \u00e9cart\u00e9 donc Sandrine va bien, et le Docteur m'a confirm\u00e9 que \u00e7a lui faisait tr\u00e8s bizarre qu'elle lui avait confi\u00e9 que sa vie, c'est tr\u00e8s bizarre, pr\u00e9cisant dialyse de de plus allez le de plus allez 3 fois par semaine de rassembler dialyse, donc \u00e7a faisait tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:15) [87%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s bizarre, un vrai changement de de vie en on peut l'imaginer, c'est dialyse nocturne qui semble en tout cas, voil\u00e0 un an dans les, les, les, les intervenants convient de d'entendre et gr\u00e2ce \u00e0 vous, Adrien, qui semble avoir pas mal d'avantages : pourquoi y a -t-il pas davantage finalement de de Centre qui l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:28) [88%] :\r\nPropose alors sans doute aussi pour des raisons \u00e9conomiques, parce que les assurances remboursent les assurances sant\u00e9 remboursent une dialyse \u00e0 un prix forfaitaire, \u00e7a veut dire que ce soit une dialyse de nuit de 8 heures et o\u00f9 que ce soit une dialyse de jours de 4 heures elle est pas pay\u00e9 \u00e0 un autre tarif pour le Centre de dialyse, \u00e9videmment, c'est plus long et puis c'est plus co\u00fbteux, parce qu'il faut du personnel de nuit, donc \u00e9videmment \u00e7a co\u00fbte plus cher, au centre de dialyse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:49) [92%] :\r\nNous continuons \u00e0 parler d'une dialyse donc avec Pierre-Yves Martin, m\u00e9decin- chef du du service en n\u00e9phrologie au \u00e0 juger un commentaire sur ce centre de dialyse douce et nocturne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:59) [92%] :\r\nBien, tout d'abord, je je je f\u00e9licite le Docteur NCR d'avoir d'avoir pris cette initiative parce que c'est une il propose une alternative en Suisse romande et en Suisse, mais en tout cas en Suisse romande, pour les gens qui puissent y aller, c'est tr\u00e8s bien ce que je veux dire c'est que la dialyse, c'est un de toute fa\u00e7on en compromis pour une une une, comment dire, une technique qui n'est pas id\u00e9al, la fonction du rein 168 heures par par, par par semaine, donc l'id\u00e9al, et c'est ce qu'on fait avec la transplantation, c'est de redonner cette fonction, minute apr\u00e8s minute, apr\u00e8s on trouve un compromis entre les contraintes li\u00e9es \u00e0 l'immobilisation li\u00e9e \u00e0 la dialyse et puis la vie normale, donc, apr\u00e8s, il est clair que la dialyse nocturne en centre- douce, c'est une situation qui se rapproche plus de la situation physiologique, mais apr\u00e8s on doit trouver un \u00e9quilibre entre la capacit\u00e9 de d\u00e9livrer ses soins \u00e0 toutes les personnes qui en ont besoin, les contraintes que \u00e7a oblige parce que, comme elle, elle vous l'ont dit, ils doivent venir dans un Centre 3 fois par semaine pas dormir chez eux, etc donc c'est c'est \u00e7a la dialyse c'est une recherche d'un compromis pour un traitement qui, de toute fa\u00e7on n'est pas id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:12) [87%] :\r\nS\u00e9bastien \u00e7a trop compliqu\u00e9 d'avoir un syst\u00e8me de dialyse \u00e0 domicile, apparemment les Canadiens le fond hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:18) [92%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, alors c'est \u00e7a et c'est c'est l'espoir, c'est \u00e7a, c'est de travailler \u00e0 domicile, mais vous avez vu la machine, vous avez vu le syst\u00e8me est ce qu'on ce qu'on vous dit pas aussi, c'est qu'on a on pour l'eau, comme il l'a bien dit l'eau ultra- pur, il faut un syst\u00e8me de filtration de pr\u00e9paration et cette eau, c'est un d\u00e9bit \u00e9norme 500 \u00e0 800000 litres d'eau par, par par jour et par exemple dans certains pays, c'est simplement pas possible parce qu'on n'a pas acc\u00e8s \u00e0 l'eau suffisamment chez nous, en Suisse, mais chez nous, en Suisse, c'est possible, c'est tout \u00e0 fait possible mais il faut des machines qui sont suffisamment fiables, douce et en plus le 3\u00e8me probl\u00e8me qui est un gros probl\u00e8me, c'est que vous devez avoir acc\u00e8s aux vaisseaux qui dit acc\u00e8s vasculaire dit des risques de saignements, des risques d'infection et c'est pas si \u00e9vident pour tout le monde de d\u00e9j\u00e0 de se de se piquer soi -m\u00eame, il faut une fistule pas tout le monde peut avoir une fistule quelquefois il faut brancher les personnes \u00e0 \u00e0 travers un cath\u00e9ter, \u00e7a demande une surveillance et lorsqu'on dort profond\u00e9ment, c'est un syst\u00e8me qui est relativement complexe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:22) [88%] :\r\nVoil\u00e0, on l'a pas eu le temps de l'entendre, reportage, mais effectivement dans ce dans ce reportage, on vous m'il m'a montr\u00e9 le Docteur \u00c9tienne a montr\u00e9 un moment un syst\u00e8me WiFi connect\u00e9 \u00e0 5 \u00e0 la fistule pour que si jamais il y a un saignement pendant la nuit, il y a une infirmi\u00e8re qui est l\u00e0 mais elle s'il y a au moindre saignement il y a une alarme qui sont tout \u00e0 fait que quand m\u00eame l\u00e0, non, non, \u00e7a devient alors on il y a, vous aviez dit \u00e7a doit s'adapter aux patients, donc il y a des dialyse quotidienne qui existe, c'est un syst\u00e8me dialyse quotidienne qui existe de gens peuvent dialyse et 2 heures par jour, c'est une alternative, il y a des dialyse, on l'a dit, 4 heures par jour 4 heures par 4 par jour, 3 fois par semaine et puis alors moi je suis je vous ne proposez pas la dialyse nocturne en revanche vous proposer la dialyse p\u00e9riton\u00e9ale, vous pouvez nous expliquer de quoi il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:03) [90%] :\r\nAlors, alors j'nous la proposons comme vous, comme beaucoup de Centre, hein, il faut savoir qu'en Suisse on on a environ 10 pourcent on a 10 pourcent de personnes qui sont en dialyse p\u00e9riton\u00e9ale et que ce chiffre va augmenter pour diff\u00e9rentes raisons, mais aussi pour des raisons assez curieux logique parce que les assurances nous oblige en Suisse de mettre 20 pourcent de nos patients que nous mettrons chaque ann\u00e9e en dialyse en dialyse \u00e0 domicile alors le meilleur moyen c'est la dialyse p\u00e9riton\u00e9ale alors qu'est -ce que c'est que \u00e7a alors l\u00e0 d'espionnage vous utilisez un filtre naturel qui est cette membrane, le p\u00e9ritoine qui a de foyers en foyers qui enveloppe l'abdomen la cavit\u00e9 abdominale et un feuillet qui en enveloppe les visc\u00e8res, hein, de, de, de, de l'abdomen et puis il y a, il y a un espace virtuel et cet espace virtuel, sais -tu \u00e7a \u00e7a permet \u00e0 de de de Maistre en liquide qui permet de faire ce travail de faire faire faire \u00e0 cette membrane le travail dur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:04) [85%] :\r\nDonc vous d\u00e9viez liquide et puis vous l'envoyer sur cette membrane et \u00e7a passe \u00e0 travers, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:08) [87%] :\r\nVoil\u00e0 exactement la membrane ces ces 2 m\u00e8tres carr\u00e9s et vous mettez un liquide \u00e0 l'int\u00e9rieur qu'on appelle le dialyse a, m\u00eame principe, toujours le m\u00eame que que que la dialyse et vous utilisez le syst\u00e8me de diffusion, c'est dans le dialyse \u00e0 vous mettez pas de pas de d\u00e9chets et puis par le principe de la diffusion ben \u00e0 travers la membrane le d\u00e9chet parce et vous utilisez un produit osmotique principalement du glucose pour attirer le liquide \u00e0 l'int\u00e9rieur la personne vous lui mettez environ un litre et demi de litres dans le monde pour il a de l'les de plus et puis on fait sortir liquide donc apr\u00e8s quelques heures, il a 2 litres et demi 3, aller dans le ventre et il doit le vider et le remettre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:47) [93%] :\r\nDonc \u00e7a c'est toute l'4 fois par jour le de la personne doit faire un changement de de de liquide voil\u00e0 manuellement, il faut avoir un acc\u00e8s au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:56) [91%] :\r\nOn veut naturellement p\u00e9ritoine, donc il faut mettre un cath\u00e9ter qui se met dans le ventre avec un acc\u00e8s sous- cutan\u00e9e qui permet d'atteindre et de faire des \u00e9changes donc c'est relativement complexe et \u00e7a demande une grosse partie fixation du patient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:07) [86%] :\r\nUn mot pour terminer rapidement Pierre-Yves Martin \u00e0 ce ce dossier dialyse est -ce qu'un jour on arrivera \u00e0 obtenir un rein artificiel ou un mini- appareils de dialyse qui puisse faire le le travail dure durant des Lorrains, on continue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:20) [91%] :\r\nAlors le filtre, je vous ai dit qu'il y a beaucoup \u00e0 faire donc le le filtre, il existe, ils sont incapables de filtrer de mani\u00e8re miniature mais il y a 2 probl\u00e8mes : le probl\u00e8me, c'est ce que je vous ai parl\u00e9, c'est l'art absorption et \u00e7a on n'y arrive pas encore donc actuellement les reins miniatures, c'est encore 5 kilos parce qu'il faut avoir un syst\u00e8me de dialyse un circuit ferm\u00e9, avec des syst\u00e8mes de Sorbon qui permettent de, de, de, de, de redonner ou d'absorber certains \u00e9l\u00e9ments comme le sodium ou de potassium, il y a un gros travail qui se fait, on esp\u00e8re diminuer encore ses principes mais on en est encore relativement loin et quand on discute avec les chercheurs, on n'est pas encore disons actuellement port\u00e9s 5 kilos, c'est lourd, toute la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:02) [88%] :\r\n\u00e0 la dialyse, et en particulier cette notion de dialyse douce, c'\u00e9tait un sujet en nouvelle diffusion proposer une premi\u00e8re fois dans CQFD, en d\u00e9cembre 2016 par Adrien Zeller Vigny CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T09:57:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nseir, Ghaleb", "role": "sp\u00e9cialiste FMH n\u00e9phrologie, m\u00e9decin responsable du Centre de dialyse \"Le Galicien\", n\u00e9phrologue et m\u00e9decin agr\u00e9\u00e9 au Centre de transplantation d'organes du Centre hospitalier universitaire vaudois (C", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Martin, Pierre-Yves", "role": "M\u00e9decin-chef de service n\u00e9phrologie HUG", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE7FD729-8A13-4F45-8E0B-960C46FFA285", "internalArchiveId": "AE7FD729-8A13-4F45-8E0B-960C46FFA285", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apprendre en observant", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Elisabeth Gordon se penche sur la mani\u00e8re d'apprendre en observant. Des chercheurs viennent en effet de comprendre ce qui se passe dans le cerveau lors de cet apprentissage par observation. Et il est question de choc \u00e9lectrique et de peur.\r\nExplications.", "durationSec": 358, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9592456", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Apprendre en observant / CQFD_2018-06-07T10:04:15_sequence-3", "CQFD du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["Elisabeth Gordon se penche sur la mani\u00e8re d\u2019apprendre en observant. Des chercheurs viennent en effet de comprendre ce qui se passe dans le cerveau lors de cet apprentissage par observation. Et il est question de choc \u00e9lectrique et de peur\u2026\nExplications."], "variantIds": ["ece-9592456"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-14T08:17:37Z", "speechToTexts": ["14.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCQFD pour apprendre \u00e0 manier un outil par exemple n'a rien de tels que de regarder quelqu'un d'autre l'utiliser, c'est ce qu'on appelle l'apprentissage par observation mais que se passe -t-il alors dans notre cerveau, quels sont les les circuits c\u00e9r\u00e9braux qui nous permettent d'acqu\u00e9rir de nouvelles connaissances simplement en imitant quelqu'un d'autre, c'est ce qu'on va en quelque sorte, apprendre avec vous, \u00c9lisabeth Gordan non pas aux observant mais en vous \u00e9coutant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [90%] :\r\nMais c'est vrai qu'il y a 2 mani\u00e8res d'apprendre en faisant soi -m\u00eame l'exp\u00e9rience d'une nouvelle situation par exemple ou bien en observant les r\u00e9actions de quelqu'un d'autre, qui est confront\u00e9e au m\u00eame probl\u00e8me : on sait bien que ces 2 processus : l'exp\u00e9rience, l'observation sont \u00e0 la base du d\u00e9veloppement des enfants, ce sont eux qui leur permettent d'acqu\u00e9rir des connaissances sur le monde qui les entoure, pas seulement les enfants, d'ailleurs, vous avez raison, c'est la m\u00eame chose pour les grands singes qui apprennent \u00e0 manier un outil en regardant faire leur m\u00e8re, mais aussi pour de nombreux autres animaux et notamment les rongeurs, car cette capacit\u00e9 d'apprentissage par observation et imitation a \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9e au cours de l'\u00e9volution, ce qui est logique au fond pourquoi ben parce que faire soi -m\u00eame une exp\u00e9rience, c'est bien beau, mais dans certains cas, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s dangereux, alors imaginez un jeune animal qui rencontre pour la premi\u00e8re fois, ces pr\u00e9dateurs, mieux vaut pour lui qu'il n'essaye pas de s'y frotter, mais au contraire, qui limite les adultes qu'il prenne ses pattes \u00e0 son co\u00fbt et qu'la prennent comme \u00e7a que dans certaines situations, il vaut mieux fuir ou se cacher cet apprentissage par l'observation et donc un r\u00e9el Avantage s\u00e9lectif, puisqu'il permet de survivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [87%] :\r\nLe cerveau, c'est donc adapt\u00e9 lui aussi \u00e0 cette forme d'apprentis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [89%] :\r\n\u00e7a oui tout \u00e0 fait dans le cerveau humain et dans celui de d'autres animaux de divers animaux disons il y a 2 r\u00e9gions c\u00e9r\u00e9brales qui sont impliqu\u00e9s dans l'affaire d'abord le cortex singuli\u00e8re ant\u00e9rieurs qui est situ\u00e9 derri\u00e8re le front et qui intervient dans l'\u00e9valuation des informations de nature sociale, il y a aussi les amygdales c\u00e9r\u00e9brales, hein, bien s\u00fbr, ces 2 petit noyau qui joue un r\u00f4le important dans le d\u00e9codage des \u00e9motions et tout particuli\u00e8rement de la peur et de l'anxi\u00e9t\u00e9, elle servait de lanceur d'alerte en cas d'danger bon tout \u00e7a, c'\u00e9tait connu mais on ne savait pas comment ces 2 r\u00e9gions interviennent pr\u00e9cis\u00e9ment et comment elles communiquent entre elles, et c'est de l\u00e0 que des chercheurs am\u00e9ricains du MIT ont r\u00e9alis\u00e9 un tour de force, comme le dit l'coll\u00e8gues neuro- scientifiques, ils ont mis en \u00e9vidence le circuit c\u00e9r\u00e9bral impliqu\u00e9 dans cet apprentissage par imitation, ils ont proc\u00e9d\u00e9 de quelle mani\u00e8re, avec des souris, bien s\u00fbr, ils ont pris un 1er groupe de rongeurs, ils ont appliqu\u00e9 sur leur qu'un faible Champ \u00e9lectrique tout au nord, faisant entendre un son, ils leur ont donc appris en leur faisant faire l'exp\u00e9rience associ\u00e9 choc \u00e9lectrique et quelques douleurs et son et par la suite, d\u00e8s que ces souris entendait le son en question, elles avaient peur, elle se fige. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [98%] :\r\nOui, c'est ce qu'on appelle un r\u00e9flexe conditionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [93%] :\r\nAbsolument rien de nouveau \u00e0 ce stade qui est plus \u00e9tonnant, c'est que d'autres souris qui elle n'avait re\u00e7u aucun choc \u00e9lectrique mais qui avait simplement assist\u00e9 \u00e0 la sc\u00e8ne ces simples observatrice donc elles aussi se figer en entendant le m\u00eame sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'elles ont appris par la simple observation que ce sont TV voil\u00e0 associ\u00e9e \u00e0 une sensation d\u00e9sagr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [90%] :\r\nOui, mais l\u00e0 c'\u00e9tait plus int\u00e9ressant encore, les chercheurs ont renouvel\u00e9 l'exp\u00e9rience, mais cette fois, ils ont voulu savoir ce qui se passait dans le cerveau des souris observatrice au moment o\u00f9 elles regardaient leurs cong\u00e9n\u00e8res faire cette d\u00e9plaisante exp\u00e9rience les neuro- scientifiques ont donc mesur\u00e9 l'activit\u00e9 \u00e9lectrique des 2 zones c\u00e9r\u00e9brales dont on a parl\u00e9 et ils ont constat\u00e9 le que le cortex singuli\u00e8re ant\u00e9rieur s'activaient d'abord et comme l'explique l'auteur principal de cette recherche ce cortex signale que la sc\u00e8ne observ\u00e9es contient une information cruciale d'ordre social, puis dit le transfert de l'information \u00e0 l'amygdale, qui lui donne une valeur pr\u00e9dictive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [88%] :\r\nDonc si je vous comprends bien, \u00c9lisabeth dans une 1\u00e8re \u00e9tape le cortex singuli\u00e8re ant\u00e9rieurs, pr\u00e9vient : Attention, faut bien regarder ce que vivent vos cong\u00e9n\u00e8res, c'est important, puis l'amygdale intervient pour dire, en effet, il y a un danger qui guette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [90%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, mais les 2 processeurs ce font quasi simultan\u00e9ment, il est des cas o\u00f9 il vaut mieux apprendre vite, ensuite, les chercheurs du MIT ont pu identifier les neurones du cortex singuli\u00e8re ant\u00e9rieurs qui transmettent l'information \u00e0 ceux des amygdales, ils ont alors bloqu\u00e9 ses neurones chez les souris observatrice alors dans ce cas c'est serait la sc\u00e8ne du choc \u00e9lectrique avec indiff\u00e9rence et quand elles entendaient ensuite le le sont, elle n'avait pas peur, elle n'avait pas appris qu'il y avait l\u00e0 un danger potentiel, en revanche, quand des chercheurs ont bloqu\u00e9 les m\u00eames neurones chez les souris exp\u00e9rimentatrice celle qui avait vraiment ressenti les cons\u00e9quences du choc \u00e9lectrique, c'est s\u00fbr, avait toujours peur en entendant le son, ce qui signifie, h\u00e9 bien d'apr\u00e8s les auteurs qu'un animal qui apprend le danger d'une situation en la vivant en l'exp\u00e9rimentant n'a pas besoin de ce circuit c\u00e9r\u00e9bral social et \u00e7a signifie aussi que l'apprentissage par exp\u00e9rimentation et l'apprentissage, par observation Actiq n'active pas les m\u00eames zones du cerveau, c'est d'ailleurs vrai dans d'autres situations qui impliquent des interactions sociales, par exemple lorsque des observatrice regarde une souris agressive attaquer l'une de ses cong\u00e9n\u00e8res, elle apprend aussit\u00f4t \u00e0 se m\u00e9fier de l'animal belliqueux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [91%] :\r\nCela dit, quand on veut apprendre quelque chose, un animal, on utilise plut\u00f4t une r\u00e9compense qu'une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [95%] :\r\nOui vous avez raison, d'ailleurs, les chercheurs du MIT compte bien refaire les m\u00eames exp\u00e9riences en rempla\u00e7ant le le choc \u00e9lectrique, la punition par une r\u00e9compense pour voir quels sont les circuits de neurones qui interviennent dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien les les recherches dont vous avez parl\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 faites avec des des souris, on l'a, on l'a, on l'a dit, est ce que les choses se passent de la m\u00eame mani\u00e8re dans notre cerveau \u00e0 nous, les humains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [92%] :\r\nBen oui, tr\u00e8s probablement, puisque, comme on l'a dit cet apprentissage par l'observation a \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9e durant l'\u00e9volution tout laisse donc \u00e0 penser que dans les grandes lignes de notre cerveau r\u00e9agit de la m\u00eame mani\u00e8re que celui des souris, d'ailleurs, les chercheurs du MIT n'h\u00e9site pas \u00e0 conclure leur article en notant que leurs recherches pourrait aider \u00e0 mieux comprendre certains troubles psychiatriques comme l'autisme ou la schizophr\u00e9nie dans lesquels la compr\u00e9hension du comportement d'autrui est alt\u00e9r\u00e9e, bon \u00e7a, \u00e7a reste quand m\u00eame avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [88%] :\r\nComment on apprend en observant chronique sign\u00e9e \u00c9lisabeth Gordhan CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T09:57:07Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF568129-8ABE-4935-8060-F26FC79EBA2E", "internalArchiveId": "DF568129-8ABE-4935-8060-F26FC79EBA2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 07.06.2018", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Invit\u00e9: David Comte, pr\u00e9sident du festival \u00ab Bassecourt s'amuse \u00bb \r\nEnregistrement de l'\u00e9mission: Restaurant \u00ab Le Cheval Blanc \u00bb Chez la Dette, CH - 2854 Bassecourt\r\n\r\n* Infotrafic: 12:06:10-12:06:35 / * Les Dicodeurs: No\u00ebl-No\u00ebl et Vincent Kohler, Laura Chaignat, Marc Boivin et Laurence Bisang. Samuel Morier Genoud (r\u00e9alisation), Eric Saugy et St\u00e9phane Tornare (technique), Olivier Magarotto (synth\u00e9). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3574, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9574784", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 07.06.2018", "Mnajdra / Malte, film de Claire et Olivier Calame", "Les Dicodeurs \u00e0 Bassecourt pour le festival \"Bassecourt s'amuse\" du 22 au 24 juin 2018 4/5 / DIC_2018-06-07T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 07.06.2018", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2018-06-07T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs \u00e0 Bassecourt pour le festival \"Bassecourt s'amuse\" du 22 au 24 juin 2018 4/5 / DIC_2018-06-07T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Un Dicofilm, c'est une petite vid\u00e9o du logo de l'\u00e9mission des Dicodeurs enregistr\u00e9e par vous, n'importe o\u00f9 sur le globe.", "Invit\u00e9: David Comte, pr\u00e9sident du festival \u00ab Bassecourt s\u2019amuse \u00bb \n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: Restaurant \u00ab Le Cheval Blanc \u00bb Chez la Dette, CH - 2854 Bassecourt", "Invit\u00e9: David Comte, pr\u00e9sident du festival \u00ab Bassecourt s\u2019amuse \u00bb \n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: Restaurant \u00ab Le Cheval Blanc \u00bb Chez la Dette, CH - 2854 Bassecourt"], "variantIds": ["ece-9574600", "ece-9574598"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-14T10:42:54Z", "speechToTexts": ["14.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [77%] :\r\nAurait tourn\u00e9 en direction de la premi\u00e8re pour Roissy aussi un peu \u00e0 Bassecourt aux c\u00f4t\u00e9s des d\u00e9codeurs qui vous salut Vincent col\u00e8re. \r\nTorrent du Cheval Blanc, c'est la dette qui conna\u00eet bien notre invit\u00e9 cet endroit, il pr\u00e9side le prochain rendez- vous festif ici Bassecourt s'amuse \u00e0 c'est David Comte. \r\nVa s'amuser, les 22 23 24 juin prochain, tout est gratuit, les concerts et tout ce qui va se passer dans les rues et vous en serez \u00e9videmment David Comte parce qu'au fond vous avez quand m\u00eame besoin de vous changer les id\u00e9es parfois Monsieur le croque-morts, hein, dans votre m\u00e9tier, il y a quand m\u00eame l'\u00e9motion vous vous quand m\u00eame des choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [96%] :\r\nQuand m\u00eame lourde oui faut pas \u00e9norm\u00e9ment et c'est vrai que c'est un petit peu, voil\u00e0 mon \u00e9lixir dans le sens que ben voil\u00e0, j'organise beaucoup de choses \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mon m\u00e9tier qui n'ont rien du tout \u00e0 voir avec ce que je vis tous les jours avec les familles dans le deuil et puis \u00e7a me fait une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne \u00e9norme et puis voil\u00e0, \u00e7a me rend vivants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [88%] :\r\n\u00e7a va, vous vous \u00eates bien ben oui mais \u00e9coutez, vous \u00eates adorable, en tout cas en jouant avec les d\u00e9codeurs vous fait du bien aussi probablement oui mais \u00e7a respect se baigner, se plonger dans comme \u00e7a dans l'humour, \u00e7a peut pas faire de mal, m\u00eame dans des situations difficiles, quoiqu'il en soit, et c'est vrai que depuis lundi, on rigole un petit peu avec ce que vous vivez, il y a des tas de sources qui sortent, mais \u00e9videmment que c'est pour le bien, non, mais on, on, on comprend ce que je veux dire, rigole Signaler un truc, c'est que c'est pas si vous avez vu l'affiche de parce qu'on s'amuse, mais on se demande ce qu'il a appris l'oiseau l\u00e0 non, on se demandait ce qu'il a pris le graphisme comme \u00e7a, mais une esp\u00e8ce d'oiseau avec des grands yeux alors on remet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [82%] :\r\nSi souscrite pour son affiche voil\u00e0 et puis ben voil\u00e0, c'est comme le TMC basse-cour fait son carnaval, alors voil\u00e0 H\u00e9l\u00e8ne peut-\u00eatre quitter Herv\u00e9 carnaval. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [89%] :\r\nEt il a fallu d\u00e9j\u00e0 vous distribuerait la m\u00eame chose du Mill\u00e9sium comme \u00e7a lors de du du carnet m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [84%] :\r\n\u00e9coutez, venez, vous verrez, oui vous pouvez serait un petit peu \u00e7a bonne id\u00e9e entendons va jouer, je crois, c'est parti par. \r\nEt un jeu animaux ont commenc\u00e9 aujourd'hui David Comte pour d\u00e9signer un groupe d'abeilles, on parle d'un essaim. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:33) [89%] :\r\nUn groupe de poissons ah bon, comment appelle -t-on un groupe d'\u00e9tourneaux, alors on va voir avec pour commencer \u00e0 se Vincent Collet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:45) [92%] :\r\nOn a tous vu o\u00f9 \u00e9taient totalement subjugu\u00e9s je crois par la magnificence d'un vol d'\u00e9tourneaux dans l'arri\u00e8re- Automne dans 6 grands rassemblements qui rappelle quand le tunnel du Gothard un week- end de l'Ascension. \r\nPuis kitsch vol pour aller retrouver des cieux plus cl\u00e9ments et vols d'\u00e9tourneaux cuit ou nous font litt\u00e9ralement tourner la t\u00eate, on appelle Jacques vous simplement d\u00e9tourn\u00e9 par des ni des de Renault. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [99%] :\r\nC'est joli \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [85%] :\r\nOn prend pour l'instant, c'est joli, c'est pas la bonne Accoyer quand l'orage seniors Stop. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:23) [86%] :\r\nHop, ben c'est tr\u00e8s simple, on parle d'un d\u00e9tour d'\u00e9tourneaux, c'est-\u00e0-dire tout pr\u00e8s de la jet\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [95%] :\r\nEt \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [70%] :\r\nTout c'est on est un petit peu dans la sonorit\u00e9 des taux d'\u00e9tourneaux 13 heures, \u00e7a passe tr\u00e8s bien, mais tr\u00e8s jolie, tr\u00e8s tellement tourment\u00e9 pour mort, c'est un peu il tout le temps non c'est No\u00ebl-No\u00ebl tous BT Art. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:43) [88%] :\r\nUn groupe d'\u00e9tourneaux est appel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:46) [96%] :\r\nUn murmure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [95%] :\r\nOui, mais \u00e0 cause du bruit qu'ils font quand ils volent en escadrille il faut. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:57) [86%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr que ce soit exactement \u00e7a, mais je peux imaginer et conclut que lui aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:03) [76%] :\r\nToutefois, il disait : ils alternent entre le cuir et le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [92%] :\r\n\u00e7a, je pense que \u00e7a apporte du cr\u00e9dit aussi, et pour terminer, Marc Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:12) [91%] :\r\nPour d\u00e9signer un groupe d'\u00e9tourneaux, on utilise un terme emprunt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie, on parle d'unit\u00e9 de production de fientes non c'est de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:25) [87%] :\r\nIl y a une fois de plus vous aider vide comme l'iPhone amusait bien j'ai ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [82%] :\r\nMais je vais r\u00e9p\u00e9ter quand m\u00eame tout \u00e7a, c'est mon job, comment appelle -t-on un groupe d\u00e9tournons d\u00e9peint groupe pour Vincent Collet s'est d\u00e9tourn\u00e9 d'\u00e9tonner des tournois, c'est vraiment jeudi Laura Shinya un d\u00e9tour d'\u00e9tourneaux, pas mal pour No\u00ebl-No\u00ebl un murmure des Sovi\u00e9tiques, finalement, \u00e7a se passe et Marc Boivin, nous dit qu'un, on parle d'une unit\u00e9 de production de fientes d'\u00e9tourneaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:54) [73%] :\r\nOui alors dire avec la m\u00eame po\u00e9sie \u00c9lys\u00e9e mais en politique, vous avez \u00e9t\u00e9 et pour les autres, une unit\u00e9 de production de l'affaire des l\u00e0 on vient enfin oui la piste c'est pour Luc qui d\u00e9tourn\u00e9 lui la BD le l'UPA. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:05) [72%] :\r\nL'UPA du PFOA payer plus, c'est dyslexie qui s'y avait pas bien c'est Luc bon il David comment pff alors c'est vous qui choisissez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:15) [80%] :\r\nAlors, du PS et cette j'h\u00e9site leurs mais c'est vrai quand on entend plus PSA Peugeot, \u00e7a n'est pas loin de de la bonne r\u00e9ponse qui nous a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 bon alors No\u00ebl-No\u00ebl Warhol. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:36) [82%] :\r\n\u00eatre appel\u00e9 un murmure des tonneaux, parce qu'ils font un bruit sourd et ils sont pas de 3 1 non non je ils sont \u00e9normes, c'est de c'est marrant, alors \u00e7a veut rien peut-\u00eatre de l'anglais et on dit m\u00eame Richomme nuage d'oiseaux m\u00eame les Chagnon nuages qui fait un petit peu du bruit m\u00eame, c'est pour \u00e7a, non, c'est un oui d\u00e9tourneraient po\u00e9tique et je vous rappelle que, si on veut on peut, \u00e0 prendre des choses avec les d\u00e9codeurs retenir la bonne r\u00e9ponse, c'est pas toujours \u00e7a, mais moi Tony d\u00e9tournons je trouve \u00e7a tr\u00e8s joli, cela dit, mais sans grand bonheur \u00e9tant son mais murmure \u00e9tourneaux on retient et on applaudit le 11\u00e8me point de David. \r\nIl change puisqu'on en voil\u00e0 un groupe d'\u00e9tourneaux, c'est des choses qu'on peut imaginer qu'on peut voir alors ce pas un murmure d'\u00e9tourneaux qu'on pour voir au dans le dico films du jour : non pas du tout, il y a pas d'oiseaux, mais on d\u00e9couvre. \r\nUn site arch\u00e9ologique vous connaissez peut-\u00eatre pas donc c'est des vieilles pierres, alors \u00e7a fait pas de bruit, non plus, mais en m\u00eame temps \u00e7a raconte des choses qui font beaucoup de bruit et pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:41) [82%] :\r\nCrois dans le pass\u00e9, c'est le site de Jeanne draps oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [88%] :\r\nSur l'\u00eele de Malte, c'est clair, et Olivier Kalam qui nous envoie ce dico film hein et qui ont fait comme beaucoup, jusqu'ici, et c'est vraiment cool, donc \u00e0 c'est le logo des d\u00e9codeurs qui se prom\u00e8ne \u00e0 travers la plan\u00e8te mais \u00e7a peut \u00eatre tout pr\u00e8s hein, ce qu'on a vu la semaine derni\u00e8re c'\u00e9tait monsieur Pittet nous a envoy\u00e9 un un film du Sal\u00e8ve, le salaire, c'est cette montagne qui est tout pr\u00e8s de Gen\u00e8ve, il a fait du VTT etc c'est compl\u00e8tement dingue, donc \u00e7a peut \u00eatre tout pr\u00e8s d'ici, il y a eu rue dans le canton de Fribourg, enfin voil\u00e0 ou beaucoup plus loin et on s'amuse bien, donc merci \u00e0 toutes celles et ceux qui jouent le jeu et c'est sur RTS Serge je barre oblique du coureur, \u00e7a c'est la page et d\u00e9codeurs ou alors sur notre page Facebook bien entendu qui donnent des photos, un petit peu de ce qui se passe dans les coulisses de l'\u00e9mission toute la semaine voil\u00e0 c'est l'autre et on peut encha\u00eener sur autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:19) [85%] :\r\nLes yeux incr\u00e9dules la neige. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:00) [87%] :\r\nIl n'y en a : tu viens si tu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:25) [83%] :\r\nPenchons nous ici David Comte sur un mot indien, on voyage beaucoup, avec ces dictateurs en Inde qu'appelle -t-on la Kumbh M\u00e9la. \r\nIl y en a qui pensent \u00e0 un dessert et c'est bon Laura Shinya. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:39) [88%] :\r\nEh bien l\u00e0, comme elle a effectivement une sp\u00e9cialit\u00e9 culinaire du nord de l'Inde, une galette constitu\u00e9 de ma\u00efs et de l\u00e8vres apr\u00e8s, alors je ne connais pas tout le d\u00e9tail, mais vous voyez \u00e0 peu pr\u00e8s ce que c'est, ressemblent comme une grosse hostie vous cuisinez un peu David Comte, j'ai lu dans votre dossier que vous essayez de cuisiner des sp\u00e9cialit\u00e9s \u00e0 vos enfants par exemple les p\u00e2tes aux oeufs alors les p\u00e2tes aux oeufs, je veux dire c'est : c'est une sp\u00e9cialit\u00e9 de Moussa, de Ch\u00e2tillon n'avoir ce que les p\u00e2tes aux aux dans le reste du monde, on appelle \u00e7a des carbonara rat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:11) [65%] :\r\nMais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:13) [87%] :\r\n\u00e7a me rappelle mon p\u00e8re et sa grande fiert\u00e9 culinaire qui nous annonce toujours avec l'emphase dont s'anime les trompettes \u00e0 l'arriv\u00e9e d'un roi spaghettis \u00e0 la sauce tremblant, je vous promets que l'unique myst\u00e8re du plat se trouve dans le titre, parce qu'on soit en fait c'est une bo\u00eete de sauce tomate, une bo\u00eete de thon, tu m\u00e9langes tu la tasse, c'est au moins aussi complexe qu'une po\u00e9sie de f\u00eate des m\u00e8res : maman tu commune dans 10 ans, bon comme du savon, tu m\u00e9rites, plein de bonnes frites, enfin bref, les spaghettis \u00e0 la Tramelan c'est dr\u00f4le, c'est pas tr\u00e8s 2018 c'est pas tr\u00e8s paritaire plut\u00f4t clich\u00e9, mais moi j'ai toujours cette vision du jeune papa assez nulle aux fourneaux, c'est papa qui doit tout parier sur l'intitul\u00e9 capable de se vanter de ses raviolis \u00e0 la fa\u00e7on bo\u00eete de conserve, oui, mais c'est bien, comme si c'\u00e9tait voulu parce que j'ai hurl\u00e9 papa mettent le tablier de cuisine et d\u00e9j\u00e0 ils sont contents, c'est comme s'ils avaient fait 50 pourcent du travail, c'est difficile de savoir si c'est plut\u00f4t mignon ou path\u00e9tique, puis, finalement, en fait, ils n'ont pas tous feux parce que m\u00eame si le repas est aussi Gucci qu'une poign\u00e9e de croquettes pour chats, voir son homme Andr\u00e9a Blier de cuisine cette r\u00e9ussite toujours ta soir\u00e9e \u00e0 Rochefort le tablier, c'est un de ces accessoires qui rendra toujours sexy, un homme, c'est comme une poussette un v\u00e9lo ou un bel h\u00e9ritage et puis un parfum qui cuisine \u00e0 d\u00e9faut de nourrir les enfants, \u00e7a nourrit au moins les souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:43) [85%] :\r\nC'est beau ah \u00e7a \u00e7a. \r\nOn retourne en Inde compl\u00e8tement avec la com mais l'a d\u00e9crite par Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:57) [78%] :\r\nLa Kumbh M\u00e9la est effectivement un dessert indien, c'est une glace au lait de yak aux parfums, chocolat coeur il faut que les uns, les Indiens sont tr\u00e8s forts en mati\u00e8re de desserts voit le LaCie \u00e0 La Manga, l\u00e0 il est clair au safran tartelette citron aux 6 \u00e9pices le Japonais Doury j'aime beaucoup le Japonais attendent pour le botteur Tiken vermicelles un petit quiz indien, quoi qu'on en yens, pardon, oui, allons -y, vous \u00eates pr\u00eats, dans le sillage de l'affaire Weinstein, les actrices de Bollywood exige que tous les cochons d'Inde, soit mis en cage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:36) [99%] :\r\nAlors c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:37) [97%] :\r\nC'\u00e9tait faux. \r\nLe syst\u00e8me de l'assurance maladie indien pr\u00e9voit des prestations pour les fakirs qui dorment sur des planches \u00e0 clous, \u00e7a, je pense, c'est vrai, c'est vrai \u00e0 l'achat de 3 bo\u00eetes de pr\u00e9servatifs, le paquet de rustines leur est offert. \r\nRetards pris dans la construction de la Transjurane a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 par une vache sacr\u00e9e qui s'\u00e9tait couch\u00e9 sur le dernier tron\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:04) [78%] :\r\n\u00e7a sent oui \u00e7a c'est vrai, \u00e7a c'est faux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:08) [89%] :\r\n100 pour 100 des opticiens pensent que le serpent \u00e0 lunettes vit sur des branches et se nourrit de lentilles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:18) [72%] :\r\nC'est vrai, \u00e7a, c'est oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:19) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est vrai, c'est charmant 100 pourcent des menuisiers, pensent que le Brahmapoutre prend sa source qu'en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:29) [76%] :\r\nC'est fou. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:30) [86%] :\r\nC'est vrai, non seulement il y a pas \u00e7a, le prince Charles, aimerait se r\u00e9incarner en \u00e9l\u00e9phant indien pour avoir des oreilles plus petites. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:40) [84%] :\r\nC'est pas gentil et c'est pas sympa, mais c'est vrai, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vous voyez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:55) [92%] :\r\nMais une 3\u00e8me fois avec vous Vincent K\u00f6hler. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:57) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0, je m'appelle Jean-Pierre, j'ai 52 ans, je suis donc directeur d'une petite agence de voyages ici en Ahead dans la petite ville de. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:04) [73%] :\r\nVoil\u00e0, on parle pas de pr\u00e9voir pour demander alors nous en avons grave qu'on aurait voil\u00e0 mode premi\u00e8rement avant de Godard dol\u00e9ances. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:10) [83%] :\r\nQuel chemin par balle, donc on voire tu d'installer avec ma femme on arrive en 20 ans dans ce petit coin de paradis, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:19) [59%] :\r\nBon, voie de gu\u00e9rison d\u00e9crire au r\u00e9seau devant ras-le-bol de la Banque dans le des vendeurs de coll\u00e8gues qu'on avance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:23) [82%] :\r\nKrishna par balle tr\u00e8s joli environ 22 millions d'habitants, c'est calme, pas de bruit, tr\u00e8s peu de pollution des voisins super sympa, vraiment le top, on est en plein boom, excusez -moi, ce moment organise la Coupe mais l\u00e0 et \u00e7a, on en avait pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 Anastasiou P\u00e9kin un appel. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:39) [74%] :\r\nBon alors, \u00e7a s'apprend par t\u00e9l\u00e9phone 33 de votre congr\u00e8s tous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:42) [86%] :\r\nEh bien, messieurs, c'est not\u00e9, merci. \r\nCherry on a une r\u00e9servation pour 250000 personnes, il faut que tu prennes les noms. \r\nDonc la coupe mais l\u00e0 vos Baradez chasse d'un p\u00e8lerinage hindou qui a lieu tous les 3 ans qui organis\u00e9 \u00e0 tour de r\u00f4le dans les villes saintes, un incendie d'\u00e9l\u00e9phant. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:02) [64%] :\r\nEt pique pas, vous allez quand m\u00eame pas passer devant \u00e9lan on vers un vrai rencontrer d\u00e9j\u00e0 vous avez devant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:07) [78%] :\r\nMerci monsieur en en prenant classique, on a jambon 40 Jamil personne oui c'est la famille. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:14) [65%] :\r\nComment \u00e9tait beaucoup d\u00e9grad\u00e9e r\u00e9union dans la majorit\u00e9, le avec de trop de la demande rat\u00e9s de la bagarre \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:18) [73%] :\r\nPlus d'par Bath voil\u00e0 voil\u00e0 avec 2 ailes et 2 heures voil\u00e0. \r\nIl faut que tu prennes les dents, il nous reste le minibus de 15 places, il faut en plus plusieurs voyages en mettant sur le toit, \u00e7a ira l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a pu en 346 ont bien \u00e7a rentre, mais disons c'est pas du tout gros non plus \u00e0 la comme elle avait, dans la commune et donc le plus grand p\u00e8lerinage du monde, il a r\u00e9uni la derni\u00e8re fois plus de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:45) [84%] :\r\n100 millions de personnes, selon les estimations, 100 millions de personnes grand mauvais l'imaginer, imaginez un peu Jean millions un instant en appel. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:53) [71%] :\r\nMais maintenant grande entre Raffarin vrai rencontrera apr\u00e8s d'\u00e2pres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:57) [81%] :\r\nAlors Thierry tu te souviens de la r\u00e9servation des 250000 personnes oui, tu as bien rigoler non oui, alors ils annulent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:17) [87%] :\r\nOn cl\u00f4t le jeu avec la r\u00e9ponse de No\u00ebl-No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:20) [79%] :\r\nOui bonjour et bienvenue grade cuisine de 10 crooner aujourd'hui, nous allons d\u00e9couvrir la faune tactique recettes qui se cache derri\u00e8re Lacombe voil\u00e0 alors il o\u00f9 il ou celui d'un mais extr\u00eamement pris\u00e9s par la haute soci\u00e9t\u00e9 Penjab il la con mais l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en l'honneur de la l\u00e9gendaire chanteuse, danseuse mode d'Abbeville, mais l\u00e0, le sultan commanda \u00e0 Hassan chez vous, cuisinier d'inventer un dessert refait et raffin\u00e9, afin de rendre hommage \u00e0 l'\u00e9poustouflante artiste le cuisinier ailleurs Micra matin lui aussi subjugu\u00e9s par les talents artistiques de Madame mulata m\u00ealant le fut pris d'inspiration et aux fourneaux, artiste exceptionnel recette et cessionnaire personne ne devait avoir jamais go\u00fbt\u00e9 pareille douce alors on disait de la mais l\u00e0 elle qui savait remuer les plus infimes parties de son corps que le pouvait bouger telle ou la trompe de l'\u00e9l\u00e9phant avait forc\u00e9, puis \u00e7a ce doux et d'une extr\u00eame d\u00e9licatesse, ni une ni 2 ailleurs Uruguay d'Ramata, l'id\u00e9e de poche et de belle trompe T\u00e9l dans un sirop de vanille tiennent Pantin 10 jours la trompe enfin confie toujours dress\u00e9 derri\u00e8re une sur une couche, une couche de glace \u00e0 la vanille et puis n'a plus de pur\u00e9e de framboise ou curry bien une des ann\u00e9es plus tard, ce dessert devenue l\u00e9gendaire fut servi \u00e0 la coureurs royale d'Angleterre la campagne fit sensation mais avait le temps, on pr\u00e9f\u00e9rera des p\u00eacheurs et rebaptis\u00e9 le dessert Melba, la fourme fut telle que la haine de exigea de r\u00e9cup\u00e9rer son ind\u00e9pendance et pour l'affront fait \u00e0 mais l\u00e0 est ailleurs, donc ils applaudir \u00e0 toute la population habitant Inde de de ne plus jamais faire d'efforts \u00e0 bien parler l'anglais, voil\u00e0, c'\u00e9tait la plus humain des d\u00e9codeurs une cuisine de ne connaissons bravo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:32) [89%] :\r\nJe vais tenter de r\u00e9sumer la situation faite, elle reste bonne en Inde qu'appelle -t-on la Kumbh M\u00e9la David Comte pour Laura mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:43) [76%] :\r\nC'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:45) [86%] :\r\nC'est une sp\u00e9cialit\u00e9 culinaire, une galette de ma\u00efs et du lac Sevran fait c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais enfin voil\u00e0 Monsieur une sp\u00e9cialit\u00e9 tr\u00e8s couru, oui, non, non, non, le nord de l'Inde dans le Nord pour Marc Boivin, un dessert indien glaces au lait Diack chocolat Kerry un classique Vincent col\u00e8re alors on n'est pas dans quelque chose qui se mange froid, il y a s\u00fbrement des choses qui se mange pendant ce temps, mais pour lui, la mais l\u00e0 c'est un p\u00e8lerinage hindou qui a lieu tous les 3 ans dans les villes saintes No\u00ebl-No\u00ebl on revient dans la nourriture, une recette en honneur d'une artiste \u00e0 base de trompes d'\u00e9l\u00e9phant, confie de fond bois enfin etc qui, qui est all\u00e9 en Angleterre et qui est devenu en fait la p\u00eache Melba, c'est \u00e7a qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:27) [76%] :\r\nPour finir, c'est, c'est de faire appel, mais dans un parti de transformer la coup mais la la la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:33) [85%] :\r\nIl y a, il y a, je dirais, raconte Vincent et lourd. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:36) [86%] :\r\nEntre Vincent et Londres l\u00e2cher, l\u00e2cher la fille mais Vincent oui, mais j'aime bien l'id\u00e9e du p\u00e8lerinage fine, alors allons -y, Vincent Collet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:55) [81%] :\r\nPas os\u00e9 sont excellentes, d'ailleurs, je vous invite qui en attestent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:59) [78%] :\r\nAbbas course amuse les vendeurs facteur apr\u00e8s les caf\u00e9s exactement les patrons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:05) [91%] :\r\n\u00e0 2 heures du matin, \u00e7a va pas, c'est tr\u00e8s bien, bon la Kumbh M\u00e9la qu'a euM.B. H et puisM. L \u00e0, c'est effectivement un p\u00e8lerinage hindou qui a lieu tous les 3 ans \u00e0 tour de r\u00f4le dans les villes saintes en Inde comme l\u00e0 et le plus grand p\u00e8lerinage du monde, il a r\u00e9uni la derni\u00e8re fois, plus de 100 millions de personnes, selon les estimations, bien jou\u00e9 et le point et le 2\u00e8me point qu'on peut applaudir pour David. \r\nHomme avant de passer \u00e0 la suite, c'est Angel qu'on va \u00e9couter, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 entendu de chanteuse Berry appelons num\u00e9ro je demande m\u00eame des Nogent, pas tout \u00e0 fait L, elle avait fait tr\u00e8s fort sur YouTube nous dit Jean-Baptiste commence avec la loi de Murphy tu elle chantait en anglais et en fran\u00e7ais et c'est une chanson tr\u00e8s goulottes sur effectivement les catastrophes qui nous arrivent parfois \u00e0 quoi les unes apr\u00e8s les autres, c'est \u00e7a la loi de Murphy et elle sera en l'occurrence, imaginez -vous au Montreux Jazz Festival de 13 juillet prochain oui et au au stand des cr\u00eapes au Pal\u00e9o le 18 juillet alors qu'elle n'a pas encore sorti d'album, c'est une fille oui ben d'accord et c'est son 2\u00e8me single qu'on va \u00e9couter si vous l'avez d\u00e9j\u00e0 entendu c'est vraiment charmant, allez voir la vid\u00e9o aussi parce qu'elle vaut la peine, \u00e7a risque de faire un concert un peu court non pas anormal a s\u00fbrement plus de chansons que \u00e7a je veux tes yeux sur vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu \u00e7a je ss charmant cieux Angeles sur la premi\u00e8re gorge non c'est pas \u00e7a, oui, j'ai toi et que l'on sait, en jaune sur la premi\u00e8re, le charbon en tant que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:51) [81%] :\r\nLes doses. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:55) [99%] :\r\nL'aide. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:05) [83%] :\r\nConnect\u00e9s en ligne n'est pas \u00e0 moi, j'\u00e9tais un je crois qu'il y en a pas, j'ai vu que tu as vu, tu r\u00e9ponds. \r\nAlors, j'attends toujours, j'attends, et l'Essonne, ce sont peut-\u00eatre je me manque peut-\u00eatre Gintrand, faudrait pas que tu penses que. \r\nUn jour peut-\u00eatre, on savait que cache tout de suite, je pr\u00e9f\u00e8re pas, je pr\u00e9f\u00e8re l'illusion d'avoir j'ai espoir invente pas trop d'histoire qu'est tu sais d\u00e9j\u00e0 que si tu m'oublies \u00e7a m'apprend. \r\nQue. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:04) [72%] :\r\nDes yeux, je l'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:23:42) [73%] :\r\nPour de 20 il sort et chasseurs sous garage. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:00) [70%] :\r\nThe T\u00e9zier. \r\nQue j'\u00e9tais gosse, je vous ai \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:18) [84%] :\r\nJe je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:03) [87%] :\r\nChanson c\u00f4t\u00e9 d\u00e9codeur le jeu chanter \u00e0 Moussey est pris en main, on voit je dirais David Comte, une fois par semaine par un seul d\u00e9codeur une seule de ce qui a le droit de choisir son petit elle a plong\u00e9 dans le r\u00e9pertoire de Juliette Armanet et va vous proposer la carte postale, vous connaissez peut-\u00eatre pas cette chanson, non du tout, non, alors vous allez la d\u00e9couvrir le camp ces r\u00e8gles du jeu sont comme d'hab, alors vous allez entendre 3 partis n'est -ce pas Laura mais elle va un petit peu vous guider avec les doigts, un, 2, 3 et il faut trouver le la partie le le couple, qui appartient \u00e0 cette chanson m\u00eame peut-\u00eatre au hasard Laura Shania accompagn\u00e9 par Olivier Dunkerque. \r\nQue les d\u00e9codeurs, c'est pas seulement youplaboum veut dire pas mais c'est parti des moments comme \u00e7a qui peut \u00eatre doux et qui peuvent \u00eatre tout \u00e0 fait charmant comme ce qu'on vient d'antan qui peuvent \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre un peu perturbant parce que conna\u00eet pas la chanson cette difficile de choisir le bon complet le 1er le 2\u00e8me le 3\u00e8me Damas compte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:59) [90%] :\r\nJe dirais le 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:07) [83%] :\r\n13\u00e8me point un croque-mort, \u00e7a n'est pas superstitieux n'est -ce pas surtout pas sa parfaite, on en reste l\u00e0 pour l'instant, c'est le moment des informations se retrouvent apr\u00e8s c'est la date, bien s\u00fbr, parce qu'au p\u00f4le sud de ces Jeux. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:25) [81%] :\r\nAvec les six revoir rend les bons sirop Point CH midi sur la premi\u00e8re rtsinfo Didier du ploy\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:37) [94%] :\r\nLe samedi 21 juillet ce jour- l\u00e0 le matin, para\u00eetra pour la derni\u00e8re fois le groupe z\u00fcrichois Tamedia a annonc\u00e9 dans la matin\u00e9e, la disparition de sa version papier, ce quotidien Romand deviendra une marque 100 pourcent num\u00e9rique sur Internet avec une \u00e9quipe d'environ 15 personnes cette transformation digitale entra\u00eenera la disparition de 41 postes, dont 24 au sein de la r\u00e9daction, sous r\u00e9serve de la proc\u00e9dure de consultation quant \u00e0 l'actuel r\u00e9dacteur en chef, Gr\u00e9goire Nappey il quittera l'entreprise Olivier sur. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:06) [88%] :\r\nOui, c'est Laurent bonne qui sera charg\u00e9 de piloter ce nouveau matin cens\u00e9 r\u00e9pondre selon Tamedia aux nouveaux modes de consommation des utilisateurs, la future r\u00e9daction collabore avec le sport Center, cette agence de presse sportive appartenant d\u00e9j\u00e0 au groupe Tamedia, mais aussi avec les journalistes qui alimentait d\u00e9j\u00e0 les sites web des autres titres du groupe I avec le r\u00e9seau de 20 minutes, le nouveau matin continuera ainsi d'offrir une information de proximit\u00e9 people et sportive m\u00e9ta- m\u00e9dia a aussi proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une analyse \u00e9conomique depuis plus de 20 ans, le matin, on perd de l'argent, plus de 6 millions de francs l'an dernier pr\u00e8s de 34 millions au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, nous avons essay\u00e9 de trouver des solutions pour conserver l'offre imprim\u00e9e, indique le groupe z\u00fcrichois mais son succ\u00e8s le matin deviendra donc cet \u00e9t\u00e9, le 1er quotidien suisse a bascul\u00e9 compl\u00e8tement dans l'air num\u00e9rique et Olivier, les syndicats sont en col\u00e8re : Ta m\u00e9dia qui se f\u00e9licite d'une excellente sant\u00e9 financi\u00e8re assassine le matin c'est le croque-mort de la diversit\u00e9 de la presse romande, voil\u00e0 pour les r\u00e9actions de syndicom et Impressum, des syndicats qui exigent du groupe z\u00fcrichois qu'il revienne sur cette d\u00e9cision, maintiennent le matin papier il g\u00e8le les licenciements pr\u00e9vus pendant 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:13) [93%] :\r\nOlivier merci \u00e0 Berne, maintenant c'est le plus gros dossier de la l\u00e9gislature qui a occup\u00e9 ce matin le Conseil des \u00c9tats, celui qui veut r\u00e9soudre \u00e0 la fois la nouvelle fiscalit\u00e9 des entreprises en Suisse et le financement des retraites la solution sorti du panier de la commission du Conseil d'\u00c9tat le mois dernier a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue en pl\u00e9num ce matin Muriel Balmont, vous les avez suivi ces d\u00e9bats des d\u00e9bats qui ont donc dur\u00e9 toute la matin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:31:36) [90%] :\r\nOui, mais qui ne sont toujours pas termin\u00e9s, il faut dire que tout le monde voulait avoir son mot \u00e0 dire sur ce dossier majeur \u00e0 telle point que la pr\u00e9sidente de la chambre de r\u00e9flexion a invit\u00e9 ses coll\u00e8gues \u00e0 l'efficacit\u00e9 en intervenant moins s'il le souhaite, r\u00e9sultat aujourd'hui encore. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:49) [75%] :\r\nEt alors ce r\u00e9sultat Muriel qu'a donn\u00e9 finalement ce ben. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:31:52) [93%] :\r\nEh bien chacun donn\u00e9 ses lignes rouges, la gauche qui voit son int\u00e9r\u00eat d\u00e8s lors que les d\u00e9ductions fiscales pour les entreprises sont moindres qu'aujourd'hui dans ce nouveau projet, autre point de non retour pour la gauche, l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite avec cette solution, c'est inutile \u00e0 court terme, selon le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat quant \u00e0 la droite, elle estime que les solutions pour une fiscalit\u00e9 attractive sont suffisantes, seuls les conseillers aux \u00c9tats UDC ne supporte pas ce paquet qui ne respectent pas, \u00e0 leurs yeux, l'unit\u00e9 de mati\u00e8re au final les lignes rouges respectifs des 2 bords politiques semblent avoir laiss\u00e9 un chemin assez large pour trouver un compromis, un compromis par ailleurs encourag\u00e9 par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances oul\u00e9mas horaire et la plupart des conseillers aux \u00c9tats devraient l'emprunter ce chemin, m\u00eame s'ils le feront pour certains d'entre eux en se bouchant le nez. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:36) [90%] :\r\nMuriel Madame, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral si l'initiative des Jeunes Verts pour stopper le mitage du territoire sera soumis \u00e0 votation populaire sans contre- projet le National a suivi le Conseil des \u00c9tats, ce matin, en recommandant le rejet de ce texte qu'ils jugent excessif, un texte qui veut fixer une limite \u00e0 l'extension des zones \u00e0 b\u00e2tir toute nouvelle parcelle \u00e0 b\u00e2tir devrait \u00eatre compens\u00e9e par le d\u00e9zonage d'une parcelle de valeur \u00e9quivalente ailleurs l'acc\u00e8s \u00e0 tous les services de la Poste doit \u00eatre garanties dans toutes les r\u00e9gions, tous les services, donc y compris pour les paiements, mais les agences ne seront pas tenus de proposer des transactions en esp\u00e8ces, le Conseil national encore s'est ainsi ralli\u00e9e tacitement ce matin aux \u00c9tats toutes les derni\u00e8res divergences entre ces 2 chambres ont donc \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s concr\u00e8tement les crit\u00e8res mesurant l'accessibilit\u00e9 d'un office postal devront \u00eatre fix\u00e9s au niveau r\u00e9gional en tennis, maintenant, nous partons \u00e0 Roland-Garros pour y vivre la fin des quarts de finale messieurs ces match interrompu hier soir par la pluie et qui vont reprendre d'ici quelques minutes Laurent Bastard dont vous rejoint sur place, vous qui \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 ces Internationaux de France \u00e0 Paris, alors 2 rencontres \u00e0 venir qui semble plut\u00f4t ind\u00e9cise, notamment celle entre l'argentin Juan Martin Del Potro et le croate marines il y tient. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:33:52) [93%] :\r\nOui, d'une rencontre qui pourrait m\u00eame se rapprocher ou battre le record l\u00e9gendaire \u00e0 Roland Garros du match entre Fabrice Santoro et Arnaud Cl\u00e9ment en 2004 \u00e0 6 heures et 33 minutes pourquoi parce que le match Silic Del Potro h\u00e9t\u00e9ro interrompu hier sur leur score de 6 jeux partout dans la premi\u00e8re manche, apr\u00e8s une bataille d'une heure et 11 minutes quant \u00e0 Nadal, qui avait perdu le 1er set compte l'argentin Schwarzman il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une interruption de jeu \u00e0 cause de la pluie, alors qu'il \u00e9tait men\u00e9 en 7 0 et men\u00e9 5 3 dans la 2\u00e8me manche, il vient de les 2 joueurs viennent d'entrer sur le court central. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:23) [89%] :\r\nEt Laurent alors d\u00e8s 15 heures cette fois, pourtant que la rencontre Nadal Schwarzman soit termin\u00e9e, il y aura alors les les demi- finales f\u00e9minines avec le choc tr\u00e8s attendu entre la num\u00e9ro 1 mondiale Simona Halep et l'espagnole Garbine Muguruza. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:35) [91%] :\r\nOui, face \u00e0 face tr\u00e8s int\u00e9ressant entre Simona Halep en difficult\u00e9 hier en quart de finale face \u00e0 Ang\u00e9lique Kerber \u00e9gard Binet Muguruza, vainqueur ici \u00e0 Paris en 2016, enfin 2\u00e8me demi- finale, elle sera 100 pourcent am\u00e9ricaine entre Madison Keys et Sloane Stephens, un duel entre 2 amis de compatriotes et de joueuses qui s'\u00e9taient affront\u00e9s l'an dernier en finale de l'US Open, alors 83\u00e8me \u00e0 la WTA Sloane Stephens avait remport\u00e9 \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, son 1er et seul tournoi du Grand Chelem des demi- finales f\u00e9minines pr\u00e9vues d\u00e8s 15 heures. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:03) [87%] :\r\nLaurent Bastard devant directe de Roland Garros, merci, ce sont des matchs \u00e0 suivre d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent sur rtssport et d\u00e8s 15 heures alors en Direct sur RTS 2 le sc\u00e9nario est connu avec des \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi avant le retour des orages d'abord en montagne avant qu'il ne gagne, par endroits, la plaine en fin de journ\u00e9e, temp\u00e9rature 24 degr\u00e9s demain m\u00eame \u00e9volution dans une masse d'air toujours instable, changement de les corps ce week- end, il sera bien ensoleill\u00e9 et chaud avec un tr\u00e8s faible risque d'orages, temp\u00e9rature 26, samedi 28 dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:36) [81%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Neo, vente de votre bien immobilier au forfaitN.H.O. Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:35:45) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:35:47) [92%] :\r\nSur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne la voie de droite est rouverte mais on roule toujours en accord\u00e9on entre Aubonne et Morges Est- en direction de Lausanne et concernant le trafic ferroviaire, rappelons que la ligne Lausanne-, Gen\u00e8ve est interrompue entre Gland et Nyon, des retards et des suppressions de trains sont \u00e0 pr\u00e9voir la dur\u00e9e de la perturbation n'est pas connu pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:15) [88%] :\r\nC'est par ici que \u00e7a se passe sur la premi\u00e8re qui va partout o\u00f9 on l'invite \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, donc l\u00e0, merci d'ouvrir la porte vers le poste et ici c'est aussi au Cheval Blanc \u00e0 Bassecourt les d\u00e9codeurs sont Laura chez y a Marc Boivin No\u00ebl-No\u00ebl et. \r\nAlors, \u00e7a va tr\u00e8s bien, tout va tr\u00e8s bien, voici No\u00ebl-No\u00ebl \u00e0 No\u00ebl-No\u00ebl nous rejoint de temps en temps, No\u00ebl-No\u00ebl fait plein de choses et notamment r\u00e9alisateur et j'aimerais vous signaler qu'il va y avoir un film qu'il a r\u00e9alis\u00e9 un documentaire, mais oui, qui va passer sur la RTS \u00e0 22 heures 37 mais enfin pour regarder \u00e7a d'auteur, le lundi 11 juin c'est tout de suite, lundi prochain, oui absolument Vespa entre parenth\u00e8ses d'ailleurs, on parlera de ce film, le dit le samedi matin, je pense, entre 7 heures et demie et 8 heures oui pour les gens laissent rel\u00e8ve que c'est pour ceux qui cela exactement Pascal Bernheim qui se qui s'occupe des \u00e9crans et qui va parler de ce film, c'est quoi suis masseur documentaire sur France Gamper ou ou l'homme qui a toujours Joan Gamper voil\u00e0 qui a invent\u00e9, on va dire, va elle parle \u00e7a, c'est-\u00e0-dire le football Club de Barcelone, c'est un Suisse et quand on dit \u00e0 inventer parce que ce qu'il faut savoir, c'est que sans baisser, c'est la fin des 1800 \u00e9taient 1899 899 la cr\u00e9ation et on se rend pas compte aujourd'hui dans le Business du football convient et qu'on qu'on qu'on voit les, les, les prix astronomiques pour certains joueurs vont etc comment \u00e7a a commenc\u00e9, h\u00e9 ben l\u00e0 \u00e7a nous raconte le d\u00e9but \u00e7a nous raconte ce Suisse qui arrive \u00e0 Barcelone qui cr\u00e9e ce club comment s'agrandit comment \u00e7a pose des probl\u00e8mes et \u00e7a r\u00e9sonne beaucoup avec ce qui se passe aujourd'hui \u00e0 Barcelone et dans la Catalogne a parce que d\u00e9j\u00e0 il y avait des soucis, je vous conseille de de vraiment pas louper suite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:58) [85%] :\r\nAlors, il \u00e9tait attendu comme le messie, hein, quand il a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:02) [72%] :\r\nPour un montant de voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:05) [86%] :\r\nOui, alors avant de No\u00ebl-No\u00ebl et pour l'instant Dicos d'or et face \u00e0 David qu'on a et vous invite devant le public debout David Comte oui on dialogue, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:38:19) [87%] :\r\nBon alors David fait faites un m\u00e9tier polyvalent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:23) [90%] :\r\nOui, on peut, on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:38:24) [85%] :\r\nParce que moi j'ai compt\u00e9, vous faites de l'organisation de cocktails, vous faites de la psychologie voire vous faites de la parapsychologie parfois j'imagine vous parler en public, vous avez un bon niveau de maquillage je pense classique a\u00e9rosols, tout \u00e7a, donc vous vous ma\u00eetrisez directeur artistique, faut bien que soit jolie qu'ait des machins qui pendouille et tout \u00e7a, ce sont, en France, alors le Champ peut-\u00eatre, peut-\u00eatre que de temps en temps, vous vous pousser une petite petite ont raison quelque chose et des notions approfondi en air conditionn\u00e9 pi\u00e8ces r\u00e9frig\u00e9r\u00e9es je pense. \r\nEt du respect, du respect surtout alors ce qui m'int\u00e9ress\u00e9, moi c'\u00e9tait le langage des essences des parce que j'ai entendu dire que comme pour les fleurs, les arbres ont des essences qui ont un langage po\u00e9tique ou assez didactique pour votre m\u00e9tier en fait non, par exemple quand vous enterrer quelqu'un qui malheureusement est mort par noyade ou l'enterrer dans quoi comme boire. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:39:15) [76%] :\r\nVous avez compris ce moment l\u00e0, j'ai compris alors quant, la personne a \u00e9t\u00e9 atteint, Burn Out il en quoi le cercueil un burn out, il en quoi le cirque et en boulot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:27) [78%] :\r\nCes femmes font alors je m'excuse, mais il voulait passer sans faisait m\u00eame celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:39:33) [84%] :\r\nVous avez pas, alors peut-\u00eatre que vous avez la philo, dites -moi de oui comme quelqu'un qui baise comme un lapin qui est mort d'une crise cardiaque \u00e0 la suite de vous avez suivi l'\u00e9rable les r\u00e2ble de lapin, tout \u00e7a dans les ou vont alors non, alors non, alors c'est gentil, plus s\u00e9rieux pour quelqu'un qui est mort d'une d'une cirrhose \u00e0 un tilleul. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:59) [75%] :\r\nOui, \u00e7a c'est enfin \u00e7a hein, \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:40:00) [89%] :\r\nAlors pour un com\u00e9dien, un com\u00e9dien parce qu'en plus, un com\u00e9dien, on a toujours un doute, on sait jamais, dans quoi on les met \u00eatre ou ne pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:09) [86%] :\r\nIls sont contents, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:10) [86%] :\r\nPharmacienne on peut le ma\u00eetre dans une racine. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:40:12) [91%] :\r\nDans une racine absolument, et alors sinon, on a quand quelqu'un est mort dans une partie de cache- cache, je me cache ou voil\u00e0 Tintin, celui -l\u00e0, vous le mettez dans dans du. \r\nVoil\u00e0 pour pour les avait d\u00e9j\u00e0 eu de du ou comme bois l'innocence de vous petit ah oui effectivement, il quitte la Poste impressionnant peuvent travailler, \u00e7a peut se travaille et sinon, suite \u00e0 un accident de voiture. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:38) [81%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a doit passer \u00e7a, \u00e7a c'est du Fresnes non oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:43) [78%] :\r\nUn chauffeur saupoudrage mais dans du chauffard. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:40:47) [79%] :\r\nAlors chez moi en met dans du platane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:49) [68%] :\r\nAbbott qui fait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:40:51) [91%] :\r\nEt pour terminer, quelqu'un qui, qui est mort suite \u00e0 une maladie de Parkinson tremble bienvenue dans les d\u00e9codeurs ma m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:05) [81%] :\r\nAllez, voyons David Comte, ce qui est un homme h\u00e9t\u00e9ro Phone c'est Marc Boivin que nous allons \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:12) [87%] :\r\nEh oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:13) [86%] :\r\nUn h\u00e9t\u00e9ro von c'est un mot qui s'\u00e9crit de la m\u00eame fa\u00e7on, des mots pardon qui s'\u00e9crivent de la m\u00eame mani\u00e8re, mais qui se prononcent diff\u00e9remment alors vous co\u00fbte vous trouver des exemples alors par exemple le nous Portions d'accord, nous portions et des portions de frites. \r\nJean ai un autre exemple : Marc Boivin et le marre de caf\u00e9, oui, oui, oui, ou bien \u00e7a, c'\u00e9tait un exemple assez \u00e9difiant : certes, il est n\u00e9 \u00e0 l'Est d'accord, vous voyez un peu le Milanais \u00e0 Est il est n\u00e9 \u00e0 l'Est, ah oui, \u00e9crivait merci Nestl\u00e9 voil\u00e0 etc donc tout ceci, Laurence, vous l'aurez bien compris peut nous amener \u00e0 faire des confusions et \u00e7a tombe bien, j'ai une liste de confusion intitul\u00e9 ce qui pr\u00eate \u00e0 confusion tr\u00e8s bien un peu adapt\u00e9 pour le \u00e0 la Boivin quoi, non \u00e0 la r\u00e9gion et adapt\u00e9e \u00e0 la r\u00e9gion alors 5 Saint-Marin 7 ans au port la Saint-Martin alpinistes trompant sa femme dans les franches montagnes oui, la chanteuse jurassienne, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 27 ans, Janis Jobin alors jet\u00e9 un Fischer Hermans freine dans l'haleine pour qu'elles restent fra\u00eeches, \u00e7a c'est en plein de y a qu'un petit clin d'oeil \u00e0 Daniel Rausis la nuit \u00e0 percevoir le Mont Blanc depuis le Noirmont. \r\nLes habitants de Mervelier sont compl\u00e8tement blas\u00e9 ou bien les habitants des jeunes V, ont une petite gueule et des grandes mains ben que j'esp\u00e9rais, je ne Genevois voyez oui ne trompe pas, oui, oui, oui, ou bien un h\u00e9mophile vit plus longtemps \u00e0 Saignel\u00e9gier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:03) [59%] :\r\nOr, parfois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:05) [77%] :\r\nPr\u00eate \u00e0 confier fera qui prennent une confusion oui enfin crevettes ce Randal Cr\u00e9mer sandales par exemple les JO \u00e0 la joue, le gardien du FC les en faire vivre dans une toute petite cabane Ross maison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:19) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:20) [89%] :\r\nUn poney moche \u00e0 Bo\u00e9court par exemple l'ou bien une \u00e9olienne dans un Champ de l'un \u00e0 Courrendlin et enfin le clocher de basse-cour qui fait d'un don. \r\nVoil\u00e0, \u00e7a s'appr\u00eate \u00e0 confus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:35) [76%] :\r\nTout \u00e0 fait ce monsieur Jean. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:42) [72%] :\r\nAu mot h\u00e9t\u00e9ro Fun avec Vincent Collet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:45) [85%] :\r\nAlors bonjour je m'appelle Guillaume n'a -t-elle, et je suis repr\u00e9sentant en t\u00e9l\u00e9phonie mobile et t\u00e9l\u00e9phonie immobile, puisque vous, comme vous le savez, de plus en plus de gens commencent \u00e0 fixer leur t\u00e9l\u00e9phone mobile au mur pour qu'ils deviennent fixes. \r\nAlors comme \u00e7a, je n'en sais rien, c'est le le monde alors mais c'est comme Cendrars doit s'adapter aux lois du march\u00e9. \r\nOn a donc ici plusieurs nouveaux mod\u00e8les qui ciblent mieux les les nouvelles communaut\u00e9s puisque vous savez que soci\u00e9t\u00e9s maintenant ne se m\u00e9langent plus du tout, mais ce sont ostracise puisque tout ce communautarisme aussi on, on, on ne se m\u00e9langent plus les t\u00e9l\u00e9phones qui sont donc nous exclusivement fait pour une communaut\u00e9 et pas pour une autre, voil\u00e0 donc le tout dernier ici h\u00e9t\u00e9ro fan le XS 280 qui marche tr\u00e8s bien en ce moment et qui est r\u00e9serv\u00e9e uniquement pour les h\u00e9t\u00e9ros, si tu n'es pas h\u00e9t\u00e9ro, il ne fonctionne pas, mais m\u00eame avec un code PIN. \r\nL'homophonie qui comme son nom l'indique, est uniquement pour Les gens m'en femme ou homme, l\u00e0 on a l'hygiaphone pour les personnes ayant mauvaise haleine, donc \u00e7a filtre compl\u00e8tement les microparticules, responsable de la mauvaise haleine qui boudent de mani\u00e8re \u00e0 ne plus salir l'oreille de votre correspondant comme des odeurs Dahi, par exemple, avec ici, l\u00e0, il faut une tr\u00e8s utilis\u00e9 au train ce Silvani ici un autre mod\u00e8le le microphone pour les tout-petits, les ENA le vibraphone, si c'est pour les personnes atteintes de Parkinson et comment Parkinson il faut toujours aller r\u00e9pondre. \r\nIci on a donc la faune pour les muet et le sonore pour les malheurs d'ici, un autre le Big enfin pour les ob\u00e8ses, d'ailleurs on, on, on peut dire, ob\u00e8se, on a pu dire maintenant on va dire, personne \u00e0 horizontales IT contrari\u00e9. \r\nUne fois que je discute avec une femme charmante et tout d'un coup, j'ai dit seulement ob\u00e8se, j'ai re\u00e7u une baffe donc voil\u00e0. \r\nDonc, il y en a vraiment pour tous les go\u00fbts, on T\u00e9l pour aussi toutes les langues, l'arabophone, l'italophones, le francophone, donc voil\u00e0, il y a une petite anecdote pour vous aider et je vous le dis comme \u00e7a, j'avais donc des des probl\u00e8mes avec Monsieur Kessler, qui est responsable R H et qui m'a oblig\u00e9 tirer avec une arbal\u00e8te sur une Apple qui \u00e9tait pos\u00e9e sur la t\u00eate de mon fils, parce que j'ob\u00e9issait pas. \r\nAlors moi, je m'appelle Danguillaume n'-t-elle le le nouveau h\u00e9ros suisse et je pense d'ailleurs si Swiss pomme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:38) [85%] :\r\nT\u00e9h\u00e9ran fan, c'est le mot qui nous int\u00e9resse et qui int\u00e9resse surtout le rachat \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:44) [89%] :\r\nUn h\u00e9t\u00e9ro, c'est un programme informatique qui transforme dans un 1er temps un code source, \u00e9crit dans un langage de programmation en un code de cible qui pourra \u00eatre directement ex\u00e9cut\u00e9 par un ordinateur, \u00e0 savoir un programme en langage machine ou encore d'interm\u00e9diaires, comme moi, c'est chiant, mais au bout non mais excusez -moi, vous voulez vraiment je vous parle de ce truc, il y a tellement de sujets plus souhaite dans la vie, on la vie est si courte, c'est pas David Comte qui va s'en plaindre alors si vous me permettez, je vous propose un sujet bien plus passionnant, bien plus sympathique, la mort, oui, \u00e7a peut \u00eatre chouette si la mort pourquoi \u00e7a devrait toujours \u00eatre glauque sombres effrayant la mort, pourquoi devrait forc\u00e9ment ressembler \u00e0 Donatella Versace chez nous ou Marylin Manson, bon ok, peut-\u00eatre qu'elle nous prend les mauvaises personnes, parfois \u00e7a c'est vrai, Maurane, m\u00eame si entre nous, j'ai jamais vraiment su si elle \u00e9tait prise, la famille des humains ou de hiboux, elle avait une belle voix, Maurane, Higelin un talent fou, Johnny, un monstrueux h\u00e9ritage non mais c'est vrai, \u00e7a ne peut pas nous prendre les gens pour qui c'est le moment de partir, Aznavour, Iggy Pop, je sais, c'est horrible de dire \u00e7a mais regardez Iggy Pop, le mec, il a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9composer l'organisme prend de l'avance, c'est pas moi qui l'invente, quand m\u00eame, \u00e7a c'est vous qui dites mais il est un autre hein, ah, h\u00e9 bien on verra tout d'un coup, il perd un peu de lui- m\u00eame dans le lac non bref, puis la mort si on y pense plein c\u00f4t\u00e9 positif c'est rassembleur, \u00e7a remplit les \u00e9glises, ce qui n'est pas n\u00e9gligeable pour les paroisses aujourd'hui et \u00e0 l'ap\u00e9ro gratuit et puis \u00e7a lib\u00e8re des logements \u00e7a promet du travail a un avenir \u00e0 la famille compte m\u00eame peut-\u00eatre que si \u00e7a meurt bien cette ann\u00e9e, ils partiront faire du ski en famille \u00e0 Verbier \u00e0 No\u00ebl et pourquoi \u00e7a serait forc\u00e9ment la fin, la mort et si on la rendait belle, lumineuse et l\u00e9g\u00e8re, la mort si elle aimait rire la mort si elle avait de l'humour qu'elle aimait la t\u00eate de Moine et la musique, la mort et on l'entendrait alors chanter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:44) [87%] :\r\nLa mort qu'on voit. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:48:47) [77%] :\r\n\u00e0 danser sur DU Johnny Halliday ah c'\u00e9tait en chez. \r\nLes faits tous tomb\u00e9s succomber. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:10) [86%] :\r\nJoli, joli, joli et c'est pas fini, c'est No\u00ebl-No\u00ebl qui nous parle de l'\u00e9t\u00e9, Rohff. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:49:15) [88%] :\r\nAbsolument, il y a bien longtemps que le t\u00e9l\u00e9phone rouge du bureau ovale ne sert plus qu'\u00e0 commander des coquins, bien avant, train d'Obama Clinton ou des Bush le T\u00e9l\u00e9phone rouge c'est pour la photo, maintenant c'est depuis les ann\u00e9es Reagan que la Maison Blanche est pass\u00e9 \u00e0 l'homme homophonie depuis l'affaire de la robe de Nancy au d\u00eener de Thanksgiving, tout le monde avait la m\u00eame robe qu'elle le tr\u00e8s tr\u00e8s mal pris, alors il faut savoir qu'\u00e0 l'\u00e9poque les h\u00e9t\u00e9ro von n'\u00e9taient pas destin\u00e9s qu'\u00e0 un seul interlocuteur, la ligne \u00e9tait s\u00e9curis\u00e9 mais reli\u00e9 \u00e0 plusieurs cabinets de chef d'\u00c9tat si les enfin le rouge \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 quelques dirigeants importants, il faut savoir que toutes les lignes \u00e9tabli avec l'appareil pouvait pirater la ligne d'un autre interlocuteur tant que celle -ci passait aussi par le terminal rouge am\u00e9ricain de l'ext\u00e9rieur, la ligne \u00e9tait inviolable, mais une fois connect\u00e9 pirater les conversations devenait un jeu d'enfant, donc les Russes et les Cor\u00e9ens ont pirat\u00e9 tous les \u00e9changes confidentiels des pr\u00e9sidents Carter, Reagan et Bush jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e de la NSA qui a fait d\u00e9finitivement le m\u00e9nage dans l'espionnage t\u00e9l\u00e9phonique, donc pour des raisons de piratage \u00e9vidente l'h\u00e9t\u00e9ro von rouge a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clin\u00e9e en 7 homophonie aux couleurs de l'arc-en-ciel l'homophonie n'accepte qu'une conversation avec un seul chef d'\u00c9tat, les taureaux von laisse toute entr\u00e9e et tout sortir donc m\u00e9fiez -vous des apparences. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:46) [82%] :\r\nQu'est -ce qu'un h\u00e9t\u00e9ro, enfin \u00e7a c'est la question d\u00e9part elles sont g\u00e9n\u00e9ralement assez simple, c'est pas David Comte et puis \u00e7a se complique quand No\u00ebl-No\u00ebl r\u00e9pond alors les t\u00e9l\u00e9phones rouges, c'est un t\u00e9l\u00e9phone qui laisse toute entr\u00e9e tout passer, on peut tout enregistr\u00e9 mais j'ai absolument, c'est un T\u00e9l qui est piratable, enfin voil\u00e0, simplement pour Laura Shinya les Terres fans alors c'\u00e9tait aussi assez compliqu\u00e9 et programmes informatiques voil\u00e0 transforme des codes bon un voil\u00e0 en trucs sexy quoi, enfin, je suis en col\u00e8re alors lui nous a pr\u00e9sent\u00e9 Guillaume quand m\u00eame qui bosse chez Swiss pomme, j'aime beaucoup et qui nous dit que le t\u00e9l\u00e9phone le laitier profonde, c'est le t\u00e9l\u00e9phone pour h\u00e9t\u00e9ros, tr\u00e8s clairement, voil\u00e0 et enfin Marc Boivin au tout d\u00e9but, nous a expliqu\u00e9 qu'\u00e9tait enfin \u00eatre un terme qui s'applique aux mots qui s'\u00e9crivent de la m\u00eame mani\u00e8re, mais ne se prononce pas la m\u00eame chose et ne veut pas dire la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:42) [78%] :\r\nSurtout n'ont pas le m\u00eame sens : voil\u00e0 toutes celles -l\u00e0, tout est pour vous : Davies qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:48) [71%] :\r\nSi fait du freinage devrait demander \u00e0 une pro de la voie, un Phone Phone Marc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:53) [73%] :\r\nVous dites Marc ce d\u00e9bat. \r\nVonn H E I Sant\u00e9 gaiet\u00e9 acc\u00e8s Tegel Pho and h\u00e9t\u00e9ro se dit 2 mots qui s'\u00e9crivent de la m\u00eame mani\u00e8re, mais qui se prononcent diff\u00e9remment et qui donc on notre sens exemple et a dit : nous Portions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:19) [86%] :\r\nAid\u00e9s portion voil\u00e0 c'est clair, moi c'est \u00e7a vous apporte un 14\u00e8me points perdus. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:52:50) [73%] :\r\nStanding micro votre chez eux c'est \u00e7a je nous seront vous dire que. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:53:10) [67%] :\r\nC'est \u00e7a, mais aucun cas \u00e7a ce \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:29) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:53:38) [73%] :\r\nTu Senghor \u00e7a se au bon parce que c'\u00e9tait un peu t\u00f4t, Zorro que la pas insulter hiver. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:54:01) [85%] :\r\nJe que \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:54:29) [74%] :\r\nGuillaume. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:54:35) [96%] :\r\nC'est soit. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:54:38) [81%] :\r\nUn peu loin. \r\nGaza. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:27) [92%] :\r\nAlors David Comte comment devient -on croque-mort aujourd'hui quel est le parcours si j'ai bien compris, il n'y a pas de CFC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:35) [89%] :\r\nIl y a, il y a pas de CFC pour l'instant, je fais partie d'une commission romande qui va mettre en place un brevet du c\u00f4t\u00e9 ben Suisse Romand, parce que le le brevet actuel et que en suisse allemand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:48) [91%] :\r\nAlors il y en a quand m\u00eame oui bien d'accord, \u00e7a marche, donc en Suisse romande, si y a pas de r\u00e9glementation officielle chaque canton \u00e0 son r\u00e8glement, un petit peu tout \u00e0 fait ok et n'importe qui peut ouvrir son entreprise de pompes fun\u00e8bres pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:55:58) [98%] :\r\nOn peut, on peut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:59) [94%] :\r\nOui, bien s\u00fbr oui n'importe qui peut se r\u00e9veiller un matin et puis ouvrir son entreprise de de pompes fun\u00e8bres et c'est pour \u00e7a que nous nous battons -nous professionnels aussi pour que notre m\u00e9tier soit valoris\u00e9 et pour \u00e9viter l'amateurisme, comme on a pu d\u00e9j\u00e0 l'entendre \u00e0 plusieurs reprises avoir diff\u00e9rents cantons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:18) [83%] :\r\nDonc, en fait, il faut se d\u00e9marquer, il y a combien d'entreprises pompes fun\u00e8bres dans le Jura, appara\u00eet dans mon canton du Jura, vous avez dit on est 8 \u00e0 vous \u00eates 8 et ce qu'il faut savoir, c'est qu'une c\u00e9r\u00e9monie se pr\u00e9pare finalement assez rapidement n'est -ce pas \u00e9videmment, combien de temps apr\u00e8s la mort d'une personne maximum, il faut, il faut que la c'est un minist\u00e8re o\u00f9 l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:36) [90%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ralement, c'est 2 \u00e0 3 jours apr\u00e8s, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s et puis voil\u00e0, g\u00e9n\u00e9ralement Berne c'est dans ces moments -l\u00e0 qu'on intervient aussi au niveau des d\u00e9marches qu'on fait avec les familles parce que voil\u00e0 notre m\u00e9tier, l\u00e0 aussi, a beaucoup \u00e9volu\u00e9, \u00e9volu\u00e9, il y a beaucoup de papiers \u00e0 faire et puis on est vraiment l\u00e0 pour accompagner, c'est d'ailleurs pour \u00e7a que notre entreprise s'appelle accompagnement compte et non pas pompes fun\u00e8bres qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:59) [94%] :\r\nEt donc vous, vous \u00eates en gros sur le pont 7 jours sur 7 24h/24h 300. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:57:04) [95%] :\r\n65 jours sur 300 65, c'est exactement \u00e7a, oui, jour et nuit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:57:08) [81%] :\r\nBon, c'est le moment de des fiches fa\u00e7on reste dans ce monde- l\u00e0, mais David Comte, les d\u00e9codeurs sont \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:57:14) [85%] :\r\nAlors non, on va changer de monde, on va parler de basse-cour, parce que, parce que voil\u00e0, ah oui, je vis ici, maintenant et je me suis, je me suis bien fait \u00e0 ce village. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:57:23) [86%] :\r\nEt la question est la suivante, le village a fait parler de lui \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1800 pour quelle raison la peste britannique, je vous donne peut-\u00eatre un indice ce que je suis, je suis, j'ai le coeur sur la main, l'indice est le suivant : une rue porte son nom, Abbas pour la raison, la raison, allez -y, l'un parce que c'est vraiment un moment le. \r\nCe cours s'est retrouv\u00e9 dans une impasse, il y a une une vague, comme \u00e7a, de, de, de d\u00e9pression, alors \u00e7a peut \u00eatre, peut-\u00eatre bien, mais non non doxa \u00e0 une une perc\u00e9e, un \u00e9v\u00e9nement Brit un \u00e9v\u00e9nement, c'est un \u00e9v\u00e9nement g\u00e9n\u00e9ral c\u00e9l\u00e9bra c'est \u00e7a donne des c\u00e9l\u00e8bres c'est Napol\u00e9on qui est pass\u00e9 par l\u00e0, non, non, c'est pas lieu, n'allez pas chercher de de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 un \u00e9l\u00e9ment : c'est un \u00e9v\u00e9nement, il y a quelque chose qui a fait parler de basse-cour, il y a un extrait, c'est pas forc\u00e9ment festif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:58:19) [80%] :\r\nLe le le les aujourd'hui l'\u00e9ruption du vol. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:22) [87%] :\r\n\u00e0 un incendie, un incendie non mais attendez actuellement oui parce qu'on a eu la m\u00eame chose la Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:58:27) [76%] :\r\nC'est vrai, d'autres c'\u00e9tait c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:58:31) [76%] :\r\nVous \u00eates le m\u00eame un temps regardez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:32) [92%] :\r\nAlors dites nous racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:58:33) [94%] :\r\nC'est peut-\u00eatre le m\u00eame, finalement, alors c'est un incendie qui a ravag\u00e9 une bonne part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:58:40) [88%] :\r\nC'est du village au mois de juillet 1871 due \u00e0 un orage, voil\u00e0 la foudre est tomb\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:46) [70%] :\r\nOk sacr\u00e9e histoire en effet ces Oscars il va pas la mort. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:58:49) [90%] :\r\nDonc le nom de la m\u00eame c'est quoi alors, rue de l'incendie de l'incendie oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:52) [82%] :\r\nRue de l'incendie, qui sera en fait aussi les 22 23 24 juin prochain, \u00e9videmment, on mettra le tout Bosc voil\u00e0 qui sera alors d'un point de vue extr\u00eamement positif, c'est Bassecourt qui s'amusent avec les d\u00e9codeurs, on s'amuse aussi et bah, derni\u00e8re s\u00e9rie demain \u00e7a marche : la ville compte \u00e7a marche pour moi belle suite de jeudi, tout le monde et salut \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:59:26) [78%] :\r\nAvec les six revoir rend les bons sirop Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:30) [92%] :\r\nIl est midi et demi, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re voici le journal d'Yves. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-16T12:29:26Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Comte, David", "role": "croque-mort, ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohler, Vincent", "role": "Humoriste, com\u00e9dien, Com\u00e9dien humoriste qui a un regard sur le monde", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "Musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tortajada, No\u00ebl", "role": "animateur, humoriste chez les Dicodeurs, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chaignat, Laura", "role": "???, Dicodeuse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3EAB0659-4606-448B-A881-B88906FF138E", "internalArchiveId": "3EAB0659-4606-448B-A881-B88906FF138E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: quand des Bruxellois r\u00e9inventent notre mani\u00e8re de consommer", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n\"Park Slop Food Coop\" est le nom d'un magasin coop\u00e9ratif l\u00e9gendaire des Etats-Unis. Cr\u00e9\u00e9e en 1973 dans le quartier de Brooklyn \u00e0 New-York par une bande de copains qui en avaient assez de la \"malbouffe\", l'enseigne reste, 45 ans plus tard, \u00e0 la pointe de la qualit\u00e9 alimentaire et de l'exp\u00e9rimentation sociale tout en \u00e9tant solide \u00e9conomiquement. Il n'est donc pas \u00e9tonnant que certaines personnes, ailleurs, aient souhait\u00e9 s'en inspirer. C'est le cas en Belgique o\u00f9 \"Bees Coop\", le premier supermarch\u00e9 participatif et coop\u00e9ratif du pays a vu le jour \u00e0 Schaerbeek il y a quelques mois. Et le succ\u00e8s est fulgurant. 1800 personnes ont d\u00e9j\u00e0 dit oui \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 des produits de qualit\u00e9 \u00e0 des prix accessibles \u00e0 tous, moyennant quelques heures de b\u00e9n\u00e9volat par mois pour les coop\u00e9rateurs.\r\nReportage : Ariane Dufrane et J\u00e9rome Durant (1e diffusion sur RTBF La Premi\u00e8re dans \"Transversales\", le 10 mars 2018)\r\nAdaptation: J\u00e9r\u00f4me Nussbaum \r\nProduction: Olivier Nederlandt\r\nPhoto: Bees Coop \u00e0 Bruxelles collabore avec des petits mara\u00eechers qui viennent de Bruxelles et alentours", "durationSec": 2154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9592477", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: quand des Bruxellois r\u00e9inventent notre mani\u00e8re de consommer / ALA_2018-06-07T15:12:15_point-de-fuite-quand-des-bruxellois-rein", "A l'abordage du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["\"Park Slop Food Coop\" est le nom d\u02b9un magasin coop\u00e9ratif l\u00e9gendaire des Etats-Unis. Cr\u00e9\u00e9e en 1973 dans le quartier de Brooklyn \u00e0 New-York par une bande de copains qui en avaient assez de la \"malbouffe\", l\u02b9enseigne reste, 45 ans plus tard, \u00e0 la pointe de la qualit\u00e9 alimentaire et de l\u02b9exp\u00e9rimentation sociale tout en \u00e9tant solide \u00e9conomiquement. Il n\u02b9est donc pas \u00e9tonnant que certaines personnes, ailleurs, aient souhait\u00e9 s\u02b9en inspirer. C\u02b9est le cas en Belgique o\u00f9 \"Bees Coop\", le premier supermarch\u00e9 participatif et coop\u00e9ratif du pays a vu le jour \u00e0 Schaerbeek il y a quelques mois. Et le succ\u00e8s est fulgurant. 1800 personnes ont d\u00e9j\u00e0 dit oui \u00e0 l\u02b9acc\u00e8s \u00e0 des produits de qualit\u00e9 \u00e0 des prix accessibles \u00e0 tous, moyennant quelques heures de b\u00e9n\u00e9volat par mois pour les coop\u00e9rateurs.\nReportage : Ariane Dufrane et J\u00e9rome Durant (1e diffusion sur RTBF La Premi\u00e8re dans \"Transversales\", le 10 mars 2018)\nAdaptation: J\u00e9r\u00f4me Nussbaum \nProduction: Olivier Nederlandt\nPhoto: Bees Coop \u00e0 Bruxelles collabore avec des petits mara\u00eechers qui viennent de Bruxelles et alentours"], "variantIds": ["ece-9592477"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-14T14:35:48Z", "speechToTexts": ["14.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [92%] :\r\nTout le monde adore cette activit\u00e9 Christophe Canu on va faire nos courses et on va \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nOui, alors on va se rendent dans un lieu a priori pas tr\u00e8s original puisqu'on va dans un supermarch\u00e9, mais attention, c'est un supermarch\u00e9 original justement et on va s'y rend gr\u00e2ce \u00e0 un reportage d'Ariane Dufresnes et de J\u00e9r\u00f4me Durand alors le supermarch\u00e9, la grande surface, on conna\u00eet son principe : on peut y aller y rentrer librement, on peut en sortir aussi librement, sans rien acheter, mais aussi on peut acheter des choses et du moment que on paye, et bien on ressort avec avec son panier, mais du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles dans le supermarch\u00e9 Bisschop, h\u00e9 bien \u00e7a ne marche pas comme \u00e7a, on ne peut pas acheter de produits m\u00eame si on roule sur l'or, sans mettre la main \u00e0 la p\u00e2te et donner de son temps au bon fonctionnement de la structure, c'est 2 heures 45 par mois, on peut mettre en rayon tenir la caisse faire les commandes, ce sont l\u00e0 quelques-unes des t\u00e2ches que l'on doit effectuer avant de pouvoir consommer des produits frais, le coup est sain, c'est ce que l'on appelle l'\u00e9conomie participative et coop\u00e9ratives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [95%] :\r\nEt donc le 1er supermarch\u00e9 Bisschop vient d'ouvrir en Belgique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [88%] :\r\nOui, dans la commune de Chair Beikirch conna\u00eet bien, c'est vrai, oui tout \u00e0 fait, non, et le succ\u00e8s fulgurant puisque 1800 personnes ont accept\u00e9 de jouer le jeu et de devenir coop\u00e9rateurs, elles peuvent donc maintenant b\u00e9n\u00e9ficier de produits de qualit\u00e9 \u00e0 des prix accessibles \u00e0 tous moyennant donc quelques heures de b\u00e9n\u00e9volat mais on entendra dans le reportage que ce projet a des racines bien plus ancienne puisque le 1er magasin de ce type est n\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 dans le quartier de Brooklyn \u00e0 New York et je suis s\u00fbr que vous connaissez aussi qui ne \u00e9carte pas du tout, pas du tout, c'est tr\u00e8s bien, la commune de certaines \u00e7a vous monter tr\u00e8s tr\u00e8s mal voici quand des Bruxellois r\u00e9inventent notre mani\u00e8re de consommer un reportage d'Ariane et de J\u00e9r\u00f4me Durand premi\u00e8res diffusions sur RTBF, la 1\u00e8re dont transversale le 10 mars 2018 adaptation J\u00e9r\u00f4me Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:08) [77%] :\r\nOn a eu l'voil\u00e0 les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [75%] :\r\nSi dans dans la zone des caisses o\u00f9 souvent les coop\u00e9rateurs sont souvent des duty-free c'est ici qui vont se rassembler au super coop\u00e9rateurs leur expliquer l'\u00e9tage du jour, les livraisons qui a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:21) [75%] :\r\nOui, oui \u00e0 l'inventaire \u00e0 compter Val\u00e9rie toulousain, puis il entre il y objective avec les oui, je sais pas si les recours qui permettent aujourd'hui, vous \u00eates responsable de la caisse, caissier c'est pas du tout notre m\u00e9tier \u00e0 la maison petite rupture vous r\u00eaver, je crois que dans un sens rien, les gens sont assez indulgents par simplement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:47) [67%] :\r\nPour alors tr\u00e8s conservatrice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [75%] :\r\nJe m'appelle campagne Respect me suit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:54) [83%] :\r\nUn des fondateurs du projet et je suis salari\u00e9 du projet depuis maintenant 3 semaines alors Quentin ici c'est \u00e0 supermarch\u00e9 coop\u00e9ratif et m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [87%] :\r\nParticipatif, vous dites c'est peut-\u00eatre Patrick distinction \u00e0 faire, d\u00e9fini comme un supermarch\u00e9 coop\u00e9ratif participatif et sans but lucratif, toutes les personnes qui veulent faire leurs courses s'engage \u00e0 travailler 2 heures 45 toutes les 4 semaines et \u00e7a qui fait la la grande diff\u00e9rence avec d'autres supermarch\u00e9s qui peut \u00eatre coop\u00e9ratif n'est pas participatif et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:24) [94%] :\r\nEnfin, sans but lucratif, c'est assez \u00e9vident mais donc le but ici, c'est vraiment de proposer des produits de qualit\u00e9 au prix le plus juste possible tant pour le consommateur que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:33) [78%] :\r\nPour le producteur, alors vous avez la d\u00e9licate t\u00e2che de remplir le rayon bi\u00e8re oui tout \u00e0 fait, il y a du boulot, lundi matin, ben oui, y a pas moyen de coups durs qui sont partis, faut faire du durer serait difficile, pour que le magasin H\u00e9l\u00e8ne Jolly, plus de nouvelles, parce qu'on vous a appris aussi alors, comme dans les supermarch\u00e9s, on apprend \u00e0 bien achaland\u00e9s, les rayons, quoi, c'est pas parce qu'on est dans un supermarch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:55) [77%] :\r\nLe Br\u00e9sil, c'\u00e9tait pratique, on peut pas avoir des Bourillon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:59) [68%] :\r\nVoil\u00e0, il faut surtout pas madame entr\u00e9e de jus de pomme, tr\u00e8s oppos\u00e9 quelques petites oui bien s\u00fbr, et si oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:07) [86%] :\r\nMais voil\u00e0, la logistique d'un supermarch\u00e9, c'est pas \u00e9vident, comment est -ce que vous fonctionnez vous avez des des consignes des salari\u00e9s ou comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:15) [84%] :\r\nEn fait, on ne donne des indications utiles mais beaucoup de choses sont faites les coop\u00e9rateurs, eux- m\u00eames, les salari\u00e9s sont quand m\u00eame tr\u00e8s petit nombre dans le magasin, mais ils sont toujours pr\u00e9sents dans le magasin tout Ferrari a d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:33) [82%] :\r\nCes 12 heures 45 que vous donnez, par mois, c'est du b\u00e9n\u00e9volat que vous vivez bien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:37) [80%] :\r\nBien oui, moi j'aime bien rang\u00e9e, organis\u00e9e et donc \u00e7a correspond \u00e0 ce que j'aime bien faire \u00e7a ne p\u00e8se pas du tout, comme vous dites, un peu de jouer magasin c'est du oui, oui, donc si on veut un magasin comme ici parce que je sers de s'engager, c'est motivant qui s'engage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:52) [94%] :\r\nPar rapport \u00e0 votre vie professionnelle, \u00e7a pose pas probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:55) [86%] :\r\nNon, non, je suis all\u00e9 pendant donc je me d\u00e9brouille, voil\u00e0 je m'arrange pas travailler chez mes clients pendant \u00e0 lundi tous les 4. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:02) [84%] :\r\nDans le magasin, il y a principalement des produits qui sont d\u00e9\u00e7us, nous, agriculture biologique, mais pas uniquement, on voulait pas se fermer \u00e0 \u00e7a, on voulait avoir de des produits plus g\u00e9n\u00e9ralement disons des produits de qualit\u00e9, respectueux de l'homme et de l'environnement, mais pas uniquement bio. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:15) [78%] :\r\nJe veux tr\u00e8s souvent en priorit\u00e9 pour le fret, donc le le vraquier, le fait qu'en fonction des besoins mais se trouve que je ne suis pas oblig\u00e9 \u00e0 tout achet\u00e9 ici, mais il y a presque tout dans le magasin, c'\u00e9tait moins cher que le supermarch\u00e9 si on compare au bio, par exemple, c'est beaucoup moins cher : France. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:35) [81%] :\r\nJe pense que si on veut trouver des produits qui sont produits de fa\u00e7on relativement raisonnable, donc pas de l'agroalimentaire bourr\u00e9s de pesticides, je pense qu'on est dans des prix tout \u00e0 fait coh\u00e9rent par rapport \u00e0 ce qu'on trouve dans d'autres magasins, parfois un peu moins cher, donc oui les les prix sont tout \u00e0 fait d\u00e9mocratique : outre la qualit\u00e9 qu'on cherche \u00e7a et bien au niveau de l'offre, donc c'est pour ma famille si on on a tir\u00e9 90 pourcent des des des produits qu'on a besoin quotidiennement la retrouve ici \u00e0 certains choses tr\u00e8s sp\u00e9cifique : on fait nos concessions et puis aussi au niveau de l'un, ensuite, voir d'autres choses mais en tant qu'op\u00e9rateur, on peut aussi le faire entendre le voix demand\u00e9 si on pourrait ajouter certains pr\u00e9dire un sentiment donc ces choses qui, qu'on peut aussi faire \u00e9voluer seulement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:22) [84%] :\r\nJe m'appelle Martin ressent et ici, \u00e0 Bees, l\u00e0, pour le moment, je suis un des salari\u00e9s notre prise, je suis l\u00e0 depuis le tout d\u00e9but de l'aventure Wisconsin coop\u00e9rative \u00e0 finalit\u00e9 sociale aupr\u00e8s de membres de la coop\u00e9rative, il faut prendre une part donc chaque op\u00e9rateur ici a pris au minimum une part de la coop\u00e9rative, donc on a 3 types de par, on n'allait pas \u00e0 qui sont pour les personnes physiques qui viennent travailler dans le magasin, donc \u00e7a n'a pas arr\u00eat\u00e9 \u00e0 25 euros et on demande aux personnes d'en prendreIV. s'ils ont les moyens financiers, sinon une sc\u00e8ne il y a les parts B, qui sont pour les personnes morales qui sont des associations du quartier principalement et qui peuvent s'approvisionner \u00e0 Bees Coop avec une obligation de contrepartie, par exemple, la rentr\u00e9e avec la balsamique qui un th\u00e9\u00e2tre place Dailly, mais eux ils s'approvisionnent chez nous pour une partie et en contrepartie, ben en fait nos assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales chez eux et l\u00e0 paf c'est c'est de la part de soutien une part \u00e0 250 euros, donc pour le moment n'a ouvert depuis 6 mois, le chiffre d'affaires continue \u00e0 augmenter, mais le grand d\u00e9fi Bees comme c'est qu'on a des tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s petite, on adopte un disque, un concept de marge unique o\u00f9 on marche tous nos produits, \u00e0 un point de donc, \u00e7a veut dire qu'on ach\u00e8te en Euro, on le revoit 1 euros 20 ce qui nous d\u00e9marque de la grande distribution classique, o\u00f9 les marges sont assez variables, donc o\u00f9 ils vont faire des produits d'appel o\u00f9 ils vont pas faire dommage, ils vont faire des produits o\u00f9 ils vont mettre, foi de de marche donc nous mais en fait on est une coop\u00e9rative de consommateurs, la philosophie c'est on va acheter de l'alimentation de qualit\u00e9 \u00e0 un prix le moins cher possible, mais on sait qu'il y a des co\u00fbts de fonctionnement qu'on estime \u00e0 16 pourcent,, d'un point de sa 16 pourcent de de la marge et avec \u00e7a, on va essayer de couvrir tous les frais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:02) [89%] :\r\nMais ce qui a, au-del\u00e0 de \u00e7a, a un objectif lucratif. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:05) [81%] :\r\nBison ne poursuit pas d'objectif 2 buts de lucre donc on vise \u00e0 \u00eatre rentable, donc \u00e7a veut dire avoir suffisamment d'argent pour pouvoir se payer nos frais qui sont les frais de fonctionnement, la banque et les salaires, mais on ne puisse pas \u00e0 engendrer de b\u00e9n\u00e9ficier les marques statutairement comme donne 4 pour 100 de dividende coop\u00e9rateurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:32) [89%] :\r\nRepasse par la zone des caisses et il m'arrive \u00e0 l'espace des fruits et l\u00e9gumes qui est un espace quand m\u00eame assez important dans le magasin qui est, quand on rentre dans le magasin le 1er endroit convoit\u00e9, on a juste en face de nous, les fruits, donc pour l'instant, il y a pas mal d'agrumes qui viennent en Direct de Sicile, donc on a diff\u00e9rents types d'Orange, on a des pamplemousses on des Cl\u00e9mentine et puis on a d'autrui, plus proche des pommes, des poires en saison travaille principalement avec des mara\u00eechers qui viennent de Bruxelles et des alentours, donc on a un march\u00e9 qui s'appelle Ga\u00eblle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:04) [60%] :\r\nCe qui est de lecture est -ce parce qu'est -ce il y a tout de m\u00eame film c'est l'dans leurs terminaux, donc donc tout autour J\u00e9r\u00f4me moi qu'sur un espace. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:22) [82%] :\r\nDonner un espace c'est un espace o\u00f9 il y a toujours compt\u00e9 pour essayer de lancer leur activit\u00e9 de mara\u00eechage, parce qu'on s'est rendu compte en fait \u00e0 Bruxelles bah d\u00e9j\u00e0 il y a pas beaucoup d'espace, donc il fallait un peu d'aide au niveau communal et aider d'autres ASBL et en m\u00eame temps sa m\u00e9thode qui prend tellement d'\u00e9motions tellement d'\u00e9nergie tellement de connaissance peinture ce que basse lanc\u00e9 c'est pas toujours tr\u00e8s \u00e9vident ici, on a 3 ans, et donc voil\u00e0 23 ans donc avons ce teste et alors on voit un peu si on arrive \u00e0 nos objectifs, si on arrive \u00e0 vraiment faire ce qu'on veut peut-\u00eatre, donc on a chacun 30 a plus une serre de 200 m\u00e8tres. \r\nCe qui est important, c'est qu'on est vraiment en mara\u00eechage, on va dire vieux intensif et on fait plein de sortes diff\u00e9rents, donc pas de la moutarde pas d\u00e9sol\u00e9 aux jeune pas du mesclun plus la mise Oona des jeunes pousses de de la magie pour pourpier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:17) [84%] :\r\nUne belle diversit\u00e9 alors qui finit en partie dans les rayons de de Bees comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:21) [78%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e0 mes acheteurs, on va dire, depuis mon chien, c'est la Bees Coop quel pourcentage en gros de de votre production, pour moi, pour moi, c'est 70 pourcent pour pour 30 pourcent du du temps, ces femmes et temps \u00e7a aussi, c'est quelque chose qui est int\u00e9ressant \u00e0 la vie s'est quant \u00e0 des trucs correct mais qui ont Google une taille un peu diff\u00e9rente, on va dire c'est accepter quoi on s'entend bien, on dialogue sur les prix, quand on nous on vend des voitures diff\u00e9rentes et puis Sri souvent, nous, on nous dit : voil\u00e0 le prix c'est autant est totale web offre dans le sens que nous on travaille quand m\u00eame beaucoup, mais dans la mesure bien vivre aussi correctement. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:56) [58%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:01) [80%] :\r\nIl y a un esprit de revenir un peu au cycle naturel, ce qui veut rien ne se perd, rien ne se cr\u00e9e de Fran\u00e7ois voil\u00e0 les invendus m\u00e9decins faisant un assaut et puis moi je r\u00e9cup\u00e8re livrer et donc on r\u00e9cup\u00e8re apr\u00e8s un engrais liquide qu'on qu'on peut vraiment pulv\u00e9ris\u00e9 sur le Champ et donc pour moi, dans le but, c'est vraiment faire participer les gens de la biscotte, donc cette ann\u00e9e, on met en place des chantiers donc 10 chantiers sur l'ann\u00e9e o\u00f9 les gens vont pouvoir venir ici si donc aussi d'\u00e9largir un peu encore l'implication des coop\u00e9rateurs de Bees comme quoi, voil\u00e0, dit aussi que les gens comprennent c'est quoi le mara\u00eechage et beaucoup de gens quand m\u00eame qui savent tr\u00e8s bien \u00e0 Lille Hamid Pina ressemble \u00e0 quoi veut disperser une grande feuille qui peut \u00eatre comme une main et non pas des petits bassins et puis de feuilles, toute petite, avec un peu de cr\u00e8me et juive Alain intitul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:50) [68%] :\r\nCe qui aussi s'approprier \u00e7a nourrit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:02) [58%] :\r\nL'est toujours bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:08) [89%] :\r\nViolaine Wheatley bonjour, alors vous \u00eates charg\u00e9 de projet \u00e0 laS.A.W. B qui est en fait la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises d'\u00e9conomie sociale qui est donc une fine observatrice de ce genre de coop\u00e9ratif alors Bees Coop, c'est le 1er supermarch\u00e9 participatif en Belgique mais c'est pas le 1er au monde. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:29) [86%] :\r\nAlors non, c'est pas le 1er au monde parce que il y en a un qui est, de nombreuses ann\u00e9es derri\u00e8re lui qui est le parc slow-food \u00e0 New-York, et c'est d'ailleurs sur ce mod\u00e8le -l\u00e0 que se sont bas\u00e9s les fondateurs de Bees pour mettre en place le supermarch\u00e9 alors \u00e7a y est c'est mais aussi ailleurs en Europe, en France, avec le supermarch\u00e9 la et ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant c'est de voir que les fondateurs de Bees Coop ont \u00e9t\u00e9 forts en contact avec les fondateurs de la Louve qui eux- m\u00eames \u00e9t\u00e9 fort en contact avec les fondateurs de partir donc la boucle est boucl\u00e9e et on voit qu'il y a vraiment un mod\u00e8le de coop\u00e9ration qui se fait aussi \u00e0 travers la coop\u00e9ration des diff\u00e9rentes structures entre quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:07) [84%] :\r\nAvec parce autre qui est vraiment le le le mod\u00e8le de base et qui aujourd'hui vraiment une machine de guerre entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:13) [92%] :\r\nAlors c'est une vraie machine de guerre oui dans le sens o\u00f9 c'est un supermarch\u00e9 qui maintenant compte pas loin 16000 coop\u00e9rateurs et c'est une enseigne qui est l\u00e0 depuis les ann\u00e9es 70 et qui fonctionne super bien et qui fait clairement concurrence au supermarch\u00e9 plut\u00f4t classique, \u00e0 voir si, si, en Belgique, on arriverait \u00e0 ce type de structure au niveau de la grandeur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:37) [97%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:38) [54%] :\r\nAlors, mesure chaud un d\u00e9j\u00e0 l'emmerde je veux son quand peu en moins d'un petit enfin en devises. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:13:46) [88%] :\r\nBonjour, je suis Gevreaux je suis l'un des fondateurs de la PAC slow-food Coop et je suis aussi son manager g\u00e9n\u00e9ral oui moi de Loire puis protection et \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 on a fond\u00e9 la coop\u00e9rative ce que vous voulez d\u00e9finitivement c'\u00e9tait manger mieux oui et pas cher, par exemple, on voulait pouvoir acheter de l'huile de cuisson qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 extraites \u00e0 partir d'un solvant d\u00e9riv\u00e9 du p\u00e9trole, et \u00e7a, \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher \u00e0 l'\u00e9poque et donc on a fond\u00e9 la coop\u00e9rative parce que le meilleur moyen d'avoir de la nourriture, un peu moins cher, c'\u00e9tait de ne pas avoir d'interm\u00e9diaire et aussi une autre chose, c'est que tous ces mouvements nous ont fait prendre conscience qu'on travaillons tous ensemble, on pouvait avoir des actions concr\u00e8tes sur la communaut\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:14:28) [72%] :\r\n3, mais une fois qu'elle aime Daoust une pointe \u00e0 s'asseoir. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:14:35) [89%] :\r\nOn n'est pas la seule coop\u00e9ratif qui date des ann\u00e9es 70 encore exister, je sais qu'il y en a dans tous les \u00c9tats-Unis, mais bref la plupart enferm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:14:44) [61%] :\r\nArr\u00eat\u00e9 \u00e7a un article, on est moins de femmes nues Lauryn avec une certaine distance, voil\u00e0 cette \u00e0 Wave, par contre, non. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:14:51) [89%] :\r\nOn est la seule coop\u00e9rative encore existantes, avoir toujours comme principe fondamental que Cop\u00e9, \u00e7a veut dire travailler ensemble dans notre coop\u00e9rative, les membres doivent travailler. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:03) [70%] :\r\nOui, oui, croyez \u00e0 m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:05) [73%] :\r\nJe suis Squadron et de responsabilit\u00e9, responsable pour regarder que tout marche autrement mais c'est volontaire aussi nous sommes manque et on travaille 2 heures 3 quarts puisque presque 3 heures toutes les 4 semaines \u00e7a 16 ans. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:23) [86%] :\r\nJustement, comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u \u00e0 l'\u00e9poque de mettre en place cette r\u00e8gle ou \u00e0 avait m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:29) [86%] :\r\nJe me souviens tr\u00e8s distinctement, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un un samedi on \u00e9tait ouverte, samedi, \u00e0 l'\u00e9poque, il y a une femme qui \u00e9tait en col\u00e8re parce que il n'y avait pas laiss\u00e9 rentrer dans la coop\u00e9rative parce que l'avait pas fait sa part de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:42) [66%] :\r\nMais attendons, mais quand m\u00eame, avant d'Anne-Marie voir leur disait ce matin dans un milieu Corinne appelle Merkel un avec qui est fausse JO Didier Van essayer de sauver quand lui- m\u00eame qu'il. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:56) [90%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis si vous voulez la libert\u00e9 devient un peu une excuse pour tout \u00e7a, quand on est enfant, on pousse quelqu'un est aussi non mais j'ai droit de le faire, je suis libre, l'id\u00e9e de restreindre l'acc\u00e8s \u00e0 un magasin, on \u00e9tait en effet tout \u00e0 fait inhabituelle et en en sortant sens pas vraiment am\u00e9ricain, donc il a fallu qu'on fasse comprendre aux gens que m\u00eame la divinit\u00e9 dollars ne permettait pas d'entrer dans notre magasin ce qu'il fallait faire sa part de travail et que c'est un principe intangible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:26) [99%] :\r\n\u00e9lastonautes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:38) [92%] :\r\nAlors ces projets de de supermarch\u00e9 participatif qui peuvent para\u00eetre utopique est -ce que vous, il vous semble viable \u00e0 long terme et si oui, \u00e0 quelles conditions. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:49) [86%] :\r\nBen, ils sont tr\u00e8s certainement viable et l\u00e0 on voit avec park slops \u00e0 New York, c'est un tr\u00e8s bon exemple justement de la p\u00e9rennit\u00e9 de ce type de structure, bien s\u00fbr, \u00e7a reste des projets entreprend Mario donc pour que \u00e7a fonctionne, je dirais qu'il faut un mod\u00e8le \u00e9conomique solide, avec quand m\u00eame une cha\u00eene de valeurs qui est bien ma\u00eetris\u00e9e \u00e9tudier en amont, donc on vous manquerez pas un supermarch\u00e9 comme on cr\u00e9e une balade entre copains, quoi, donc on est bien dans un projet entrepreneurial avec des contraintes \u00e9conomiques importantes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:23) [91%] :\r\nBees Coop est pionni\u00e8re en Belgique, en mati\u00e8re de de supermarch\u00e9 participatif, mais elle n'est plus la seule, il y a d'autres initiatives qui commencent \u00e0 essaimer un peu partout. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:33) [88%] :\r\nIl y a, en effet, d'autres initiatives, alors on peut d\u00e9j\u00e0 en pointill\u00e9s, une \u00e0 Charleroi qui est Coop et \u00e7a c'est vraiment un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important syst\u00e8me de coop\u00e9ration parce que c'est bien de de coop\u00e9rer au sein de sa structure, en interne, mais c'est encore mieux, je veux dire de coop\u00e9rer entre les structures et \u00e7a vient un petit peu contre ce principe de concurrence qui a dans le syst\u00e8me dominant actuel, c'est de montrer qu'en fait, des structures qui sont sur le m\u00eame secteur peuvent coop\u00e9rer et s'entraider. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:03) [69%] :\r\nIl fait de et donc tout de l'. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:11) [87%] :\r\nLes bonjour, vous \u00eates ici sur le site de Cop\u00e9 Coop sur le site des anciens abattoirs de Marchienne et voil\u00e0, je vais vous faire d\u00e9couvrir notre magasin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:22) [73%] :\r\nAh oui, c'est pour \u00eatre s\u00fbr que \u00e7a oui madame tic-tac ah voil\u00e0, c'est l'ex\u00e9cution, on a enfin en plein accord climatique la la, c'est la pi\u00e8ce et puis qu'on va pouvoir il y a des fruits et l\u00e9gumes, voil\u00e0 donc il y a 2 pi\u00e8ces principales. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:37) [86%] :\r\nSt\u00e9phane Vincent, vous \u00eates l'un des administrateurs de cette toute jeune coop\u00e9ratif, c'est un espace nettement plus r\u00e9duit que chez Bees Coop, pourtant vous avez vraiment \u00e0 l'il y a entre guillemets avec copains. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:51) [83%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait mais Bees Coop a commenc\u00e9 un peu dans un le garage, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du magasin actuel, un peu comme nous, apr\u00e8s, c'est une source d'inspiration, mais on sait jamais un copi\u00e9-coll\u00e9, \u00e7a sert \u00e0 rien d'un c\u00f4t\u00e9 de r\u00e9inventer, je vais dire la roue, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il faut aussi que les coop\u00e9rateurs coop\u00e9ratif s'approprie les r\u00e8gles et donc nous, on met les r\u00e8gles que Bees Coop \u00e0 peu \u00e0 notre sauce, quoi, donc c'est tr\u00e8s semblable, mais \u00e0 la fois fort diff\u00e9rents, on a vraiment cette volont\u00e9 de sant\u00e9 dans le tissu urbain ici de machines o\u00f9 on est et donc on est en collaboration avec une entreprise d'insertion qui notamment a fait tous les meubles de notre magasin, on a aussi un projet de Rippert qui a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:34) [59%] :\r\nEt de certains quartiers, mais, par l\u00e0, vous avez not\u00e9 que le champion. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:38) [83%] :\r\nC'est de disques parce que je n'acheter un je sais aujourd'hui, on est autour de 4 ans coop\u00e9rateurs, nous on n'a pas vraiment d'objectif \u00e0 ce niveau -l\u00e0, on la coop\u00e9rative, elle grandit au rythme de ses coop\u00e9rateurs et c'est vrai qu'aujourd'hui, apr\u00e8s 2 ans de projets quand on se retourne en arri\u00e8re et on suivra, on a quand m\u00eame bien avancer aujourd'hui vous \u00eates pas encore capable d'ouvrir tous les jours, c'est un peu juste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:01) [82%] :\r\nOn note Business model pour ouvrir tous les jours depuis l'ouverture, on est ouvert du jour par semaine le vendredi et le samedi, et maintenant donc pour la 1\u00e8re fois au mouvement 3\u00e8me jour le mercredi apr\u00e8s- midi, c'est la pervenche parce que vous avez besoin de prisonniers d'arbres, aujourd'hui on a tendance \u00e0 tout de m\u00eame, vous savez, \u00e7a devrait formellement Loik. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:25) [80%] :\r\nIl y a les les relations que vous avez eu avec Bees Coop et vous avez fait des r\u00e9unions des conseils comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:20:30) [83%] :\r\nFormellement, c'est un bien grand mot, c'est-\u00e0-dire que c'est quand m\u00eame un petit monde, tout le monde se conna\u00eet, voil\u00e0, on les a rencontr\u00e9s quand on a des questions \u00e0 poser, on s'appelle lorsqu'on a eu l'envie d'installer un syst\u00e8me informatique dans notre coop\u00e9rative et on a \u00e9t\u00e9 voir fiscaux, puis on a eu aussi des r\u00e9unions parce qu'on se dit on ach\u00e8terait bien des choses en commun pour essayer d'apporter plus de volume et pour l'acheter directement conna\u00eetre beaucoup, c'est pas tr\u00e8s formelle, \u00e7a se passe quoi, tout simplement, \u00e7a se passe, il y a beaucoup de bienveillance, en fait, dans ce type de projet et \u00e7a fait vraiment avancer puis par Total, regardez la sir\u00e8ne, un peu, mais c'est toujours non, non, mais c'est toi qui a fait porter la vous pointez doit payer uniforme pas pour arr\u00eater l'ensemble Nicolas point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:28) [86%] :\r\nAh, de retour \u00e0 Bruxelles au th\u00e9\u00e2tre de la balsamique \u00e0 ce qui, pour ce qui est important, fort de Bees Coop de la vie de Bees Coop ce dimanche comme 4 fois par an il y a l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, une bonne centaine de coop\u00e9rateurs sont pr\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:21:43) [73%] :\r\nOui, \u00e7a va, oui, oui, bien entendu \u00e7a, monsieur, je trouve qu'il fait. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:21:48) [83%] :\r\nQu'est -ce que vous reprochez aux supermarch\u00e9s traditionnels, notamment la surconsommation le l'aspect trop trop trop trop trop de marge trop trop de produits, je me suis rendu r\u00e9cemment dans un supermarch\u00e9 classique et on sait ce compte que je n'avais plus d'envie, parce qu'il y avait \u00e9norm\u00e9ment de produits exempts fr\u00f4l\u00e9 des. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:22:14) [76%] :\r\nAlors aujourd'hui, mais c'est l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, l'aspect participatif du projet il y a important pour vous, Christelle selon ce coeur du projet c'est, c'est un peu ce qu'on fait ensemble d\u00e9cisions strat\u00e9giques, il y a une attitude de produits biologiques faire tr\u00e8s tr\u00e8s bien ce genre de discussions, alors c'est s\u00fbr, c'est vraiment important rattrapage c'est vous allez parler aujourd'hui, c'est quoi le le sujet de de l'Assembl\u00e9e, le l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:22:37) [71%] :\r\nA grossi, je fait nouvelle \u00e9lection du conseil d'administration, pourquoi je suis l\u00e0 aussi parce qu'il fait, qui est vis\u00e9, pour la 1er fois il faut je ne r\u00e8gle. \r\nJe dirais de dinosaures guerrier plut\u00f4t voil\u00e0 on est bon. \r\nLa liste est c'est d\u00e9cid\u00e9 par consentement sont, on a perdu, voil\u00e0 je laisse donc d'organiser mon d\u00e9sir ou et on prendront le petit pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:23:21) [68%] :\r\nMais on va faire machine-outil d\u00e9passe avec le on devient de plus en plus, alors il faut surtout pas une structure plus \u00e0 apr\u00e8s Xavi\u00e8re peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:23:33) [69%] :\r\nPour Xavier bureaucratique, mais pas ici, parce qu'on est trop grave, oui, sa milice. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:23:38) [86%] :\r\nDonc, si on voulait faire, donc j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:41) [85%] :\r\nMaintenant nous 1800 coop\u00e9rateurs est -ce que finalement il y a pas une peur de de trop grandir de devenir un petit peu comme les les supermarch\u00e9s dont vous voulez \u00e0 la base : \u00eatre l'alternative. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:51) [93%] :\r\nParce qu'il faut penser que pour que \u00e7a reste convivial, agr\u00e9able, il y a une taille limite au projet, je pense qu'il y a de la place encore pour au moins 1000 coop\u00e9rateurs 11. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:58) [76%] :\r\nPlus en tant que respect l'un des fondateurs de la coop\u00e9rative. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:01) [91%] :\r\nApr\u00e8s, on est dans un projet qui est Open source, \u00e7a veut dire que si des personnes veulent r\u00e9pliquer le magasin, nous on est tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 les accompagner \u00e0 partager notre exp\u00e9rience \u00e0 partager nos fournisseurs, il y a d\u00e9j\u00e0 des projets \u00e0 UCLA Watermael-Boitsfort \u00e0 for\u00eat \u00e0 Charleroi, Li\u00e8ge \u00e0 Verviers, donc c'est en train de de grandir, c'est plus de r\u00e9pliquer : des projets \u00e0 taille humaine que d'en faire un m\u00e9dia grand supermarch\u00e9, donc on s'arr\u00eatera avant de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:26) [90%] :\r\nTrop nombreux toujours sur sur la taille du projet est -ce que vous avez pas le sentiment ou la crainte, entre guillemets, de voler le le travail des caissiers des caissi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:36) [87%] :\r\nMais au niveau du projet, on a cr\u00e9\u00e9 7 emplois Directs au sein de la structure, on est persuad\u00e9 que pour cr\u00e9er de l'emploi de qualit\u00e9 autour du magasin, il y a une multitude de petits petits fournisseurs que soit pour les les produits alimentaires, mais aussi le plombier, le gars qui fait l'ascenseur, les personnes qui entretiennent les chambres froides et tout \u00e7a en fait c'est de l'emploi que tu vois pas qui est internalis\u00e9 dans les grandes cha\u00eenes chaque Euro est investi dans un petit magasin, en fait il est redistribu\u00e9 bien puisque, quand tu vas faire tes courses dans une grande cha\u00eene ou l'argent, mais il va vers la centrale d'achats vers des fournisseurs qui sont souvent \u00e0 l'\u00e9tranger, mais qu'en fait, un Euro investi dans un petit magasin ind\u00e9pendant bah une retomb\u00e9e \u00e9conomique bien plus int\u00e9ressante sur la cr\u00e9ation d'emplois, en fait, au niveau local. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:18) [94%] :\r\nQuant \u00e0 un autre enjeu, c'est la mixit\u00e9 vous coop\u00e9rateurs, ils sont en majorit\u00e9 d'un niveau socio- \u00e9conomique \u00e9lev\u00e9 et refl\u00e8te pas vraiment la diversit\u00e9 du quartier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:29) [89%] :\r\nC'est clairement une question super importante qui est \u00e0 la base du projet je sais cet acc\u00e8s \u00e0 l'alimentation saine et durable pour tous et on est ici dans un quartier assez multiculturel et, de fait, les personnes qui nous ont rejoints dans un 1er temps on disons je pense un capital plut\u00f4t culturel que \u00e9conomique \u00e9lev\u00e9 c'est des personnes qui sont relativement d\u00e9j\u00e0 sensibilis\u00e9s aux questions d'alimentation durable, question d'impact environnemental de l'alimentation, mais pour autant, on n'a pas voulu s'arr\u00eater l\u00e0 et donc d\u00e8s le d\u00e9but du projet, on a mis en place une cellule mixit\u00e9 sociale qui est un groupe de coop\u00e9rateurs qui allait \u00e0 la rencontre des acteurs de quartier, qui sont des personnes qui connaissent tr\u00e8s bien le public si donc issus de la diversit\u00e9 sociale et culturelle et qui permettent de faire des ponts et donc dans ce cadre -l\u00e0, on a engag\u00e9 une personne qui s'appelle affid\u00e9s qui est le r\u00e9f\u00e9rent pour toutes ces caisses. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:26:12) [70%] :\r\nPouding s'accroche \u00e0 quoi, alors on peut courir comme quoi tous les salari\u00e9s, sa vitesse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:20) [88%] :\r\nVous pouvez donc il fait plus chaud \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:26:25) [70%] :\r\nC'est le rayon en vrac, c'est un moyen de d'emballage survient moins de pollution. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:29) [66%] :\r\nLa Poste. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:31) [70%] :\r\nDonc c'est moins cher, il y a des sachets Auchan caramel sant\u00e9- sociaux la avec le noyau de ah il y a des petits sachets enfin voil\u00e0 quoi, parce que je faisais premi\u00e8res d\u00e9cisions il y a ici aujourd'hui ou puisqu'on a un petit peu, ici \u00e0 la coop\u00e9ratif, ce qu'on fait, on dit que tout le monde, de tester le mode de Bees. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:26:49) [87%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, je fais ce geste, un petit peu banal jeudi oh je prends ma de la croquer et je m'arr\u00eate, je vais commencer \u00e0 vous poser des questions, d'o\u00f9 elle vient, on ne parle de personne qui a derri\u00e8re le produit, parce qu'ils ont eu un salaire d\u00e9cent par rapport \u00e0 leur travail, etc et \u00e0 partir de l\u00e0, cette sensibilit\u00e9 qui est partag\u00e9, les habitants du quartier disparu oui c'est chouette et on explique aussi un petit peu le, le fait de participer aux t\u00e2ches du magasin, ce qui n'est pas \u00e9vident parce qu'on a quelques freins par exemple comme la langue. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:27:20) [64%] :\r\nTout \u00e0 fait, ici au niveau synonyme, vous faites comment pour les voil\u00e0 d\u00e9pend tr\u00e8s il essayait de l'lire, il sait qu'il va, il va bien Chardon tracteurs et vaches qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:33) [72%] :\r\nMais surtout sa v\u00e9rit\u00e9, ce qui \u00e9tait la robe de ce conflit, ou presque, l'ouragan, donc c'est chercher la traduction de la radio. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:27:45) [76%] :\r\nAh \u00e7a je peux pas vous aider parce que je vous souhaite quoi il y a de l'eau, il y a, je vois que vous avez trouv\u00e9 votre bonheur, c'est quoi \u00e7a, \u00e7a c'\u00e9tait la farine de bl\u00e9, complexe, maintenant vous allez faire quoi avec ce qui parle d'embargo, on va essayer d'avoir le billet de la Belgique, voil\u00e0 qu'est -ce que vous pensez du magasin des choses chose c'est pour les prix aussi qui sont raisonnables et on a tenu cher pour nous et le neveu donc pour le tout \u00e7a d\u00e9pend des produits, \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend des produits moins. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:21) [87%] :\r\nQue vous faites pour lever ce frein du prix qui a souvent dans leur t\u00eate alors. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:28:25) [82%] :\r\nPar exemple, des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont que je sais pas, 4 sont aussi son avec 3 enfants, \u00e7a je peux comprendre que par exemple la la la pomme qui, \u00e0 2 euros 3 euros c'est vraiment inaccessible m\u00eame avec la meilleure volont\u00e9 du monde, mais en m\u00eame temps il y a aussi les changements d'habitude, on parle de gaspillage au lieu que j'ach\u00e8te 5 kilos de pommes de terre non bio, j'en ach\u00e8te, peut-\u00eatre 3, donc parfois le prix est vraiment un frein, mais parfois, c'est vraiment un changement de mentalit\u00e9, on peut pas faire de comparaison entre la Bees Coop, un magasin discount, si les gens viennent directement d\u00e9couvrir magasin Bees Coop, comme \u00e7a on ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:00) [62%] :\r\nOu qu'ils voient des prix. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:02) [76%] :\r\nDonc on va pour changer quand on fait les nos courses dans d'autres magasins rayon bio, c'est souvent le triple de des prix normal quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:10) [83%] :\r\nAlors ici, on va dire c'est correct ces responsables par rapport \u00e0 l'environnement, il faut participer, je trouve que c'est normal, on ne s'arr\u00eate plus cher que des supermarch\u00e9s classiques bien s\u00fbr sur tous ces sites, a beaucoup d'enfants et du coup, vous seriez pr\u00eat \u00e0 venir ici, ou bien \u00e7a reste trop cher par rapport aux autres supermarch\u00e9s, franchement, je serais pr\u00eat du ce qui \u00e9tait avec mon entourage sans doute que vous continuerez quand m\u00eame aller dans d'autres supermarch\u00e9s et peut-\u00eatre, ici, en plus, les 2 quoi, oui, c'est d\u00e9j\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 Guin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:58) [84%] :\r\nQuand des Bruxellois r\u00e9inventent aucune mani\u00e8re de consommer, reportage d'Ariane du Fram J\u00e9r\u00f4me Durand : 1\u00e8re diffusion sur RTBF, la 1\u00e8re transversal, en mars 2018 adaptation J\u00e9r\u00f4me Nussbaum et cette adaptation, si je ne m'abuse, c'est notamment l'injection d'un petit bout de Christophe Canu dans le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:14) [88%] :\r\nM\u00eame on peut, on peut, on peut rien vous cacher, fait des oreilles, oui, c'est impressionnant parce qu'effectivement je m'\u00e9tais rendu en 2014 \u00e0 la park slow-food Coop de New York pour l'\u00e9mission, on en parle, alors je me suis permis de l'ajouter parce que cet extrait permettait de se faire une id\u00e9e du contexte dans lequel est n\u00e9 cette grande surface coop\u00e9ratives hors norme, aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait il y a 45 ans, en 1973. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:37) [90%] :\r\nDonc, ces magasins participatif et coop\u00e9ratif New-York Bruxelles et bient\u00f4t de Tolochenaz \u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne, \u00e7a vient chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:44) [89%] :\r\nAlors oui, alors juste un petit pas de c\u00f4t\u00e9, avant il y en a aussi en France, hein, notamment \u00e0 la Louve \u00e0 Paris qui est le 1er supermarch\u00e9 de ce type \u00e0 avoir ouvert dans l'Hexagone, on entendait dans le reportage, les fondateurs de Bees Coop, se sont rendus chez leurs voisins parisiens pour apprendre et se former mais alors pour r\u00e9ponde pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 votre question et vous verrez pourquoi j'ai parl\u00e9 de la Louve \u00e0 Paris, en fait, il y a pas d'\u00e9quivalent chez nous, \u00e0 ma connaissance, en tout cas pas encore et \u00e7a se joue \u00e0 quelques jours puisque le 1er supermarch\u00e9 participatif paysans de Suisse romande ouvrira ses portes dans 2 jours, samedi 9 juin prochain donc, du c\u00f4t\u00e9 de mer, un dans le canton de Gen\u00e8ve, la Mini f\u00e8ves, c'est son nom, sera officiellement inaugur\u00e9 \u00e0 11 heures et tout le monde est invit\u00e9 \u00e0 venir voir \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, de midi \u00e0 17 heures avec ap\u00e9ro et je \u00e0 la cl\u00e9, \u00e7a se passe aussi, chemin des arpenteurs dans l'\u00e9co- quartier des Vergers demain difficile \u00e0 ce stade, de dire s'il s'agit d'une r\u00e9plique du projet New-Yorkais ou Bruxellois d'autant plus qu'il s'agit d'une \u00e9tape interm\u00e9diaire, ses concepteurs parlent plut\u00f4t de super \u00e9picerie que de supermarch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:46) [82%] :\r\nDu coup \u00e7a titille la curiosit\u00e9 : pourquoi il parle de de sa super \u00e9picerie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:49) [86%] :\r\nAlors parce que quand on regarde le site internet du projet de Merrains patience, c'est ce qu'on nous recommande car ouverture du vrai, du grand, du beau supermarch\u00e9 coop\u00e9ratif est pr\u00e9vue pour 2019, 2020 devrait plus s'appeler Mini f\u00e8ves mais f\u00e8ves tout court, j'ai encore exactement on verra selon la la taille de de cette grande surface, tout laisse penser que le concept sera le m\u00eame puisque les initiateurs du projet disque la partie slow-food Coop leur a servi de Mod\u00e8ne et qu'ils sont all\u00e9s \u00e0 Paris, on en vient \u00e0 ce fameux lieu la Louvre rencontrer les fondateurs, c'est un petit monde en fait ce milieu coop\u00e9ratif, mais on n'h\u00e9site pas \u00e0 faire circuler les id\u00e9es, on est dans l'Open source, comme le disait un membre de Bees Coop en tout cas, si vous voulez tout savoir sur le projet, je ne vois, une seule adresse internet SPP verger au pluriel, point CH. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:33:39) [62%] :\r\nBeaucoup d'beaucoup de complicit\u00e9, donc question passer d'un peu de monde au et d'beaucoup de monde. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:33:50) [65%] :\r\nDe jardinage d'acc\u00e8s sa grande sucre de 38 de et de son discours \u00e0 cacher la Sacem arabe car, \u00e0 la fois beaucoup les grandes sc\u00e8nes du lait prochainement bien accueilli la bonne chose qu'on leur dit : continuez, il a une Maurice-Thorez qui r\u00e8gle le probl\u00e8me de donc recevoir leur part point commun de Moujahidins je garde \u00e9taient donc rempli d'aucun suivi de ceux qui nous savons isotopes, bon c'est marrant car \u00e7a de rendement \u00e0 la fois pour les gars, c'est bien connu, les bouchers Mediate whisky questions agricoles, c'est-\u00e0-dire un du Tennessee, donner des classes, une poign\u00e9e de Hollywood un l'homme aura tellement contente de \u00e0 la terrasse d'un caf\u00e9 sirotant dans le p\u00f4le Syst\u00e8mes Baffie antique d'\u00e9dition puisque le pastaga c'est pas car \u00e7a totalement \u00e0 la fois souple et les gars, c'est bien connu, les moi j'aime bien passer pour \u00e7a fait chier \u00e0 rebours : sommes -nous pas de Dadis \u00e9videmment petit d'information donc allez c'est pas loin du travail. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:35:02) [58%] :\r\nRobert que le patient l'un de question qui n'a pas l'histoire et solitaire pour c'est \u00e7a et le centre de comptoir qu'y permis d'la perte de la tentation par l'Europe est toujours films par ailleurs le d\u00e9cor beaucoup d'un pays d'un donc, l'homme des paysans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:37) [86%] :\r\nC'\u00e9tait Moussu T elle Ahidjo Vance, le choix de Nathalie, jeune Berrick pour illustrer notre reportage, un groupe de Marseille avec notamment le chanteur de Massilia San syst\u00e8me Tatoo qui chante, parce que c'est souvent ce que fait un chanteur dans un groupe, g\u00e9n\u00e9ralement, ou en tout cas un petit peu et cette aide s'appelait comme de mouches. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T15:35:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19E7A46D-3538-4377-AC70-F09329002C9D", "internalArchiveId": "19E7A46D-3538-4377-AC70-F09329002C9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Autres: toute la complexit\u00e9 d'une saucisse tessinoise", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nKermesse gastronomique d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la saucisse tessinoise, farandole de sp\u00e9cialit\u00e9s carnassi\u00e8res, le canton du Tessin est un bout de pays qui a la tradition de la charcuterie. \r\nRegard sur cet aspect de la culture tessinoise et zoom sur la star des saucisses de l\u00e0-bas, la luganiga, en compagnie de Jenny Alessi.", "durationSec": 361, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9592478", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Les Autres: toute la complexit\u00e9 d\u02b9une saucisse tessinoise / ALA_2018-06-07T15:14:14_les-autres-toute-la-complexite-d-une-sau", "A l'abordage du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["Kermesse gastronomique d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la saucisse tessinoise, farandole de sp\u00e9cialit\u00e9s carnassi\u00e8res, le canton du Tessin est un bout de pays qui a la tradition de la charcuterie. \n\nRegard sur cet aspect de la culture tessinoise et zoom sur la star des saucisses de l\u00e0-bas, la luganiga, en compagnie de Jenny Alessi."], "variantIds": ["ece-9592478"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-14T13:45:00Z", "speechToTexts": ["14.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nVous \u00e9coutez \u00e0 l'abordage ensemble jusqu'\u00e0 16 heures 30 encore plein de choses \u00e0 vous proposer et notamment puisqu'on est jeudi, on prend des nouvelles des autres r\u00e9gions linguistiques de Suisse. \r\nEt aujourd'hui, on a au Tessin avec vous de Jenny Alessi, notre correspondante de la RSI la Radio Suisse Italienne bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:18) [48%] :\r\nBozzolo Cadbury, tomates et Valladolid serait Italiana. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [85%] :\r\nL'avant- derni\u00e8re fois vous nous avez promis de nous parler de la longue Annika Ticchi c'est un un plat dans les Tessinois raffolent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [87%] :\r\nJe vais faire un petit effort pour vous car moi, je ne mange pas des viandes depuis des lustres mais je sais que pour les amateurs des produits du terroir \u00e0 la saucisse et sacr\u00e9, surtout en \u00e9t\u00e9, on y pr\u00e9sente, d'aller barbecue de la Suisse italienne et l\u00e0 avec les Mondiaux de foot, le parfum des grillades va va \u00e9lire le sud de la Suisse, enfin j'imagine que \u00e7a va \u00eatre pareil chevaux pourrait revenir \u00e0 notre sujet \u00e9videmment chaque r\u00e9gence et propre saucisse, mais c'est au Tessin, quels sont les plus vari\u00e9s, faut ajouter que l'une des plus importantes et antique tradition alimentaire du Tessin, c'est justement la Martinique \u00e0 la boucherie, une maison, une \u00e9laboration des viandes de porcs, de ch\u00e8vres et bovins qui dans le pass\u00e9 \u00e9tait une sorte de rituel qui rassemble les familles et des communit\u00e9 villageoises enti\u00e8res autour d'une c\u00e9r\u00e9monie d'abattage cette f\u00eate symbole de solidarit\u00e9 de partage culinaire \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par un boucher dans la r\u00e9putation s'\u00e9tait propag\u00e9 de village au village \u00e7a fait toujours \u00e7a, bah non je pense que le changement de Style de vie, les lois sur la protection des animaux, les exigences r\u00e9glementaires li\u00e9es \u00e0 la production alimentaire et l'hygi\u00e8ne ne le permettent plus, du moins dans les fermes, ce sont les charcutiers qui ont pris la rel\u00e8ve qui continue la tradition, les saveurs et les savoirs restent les m\u00eames avec les produits typiques comme le salamis et les saucissons, la bien s\u00e9cher la Copa le lard la panne Lugan de ch\u00e8vres dont on a parl\u00e9 autrefois et bien d'autres sp\u00e9cialit\u00e9s de chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [83%] :\r\nEn voyage dans le monde magique de la charcuterie tessinoise avec vous Denis alors qu'est -ce que l\u00e0 c'est insister si Noise pourquoi est -ce qu'elle l'est aussi sp\u00e9ciale par rapport aux aux autres saucisse suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [83%] :\r\nAlors l\u00e0 luganais gars et pr\u00e9par\u00e9 avec de la viande de porc, du lard, du sel, du poivre, des \u00e9pices, de l'ail et du Merlot du Tessin et \u00e7a c'est l'ingr\u00e9dient qui fait la diff\u00e9rence, la farce et un peu plus finement par rapport \u00e0 la viande hach\u00e9e qu'on on on ne trouve dans le commerce et pour l'homme brossage, on utilise du boyau de boeuf apr\u00e8s il y a l\u00e0 Lugano Guetta qui ressemble \u00e0 la Louis gamelle, elles ne contiennent pas d'accueil et les confectionner un spirale et sa forme plus fine, un peu dans le Style de la saucisse de porc vaudoise en 2015, un de l'ann\u00e9e, on a m\u00eame r\u00e9ussi un record avec une Lucas ni Guetta de 100 m\u00e8tres, enfin c'est 2 sp\u00e9cialit\u00e9s ne manque jamais d'aller Glentoran avec toutes sortes de charcuterie g\u00e9n\u00e9ral de plats \u00e0 base de viande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [89%] :\r\nDu coup, il y a des v\u00e9g\u00e9tariens au Tessin quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [83%] :\r\nOu, ou, oui, il y en a quelques-uns de toute mani\u00e8re \u00e0 la saucisse v\u00e9g\u00e9tarienne, \u00e7a existe, mais je ne m'exprime pas sur le gros atout cach\u00e9 nourri, il y a ceux qui ne mangent pas beaucoup de viande pendant une bonne partie de l'ann\u00e9e, mes qualit\u00e9s l\u00e0, ils n'arrivent plus \u00e0 se retenir \u00e0 face aux c\u00f4tes de porc \u00e0 la grille que de la Suisse italienne, on appelle qu'Austin et o\u00f9 justement demain une saucisse tessinoise bien d\u00e9goulinante de gras. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [82%] :\r\nOn sent la v\u00e9g\u00e9tarienne que vous \u00eates g\u00e9niaux un bon c'est vrai qu'faut pas exag\u00e9rer avec la viande, \u00e0 part \u00e7a, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [79%] :\r\nOui, oui, quoi qu'il un soir au Tessin s'est produits en encore tellement de succ\u00e8s que depuis quelques ann\u00e9es, on organise une kermesse gastronomique d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la saucisse tessinoise cette ann\u00e9e, 40 restaurants ont particip\u00e9 \u00e0 la la CENI la salle site chacun proposant 111 plats diff\u00e9rents du burger au Carpaccio de saucisse de la pizza Luga autant \u00e0 cause de luganais guette qui n'ont pas fait l'unanimit\u00e9, surtout chez les puristes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [81%] :\r\nAlors comment il faut la la d\u00e9guster la du Guernica. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:32) [86%] :\r\nEh bien, Nicolas, notre professeur de dialecte si noir, nous dit comment faut -il d\u00e9guster la saucisse tessinoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [59%] :\r\nNous la luganais avait valu \u00e0 manager puis qu'on n'est pas parti Bullitt, ben c'est vraiment Oscar mais voil\u00e0 grisante la l'organigramme couvre les autres Mapei-Quick estime t\u00e9m\u00e9raire mais la Lugan il y a cependant une zone de St\u00e9phane tout d'apostolat luganais gabonais Freescale assez surtout panne la la finale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [79%] :\r\nAlors r\u00e9sumons la luganais guerre doit \u00eatre cuit \u00e0 l'eau se sert avec des pommes de terre bouillies ou accompagn\u00e9 d'un bon horizontaux comme c'est la coutume \u00e0 carnaval mais dans cette version de l'Amstel Nadal les grottes, on vous l'a certes toute l'ann\u00e9e, les plus audacieux, la mange aussi cru, mais il faut que la farce soient vraiment fra\u00eeches et soit pr\u00e9par\u00e9 sur le moment par le boucher, on la seront morceau de pain et il peut arriver que c'est d\u00e9licieux, la fin du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [86%] :\r\nEt pour vous, c'est vrai que le le tartare de la viande de porc Moi m\u00eame je ne sais pas si j'Milan serait m\u00eame si c'est dans les montagnes tessinoise faite par un sp\u00e9cialiste en tout cas c'est \u00e7a, c'est int\u00e9ressant, merci beaucoup Johnny pour cette vision de la saucisse Jonathan kermesse gastronomique d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la saucisse tessinoise je pense que pour l'\u00e9dition 2019, je ferai un saut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:54) [66%] :\r\nAu pied, alors je vous souhaite un bon app\u00e9tit boire les grilles tout et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [83%] :\r\nBonne apr\u00e8s- midi revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T15:36:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-850C6460-9785-45E7-AABD-1F8A079777F1", "internalArchiveId": "850C6460-9785-45E7-AABD-1F8A079777F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coline de Senarclens: ne plus produire ce que l'on mange: un changement culturel important", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa gastronomie, \u00e7a parle de plaisir, mais pas que. \u00c7a parle aussi d'habitude, de soci\u00e9t\u00e9, de sant\u00e9, de culture... de symbolique, de religieux... et on en passe. Mais \u00e7a reste de la boustifaille et c'est \u00e7a qu'est bon! D'ailleurs, quand c'est qu'on mange?", "durationSec": 225, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9592483", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Coline de Senarclens: ne plus produire ce que l\u02b9on mange: un changement culturel important / ALA_2018-06-07T15:12:15_coline-de-senarclens-ne-plus-produire-ce", "A l'abordage du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["La gastronomie, \u00e7a parle de plaisir, mais pas que. \u00c7a parle aussi d'habitude, de soci\u00e9t\u00e9, de sant\u00e9, de culture... de symbolique, de religieux... et on en passe. Mais \u00e7a reste de la boustifaille et c'est \u00e7a qu'est bon! D'ailleurs, quand c'est qu'on mange?"], "variantIds": ["ece-9592483"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-14T13:51:37Z", "speechToTexts": ["14.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [86%] :\r\nDe Windsor bonjour bonjour les gars j'attends votre situation avec impatience : attention, attention, c'est parti, les salades, les l'\u00e9tude laisse Carole les chicor\u00e9es ouverte et gr\u00e2ce encore de terreau montrer leur coeur \u00e9clatant les paquets des finales, j'ai paquet d'oseille, les bouquets d'artichaut les entassements de haricots et de poids, les empilements de romaine d'un brin de paille chantait toutes les gammes du verre de la laque verte d'Ecosse au gros vers des feuilles soutenu qu'il allait se mourant jusqu'au panache sur des pieds de c\u00e9leri et des bottes de poireaux, tout \u00e7a c'est Zola dans le ventre de Paris et vous \u00eates un g\u00e9nie humain c'est vrai absolument qui parlait \u00e0 l'de Paris, construite en 1852 et d\u00e9truite, malheureusement, en 1971 je suis une grande romantique Lucas et et je sais pas ce que je donnerai pour aller me balader dans \u00e0 la fin du XIXe, main dans la main avec Zola, c'est que d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque de Zola, il fallait nourrir Paris hein, une grosse ville o\u00f9 plus personne ne produisait \u00e0 bouffer oui on sait pas ce qu'on constate, en ces temps troubl\u00e9s du d\u00e9but du 21i\u00e8me si\u00e8cles un certain nombre de r\u00e9flexions autour de la nourriture, je pense par exemple \u00e0 l'anticiper 6 slow-food pour diff\u00e9rents projets citoyens et participatif, on en parlera aujourd'hui dans le reportage et les labels locaux bio dans tous les cas, une chose est s\u00fbre : il se passe quelque chose et c'est certainement en r\u00e9action au fait qu'on est de plus en plus \u00e9loign\u00e9s de la production et de la commercialisation de ce qu'on mange quand on \u00e9tait des chasseurs-cueilleurs font passer notre temps \u00e0 chercher \u00e0 bouffer la chasse aurait d'ailleurs permis aux hommes de s'organiser, de s'allier, de mettre en place des r\u00e8gles autour notamment du partage apr\u00e8s depuis qu'on s'est s\u00e9dentaris\u00e9, on a commenc\u00e9 \u00e0 organiser notre production alimentaire et une grande majorit\u00e9 de la population \u00e9tait occup\u00e9 par l'agriculture et la situation est rest\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame en Europe jusqu'\u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle pour nourrir les villes relativement petite jusqu'\u00e0 la r\u00e9volution industrielle, il faut que plein de gens bossent \u00e0 produire du bl\u00e9, et c'est ce qui s'est pass\u00e9 chez nous au d\u00e9but de la r\u00e9volution industrielle, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que l'exode rural a commenc\u00e9 tranquillement et qui a abouti \u00e0 l'urbanisation qu'on a connue au 19\u00e8me si\u00e8cle avec des transformations et des am\u00e9liorations techniques dans le domaine agricole, c'est ainsi que la main d'jusque l\u00e0 n\u00e9cessaire \u00e0 produire de la bouffe, c'est tout d'un coup mise \u00e0 disponibilit\u00e9 des usines, des travaux encore blanc etc etc alors Lucas depuis ce temps- l\u00e0, la question reste la m\u00eame qu'elle a toujours \u00e9t\u00e9 quand c'est qu'on mange et surtout qu'est -ce qu'on bouffe h\u00e9 bien de plus en plus on bouffe ce qu'on veut et quand on veut, alors qu'avant on d\u00e9pendait de la production, les saisons de la qualit\u00e9 des r\u00e9coltes des maladies que chopper les b\u00eates, maintenant on va \u00e0 la Migreurop et tout est disponible, c'est que, depuis la fameuse r\u00e9volution industrielle tout c'est dr\u00f4lement et nous \u00e9loigne toujours un peu plus de la production, par exemple, jusque dans les ann\u00e9es 40 on achetait des produits en vrac et on certainement plusieurs magasins pour trouver ces produits on choisissait sa viande puis on allait choisir son pain puis son fromage, voyez ce que je je veux emmener avec un c'\u00e9tait trop long, c'\u00e9tait mieux avant, ah non, c'\u00e9tait mieux avant, vers avance boucher le petit approxime fromage rien fromag\u00e8re Hossa opulent etc ou peut-\u00eatre depuis le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle le monde alimentaire c'est aussi industrialis\u00e9 pour convenir \u00e0 des familles dont les membres sont tous en emploi et on commence \u00e0 faire ses courses dans les supermarch\u00e9s, d\u00e8s les ann\u00e9es 60, bref, on est toujours plus \u00e9loign\u00e9 de la fabrication de ce qu'on mange, on ne perd la proximit\u00e9 avec un truc dont on a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proche, parce que notre survie en d\u00e9pendait et \u00e7a c'est compl\u00e8tement nouveau exclusif, il faudrait une bonne guerre, comme disent les partisans des jardins urbains parce que c'est un peu flippant quand m\u00eame de dire qu'alors qu'on \u00e9tait tous plus ou moins capables de produire \u00e0 manger, il y a m\u00eame pas 250 ans aujourd'hui, on serait bien incapable d'\u00e9lever une poule ou de faire pousser une vache. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T15:31:43Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F3F6135-7096-4AF0-8074-36F380E7093A", "internalArchiveId": "1F3F6135-7096-4AF0-8074-36F380E7093A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le son de la Pauline 07.06.2018", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "durationSec": 207, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9610078", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882404.image", "alternativeTitle": ["Le son de la Pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2018-06-07T17:15:00_le-son-de-la-pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2018-06-07T17:15:00_le-son-de-la-pauline"], "variantIds": ["ece-9610088", "ece-9610078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-14T13:24:58Z", "speechToTexts": ["14.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [58%] :\r\nAu sein du Forum on a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nLa traite d'\u00eatre s'humains, \u00e7a fait partie de ces choses qu'on imagine souvent tr\u00e8s tr\u00e8s loin de chez nous, on a beaucoup parl\u00e9 d'esclavage moderne en Libye, la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN avait diffus\u00e9 un reportage sur un gros commerce d'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [85%] :\r\nCe reportage a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 l'Automne dernier mais le scandale qu'il a suscit\u00e9 encore des recteurs, des r\u00e9percussions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [96%] :\r\nIl y a une semaine, les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens ont demand\u00e9 \u00e0 la Libye, de mettre en place des mesures, histoire d'am\u00e9liorer les conditions des migrants et des r\u00e9fugi\u00e9s qui vivent dans des camps ou qui sont plac\u00e9s dans des centres de d\u00e9tention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [89%] :\r\nLa traite d'\u00eatre humain, on n'a pas lieu qu'en Libye, en toutes proportions gard\u00e9es, c'est une r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te qui n'\u00e9pargne ni la Suisse ni le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [91%] :\r\nC'est ce que rappelle les autorit\u00e9s vaudoises, elles veulent d'ailleurs sensibiliser le public \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne par nature clandestin du coup en bus d'information va circuler il sera demain et samedi \u00e0 Lausanne, place de l'Europe et la semaine prochaine \u00e0 Yverdon pour aborder le sujet, j'ai lanc\u00e9 un coup de fil, Denise et Fiona il c'est la directrice adjointe du Forum suisse pour l'\u00e9tude des migrations \u00e0 l'universit\u00e9 de jeu de Neuch\u00e2tel pour commencer petite d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:07) [92%] :\r\nOn entend par traite le recrutement ou le transport d'une personne \u00e0 des fins d'exploitation maintenant l'exploitation s'attaque, exploitation de la force de travail, \u00e7a peut \u00eatre une exploitation sexuelle ou \u00e0 la contrainte \u00e0 la prostitution, \u00e7a peut \u00eatre le pr\u00e9l\u00e8vement d'organes ou parfois aussi la mendicit\u00e9 par exemple ou m\u00eame des petits d\u00e9lits, des vols. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [91%] :\r\nCes personnes exploit\u00e9es, on les recrute souvent par la tromperie, les recruteurs font des promesses qu'ils ne vont pas tenir Denise et Fiona il me disait qu'ils profitent de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 de certaines personnes qui sont dans une situation d\u00e9licate et pour elle, c'est important de dissocier de traite d'\u00eatre humain et trafic de migrants, m\u00eame si on peut faire le faire des Liens. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:48) [89%] :\r\nElle s'y limite pas \u00e0 des migrants, mais c'est clair que les migrants sont souvent en situation de vuln\u00e9rabilit\u00e9, notamment quand ils n'ont pas de papiers quand ils connaissent pas leurs droits, les droits de travail par exemple, oui, qu'ils parlent pas ou qu'elle ne parle pas la langue, donc effectivement, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche prioritairement des micros. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [92%] :\r\nLa traite d'\u00eatre s'humains prend plusieurs formes, c'est que ce travail forc\u00e9, Denise et Fiona il a particip\u00e9 \u00e0 une \u00e9tude ax\u00e9e sur le travail forc\u00e9 en Suisse, pas de chiffres pr\u00e9cis mais beaucoup de cas de personnes qui bossent dans des conditions proches d'une forme d'esclavage et c'est souvent li\u00e9 au travail m\u00e9nager chez des priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:26) [87%] :\r\nTr\u00e8s souvent, il y a pas de Crime organis\u00e9, l\u00e0 derri\u00e8re, mais \u00e7a peut parfois m\u00eame \u00eatre des personnes du cercle de connaissances, donc des personnes qui arrive d'Am\u00e9rique du Sud ou d'Afrique ou et qui sont exploit\u00e9es dans le cadre du travail m\u00e9nager pendant les familles qui ne touchent pas de salaire, qui ont des conditions de vie vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9caires qui n'ont souvent m\u00eame pas de chambres \u00e0 eux et qui sont gard\u00e9s dans le film c'est qu'isolation de la population et de l\u00e0 aussi difficult\u00e9 de se d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [90%] :\r\nDifficult\u00e9 de se d\u00e9fendre parce que oui, une minorit\u00e9 de ces cas finissent devant un tribunal en tout cas, il y a plusieurs mani\u00e8res de lutter contre la traite d'\u00eatre s'humains, du c\u00f4t\u00e9 des victimes, la formation des professionnels, inspecteur du travail, personne qui bosse dans les milieux de la sant\u00e9 et du social, de la justice, de la police et puis il y a aussi la formation du grand public, c'est l\u00e0- dessus que se concentre le bus d'information du canton de Vaud sensibiliser de possibles t\u00e9moins des voisins, par exemple, qui pourrait alerter les autorit\u00e9s sur des cas suspects Couleur3. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T15:27:25Z", "program": {"href": "/programs/EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "id": "EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "name": "Son de la Pauline (Le)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 18700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer lrl54f2IpbFv9Tns31xu9W1tiuGm"}]