[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=9500&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=9525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=9475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-FB803F17-197B-4C39-8173-C23383404F24", "internalArchiveId": "FB803F17-197B-4C39-8173-C23383404F24", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quizz de la mort qui tue 26.09.2018", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 216, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9854217", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Quizz de la mort qui tue", "Quizz de la mort qui tue / CALM_2018-09-26T17:40:00_quizz-de-la-mort-qui-tue", "Quizz de la mort qui tue / CALM_2018-09-26T17:40:00_quizz-de-la-mort-qui-tue"], "variantIds": ["ece-9854233", "ece-9854217"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T17:17:50Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [83%] :\r\nCarlos, il est plus de crise de la marque si bien le coup et quiz alors je sais pas si c'est une banane ou un t-shirt, mais en tout cas c'est un beau cadeau qu'on vous fait peur aujourd'hui mais quoi dans la rue pas, elles sont bien ces bananes Couleur3 c'est pour \u00eatre \u00e0 la mode, les tee-shirts foutaise tout le monde veut les avoir et le candidat du jour, celui qui va, qui va peut-\u00eatre remporter ce formidable cadeau, c'est Laurent qui est avec nous au t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [83%] :\r\nBonjour Laurent, voir comment \u00e7a va, il y a un \u00e9coute \u00e7a roule, \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s bien, tu nous appelle d'o\u00f9 leur ont demand\u00e9 de Morges qu'est -ce que tu fais de beau \u00e0 Morges, les chauffeurs poids lourds. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [91%] :\r\n\u00e0 nos amis les routiers, ceux qui nous \u00e9coutent le plus on leur passe le salut \u00e0 tous, t'as fini ta journ\u00e9e la haute encore dans ton bahut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [77%] :\r\nJ'ai encore de nombreux mois de vague car d'ailleurs d'accord un petit quart d'heure, le temps de r\u00e9pondre \u00e0 ces quelques questions d'actualit\u00e9, est ce que tu es pr\u00eat Laurent oui, je suis pas attention premi\u00e8res questions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [83%] :\r\nAvec la musique qui fait une question mode pour toi Laurent mode qui a alors je rappelle juste les le, la r\u00e8gle, je rappelle tous les jours, m\u00eame si vous la connaissez, je pose la question, je vous donne les possibilit\u00e9s vous r\u00e9pondez apr\u00e8s que j'ai donn\u00e9 les possibilit\u00e9s d'accord pas de probl\u00e8me alors Mode qui a d\u00e9fil\u00e9 pour de lutte chez et Gabbana \u00e0 Milan, \u00e0 des robots b\u00e9 Asia Arjen t\u00f4t et Harvey Weinstein, c'est Monica Bellucci Labro ni aid\u00e9s C\u00e9line hameau de rue et \u00e0 Damara. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [72%] :\r\nOui, donc l\u00e0 la et la Afrique excellent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [81%] :\r\nMonica Belucci et Carla Bruni et que, et les m\u00eames airs oui bonjour, on les appelle comme \u00e7a dans le dans le milieu du cin\u00e9ma que je fr\u00e9quente Papadacci du Mans premi\u00e8res bonne r\u00e9ponse de Laurent passe \u00e0 la question num\u00e9ro 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [81%] :\r\nOui 4 ont trouv\u00e9 dans la Tamise le fleuve de Londres, oui \u00e0 un requin tigre B un Beluga, c'est Th\u00e9r\u00e8se Hamel qui s'entra\u00eenait pour un triathlon aid\u00e9s une petite culotte mill\u00e9sim\u00e9s de la reine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:27) [65%] :\r\nBeluga ou bien c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [84%] :\r\nUn Beluga qui qui s'\u00e9taient perdus, c'\u00e9tait dans les News tout \u00e0 l'heure, donc tu as d\u00fb l'entendre, on va la faire pour beurre la 3\u00e8me parce que tu as d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 mais mais on va la faire quand m\u00eame 3\u00e8me question Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [86%] :\r\nQui, qui qui qui qui va se pr\u00e9senter aux \u00e9lections de la mairie de Barcelone \u00e0 Pedro, or la Mouqataa, le mot libyenne B G\u00e9rard piqu\u00e9 par une gu\u00eape c'est une anuel Valls le fameux Ramones pas Tanagra. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:09) [75%] :\r\nAlors, de Manuel Valls c'est du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [83%] :\r\nEt c'est un sans faute pour Laurent qui remporte ou une banane ou un t-shirt foutaise oui c'est marqu\u00e9 t-shirt de la banane a pas \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9 hier, voil\u00e0 le chef qui vient gueulait tout le temps pour rien, j'en peux plus, ce travail, merci d'avoir jou\u00e9 avec nous, Laurent, tu restes en ligne Jean prendre tes tes coordonn\u00e9es et puis on te souhaite une excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [71%] :\r\nMerci Paris va bient\u00f4t, salut. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T15:54:00Z", "program": {"href": "/programs/49ECDD59-3C08-46A3-842C-57A36F92F974", "id": "49ECDD59-3C08-46A3-842C-57A36F92F974", "name": "Quizz de la mort qui tue"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9AF1267-4D6C-42CA-A223-E4102D449EFC", "internalArchiveId": "C9AF1267-4D6C-42CA-A223-E4102D449EFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Doucement les basses 26.09.2018", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 473, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9854222", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Doucement les basses", "Doucement les basses / CALM_2018-09-26T16:39:45_doucement-les-basses", "Doucement les basses / CALM_2018-09-26T16:39:45_doucement-les-basses"], "variantIds": ["ece-9854221", "ece-9854222"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T17:25:43Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [64%] :\r\nMoi, je dors. \r\nDoucement les basses si pointe encore peux surtout du retard avec l'surtout quand c'est doucement le basses point Toulouse a c'est moi qui commence \u00e0 se coucher ok ben d\u00e9sistement Jean-Luc c'est pas police de c'est parce que j'ai un super morceaux admettre que les oreilles ah bon, qu'est -ce que c'est c'est le g\u00e9n\u00e9rique du film le brio r\u00e9alis\u00e9 par Yvan Attal en 2010 et atteint un film fran\u00e7ais, donc, oui, mais je vous rassure, pour le g\u00e9n\u00e9rique, Yvan Attal a eu la bonne id\u00e9e d'utiliser un morceau sans le funk am\u00e9ricain le Marvin Gaye sortir 19 cet impair, moi, je savais pas que vous aimiez la sur le Fun que Jean-Luc et, pourquoi pas, faut arr\u00eater avec les clich\u00e9s, l\u00e0 je pense pas mes journ\u00e9es \u00e0 \u00e9couter Tino Rossi Amaury Chevalier vous \u00e9nervez pas Jean-Luc \u00e7a comme \u00e7a, vous nous parle un petit peu du du film ouais ben le brio donc c'est l'histoire de une jeune \u00e9tudiante de banlieue, jou\u00e9 par Cam\u00e9lia-Jordana vous savez, la gamine qui s'est fait conna\u00eetre dans la Nouvelle Star, la superbe, au passage, si vous le dites, en plus, c'est une tr\u00e8s bonne actrice m\u00eame qu'elle a eu le si\u00e8ge Art du meilleur espoir f\u00e9minin pour son r\u00f4le dans le film un malade f\u00e9licite alors pour revenir au putsch, cette jeune \u00e9tudiante de banlieue monte \u00e0 Paris pour devenir avocate, sauf que, sauf que \u00e7a va coincer avec Pierre Mazars, un prof de droit, de droit dans ses bottes, quant les jou\u00e9 par Daniel Auteuil super comme d'habitude nos vieux coinc\u00e9 attach\u00e9 aux usages qui trouvent que cette jeune fille a des fa\u00e7ons de s'exprimer, pas tr\u00e8s catholiques, pour une future avocate tient alors des propos tr\u00e8s limite devant tous les \u00e9l\u00e8ves pr\u00e9sents dans l'auditoire de l'universit\u00e9 par pure, la provocation, du coup, il va \u00eatre oblig\u00e9 de faire amende honorable, dit un aide un Mail a \u00e0 se pr\u00e9parer au prestigieux concours d\u00e8s lors que ce qui a lieu chaque ann\u00e9e, un film qui d\u00e9joue les clich\u00e9s les \u00e0 priori qui nous viennent, d\u00e8s lors que l'autre n'pas comme nous et qui donne lieu \u00e0 quelques joutes oratoires bien vous l'avez vu, alors ben oui, j'ai m\u00eame pleur\u00e9 \u00e0 la fin, \u00e0 part \u00e7a, le morceau du g\u00e9n\u00e9rique si le funk et \u00e7a n'est pas sans rapport avec la th\u00e9matique du film \u00e0 Bangkok, moi je parle pas anglais, j'ai rien compris aux paroles oui puisque la chanson parle de la pauvret\u00e9 des ghettos am\u00e9ricains en pleine conqu\u00eate de l'espace, ouais, c'est pas flagrant comme rapport, ce sont 2 visions du monde qui s'affrontent, quoi, non un Cheney tout de suite, inertie, type 12 pour leur leur de Marine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [63%] :\r\n\u00e0 la pointe la bombe, il compte bien dans la balle \u00e0 l'immeuble \u00eele construite, point, c'est que lorsqu'il y a beaucoup \u00e0 faire un petit point \u00e0 point, oui, beaucoup d'eau et de fioul, celle de tubes or d'un nouveau contrat de loyer de dans le pays, donc ben maintenant, donc voil\u00e0 c'est le vous savez bien, jamais nous et \u00e7a l'est, et donc celle d'et point et surtout d'une bonne id\u00e9e, non du tout point d'richissime pas \u00e7a, d'ailleurs \u00e7a et c'est coup de y, c'est pas au point sur la course au moment o\u00f9 on a pas esp\u00e9rer de Marina l'aimaient pas maintenant, donc voil\u00e0 l'beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [62%] :\r\nAppel point ce qui s'appelle Net simplicit\u00e9, puis un jour de pointe, et \u00e7a n'a d'si certains services au Parlement et donc ouvert, mais on n'a pas de auteur on n'est pas vrai, c'est Philippe est sp\u00e9cifique, non de tuer donc certes point il est sur de campagne lors de mois oui tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [85%] :\r\nPourquoi c'est un monstre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T07:33:28Z", "program": {"href": "/programs/DEBF4859-0649-4B24-A119-E493C6C49C3A", "id": "DEBF4859-0649-4B24-A119-E493C6C49C3A", "name": "Doucement les basses"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A9A65BB-B59F-4A8D-AED8-F311C94C4E02", "internalArchiveId": "5A9A65BB-B59F-4A8D-AED8-F311C94C4E02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La News musicale 26.09.2018", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 277, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9854211", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La News musicale", "La News musicale / CALM_2018-09-26T15:15:00_la-news-musicale", "La News musicale / CALM_2018-09-26T15:15:00_la-news-musicale"], "variantIds": ["ece-9854227", "ece-9854211"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T17:16:42Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\n\u00e0 tous les 3 la News musicale \u00e9galement aussi \u00e0 \u00e0 de Zizou physique et pour notre grosse News du jour on va causer d'un groupe qui passe pas mal sur Couleur3 c'est Django Django Django Django qui viennent de sortir un nouveau single Swimming Athina \u00e9tat l\u00e0, tu vas me dire Christelle mais Django Django, qui sont -ils, qui sont -ils \u00e0 Jean Grosjean, quel est leur projet qui qui a des emplois jeunes, quels sont leurs projets bien je vais te le dire, je vais vous le dire : c'est un groupe originaire de Londres en Angleterre, des mecs qui sont rencontr\u00e9s dans une \u00e9cole d'art d'Edimbourg voil\u00e0 et qui ont commenc\u00e9 \u00e0 faire du bruit ensemble en 2009 musicalement il se r\u00e9clame de l'art\u00e8re rock du n\u00e9o- psych\u00e9d\u00e9lisme de la pop et du rock, un gros m\u00e9lange qui donne un Style pas vraiment identifiable, mais quand m\u00eame assez efficace en gros si on devait les comparer Django Django ressemblent pas mal aux Anglais de haltes j'ai tu vois ce que je veux dire, oui, oui je avais bien le blog dans les maladies sur les droits au perchoir, voil\u00e0 et des rythmiques un peu \u00e9trange, leur 3\u00e8me album il est sorti au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2018 et l\u00e0 ils reviennent d\u00e9j\u00e0 avec un nouveauP. Assouline Gate Night alors je voudrais pas m'avancer en disant que ce pays est constitu\u00e9 par des chutes de Studio, c'est-\u00e0-dire des des morceaux qui ont pas r\u00e9ussi \u00e0 cacher, voil\u00e0 les d\u00e9chets de Studio, mais j'ai l'impression que le single principal n'aurait pas eu sa place sur l'album, le titre lorgne Salmon, du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9lectro- pop, perso, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a un peu plus plat, mais je vous laisse juge, c'est vous, les juges Django Django sur la 3 vous \u00e9coutent avec ce morceau Swimming ATMA. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [55%] :\r\n\u00e7a oui, et du coup sang sur pass\u00e9 pour eux, c'est d\u00e9j\u00e0 d'est pass\u00e9 et des retraites. \r\nOui, je vais r\u00e9pondre \u00e0 cette au syndicats jamais particuli\u00e8re de gaz aussi parce que c'est mieux affecter peu gazon. \r\nJ'avais r\u00e9ussi dans l'on est vraiment pass\u00e9 correctement demande Boltanski qu'\u00e0 pr\u00e9sent je ne soit, c'est un v\u00e9ritable pouvoir de qui est que ce le que de de m\u00e9moire, donc bon de de qu'il y a 10 ans, c'est une guerre des Pederzoli, maire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [82%] :\r\nVoil\u00e0, pas de quoi \u00e9crire une th\u00e8se donc Django Django notre News du jour le morceau s'appelait Soulignac Night et le EP Swimming atteinteE. EP arrive le 12 octobre \u00e0 la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T13:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "id": "1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "name": "News musicale (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88A052BD-BC24-4D66-AB90-1AFD6F0CEF6F", "internalArchiveId": "88A052BD-BC24-4D66-AB90-1AFD6F0CEF6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier 2 26.09.2018", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 232, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9874645", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Le papier 2", "Laura Chaignat - Une enfance dans les Franches-Montagnes", "Le papier 2 / LBC_2018-09-26T19:32:00_le-papier", "Le papier 2 / LBC_2018-09-26T19:32:00_le-papier"], "alternativeSummary": ["Laura Chaignat - Une enfance dans les Franches-Montagnes"], "variantIds": ["ece-9854206", "ece-9854184"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T17:39:54Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [87%] :\r\nLe rocher y a il y a quelques jours, une amie jurassienne, enseignante en primaire me dit : tu te rends pas compte, les gamins d'aujourd'hui sont des 20 victimes de la mode, c'est effrayant, j'ai une \u00e9l\u00e8ve de 7 ans elle a des robes \u00e0 paillettes, on dirait Claude Fran\u00e7ois, bon ces jeunes pour \u00eatre une fashionista, c'est un fait, et si je peux me permettre de continuer d'associer les habits brillant \u00e0 Cloclo pense pas non plus faire bref, d'une grande modernit\u00e9 ceci dit le spleen automnal encourageant, je me suis amus\u00e9 \u00e0 me rem\u00e9morer mon Style quand j'\u00e9tais moi- m\u00eame \u00e0 l'\u00e9cole et cette et puis pas imaginer un m\u00e9lange entre le charisme de Schneider Ammann et la carri\u00e8re de sh\u00e9rif Halloun \u00e0 ce ben voil\u00e0, voil\u00e0, c'\u00e9tait \u00e7a a quelque chose d'\u00e0 peu pr\u00e8s inexistant, faut dire que passer sa scolarit\u00e9 en campagne, qui plus est au fin fond du trou du Jura, \u00e7a a quelque chose d'exotique, mais d'un d'un exotisme qui sent la naphtaline. \r\nD\u00e9j\u00e0 dans ma classe en primaire, on \u00e9tait 4 \u00e0 reprendre Kadhafi et un Suisse allemand on avait le sac \u00e0 dos bien serr\u00e9 des pansements plein les genoux, on \u00e9tait des enfants de postiers caissi\u00e8re infirmi\u00e8re n'\u00e9tait tellement clich\u00e9 qu'on aurait esp\u00e9r\u00e9 une m\u00e9thode d'allemand et puis concerne pas et puis en les dessinant retard quand le reste du monde passer sa r\u00e9cr\u00e9ation \u00e0 danser la Tecktonik nous enjoint encore \u00e0 Jacadi normalement \u00e0 cet \u00e2ge l'enfant a compris que c'est plus un pi\u00e8ge \u00e0 con qu'un jeu, mais, mais pas nous, non, non, non, je me souviens en allemand, on avait une pr\u00e9sentation compl\u00e8tement perch\u00e9e, \u00e7a s'appelait le Billy Gue\u00ef \u00e0 Kobe voil\u00e0 donc devant la classe, on devait jouer le r\u00f4le d'un certain Jacob pr\u00e9noms \u00e0 peine connot\u00e9 un vendeur, pr\u00eat \u00e0 tout pour gagner de l'argent, quitte \u00e0 inventer, \u00e0 ses articles des utilit\u00e9s improbable comme JohnK. oufti derby l\u00e9gal Iacob, voil\u00e0 ce qu'on apprenait par coeur \u00e0 10 ans, je pense que ce genre de test \u00e9tait interdit dans le reste du monde depuis 45 enfin, mais bon voil\u00e0, l\u00e0, chez nous \u00e7a n'a interpell\u00e9 personne on \u00e9tait na\u00effs samedi on se divertit, c'est devant un extraterrestre qui ramenait des cadeaux de sa plan\u00e8te fric \u00e7a Vincent Lagaf, enfin quand m\u00eame, ah, et puis en musique, alors que l'Europe chanter \u00e7a le beurre nous on apprenait mais sa beaut\u00e9 bosse sur la planche de sa part mais \u00e7a va \u00e0 la fin d'un seul dimanche voil\u00e0 papa oui en l'occurrence une chanson qui devait exister avant Michel Dr\u00fccker mais c'est un beau plantons la vigne ou la truite, rien qu'avec les titres du cours de chant de 6\u00e8me on ouvre un magasin bio, enfin le peuple et le clou c'est quand l'hiver arrive et au cours de gym, on allait faire du ski de fond, comme dans Martine fait ce qu'ils sont tr\u00e8s rares sauf que Martina \u00e0 c\u00f4t\u00e9, elle avait le Style nous nous ensemble de ce qui c'\u00e9tait des tenues de cosmonautes imaginez des bonshommes Michelin sur des l\u00e0- dessus de lit s'embrocher \u00e0 chaque descente, autant dire que \u00e7a n'inspirait aucune carri\u00e8re sportive personne cette histoire, non mais c'est l\u00e0 que je me rends compte que j'ai grandi dans un film de Chaplin quoi aujourd'hui donc et blanc alors qu'on s'entende : j'ai ador\u00e9 cette enfance je la recommande \u00e0 tout le monde, parcours, c'est s\u00fbr qu'avec ce genre de parcours scolaire, faut pas s'\u00e9tonner que toute une population s'encore en pantacourt en fait 2018, non mais c'est, d'ailleurs moi je soup\u00e7onne m\u00eame une cha\u00eene de v\u00eatements, de continuer \u00e0 faire des lignes de pantacourt juste pour les habitants des Franches-Montagnes je veux dire les hipsters lausannois et sont quand m\u00eame passer \u00e0 la banane, cette ann\u00e9e, nous, on est au pantacourt au que si on y encore assez longtemps peut-\u00eatre qu'un jour on se retrouvera, qui sait, et elle agira sera au top de la mode et \u00e7a voudra dire qu'en ce moment m\u00eame, on est des avant- gardistes, les franc- montagnard des lanceurs de mode, voil\u00e0 c'est \u00e7a dans la vie il y a ceux qui suivent la mode et il y a ceux qui la font que vivent les comptes corps les bras j'ai que gay. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T06:27:48Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B5DA43A-C26B-4315-B92A-27EE79149749", "internalArchiveId": "9B5DA43A-C26B-4315-B92A-27EE79149749", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier 26.09.2018", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 203, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9874623", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Le papier", "Yacine Nemra - Les mauvais choix de photos sur Tinder", "Le papier / LBC_2018-09-26T19:30:00_le-papier", "Le papier / LBC_2018-09-26T19:30:00_le-papier"], "alternativeSummary": ["Yacine Nemra - Les mauvais choix de photos sur Tinder"], "variantIds": ["ece-9854201", "ece-9854182"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T17:40:56Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [81%] :\r\nL'Automne est arriv\u00e9 et avec lui le c\u00e9libat \u00e7a tombe \u00e9videmment \u00e0 pic, hein, puisque c'est connu, on dans la saison la plus sexy de l'ann\u00e9e, alors vu que j'ai quand m\u00eame grave en Wilkens ce mec je peux plus rien Magal au fond frotter des Anglais sont les jupes sont l\u00e9galement consid\u00e9r\u00e9 comme les strings dans tout le reste de l'Europe occidentale, moi je suis inscrit sur pour autant d'abord j'ai choisi des photos et j'ai eu le bon go\u00fbt de pas prendre de torse nu dans ma salle de voir, d'abord parce que c'est un truc de cliquer et ensuite parce que personne, envie de voir m\u00eame pas le temps, ceux qui font le go\u00fbt de Batman 3\u00e8me t\u00e9ton papa, papa, alors bon, j'ai fait sauvera photos de vacances et photos de mes spectacles, histoire de montrer que j'aime l'aventure et que je suis cr\u00e9atif et \u00e7a se termine en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [66%] :\r\nIl fait face \u00e0 un alors une photo de moi et qui : succ\u00e8s imm\u00e9diat 45 d'un match. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [74%] :\r\nUne journ\u00e9e de nombreuses conversations passionnantes qui se toujours pas, on va voir et Amman, Yann, vous dit ce qui doit faire des orties sur la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [82%] :\r\nEnfin, peu incertain mais surtout au bout d'un moment, dans ce supermarch\u00e9 du menu, on compte que bon sang, il y a tellement de profits qu'on trouve r\u00e9guli\u00e8rement et qui n'ont aucun sens. \r\nVoil\u00e0 ce que 8 ans de 5 pourcent de de mettent des photos d'annonces qui publie ce qu'est ce qui vous arrive, les copines, vous pensez que Tina c'est une campagne de recrutement de qui voulait faire les JO non mais : mais merde qui se dit tiens je mettre une photo de moi avec un casque, des chaussures orthop\u00e9diques g\u00e9ante une combi en plastique Vert fluo qui permet d'le prix de espoir ce le fait tellement grand qu'on pr\u00e9f\u00e8re cuire des p\u00e2tes, c'est la des Alpes \u00e7a rien \u00e0 faire sur une de rencontres et le 1er rendez- vous ce sera quoi, 4 jours \u00e0 Grimentz a march\u00e9 comme Etirex nouveau- n\u00e9 \u00e0 sortir la transpire dans les cheveux blancs \u00e0 c'est pas les pires, c'est m\u00eame dans les pires il y a tellement de personnes qui mettent comme description, j'aime les voyages un bon verre de vin avec des amis et la musique rapport voulez oui, enfin, mettre de l'ordre imposant l'humanit\u00e9 qui aime \u00e7a, je suis content de tomber sur toi Sophie implantation de stockage 11\u00e8me les masters perdent un proche, remplir des feuilles d'imp\u00f4ts de sortir du d'autres pays \u00e0 la merci aussi \u00e0 tous ces faits, qui disent attachante, vous savez j'ai d\u00e9test\u00e9 tous tes amis, je devrais d\u00e9crite au resto, parce que t'as pas proclam\u00e9 l'entr\u00e9e que moi mais se d\u00e9bride doux pyjama sentir pas la c'est-\u00e0-dire que je suis sympa qu'on salue l'agressivit\u00e9 des probl\u00e8mes d'alcool, mais des fois je n'ach\u00e8terai des fleurs alors moi ai \u00e0 pr\u00e9sent donc tr\u00e8s les fans de grosses qui cherche juste un partenaire de sport et rien d'autre, il y a un lieu pour vous \u00e7a \u00e7a \u00e7a devenait soudain enfin rouler toute dans toutes les photos en vue de Snapchat c'est. \r\nJe ne veux pas dire bien avec un char, si vous avez des rues \u00e0 l'\u00e9chelle de la moto, le dermato elle des photos apr\u00e8s et toi, Corinne pour la photo de profil est un paysage maintenant vous aviez \u00e0 Dallas le la, pourrait se retrouver sur Timber Crilan admet pas donc pas madame il une sur une application de rencontres pour humains mais pas pour les panoramas quand on a demand\u00e9 le la, Cl\u00e9ment dans un bar, m\u00eame l'langage d'un possible puisque ce sont des poissons marins \u00e0 propos de Batman, pape de m\u00eame \u00e0 faut au fond j'ai trouv\u00e9 ma perle rare s'appelle Kalich, Nice c'est la m\u00eame avec un grand hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [72%] :\r\nElle m'a m\u00eame envoy\u00e9 un lien ou je peux trouver une vid\u00e9o coquine d'elle, mais ses chances que une fois j'ai ma carte de cr\u00e9dit, alors bon bah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [78%] :\r\nL'ASF, il a mis \u00e0 Bordeaux, merci, c'est cool, il y a un peu chang\u00e9, Nice, j'arrive \u00e0 aller braquer assez. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-27T06:24:54Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52D367B1-E572-46EF-8728-9BFE0D03407C", "internalArchiveId": "52D367B1-E572-46EF-8728-9BFE0D03407C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grandmasterflash info 26.09.2018", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 51, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9854215", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Le Grandmasterflash info / CALM_2018-09-26T17:15:00_le-grandmasterflash-info", "Calmos du 26.09.2018"], "variantIds": ["ece-9854215"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T17:08:53Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [80%] :\r\nL'\u00c9glise catholique allemande s'excuse aupr\u00e8s de 3600 cas d'abus sexuels, ben faut avou\u00e9e enfant \u00e0 moiti\u00e9, bref des chercheurs enfin identifier le mod\u00e8le du c\u00e9l\u00e8bre tableau de Courbet l'Origine du monde, et ben, ils en ont mis du temps pour te retrouver Frank avec ton grand- un peu une \u00e9tude d\u00e9montre que les hommes s'\u00e9panouissent davantage s'il travaille \u00e0 100 pourcent surtout surtout s'il poss\u00e8de une famille a \u00e9t\u00e9 en train de me dire que les mecs qui sont peu \u00e0 la maison, leurs gosses qui braille sont plus heureux, ben oui, il a fallu faire une \u00e9tude pour prouver \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [81%] :\r\nDepuis 4 pays se r\u00e9partissent les 58 migrants de l'Aquarius et c'\u00e9tait pas facile partir des cours, ils plouf, plouf. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T15:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "id": "B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "name": "Grandmasterflash info (Le)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA654CCA-8F6D-4186-AA48-C34958A1A9FB", "internalArchiveId": "BA654CCA-8F6D-4186-AA48-C34958A1A9FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: plus jamais \u00e7a!", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe 14 f\u00e9vrier 2018, Nikolas Cruz abat 17 personnes au lyc\u00e9e Marjory Stoneman Douglas de Parkland, en Floride. Une tuerie de masse de plus, \u00e9ni\u00e8me d'une longue s\u00e9rie depuis celle de Columbine en 1999. D'habitude, une fois l'\u00e9motion retomb\u00e9e, rien ne bouge. Mais Parkland est entr\u00e9 dans l'histoire. D\u00e8s le lendemain du massacre, des lyc\u00e9ens survivants, men\u00e9s par la charismatique Emma Gonzalez, jurent d'en finir avec la violence des armes \u00e0 feu qui ravage les Etats-Unis et tue plus de 30'000 personnes chaque ann\u00e9e. Par millions, des Am\u00e9ricains rejoignent la contestation. Le mouvement NEVER AGAIN - MARCH FOR OUR LIVES d\u00e9nonce la \"gun culture\" et s'attaque au puissant lobby des armes, la NRA. Ces ados, bient\u00f4t en \u00e2ge de voter, comptent sur les \u00e9lections de mi-mandat du 6 novembre prochain pour faire pression sur les \u00e9lus et obtenir des r\u00e9formes. Partout dans le pays, ils ont organis\u00e9 des rencontres entre citoyens et responsables politiques pour d\u00e9battre des armes. Comme au lyc\u00e9e Sanderson High School \u00e0 Raleigh, en Caroline du Nord.  \r\nUn reportage de Cerise Marechaud r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\r\nPhoto: Aaron Wolff survivant de la tuerie de Virginia Tech en 2007 lors d'une rencontre organis\u00e9e par les lyc\u00e9ens de Sanderson High School \u00e0 Raleigh, Caroline du Nord", "durationSec": 2485, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9837603", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: plus jamais \u00e7a! / ALA_2018-09-26T15:12:03_point-de-fuite-plus-jamais-ca", "A l'abordage du 26.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le 14 f\u00e9vrier 2018, Nikolas Cruz abat 17 personnes au lyc\u00e9e Marjory Stoneman Douglas de Parkland, en Floride. Une tuerie de masse de plus, \u00e9ni\u00e8me d'une longue s\u00e9rie depuis celle de Columbine en 1999. D'habitude, une fois l'\u00e9motion retomb\u00e9e, rien ne bouge. Mais Parkland est entr\u00e9 dans l'histoire. D\u00e8s le lendemain du massacre, des lyc\u00e9ens survivants, men\u00e9s par la charismatique Emma Gonzalez, jurent d'en finir avec la violence des armes \u00e0 feu qui ravage les Etats-Unis et tue plus de 30\u02b9000 personnes chaque ann\u00e9e. Par millions, des Am\u00e9ricains rejoignent la contestation. Le mouvement NEVER AGAIN - MARCH FOR OUR LIVES d\u00e9nonce la \"gun culture\" et s'attaque au puissant lobby des armes, la NRA. Ces ados, bient\u00f4t en \u00e2ge de voter, comptent sur les \u00e9lections de mi-mandat du 6 novembre prochain pour faire pression sur les \u00e9lus et obtenir des r\u00e9formes. Partout dans le pays, ils ont organis\u00e9 des rencontres entre citoyens et responsables politiques pour d\u00e9battre des armes. Comme au lyc\u00e9e Sanderson High School \u00e0 Raleigh, en Caroline du Nord.  \nUn reportage de Cerise Marechaud r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\nPhoto: Aaron Wolff survivant de la tuerie de Virginia Tech en 2007 lors d'une rencontre organis\u00e9e par les lyc\u00e9ens de Sanderson High School \u00e0 Raleigh, Caroline du Nord"], "variantIds": ["ece-9837603"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T18:19:18Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [86%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ral bonjour, bonjour, Luca Toni aujourd'hui 2\u00e8me volet de nos reportages consacr\u00e9s aux armes \u00e0 feu aux \u00c9tats-Unis hier Cerise mar\u00e9chaux nous fait rencontrer le c\u00f4t\u00e9 pro- armes ont \u00e9t\u00e9 dans une armurerie de Miami avec une ancienne cubaine tr\u00e8s tr\u00e8s enthousiaste on va dire, on a aussi vu une famille du Tennesse plus traditionnelle, plus mesur\u00e9, donc c'\u00e9tait assez beau portrait aujourd'hui on passe dans l'autre camp. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [90%] :\r\nExactement, on change notre fusil d'\u00e9paule gauche Osim expression mais ce ne Cerise mar\u00e9chaux nous emm\u00e8ne dans un lyc\u00e9e o\u00f9 des jeunes \u00e9tudiants se mobilisent pour qu'un vrai d\u00e9bat sur la r\u00e9glementation des armes \u00e0 feu, voit le jour aux \u00c9tats-Unis, ce mouvement plus jamais \u00e7a en marche pour nos vies, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par des survivants de la tuerie survenue au lyc\u00e9e Marjory Stoneman Douglas de Parkland en Floride, o\u00f9 le 14 f\u00e9vrier dernier Nikolas Cruz 19 ans, ancienne \u00e9l\u00e8ve de l'\u00e9tablissement, il abattait 17 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [96%] :\r\nEt ce mouvement a pris tellement d'ampleur ce mouvement initi\u00e9 par des \u00e9tudiants que les politiques prennent position. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [91%] :\r\nOui, jusqu'\u00e0 Donal 30 dont la campagne a \u00e9t\u00e9 en partie financ\u00e9 par la NRA quand m\u00eame et qui jusque -l\u00e0 avait plut\u00f4t tendance \u00e0 d\u00e9fendre le 2\u00e8me amendement h\u00e9 bien jusqu'\u00e0 Donald Trump, qui, en f\u00e9vrier dernier, d\u00e9clarait qu'il fallait r\u00e9viser la r\u00e9glementation sur l'usage des armes \u00e0 feu, bon il faut dire que ce mouvement initi\u00e9 donc un par des \u00e9tudiants Parkland est port\u00e9 aujourd'hui par des centaines de milliers d'\u00e9tudiants \u00e0 travers tout le pays et il y a des Stars comme de George Clooney ou Steven Spielberg qui soutiennent ce mouvement, qui le soutiennent financi\u00e8rement notamment \u00e0 chacun a fait un don de 500000 dollars pour la cause et puis alors pr\u00e9ciser encore et bien que ce sont des millions de personnes aux \u00c9tats-Unis, qui aujourd'hui se disent favorables \u00e0 un durcissement des lois encadrons l'usage des armes \u00e0 feu, voil\u00e0, on a \u00e0 peu pr\u00e8s r\u00e9sumer la situation, du coup, place au terrain nous partons au lyc\u00e9e Sanderson High School \u00e0 Raleigh en Caroline du Nord, o\u00f9 des \u00e9tudiants se mobilisent contre l'usage des armes voici plus jamais \u00e7a, un reportage de Cerise mar\u00e9chaux r\u00e9alisation Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:51) [70%] :\r\nVous march\u00e9 au fait pour \u00e7a, donc l\u00e0, vous avez l'air on s'est press\u00e9 un peu donc sous pression qu'est -ce qui se passe, ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:00) [88%] :\r\nOn a rendez- vous \u00e0 16 heures pour r\u00e9gler r\u00e9gler des probl\u00e8mes techniques, les projecteurs, tout \u00e7a, il faut que tout soit pr\u00eat, moi et quelques camarades, on a d\u00e9cid\u00e9 d'organiser s'\u00e9tait vainement apr\u00e8s les tueries r\u00e9centes dans d'autres lyc\u00e9es apprend clans dans la Floride puis \u00e0 Santa Fe, au Texas, on s'est dit qu'il \u00e9tait crucial et urgent d'engager le dialogue avec nos \u00e9lus et nos responsables, donc on a organis\u00e9 ce tonneau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:25) [59%] :\r\nJe crois qu'il y a Arthur que j'premiers alors vous allez voir \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:29) [75%] :\r\nDu rocher vous Weiss premi\u00e8res de ce lyc\u00e9e, plus qu'un an avant le bac juste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:34) [86%] :\r\nArriv\u00e9 au lyc\u00e9e Sanderson Sanderson presque School, dans le nord de la ville de Paris, en Caroline-du-Nord, donc l\u00e0 on entre dans la grande salle. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:03:44) [80%] :\r\nL'auditorium o\u00f9 va avoir lieu ce se tendre, voil\u00e0 on et ce qui est une sorte de rencontre publique entre les citoyens et les repr\u00e9sentants politiques pour questionner pr\u00e9cis\u00e9ment la la violence par ma femme aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [72%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a vous dit, vous verrez que \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [63%] :\r\nEt toujours la m\u00eame guerre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:12) [84%] :\r\nFastoche, non, \u00e7a commence dans une heure environ. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:15) [75%] :\r\nDonc vous, vous dit vous \u00eates mis sur votre 31 c'est l'uniforme port\u00e9 tous les jours \u00e0 la chemise blanche et \u00e7a va \u00eatre par la veste noire jeudi noir et je suis, c'est chic, oui oui non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [86%] :\r\nPortent pas d'uniforme a plus par d'autres, nous sommes habill\u00e9e un peu chic, car nous allons rencontrer des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [83%] :\r\nDu point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:41) [77%] :\r\nOui, des non pas nous refusons de voir le d\u00e9bat stagner \u00e0 car c'est ce qui se passe en g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s une tuerie avait voil\u00e0 tout le monde y pr\u00eate attention pendant quelques jours, il a la th\u00e9ologie voil\u00e0 mais qu'elle a ne voulons pas que cela soit produite, nous voulons que le dialogue continue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:54) [70%] :\r\nAh, c'est parce que moi, justement, d'averses Resco \u00e0 ne pas confondre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:00) [87%] :\r\nApr\u00e8s la tuerie dans lyc\u00e9es Marjory Stoneman m\u00eame d'eau glac\u00e9e Parkland non pas une Floride plusieurs \u00e9l\u00e8ves survivants se sont vraiment d\u00e9marqu\u00e9s re\u00e7us une large couverture m\u00e9diatique beaucoup de soutien dans leur communaut\u00e9, ils ont interpell\u00e9, ils ont rencontr\u00e9 leurs \u00e9lus pour essayer d'obtenir des actions concr\u00e8tes d'emp\u00eacher de nouvelles tueries de masse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:22) [87%] :\r\nDans la foule, la col\u00e8re se mettent d\u00e9sormais \u00e0 l'\u00e9motion et \u00e0 la tribune, encore plus, surtout quand tu es ma Gonzales rescap\u00e9s de la fusillade, devenu symbole de cette lutte contre les armes Interfax sont pr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:35) [66%] :\r\nTout fait souvent venir nous dire presque satellis\u00e9e terrible trag\u00e9die, h\u00e9 bien, je lui demanderai, avec qui, le 1er intitul\u00e9 de la NRA. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:53) [92%] :\r\nSoutenu financi\u00e8rement par la NRA, le tr\u00e8s puissant lobby des armes voil\u00e0 et particuli\u00e8rement \u00e0 Donald Trump lui a redit ce qu'il dit apr\u00e8s chaque tuerie depuis le d\u00e9but de son mandat, que ce qui est en cause, ce sont les probl\u00e8mes mentaux par les armes, il fustige aussi des manquements du FBI, c'est bien triste que le FBI n'ait pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9tecter les signes avant- coureurs par le tireur de Floride, ils passent trop de temps \u00e0 essayer de prouver la collusion avec la Russie pendant la campagne, si le but de la Russie \u00e9tait de diviser notre pays, alors ils ont r\u00e9ussi au-del\u00e0 de leurs esp\u00e9rances, ils doivent bien se marrer \u00e0 Moscou mais les survivants de cette tuerie sont presque entr\u00e9 en campagne contre les lois quoi sur les r\u00e9seaux sociaux dans les m\u00e9dias et avec l'aide de jeunes de tout le pays, ils se mobilisent. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:38) [81%] :\r\nDonc, par exemple, les leaders de ce mouvement, ce sont des vies, drogue et ma Gonzales Sarah Tchad oui qu'etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:45) [78%] :\r\nAucun cas ce qui est \u00e9crit Marne \u00e0 ceux qui surveillent 39 ans, ils ont appel\u00e9 tous les lyc\u00e9ens du pays \u00e0 sortir de la salle de classe, le m\u00eame jour en mars, le principe c'est que les \u00e9l\u00e8ves sortent de leur classe, \u00e7a c'est soit se rendent \u00e0 pied au bureau de leurs \u00e9lus voil\u00e0 soit sortent juste \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'\u00e9tablissement important mais c'est de quitter sa classe et de faire entendre sa voix, c'est voil\u00e0, donc nous avons voulu organiser une autre pour le cas, il pas, nous sommes r\u00e9unis sur le Parking, nous avons lu les noms des victimes, plus quelques discours sur ce pays en raison d'une minute par personne tu\u00e9e, je peux acheter ce coeur. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:21) [92%] :\r\nUne Parkland c'\u00e9tait 17 17 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, dont 2 adultes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:27) [63%] :\r\nUn homme ne seront pas compliqu\u00e9 non, avait -il oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:30) [88%] :\r\nDonc, on a tous \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par les leaders du mouvement, mais l\u00e0 o\u00f9 nous ne voulons pas content\u00e9 de suivre le mouvement et participer seulement quand ils appellent \u00e0 une action gras mais s'organise aussi de notre c\u00f4t\u00e9, mais pour faire avancer les choses, \u00e0 notre \u00e9chelle de notre propre \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:48) [87%] :\r\nBonsoir tout le monde, je vous invite \u00e0 prendre place, nous allons commencer, je m'appelle, je suis \u00e9l\u00e8ve de terminale ici au lyc\u00e9e de Sanderson et j'ai le privil\u00e8ge, ces 3 derniers mois et d'aider \u00e0 organiser cette rencontre, je tiens \u00e0 vous remercier d'\u00eatre l\u00e0 ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:15) [47%] :\r\nOui va aide selon avec le feu chauffe \u00e7a te fait nous impose, on essaye. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:22) [84%] :\r\nDonc, nous avons invit\u00e9 un paquet d'\u00e9lus \u00e0 diff\u00e9rents au niveau de l'\u00c9tat de Caroline du Nord et des officiers de police \u00e7a et repr\u00e9sente quel bord politique oui Bastille a pay\u00e9 pour faire \u00e7a, on a fait en sorte d'accueillir des personnalit\u00e9s des 2 bords, si elle nous paraissait tr\u00e8s important, il y a aussi des r\u00e9publicains qui sont pr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:40) [94%] :\r\nLe th\u00e8me ce soir c'est c'est la violence par armes \u00e0 feu et mais surtout la mani\u00e8re dont elle affecte les \u00e9coles et les lyc\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:48) [86%] :\r\nComme que maintenant est -ce qu'au oui le th\u00e8me principal de ce soir et la s\u00e9curit\u00e9 dans les \u00e9coles pour la bonne raison que dans ce pays et notamment ici en Caroline de Nord car d\u00e8s qu'on prononce les mots de violence par armes \u00e0 feu ou r\u00e9formes sur les armes, on se vite repouss\u00e9e moi car nous sommes un states c'est-\u00e0-dire un \u00e9tat tr\u00e8s polaris\u00e9e avec \u00e0 la fois beaucoup d'd\u00e9mocrate et beaucoup de r\u00e9publicains et tout le monde est tr\u00e8s \u00e0 cheval sur ses positions : soit garder les armes ou bien en limiter l'acc\u00e8s, donc pour ne pas se mettre les gens \u00e0 dos, on a pens\u00e9 qu'il \u00e9tait plus sage de consacrer le d\u00e9bat sur le th\u00e8me assez large de la s\u00e9curit\u00e9 dans les \u00e9coles, plut\u00f4t qu'\u00e0 la simple violence des armes dans les \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:25) [95%] :\r\nC'est une mani\u00e8re de d'attirer plus de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:28) [87%] :\r\nIl y a \u00e9t\u00e9, oui c'est clair, nous voulons rassembler le plus de personnes possible autour de ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:32) [90%] :\r\nEt si, si vous deviez poser une question qu'est -ce que vous aimeriez dire aux repr\u00e9sentants politiques et repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat qui seront pr\u00e9sents ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:44) [58%] :\r\nEt la FNTP oui est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:48) [83%] :\r\nPour moi, la question la plus importante, enfin il y en a 2 : la 1\u00e8re concerne les tueries dans les \u00e9coles qui se sont multipli\u00e9s r\u00e9cemment, alors pourquoi n'y a -t-il pas de projet de loi d\u00e9pos\u00e9 devant le Congr\u00e8s, pourquoi y a -t-il si peu d'actions pour y rem\u00e9dier la et deuxi\u00e8mement qu'au pouvons nous faire promettre fin \u00e0 cela, mais c'est parce que la r\u00e9ponse n'est pas autoris\u00e9, tout le monde, avoir les armes ni confisquer les armes, tout le monde, c'est beaucoup plus nuanc\u00e9 et compliqu\u00e9 que cela, cela touche \u00e0 des questions de sant\u00e9 mentale, les \u00e9l\u00e8ves leur vie \u00e0 la maison \u00e7a, moi, j'ai tellement de facteurs vont bosser dur pour trouver une solution. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:26) [89%] :\r\nDimitrios Strasbourg 6 n'avait pas le profil d'un gar\u00e7on violent chez qui l'on aurait pu blesser un \u00e9ventuel passage \u00e0 l'acte, il encourt d\u00e9sormais la peine de mort, d'autant que son acte \u00e9tait pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, quelques heures avant la tuerie, ce jeune de 17 ans poste un message sans \u00e9quivoque avec ce t-shirt mais pour tuer et c'est \u00e7a que son p\u00e8re d\u00e9tenait l\u00e9galement, passionn\u00e9 d'histoire, il ajoute assez longue veste noire des insignes militaires ou d'Asie pour les enqu\u00eateurs, tout cela ne justifiait pas une attention particuli\u00e8re et si ces 3 derniers mois, il va rester d\u00e9prim\u00e9, ceux qui ont c\u00f4toy\u00e9 n'avait rien remarque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:07) [56%] :\r\nAvec maintenant taisez je et je suis ravi que c'est un terrain qui l\u00e0 et si vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:12) [84%] :\r\nPour moi, la sant\u00e9 mentale est une \u00e9norme partie du probl\u00e8me, \u00e7a me para\u00eet difficile de nier que lorsqu'une personne commet un acte aussi violent, elle, un probl\u00e8me psychique, donc je pense que nous devons apporter davantage d'aide sp\u00e9cifique aux \u00e9l\u00e8ves en souffrance ou en fragilit\u00e9 psychique \u00e7a ici \u00e0 Sanderson High School, l'\u00e9quipe p\u00e9dagogique qu'on tue 8 conseillers d'orientation alors au-del\u00e0 des des les lyc\u00e9ens \u00e0 s'inscrire, Denver, cit\u00e9 ou quelque que soit leur choix de carri\u00e8re apr\u00e8s le bac, mais nous n'avons aucun conseil pouvant prendre en charge des probl\u00e8mes personnels, aucun rapporte moi dans un lyc\u00e9e, comptant 2000 \u00e9l\u00e8ves oui \u00e7a n'a pas de sens, aucun professionnel ne sont en mesure de suivre les jeunes de leur vie sociale Elsa l'an dernier le budget pour les \u00e9tablissements scolaires du comt\u00e9 local pr\u00e9voyez N\u00eemes 0 financement pour les professionnels de la sant\u00e9 mentale dans les \u00e9coles pas esp\u00e8re que le prochain budget sera diff\u00e9rent si Vettel professionnel existait dans lyc\u00e9e serait je pense qu'il est facile d'identifier si allez -vous subi du harc\u00e8lement ou menace de commettre la violents ou d\u00e9pressif, or c'est la racine du probl\u00e8me de tr\u00e8s nombreux cas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:17) [77%] :\r\nIl avait l'air fatigu\u00e9, est ce que l'on voit la France hier oui j'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:23) [89%] :\r\nC'est dur, surtout ces derniers jours et puis la semaine derni\u00e8re, il y a eu une alerte rouge au lyc\u00e9e \u00e0 cause d'un appel anonyme prof\u00e9rant des menaces, c'est vraiment, on ne savait pas si c'\u00e9tait s\u00e9rieux ou pas, donc pendant une quinzaine de minutes on s'est assis dans le noir dans nos salles de classe, nous pensons sinc\u00e8rement qu'un tueur \u00e9tait dans l'\u00e9tablissement et c'\u00e9tait terrifiant oui a cach\u00e9 la Scor terrifiante, mais aussi une le\u00e7on d'humilit\u00e9 car \u00e7a nous a vraiment fait r\u00e9aliser \u00e0 quel point ce d\u00e9bat sur la violence par armes \u00e0 feu est cruciale. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:51) [92%] :\r\nEt il y a quelques semaines, il y a eu la tuerie dans une \u00e9cole \u00e0 Santa Fe, pr\u00e8s de Houston. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:57) [71%] :\r\nMa femme que la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:59) [83%] :\r\nOui, oui, mon pote, toi et moi on \u00e9tait en cours d'anglais, mais en fait, ont pr\u00e9par\u00e9 les invitations officielles pour le temps au nom de ce soir, et l\u00e0 il nous montre l'\u00e9cran de l'ordinateur et me dit regarde \u00e7a, c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait la couverture de CNN sur la tuerie de Santa Fe, on voyait des gens sortir des b\u00e2timents en trombe, c'est en fait la tuerie de Santa Fe nous art donner un regain d'\u00e9nergie c'est horrible de dire \u00e7a comme \u00e7a mais oui, \u00e7a nous a fait encore prendre plus conscience de l'importance de notre cause nos efforts car nous devons vraiment trouver un moyen d'emp\u00eacher de nouvelles tueries dans les \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:31) [95%] :M. et \u00e7a ce sont des initiatives qui se passent dans tout le pays aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:35) [84%] :\r\nOui, oui, oui, on a une sort sur une vague en quelque sorte oui, sans vouloir dire par l\u00e0 qu'on est juste des moutons, mais il est clair que les militantisme des jeunes s'est renforc\u00e9e sont de plus en plus nombreux \u00e0 nous impliquer et \u00e0 agir \u00e0 notre niveau et je pense que c'est super. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:57) [82%] :\r\nOn va maintenant partir aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 une nouvelle fusillade a eu lieu il y a quelques heures dans un fichier du Texas, elle arrive en 2\u00e8me, il y avait au milieu scolaire depuis le d\u00e9but de la vie, Catherine Jentile Canaccord et Bertrand. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:09) [96%] :\r\nLa fusillade a eu lieu au moment de la rentr\u00e9e des classes ce matin dans ce lyc\u00e9e de Santa Fe, au Texas, les secours, y compris des h\u00e9licopt\u00e8res pour \u00e9vacuer les bless\u00e9s les plus graves sont arriv\u00e9s tr\u00e8s rapidement sur place. \r\nJean-Marie \u00e9tait sur une pens\u00e9e, pas d'une fusillade il y a ou non un mot, vous voyez que c'est un exercice d'alerte incendie et cin\u00e9ma, si si, vous, \u00e0 ce moment -l\u00e0, et puis comme \u00e7a, on a entendu 3 tirs et des explosions, les professeurs n'd\u00e9couvert. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:38) [93%] :\r\nOui, Arthur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:42) [70%] :\r\nOn supprime, on n'est pas adorer les abats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:45) [82%] :\r\nIl y a une alors en gros, voil\u00e0 ce qui va se passer, vous vous \u00eates en charge de ce groupe, l\u00e0 vous en avez la responsabilit\u00e9, \u00e7a veut dire que si l'on attend 800 personnes ce que vous devez faire sur les escorter je vous montrer allez voil\u00e0, non mais il y a des grandes tailles oui, y a que des mains de l'exporter des tee-shirts rien oui, comme \u00e7a, les gens savent qu'on est des lyc\u00e9ens b\u00e9n\u00e9voles et qu'on peut les renseigner, s'ils ont besoin, vous vous appelez comment Malley, je m'appelle V\u00e9ronique, vous avez quel \u00e2ge AMG 18 ans vous \u00eates lyc\u00e9enne dans ce lyc\u00e9e, puis afin, je suis en terminale. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:17) [92%] :\r\nEt ce soir, seront pr\u00e9sents des policiers, des repr\u00e9sentants politiques d\u00e9mocrates, des r\u00e9publicains qui voudriez vous adresser en priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:29) [85%] :\r\nAlors l\u00e0, je sais pas, chaque voix compte, si on ne se parle pas, on n'y arrivera pas, autant on continuera de nourrir d'inqui\u00e9tude pour nos fr\u00e8res et nos soeurs, et pour nous aussi, ce qui motive le plus, c'est \u00e7a, c'est que nous sommes jeunes, on n'a aucune exp\u00e9rience du monde mais on a r\u00e9ussi \u00e0 susciter une telle mobilisation qu'on peut faire une diff\u00e9rence oui mais comme \u00e7a se Boris et nous avons \u00e0 \u00e7a, au fond, \u00e0 histoire et les All Whites que des l\u00e9gislateurs, 2 fois plus vieux que nous viennent ici nous \u00e9couter ses joueurs, \u00e7a me touche beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:01) [80%] :\r\nEt c'\u00e9tait vrai. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:06) [91%] :\r\nC'est ce qui vous \u00e9meut le plus. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:13) [63%] :\r\n\u00e0 Walsum voulu tourner, elle arrive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:18) [90%] :\r\nJ'ai perdu tellement de proches \u00e0 cause de la violence, Cuba, m\u00eame si on ne fait rien, d'autres personnes vont mourir si on n'arrive pas \u00e0 se parler, je ne vois pas ce qu'on peut faire mal \u00e0 l'aise avec nous devons trouver une solution, ce n'est pas, ce n'est pas nouveau, \u00e7a fait des ann\u00e9es que ce probl\u00e8me existe \u00e0 peine oui c'est et maintenant \u00e7a se passe toutes les semaines encore l'autre jour un \u00e9l\u00e8ve du cycle a r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans sa classe avec un flingue, comment c'est possible qu'un gosse de cet \u00e2ge puisse mettent la main sur une arme et la prendre avec lui en classe sans que personne ne voit rien, ne disent rien, c'est ce qui me terrifie le plus parce que si un m\u00f4me de 12 ans voir un \u00e9l\u00e8ve de primaire peut mettent la main sur une arme, vous imaginez le danger et c'est un vrai probl\u00e8me et pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:06) [92%] :\r\nVous essuie les larmes avec le t-shirt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:09) [83%] :\r\nCharles les de ce qui, des services, or il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mouill\u00e9, je reviens du cours de sport MSN oui \u00e0 Pattaya, je fais partie de l'\u00e9quipe de Step je m'entra\u00eene tous les jours et je suis venu ici apr\u00e8s l'entra\u00eenement pour les dommages, ce qu'on fait l\u00e0, c'est une mesure concr\u00e8te : si personne ne prend l'initiative, rien ne bougera. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:27) [93%] :\r\nEst -ce que selon vous le mouvement actuel a d\u00e9j\u00e0 eu des des r\u00e9sultats concrets avant oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:34) [83%] :\r\nLa Westall une centaine ouais et je pense qu'on a initi\u00e9 un changement Hedayat mieux ou avec des \u00e9lus commencent \u00e0 nous \u00e9couter, jusqu'au pr\u00e9sident, qui a \u00e9voqu\u00e9 le mouvement cette rien que \u00e7a \u00e7a combat de mouvement et le fait qu'il continue \u00e0 nous entendre, je pense que c'est un changement qui, parce qu'il y a tellement d'autres mouvements, donc personne n'entend parler en dehors des r\u00e9seaux sociaux so comment justement allez- vous r\u00e9ussir \u00e0 garder cet \u00e9lan mais Kilcher b\u00eate d\u00e9signe la, on va tout faire pour que ce qui arrive ne tombe pas dans l'oubli parce que c'est ce qui se passe trop souvent la m\u00eame : la tuerie de Colomba n'a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9, ont battu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:10) [80%] :\r\nLa sonde les fonds pendant que la radio de mars \u00e7a apr\u00e8s la fusillade hier dans une \u00e9cole secondaire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:16) [78%] :\r\nOui, ce qui est leur demander, minute de silence aujourd'hui, il esp\u00e8re qu'on va instaurer une meilleure fa\u00e7on de faire face \u00e0 la violence et sa campagne pas de de refermer pour permettre \u00e0 la police de terminer les \u00e9lections truqu\u00e9es, les 2 je suis elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la police, des groupes de parents ici qui commence \u00e0 pour d\u00e9velopper une nouvelle si RDI. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:18:36) [87%] :\r\n20 ans d'histoire en Direct Columbine, c'\u00e9tait il y a presque 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:39) [88%] :\r\nOui, \u00e0 s'appelle de voir aussi oui, 2 ans avant ma naissance, jamais de ma petite soeur qui a 16 ans n'avait aucune id\u00e9e de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, malgr\u00e9 toute la douleur qu'que repr\u00e9sente pour notre pays, rien ne justifie qu'on ait oubli\u00e9 un telle drame dans les reportages \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 sur CNN ou Fox News, suite \u00e0 une tuerie, ils disent toujours que le gamin des probl\u00e8mes mentaux selon explication supr\u00eame, mais moi je ne suis pas d'accord, je pense sinc\u00e8rement que le noeud du probl\u00e8me, mais par la sant\u00e9 mentale, c'est tout un syst\u00e8me qui est en cause, la m\u00eame les gens \u00e0 l'\u00e9tranger, ils observent la violence dans notre pays, ils se disent oh ben c'est les \u00c9tats-Unis quoi soyons francs, on adore la guerre ici ont v\u00e9cu la guerre en fait du profit gr\u00e2ce \u00e0 la guerre, il y a une vraie culture des armes \u00e0 feu ici qui nous colle \u00e0 la peau, mais quand on d\u00e9pense tellement d'argent pour la guerre pour les armes \u00e0 feu, on en vient \u00e0 penser que les armes, c'est un droit, on a le droit de les poss\u00e9der de les utiliser, or nous valorisons tellement les armes, naturellement, les gens vont vouloir jouir de ce qu'ils pensent \u00eatre leur droit 8 et 22 octobre des Charles Betsen dans l'Escaut et ce marasme depuis quelques jours chez lui, un \u00e9l\u00e8ve de l'autre 17 \u00e0 l'h\u00f4pital \u00e0 cause d'un accident li\u00e9 \u00e0 une arme \u00e0 feu, il y a eu une f\u00eate sur un conflit a \u00e9clat\u00e9 le conflit a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 et un coup de feu est parti. \r\n\u00e7a arrive tous les jours et qu'est -ce qu'on peut faire, on se sent impuissant, \u00e7a arrive en une fraction de seconde. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:11) [76%] :\r\n4\u00e8me discours dans l'autre sens devant le rassemblement annuel de la haine. \r\nSoci\u00e9t\u00e9 sud \u00e0 titre de Paris devant une foule record partisane, il a dit ce qu'elle voulait. \r\nLe second amendement le droit de porter une arme pour les interdire, dit -il, pourquoi pas les camions, nous en l'pour la d'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:37) [73%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:43) [80%] :\r\nDu ma\u00efs au message sa base r\u00e9publicaine \u00e0 7 mois des \u00e9lections o\u00f9 a web pour mettre incertaine, l'environnement a chang\u00e9 depuis son discours l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:53) [62%] :\r\nSignificatif Civitas histoire vers 50000 morts lors du concert \u00e0 la skieuse, puis il y a eu 100 Pauline Texas 26 morts il sur Ariane Floride 17 morts \u00e9cole subversive. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:07) [62%] :\r\nMalheureusement la refonte bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:21:08) [86%] :\r\nJe m'appelle Madison de radio \u00e9tudiante je suis lyc\u00e9enne ici \u00e0 Sanderson High School en 1\u00e8re donc, vous avez quel \u00e2ge internet, j'ai 17 ans en moyenne d'un ballon AT m\u00eame Brown et pour moi le principal probl\u00e8me avec les armes \u00e0 feu, c'est leur accessibilit\u00e9 c'est absurde, tellement c'est facile de se procurer une arme et il suffit d'aller \u00e0 Wall-Mart avec une pi\u00e8ce d'identit\u00e9 ou c'est un supermarch\u00e9, il y a \u00e0 oui c'est \u00e7a, il suffit d'aller dans un rayon particulier du supermarch\u00e9 et hop, tu peux prendre une arme, m\u00eame les jeunes de mon \u00e2ge, et si je vais sur Instagram je peux trouver au moins 5 mais que je connais, qui ont des flingues, ils disent que c'est \u00e0 leur maire, ou que leurs cousins leur a donn\u00e9 m\u00eame pas et m\u00eame si moi je veux bien qu'ils ne vont rien faire de mal avec ses armes, on ne sait jamais, un jour, ils peuvent rentrer \u00e0 la maison en col\u00e8re hyper et se dire que comme ils ont l'arme sous la main, ils peuvent toujours l'attraper, il utilisait sur Instagram, il les met en valeur et il pose en photo avec Solana c'\u00e9tait oui Suriname \u00e9tait vrai, oui, pas forc\u00e9ment en train de tirer et tout \u00e7a, mais il pose avec elle se donne un air cool, comme si les armes ces derniers temps \u00e9t\u00e9 symbole de l'actualit\u00e9, oui, il y a ce mot oui enfin \u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 ont grandi dans les quartiers dangereux : avoir une arme, c'est un signe qui dit \u00e0 et j'ai un flingue d\u00e9connez pas avec moi Sega, enfin c'est une mentalit\u00e9 plut\u00f4t masculine, pauvret\u00e9, oui j'ai vu tr\u00e8s peu de filles pos\u00e9e comme \u00e7a avec une arme, \u00e0 part quelques unes qui font \u00e7a pour rien, mais j'ai surtout vu des gars. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:36) [93%] :\r\nEt selon vous, ils se sentent plus forts ou ou c'est un r\u00e9v\u00e9lateur de faiblesses. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:22:42) [89%] :\r\nAgace et nous y arriver, je pense que c'est un signe de faiblesse, c'est pas une force, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:48) [86%] :\r\nEst -ce que vous pouvez vous imaginez vous un jour \u00eatre attir\u00e9 par le l'utilisation d'une arme \u00e0 feu. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:22:54) [86%] :\r\nUn oui oui, et je pense en avoir une, quand je serai plus grande pour me sentir en s\u00e9curit\u00e9 parce qu'il y a des \u00c9tats en Virginie, je crois, o\u00f9 c'est possible d'emporter une un peu partout en permanence une en m\u00eame dans un centre commercial, vous pouvez vous balader avec votre arme sur la cuisse qui a, oui, oui, moi je voudrais pas la port\u00e9e comme \u00e7a, mais plut\u00f4t dans la bo\u00eete \u00e0 gants ou chez moi, dans un endroit secret parce que, en tant que femme, je veux me sentir en s\u00e9curit\u00e9, oui, je ne veux pas \u00eatre sans d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:22) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, malgr\u00e9 tout ce qui se passe aujourd'hui, et la r\u00e9alisation que que plus il y a d'armes \u00e0 feu, plus la soci\u00e9t\u00e9 dangereuse vous envisagez quand m\u00eame d'avoir vous- m\u00eame un jour une arme \u00e0 feu pour vous d\u00e9fendre, vous vous sentiriez plus en s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:23:36) [83%] :\r\nEh ben Abdel \u00e9voquera chez des pi\u00e8ges et des paquets, c'est vrai que c'est un peu une contradiction, je sais pas trop comment la raison pure, mais je veux juste me sentir en s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:45) [90%] :\r\nDonc, vous vous sentiriez plus en s\u00e9curit\u00e9 avec une arme \u00e0 feu. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:23:50) [85%] :\r\n\u00e0 noter que oui, publicit\u00e9, parfois je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 la v\u00e9ritable signification du mot en s\u00e9curit\u00e9 oui dans certaines situations pr\u00e9cises je me en s\u00e9curit\u00e9 si quelqu'un agresse entre dans la maison o\u00f9 elle venait de cambrioler, l\u00e0 je me dirais ok j'ai une arme, je peux me prot\u00e9ger et l\u00e0, oui, \u00e7a me ferait me sentir en s\u00e9curit\u00e9 quand m\u00eame je suppose que je pense aux armes \u00e0 feu parce qu'on parle d'armes \u00e0 feu, mais il y a d'autres moyens de se d\u00e9fendre comme les cours d'autod\u00e9fense, par exemple, mais je connais mal ces alternatives parce que je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9s, nous devons vraiment nous int\u00e9resser \u00e0 ces alternatives parce que si le probl\u00e8me ce sont les armes, nous devons trouver le moyen de nous passer d'armes \u00e0 feu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:34) [65%] :\r\nPour vous aider, il y a oui je voudrais leur dire : \u00e9coute, parce qu'il est question de continuer \u00e0 nourrir le comprendre des maladies gratuit, en clair, il y a ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:44) [82%] :\r\nLocal du Michigan, j'avais rep\u00e9r\u00e9 une publicit\u00e9 affirmant que pour l'ouverture d'un compte \u00e0 la lorsqu'on veut donc la banque devrait Fuji. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:50) [70%] :\r\nDifficile les de compter le fusil \u00e9taient pas pas o\u00f9 on va, c'est ce qu'on claouis et nous avons une chambre forte o\u00f9 ils entreposent ont au moins \u00e7a son arme \u00e0 feu \u00e0 tabac ici que la \u00e0 l'avance qu'on a une licence \u00e0 m\u00fbrir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:04) [92%] :\r\nOui, alors vous vous avez un classeur -l\u00e0 dans les mains, vous allez monter sur l'estrade, vous allez vous exprimer pendant ce temps. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:11) [81%] :\r\nOui, je suis un des intervenants, vous vous appelez comment un mois non non et Harland Wolff, j'habite \u00e0 Holly Springs en Caroline-du-Nord. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:18) [89%] :\r\nEt alors, pourquoi vous \u00eates ici ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:21) [92%] :\r\nMais pour ce que je suis ici parce que le 16 avril 2007, ma femme et moi, nous \u00e9tions sur le campus de Virginia Tech, o\u00f9 32 personnes ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9es par un tireur, \u00e7a faisait 5 ans que j'\u00e9tais dans cette universit\u00e9, et l\u00e0, apr\u00e8s 4 ans j'entendais ma sp\u00e9cialisation qui \u00e9tait en 1\u00e8re ann\u00e9e d'\u00e9cole v\u00e9t\u00e9rinaire et donc ce jour- l\u00e0, un homme a ouvert le feu \u00e0 2 reprises, tuant 32 personnes et si je suis l\u00e0 aujourd'hui c'est parce que \u00e7a a eu lieu il y a 11 ans depuis j'ai fond\u00e9 une famille, ma fille va \u00e0 l'\u00e9cole publique et j'ai pu constater qu'\u00e0 11 ans rien n'a chang\u00e9 et je ressens une responsabilit\u00e9 envers ces lyc\u00e9ens et toutes les autres personnes qui se l\u00e8ve pour faire bouger les choses, oui, j'ai \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de la fa\u00e7on dont une communaut\u00e9 peut se retrouver d\u00e9chir\u00e9 par la violence due aux armes \u00e0 feu, Virginia Tech, c'est une petite ville qui abrite un grand Campus toute la vie locale, tourne autour de l'universit\u00e9 et notre communaut\u00e9 se sentait \u00e0 parler tr\u00e8s en s\u00e9curit\u00e9, j'ai pass\u00e9 5 ans dans cette universit\u00e9, j'ai jamais eu peur mais ce drame a compl\u00e8tement chang\u00e9 la donne. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:22) [96%] :\r\nDans quelle mesure cela a divis\u00e9 la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:25) [88%] :\r\nTu as besoin, \u00e7a fait des pour, h\u00e9 bien, quelques semaines apr\u00e8s la tuerie, une fois les m\u00e9dias partis un intervenant est venu faire une conf\u00e9rence sur le Campus cet intervenant c'\u00e9tait le propri\u00e9taire du site internet sur lequel le tueur avait achet\u00e9 ses armes, en d\u00e9pit d'ant\u00e9c\u00e9dents attestant sa fragilit\u00e9 mentale et en d\u00e9pit de plusieurs signalisation aupr\u00e8s de la police pour avoir harcel\u00e9 des filles, il y a pu acheter ces armes sur Internet, les faire livrer un magasin d'armes local puis tu\u00e9 32 personnes, donc le propri\u00e9taire de ce site internet est venu s'exprimer sur le Campus et sa venue \u00e0 vraiment diviser la communaut\u00e9 alors que nous \u00e9tions encore en plein deuil au lieu de faire bloc contre nous, nous nous sommes d\u00e9chir\u00e9s et nous avons laiss\u00e9 la politique les clivages bi- partisan et les id\u00e9ologies nous s\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:11) [78%] :\r\nMais ce soir vous \u00eates ici \u00e0 se teindre au organis\u00e9 par des lyc\u00e9ens qui nous dit, ce ne sont pas majeurs, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:19) [91%] :\r\nEt et de sa maison, oui, c'est fascinant, j'ai pris la parole lors de la marche pour nos vies, ici \u00e0 Raleigh, il y avait 13000 personnes et ce sont 2 jeunes de 16 ans originaire de ma ville qui l'ont organis\u00e9, j'ai parl\u00e9 lors de la manifestation qui regroupait 17 lyc\u00e9es des environs, y compris celui o\u00f9 on se trouve, aujourd'hui, les \u00e9l\u00e8ves de ces 17 \u00e9tablissements ont quitt\u00e9 leur \u00e9cole en m\u00eame temps pour protester contre la violence des armes aussi, maintenant je suis ici et si lyc\u00e9ens m'impressionne quand je me rappelle l'\u00e9tat de choc et de deuil dans lequel j'\u00e9tais apr\u00e8s la tuerie que j'ai v\u00e9cu, pas une seconde, j'aurais eu la force d'agir comme eux mais je dois pr\u00e9ciser le fait que ces jeunes, nos enfants est \u00e0 mener ce combat eux- m\u00eames est une accusation port\u00e9e contre nous tous, \u00e0 tous les \u00e9chelons de la soci\u00e9t\u00e9, nous avons tous refus\u00e9 d'affronter ce probl\u00e8me, nous avons tous refuser d'en parler et j'esp\u00e8re que cela va changer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:12) [91%] :\r\nPour vous, quels sont des des d\u00e9buts de solution tr\u00e8s pragmatique que vous voulez que les repr\u00e9sentants politiques d\u00e9fendent et prennent. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:22) [90%] :\r\nAussit\u00f4t vot\u00e9e pour \u00e9couter les gens, il y a des r\u00e9formes qu'une \u00e9crasante majorit\u00e9 d'Am\u00e9ricains soutiennent les d\u00e9mocrates comme r\u00e9publicains, des contr\u00f4les d'ant\u00e9c\u00e9dents pour chaque arme \u00e0 feu alors qu'aujourd'hui, aux \u00c9tats-Unis, vous pouvez acheter une arme dans 5 chose sans aucune v\u00e9rification n'importe qui peut vendre son arme sans aucune v\u00e9rification, d\u00e9j\u00e0, il faudrait que quiconque ach\u00e8te une arme soit au crible. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:45) [95%] :\r\nAvez -vous le sentiment que la lutte contre les armes \u00e0 feu de d'aujourd'hui, on peut dresser un parall\u00e8le avec le le mouvement pacifique contre la guerre du Vietnam dans les ann\u00e9es 60. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:58) [89%] :\r\nIl y a bien ferm\u00e9 majorettes c'est oui, c'est certain, moi- m\u00eame je fais souvent ce parall\u00e8le et je m'assure de dire \u00e0 ces lyc\u00e9ens que leur voix est cruciale, des mouvements de lyc\u00e9ens ont d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 le cours des choses, le mouvement des droits civiques, qui a commenc\u00e9 \u00e0 quelques heures d'ici \u00e0 Greensboro, en Caroline du Nord, des lyc\u00e9ens noirs ont organis\u00e9 un sit-in dans la caf\u00e9t\u00e9ria de leur \u00e9cole, apr\u00e8s qu'on ait refus\u00e9 de les servir, ils ont protest\u00e9 et ils ont chang\u00e9 les choses, ce sont aussi des jeunes qui ont men\u00e9 les manifs contre la guerre du Vietnam, ils ont contribu\u00e9 \u00e0 la fin de cette guerre injuste, ils ont sauv\u00e9 des vies et changer le cours des choses et plus r\u00e9cemment aux \u00c9tats-Unis, nous avons le mouvement Black Life ce match, il n'a pas \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par des lyc\u00e9ens, mais les lyc\u00e9ens ont largement nourri ses rangs et oui je pense que le mouvement des lyc\u00e9ens contre la violence des armes \u00e0 feu peut et va changer le monde, s'il continue de r\u00e9sister, s'il ne baisse pas les bras. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:02) [92%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:03) [91%] :\r\nJe m'appelle Alan Wolfe, merci aux lyc\u00e9ens et b\u00e9n\u00e9voles qui ont organis\u00e9 cet \u00e9v\u00e9nement et surtout merci aux intervenants, il s'appr\u00eate \u00e0 faire quelque chose de tr\u00e8s difficile, avoir une conversation dialoguer, \u00e7a para\u00eet facile comme \u00e7a mais aujourd'hui quand chaque d\u00e9bat tourne au pugilat quand le moindre petit compromis passe pour une capitulation et quand le simple fait de parler avec la partie adverse est per\u00e7u comme une trahison, avoir un dialogue para\u00eet plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:50) [91%] :\r\nC'\u00e9tait plus jamais \u00e7a, un reportage de Cerise mar\u00e9chaux organisation Jean-Daniel Mottet un reportage qui donne quand m\u00eame de l'espoir qui change cette vision qu'on a toujours \u00c9tats-Unis seraient tous pour des armes etc non, il y a d'autres mouvements, il y a l'envie de durcir ses lois autour des armes, d'ailleurs, ce reportage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 un petit moment est -ce que les \u00e9tudiants depuis ont eu des des victoires concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:09) [90%] :\r\nTr\u00e8s bonne question Charles qui a surtout que Donald Trump avait laiss\u00e9 entendre en f\u00e9vrier, d\u00e9j\u00e0 qu'il songeait \u00e0 modifier certaines choses comme r\u00e9hauss\u00e9 l'\u00e2ge l\u00e9gal pour l'achat de certaines armes ou alors carr\u00e9ment interdire les baumes ce m\u00e9canisme, qui permet aux armes semi- automatiques de tirer plus de balles \u00e0 la minute, reste \u00e0 savoir, en effet, ce qu'il en est aujourd'hui Cerise mar\u00e9chaux. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:31:33) [91%] :\r\nIl y a pas mal de r\u00e9formes qui ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s depuis la tuerie de de Parkland d\u00e8s le d\u00e9but de la mobilisation des lyc\u00e9ens, alors ce n'est pas du tout d\u00fb \u00e0 Donald Trump, eux qui a fait des promesses, comme \u00e7a, un peu en l'air, mais en fait il n'y a rien mis en mouvement, il a \u00e9t\u00e9 l'auteur de rien, les r\u00e9formes qui sont assez, elles sont pass\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chelle de des \u00c9tats am\u00e9ricains et, en effet, \u00e0 une cinquantaine de loi restreignant l'acc\u00e8s et l'utilisation des armes \u00e0 feu ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s dans la moiti\u00e9 des \u00c9tats am\u00e9ricains, dont 14 \u00e9tats contr\u00f4l\u00e9s par un gouverneur r\u00e9publicain depuis le d\u00e9but de la mobilisation des lyc\u00e9ens, par exemple, comme vous l'aviez \u00e9voqu\u00e9 Muriel, certains \u00c9tats ont d\u00e9finitivement interdit l'utilisation et la vente des baumes Stoxx donc ces accessoires qui permettent de transformer une arme semi- automatique en armes automatiques, ce qui veut dire tirer en rafale un an comme \u00e0 la guerre d'ailleurs par exemple \u00e0 la tuerie de Las V\u00e9gas s'en octobre 2017 il y a bient\u00f4t un an pendant un concert de country, c'est avec un fusil d'assaut muni d'un accessoires que le tireur a pu abattre, en quelques minutes 58 personnes en bless\u00e9s, des centaines d'autres depuis son perchoir au 32\u00e8me \u00e9tage d'un h\u00f4tel, donc \u00e7a c'est une loi tr\u00e8s embl\u00e9matique et qui est soutenu par la majorit\u00e9 des Am\u00e9ricains qui ne voit pas du tout l'int\u00e9r\u00eat de de ses accessoires vraiment extr\u00eamement dangereux, d'autres lois inclut des contr\u00f4les plus pouss\u00e9s sur les acheteurs d'armes \u00e0 feu, ou alors la possibilit\u00e9 pour les forces de l'ordre d'interdire le port d'armes \u00e0 une personne d\u00e9tect\u00e9e comme violente ou potentiellement violentes, \u00e7a aussi \u00e7a rejoint une des revendications des lyc\u00e9ens voil\u00e0 ce sont les exemples les plus embl\u00e9matiques de r\u00e9formes qui ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s et vraiment des r\u00e9formes qu'ont \u00e9t\u00e9 propuls\u00e9s impuls\u00e9e par le mouvement lyc\u00e9en de la fusillade Parkland le 14 f\u00e9vrier 2018. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:28) [92%] :\r\nCerise mar\u00e9chaux donc vous, vous \u00eates all\u00e9 en mai dernier un aux \u00c9tats-Unis, qu'en est -il de la mobilisation estudiantine aujourd'hui, l\u00e0 on est en septembre, quelques mois ont pass\u00e9 dans les m\u00e9dias, en tout cas dans nos m\u00e9dias nous en Europe on voit plus grand chose. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:33:44) [93%] :\r\nLa mobilisation des lyc\u00e9ens, des \u00e9tudiants, elle reste heureusement tr\u00e8s forte, c'est vrai qu'il y avait beaucoup d'inqui\u00e9tudes sur le le fait comment, comment la maintenir en fait notamment au cours de l'\u00e9t\u00e9 et puis heureusement le timing reste favorable parce que le 6 novembre il y aura les \u00e9lections de mi- mandat aux \u00c9tats-Unis une partie du Congr\u00e8s va \u00eatre renouvel\u00e9, ce qui veut dire que beaucoup de personnalit\u00e9s politiques, les \u00e9lus actuels sont en campagne en fait pour pour essayer de maintenir leur poste, \u00e7a veut dire que c'est un timing dans lequel les lyc\u00e9ens peuvent continuer \u00e0 faire pression, donc les \u00e9lus, m\u00eame r\u00e9publicains, m\u00eame ceux qui sont plut\u00f4t pro- armes ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 quand m\u00eame proposer des r\u00e9formes qui sont, je le rappelle, souhait\u00e9e par la majorit\u00e9 des Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:28) [91%] :\r\n\u00e0 vous entendre, r\u00e9sident mar\u00e9chaux, on peut se dire que, pour la 1\u00e8re fois dans l'histoire des \u00c9tats-Unis a vraiment quelque chose qui va bouger en ce qui concerne l'utilisation des armes \u00e0 feu. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:34:40) [93%] :\r\nPour la 1\u00e8re fois \u00e7a semble possible, c'est \u00e9videmment difficile de faire un un pronostic, mais si les jeunes Am\u00e9ricains dont le vote jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent est plut\u00f4t tr\u00e8s faible, autour de 20 pourcent si si ces jeunes qui sont aussi cette cette g\u00e9n\u00e9ration tuerie de masse va voter sinon en masse, mais au moins, davantage que elle ne votent d'habitude, on peut penser qu'il y aura un changement d'ailleurs, il y a d\u00e9j\u00e0 des \u00e9lus r\u00e9publicains qu'il n'y a pas tr\u00e8s longtemps \u00e9t\u00e9 pro- armes qui recevait m\u00eame de l'argent du lobby des armes, la NRA et qui ont vraiment chang\u00e9 leur position et qui maintenant soutiennent publiquement plus de contr\u00f4le sur les armes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:21) [95%] :\r\nAffaire \u00e0 suivre donc, merci beaucoup Cerise mar\u00e9chaux \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:35:34) [55%] :\r\nPour le second au pays et mais l'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:37) [75%] :\r\nVous l'avez sans doute d\u00e9j\u00e0 ce soit Nathalie Joan Bergot ouest History am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:35:41) [65%] :\r\nPlaidez des Boston et vous voyez donc bien h\u00e9las imm\u00e9diat il doit et puis la pression politique Poitou Alioua Paris Coquatrix oui dur qu'elle est double : il y a des probl\u00e8mes, originaire d'. \r\nIl a promis aux jardiniers, moi je vous parle, la de besoins m\u00e9dicaux non 1er point traduit bien, pourquoi pas vous. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:15) [76%] :\r\nLa galerie d'avion AXA. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:36:18) [58%] :\r\nParce qu'bipartite bien pas qu'elle n'avait pas, il a \u00e9t\u00e9 et violent et la mer. \r\nIl a bien appris \u00e0 nous \u00e0 la a, depuis, la technologie au mois de mai devrait \u00eatre Jean-Yves et oui la la et donc un square \u00e9videmment la avait Lydia ivoirienne. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:13) [54%] :\r\nPoint et acrobates de savoir poignant \u00e9coutez Quick, il y avait BODIN-Rodier pays dit -elle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:24) [75%] :\r\nLes Brenda boulevard Mortier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:23) [78%] :\r\nDemain, avec notre reportage, point de fuite, h\u00e9 ben, pas d'armes \u00e0 feu, parce que ce n'est historiquement pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:28) [90%] :\r\nEffectivement, demain on va s'int\u00e9resser \u00e0 un projet un peu fou dans la for\u00eat de Gu\u00e9delon en Bourgogne bas il y a des passionn\u00e9s qui, depuis 20 ans b\u00e2tisseur ch\u00e2teau fort m\u00e9di\u00e9val selon les techniques qui, avec les mat\u00e9riaux utilis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque, donc effectivement pas d'armes \u00e0 feu ou hurler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:49) [85%] :\r\nToutes premi\u00e8res des trucs pas tr\u00e8s efficace des canons, mais pas de pistolets en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:54) [88%] :\r\nEt puis pour en venir donc \u00e0 ce ch\u00e2teau, h\u00e9 bien il le b\u00e2ti sur un lieu vierge, ce qui veut dire que, il y a jamais eu de ch\u00e2teau qui a \u00e9t\u00e9 b\u00e2ti un jour sur cet endroit -l\u00e0, alors il y a des arch\u00e9ologues, des historiens et des architectes qui offre un socle scientifique \u00e0 cette construction qui l'ancre dans un pass\u00e9 certes imaginaire mais historiquement et architecturalement cr\u00e9dible, chaque ann\u00e9e, le projet accueille 300000 visiteurs avec la volont\u00e9 de les sensibiliser \u00e0 ces techniques ancestrales qui pourrait bien redevenir pr\u00e9cieuse et d'actualit\u00e9 \u00e0 l'heure o\u00f9 de gros enjeux \u00e9cologiques s'invite dans le d\u00e9bat architectural. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:40:39) [81%] :\r\nTout ce qui est en train de faire, l\u00e0 on est en train de faire une Adobe, donc c'est une sorte de par point du moyen- \u00e2ge, donc avec de la terre glaise des sables et de la paille pour lui, vous \u00eates une sp\u00e9cialiste de l'impression faite avec en m\u00eame temps ce matin d'\u00e9t\u00e9 si vous am\u00e8ne \u00e0 Guiglo, en vue de 2 heures de travail, et m\u00eame un d'amiti\u00e9, ing\u00e9nieur, donc \u00e7a m'change \u00e7a ne sort des ing\u00e9nieurs en quoi en \u00e9lectronique et donc on est, on est quand m\u00eame en dites vous ce que vous faites ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:22) [97%] :\r\nVisite du ch\u00e2teau de Gu\u00e9delon ce sera votre reportage \u00e0 d\u00e9couvrir demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T14:13:02Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C0C7CA1-2635-443F-995E-4ADF66E4C5A4", "internalArchiveId": "2C0C7CA1-2635-443F-995E-4ADF66E4C5A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le magazine de toutes les musiques1.L\u00e9o Tardin, pianiste, Carouge. -2.\"L'Histoire du soldat\", centenaire, mise en sc\u00e8ne par \u00c0lex Oll\u00e9. -3.Les \u00e9chos magn\u00e9tiques d'Ivor Malherbe", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n\u00c0lex Oll\u00e9 met en sc\u00e8ne \"L'Histoire du soldat\" \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne\r\nLes \u00e9chos magn\u00e9tiques d'Ivor Malherbe\r\nNomade \u00e0 Carouge \u00e0 la rencontre de L\u00e9o Tardin1.Rendez-vous au chat noir de Carouge avec le pianiste L\u00e9o Tardin pour parler de son actualit\u00e9. En parall\u00e8le \u00e0 son groupe Grand Pianoramax avec lequel il a enregistr\u00e9 cinq albums et propos\u00e9 de nombreux concerts, L\u00e9o Tardin se concentre depuis quelques ann\u00e9es sur ses performances en solo. Le 5 octobre prochain, il fera para\u00eetre un triple album compos\u00e9 d'extraits de concerts en solo ainsi qu'un livre de partitions des morceaux enregistr\u00e9s. Pour compl\u00e9ter cette offre interactive, il diffuse \u00e9galement des tutoriels sur Internet. Il nous fait une d\u00e9monstration sur la sc\u00e8ne du Chat Noir avant de nous accueillir chez lui pour \u00e9voquer son parcours. \r\nR\u00e9alisation Bruno Seribat \r\n. -2.Sur le chemin qui le ram\u00e8ne chez lui, un soldat fatigu\u00e9 et sans le sou rencontre le Diable qui lui propose un march\u00e9: son violon contre un livre magique. Pour lui apprendre \u00e0 en jouer, le soldat s\u00e9journe chez le Diable durant trois jours. De retour dans son village, personne ne le reconna\u00eet. Ce ne sont pas trois jours qui sont pass\u00e9s, ce sont trois ans. Reste le livre magique...\r\n\"L'Histoire du soldat\", d'Igor Stravinsky sur un texte de Charles-Ferdinand Ramuz, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e pour la premi\u00e8re fois le 28 septembre 1918 au Th\u00e9\u00e2tre municipal de Lausanne. Pour le centi\u00e8me anniversaire de cette ouvre l\u00e9gendaire, l'Op\u00e9ra de Lausanne invite le metteur en sc\u00e8ne \u00c0lex Oll\u00e9, l'un des directeurs artistiques du collectif \"La Fura dels Baus\". Il est l'invit\u00e9 de Magn\u00e9tique.. -3.Les \u00e9chos magn\u00e9tiques vous emm\u00e8nent dans tous les ateliers, sc\u00e8nes, studios ou autres lieux impr\u00e9visibles proches ou lointains. Pour y d\u00e9couvrir des artistes qui composent, agencent et cr\u00e9ent des univers neufs. Brefs clins d'oeil et d'oreille pour infl\u00e9chir nos habitudes.\r\n1. SiriusXM ach\u00e8te Pandora pour 3,5 milliards de $\r\n2. Le stradivarius de Fabrizio von Arx change de nom\r\n3. Quand le boucher fait le boeuf avec le contrebassiste\r\n4. Maria Schneider apporte son art de la composition au Generations - International Jazz Festival Frauenfeld\r\n5. \"Quincy\", le documentaire vient de sortir sur Netflix", "durationSec": 4985, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9837474", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 26.09.2018", "Magn\u00e9tique du 26.09.2018", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2018-09-26T17:06:00_magnetique", "Les \u00e9chos magn\u00e9tiques d\u02b9Ivor Malherbe / MTC_2018-09-26T17:06:00_les-echos-magnetiques-d-ivor-malherbe", "\"L'Histoire du soldat\", centenaire, mise en sc\u00e8ne par \u00c0lex Oll\u00e9 / MTC_2018-09-26T17:06:00_l-histoire-du-soldat-centenaire-mise-en", "S\u00e9quence 3 / MTC_2018-09-26T17:06:00_sequence-3", "S\u00e9quence 4 / MTC_2018-09-26T17:06:00_sequence-4", "S\u00e9quence 5 / MTC_2018-09-26T17:06:00_sequence-5", "L\u00e9o Tardin, pianiste, Carouge / MTC_2018-09-26T18:00:00_nomade", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2018-09-26T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["\u00c0lex Oll\u00e9 met en sc\u00e8ne \"L'Histoire du soldat\" \u00e0 l\u2019Op\u00e9ra de Lausanne\nLes \u00e9chos magn\u00e9tiques d\u2019Ivor Malherbe\nNomade \u00e0 Carouge \u00e0 la rencontre de L\u00e9o Tardin", "Les \u00e9chos magn\u00e9tiques vous emm\u00e8nent dans tous les ateliers, sc\u00e8nes, studios ou autres lieux impr\u00e9visibles proches ou lointains. Pour y d\u00e9couvrir des artistes qui composent, agencent et cr\u00e9ent des univers neufs. Brefs clins d\u2019oeil et d\u2019oreille pour infl\u00e9chir nos habitudes.\n1. SiriusXM ach\u00e8te Pandora pour 3,5 milliards de $\n2. Le stradivarius de Fabrizio von Arx change de nom\n3. Quand le boucher fait le boeuf avec le contrebassiste\n4. Maria Schneider apporte son art de la composition au Generations - International Jazz Festival Frauenfeld\n5. \"Quincy\", le documentaire vient de sortir sur Netflix", "Sur le chemin qui le ram\u00e8ne chez lui, un soldat fatigu\u00e9 et sans le sou rencontre le Diable qui lui propose un march\u00e9: son violon contre un livre magique. Pour lui apprendre \u00e0 en jouer, le soldat s\u00e9journe chez le Diable durant trois jours. De retour dans son village, personne ne le reconna\u00eet. Ce ne sont pas trois jours qui sont pass\u00e9s, ce sont trois ans. Reste le livre magique...\n\"L'Histoire du soldat\", d\u2019Igor Stravinsky sur un texte de Charles-Ferdinand Ramuz, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e pour la premi\u00e8re fois le 28 septembre 1918 au Th\u00e9\u00e2tre municipal de Lausanne. Pour le centi\u00e8me anniversaire de cette \u0153uvre l\u00e9gendaire, l\u2019Op\u00e9ra de Lausanne invite le metteur en sc\u00e8ne \u00c0lex Oll\u00e9, l\u2019un des directeurs artistiques du collectif \"La Fura dels Baus\". Il est l\u2019invit\u00e9 de Magn\u00e9tique.", "Rendez-vous au chat noir de Carouge avec le pianiste L\u00e9o Tardin pour parler de son actualit\u00e9. En parall\u00e8le \u00e0 son groupe Grand Pianoramax avec lequel il a enregistr\u00e9 cinq albums et propos\u00e9 de nombreux concerts, L\u00e9o Tardin se concentre depuis quelques ann\u00e9es sur ses performances en solo. Le 5 octobre prochain, il fera para\u00eetre un triple album compos\u00e9 d\u02b9extraits de concerts en solo ainsi qu\u02b9un livre de partitions des morceaux enregistr\u00e9s. Pour compl\u00e9ter cette offre interactive, il diffuse \u00e9galement des tutoriels sur Internet. Il nous fait une d\u00e9monstration sur la sc\u00e8ne du Chat Noir avant de nous accueillir chez lui pour \u00e9voquer son parcours. \n\nR\u00e9alisation Bruno Seribat", "\u00c0lex Oll\u00e9 met en sc\u00e8ne \"L'Histoire du soldat\" \u00e0 l\u2019Op\u00e9ra de Lausanne\nLes \u00e9chos magn\u00e9tiques d\u2019Ivor Malherbe\nNomade \u00e0 Carouge \u00e0 la rencontre de L\u00e9o Tardin"], "variantIds": ["ece-9837481", "ece-9837474"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T19:34:21Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [68%] :\r\nEt ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [89%] :\r\nMagn\u00e9tiques Ania L\u00e9vy bonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:20) [76%] :\r\nMagn\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [90%] :\r\nSentant sentant aucun soldat marche encore et encore, entre temps j'Tennessee ou Moscou, New-York, Tokyo ou Rio le 28 septembre 1918 Stravinsky et ramener assister au th\u00e9\u00e2tre municipal de Lausanne \u00e0 la cr\u00e9ation de leur histoire du soldat, un si\u00e8cle plus tard, ce mimodrame de retour sur son lieu de naissance \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne dans la mise en sc\u00e8ne d'\u00c0lex Oll\u00e9, l'un des directeurs artistiques du collectif la foule Adelphe bat aussi dans magn\u00e9tiques vous propose aujourd'hui de d\u00e9couvrir en compagnie d'Alex Oll\u00e9 le parcours de ce bref soldat quelque peu traumatis\u00e9s par ses d\u00e9mons, \u00e0 17 heures 48 Ivor Malherbe vous informera comme chaque mercredi dernier scoop du monde musical et en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, partira en compagnie d'Yves Bron demain de Gen\u00e8ve \u00e0 la rencontre du pianiste L\u00e9o Tardin \u00e7a qui r\u00e9alise l'\u00e9mission nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 18 heures 30 et on commence par quelque diablerie cubaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:37) [75%] :\r\nLes Madril\u00e8nes mais on aimerait bien son c'est c'est bon parlons soit prouesses Barbie mais bon moi au cas o\u00f9 il va, oui \u00e0 de la bo\u00eete. \r\nQue nous voyons de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:07) [86%] :\r\nNous \u00e9tions \u00e0 Cuba avec Hemingway Queen qui ne chantaient s'Diablo, tourne, tourne et d'un diable \u00e0 l'autre, on va marcher, marcher, est arriv\u00e9 \u00e0 Lausanne o\u00f9 nous f\u00eatons aujourd'hui ou peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:21) [92%] :\r\nQue nous pr\u00e9fet -t-on aujourd'hui le centenaire de naissance de l'histoire du soldat, le soldat de Stravinski et Raimu qui est n\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre municipal de Lausanne, le 28 septembre 1918 exactement et aujourd'hui exactement 100 ans plus tard, on est avec vous \u00c0lex Oll\u00e9 bonjour, vous \u00eates un des co- directeur artistique de du collectif la foule Ad\u00e8le et vous \u00eates avec la foule \u00e0 jours \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne pour f\u00eater ce centenaire, on pourrait avoir les repr\u00e9sentations \u00e0 partir de vendredi jusqu'\u00e0 dimanche, il y aura des transmissions \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision donnera toutes les renseignements n\u00e9cessaires, enfin en. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:02) [90%] :\r\nFin d'entretien \u00c0lex Oll\u00e9, donc c'est la premi\u00e8re fois que vous venez \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne, on vous en parent d'un texte 19 qui est tr\u00e8s importante pour les les spectateurs en Suisse romande, il faut pr\u00e9ciser que ce soldat, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 il y a quelques mois \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lyon, il s'agit d'une coproduction entre l'Op\u00e9ra de Montpellier et Lausanne, il y a des gens qui ont pu le voir d\u00e9j\u00e0 il y a 2 3 r\u00e9actions assez v\u00e9h\u00e9mentes mais justement, qui t\u00e9moigne de peut-\u00eatre de la fiction qu'en Suisse romande, les spectateurs porte \u00e0 ce texte est -ce que vous le connaissiez depuis longtemps l'histoire du soldat de ramener \u00e0 Stravinsky o\u00f9 vous l'avez d\u00e9couvert avec la cr\u00e9ation, Lionel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:46) [80%] :\r\nJ'ai mentionn\u00e9 que je l'avais vu quand j'\u00e9tais enfant, avec mon p\u00e8re et il y a pr\u00e8s, j'ai vu aussi \u00e0 Barcelone entre th\u00e9\u00e2tre dit oh la version et et quelquefois, apr\u00e8s quoi marre d'orner les billets fait sur la m\u00eame si j'ai regard\u00e9 les autres mis en sc\u00e8ne non je trouvais toujours qu'il y a un c\u00f4t\u00e9, des fois que \u00e7a Vienne tr\u00e8s pour tous les politiques ont peut lampes et na\u00eff et je \u00e9coute il faut coop\u00e9rer pour \u00e2ge oui pour la police des et contemporaine cette pi\u00e8ce non. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:23) [89%] :\r\nCette pi\u00e8ce dans qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1918 ans, \u00e0 la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale et cette dimension justement de guerre, vous l'avez transpos\u00e9 dans votre version \u00c0lex Oll\u00e9 chez Stravinsky, on est plut\u00f4t dans un compte, \u00e9tant donn\u00e9 que Stravinsky et Ramuz se sont inspir\u00e9s d'un conte traditionnel russe, avec un soldat qui rentrent et qui croise le diable en chemin en vendant son \u00e2me contre un livre magique qui lui permet ensuite de s'enrichir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:49) [88%] :\r\n\u00e0 l'infini, chez vous, cette dimension fantastique, vous l'avez un tout petit peu et m\u00eame beaucoup, \u00e9cart\u00e9 mais vous avez retenu cet aspect cette dimension de la guerre vraiment est -ce que vous pouvez nous parler. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:01) [78%] :\r\nAinsi, le parquet j'ai quoi et quoi je concerts travaille avec la pi\u00e8ce, j'ai vu que vraiment, qui peut lire entre les lignes qu'il y a aussi, pas seulement les moments l'amendement que les moments de la apr\u00e8s la premi\u00e8re guerre mondiale 1917 il y avoir, elle aussi, on a vu \u00e7a la nous sommes que tout \u00e7a, \u00e7a a un rapport \u00e0 l'APS basque bien s\u00fbr l'arriv\u00e9e Stravinsky et non parce qu'\u00e0 la fin, Tupperware Br\u00eame des choses pour rapport \u00e0 Stravinsky dans APS que c'est incroyable dans la violence, bien s\u00fbr que c'est l'\u00e2me pour la musique lui apr\u00e8s avoir le sommes que il pourrait d\u00e9j\u00e0 retourner a il a retourn\u00e9 Germain \u00e0 la Russie, la m\u00eame que les sommets pour, il a pris part retourner \u00e0 sa maison non parce que sinon le garde les droits, l'Arm\u00e9nie avec lui la m\u00eame fa\u00e7on, je crois qu'avec des quelques manuels pour Stravinsky l\u00e0 comme on lisent moins, bien s\u00fbr \u00e7a \u00e9tait viable non parce qu'\u00e0 partir de sa demande, lui, qu'il avait d\u00e9rob\u00e9 ni pour ce de d\u00e9baller il appara\u00eet sous d\u00e9j\u00e0 un an, c'est Ariane et je crois que c'est le moment o\u00f9 il a il, il, il, il savait \u00e9couter, il faut faire quelque chose, il y a besoin et il a commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec restaurant l\u00e0, je crois que pour gagner l'argile, bien s\u00fbr, parce que c'est son m\u00e9tier \u00e0 la musique et \u00e0 la fin je pas si ici l\u00e0 \u00e9tait il avait cette cr\u00e9ance qu'est -ce que il a fait \u00e0 la fin, c'est vraiment un un chose d'abord r\u00e9volutionnaire pour la musique dans maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:49) [93%] :\r\nPour la musique pour la cr\u00e9ation lyrique aussi, en 1918 avec ce th\u00e9\u00e2tre qui se rapproche d'un th\u00e9\u00e2tre de tr\u00e9teaux, un th\u00e9\u00e2tre qui devait \u00eatre c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:57) [89%] :\r\nC'est aussi le projet de la foudre d'Ellsworth quelque part oui, ce que vous aviez en 1979 au moment de la cr\u00e9ation de votre collectif. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:05) [72%] :\r\nOui, et les Liens de l'amende s'est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 quelque chose, non, et pour nous, on nous approche cette mani\u00e8re juin c'\u00e9tait la vraie spectacle \u00e9tait madame non. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:18) [91%] :\r\n\u00c0lex Oll\u00e9 dans votre histoire du soldat donc cette dimension de guerre vraiment elle se manifeste par un soldat qui rentre plut\u00f4t d'Irak, de Syrie aussi, oui, vous avez int\u00e9gr\u00e9 d'ailleurs des textes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:32) [74%] :\r\nC'est pour moi, il y a des choses qui nous on avance que la sienne pour faire la APS \u00e7a t\u00e9l\u00e9film de morts d'entente rumba Johnny Beauxis gagne et \u00e7a m'a donn\u00e9, il m'a fait r\u00e9fl\u00e9chir la possibilit\u00e9 d'la dans le c\u00f4t\u00e9 psychologique emp\u00eache reviennent non et au le soldat dans le film reste un \u00e9tat v\u00e9g\u00e9tatif non, et moi je me \u00e9coute pourquoi pas comme point de partir, j'avais cette image de dans un Hospital quelqu'un qu'il y a en commun et quel est Histoire \u00e7a passe dans sa t\u00eate dans son semaine comme \u00e7a ils dans la poche l'\u00e9tait, pardonnez -leur des fallait mani\u00e8re d\u00e9raper non des enfin, non, c'est vraiment \u00e7a c'est sc\u00e8ne comptant 50 \u00e0 effort moi, ce qui est ce qui a moins, \u00e7a m'appeler beaucoup parce que j'ai fait peine Anne-Marie tellement des choses avec force de fait la machine forces passant 1999 je ferme film fort 5 pour vous arrosez fait un peu cela Th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:43) [78%] :\r\nForce de Gounod Laurent r\u00e9p\u00e9ter mes fils. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:46) [79%] :\r\nOui on alors il faut dire que c'est vraiment, mais en m\u00eame temps forts non parle de d'un homme sachent qu'ils se battent entre la raison et les instances internes qu'on Hassan, \u00e9l\u00e8ve et agir, par contre, historien cela il parle d'un homme qu'il a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9, oui, et il a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9 d\u00e8s sa petite bille et sa famille, de ses amis l\u00e0 sa fianc\u00e9e et sont petites fautes non \u00e7a c'est la grande diff\u00e9rence entre l'homme sage lendemain Th\u00e9o anormal Kessel, homme \u00e0 la fin qui est qu'il va la non, qu'il va \u00eatre d\u00e9truit pour le syst\u00e8me pour la r\u00e9elle et \u00e7a c'\u00e9tait le point de r\u00e9flexion que \u00e7a m'int\u00e9ressait pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:37) [92%] :\r\nEt vous avez lui aussi des lettres ont un journal qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par un soldat qui est revenu d'une des guerres d'Irak. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:45) [75%] :\r\nApr\u00e8s les les films d'\u00eatre bord l'autre chose que sa t\u00eate tr\u00e8s important annonc\u00e9 pour la mise sc\u00e8ne \u00e7a a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 en lettres sous l'Internet- dans sur l'am\u00e9ricaine, il s'appelle Daniel qui \u00e9tait \u00e0 peine 25 ann\u00e9es \u00e0 l'arri\u00e8re des lacs et a sombr\u00e9 il arrivait avec les syndrome de stress post- romantique et sur ce qu'il m'a touch\u00e9, c'est que il a essay\u00e9 pour continuer sa vie normale, il a cr\u00e9\u00e9 un groupe des moujiks, il a \u00e9crit des lettres Dani\u00e9la compos\u00e9 mais \u00e0 la fin il pourrait pas m\u00eame ne soit port\u00e9e qu'est ce qu'il a vu que ce qu'il a fait, il a laiss\u00e9 seul \u00eatre avancer CV que sa fin mais il sa femme et son ami \u00e0 Pauline permettent et que vraiment ne sera la chance qu'il m'a plus touch\u00e9 et la comment Germaneau Paul pour le travail \u00e0 Histoire d'un soldat pour et pour parler au Abdelhafed parce qu'\u00e0 la femme galerie Herv\u00e9 Stravinsky Verhille rev\u00eat l'essence va rire il y a la. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:51) [94%] :\r\nJe suis mort parmi les vivants, d'ailleurs c'est une fresque le soldat prenons souvent dans le \u00e0 plusieurs reprises dans l'histoire du soldat, il me semble que justement ce je suis mort parmi les vivants, c'est quelque chose que vous avez compl\u00e8tement int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 votre mise en sc\u00e8ne de l'histoire du soldat \u00c0lex Oll\u00e9 avec ce soldat qui est dans le coma, vous avez regroup\u00e9 d'ailleurs les 3 personnes r\u00e9citant en un seul r\u00f4le le narrateur le soldat et le diable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:17) [72%] :\r\nOui, parce que nous, on vous a, on ne savait moi toujours \u00eatre raval\u00e9 avec force avec CTV verra hors d\u00e9lai et forte M\u00e9phisto comme le le fasse mais la de la m\u00eame pi\u00e8ce non et et ici, qu'est ce que je voulais faire avec Standard 20 c'estD.D. travaillait avec les Verts que m\u00eame sur l'essor de la l\u00e0 c'est la m\u00eame personne non ces contradictions, hier, de la vie de cette soldat non qu'est ce qu'il a fait : qu'est ce qu'il avait et il est, il va \u00e0 voyager cette son commun il va envoyer m\u00eame Perlman pour essayer de trouver la f\u00e9liciter d'\u00eatre nouveau mais qui \u00e0 la fin, mais m\u00eame avec sa mort, il peut pas non. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:10) [95%] :\r\nOn va \u00e9couter quelques notes de l'histoire du soldat, je sais pas si vous avez une version de pr\u00e9f\u00e9rence \u00c0lex Oll\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:17) [79%] :\r\nAlors moi, je n'\u00e9coutais beaucoup non parce que quand ils travaillent TNB, un an et il a fait Jean Cocteau, avec sa sa, d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:28) [87%] :\r\nExactement, alors on \u00e9coute la version avec Jean Cocteau, qui tient le r\u00f4le du narrateur, c'est l'enregistrement qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 Vevey en 1962 qui r\u00e9unissait \u00e9galement le chef d'orchestre Igor marquer vite ch\u00e8re Peter SIDA f\u00eatait le Diable soldat Jean-Marie faire et la princesse \u00e9tait \u00e0 ne tenir si on se plonge dans le d\u00e9but de cette histoire du soldat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:59) [57%] :\r\nDe j'de mesures soldat votre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:19) [79%] :\r\nJour de cong\u00e9 mat notamment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:18) [90%] :\r\nS'impatiente d'arriver parce qu'il y a une marge. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:34) [82%] :\r\nVoil\u00e0 je. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:36) [84%] :\r\nSi on se reposer dans le monde, mais le fichu m\u00e9tier qu'on a toujours en route, jamais le sou c'est \u00e7a mes affaires sans dessus dessous Saint-Joseph c'est une m\u00e9daille en argent dor\u00e9 avec Saint-Joseph son pas tout de suite, non tant mieux va toujours fouillant sort des papiers avec des choses dedans des cartouches sort un miroir tout juste si on pr\u00e9cise mais le portrait ou est -ce qu'il est important, sa bonhomie, qu'il y a donn\u00e9 son portrait, il y a retrouv\u00e9, il va plus profond, il sort de son sac un petit violon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:15) [97%] :\r\nOn voit que c'est du bon march\u00e9, il faut tout le temps d'accorder. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:57) [73%] :\r\nJe vois pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:11) [92%] :\r\nDonnez -moi votre violon non. \r\nBon, le d\u00e9nouement non changer le moins contre celui -ci, je ne sais pas, mais vous ne savaient pas lire, \u00e7a ne fait rien, c'est un livre, on n'a pas besoin de savoir lire, pour le lire, c'est un livre que je vais vous dire qui se lit tout seul, il s'agit, pour vous, on n'a qu'\u00e0 l'ouvrir, on sait tous cet avis vraiment cet accord trop fort, on a que l'ouvrir, on tire dehors, \u00e9viter des piliers de l'homme, faudrait le montrer, bah je suis parfaitement d'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:52) [80%] :\r\n\u00e0 terme, a vu pour Deschamps, pas moyen d'y rien comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:58) [83%] :\r\nJe c'est vrai mais je ne comprends pas, je suis toujours \u00e7a viendra, et puis aussi monsieur si ce livre autant d'argent mondialement moi il va compter que 10 francs ce que c'est quand m\u00eame que l'honn\u00eatet\u00e9 et savoureux compenser elle- m\u00eame sans plus tarder en vous faisant faire une bonne affaire l'occasion 15 ordinaire dites que lui profiter, alors si vous dites mettant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:28) [82%] :\r\nA vu cours d'\u00e9changes bourse du samedi 31 joie ce qu'on est en l'\u00e9tat, mercredi, mercredi 28 c'est un livre qui est en avance, c'est un livre Didier-Georges dans le r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:44) [90%] :\r\nUn extrait de l'histoire du soldat qu'on \u00e9coutait, qu'on \u00e9coute avec vous \u00c0lex Oll\u00e9, vous \u00eates avec nous dans magn\u00e9tiques, aujourd'hui on parle de votre histoire du soldat, ou peut-\u00eatre de l'histoire d\u00e8s soldat au pluriel qui qu'on pourra voir d\u00e8s ce vendredi, \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne les soldats parce que finalement, \u00e0 partir de ce r\u00e9cit que vous en une seule personne trois r\u00e9citant le disait tout \u00e0 l'heure, deviennent un seul et m\u00eame personnage qui raconte une histoire assez universel des soldats autour de lui, de la guerre et des traumatismes qu'on veut montrer peut-\u00eatre d'autres, d'autres coll\u00e8gues, revenu de la guerre, et j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant en visionnant l'enregistrement qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lyon, la mani\u00e8re dont mon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:29) [91%] :\r\nD'utiliser le film \u00e0 la bande vid\u00e9o qui raconte les tourments physiques et psychiques de ces soldats qui est alit\u00e9 dans le coma dans un lit \u00e0 l'h\u00f4pital et c'est quelque chose qui revient assez souvent, sauf erreur, dans votre travail, l'utilisation de la vid\u00e9o, qui dans l'Op\u00e9ra qui explique en fait qui sert de trame dramaturgique justement pour raconter la psych\u00e9 des pertes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:51) [77%] :\r\nC'est \u00e7a marche toujours \u00e9tonnant profonde Tennant et pour raconter le restaurant sur la m\u00eame vraiment \u00e7a \u00e9tait n\u00e9cessaire parce que, comme tu fait comprendre la vient de ce qu'est la chose que cette somme -l\u00e0 resserr\u00e9 sur la il a v\u00e9cu, on peut pas vraiment parce que la larme \u00e0 Toulouse illustration nous on le respecte les 90 pourcent on a jet\u00e9 quelque chose de Cocteau, on a chang\u00e9, chose parce que vraiment la dramaturgie, c'est un peu ce que \u00e7a parce qu'\u00e0 55 minutes une erreur, on a fait dorer pour vraiment raconter notre l'id\u00e9e \u00e9l\u00e8ve il y a toujours une terre donne cette posture les tellement de avait faire comprendre aux des choses qui ne sont pas sur la sc\u00e8ne qui \u00e7a raconte pas on m'ont m\u00eame les vrais noms. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:46) [85%] :\r\nUne vid\u00e9o d'ailleurs assez violente, l'histoire du soldat telle qu'on peut l'avoir dans votre interpr\u00e9tation avec ce peut-\u00eatre, ce n'est pas \u00e0 mettre en Cl\u00e9ment de tous les enfants, parce que souvent on dit de l'histoire du soldat, c'est une pi\u00e8ce aussi qu'on joue dans les th\u00e9\u00e2tres pour les enfants ou un op\u00e9ra disons de chambres ont pas mourir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:01) [78%] :\r\nIl y a des horaires un programme fan, on a fait d\u00e9j\u00e0 l'Irlande, on a d'effacer les morceaux que peut-\u00eatre \u00e7a peut aider pouvez adapter en fonction tout oui mais quand m\u00eame, enfin la joaillerie, voit, je sais qu'il regarde pour Internet, c'est plus violente que ce qu'on a le spectacle, \u00e7a se sait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:24) [87%] :\r\nL'int\u00e9gration d'autres textes que vous mentionn\u00e9 \u00e0 l'instant \u00e0 celui de Raimu est -ce que c'est quelque chose que vous faites aussi souvent dans les autres, mise en sc\u00e8ne d'op\u00e9ra avec ce celui ce de Polo. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:35) [83%] :\r\nPour parce qu'on a trouv\u00e9 des mots, des phrases, l\u00e0 nous a Cocteau et Paul Val\u00e9ry il y a un esprit de Paul Val\u00e9ry et moi on a est il est Vert pour comprendre un an notre point de vue sur la pi\u00e8ce, mais vraiment c'est des petites pattes peut-\u00eatre face. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:57) [89%] :\r\nVous avez pas retenu l'option danser dans cette histoire du soldat parce qu'il y a tout un moment de danse trop. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:05) [68%] :\r\nDans alors c'est un gros tout \u00e7a non et sc\u00e8ne moment Saddam moments nos Issa souvienne et sa famille et sa fianc\u00e9e, le sens de la on a travaill\u00e9 un chose comme chol\u00e9ra la filmer avec les acteurs non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:23) [87%] :\r\nVous \u00eates souvent ces temps j'ai vu dans la th\u00e9matique alors vous parliez du diab\u00e8te tout \u00e0 l'heure, mais il me semble que la guerre et les soldats reviennent assez souvent dans vos mises en sc\u00e8ne \u00c0lex Oll\u00e9 avec la foi Delebarre il y a eu des soldats tonnes alors mise en sc\u00e8ne par votre coll\u00e8gue de charme, il y a eu un op\u00e9ra rare de Rossini si le si\u00e8ge de Corinthe \u00e7a ce ce Carouge, c'est d'accord, mais on peut quand justement alors parce qu'il faut rappeler dans la foule \u00e0 vous \u00eates plusieurs metteurs en sc\u00e8ne, nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:54) [79%] :\r\nL'acteur, mais quand on travaille dans une Op\u00e9ra Carlos et moi, on a travaill\u00e9 pendant total pas 15 ann\u00e9es ensemble l\u00e0 mais \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es que chaque ann\u00e9e l'appeler son charme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:06) [80%] :\r\nAlors, justement, est -ce que les chemins de de vision vraiment Sc\u00e9nic se sont compl\u00e8tement \u00e9cart\u00e9es entre Villers- voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:14) [74%] :\r\nNon, il y a une foule avait s'appelle oui et les salari\u00e9s,M. Bizot elles surtout des eaux travailler avec Vanessa aura la fait et essayer toujours de commencer un projet auront les risques non c'est c'est le le d\u00e9fi toujours, \u00e7a c'est l'affolement et \u00e7a, on a tous, c'est m\u00eame si cette d\u00e9filant, mais apr\u00e8s il y avait pas les inqui\u00e8te personnellement fait Roger Kay, ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes sur chaque ann\u00e9e la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:50) [90%] :\r\nComment est -ce que vous voyez tout l'univers de l'Op\u00e9ra alors de votre visite, metteur en sc\u00e8ne l'Op\u00e9ra qu'on critique souvent pour son conservatisme comme un lieu o\u00f9 les traditions sont fig\u00e9es et on peut pas faire n'importe quoi, o\u00f9 il y a des publics tr\u00e8s \u00e9motionnel est tr\u00e8s r\u00e9actif par rapport \u00e0 ce qu'ils viennent voir est -ce qu'on leur propose est -ce que vous avez apparemment r\u00e9ussi \u00e0 trouver une grande libert\u00e9 pour Ad\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:17) [86%] :\r\nC'est c'est Mama \u00e7a c'est clair qu'il y a un libertaire, pour faire la mise en sc\u00e8ne d'op\u00e9ra, c'est vrai qu'il y a un pour que normalement tr\u00e8s bourgeoise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:27) [89%] :\r\nCe qui arrive quand m\u00eame \u00e0 l'encontre des premi\u00e8res cr\u00e9ations de la foule dans les ann\u00e9es, dans les ann\u00e9es 70, \u00e7a \u00e7a 4. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:34) [82%] :\r\n\u00e7a commence \u00e0 changer, \u00e7a fait, mais il y a quelques ann\u00e9es que \u00e7a, \u00e7a j'ai avec des directeurs artistiques, comme dira de mort et \u00e7a, je vais parler des baisers norv\u00e9gienne qu'il essaye Lamennais, non d'un nouveau metteur en sc\u00e8ne un drop de m\u00e9langer des artistes qui vient des arts plastiques, de cin\u00e9ma, je crois que, lors de la joaillerie, il a m\u00eame pire risque accru en tout cas le th\u00e9\u00e2tre, il faudrait qu'il y a plus d'argent et \u00e7a moi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:06) [86%] :\r\n\u00e7a vous appr\u00e9cie plus de possibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:09) [74%] :\r\nClaire c'\u00e9tait alors cette possibilit\u00e9, c'\u00e9tait la peine quand m\u00eame d'affil\u00e9e, c'est un non parce qu'il \u00e9tait pas faire vraiment les spectacles, \u00e7a c'est pas moi c'est \u00e0 Bagdad qui va c'est c'est spectacle total c'est vrai ATP avec un 4, soit \u00e7a ne sent personne des acteurs toutes et \u00e7a dans l'impossibilit\u00e9 \u00e0 l'Op\u00e9ra dans \u00e0 la Jeanne, avec mentions vraiment un an forte qui qui qui sont capables d'\u00e9tait touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:42) [83%] :\r\nMais l'aspect participatif que vous aviez d\u00e9velopper \u00e9norm\u00e9ment avec la Fevad, elle se bat au cerveau d\u00e9but, disons jusqu'\u00e0 ce que vous mettiez \u00e0 faire de l'Op\u00e9ra, avec des spectacles performatif assez ready. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:55) [86%] :\r\nEn plein air dans des friches avec utilisation et participation du public, ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, forc\u00e9ment vous avez d\u00fb un peu le mettre de c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:02) [75%] :\r\nC'est c'est un c\u00f4t\u00e9 visc\u00e9ral d'\u00eatre au m\u00eame niveau que les pol\u00e9miques \u00e7a au couchant, j'ai peur, bien je trouve que, aussi, avec les images s'est cass\u00e9 la la la commande de la chorale, un correspondant de l'\u00e9poque, l'\u00e9quipe est vraiment d'entr\u00e9e et tout pour les cas il faut il faut un extatique et sp\u00e9cial on on avait fois forte pour laisser stabiliser la la le probl\u00e8me comptez vous installer, c'est plus facile d'entr\u00e9e et toucher ses \u00e9motions. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:38) [83%] :\r\nMais une esth\u00e9tique sp\u00e9cial avec la contrainte quand m\u00eame de la dramaturgie musicale qui sous- tend le linge. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:43) [80%] :\r\nMais \u00e7a, c'est toujours respect\u00e9e pour la musique et pour les livres, et \u00e7a, c'est un choc, ce qu'il faut l'avoir toujours, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:51) [90%] :\r\nComment est -ce que vous travaillez d'ailleurs \u00c0lex et je sais pas si vous avez une pute culture musicale classique si vous aviez fait de la musique classique, homosexuels. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:58) [77%] :\r\nNon, ben musical \u00e7a rien mais \u00e0 partir des annonces tr\u00e8s attentifs et que j'ai aimerais \u00e7a travaill\u00e9 \u00e0 l'Op\u00e9ra avant avec les requins encore bien s\u00fbr pas mais c'est mais c'est c'est comme tout, il faut, c'est pour \u00e7a que c'est important \u00e0 mes, mes enfants d'avoir l'Op\u00e9ra parce que si, et entre l'enseignement ne contient h\u00e9patite apr\u00e8s sont beaucoup plus facile quand m\u00eame 21, moi \u00e0 mon \u00e2ge, c'est un peu plus compliqu\u00e9 des fess\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:30) [82%] :\r\nEt alors, justement parce Op\u00e9ra, vous \u00eates entr\u00e9 dans cette histoire \u00c0lex Oll\u00e9 on \u00e9coute en l'Op\u00e9ra, quelles ont \u00e9t\u00e9 vos premiers chocs esth\u00e9tiques comme auditeur ou spectateur peut-\u00eatre moins de jeunes, quand vous avez commenc\u00e9 \u00e0 avec la dans dans l'Op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:45) [66%] :\r\nDans l'Op\u00e9ra m'appelait PSA \u00e9tait maintenant d\u00e9faillant apr\u00e8s j'ai fait des aussi Martin c'est \u00e0 de Fao. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:53) [87%] :\r\nMais c'est des pi\u00e8ces qu'on vous proposait \u00e0 monter ou bien c'est vous qui \u00e0 Monique secondaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:58) [72%] :\r\nOn peut poser la seule pi\u00e8ce qui on a, il y a des pi\u00e8ces qui on a fait pour pour notre soit \u00e7a \u00e9t\u00e9 donc y frotter \u00e0 Barcelone, donc ils sont avoir selon que \u00e7a la \u00e7a d\u00e9rape, \u00e7a va, c'est l'ann\u00e9e compos\u00e9 terre espagnole et ressources Toluna il y a plein enferme enfin quelle semaine un \u00e0 aller vers moi que j'ai propos\u00e9 avec r\u00f4le, recteur de la monnaie rec\u00e8le malgr\u00e9 un compositeur cr\u00e9ation vous avez nouvelle cr\u00e9ation avec un l'test un ami \u00e0 moi, je voulais \u00e0 Canossa et \u00e7a, ce Moine nouvelle des f\u00fbts seraient propos\u00e9 avait chang\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:42) [95%] :\r\nPour la cr\u00e9ation contemporaine, vous avez fait des trains. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:45) [74%] :\r\nEt ce qui ne \u00e9tait pas int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 toi et moi, le MEDEF fringale ce timbre timbre-amende \u00e7a ce que \u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup parce qu'il parle de l'homme qui veut jouer dire \u00e0 ris avec la chirurgie plastique, l'amant d\u00e9j\u00e0 un an, il avait comment\u00e9 oui et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:01) [85%] :\r\nC'est un aspect un peu faustien l\u00e0- dedans qui veut atteindre parce que je suis une dimension surhumaine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:08) [85%] :\r\nNon, non, il y a un brin compter commen\u00e7a \u00e0 travailler sur le tout avec des pi\u00e8ces classiques qui commence \u00e0 trouver la liaison qu'il y a une tr\u00e8s troublant et \u00e7a c'est un l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:20) [86%] :\r\nVous construisez votre propre carte g\u00e9ographique lyrique parce que sinon, quand on regarde l\u00e0 aussi les productions, il y a eu des choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes \u00e0 peu pr\u00e8s tous les Wagner possibles imaginables, plus r\u00e9cemment, Alceste le p\u00e8re glouglou. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:35) [72%] :\r\nC'est Trovatore alors mon Adama France c'est tout je suis voil\u00e0 tout, oui, il y a bien s\u00fbr qu'il y avait pire qui a jamais plus l'affaire, mais \u00e0 la fin je sais pas quand il travaille avec un PS \u00e9tait fait \u00e0 aimer, il arrive, mais parce que qui, m\u00eame \u00e0 la conna\u00eetre un qui commence \u00e0 conna\u00eetre l'esprit de la pi\u00e8ce qu'est ce qu'il a voulu faire \u00e0 la composent \u00e9tait entendre les moments non, on a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit, non pour rapport \u00e0 la pi\u00e8ce que c'est important et toute cette connaissance qui \u00e9tait prennent sur le MPS, il fait \u00e0 la femme que c'est non en fout comme il est, voir les mais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:17) [82%] :\r\nEst -ce que les publics de la foule, Ad\u00e8le, bah c'est ce que vous avez encore vos public inconditionnels qui vous suivez, dans les ann\u00e9es 80 qui continue \u00e0 tourner au reproduction. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:26) [77%] :\r\nPas seulement elle, Op\u00e9ra, on continue \u00e0 faire des spectacles de th\u00e9\u00e2tre et avait m\u00eame maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:34) [75%] :\r\nPour le plus grand avait \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame les jeux dans la avait d\u00e9j\u00e0 de \u00e7a, vous avez pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 cette \u00e9chelle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:40) [75%] :\r\nNon, nous on fait un pet toutes parce que toujours on nous on croit qu'elle a, il faut pas une quoi une carrure encadr\u00e9 l\u00e0 \u00e7a je dire qu'la cr\u00e9ativit\u00e9, il y a plein de fois les mais co\u00fbteux qu'est -ce qu'il faudra faudra maintenant qu'il fait cin\u00e9ma romaine de Nani, il fait c'\u00e9tait \u00e0 cr\u00e9ative, je crois que tu peux les s\u00e9quelles, celle qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tait pour \u00e7a, n'importe quoi, quel langage artistique non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:09) [82%] :\r\nEt combien de spectacles tournent en m\u00eame temps de la foule de vous \u00eates contre les m\u00e8tres qui peut th\u00e9oriquement partie production et l'imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:18) [82%] :\r\nParce que c'est quand j'ai, moi j'ai pas peur, ou alors bien s\u00fbr, car l'ann\u00e9e en fait entrave Ennova cr\u00e9ation d'int\u00e9r\u00eat des patates, il y a oui disent touche pas mal quand m\u00eame, non, et les autres sur toute qui fait des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre et rien n'a vraiment pas, mais pas mal, pas mal, on peut \u00eatre content, vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:41) [86%] :\r\nEt sur votre terre natale en Catalogne -ce que vous continuez \u00e0 produire des \u00e9v\u00e9nements, peut-\u00eatre en lien aussi avec les \u00e9v\u00e9nements politiques ou soci\u00e9taux historiques actuels. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:53) [80%] :\r\nDe temps en temps, on aura ne sera d'accord avec Charles \u00e7a on a fait pas mal de choses, c'est Alain Jeannet je sais pas, les yeux dans les tisme Lopez, on a fait avec un peu la demande avait m\u00e9nag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:09) [76%] :\r\nVous \u00eates sourd aux \u00e9v\u00e9nements sportifs pas tellement politique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:12) [79%] :\r\nNon politique, on essaye et on ne sait vraiment m\u00eame de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9, la chose pour l'\u00e9t\u00e9, que chacun de nous, on a bien s\u00fbr notre position Norman, mais la compagnie je crois qu'ont fait Vienne on m\u00e9lange pas notre travail avec la pour l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:33) [88%] :\r\nMerci beaucoup \u00c0lex d'\u00eatre venu aujourd'hui dans magn\u00e9tiques, on a, on a fait un petit cours de Catalans alors j'ai jamais r\u00e9ussi \u00e0 prononcer correctement votre nom, j'aimerais bien poser une fois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:42) [69%] :\r\nL'exon\u00e9rer non merci \u00e0 vous et ce que j'ai pendant fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:46) [89%] :\r\nUn qui est impeccable, merci \u00e0 vous pourrez vous retrouver d\u00e8s ce vendredi, \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne pour l'histoire du soldat et puis, d\u00e8s le 13 hectares Abreu, \u00e7a sera \u00e0 Lyon \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lyon de bois est aussi une oeuvre foisonnante, dans laquelle je pense que vous allez beaucoup vous amuser aussi, et puis on va se quitter sur un extrait, non pas de l'histoire du soldat, mais vous avez sugg\u00e9r\u00e9 autre chose un autre femme Aoste Gounod, Berlioz qu'-ce que vous pr\u00e9f\u00e9rez Berlioz avec avec ce tr\u00e8s particulier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:17) [80%] :\r\nBen non, il y a, il y a l\u00e0 rien avait t\u00f4les marins un oui que j'adore \u00e7a, entre le moment de la de la pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:29) [83%] :\r\nAlors on va \u00e9couter, merci encore et \u00e0 tout bient\u00f4t j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:09) [89%] :\r\nMadeleine \u00e0 Kazan avec le Mahler Chamber Orchestra dirig\u00e9 par Marc mine que ceux qui ont \u00e9cout\u00e9 la balade du roi de Thul\u00e9 un extrait de La damnation de Faust de Berlioz une diablerie de plus que nous, a recommand\u00e9, notre invit\u00e9 \u00c0lex Oll\u00e9 qui mettait en sc\u00e8ne l'histoire du soldat \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne, la premi\u00e8re aura lieu ce vendredi 28 septembre le jour du 100\u00e8me anniversaire de cette oeuvre, et vous pourrez suivre les p\u00e9r\u00e9grinations de du soldat sur diff\u00e9rents supports, notre coll\u00e8gue Hengelo pr\u00e9sentera ce soldat avec toutes ces ni vendredi sur Espace 2 versus \u00e9coutez et si vous ne pouvez pas vous rendre \u00e0 l'une ou l'autre des repr\u00e9sentations \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne, vous pourrez voir la diffusion de cette production d'Alex Allais avec la foule se base ce dimanche soir sur RTS 2 une production qui sera pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par les aventures de l'histoire du soldat, film documentaire pour coproduit par la RTS toujours sur RTS 2 \u00e0 23 heures 5 je crois que toutes les informations \u00e9taient l\u00e0, j'esp\u00e8re qu'on va pas continuer \u00e0 parler des tribulations Histoire du soldat non pas cette fois dans dans \u00e9chos voir parce qu'il y en a beaucoup, beaucoup, on n'arr\u00eate pas de recevoir des annonces ici et l\u00e0 de diff\u00e9rentes productions mises en sc\u00e8ne, projections et autres qui me tombe dessus en Suisse romande, ces offres reste vivante quand m\u00eame surtout que c'\u00e9tait une oeuvre romans d'une grande fiert\u00e9 pour nous, Ivor Malherbe avec vous, on va faire le tour de la plan\u00e8te et de ses derniers \u00e9chos magn\u00e9tiques en commen\u00e7ant par une histoire de streaming musique en streaming, c'est l\u00e9ger dans la page, mais c'est une guerre pour avoir le monopole pour r\u00e9gater derri\u00e8re des plateformes comme \u00e0 Pale Spotify il vaut mieux s'associer quand on veut lancer un nouveau projet. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:48) [91%] :\r\nVoil\u00e0, alors bon, on va commencer avec le chiffre de3,5 milliards de dollars, c'est un peu pr\u00e8s mon argent de poche du mois donc Sirius et XM rach\u00e8te Pandora, voil\u00e0 le fait le 1er est un pourvoyeur de programmes radio par satellite, vous savez, c'\u00e9tait des syst\u00e8mes de relais en fait sur tout le continent am\u00e9ricain, le 2\u00e8me fait \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose avec des play-list \u00e0 la demande, etc, ils sont pionniers de l'offre en ligne et donc ils ont de gros catalogue de musique d\u00e9j\u00e0 sous le pied et si on se met ensemble, ce sera \u00e9videmment plus gros Pandora \u00e0 environ 80 millions d'auditeurs en ligne 6 millions d'abonn\u00e9s payants et cherche \u00e0 se vendre depuis 2 ans, elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en l'an 2000, sa cote en Bourse est d'environ 2 milliards de dollars \u00e0 l'\u00e9poque assez s\u00e9rieuse XM, h\u00e9 bien, on peut s'abonner pour Thomson de flux, musique, films, sports, etc, ils ont environ 32 millions d'inscrits, ils ach\u00e8te Pandora, qui \u00e9tait d'accord pour leur souhaite de pouvoir tenir ensemble sur le podium des gros et nous offrir autre chose que la soupe habituelle, on verra bien, faut -il dire que Sirius et XM se sont associ\u00e9s en 2007 donc, l'histoire continue, l'union fait la force, ma question est -ce que les musiciens seront mieux pay\u00e9s que sur les autres plateformes quand m\u00eame on peut copier la musique n'est pas les croissants. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:44:00) [90%] :\r\nVictime d'une politique du tout une victime d'une panne d'une victime, une victime. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:44:29) [75%] :\r\nOui, et il est pay\u00e9, c'est une perte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:04) [88%] :\r\nJean, un extrait de thriller mythique de Michael Jackson, je sais pas qui doit rester. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:10) [83%] :\r\nUne baraque dont toutes les plateformes num\u00e9riques et reste l'album le lui- dans le monde, on va passer avec vous Ivor sujet un violon hein. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:20) [84%] :\r\nTr\u00e8s vari\u00e9s, ce qu'on a entendu ces derni\u00e8res semaines sur toutes les cha\u00eenes de la Suisse romande dans beaucoup de programmes, il s'agit du Madril\u00e8ne dans le stradivarius du violoniste roman Fabrizzio von Arx, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 sous le nom de Madril\u00e8nes et on apprend aujourd'hui qu'il change de nom, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:37) [86%] :\r\nFabrice ou von Arx \u00e9tait invit\u00e9 par le Vatican, vu qu'il \u00e9tait \u00e0 la Biennale d'architecture de Venise et lorsqu'on baptise un violon fabriqu\u00e9 par un ma\u00eetre comme stradivarius, h\u00e9 bien on met le paquet alors concert \u00e0 la basilique Saint John Major et \u00e0 Rome, s'il vous pla\u00eet, avec la main cam\u00e9ra du les mots parle au corps et au clavecin et en ce 21 septembre dernier jour de l'Automne, le violon a chang\u00e9 de nom, il devient elle g\u00e8re un bapt\u00eame \u00e0 la basilique Saint-Marc, je vous prie, c'\u00e9tait donc la premi\u00e8re fois qu'un violon a \u00e9t\u00e9 b\u00e9nie et que son changement de nom a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par le pr\u00e9sident du Conseil pontifical pour la culture, le cardinal Gianfranco Ravasi et l'enjeu en bois qui portera donc le message de paix et qui sera un pont entre les arts, la culture et la spiritualit\u00e9, quelle est sa mission le violon \u00e9t\u00e9 acquis en juin 2017 par l'entrepreneur je ne Genevois Olivier Blanc et son associ\u00e9, Fahid sauf un Arx violoniste qui on joue, c'est important de le rappeler, quand m\u00eame, alors je m'adresse \u00e0 vous vous musicien Fabrizio von Arx je voulais vous dire que je me fiche de savoir quel violent, vous jouez, m\u00eame si l'coutumes millions de nos francs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:37) [82%] :\r\nCe qui maintenant leur feront pas de nos francs de l'heure France n'pas aux frais du contribuable, pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:42) [87%] :\r\nOui, de nos francs le parce que c'est le franc suisse est patron fran\u00e7ais, c'est \u00e7a que je voulais dire ce qui importe, c'est que ce soit vous qui ont jou\u00e9, parce que l'\u00e9motion, elle est dans votre coeur et pendant l'instrument d'ailleurs, \u00e7a s'entend. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:08) [83%] :\r\nFabrice fin AXA qu'on \u00e9coute dans un petit extrait de la terrible et redoutable Carmen Fantaisie je sais pas s'il a d\u00e9j\u00e0 sur son madril\u00e8ne Angel ou sur un an, stradivarius se parce qu'on sache pas d'importance, Ivor on va passer avec vous \u00e0 une Exposition de photos ou qu'on peut intitul\u00e9 quand le contrebassiste fait le boeuf avec le boucher, donc une histoire de photos, de musique et d'enseignement qui se d\u00e9roule \u00e0 Lyon que ce projet intitul\u00e9 du ou des m\u00e9tiers. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:40) [89%] :\r\nIl s'appelle Nicolas Bianco il contrebassiste, il a travaill\u00e9 avec les 6\u00e8me du coll\u00e8ge Elsa-Triolet avait initi\u00e9, vous savez, c'est juste au sud de Lyon pour mener \u00e0 bien ce tr\u00e8s joli projet 10 photos qui met en sc\u00e8ne c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te des artisans et des musiciens de l'Op\u00e9ra de Lyon, les photos sont expos\u00e9es \u00e0 partir du 24 septembre devant la maison du projet avenue Jean gagner V\u00e9nissieux qui jouxte durant donc attention fin octobre, il d\u00e9croche alors si duo met en sc\u00e8ne par exemple une coiffeuse est une harpiste un boulanger, un percussionniste cubain, un groupe de jardinier de la mairie et un quintette avant ou bien encore un corniste un ost\u00e9opathe des ma\u00e7ons et un coeur d'homme et on verra bien s\u00fbr un boucher, faire le boeuf avec un contrebassiste alors Nicolas Blancho explique que cela fait 8 ans qu'il porte ce projet \u00e0 la dimension politique et po\u00e9tique qui a germ\u00e9 depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, il est n\u00e9 d'une phrase d'une institutrice les institutrices qui, apprenant qu'il \u00e9tait musicien a lanc\u00e9 : vous \u00eates en dehors des r\u00e9alit\u00e9s alors il r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la place de l'artiste dans le r\u00e9el, il voulait faire d\u00e9couvrir aux enfants cette d\u00e9marche et qu'ils comprennent que m\u00eame \u00e9t\u00e9 artistique et un spectacle qui est n\u00e9 de S\u00e9dhiou, il \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'Op\u00e9ra, en juin dernier et on retrouve les coll\u00e9giens des films projet\u00e9s pendant le spectacle, on les entend aussi chant\u00e9 4 chansons les m\u00e9tiers. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:50:47) [76%] :\r\nPas peur de parler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:06) [81%] :\r\nAttendez le th\u00e8me de Mistubishi qui apparaissait sur eau sous les doigts de des volants de l'ETA, la contrebasse Ivor dans jazzmen \u00e0 une Jazz non pas \u00e7a, Maria Schneider compositrice 6 chef d'orchestre qui arrive ce dimanche \u00e0 Frauenfeld-Nyon, Thurgovie : elle va donner une semaine de master classes composition jazz. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:26) [86%] :\r\nEh oui, mais rien Schneider est en Europe jusqu'\u00e0 la fin du mois d'octobre, elle va passer par Bruxelles, mais surtout, elle va s'arr\u00eater en Suisse pour enseigner son art de la composition et de l'arrangement dans le cadre du festival g\u00e9n\u00e9rer chez Internet- ional Jazz Festival, c'est un frein de fait l'c'est apr\u00e8s avec de retour quand vous partez de Z\u00fcrich, c'est comme un cadeau, comprendre, apprendre comment elle construit sa musique et son savoir de l'arrangement surtout comme on choisit l'instrumentation, comment faire en sorte que la magie du jazz et de l'improvisation reste vivante, m\u00eame avec beaucoup d'\u00e9criture, c'est magique, faut dire qu'elle est magique pour tous ceux qui \u00e9crivent de la musique pour Bigben de jazz au plus gros Houdja symphonique c'\u00e9tait elle la r\u00e9f\u00e9rence, elle a re\u00e7u de nombreux prix une discographie d'une qualit\u00e9 \u00e9blouissante, elle nourrit son site web de documents p\u00e9dagogiques qui permettent d'apprendre seul avec des Minus One des partitions la p\u00e9dagogie, \u00e7a la concerne mais l\u00e0 c'est du Live, le festival lui- m\u00eame commence samedi tr\u00e8s tr\u00e8s belle affiche, \u00e0 part \u00e7a la master class commencera dimanche si vous d\u00e9sirez Ali \u00e9coutez le concert qui va en r\u00e9sulter, h\u00e9 bien, rendez- vous en fin de semaine prochaine il y aura non seulement les \u00e9tudiants qui ont compos\u00e9, mais aussi des \u00e9tudiants qui ont suivi la MasterCard Denis a cass\u00e9 le saxophoniste qui \u00e9tendent de s\u00e9jour avec Maria Schneider un soliste choc pour chef chic. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:34) [79%] :\r\n\u00e0 la Gr\u00e8ce de Maria Schneider un Vend\u00e9e ici avec le Sud-Ouest ouest Rundfunk tr\u00e8s belle formation sortir de nos coll\u00e8gues allemands. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:43) [86%] :\r\nEt on termine ses \u00e9chos Ivor par le documentaire Quincy, qui vient d'\u00eatre mise en ligne sur n'fix\u00e9 qui vous permet d'entrer dans la vie d'un artiste majeur du XXe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:52) [88%] :\r\nUn proph\u00e8te visionnaire Quincy-Jones la chef d'orchestre compositeur un producteur manager un trompettiste un directeur musical et un homme \u00e9videmment, papa de 6 filles et un gar\u00e7on, le documentaire dont nous parlons, a voulu mettre l'accent sur cet aspect de cet artiste hors norme, une Star, certes, mais un homme aussi c'est normal puisque c'est sa fille Rachida Jones qui est la co- productiviste c'est comme coproductrice qui arriverait avec Anne Dickson des heures et des heures de tournage avec son papa, Quincy-Jones qui raconte avec sa si belle voix les \u00e9poques de sa vie, des choses que l'on imagine parfois pas l'avis des Am\u00e9ricains d'une \u00e9pouse de musiciens, un travailleur acharn\u00e9 qui ne s'arr\u00eate en fin de compte, jamais Quincy-Jones dit simplement \u00e7a pour ma fille, et nous voil\u00e0 projet\u00e9s dans l'histoire d'un des plus grands musiciens du XXe si\u00e8cle sous la forme d'un dialogue perfidie est sous le charme de ce fil conducteur, on d\u00e9couvre les r\u00e9alit\u00e9s Bailey scintillantes tout autant que les difficult\u00e9s et l'habitude de fr\u00f4ler la mort aussi les rencontres cl\u00e9s et les vrais amis, le film n'est pas voyeur, c'est un tr\u00e8s bon documentaire je trouve ne se laisser embarquer par le film, mais comme j'ai un peu zapp\u00e9, h\u00e9 bien je vais vite retourn\u00e9 apr\u00e8s cette chronique et ne laisser au menu pour les 2 heures enti\u00e8res, en fait, il y a 8 ans 5 ans Quincy-Jones et il se porte plut\u00f4t bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:11) [82%] :\r\nLa date tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:30) [76%] :\r\nVoir comment s'appelle cet instrument qui, oui, la couleur, la fameuse oui la seule bossa-nova tu aussi l\u00e9gendaire de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:38) [89%] :\r\nQuincy-Jones merci beaucoup Ivor pour ses \u00e9crou\u00e9 \u00e0 la semaine prochaine nous dans magn\u00e9tiques \u00e0 18 heures 3 sortir du Studio pour retrouver notre nomade Yvon qui vous emm\u00e8ne au chat noir fameux club carougeois o\u00f9 il a rencontr\u00e9 le pianiste L\u00e9o Tardin vous vous souvenez peut-\u00eatre du grand piano Rama que sa formation explosif mais oui bien s\u00fbr, tous 2 de L\u00e9o, avec laquelle il a enregistr\u00e9 5 albums donn\u00e9 de nombreux concerts sur les sc\u00e8nes internationales, et depuis la fin de cette aventure, L\u00e9o Tardin m\u00e8ne une carri\u00e8re en solo il sortira le 5 octobre prochain vers un triple album compos\u00e9 d'extraits de concerts en solo album agr\u00e9ment\u00e9 d'un livre de partitions des morceaux enregistr\u00e9s, on va d\u00e9couvrir ce projet en compagnie de son auteur qui raconte, pour commencer, ils voudront le moment o\u00f9 il a sign\u00e9 alors qu'il habitait \u00e0 New-York, il a sign\u00e9 avec le \u00e7a en 2 le Label de grand Max. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:57:44) [88%] :\r\nAu moment de signer avec oblique, sans jamais les 2 projets, projets solo et projet quand Pierre Nora, qui \u00e9tait \u00e0 ses d\u00e9buts, projet confiance et j'ai \u00e9cout\u00e9 le producteur qui \u00e9tait un des cofondateurs du Label qui m'a dit : \u00e9coute, si tu fais un truc au piano sur l'autre inconnu, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile d'avoir un peu de visibilit\u00e9 et si tu fais un truc avec plut\u00f4t des influences de musiques actuelles peux avoir des invit\u00e9s \u00e0 la voix, par exemple, qui ouvre aussi plus de visibilit\u00e9 sur un public plus large, ce sera beaucoup plus facile \u00e0 exporter et pour nous, ce sera beaucoup plus dynamique pr\u00e9sum\u00e9 et je l'\u00e9couter mais j'ai jamais eu la confirmation que c'\u00e9tait le bon choix et apr\u00e8s j'avais un agent qui \u00e9tait relativement je dirais pas Pastrik mais enfin qui avait d\u00e9cid\u00e9 tr\u00e8s clair qui me disait mais commence \u00e0 faire autre chose \u00e0 c\u00f4t\u00e9 tu vas tout m\u00e9langer les gens vont pas suivent comprendre ce que tu fais, il faut d'abord bien \u00e9tablir un truc pour cette raison, je me suis retenu de faire du solo alors que c'est un projet qui existait depuis aussi longtemps que le grand qui ne remarque pendant 10 ans, puis j'ai craqu\u00e9, j'ai dit voil\u00e0, maintenant il est temps que \u00e7a sorte, j'ai sorti l'album qui s'appelle secr\u00e8te qui date de 2014 j'ai enregistr\u00e9 en 2013 et c'\u00e9tait le d\u00e9but de l'aventure en solo en parall\u00e8le mais que je porte en moi depuis tr\u00e8s longtemps l'unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:59:33) [81%] :\r\nL\u00e9o Tardin bonjour, h\u00e9 bien dans le vif du sujet, bonjour, comment allez- vous \u00e9coutez sa voix, il fait beau, on peut pas se plaindre au t\u00e9l\u00e9phone pour organiser un rendez- vous, on se on je vais proposer qu'soit au chat noir. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:59:47) [93%] :\r\nParce que j'ai bien fait mais \u00e0 vrai dire, c'est un lieu que je connais bien, est un quartier que j'affectionne parce que c'est l\u00e0 que j'ai grandi. \r\nJ'habitais en fait quand j'\u00e9tais enfant, exactement en face du Chat noir, c'est-\u00e0-dire au-dessus de la Forge qui existe toujours un bar, un convoi avec vous \u00e9tiez ou alors 2\u00e8me \u00e9tage question oui je crois que nos chambres \u00e9taient au 2\u00e8me, donc j'ai grandi ici mais Carouge \u00e9tait un quartier. \r\nQuand j'ai grandi \u00e0 l'\u00e9poque beaucoup moins chic et un peu plus rock'n'roll et qui ressemble un peu plus opaque, il est au niveau de l'ambiance que \u00e7a allait maintenant o\u00f9 \u00e7a c'est un peu pas dire gentil mais enfin, c'est devenu un peu plus chez riant mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:00:35) [82%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois, vous avez jou\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:00:38) [81%] :\r\nAlors sinc\u00e8rement la premi\u00e8re fois o\u00f9 j'ai jou\u00e9, je dois avouer que je de la j'ai des souvenirs pr\u00e9cis de consacrer donn\u00e9e ici notamment de avec grand piano Re/Max plut\u00f4t au d\u00e9but avec la Raquin avec Marc MacDonald, mais je pense pas que c'est le 1er que j'ai donn\u00e9s ici, j'en ai donn\u00e9 aussi encore plus anciennement avec l'harmoniciste Gr\u00e9goire Maret au quartette on \u00e9tait all\u00e9 dos \u00e7a je m'en souviens aussi mais pense pas que c'\u00e9tait le tout 1er concert le tout 1er j'aurais de la peine \u00e0 mon souvenir, \u00e7a non je me souviens, concerts, qui m'a beaucoup marqu\u00e9 chez auquel j'ai assist\u00e9 en tant que spectateur, c'\u00e9tait un projet d'un guitariste je crois z\u00fcrichois qui s'appelle Roberta, il invitait le saxophoniste dit oui Redman magnifique po\u00e8te, musicien, qui \u00e9tait dans le quartette de type de clients absolument exactement dans le quartette am\u00e9ricaine qui j'arr\u00eate et la salle \u00e9tait s\u00fbr bond\u00e9, surchauff\u00e9 dit o\u00f9 il y avait une bouteille d'eau et une bouteille de vin et exer\u00e7ant m\u00e9lang\u00e9s rajouter de l'eau dans son vin et \u00e7a m'avait un peu choqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:01:42) [70%] :\r\nTout est \u00e0 l\u00e0 tout ce qui qui est -ce discuss sont sans m\u00eame enfin libres, il a une jeune va se veulent populaires dans les multiples options \u00e7a devait \u00eatre bien situ\u00e9 \u00e0 son plaisir, bon \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:02:00) [90%] :\r\nJe pourrais faire, on a tr\u00e8s bri\u00e8vement parl\u00e9, \u00e7a s'inscrit compl\u00e8tement dans mon actualit\u00e9, c'est un petit peu vos ex. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:02:07) [86%] :\r\nQui est une de mes compositions mais bien s\u00fbr on va commencer avec \u00e7a parce qu'on peut vous voir sur les r\u00e9seaux sociaux des jolis petits films, on vous voit, j'en ai vu un homme est c'est \u00e0 pieds nus marcher sur des cailloux au bord du lac, et vous avez sous le bras un un un clavier encore plus petit que celui -l\u00e0, parce qu'on peut porter et vous expliquez vos morceaux en fait vous vous expliquer comment ils sont construits, vous apprenez finalement aux gens s'ils ont envie de jouer comme comme c'est pas jou\u00e9 comme moi, c'est jouer les compositions, moi je vous ai vu au bord du lac, c'\u00e9tait quoi la pi\u00e8ce en haut dans la pi\u00e8ce, \u00e7a ne s'appelle pas, qui est donc \u00e7a veut dire, bien que ce qu'on accommode r\u00e9glant l\u00e0, alors il y a un morceau mais sinon, je le garde, il sera d\u00e9voil\u00e9 tout \u00e0 la fin de la s\u00e9rie, mais je peux le mentionner quand m\u00eame parce qu'il y a eu 8 tutoriels donc il y en a 4 qui sortent en amont de la sortie de l'album et du son et 4 apr\u00e8s et pour le dernier, c'est un morceau qui s'appelle Johnny qui veut dire voyage et on l'a film\u00e9 en d\u00e9cembre dans le Rh\u00f4ne dans un bateau pneumatique, toujours avec le petit clavier avec des petits haut- parleur int\u00e9gr\u00e9 dans le clavier, donc c'\u00e9tait l\u00e9ger et facile \u00e0 transporter et \u00e7a rajoute une certaine mise en sc\u00e8ne est une petite dramaturgie bienvenue pour que ce soit un peu moins aride comme comme pr\u00e9sentation donc l\u00e0 on est au chat noir vous nous vous nous faites le d\u00e9but d'un tuto alors non, vous faites en anglais un L\u00e9o Tardin l\u00e0, vous \u00eates d'accord, de faire en fran\u00e7ais, alors quel morceau d'abord alors le manceau s'appelle forages la lettre V et d'ailleurs le tutorial \u00e7a c'est un peu anecdotique, mais il a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 \u00e0 la pointe de la Jonction, parce qu'il y a une vue a\u00e9rienne de ce tutoriels qui a \u00e9t\u00e9 prise avec un drone ou le Rh\u00f4ne et l'on se rencontrent, \u00e7a forme la lettre alors le morceau, ce que je peux expliquer bri\u00e8vement, c'est un morceau en 6 8 et \u00e7a veut dire en fait qu'il y a six croche par mesure. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:03:45) [90%] :\r\n2, 3, 4, 5, 6, 3 James existe. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:03:50) [77%] :\r\nElles ont chacune de ces mesures fait rentrer si ces si croche \u00e0 la main gauche je au fait, je joue de noir nous apporter \u00e7a votre accroche donc \u00e7a fait 2, 3, 3 mois et puis simplement je descends la gamme de R\u00e9 b\u00e9mol majeur. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:04:06) [86%] :\r\n2, 3, 2, 3, 2, 3, 2, 3, 2, 2 3 3 etc, etc, donc \u00e7a c'est la base du mensonge, on sent bien la pulsation, ces 8 et par dessus, je rajoute un motif de 5, note un, 2, 3, 4, 5 1 2 3 421 2 3 45 2 3 4. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:04:29) [86%] :\r\nEt \u00e7a cr\u00e9e un peu des rythme qui a fait le lit de base de ce morceau que je d\u00e9veloppe. \r\nUn peu plus tard, je passe de 5 \u00e0 7 note mais c'est exactement le m\u00eame concept, une main gauche qui joue des Noirs donc toujours des groupes de 3 croches et une main droite qui joue pas des motifs de 5 mais de cette note. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:04:54) [90%] :\r\n2, 3, 4, 5, 6, 7 1, 2, 3, 4, 5, 6, 3, 4, 5, 6, 7 et la main gauche toujours 3 proches de 3 2 3 1. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:05:07) [81%] :\r\nAlors parler, jouer en m\u00eame temps c'est pas facile, et vous vous en sortez pas mal. \r\nOn a un ostinato \u00e0 la main droite, est ce qu'il y a dans cette petite d\u00e9monstration quelques-uns peut-\u00eatre des ingr\u00e9dients de votre de votre musique, votre fa\u00e7on de composer. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:05:48) [89%] :\r\nAlors oui, les ostinato c'est quelque chose qui refl\u00e8te assez bien mon caract\u00e8re obsessif on va dire, mais qui a aussi une fonction musicale, simplement, c'est comme celle du piano solo \u00e7a permet de tenir un groove ou de construire des strates par- dessus ses ostinato \u00e0 un autre, d'un s'appelle ouverture qui a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 en haut du Sal\u00e8ve avec magnifique vue panoramique de la r\u00e9gion des Manic et puis il y a un ostinato sur lequel je joue une m\u00e9lodie alors si je vous le d\u00e9but de la maladie. \r\nSi c'est ainsi suite dans lequel m\u00e9lodique je joue par- dessus mais apr\u00e8s je peux garder cet ostinato donc cette figure cycliques comme \u00e7a \u00e0 la main gauche et par- dessus cette figure je peux commencer \u00e0 ce motif peu improvis\u00e9e \u00e0 la main droite sur les emmener. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:07:11) [81%] :\r\n\u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:07:17) [84%] :\r\nEt c'est assez ludique se trouve de voil\u00e0, d'abord une figure cyclique \u00e0 partir de laquelle je peux construire d'autres, d'autres couches mais si on veut chercher encore plus loin, je pense que c'est aussi influenc\u00e9 par mon travail, les recherches au sein de notre projet, donc en aura Max o\u00f9, l\u00e0 aussi c'est une musique qui est bas\u00e9e sur des des cellules qui tournent en boucle, que ce soit jou\u00e9e en Direct ou m\u00eame s'employer avec une lance et consorts ou. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:07:44) [82%] :\r\nPour les lignes de basse ont beaucoup accords en boucle, et \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a va tr\u00e8s loin ces musiques qui peut avoir des racines dans la musique \u00e9videmment de de danse de, de, de clubs de finale musiques africaines, certes nous. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:07:56) [83%] :\r\nSacr\u00e9 enfin \u00e7a \u00e7a c'est, c'est une musique, je pense qu'il y a ou a c'est un aspect de la musique qui a travers\u00e9 toutes sortes d'\u00e9poque de fonctions. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:08:50) [89%] :\r\nTriple disque qui sort, qui est, on va en parler un peu plus en d\u00e9tail, une s\u00e9lection faite d'une vingtaine, je crois, de consacrer en piano solo \u00e0 travers la Suisse ou l'Europe vous avez corrig\u00e9 la Suisse, la Suisse, tr\u00e8s bien, on va en parler un petit peu plus des partitions aussi \u00e0 disposition, on sent signe dans la dans la volont\u00e9 de vous faire conna\u00eetre de rendent public un peu de votre votre travail aujourd'hui notamment ce ce recours au tutoriels \u00e9videmment si vous tapez tuto sur YouTube il y a des millions de vid\u00e9o c'est c'est clair que vous surfez aussi sur une tendance, les gens ont besoin de se rapprocher, ils ont, ils ont envie d'\u00eatre un peu plus dans pas dans l'intimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:09:22) [86%] :\r\nEt comme \u00e7a, des musiciens de l'impression de vous vous livrer un peu plus l\u00e0 quand m\u00eame, oui, c'est un peu en partie influenc\u00e9es par le contexte actuel, c'est-\u00e0-dire qu'un artiste en 2018 aura \u00e9norm\u00e9ment, difficult\u00e9 \u00e0 trouver une structure qui pourra investir sur l'artiste, que ce soit une maison disque puisque les disques ne seront plus qui est chose ce qui est possible aussi gr\u00e2ce \u00e0 un certain apport technologique qui fait justement que la musique n'est plus tellement acheter parce qu'elle \u00e9tait au streaming c'est quoi les artistes, avoir un acc\u00e8s Direct \u00e0 leur public sans passer par une structure ou bien on parle ou en compl\u00e9ment reste et que tout ce qu'on a tout essay\u00e9, c'est pas tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:10:04) [72%] :\r\nImaginons ici stade vous y serez, de ce qu'que l'offre et maintien en bon une banque de ski qui, alors que les m\u00e9dias oui du Moyen-Age, celle de sa fille s'appelle Noos Toulon Toul Yasin et moi. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:10:39) [88%] :\r\nChaque piano est diff\u00e9rent chaque acoustique est diff\u00e9rent chaque ambiance est diff\u00e9rent chaque public est diff\u00e9rent, et donc je joue plusieurs versions du m\u00eame morceau qui sont passable. \r\nSait d'un concert \u00e0 l'autre, parce que, par exemple, s'il y a une beaucoup d'\u00e9chos pr\u00e9sente j'ai enregistr\u00e9 en morceau \u00e0 fort vidanger un petit peu illustrer la composition chinois je voulais enregistrer la version qui figure sur l'album \u00e9tait dans une, dans un temple \u00e0 Z\u00fcrich, une \u00e9norme r\u00e9verb\u00e8re \u00e7a r\u00e9sonne beaucoup donc mon rapport aux tempos son est tr\u00e8s diff\u00e9rent qu'une autre fois o\u00f9 je les jouets \u00e0 la cave du caf\u00e9, du petit Paris \u00e0 La Chaux-de-Fonds c'est tr\u00e8s sec VK vo\u00fbt\u00e9 centenaire j'aborde le morceau diff\u00e9remment selon l'ambiance et et l'acoustique et et donc c'est sur le m\u00eame album afin triple album, on passe de piano tr\u00e8s diff\u00e9rents et d'acoustique tr\u00e8s diff\u00e9rent, je trouvais \u00e7a tr\u00e8s riche comme \u00e7a que \u00e7a s'appelle collection sexe une s\u00e9rie de petits de photos comme \u00e7a dedans lorsqu'qui se qui s'encha\u00eenent. \r\nConcert qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 dans une piscine vide, c'est un festival \u00e0 Lucerne, qui s'appelle Pierre une poule, c'est magnifique piscine publique qui est transform\u00e9 en culturel et, l\u00e0 aussi \u00e7a r\u00e9sonnait comme dans une cath\u00e9drale et c'est un centre cristallin \u00e9videmment parce que la r\u00e9verb\u00e9ration du piano sur les sur les cartels c'est c'est un son unique il y a aussi un concert que j'ai donn\u00e9es dans le cas du festival de La B\u00e2tie au pavillon cyclique, l'ancienne usine d'extincteurs, si j'ai bien compris. \r\nEt l\u00e0 aussi il y a, il y a une ambiance un peu particuli\u00e8re, c'est pas toujours parfait, on entend au loin des vrombissements peut-\u00eatre un petit peu d'une d'une moto qui passe sans laisser de composer avec \u00e7a, mais finalement, c'est ce qui rend le, c'est ce qui rend le moment un peu magique. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:13:28) [83%] :\r\nDonc en fait c'est c'est le 3\u00e8me domicile carougeois pour L\u00e9o Tardin 2\u00e8me raison c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:13:33) [92%] :\r\n3\u00e8me il y a eu, il y a eu un il y a eu un passage de quelques ann\u00e9es, mais aussi \u00e0 500 m\u00e8tres mais donc ici \u00e0 peine. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:13:42) [78%] :\r\nMartine de parcours important quand m\u00eame pour. \r\nNew-York pass\u00e9 quand une temp\u00eate \u00e0 New-York disons. \r\nQuand s'installe chez vous en parler un peu plus au calme. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:13:57) [87%] :\r\n10 ans \u00e0 New York en d'abord c'est quoi les circonstances qui vous en fait partir l'opportunit\u00e9 d'y aller, j'\u00e9tais proche d'un ami et coll\u00e8gue \u00e9m\u00e9rite harmoniciste qui s'appelle Gr\u00e9goire Maret voil\u00e0 et tous les autres projets d'y aller et on a tous les 2 \u00e9t\u00e9 dans cette magnifique \u00e9cole de musique qui s'appelle la New School et j'ai fait des rencontres \u00e0 New York ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes, parce que les 3 fondateurs dans la belle qui m'a donn\u00e9 une magnifique chanson et opportunit\u00e9s, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s \u00eatre sorti de l'\u00e9cole ont sign\u00e9 sur la dalle et moi j'avais aucune connaissance au moment de de faire mes \u00e9tudes dans cette \u00e9cole de musique que cette rencontre avec ces gens -l\u00e0, finalement elle est d\u00e9terminante, parce que j'avais par exemple aucune id\u00e9e qu'un de ses \u00e9tudiants \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait issu d'une riche famille italienne et qu'il investissait beaucoup d'argent dans un, dans un appel qu'il a fond\u00e9, qu'il a mont\u00e9 \u00e0 New York, etc, donc j'ai fait des rencontres comme \u00e7a qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes Label qui s'appelle oblique, \u00e7a, on a investi et a vraiment tout produit mais les 3 premi\u00e8res album avec grand Pierre Nora Maxime ont sign\u00e9 ce projet, ils ont tous pris en charge de la production \u00e0 la promotion et j'ai un peu appris le m\u00e9tier comme \u00e7a en \u00e9tant proche de ces gens qui ont qui je pouvais avoir confiance parce que je ne connaissais de la PAC, on \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9cole ensemble apr\u00e8s, j'ai aussi fait rencontre artistiques, \u00e9videmment, entre autres, avec le batteur John Mayer, qui s'est fait sur le premier album Re/Max avec des collaborateurs, comme la alors que j'ai rencontr\u00e9 l\u00e0- bas, avec qui j'ai travaill\u00e9 pendant 10 ans, donc : ouais, j'ai fait, j'ai, je suis, je suis revenu de New York, en ayant \u00e9tabli quelque chose avec ce projet, Max pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, alors que j'\u00e9tais all\u00e9 comme \u00e9tudiant. \r\n\r\nLocuteur FS31 (01:15:37) [70%] :\r\nComme qu'on a aussi, on est clair qu'il faut essayer de oui et j'ai au r\u00f4le et la venue et au lit, c'est l'voil\u00e0 je non pas la moiti\u00e9 de l'oc\u00e9an, mieux que nous et tout \u00e7a bien exhort\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:16:33) [61%] :\r\nNon nous sans l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:16:43) [85%] :\r\nDonc l'impulsion a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e, je me souviens, c'\u00e9tait un concert \u00e0 Joe spoken tout \u00e0 fait mythique ou la belle me faire de, de, de produire en duo avec Georges Mayer est \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qui devait aller de travers est all\u00e9 de travers ce soir -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que, d\u00e9j\u00e0, j'\u00e9tais programm\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tard, c'\u00e9tait peut-\u00eatre une heure du matin, je me disais qu'il vraiment qui reste et au moment de faire le sang, le ch\u00e8que qui est Airlines avec quelque chose de tr\u00e8s rapide en duo avec Jojo qui m'impressionnait d\u00e9j\u00e0 beaucoup aussi tr\u00e8s \u00e9tablie tr\u00e8s gentil hein, mais j'avais pas l'exp\u00e9rience et le la bouteille qu'il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, c'est sur un des serveurs du du du par inadvertance enclencher la l'alarme feu donc \u00e7a fait un raffut pas possible le public qui \u00e9tait qui restait partie parce que c'\u00e9tait absolument infernal comme \u00e7a fait sauter les plombs, je sais pas comment il n'a fini le noir sur le plateau, la lumi\u00e8re est enfin revenu, on a pu faire la Une, les pompiers sont arriv\u00e9s aussi parce que c'est pas \u00e7a du les appeler automatiquement et on a jou\u00e9 pour devant 3 personnes \u00e0 2 heures du matin, dans ce club vide mais il se trouve que, parmi ces 3 personnes, il y avait les fondateurs du Label qui avait organis\u00e9 cette soir\u00e9e et suite \u00e0 ce qu'on s'est rendu, oui, mondial et enfin des donc c'est assez typique de New York, je pense, des esp\u00e8ces de rencontrer des situations improbables qui peuvent \u00eatre d\u00e9terminante apr\u00e8s sur plusieurs ann\u00e9es, \u00e7a existe encore grande bien normal, acc\u00e8s au tarmac quand on nous propose des opportunit\u00e9s, je les oui parce que c'\u00e9tait impossible de refuser les opportunit\u00e9s de jouer quand elles sont bonnes et que le groupe a quand m\u00eame laiss\u00e9 une certaine trac\u00e9, on se fait inviter \u00e0 droite \u00e0 gauche mais l'actualit\u00e9 \u00e9tant le triple album le cri de son bouquet les tuto pour l'instant avec Pierre Nora, Max, on est en stand-by, je recherche rien activement jusqu'\u00e0 la mise en route d'un nouvel op\u00e9ra, mais \u00e7a fait 12 13 ans que je pousse ce projet, j'ai besoin aussi de faire d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:19:08) [83%] :\r\nEt surtout, le piano, c'est un peu comme un vieux Pleyel ou pas si vieux que \u00e7a passe, il y a \u00e7a, donc, \u00e0 vrai dire assez \u00e0 l'\u00e9poque, Pleyel avait \u00e9t\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 sous contrat prendre fait par Chim\u00e8ne donc avait rachet\u00e9 au produisait des Pleyel maintenant je crois que c'est revenu, une maison qui s'appelle pluriel mais \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 celui -l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 construit en fait c'est une m\u00e9canique de finale m\u00eame si \u00e7a appelle plaire. \r\nDevant un piano L\u00e9o Tardin c'\u00e9tait vos premi\u00e8res qui s'Djaatit votre tr\u00e8s grande patients quand vous \u00e9tiez adolescent c'est s\u00fbr que c'est une figure qui m'a beaucoup inspir\u00e9 qui ne parlait encore maintenant dans son positionnement d'Andr\u00e9, c'est tr\u00e8s courageux, la musique qui propose son concessions etc. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:20:18) [94%] :\r\nAlors moi, je me suis aussi en partie. \r\nR\u00e9fugi\u00e9s ou en tout cas j'ai pas mal pens\u00e9 calcul\u00e9 src hein, c'est un projet Roger voil\u00e0, j'ai \u00e9cout\u00e9 le producteur qui m'a fait des recommandations un peu strat\u00e9gique, je me retrouvais \u00e9videmment, mais c'\u00e9tait pas un mot dans un contexte o\u00f9 je me mettais compl\u00e8tement inconnu et piano c'est clair que si je suis en solo exc\u00e8s acoustique, il y a quelque chose de tr\u00e8s imm\u00e9diat aussi dans la dans la cr\u00e9ation, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a peut m\u00eame \u00eatre une cr\u00e9ation qui apr\u00e8s recycler dans Grandpierre mais un morceau par exemple de grands piano Max je me souviens pas jouer. \r\nC'est rien d'autre que que qu'un tout petit ostinato de, de, d'un accord et demi mais \u00e7a suffit pour capturer une esp\u00e8ce de charge \u00e9motionnelle qui que je peux transmettre au public et l\u00e0 ce que j'ai fait, c'est rien d'autre que poser les mains sur un piano puis commencer \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 ses sorties improvis\u00e9es petite id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:21:19) [94%] :\r\nC'est vraiment rien de tr\u00e8s novateur mais \u00e7a suffit pour \u00e9tablir une ambiance. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:21:30) [90%] :\r\nEt moi, c'est \u00e7a qui me pla\u00eet dans le dans le piano acoustique mon rapport au piano, c'est quelque chose de totalement imm\u00e9diat, je laisse courir mes mains, mon imagination et c'est l\u00e0 \u00e7a sort. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:22:33) [87%] :\r\nL\u00e9o Tardin, qu'on \u00e9coute au piano, on accueillera L\u00e9o Tardin la semaine prochaine, ce sera le vendredi 5 octobre dans magn\u00e9tiques le 5 octobre il f\u00eatera \u00e9galement la sortie de son triple CD accompagn\u00e9 de partitions qui sera vernie officiellement les Les 11 et 12 octobre man\u00e8ge donnait dans le cadre du festival Jazz contrebande L\u00e9o Tardin \u00e9tait l'invit\u00e9 nomade d'Bron dans un portrait r\u00e9alis\u00e9 par Bruno c\u00e9libat pas qui referme notre magn\u00e9tiques du jour merci Abacha en guerre pour la r\u00e9alisation et merci \u00e0 notre attach\u00e9 de production St\u00e9phanie Gautschi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83E85743-6D9D-4495-BC44-1B44761A51FB", "internalArchiveId": "83E85743-6D9D-4495-BC44-1B44761A51FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Rock 26.09.2018", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 282, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9837283", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196660.image", "alternativeTitle": ["Option Rock", "Option Rock / 16-20_2018-09-26T17:15:00_option-rock", "Option Rock / 16-20_2018-09-26T17:15:00_option-rock"], "variantIds": ["ece-9837288", "ece-9837283"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T14:08:36Z", "webPublicationDate": "2018-09-26T15:25:00Z", "program": {"href": "/programs/7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "id": "7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "name": "Option Rock"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5AE94F26-FF41-4E32-8AFB-5D1A5557AAE0", "internalArchiveId": "5AE94F26-FF41-4E32-8AFB-5D1A5557AAE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Superh\u00e9ros 26.09.2018", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9837273", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["Option Superh\u00e9ros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2018-09-26T08:15:00_option-superheros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2018-09-26T08:15:00_option-superheros"], "variantIds": ["ece-9837276", "ece-9837273"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T06:09:57Z", "webPublicationDate": "2018-09-26T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B2D9C97-104B-44FE-A42D-5EE67C5F79E0", "internalArchiveId": "0B2D9C97-104B-44FE-A42D-5EE67C5F79E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Album Suisse : Pale Male 3/5", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR\r\nComme une n\u00e9cessit\u00e9, une urgence, une th\u00e9rapie, Fantin Moreno a ressenti le besoin de se lancer dans son propre projet solo. Pour Pale Male, il s'est enferm\u00e9 dans un studio pour enregistrer tous les instruments et la voix (hors cuivres et cordes). Le genevois parle du r\u00e9sultat \u00e0 Cassien Brey, dans \"L'album suisse\" d'Option Musique.\r\n\r\nPale Male 3/5  \r\n*** La course \u00e0 la succession de Johann Schneider Ammann au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est officiellement lanc\u00e9e. Le PLR a pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Berne le profil type du ou de la future conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale lib\u00e9ral radicale. Les candidats ont jusqu'au 24 octobre pour se d\u00e9clarer. Le groupe parlementaire PLR d\u00e9finira le ticket officiel qu'il veut pr\u00e9senter au Parlement le 16 novembre. Pour une \u00e9lection sans doute le 5 d\u00e9cembre. Bref, un automne anim\u00e9. Pietro Bugnon, 1e enseignement : la pr\u00e9sidente du PLR, Petra G\u00f6ssi ne sera pas candidate...\r\nLa Schwytzoise faisait partie des papables. Elle renonce \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 la succession de Johann Schneider Ammann... Ses explications.\r\nSON 32''\r\nUn choix logique. Si Petra G\u00f6ssi s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9e candidate, elle aurait d\u00fb mettre sa pr\u00e9sidence entre parenth\u00e8se. Trop risqu\u00e9, \u00e0 une ann\u00e9e des f\u00e9d\u00e9rales. Difficile de revenir aussi, est en cas d'\u00e9chec.\r\n*** Ce matin sur nos ondes, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga a lanc\u00e9 un appel: pour que le PLR pr\u00e9sente un ticket f\u00e9minin... Pietro, le parti a d\u00e9fini ses crit\u00e8res aujourd'hui. Est-ce que les hommes pourront \u00eatre candidats?\r\nOui. Le PLR n'a pas fix\u00e9 d'exigences concernant le genre ou l'origine des candidats. Mais pourquoi? Question pos\u00e9e \u00e0 Petra G\u00f6ssi.\r\nSON 28''\r\nLa responsabilit\u00e9 d'\u00e9lire une femme incombe au Parlement. Tout le monde peut postuler, dit Petra G\u00f6ssi... Le PLR est coh\u00e9rent. Lui qui ne supporte pas les quotas. Sa pr\u00e9sidente a tout de m\u00eame admis que cela ferait du bien au PLR d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par une femme au gouvernement.\r\n*** Petra G\u00f6ssi hors jeu... Donc Pietro, tous les regards se tournent vers Karin Keller Sutter...\r\nCandidate non d\u00e9clar\u00e9e, la St-galloise demeure l'ultra favorite dans cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La question qu'on se pose aujourd'hui, c'est plut\u00f4t de savoir si un homme osera lui barrer la route. Plusieurs noms circulent, mais aucun pr\u00e9tendant n'a confirm\u00e9 son int\u00e9r\u00eat. On parle par exemple du s\u00e9nateur grison Martin Schmid. Ancien conseiller d'Etat. Il se terre dans le silence. Pas facile pour un homme de se d\u00e9clarer candidat quand vous voyez que les astres sont align\u00e9s pour qu'une femme succ\u00e8de \u00e0 Johann Schneider Ammann.\r\nMais le PLR n'a pas le choix: s'il veut rester cr\u00e9dible aupr\u00e8s des autres formations politiques, il devra proposer plusieurs noms \u00e0 l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. Quitte \u00e0 ce que les colistiers de Karin Keller Sutter soient des \"candidats alibi\", pour reprendre l'expression d'un cadre du parti.", "durationSec": 309, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9837285", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["Pale Male 3/5", "Pale Male 3/5 / 16-20_2018-09-26T18:29:00_album-suisse", "Pale Male 3/5 / 16-20_2018-09-26T18:29:00_album-suisse"], "alternativeSummary": ["Comme une n\u00e9cessit\u00e9, une urgence, une th\u00e9rapie, Fantin Moreno a ressenti le besoin de se lancer dans son propre projet solo. Pour Pale Male, il s'est enferm\u00e9 dans un studio pour enregistrer tous les instruments et la voix (hors cuivres et cordes). Le genevois parle du r\u00e9sultat \u00e0 Cassien Brey, dans \"L'album suisse\" d'Option Musique.", "Comme une n\u00e9cessit\u00e9, une urgence, une th\u00e9rapie, Fantin Moreno a ressenti le besoin de se lancer dans son propre projet solo. Pour Pale Male, il s'est enferm\u00e9 dans un studio pour enregistrer tous les instruments et la voix (hors cuivres et cordes). Le genevois parle du r\u00e9sultat \u00e0 Cassien Brey, dans \"L'album suisse\" d'Option Musique.", "Comme une n\u00e9cessit\u00e9, une urgence, une th\u00e9rapie, Fantin Moreno a ressenti le besoin de se lancer dans son propre projet solo. Pour Pale Male, il s'est enferm\u00e9 dans un studio pour enregistrer tous les instruments et la voix (hors cuivres et cordes). Le genevois parle du r\u00e9sultat \u00e0 Cassien Brey, dans \"L'album suisse\" d'Option Musique."], "variantIds": ["ece-9837289", "ece-9837285"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T14:08:35Z", "webPublicationDate": "2018-09-26T16:37:04Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A66F4F53-1715-4B73-B374-BD66C71176BB", "internalArchiveId": "A66F4F53-1715-4B73-B374-BD66C71176BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Surprise 26.09.2018", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9837272", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870266.image", "alternativeTitle": ["Option Surprise", "Option Surprise / 06-09_2018-09-26T07:30:00_option-surprise", "Option Surprise / 06-09_2018-09-26T07:30:00_option-surprise"], "variantIds": ["ece-9837278", "ece-9837272"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-03T06:11:15Z", "webPublicationDate": "2018-09-26T05:41:03Z", "program": {"href": "/programs/073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "id": "073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "name": "Option Surprise"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C5586CB-F0DB-4E39-8DED-CC3F2AD559E2", "internalArchiveId": "2C5586CB-F0DB-4E39-8DED-CC3F2AD559E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Madonna", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "Madonna avec \"Into The Groove\"", "durationSec": 380, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9837300", "imageURL": "http://www.rts.ch/9869845.image", "alternativeTitle": ["Madonna", "Madonna / 12-16_2018-09-26T15:31:06_option-face-b", "Madonna / 12-16_2018-09-26T15:31:06_option-face-b"], "alternativeSummary": ["Madonna avec \"Into The Groove\"", "Madonna avec \"Into The Groove\"", "Madonna avec \"Into The Groove\""], "variantIds": ["ece-9837303", "ece-9837300"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-08T09:20:02Z", "webPublicationDate": "2018-09-26T13:43:32Z", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-887DCFF6-5249-4A2E-BC50-0954FBB07ACA", "internalArchiveId": "887DCFF6-5249-4A2E-BC50-0954FBB07ACA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derri\u00e8re les notes express 26.09.2018", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 317, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9837299", "imageURL": "http://www.rts.ch/9204426.image", "alternativeTitle": ["Derri\u00e8re les notes express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2018-09-26T14:30:00_derriere-les-notes-express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2018-09-26T14:30:00_derriere-les-notes-express"], "variantIds": ["ece-9837301", "ece-9837299"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-08T09:20:05Z", "webPublicationDate": "2018-09-26T13:10:01Z", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E589570-29E9-44BA-9893-9B74D48B5E40", "internalArchiveId": "5E589570-29E9-44BA-9893-9B74D48B5E40", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option d'esp\u00e8ce 26.09.2018", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 77, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9837293", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196917.image", "alternativeTitle": ["Option d'esp\u00e8ce", "Option d'esp\u00e8ce / 09-12_2018-09-26T11:30:00_option-d-espece", "Option d'esp\u00e8ce / 09-12_2018-09-26T11:30:00_option-d-espece"], "variantIds": ["ece-9837296", "ece-9837293"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-08T17:14:46Z", "speechToTexts": ["08.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nBen Seidler, des histoires de rides, elle pourrait vous sauver la vie, vous aurez le signe de Franck, par exemple, c'est un signe, bien connu des cardiologues, c'est les petites rides profondes sur le lobe de l'oreille et elle serait li\u00e9e \u00e0 des risques accrus de probl\u00e8mes cardio- vasculaire au m\u00eame titre que la calvitie, d'ailleurs, mais l\u00e0 c'est autre chose, les chercheurs du CHU et de l'INSERM de Toulouse ont d\u00e9couvert que les rites de votre front peuvent annoncer la m\u00eame chose que les cimes de Franck pendant plus de 19 ans 3220 est involontaire, ont \u00e9t\u00e9 suivis et ceux qui avaient des rides plus profonde sur le front en eu 6 fois plus de probabilit\u00e9 d'avoir un probl\u00e8me cardiovasculaire une explication \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne serait que les rides du front sont le signe de stress oxydatif et de d\u00e9ficit de collag\u00e8ne et donc si il y a ces 2 facteurs, il y a forc\u00e9ment alt\u00e9ration des tissus comme les art\u00e8res, par exemple, vous voyez ce qui vous reste \u00e0 faire aimer vos rides comme elle poussait option. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T09:58:02Z", "program": {"href": "/programs/1D04674D-FFB1-4716-9F7A-66A72522814A", "id": "1D04674D-FFB1-4716-9F7A-66A72522814A", "name": "Option d'esp\u00e8ce"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bindschedler, Emmanuelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA3F4508-7152-441A-87BF-684D65CF1064", "internalArchiveId": "AA3F4508-7152-441A-87BF-684D65CF1064", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "St\u00e9phane Marmier, parachutiste freestyle", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "St\u00e9phane Marmier effectue en 1993 son premier tandem en parachute. Ce sera le d\u00e9clic! C'est en 2006 qu'il d\u00e9bute officiellement le saut en parachute et cumule aujourd'hui plus de 2000 sauts \u00e0 son actif. Sa passion pour la photographie et la vid\u00e9o font de lui un partenaire id\u00e9al pour les championnats de saut, il est le vid\u00e9o-man de l'\u00e9quipe. Apr\u00e8s une ma\u00eetrise f\u00e9d\u00e9rale de m\u00e9canicien-\u00e9lectricien, une formation de Ma\u00eetre socio-professionnel il travaille maintenant dans l'insertion professionnelle d'adolescents en Valais. En octobre 2018 il participera au Championnat du Monde de parachutisme freestyle \u00e0 Brisbane en Australie. St\u00e9phane Marmier est aujourd'hui l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * St\u00e9phane Marmier effectue en 1993 son premier tandem en parachute. Ce sera le d\u00e9clic! C'est en 2006 qu'il d\u00e9bute officiellement le saut en parachute et cumule aujourd'hui plus de 2000 sauts \u00e0 son actif. Sa passion pour la photographie et la vid\u00e9o font de lui un partenaire id\u00e9al pour les championnats de saut, il est le vid\u00e9o-man de l'\u00e9quipe. Apr\u00e8s une ma\u00eetrise f\u00e9d\u00e9rale de m\u00e9canicien-\u00e9lectricien, une formation de Ma\u00eetre socio-professionnel il travaille maintenant dans l'insertion professionnelle d'adolescents en Valais. En octobre 2018 il participera au Championnat du Monde de parachutisme freestyle \u00e0 Brisbane en Australie. St\u00e9phane Marmier est aujourd'hui l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3369, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9837643", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 26.09.2018", "Entre nous soit dit du 26.09.2018", "St\u00e9phane Marmier, parachutiste freestyle / ENSD_2018-09-26T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "St\u00e9phane Marmier, parachutiste freestyle / ENSD_2018-09-26T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["St\u00e9phane Marmier effectue en 1993 son premier tandem en parachute. Ce sera le d\u00e9clic! C\u02b9est en 2006 qu\u02b9il d\u00e9bute officiellement le saut en parachute et cumule aujourd\u02b9hui plus de 2000 sauts \u00e0 son actif. Sa passion pour la photographie et la vid\u00e9o font de lui un partenaire id\u00e9al pour les championnats de saut, il est le vid\u00e9o-man de l\u02b9\u00e9quipe. Apr\u00e8s une ma\u00eetrise f\u00e9d\u00e9rale de m\u00e9canicien-\u00e9lectricien, une formation de Ma\u00eetre socio-professionnel il travaille maintenant dans l\u02b9insertion professionnelle d\u02b9adolescents en Valais. En octobre 2018 il participera au Championnat du Monde de parachutisme freestyle \u00e0 Brisbane en Australie. St\u00e9phane Marmier est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "St\u00e9phane Marmier effectue en 1993 son premier tandem en parachute. Ce sera le d\u00e9clic! C\u02b9est en 2006 qu\u02b9il d\u00e9bute officiellement le saut en parachute et cumule aujourd\u02b9hui plus de 2000 sauts \u00e0 son actif. Sa passion pour la photographie et la vid\u00e9o font de lui un partenaire id\u00e9al pour les championnats de saut, il est le vid\u00e9o-man de l\u02b9\u00e9quipe. Apr\u00e8s une ma\u00eetrise f\u00e9d\u00e9rale de m\u00e9canicien-\u00e9lectricien, une formation de Ma\u00eetre socio-professionnel il travaille maintenant dans l\u02b9insertion professionnelle d\u02b9adolescents en Valais. En octobre 2018 il participera au Championnat du Monde de parachutisme freestyle \u00e0 Brisbane en Australie. St\u00e9phane Marmier est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-9837644", "ece-9837643"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T13:59:47Z", "speechToTexts": ["04.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [91%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, \u00e0 votre retour de vacances, vous \u00e9tiez peut-\u00eatre r\u00e9cemment \u00e0 bord d'un avion \u00e0 plusieurs kilom\u00e8tres au-dessus du sol, l\u00e0 o\u00f9 les maisons ressemblent \u00e0 des Lego et les buissons \u00e0 des petits pois dans la cabine pressuris\u00e9e, vous avez peut-\u00eatre m\u00eame siroter un verre de vin ou un jus de tomates confortablement sangl\u00e9 dans votre si\u00e8ge en regardant un film imaginez maintenant que votre avion \u00e0 une porte ouverte \u00e0 4000 m\u00e8tres d'altitude et que vous \u00eates sur le bord de la carlingue en combinaison moulante avec un casque et un petit sac \u00e0 dos, oseriez vous sautez \u00e0 priori se lancer dans le vide du haut d'un avion en parfaite \u00e9tat marche, cela semble relever de la folie pure, mon invit\u00e9 de ce soir le fait pourtant r\u00e9guli\u00e8rement et contrairement au commun des mortels, quand ils se retrouvent en chute libre, ils ne hurlent pas de panique, en agitant les bras fr\u00e9n\u00e9tiquement non, lui il filme son partenaire qui n'est pas moins fou effectuent des figures compliqu\u00e9es pendant de longues secondes de chute puis tous deux ouvre tranquillement leur parachute pose pied sur la terre ferme et vous regardez le r\u00e9sultat de leurs prouesses sur un \u00e9cran d'ordinateur, mais pourquoi diable sauter d'un avion en marche au lieu d'attendre sagement, il atterrit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [92%] :\r\nEntre nous soit dit, ni Croubalian. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [86%] :\r\nBonsoir, pourquoi l'id\u00e9e c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [86%] :\r\nBen, je crois qu'on peut dire qu'on est accro au plaisir, c'est du plaisir, on sait que du plaisir en et c'est un pur plaisir sauter dans le vide, bonsoir St\u00e9phane Marmier mon sort. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:35) [87%] :\r\nVous \u00eates parachutiste freestyle, c'est comme \u00e7a qu'on dit vous faites partie de l'\u00e9quipe Flying Deville oui exactement freestyle toute seule avec Olivier Longchamp et vous vous \u00eates ce qu'on appelle le vid\u00e9o- man de l'\u00e9quipe, donc celui qui filme et c'est vrai que c'est \u00e7a para\u00eet absolument improbable d\u00e9j\u00e0 saut\u00e9 dans l'avion, on se dit : la chute libre, c'est pas facile \u00e0 g\u00e9rer, en tout cas moi si je sauter d'un avion \u00e0 4000 m\u00e8tres d'altitude, je me mettra gesticuler probablement j'aurais peur, et l\u00e0, je serai toujours bien tout, vous, vous devez vous concentrer pour filmer, cadrer votre partenaire qui est face \u00e0 vous, en train de chuter comme au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [78%] :\r\nEnfin, vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:09) [86%] :\r\nL'entra\u00eenement, j'imagine, c'est c'est beaucoup, beaucoup d'entra\u00eenement, des milliers de saut de l'entra\u00eenement aussi dans ce qu'on appelle un simulateur Chute Libre et puis voil\u00e0, c'est rigolo, on peut y aller, c'est possible aussi, oui \u00e7a pr\u00e9ciser aller oui Olivier d'ailleurs instructeur \u00e0 Sion, dans le simulateur de suite Philippe et puis voil\u00e0, c'est un \u00e0 force de voler, on a, on acquiert d\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s les automatismes de mouvements qui nous permet de voler tr\u00e8s proche \u00e0 des vitesses qui sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, quand vous pr\u00e8s c'est tr\u00e8s parce que vous devez \u00eatre assez pr\u00e8s pour pouvoir le voir, oui, le film est bien dans la cam\u00e9ra, alors apr\u00e8s on peut, on peut m\u00eame s'accrocher mais j'entends dans notre discipline, on reste en gros \u00e0 2 3 m\u00e8tres l'un de l'autre, toutes ces figures et \u00e0 des vitesses allant de 240 \u00e0 270 kilom\u00e8tres heure, c'est que le plus difficile dans tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [91%] :\r\nDe trouver les moyens financiers de \u00e7a, c'est pour avant mais sur le moment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:06) [93%] :\r\nSeul moment pour l'activit\u00e9 le le plus difficile, c'est vraiment de la coordination entre les mouvements que Olivier va faire en l'air et les mouvements que moi je dois faire et en m\u00eame temps la la vis\u00e9e sur lui avec sa cam\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [89%] :\r\nVous mettez d'accord avant sur le mouvement qui va faire vous avez oui \u00e7a il serait on ne c'est une chor\u00e9graphie, c'est une discipline qui n'est pas tr\u00e8s connue en fait St\u00e9phane Marmier c'est aussi pour \u00e7a qu'on a le plaisir de vous inviter, de vous recevoir ce soir pour nous une la fassiez conna\u00eetre un peu, merci pour votre invitation de \u00e7a existe quand m\u00eame depuis 20 ans ne freestyle oui \u00e7a existe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:39) [91%] :\r\nPuis 20 ans mais l\u00e0 je pense le parachutisme, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, est une activit\u00e9 qui est, qui est, je ne sais pas, peu connu, tout le monde sait qu'il y a une possibilit\u00e9 de faire un saut tandem de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:51) [92%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est un r\u00eave de beaucoup, pourtant, je pense qu'on on pourrait plus le m\u00e9diatis\u00e9 pour offrir un peu de r\u00eave aux gens, parce que \u00e7a me fait penser \u00e0 tous ces enfants qui vont au bord d'un terrain d'aviation et qui commence \u00e0 r\u00eaver de voler, voil\u00e0, je pense qu'on peut susciter des r\u00eaves, autre que le foot ou le rock. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [95%] :\r\nEn m\u00eame temps on confond souvent avec le parapente oui \u00e7a a rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:13) [81%] :\r\nNon, ou un petit peu quand m\u00eame dans l'air, hein, c'est une une aile par la suite dans le parachutisme un pied la les commandes sont identiques, mais le type de volley, pas le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:24) [83%] :\r\nEt sensations, \u00e7a fait, \u00e7a reste le monde de l'air, oui, avec quand vous quand vous prenez un avion de ligne vous St\u00e9phane Marmier vous vous sentez comment dans l'avion, enferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:34) [81%] :\r\nVous avez, vous voulez enfermer, \u00e7a, \u00e7a oui, mais, mais non en confiant parce que l'aviation est quand m\u00eame assez assez Secure maintenant c'est tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00fbr quand m\u00eame comme moyen de transport, c'est d'ailleurs un des moyens de transport les plus s\u00fbrs au monde, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:50) [86%] :\r\nEt quand on regarde par le hublot, nous, on se dit en tout cas, en g\u00e9n\u00e9ral, ceux qui ne sont pas de parachutisme regardant sans oulala c'est o\u00f9 j'ai un peu le vertige, vous dites quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:57) [88%] :\r\nMoi je pressentais \u00e0 certains endroits, \u00e7a vous donne envie de se paie, on \u00e9tait s\u00fbr si vous prenez la mer des Cara\u00efbes ou voire m\u00eame le p\u00f4le Nord, ces et des fois, \u00e7a donne envie, oui, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 4000 m\u00e8tres d'altitude. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:10) [80%] :\r\nLe vous vous sauter dans un avion va l'\u00e0 4000 m\u00e8tres un seul par rapport au sol 4200. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:16) [92%] :\r\n\u00e7a fait combien de temps de chute libre en soi c'est pas \u00e9norme Angers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:20) [89%] :\r\nNon, c'est pas \u00e9norme en soi, mais les secondes, elles ont pas la m\u00eame valeur en ce qu'on pourrait avoir dans la vie standard, c'est quelque chose, m\u00eame pas une minute 40 secondes c'est \u00e0 plat pour un saut en tandem, c'est une minute environ dans l'activit\u00e9 que nous on a ces 45 secondes du aux vitesses parce que vous mettez parfois en position a\u00e9rodynamique, la t\u00eate en t\u00eate en bas et du coup \u00e7a file en fait des cabrioles oui le record actuel t\u00eate en bas, il est pass\u00e9 600 kilom\u00e8tres 600 kilom\u00e8tres, c'est une des c'est une des des disciplines de comp\u00e9tition qu'on va retrouver justement cette ann\u00e9e en Australie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:54) [93%] :\r\nDonc la comp\u00e9tition c'est d'aller le plus vite possible le plus vite possible en tombant et puis apr\u00e8s, \u00e9videmment, d'ouvrir son parachute au bout de la chute, parce que sinon c'est un petit peu un probl\u00e8me votre 1er saut vous \u00e9tiez aussi calme que maintenant quand vous filmez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:08) [86%] :\r\nForce non, j'\u00e9tais bien excit\u00e9, mais pas vraiment tr\u00e8s stress\u00e9e quand m\u00eame, oui, mais j'ai DD, j'ai un souvenir du 1er saut qui est juste magnifique, je pense que c'est, c'est quand m\u00eame quelque chose que tout le monde dans leur possibilit\u00e9 devrait essayer de faire au moins une fois dans sa vie, quitte \u00e0 dire : j'ai pas aim\u00e9 \u00e0 la fin mai, mais je pense qu'au niveau des sensations que \u00e7a am\u00e8ne de l'introspection aussi qu'on peut avoir, surtout dans la mont\u00e9e de l'avion, la gestion du stress, je pensais une exp\u00e9rience assez n'en sait pas pourquoi je suis l\u00e0 parce que si vous voulez vous cacher, \u00e7a fait beaucoup de ces questions, surtout quand la porte, elle s'ouvre, vous voulez poser quand on voit pas non, non, non, non, du tout, non, je peux m'imposer quand je suis au sol des fois qu'est ce que je fais l\u00e0 sur difficile de voler dans d'\u00e9tonnant c'est vraiment maintenant c'est vraiment passionnel et le plaisir en plus il est d\u00e9cupl\u00e9e avec avec la la technique \u00e0 au d\u00e9part parce que c'est vrai que c'est tr\u00e8s on est, on est vraiment bas\u00e9e sur l'adr\u00e9naline un peu les endorphines que \u00e7a peut donner, c'est vrai que je parlais du plaisir, mais on a un peu des toxicos du plaisir, on sent ce type d'activit\u00e9, mais o\u00f9 pareil pour les d'autres sportifs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:19) [80%] :\r\nSa c'est scientifique, c'est l'adr\u00e9naline, oui, c'est ce qui se prononce qui s'le d\u00e9clenchement le cerveau qui oui, on a besoin de son shot d'adr\u00e9naline. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:26) [88%] :\r\nVoil\u00e0 pile et aussi cette hormone du plaisir qui est diffus\u00e9, je pense qu'on peut parler de de de toxicos par rapport \u00e0, mais apr\u00e8s c'est quelque chose qui diminue parce que le stress diminue le les shot d'adr\u00e9naline diminue apr\u00e8s le plaisir il bien plus dans dans la technicit\u00e9 des choses qu'on a pu faire le contentement de de la qualit\u00e9 du son. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:48) [87%] :\r\nComme tout ce qu'on approfondit finalement c'est partage la passion et l'amour peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:53) [76%] :\r\nC'\u00e9tait pas qui s\u00fbr \u00e7a para\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:57) [89%] :\r\nQuand m\u00eame sid\u00e9rant parce que vous me dites : 300 kilom\u00e8tres heure des pointes \u00e0 6 ans pour le plus rapide, \u00e7a para\u00eet sid\u00e9rant n'arrivent \u00e0 contr\u00f4ler ses mouvements, on s'imagine d\u00e9j\u00e0 une voiture quand on est en voiture et on est un petit peu trop vite \u00e0 130 \u00e7a para\u00eet d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s rapide, mais la 300 kilom\u00e8tres heure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:15) [87%] :\r\nAlors moi, je reste un grand enfant quand je suis \u00e0 130 kilom\u00e8tres heure avec la voiture \u00e0 120 pardon 1620 la limite des sanctions jamais c'est pas tout exactement quand je suis \u00e0 120 kilom\u00e8tres heure sur l'autoroute, je je m'amuse souvent avec l'air parce que c'est ce ce flux d'air ce flux d'air et \u00e7a il se mat\u00e9rialise toute clair qu'on a autour \u00e7a para\u00eet pas mais \u00e7a se mat\u00e9rialise, \u00e7a devient plus solide sur il y a des compressions et tous les petits mouvements qu'on peut faire prennent de l'importance, plus les vitesses plus les mouvements entra\u00eenent de la. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:46) [92%] :\r\nMettent la main hors de la fen\u00eatre et puis la mettre \u00e0 plat la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:49) [88%] :\r\nDans l'ensemble, ben non, on peut bien tester aussi l'a\u00e9rodynamisme des membres pire c'est int\u00e9ressant, voil\u00e0 mais trop loin quand m\u00eame, \u00e7a peut \u00eatre dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:59) [90%] :\r\n\u00e0 ne pas faire faire par ses enfants quand on roule \u00e0 120 sur l'autoroute, peut-\u00eatre le chien \u00e0 la limite \u00e7a dans la t\u00eate, qui tire la langue, \u00e7a, ils aiment bien les chiens, on va parler de vous aujourd'hui St\u00e9phane Marmier du parcours qui vous a men\u00e9 l\u00e0 parce que vous ne faites pas que \u00e7a, vous \u00eates aussi travailleur social on en parlera et puis vous avez d'autres choses avant notre sport \u00e9galement pour l'instant j'aimerais vous offrir une chanson de d\u00e9j\u00e0 et Lieutenant Nicholson qui parle d'un ouragan puisque vous aimez Miller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:24) [73%] :\r\nElle n'ignore, entre nous soit dit, sur la premi\u00e8re, plus la neige qui font l\u00e0 un cas assez chaud \u00e0 tous les 2, c'est il fera si elle. \r\nUne mauvaise. \r\nDu oui oui oui tout son talent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:43) [82%] :\r\nProbl\u00e8me qui mettent tout \u00e0 l'ext\u00e9rieur qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:57) [75%] :\r\nOui, \u00e7a avait triste. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:02) [94%] :\r\nVoil\u00e0 pour commencer cette \u00e9mission un petit ouragan pour vous, St\u00e9phane Marmier, vous qui \u00eates parachutiste freestyle, \u00e7a a d\u00fb vous plaire, mais j'imagine que vous ne souhaitez pas quand il y a des temp\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:10) [84%] :\r\nNon, c'est pas ce qui nous pla\u00eet le plus, c'est \u00e7a, extr\u00eame, je vais vous emmener. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:16) [92%] :\r\nAilleurs, assez loin d'ailleurs, mais c'est un endroit que vous connaissez, vous ne connaissiez pas \u00e0 cette date- l\u00e0, c'\u00e9tait en 1962. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:25) [82%] :\r\nBonne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:29) [91%] :\r\nJe vous disais tout \u00e0 l'heure que la ville d'Abidjan est une ville merveilleuse et cycles, il y a d'extraordinaire, \u00e9galement, c'est que lorsqu'on se prom\u00e8ne dans Abidjan, on croise des Noirs, des blancs, et l'on est frapp\u00e9 par la bonne humeur g\u00e9n\u00e9rale qui r\u00e8gne, il n'y a pas de ces regards de haine de ces regards sournois que l'on rencontre parfois dans d'autres parties de l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:55) [91%] :\r\nOn note aussi frapp\u00e9 en regardant les devantures Des magasins et les fa\u00e7ades des maisons de voir l'immense nombre de d'organismes d'import-export de bureaux, de commerces et d'usines car la C\u00f4te d'Ivoire est elle en plein d\u00e9veloppement en plein d\u00e9veloppement, un d\u00e9veloppement qui se fait sur plusieurs plans, le plan commercial, le plan agricole et le plan industriel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:25) [86%] :\r\nC'\u00e9tait un autre temps, en 1962 une C\u00f4te d'Ivoire en plein d\u00e9veloppement, une archive dater un peu aussi, on parle des noirs, on parle du regard sournois, c'\u00e9tait Pierre Maudet, en 1962. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:35) [95%] :\r\nVous y avez v\u00e9cu un petit peu plus tard Marmier entre 1978 et 1981 vous avez entre 5 et 8 ans quels souvenirs vous en avez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:45) [83%] :\r\nC'est c'est les premiers souvenirs propres que je dont je dont je me rappellerai qui sont pas des souvenirs rapport\u00e9s par la famille et des d\u00e9esses, beaucoup de souvenirs odorant visuels beaucoup de couleurs, de chants de joie de vivre, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une p\u00e9riode un peu faste c'\u00e9tait sauf erreur le pr\u00e9sident fouettons banni qui qui avait pas \u00e9norm\u00e9ment de rapports avec l'Europe, puis qui amenait qui prenait beaucoup si mais qui a amen\u00e9 beaucoup de richesses au. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:14) [75%] :\r\nVoyez donc \u00e7a correspond \u00e0 \u00e7a ce qu'on entendait la cette joie du certaines c'est de musique oui qu'est ce que vous en avez gard\u00e9 de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:24) [84%] :\r\nBon, c'est difficile \u00e0 dire \u00e7a, qu'est ce que j'ai pu en garde c'est c'est pas \u00e7a fait partie de mon \u00e9ducation \u00e7a peut-\u00eatre d'une certaine ouverture d'esprit, peut-\u00eatre le c'est pas parce que \u00e7a, \u00e7a construit quelqu'un quand m\u00eame de je magique de voyager \u00e0 16 ans je l\u00e0 j'imagine que \u00e7a construit aussi une personne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:45) [94%] :\r\nQuand vous avez d'ailleurs qu'est ce qui fait que vous ayez grandi une partie de votre vie l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:49) [86%] :\r\nMon p\u00e8re qui travaillait pour pour une un concordat d'entreprise, histoire de construire l'autoroute qui relie et Abidjan et Massoud croquis est devenue la nouvelle capitale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:02) [92%] :\r\nPendant quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait juste apr\u00e8s vous allez voir, \u00e7a a dur\u00e9 bien plus d'un excellent, je crois, une dizaine d'ann\u00e9es, mais lui a \u00e9t\u00e9 pendant ces 3 ans responsable de tout ce qui \u00e9tait la machinerie l\u00e0- bas et apr\u00e8s retour en Suisse et apr\u00e8s retour ensuite vous vous souvenez du jour du retour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:18) [88%] :\r\nJe me souviens du jour de retour gr\u00e2ce \u00e0 mon ami d'enfance, qui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris parce qu'il m'avait dit juste avant de partir, on est aussi dans les m\u00eames ann\u00e9es 1 62 sur le m\u00eame ton que le reportage qu'on a entendu form\u00e9 dans le contexte qui m'a dit : Si tu reviens tout noir, tu seras plus mon copain c'\u00e9tait voil\u00e0 des enfants m\u00e9decine des 5 ans qui discutait et puis voil\u00e0, il avait \u00e9t\u00e9 tout content de me retrouver comme comme avant comme avant ou presque, presque, oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:46) [89%] :\r\nParce que je me demandais ce que savait aussi se met en vous de vous parler d'ouverture d'esprit, mais l\u00e0, vous faites du parachutisme freestyle, c'est-\u00e0-dire c'est compl\u00e8tement fou, je le disais au d\u00e9but, on saute d'un avion fait des figures c'est une discipline pas banal quand m\u00eame, il y a un lien entre les 2, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:02) [85%] :\r\nEntre l'ouverture d'esprit, ce s\u00e9jour en C\u00f4te d'Ivoire, \u00e7a joue en C\u00f4te-d'Ivoire pour leur c'est jamais assez flou si jamais pos\u00e9 la question, sinc\u00e8rement cette folie en vous est \u00e9limin\u00e9 il y a, il y a une phrase qui dit. \r\nL'esprit, c'est comme les parachutes s'est ouvert ce qui fonctionne le mieux, alors je ne vois ce lien l\u00e0 pour l'instant entre l'enfance elle parachute je sais pas, je sais pas, c'est peut-\u00eatre le d\u00e9sir de de d'air de libert\u00e9 et de de voyage \u00eatre beaucoup dehors, on est peut-\u00eatre \u00e0 ce moment -l\u00e0 j'aime, j'aime beaucoup voyager et d\u00e9couvrir des pays voil\u00e0 peut-\u00eatre, peut-\u00eatre cette libert\u00e9 que \u00e7a donne, m\u00eame si on est sujet \u00e0 des avions pas totalement libre, mais l'id\u00e9e de libert\u00e9 en tout cas de grandeur de l'espace, vous vous souvenez quand elle ressemble \u00e0 votre maison ah bas oui, c'\u00e9tait une sorte de bungalows en bois, oui, je vois tout \u00e0 fait avec un avouera Coca au milieu de au milieu de de la pelouse rouler les locaux le Coca pour se laver les dents. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:08) [86%] :\r\nC'est donc effectivement un endroit o\u00f9 vous \u00e9tiez beaucoup d'dehors, oui, oui, toute la nature, une grande place. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:13) [87%] :\r\nAh oui, oui, on \u00e9tait tout le temps dehors parce qu'fait des m\u00e9t\u00e9o, on a l'Avantage de rester dehors toute l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:20) [83%] :\r\nVoil\u00e0, sans trop s'habiller sans trop s'habiller, vous avez beaucoup d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 par ailleurs un m\u00eame en Suisse il y a eu beaucoup de d\u00e9m\u00e9nagements, il divorce vous parents suite etc vous avez la bougeotte finalement St\u00e9phane Marmier \u00e7a vient de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:35) [89%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a vient peut-\u00eatre de de la de justement de tous ces mouvements des gens rencontr\u00e9s 2-3 telle gauche de ce qui est rest\u00e9 en amiti\u00e9 cette cette id\u00e9e de, de, de penser \u00e0 trouver des gens sympathiques avec qui on peut se lier d'amiti\u00e9 dans dans tous les coins, finalement, de la Suisse ou de la Terre, je pense que c'est, c'est \u00e7a qui donne \u00e7a, \u00e7a enl\u00e8ve une peur, une peur de l'inconnu plut\u00f4t un d\u00e9sir de l'inconnu du coup d'aller, d'aller tourner maintenant, je parle de \u00e7a, je suis plut\u00f4t s\u00e9dentaire depuis une dizaine d'ann\u00e9es, j'ai de la peine \u00e0 quitter le Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:11) [92%] :\r\nEt on vous comprend. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:13) [94%] :\r\nEn m\u00eame temps la bougeotte, elle se manifeste plut\u00f4t de bas en haut maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:16) [72%] :\r\nAlors, c'est peut-\u00eatre \u00e7a, oui, cette c'est pass\u00e9 de le r\u00e9sultat \u00e9tait la verticalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:22) [87%] :\r\nToujours besoin de de sauter combien vous souhaitez par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:25) [79%] :\r\nJ'essaye, j'essaye de faire entre 2 et 300 par ann\u00e9e, ah oui quand m\u00eame oui un presque tous les pas tout \u00e0 fait tous les jours, mais enfin, oui, donc pas \u00e7a, m\u00eame en un week- end standard, disons entre 10 et 12 au. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:37) [86%] :\r\nAh oui, oui, un peu pr\u00e8s sale week- end parce que vous travaillez pas ailleurs, oui, dit : on y viendra, mais je voulais oui mais toutes les vacances, je me demandais justement parce que pour aller en C\u00f4te d'Ivoire, je vous avez pris l'avion forc\u00e9ment et vous vous souvenez de cette 1\u00e8re fois en avion. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:52) [87%] :\r\nOui, je m'en souviens bien, parce que mes parents \u00e9taient, j'en sais pas si c'est la premi\u00e8re fois, mais je me souviens d'un d'un trajet o\u00f9 mes parents \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0- bas et c'est pour moi, c'est la premi\u00e8re fois, du coup, parce que c'est le seul souvenir que j'en ai Lyon tout seul comme on on \u00e9tait tout seul avec avec une \u00e9tiquette autour du cou et en \u00e9t\u00e9 choy\u00e9s parler les h\u00f4tesses de l'air, faire \u00e7a oui pendant tout le trajet, je sais pas si c'est un retour de de vacances o\u00f9 la la premi\u00e8re fois, mais \u00e7a, c'\u00e9tait un sacr\u00e9 souvenir dans ce que vous avez ressenti \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:25) [89%] :\r\nC'est pas de l'air, on a, on a eu le droit d'aller encore enfin, c'\u00e9tait la possibilit\u00e9 d'aller dans les cockpits, enfin je sais pas, on \u00e9tait surexcit\u00e9 vraiment les grands les yeux comme ouvert, je pense pas qu'on ait d\u00fb dormir beaucoup sur ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:38) [93%] :\r\nVous parliez de ces enfants qui r\u00eave au bord des terrains d'aviation vous St\u00e9phane Marmier c'\u00e9tait quoi, votre r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:46) [88%] :\r\nC'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas le le parachutisme en tout cas pas de fa\u00e7on directe, c'\u00e9tait m\u00eame pas une une seule activit\u00e9 de tout ce qu'on appelle, je sais pas, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 a essay\u00e9 beaucoup de choses en fait je ne sais pas, et au fur et \u00e0 mesure, au gr\u00e9 des des rencontres \u00e0 a essayer tout \u00e7a mais qu'est ce que vous cherchez c'est le parachutisme c'est venu plut\u00f4t vers, vers la fin de l'adolescence, vous cherchez quoi \u00e0 travers toutes ses activit\u00e9s, je sais pas, bon je sais pas, c'est un int\u00e9r\u00eat, un int\u00e9r\u00eat de, de, de connaissances, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:20) [88%] :\r\nBah, ce sondage, donc je vous pose la question parce que ce sont des activit\u00e9s quand m\u00eame assez extr\u00eame, il y a eu la plong\u00e9e sous- marine, donc comment va loin sous l'eau, le parachutisme on va loin en l'air, il y a quoi d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:32) [85%] :\r\nBeaucoup de moto aussi oui avec la c'est la vitesse, le tour la vie trop trop trop mod\u00e9ration \u00e9videmment mais oui, c'\u00e9tait la vitesse, la, la la griserie de la vitesse, donc ce sont toujours des activit\u00e9s, on va au bout de quelque chose, on va loin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:47) [79%] :\r\nOui on pas le v\u00e9lo, ce n'est pas le Tir \u00e0 l'arc, alors le v\u00e9lo est \u00e0 la baisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:51) [89%] :\r\nJ'imagine, enfin c'est tout des des activit\u00e9s qui, moi m'int\u00e9resse peu, en tout cas, tout ce qui touche l'endurance physique, m\u00eame si j'ai eu l'occasion de la tester un petit peu m\u00eame en voyage, notamment, mais, mais, c'est, j'imagine que que toutes les activit\u00e9s qu'on fait du moment qu'on le fait avec passion, on va loin, enfin un cycliste, il sera tout \u00e0 fait hors de d'aller loin dans ses dans ses d\u00e9lires de cyclistes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:18) [83%] :\r\nMoi, je les connaissais un petit peut-\u00eatre moins shot d'adr\u00e9naline que sauter d'un avion ou aller tr\u00e8s vite \u00e0 moto. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:23) [90%] :\r\nOui, mais je crois que que le moteur, il est, il est identique pour tous, c'est le plaisir et puis voil\u00e0, les endorphines, qui sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s apr\u00e8s des dizaines de minutes v\u00e9lo \u00e7a am\u00e8ne aussi du plaisir, \u00e7a am\u00e8ne un sentiment de bien- \u00eatre et ce sentiment de bien- \u00eatre toujours envie de leur trouver, donc on va automatiquement retourner \u00e0 l'activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:43) [97%] :\r\nAlors j'ai peut-\u00eatre sortir un autre mot qui va nous \u00e9clairer, c'est le risque. \r\nToutes ces activit\u00e9s sont risqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:50) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre un peu plus que le v\u00e9lo, voil\u00e0, je suis pas si s\u00fbr, pour moi le le risque 1er, il est de vivre et puis apr\u00e8s on choisit de promo, un petit peu plus de risques pour un petit peu moins de risques mais en finalit\u00e9. \r\nEst -ce que c'est moins risqu\u00e9 de de de pas faire quelque chose volontairement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:08) [74%] :\r\nEt de s'emb\u00eater finalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:11) [82%] :\r\nChanteur peut-\u00eatre diff\u00e9rent oui, un risque de l'ennui, le risque de mourir exactement pas parents un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:20) [72%] :\r\nOui, les d\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:22) [85%] :\r\nJ'ai, j'ai des 2 parents qui ont \u00e9t\u00e9 pour moi extraordinaire Gengis du textile marocain et la chance de les avoir, j'estime avoir une bonne \u00e9ducation, je les remercie pour \u00e7a n'est pas confiant le papa je peux plus elle remercie les d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mais j'ai plus je me rappelle pas m\u00eame pas si j'ai eu l'occasion, pour lui dire je crois, je crois qu'il est juste \u00e0 la fin mai, mais ma maman qui est toujours vivant et qui nous \u00e9coutent, l\u00e0, que je salue d'ailleurs, on va dire son pr\u00e9nom Suzanne bonjour Suzanne bonjour si jeunes, oui, oui, j'ai une on a des tr\u00e8s bonnes relations avec je, dit -on, ma soeur et moi, on a des des bonnes relations avec avec nos parents encore maintenant avec notre m\u00e8re, c'est je pense une personne qui nous a donn\u00e9 beaucoup de par sa propre ouverture d'esprit aussi au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:13) [79%] :\r\nCette grande confiance parce que vous faisiez des choses le dis dangereux, hein, plong\u00e9e sous- marine moto. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:17) [93%] :\r\nParachutisme mais elle a toujours eu la la la la compr\u00e9hension de de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:23) [86%] :\r\nJ'aime pas parler des risques parce que pour moi, c'est pas des risques suppl\u00e9mentaires parce que tout ce qu'on fait tout ce que tout ce qu'en tout cas j'ai fait, je l'ai fait d\u00e9j\u00e0 en pleine conscience et puis en limitant tous risques qui \u00e9taient les risques potentiels et vous \u00eates l\u00e0, devant moi, d'ailleurs, on a parl\u00e9 exactement donc c'est bon signe, c'est presque -ce que voil\u00e0 c'est c'est une \u00e9ducation qu'on a re\u00e7u de de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:46) [92%] :\r\nJe pense, de, de, de d\u00e9couvrir, il y a eu, on a eu beaucoup d'impulsions ses voyages ces mouvements, \u00e7a donne beaucoup d'un d'impulsion \u00e0 des moments cl\u00e9s de l'\u00e9volution de la jeunesse, l'adolescence et \u00e7a permet de d'essayer d'ouvrir d'avoir cette confiance quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:03) [90%] :\r\nPuisque vous parlez d'adolescents, je crois qu'on va \u00e9couter les Pixies oui oui oui mind. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:28:29) [91%] :\r\nNous avons replonger un peu dans votre adolescence gr\u00e2ce au pic 6 St\u00e9phane Marmier que vous \u00e9coutiez quand vous \u00e9tiez ado, je crois, vous qui \u00eates fixiste freestyle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:37) [83%] :\r\nAdo oui c'est \u00e7a reste \u00e0 peu de post- adolescents, soit juste, juste apr\u00e8s, on \u00e9coute une fois que vous connaissez bien, je sais pas si vous \u00eates vraiment amis mais en tout cas vous avez travaill\u00e9 ensemble, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:28:59) [83%] :\r\nBen moi je suis un grand regard moi j'ai toujours r\u00eav\u00e9 d'\u00eatre un superbe \u00e0 un Batman au maintenant en Iron Man, qui sont aussi source d'inspiration. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:29:18) [89%] :\r\nMoi, c'est clair, \u00e7a m'a toujours fascin\u00e9, et j'ai eu des \u00e9motions qui \u00e9tait m\u00eame mieux que tout ce que je pouvais r\u00eaver, sp\u00e9cialement dans les avions militaires cessent, c'est un milieu qui est extraordinaire, la 3\u00e8me dimension compl\u00e8tement empreinte de beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:39) [77%] :\r\nBen moi j'ai eu la chose de virage, c'est une belle machine et les grande et qui vous emm\u00e8ne dans dans un monde compl\u00e8tement naturel, vous voyez le cerveau. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:29:50) [75%] :\r\nUn gros caillou faire moi j'ai eu la chance d'y aller, 2 ou 3 \u00e0 pied cet or pour monter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:57) [84%] :\r\nEt combien avec comm\u00e9rages. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:58) [79%] :\r\nCette seconde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:00) [78%] :\r\nC'est Airgas Mike. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:30:01) [85%] :\r\nExactement, c'est-\u00e0-dire pour Davenport d'apr\u00e8s, on est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:11) [89%] :\r\nOn l'appelle Jetman oui, on va commencer, ivre, si il \u00e9tait au micro de Sarah en 2014 et vous l'avez second\u00e9 dans je crois c'\u00e9tait la travers\u00e9e de la Manche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:19) [83%] :\r\nOui, et la trag\u00e9die peuvent avoir aussi peut-\u00eatre, enfin c'est un autre fonds St\u00e9phane, il est, il est loin d'\u00eatre fou. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:29) [86%] :\r\nVoil\u00e0, je ne sais pas comment, comment on peut d\u00e9finir un fou mais non, c'est quelqu'un de tr\u00e8s, tr\u00e8s pos\u00e9 en effet les choses, alors peut-\u00eatre \u00e7a peut para\u00eetre fou ce qu'il fait mais, mais il c'est quelqu'un d'hyper r\u00e9fl\u00e9chi c'est va prendre aussi le minimum de risques possibles, mais il fait des choses incroyables. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:46) [89%] :\r\nDonc il a fait la travers\u00e9e de la Manche avec une aile oui lanc\u00e9e par un un Pilatus 5, il l'a largu\u00e9e au-dessus de Calais, il a travers\u00e9 la Manche comme \u00e7a avec un petit machin, si j'ose dire, si j'ose m'exprimer ainsi, il a plong\u00e9 d'abord plusieurs centaines de m\u00e8tres \u00e0 300 kilom\u00e8tres justement comme vous faites, vous \u00eates sans rien sans elle est prise de vitesse, puis apr\u00e8s \u00e7a, il \u00e9tait propuls\u00e9 par les r\u00e9acteurs, puis l'arriv\u00e9e \u00e0 Douvres \u00e0 peu pr\u00e8s 10 minutes plus tard, donc c'est assez court finalement cette travers\u00e9e et vous, vous l'avez second\u00e9 comment alors racontez -nous St\u00e9phane Bern. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:18) [88%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait une p\u00e9riode o\u00f9 vous \u00eates, donc j'avais pas mal de disponibilit\u00e9, ce qu'il y avait un petit peu moins de travail o\u00f9 je travaillais \u00e0 l'\u00e9poque et du coup, \u00e0 travers des connaissances communes, ils avaient besoin d'une aide d'un avion au d\u00e9part o\u00f9 on se o\u00f9 il s'entra\u00eene pour faire la s\u00e9curit\u00e9 au cas o\u00f9 il devait ouvrir son parachute et vous \u00e9tiez pas chez elle donc c'\u00e9tait voil\u00e0 l'id\u00e9e, c'\u00e9tait de pouvoir sauter derri\u00e8re et Pierre les c'est de de voir un petit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:48) [89%] :\r\nAu plus vite ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 Alain puis par la suite la dans, dans le cadre de de la travers\u00e9e de la Manche, c'\u00e9tait juste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:57) [90%] :\r\nPour voir la m\u00e9t\u00e9o et les conditions mati\u00e8re logique de l'autre c\u00f4t\u00e9 tenir inform\u00e9s si c'\u00e9tait faisable, pas du c\u00f4t\u00e9 anglais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:04) [89%] :\r\nParce qu'on sait que le temps change souvent pas oui c'est tr\u00e8s changeant la fa\u00e7on qu'est -ce que \u00e7a vous a appris cette exp\u00e9rience -l\u00e0 sur ce que vous faites aujourd'hui sur le parachutisme freestyle, \u00e7a a chang\u00e9 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:17) [83%] :\r\n\u00e7a encore plus donn\u00e9 envie de continuer, en tout cas dans dans cette voie du parachutisme il c'est quelqu'un qui, qui donne \u00e0 r\u00eaver, c'est oui, c'est un grand enfant, mais il a ce c\u00f4t\u00e9 hyper adultes hyper responsable et puis en m\u00eame temps il a ce c\u00f4t\u00e9 d'enfants qui r\u00eave tout le temps, il faut \u00eatre un peu r\u00eaveur, et c'est l\u00e0 tout le temps un pas d'avance IFF toujours quelque chose d'autre de plus et vous n'avez plus de plus \u00e0 s'amuser et puis je pense \u00e7a il a transmis un peu ouais vous \u00eates r\u00eaveur aussi avouer oui moi j'avais un grand gamin com\u00e9die les chats un du laissant comme on dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:53) [85%] :\r\nVous \u00e9coutez toujours les Pixies toujours Europa Park, \u00e7a c'est c'est Jean-Claude Galy qui me souffle cette question tout \u00e0 l'heure, il le c\u00f4t\u00e9 de la vitre, vous aimez \u00e7a, oui, c'est vrai, oui mais man\u00e8ges tout \u00e7a c'est des man\u00e8ges oui sans il des tr\u00e8s tr\u00e8s bonne chose, \u00e7a, c'est tout ce qui am\u00e8ne des des sensations justement au niveau des sensations c'est similaire, parce que vous pouvez \u00e9prouver quand vous sautez en page marrant quand m\u00eame pas parce qu'il y a des dimensions qui qui manque, mais, mais \u00e7a reste des des sensations qui sont, qui sont agr\u00e9ables et puis voil\u00e0, \u00e7a peut faire des bons r\u00f4les que vous avez un r\u00e9sultat Net, l'Internet, c'est le grand 8, vous avez suivi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:33) [86%] :\r\nParce qu'on revient sur le parcours dans votre enfance en C\u00f4te d'Ivoire, retour en Suisse de d\u00e9m\u00e9nagement, la plong\u00e9e sous- marine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:38) [86%] :\r\nPuis vous suivent un apprentissage de m\u00e9canicien, \u00e9lectricien, pourquoi c'est la moto \u00e7a qui nous a donn\u00e9 envie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:45) [84%] :\r\nNon, \u00e7a c'\u00e9tait c'\u00e9tait dans ce moment d\u00e9cision auquel je repense souvent avec mon travail actuel mais ce moment d'Alain de de d\u00e9cisions des relents finie la scolarit\u00e9 qu'est ce qu'on fait, on est jeune encore, on est tr\u00e8s jeune enfant moi j'avais envie de 15 \u00e0 16 ans, et puis finalement c'est difficile de faire un choix : \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, c'est pas si \u00e9vident que \u00e7a, moi j'\u00e9tais par des amis qui ont fait cet apprentissage, qui avait une ann\u00e9e d'avance et qui en \u00e9tait ravi, je ne sais pas pourquoi pas essayer, et \u00e7a m'a plu, finalement, c'\u00e9tait plus toi plut\u00f4t bien \u00e7a vous appris quoi pour aujourd'hui des fois le hasard si. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:25) [85%] :\r\nEt aujourd'hui, pour ce que vous faites comme parachutiste, \u00e7a vous a appris quelque chose cet apprentissage, l\u00e0 vous en garder quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:31) [89%] :\r\nOui, vous voyez une vision, une vision assez pragmatique des choses toute tout ce qui est technique aussi, alors qu'elle parachute \u00e7a reste aussi un outil qu'on doit contr\u00f4ler enfin voil\u00e0 cette vision un petit peu m\u00e9canique \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:49) [85%] :\r\nJe pensais aussi \u00e0 travailler d'Yves Rossy, l\u00e0, vous comprenez aussi comment \u00e7a marchait, oui oui tout \u00e0 faire le m\u00e9canisme le moteur etc vous travaillez aujourd'hui, vous parlez de de votre travail actuel en tant qu'on dise que c'\u00e9tait vous \u00eates vous travaillez dans l'insertion d'adolescents oui en Valais, donc si c'est aider les adolescents \u00e0 s'ins\u00e9rer dans la soci\u00e9t\u00e9, celle de sont en difficult\u00e9, \u00e7a se passation, je me demandais quel parall\u00e8le on peut tirer avec le saut en parachute au niveau de l'adr\u00e9naline. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:15) [82%] :\r\nJe ne sais pas si le parall\u00e8le on peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:21) [86%] :\r\nOu peut-\u00eatre la diff\u00e9rence, le saut en parachute, finalement c'est cr\u00e9e moins de surprise qu'on essaie avec des jeunes, c'est plus difficile, mais c'est le c\u00f4t\u00e9 aussi tr\u00e8s int\u00e9ressante ce travail je trouve c'est c'est le le fait que chaque jour va \u00eatre diff\u00e9rent. \r\nMais chaque aussi va \u00eatre diff\u00e9rent, et puis on on sait ce qu'on a fait, on a les connaissances, on a \u00e7a, c'est peut-\u00eatre un parall\u00e8le \u00e0 attirer toujours une inconnue, mais il reste toujours une inconnue, on l'a, on se pr\u00e9pare pour un championnat on entre saut, on conna\u00eet, on conna\u00eet le d\u00e9roulement donc cette chor\u00e9graphie, mais il y a toujours une inconnue en sorte quand m\u00eame d'un avion la sortie, elle est pas identique \u00e0 tous les coups la courant on avait pu dire : voil\u00e0, voil\u00e0 qui et qui, \u00e0 une vitesse un petit peu moins un petit peu plus rapide que l'habitude, \u00e7a peut changer les choses, des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques qui peuvent changer le visuel voil\u00e0 c'est il y a, il y a plein de choses, plein d'inconnus qui font que chaque ce sera diff\u00e9rent \u00e0 chaque journ\u00e9e avec ces adolescents indiff\u00e9rente, \u00e7a c'est l'inconnu est plut\u00f4t en et on vous aussi aussi, c'est aussi pour les sauts en ce qu'\u00e7a comme lieu \u00e0 beaucoup d'introspection aussi ce ce travail avec l'humain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:38) [93%] :\r\nAvec les adolescents, le le le l'adr\u00e9naline \u00e7a c'est pour les adolescents, mais je me demandais pour en revenir \u00e0 Yves Rossy ce que lui, vous avez appris parce que j'imagine que vous avez quand m\u00eame beaucoup parl\u00e9 avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:54) [85%] :\r\nOui parce parachutisme en fait ah oui oui, aussi, il a parachutiste, oui, il a, il a, il a fait une progression standard entendent temps de parachutisme, ensuite il a il a pilonn\u00e9 dans avion avec avec son parall\u00e8le de pilote d'avion, il a, il a voulu faire des choses, des choses qui est assez sympa face je crois que c'\u00e9tait dans les premi\u00e8res, premi\u00e8res photos qu'il a d\u00fb qu'il a d\u00fb faire, c'\u00e9tait une maquette de Mirage mis au pied comme Sky Surf parce qu'il a d\u00fb, il a fait celui du Sky sortant \u00e7a sera vite parachutiste d\u00e9part vous pouvez nous expliquer ce que c'est ce qui, alors, \u00e7a sert d'avoir un Surf au pied, de faire des figures avec un un Surf au pied au volant, oui c'est un peu plus sp\u00e9ciale qu'un snowboard mais mais c'est, en gros c'est un snowboard avec une fixation snowboard qui veulent qui volent en vol sur un snowboard sur un dans un diff\u00e9rents Hoover board, comme on voit dans Retour vers le futur, voil\u00e0 exactement oui sans peur, on peut voir \u00e7a comme \u00e7a, sur l'image, en tout cas, \u00e7a donne l'\u00c9lys\u00e9e et il a fait, il a fait ce d\u00e9lire de de mettre un maquette de Mirage au pied et de faire des photos de Servent comme \u00e7a en tout cas moi que je connais de premi\u00e8res \u00e0 mon image que je connais de lui alors qu'il \u00e9tait pilote de ligne Bazin, Yves Rossy quand m\u00eame pilote de ligne, les pilotes militaires, j'ai eu l'occasion de pouvoir faire involontaire avec lui cette mont\u00e9e du Cervin en 7 secondes \u00e7a parce que j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:16) [85%] :\r\nVous avez d\u00e9test\u00e9 \u00e7a St\u00e9phane Marmier s\u00fbrement cette sensation terribles de monter en 7 secondes tout en haut du Cervin, si on \u00e9coutait une chanson qui nous a pr\u00e9par\u00e9 Nathalie Sch\u00f6nberg, alors c'est une chanson tr\u00e8s calme, vous allez l'entendre est tr\u00e8s belle, \u00e7a vient de sortir le chanteur, \u00e7a s'appelle Patrick Watson, c'est lui qui a compos\u00e9 et \u00e9crit textes aussi mais noir. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:39) [62%] :\r\nMais au NDS, le stage soit nul. \r\nEt on va construire 2. \r\nOui match je resterais pas Sacha, j'en suis RTS. \r\nAlors on sera vieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:33) [86%] :\r\nCe film par le trouver, par Nathalie Sch\u00f6nberg c'est un extrait de notre play-list sur la premi\u00e8re, c'est retenez son nom Patrick Watson avec Melody noir c'est un single pour l'instant, qui vient de sortir, j'ai quelque chose assez incroyable, on parlait de hors micro St\u00e9phane Marmier en \u00e9coutant la chanson de nous, notre fonds d'archives Jean d'un demi- 1000000 qui sont num\u00e9ris\u00e9s cette d'un plaisir chaque jour de fouiller l\u00e0- dedans pour moi pour pr\u00e9parer les \u00e9missions l\u00e0 j'en ai trouv\u00e9 une qui qui date un peu mais \u00e9coutez, c'est un truc, je pensais m\u00eame pas que \u00e7a pouvait exister. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:08) [76%] :\r\nC'est bien, c'\u00e9tait en marge bien fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:13) [86%] :\r\nLe gros d\u00e9but de la bataille de Verdun avait \u00e9t\u00e9 fait, c'\u00e9tait \u00e0 ce moment -l\u00e0 observateur en ballon pour r\u00e9gler les tirs d'artillerie des diff\u00e9rentes qui venait en renforcement j'\u00e9tais donc charg\u00e9 d'accrocher et environ 25 batterie quant \u00e0 environ vers 4 heures du. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:31) [74%] :\r\nCar vous avez en France et qui valait trop bas accroch\u00e9 le c\u00e2ble et la couper. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:36) [88%] :\r\nD\u00e8s que le c\u00e2ble a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9, le ballon est mont\u00e9e tr\u00e8s haut puisqu'il a, il a atteint l'altitude de 3500 m\u00e8tres et naturellement il n'\u00e9tait pas question de faire fonctionner la soupape car malheureusement le vent entra\u00eener vers les lignes allemandes je ne voulait \u00e0 aucun prix \u00eatre prisonnier parce que j'avais avec moi tout Les papiers concernant la position et la qualit\u00e9 des diff\u00e9rents patrie fran\u00e7aise apr\u00e8s avoir d\u00e9chir\u00e9 tous mes papiers, j'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 br\u00fbler la cervelle compte je me suis souvenu qu'on nous avait donn\u00e9, il y a quelques temps un parachute pour faire des essais avec des sacs de sable, de fa\u00e7on \u00e0 faire des statistiques pour savoir combien de fois sa souverainet\u00e9 et combien de fois \u00e7a s'ouvraient, on pouvait dire, c'\u00e9tait 50 pourcent de r\u00e9ussite d'ouverture tout \u00e7a, \u00e7a a fonctionn\u00e9 et plus ou moins bien, j'ai donc saut\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0 parachute, heureusement pour moi, du reste, ne s'est pas ouvert imm\u00e9diatement ce qui m'a permis de faire une chute libre assez longue et il s'\u00e9tait ouvert tr\u00e8s brutalement, c'est, du reste, l\u00e0 o\u00f9 ce qui m'a caus\u00e9 certains troubles cardiaques apr\u00e8s mars que le le choc a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement brutal et l'une des suspendus parachute pour le comme le parachute n'avait pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien pay\u00e9 une des suspendre parachute passer par- dessus le parachut\u00e9 au lieu de de faire une demi- sph\u00e8re form\u00e9 de demi- sph\u00e8res, ce qui a diminu\u00e9 beaucoup la surface et et m'a permis de faire descendre plus rapide et de r\u00e9ussir \u00e0 atterrir entre les lignes fran\u00e7aises et allemandes, mais de justesse, puisque. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:15) [80%] :\r\nCrois que j'ai atterri, environ 100 ou 150 m\u00e8tres allemand exactement entre les barbel\u00e9s trahi fort demain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:25) [88%] :\r\nLe r\u00e9cit sid\u00e9rant de gens dire ville celui qu'on entendait s'il raconte le 1er saut en parachute, l'un des premiers sauts en parachute, pas un humain, c'\u00e9tait en 1916 il \u00e9tait l\u00e0 en 1956 au micro de Fran\u00e7ois Gille rock donc, c'est bien plus tard, mais il a un bon souvenir de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:39) [85%] :\r\nVraiment tr\u00e8s pr\u00e9cis de ce qui lui est arriv\u00e9 pendant la 1\u00e8re guerre mondiale vous connaissiez Jean Derby. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:44) [86%] :\r\nNon je je connaissais pas n\u00e9 mais cette histoire, ni l'histoire ni ni de non mais oui, alors l\u00e0 on peut dire que certaines activit\u00e9s risqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:52) [86%] :\r\n50 50 ans il avait 5 ans, il le raconte avec un calme olympien, en disant, ben voil\u00e0, heureusement \u00e7a s'est pas ouvert tout de suite, j'ai fait une longue chute libre, on ne sait pas son \u00e9tat d'esprit pendant cette chute libre parce qu'il ne savait pas si il pas le parachute allait s'ouvrir ou pas en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:06) [85%] :\r\nOui, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:09) [86%] :\r\nC'est, c'est une \u00e9poque dont on parle dans dans le parachutisme avec les autres parachutistes, une \u00e9poque o\u00f9 le o\u00f9 le le sexe \u00e9tait \u00e9tait peu dangereux elle parachutisme tr\u00e8s dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:21) [75%] :\r\n\u00e7a m'a inverser sa travers\u00e9 cette \u00e9poque c'est vrai que c'est c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:26) [87%] :\r\n\u00e9tonnant aussi pour moi d'apprendre que finalement le parachutisme est assez r\u00e9cent 1916 on avait on sautait pas vraiment quand on parachute, on se dit, pendant la 1\u00e8re guerre mondiale, on imagine que les gens sauter en parachute, mais ils n'ont. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:37) [85%] :\r\n\u00e0 la fin, \u00e0 la fin de la la premi\u00e8re guerre se faire, ils ont commenc\u00e9 les largages quand m\u00eame militaire en rond, je sais pas si s\u00fbr, hein, je suis pas tr\u00e8s tr\u00e8s bon en histoire, d'autant plus dans les, les, les guerres mondiales mais il me semble quand m\u00eame qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu des largages effectu\u00e9s \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais c'est une passivit\u00e9 quand m\u00eame mais c'\u00e9tait uniquement militaire le parachutisme sportif et l'issue hein de parachutiste militaires de base mettez en face du micro, pardon le le le parachutisme sportif est issue du parachutiste militaire mais il est Brian bien plus r\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:10) [88%] :\r\nVoil\u00e0 pour le loisir, pour le loisir j'sauter dans l'avion pour le loisir, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait vraiment pour d'autres raisons, on envoie son ballon oui 3500 m\u00e8tres c'est \u00e0 peu pr\u00e8s l'altitude \u00e0 laquelle vous souhaitez -vous pour un ballon, c'est quand m\u00eame assez haut, vous, votre 1er saut St\u00e9phane Marmier c'\u00e9tait en 1993 je crois, en tandem oui Yverdon lors d'un meeting a\u00e9rien, je vais pas vous demander de faire comme Jean-Pierre, ville de nous le raconter dans le d\u00e9tail, comme \u00e7a, avec ce ce cette faconde 1916 1956 mais c'\u00e9tait comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:40) [85%] :\r\nC'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:43) [98%] :\r\nJ'ai souvenir j'ai souvenir d'avoir retrouv\u00e9 les documents d'inscription. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:49) [84%] :\r\nAlors pour para- club 10 ans apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:53) [86%] :\r\nC'est se soulager tout de suite voulu faire apr\u00e8s, bon, j'ai pas eu les moyens financiers, j'imagine, je sais pas trop ce qu'on garde \u00e7a main mais j'ai retrouv\u00e9 papiers d'inscription j'pense tout le temps en plus eu la chance de traverser un nuage fin de voir mon nom enfin arriver comme \u00e7a travers\u00e9es sont nombreux dans un petit nuage et voil\u00e0 juste apr\u00e8s \u00e7a et encore maintenant, quand je suis couch\u00e9 dans l'herbe et que je regarde un ciel l\u00e9g\u00e8rement nuageux, \u00e7a me fait penser \u00e0 ce 1er son. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:21) [91%] :\r\n\u00e7a fait penser aussi \u00e0 nous qui vous \u00e9coutons, \u00e7a nous fait penser \u00e0 quand on est dans un avion qu'on voit ces nuages tout cotonneux oui et qu'on a envie de plonger dedans, ah oui, et c'est tout en douceur, c'est comment quand on traverse un nuage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:33) [86%] :\r\nAlors qu'on sait enfin, c'est, c'est assez, assez marrant parce que justement on a, on a \u00e7a un visuel assez fantastique visuellement c'est extraordinaire dans une petite couche fine de nuages et de la travers\u00e9e, \u00e7a, \u00e7a donne de dimensions tout d'un coup on se retrouve un petit peu plus \u00e0 l'ombre et c'est c'est vraiment sympa visuellement c'est tr\u00e8s sain apr\u00e8s quand nuage il un petit peu plus fonc\u00e9, c'est un petit peu moins \u00e7a pas parce que l\u00e0 on a des petits cristaux de glace qui sont, qui sont moins agr\u00e9able et \u00e7a mouille et \u00e7a fait froid, alors des fois, \u00e7a fait un petit peeling de la peau, \u00e7a peut \u00eatre assez bon. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:48:05) [89%] :\r\nVous \u00eates \u00e9quip\u00e9, j'ai vu les vid\u00e9os quand vous sautez, vous avez vraiment des combinaisons, vous avez un casque, vous avez des lunettes, oui, oui, quand on va \u00e0 300 kilom\u00e8tres heure comme \u00e7a, on ne peut pas \u00eatre en chantant, \u00e7a peut pas le faire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:16) [90%] :\r\nAlors on peut s'on peut sauter en short, mais, mais, par contre, au niveau des yeux non on peut pas on peut pas se permettre d'enlever ses lunettes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:25) [89%] :\r\nOui, j'imagine qu'\u00e0 300 kilom\u00e8tres heure, \u00e7a va d\u00e9coiffer, comme on dit, le 1er sauf vous avez fait tout seul, vous vous en souvenez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:33) [85%] :\r\nOui, comme le 1er seront en moyens, alors \u00e7a, oui, bien s\u00fbr, alors tout seul, c'est moi, j'ai fait une formation qui, qui s'appelle, qui s'appelle la ff opaque, c'est une formation accompagnant chute qui est la fa\u00e7on de se former maintenant la plus standard, et on est accompagn\u00e9 par 2 instructeurs donc vous souhaitez seul mais il y a 2 instructeurs \u00e9coutez voil\u00e0, on est tenu d\u00e9j\u00e0 par des instructeurs \u00c9tienne au d\u00e9part oui ils tiennent et apr\u00e8s gentiment, il nous l\u00e2che, que ce soit, durant la premi\u00e8re chute ou ou \u00e0 la 2\u00e8me 3\u00e8me alors apr\u00e8s dans la t\u00eate, on est tout seul entre ses 2 fils, imagine parce ce qui vous tiennent, mais enfin il tombe aussi, oui, c'est comme s'ils \u00e9taient pas, on laisse entendre en m\u00eame temps que vous mais vous disent quoi faire pendant le saut alors oui, ben on c'est brief\u00e9s avant, mais apr\u00e8s il y a des petits signes qui nous permet de de se rappeler attendent les jambes de toute fa\u00e7on, toute la place, parler, bien s\u00fbr, voil\u00e0 la main ne mettent la main \u00e0 la poign\u00e9e pour pour mettent la main sur l'extracteur et autres parce qu'on n'y pense peut-\u00eatre pas tous forc\u00e9ment quand on se prend pas forc\u00e9ment tir\u00e9 la poign\u00e9e, moi je les les sensations sont tellement fortes que des fois on a de la peine \u00e0 avoir l'esprit clair mais \u00e7a revient au fur et \u00e0 mesure, c'est surtout les premi\u00e8res secondes de chute qui peuvent \u00eatre un peu troublante apr\u00e8s une fois qu'on est en l'air, c'est comme si on \u00e9tait pos\u00e9e dans du coton et finalement l'esprit revient et puis on peut faire les choses, alors si peu de seconde en si peu de secondes mais comme Jos\u00e9 avant le le temps il a pas la m\u00eame nation Mouchette. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:57) [90%] :\r\nQuelle est la place de la peur, vous aviez peur premi\u00e8re font. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:01) [85%] :\r\nC'est peu dire en terroris\u00e9e, oui, oui, beaucoup, je crois que le 1er jour, j'ai essay\u00e9 de saut, je me suis endormi le nez dans mon assiette, mais litt\u00e9ralement le soir, le soir, tellement vous avez tellement 6 mois tellement \u00e7a \u00e7a n'de de s'de sensations diff\u00e9rentes et toute l'\u00e9nergie que \u00e7a demande pour pour les faire, j'\u00e9tais tr\u00e8s fatigu\u00e9, mais c'est de la peur, m\u00e9lange avec du plaisir, mais oui, les premi\u00e8res sorties d'avions, c'est quelque chose d'assez faut il faut y aller, quoi, il faut, il faut se lancer, faut oser mais on n'a pas une fois qu'on a pass\u00e9 ce cap, apr\u00e8s c'est de quoi on a peur parce qu'on on sait qu'on en parachute, en principe, il va s'ouvrir, c'est pas comme Jean-Pierre ville \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait parachute assez s\u00fbr, oui, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\nOn a peur de quoi, c'est vrai \u00e7a pourquoi on a pas ce c'est pas parce qu'on a toujours des peurs des de beaucoup de choses, c'est difficile de faire quelque chose, en ayant en n'ayant pas cette peur je viens \u00e0 la radio aujourd'hui, j'ai peur, pourquoi j'ai peur, j'ai pas je vais pas fini, oui c'est un stress mais ce stress, il est, il est bien dans le parachutisme ce stress, il est n\u00e9cessaire parce que, parce qu'on doit \u00eatre attentif \u00e0 tout bien faire pour justement que \u00e7a reste une activit\u00e9 avec le Moine danger possible, c'est pour \u00e7a que pour moi ce je vois pas \u00e7a comme une activit\u00e9 dangereuse parce que j'essaie toujours cette appr\u00e9hension, \u00e7a peut pas par de par Mendel cette appr\u00e9hension qui me permettra de de bien contr\u00f4ler mon mat\u00e9riel de bien de bien faire en sorte que je mette toutes les chances de mon c\u00f4t\u00e9 pour que \u00e7a se passe bien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:32) [91%] :\r\nAvec cette inconnue qui peut arriver, \u00e7a peut \u00eatre un oiseau, \u00e7a peut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:34) [83%] :\r\nAlors voil\u00e0, bon un guerre \u00e0 l'abri d'un inconnu l'inconnu mais vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e7a dans la suite mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale \u00e7a vous arriver, non, non, je ne me suis jamais pris \u00e0 un oiseau, mais c'est arriv\u00e9 \u00e0 certains qui se mettraient Raymond et cependant un oiseau, un oiseau, normalement, ne veulent pas 800000 m\u00e8tres d'altitude en pleine n'en compte, on a peu d'chance en croiser quand on est en chute libre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:57) [83%] :\r\n44 ans chute, \u00e7a se voit, lui, il y a m\u00eame eu des accusations d'ah bon ben on va, on va, on va quand m\u00eame certaines fois dans le lieu o\u00f9 habite des on a des faux, des faucons sans s'approchent de leur nid oui c'est leur territoire comme nous sommes d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s dans le droit de nous chasser en 30 mais pas en parachute et l\u00e0 vous avez pu partir diriger votre taille oui oui vous enfuir en fait oui exactement sortir de \u00e7a, le son de sa zone. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:27) [95%] :\r\nQuel est le d\u00e9fi qu'il vous reste \u00e0 accomplir, il y en a peut-\u00eatre plusieurs d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:30) [91%] :\r\nDans le parachutisme ou de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, en g\u00e9n\u00e9ral. \r\nOf moi je trouve de bien vivre, hein, manifestement, tous les jours, je pense que c'est un d\u00e9fi, parce que \u00e7a veut dire qu'il faut, j'esp\u00e8re pouvoir garder cette \u00e2me d'enfant le plus longtemps possible sans s'ennuyer, j'ai compris que c'\u00e9tait votre plus grande peur, selon lui, oui, c'est l'ennui, voil\u00e0, et d'avoir constamment quelque chose qui puisse m'illumin\u00e9 les yeux avoir cette volont\u00e9 de, de, de faire quelque chose, simplement, que ce soit dans le parachutisme quoi soyez autre chose, l\u00e0 j'ai de nouveau un peu des envies de voyage qui me reprennent, mais si c'\u00e9tait un personnage hallucinant oui, parfois non, parfois oui mais donc parachutisme et encore plein de choses \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:14) [88%] :\r\nAh bon, on se r\u00e9jouit de devoir \u00e7a parce que c'est quand m\u00eame assez fou, avoir un je vous invite vous qui nous \u00e9coutez, allez voir soit un show soit des vid\u00e9os au moins de de vous par exemple St\u00e9phane Marmier avec votre co\u00e9quipier Olivier Longchamp, vous faites partie de j'avais not\u00e9 mais je ne retrouve plus ma feuille o\u00f9 j'avais not\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:29) [77%] :\r\nCette partie de l'\u00e9quipe Flying Devil, oui c'est \u00e7a, oui, exactement, un petit Didier diables dessin\u00e9 sur l'avion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:35) [80%] :\r\nOui, c'est le le le l'avionneur qu'on a, B qui est notre zone de saut habituel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:40) [91%] :\r\nEt c'est vraiment impressionnant de vous regarder tous les 2 et sauter, c'est vrai, il faut voir \u00e7a et puis sinon vous allez \u00e0 la piscine de temps en temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:49) [80%] :\r\nOui sont colossaux de 10 m\u00e8tres ce pas sur 2 pourrait \u00eatre capables donc pas fait oui, oui, mais j'ai, j'adorerais le faire vous avez pas peur si bien, c'est une aussi, mais il faut rester r\u00e9ussir \u00e0 passer certaines peurs pour, justement, toucher le domaine du plaisir et je crois que c'est le fond sensuelle qui disaient : faut faire chaque jour, quelque chose qui vous fait peur, ah oui mais c'est pas mal, en tout cas, il faut essayer pour \u00e9viter l'ennui merci beaucoup \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:54:15) [85%] :\r\n\u00e7a ne Marmier d'\u00eatre venu nous voir, merci \u00e0 mon retour du c\u00f4t\u00e9 de du Valais alors puisque vous aimez tant le ballet fribourgeois on \u00e9coute une musique qui est que vous \u00e9coutez, je crois, pour sauter aussi, c'est ce qui nous permettent de cadencer un sou. \r\nAssez speed hein pour quelque chose s'appelle s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 oui. \r\nVoil\u00e0, imaginez que vous \u00eates en train de chuter de 4000 m\u00e8tres d'altitude et cette musique vous pourriez par exemple \u00e9coutez, si vous \u00e9tiez en compagnie de St\u00e9phane Marmier, merci encore et bon retour entre nous soit dit, M\u00e9lanie Croubalian, merci aussi \u00e0 Jean-Claude Gayssot, qui \u00e9tait en r\u00e9gie \u00e0 Diane Dufour notre attach\u00e9 de production demain on parlera cuisine et r\u00e9seaux sociaux avec Zoran chez var alias qui est bon pour nous, Mercedes et la premi\u00e8re les votes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T19:17:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Gailly, Jean-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marmier, St\u00e9phane", "role": "Parachutiste freestyle", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29C08DB5-6D11-4AB0-8E9D-2CAD4B53F8ED", "internalArchiveId": "29C08DB5-6D11-4AB0-8E9D-2CAD4B53F8ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J\u00e9r\u00f4me Prieur, de l'image \u00e0 l'\u00e9crit (3/5)", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "(3/5)\r\nAujourd'hui, d'autres pistes o\u00f9 les films ou les extraits pr\u00e9sent\u00e9s ouvrent vers des interrogations. Ainsi de cette question: \"Y a-t-il un d\u00e9sir de croire et de quoi celui-ci est-il constitu\u00e9?\"\r\n\r\n* * Aujourd'hui, d'autres pistes o\u00f9 les films ou les extraits pr\u00e9sent\u00e9s ouvrent vers des interrogations. Ainsi cette question : \" Y a-t-il un d\u00e9sir de croire et de quoi celui-ci est-il constitu\u00e9 ? \"", "durationSec": 1779, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9837574", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 26.09.2018", "Histoire vivante du 26.09.2018", "J\u00e9r\u00f4me Prieur, de l'image \u00e0 l'\u00e9crit   / HV_2018-09-26T13:30:00_histoire-vivante", "J\u00e9r\u00f4me Prieur, de l'image \u00e0 l'\u00e9crit   / HV_2018-09-26T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["(3/5)\n\nAujourd'hui, d'autres pistes o\u00f9 les films ou les extraits pr\u00e9sent\u00e9s ouvrent vers des interrogations. Ainsi de cette question: \"Y a-t-il un d\u00e9sir de croire et de quoi celui-ci est-il constitu\u00e9?\"", "(3/5)\n\nAujourd'hui, d'autres pistes o\u00f9 les films ou les extraits pr\u00e9sent\u00e9s ouvrent vers des interrogations. Ainsi de cette question: \"Y a-t-il un d\u00e9sir de croire et de quoi celui-ci est-il constitu\u00e9?\""], "variantIds": ["ece-9837575", "ece-9837574"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T09:57:07Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [89%] :\r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante, travail du po\u00e8te, c'est de rassembler le Tr\u00e9sor \u00e9parpill\u00e9s, cette semaine, J\u00e9r\u00f4me Prieur je pense souvent qu'en s'int\u00e9ressant \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 il y a 70 ans, il y a 2 1000 ans, parle tr\u00e8s profond\u00e9ment tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment de ce qui est important pour beaucoup de nos contemporains aujourd'hui de l'image \u00e0 l'\u00e9crit une invitation 2\u00e8me partie, il s'occupe aussi de litt\u00e9rature histoire etc, donc il y avait des horizons de de recherche qui \u00e9tait pour moi inconnu au moment o\u00f9 on a contact\u00e9 J\u00e9r\u00f4me prier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [95%] :\r\nLors du 1er semestre de cette ann\u00e9e, nous avons une occasion de vous donner \u00e0 entendre un \u00e9v\u00e9nement la rencontre organis\u00e9e en 2016 \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique de Z\u00fcrich avec l'auteur- r\u00e9alisateur J\u00e9r\u00f4me Prieur hier, celui -ci revenait sur son travail autour d'Antonin Artaud et du mur de l'Atlantique aujourd'hui, d'autres pistes ou les films, les extraits pr\u00e9sent\u00e9s ouvrent vers des interrogations ainsi cette question : y a -t-il un d\u00e9sir de croire et de quoi celui -ci peut -il \u00eatre constitu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [90%] :\r\nCe qui est tout \u00e0 fait frappant c'est quand vous regardez l'\u00e9volution de l'arch\u00e9ologie depuis ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'\u00e9tait marqu\u00e9 v\u00e9ritablement pour une r\u00e9volution par un bouleversement donn\u00e9es compl\u00e8tement renouvel\u00e9 depuis, depuis une trentaine d'ann\u00e9es, que ce soit dans les domaines de la religion gauloise des temples gaulois de l'armement de l'\u00e9tude, soci\u00e9t\u00e9s de l'\u00e9quipe de l'\u00e9conomie notre documentation \u00e9tait compl\u00e8tement renouvel\u00e9 mais les images des images sur les Gaulois, elles restent les m\u00eames, elle ne bouge pas, on continue \u00e0 s'imaginer le gaulois avec ses grosses moustaches, son casque, avec des ailes vivant dans ces cabanes c'est c'est l'image qu'on a des premiers livres d'histoire devant la guerre de 14 18. \r\n\u00e7a, je trouve que \u00e7a soul\u00e8ve cela soul\u00e8ve des choses qui qui continue encore \u00e0 nous \u00e0 nous \u00e0 nous parler et qui font que Vercing\u00e9torix, je dirais, occupe une place importante dans notre imaginaire, puisque dans la r\u00e9alit\u00e9, je pense que c'est, c'est c'est c'est l\u00e0 o\u00f9 il a sa place pour nous en tout cas. \r\nC'est le fameux tableau de Lionel Leroyer, qui s'appelle Vercing\u00e9torix jetant ses armes aux pieds de C\u00e9sar et qui \u00e9tait peint en 1899. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:39) [89%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Prieur auteur- r\u00e9alisateur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:42) [90%] :\r\nQui m'a beaucoup surpris de la part des ce sont essentiellement des arch\u00e9ologues l\u00e0 souffle Christian Goudineau qui allait parler et qu'il allait dire que en lisant le texte de C\u00e9sar en lisant latin \u00e9videmment il dit que c'est impossible, il dit que c'est impossible, parce que c'est impossible qu'un ennemi avant d'\u00eatre vaincu rentre dans le camp adverse sur un cheval avec ses armes et tout \u00e7a, c'est impossible et que si on lit le texte de C\u00e9sar, au lieu d'y projeter son ces, ses d\u00e9sirs, on voit que le texte de C\u00e9sar dit tr\u00e8s clairement que Vercing\u00e9torix non pas ce livre mais et livr\u00e9 alors qu'il est livr\u00e9, et sans doute par, par par par d'autres gaulois, bon enfin on rentre pas dans cette discussion -l\u00e0, mais je pensais que c'\u00e9tait un peu un artifice de montrer \u00e0 ses historiens et surtout Aziz arch\u00e9ologue cette peinture de la toute fin du 19\u00e8me, cette peinture qui est contemporaine de l'invention du cin\u00e9ma et qu'ils allaient un peu ricaner comme on peut ricaner devant des images par trop fictive et bon, vous avez vu comment ils sont, ils sont pas dupes et en m\u00eame temps s\u00e9duit touch\u00e9 par cette image, \u00e0 telle point que au lieu de faire un film, je devais faire un film, j'en ai fait 3, ce qui ne m'a pas valu que des amis parce que je trouvais \u00e7a tellement int\u00e9ressant que j'ai forc\u00e9 mais commanditaire un permettent de faire 3 films, mais que cette partie de l'entretien avec chacun des des arch\u00e9ologues et des historiens \u00e9taient tellement riche que j'ai repris ce dispositif \u00e0 chacun des 2 autres films c'est-\u00e0-dire qu'ils auront toujours quelque chose \u00e0 dire, enfin, ils savent que c'est pas vrai, c'est comme au cin\u00e9ma, ils savent que c'est pas vrai, ils savent bien par exemple que les chevaux, les chevaux gaulois sont des petits chevaux, il y a l'un des arch\u00e9ologues qui explique dans un autre film que s'il avait fallu repr\u00e9sent\u00e9e de fa\u00e7on r\u00e9aliste Vercing\u00e9torix sur son cheval, il disait que ses pieds aurait pu quasiment tra\u00een\u00e9e par terre, enfin bon ce qui d\u00e9truit le mythe et en m\u00eame temps il est touch\u00e9 par par cette image flamboyante est litt\u00e9ralement impossible voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:31) [91%] :\r\nCe qui est vraiment la commande, c'est-\u00e0-dire les choses, on dit : vous allez faire \u00e7a vous auriez envie de faire \u00e7a, et tout \u00e7a, si \u00e7a ne m'inspire pas du tout, c'est difficile, parce que quelquefois, faut bien gagner sa vie et tout \u00e7a, mais on se rend compte que, enfin moi, je me rends compte que c'est compl\u00e8tement un pi\u00e8ge, c'est-\u00e0-dire qu'on va passer beaucoup de temps sur quelque chose dont on sera pas heureux non ce sera pas fier, donc qui n'aura pas de sens pour vous et donc j'ai un peu fait \u00e7a une fois ou 2 et tout \u00e7a, je me suis dit un moment o\u00f9 il faut vite que je je fasse autre chose, j'\u00e9cris, je fais des petites corv\u00e9es des sc\u00e9narios ou des choses comme \u00e7a, mais il faut que quand je fais un film, faire un film, faire un livre, mais c'est pas les m\u00eames enjeux \u00e9conomiques, faire un film, \u00e7a prend beaucoup de temps, beaucoup d'\u00e9nergie et donc il faut que \u00e7a rencontre profond\u00e9ment le le d\u00e9sir qu'on a \u00e0 faire quelque chose mais je pense que non, des tas d'autres professions, c'est de la m\u00eame mani\u00e8re du. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:27) [87%] :\r\nTexte \u00e0 l'image, s\u00e9minaire du r\u00e9alisateur J\u00e9r\u00f4me Prieur \u00e9p\u00e9e en 2016. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:33) [91%] :\r\nIl y a des occasions plut\u00f4t qu'ont saisi, il y a des choses qu'on porte en soi et puis on a beaucoup de mal \u00e0 les faire le mur de l'Atlantique je je portais \u00e7a, puis j'ai attendu 10 ans avant de le faire, Ren\u00e9 Char, c'est le chez Ren\u00e9 Char, ses 100 ans et on m'a dit, un film sur Ren\u00e9 Char : est ce que \u00e7a t'inspire, mais j'ai tout la commande, elle est tr\u00e8s vague, quoi, donc il y a un moment s'empare de de l'objet Proust au d\u00e9part c'\u00e9tait la la la la demande de faire une petite biographie le film une petite biographie de Proust et donc j'ai d\u00fb raconter \u00e7a que que je, je, j'avais envie depuis des ann\u00e9es, de voir comment les contemporains de quelqu'un d'un d'un grand homme ou d'une grande femme on parle et donc je me suis dit je vais faire \u00e7a avec Proust et puis bon, finalement, le film, je l'ai r\u00e9alis\u00e9 et puis finalement, apr\u00e8s avoir r\u00e9alis\u00e9 le film, \u00e7a m'a donn\u00e9 l'envie de, d'\u00e9crire un livre et puis voil\u00e0, de, de fil en aiguille, tout ce qui concerne l'histoire du christianisme, tout \u00e7a, c'est au contraire c'est malgr\u00e9 un peu de de l'adversit\u00e9, l'opposition l'hostilit\u00e9 au d\u00e9but de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision enfin, m\u00eame si Arte apr\u00e8s \u00e9t\u00e9 se f\u00e9licitait que d'avoir diffus\u00e9 ce programme mais il y a des histoires diff\u00e9rentes \u00e0 chaque fois, voil\u00e0 le film que vous allez voir ce soir, c'est anecdotique, mais j'\u00e9tais \u00e0 Londres et puis tout d'un coup, je re\u00e7ois dans la rue, un coup de fil de quelqu'un que je connaissais pas une productrice comme \u00e7a qui me dit : voil\u00e0, je pense \u00e0 un film autour de \u00e7a, on me dit que c'est tout \u00e0 fait pour vous et tout \u00e7a, alors j'ai fugitif tr\u00e8s prudent parce que je savais pas tr\u00e8s bien qui me proposer ce ce projet et puis parce qu'il y a pas que le projet derri\u00e8re il y a, il y a des contraintes et voil\u00e0, il y a des genres de il y a des choses que je je veux pas faire voil\u00e0 coloriser l'image aujourd'hui, \u00e7a devient une esp\u00e8ce de, de, de r\u00e9gler enfin et moi je les images que vous voyez dans les films qui sont en couleur, elles sont r\u00e9ellement cool je les coloris sport peut-\u00eatre que vous trouvez que des images coloris\u00e9es, c'est mieux que des images en noir et blanc, mais moi j'ai du mal, j'ai d\u00e9compt\u00e9 un peu tout \u00e7a, mais en m\u00eame temps compte prendre ce dans ce coup de fil inattendu, j'ai eu comme \u00e7a, cette proposition de Berlin en 1936 tout \u00e0 coup \u00e7a \u00e7a rejoignant moins un sujet de curiosit\u00e9, je me dis, comme vous, si vous \u00eates un peu f\u00e9ru d'histoire mais mais pourquoi mais diable pourquoi en 1936 le monde entier est all\u00e9 jouer aux jeux Olympiques chez Hitler quoi c'est donc j'ai voulu essayer de trouver la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:15) [91%] :\r\nL'exploit extraordinaire in\u00e9gal\u00e9e de Jesse Owens 4 m\u00e9dailles d'or \u00e0 lui seul la gr\u00e2ce de cet athl\u00e8te exceptionnel, sa modestie aussi et son sourire d\u00e9sarmant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:27) [93%] :\r\nNous nous en souvenons presque avec joie, avec un immense soulagement surtout comme si Owens, elle avait la t\u00e2che de la participation aux Jeux olympiques de Berlin en ao\u00fbt 1936. \r\nComme si le jeune champion du monde \u00e9tait notre champion et qui avait \u00e9cras\u00e9 sportivement le monstre nazi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:50) [88%] :\r\nMais l'exploit de Jesse Owens est incontestable, mais cette belle histoire \u00e0 laquelle nous voudrions croire n'est qu'un arrangement avec la r\u00e9alit\u00e9 des choses, une fiction dans laquelle le sport a \u00e9t\u00e9 un alibi, les jeux je avec les apparences extraits jeudi Hitler Berlin 1936 de J\u00e9r\u00f4me Prieur, je vous retrouve l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:16) [90%] :\r\nDe sid\u00e9ration qui m'a saisi quand ben la possibilit\u00e9 de faire ce film, c'est s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 moi sid\u00e9ration qui est sans doute la v\u00f4tre, qui est de se dire mais pourquoi le monde entier all\u00e9 dans les bras d'Hitler \u00e0 Berlin, jouer aux jeux Olympiques, quoi, quelle dr\u00f4le d'id\u00e9e et puis quand on voit toutes ces images, on se rend compte que la terre enti\u00e8re, \u00e0 part quelques consciences qui ont essay\u00e9 de se se r\u00e9volter d'enrayer la machine, mais la terre enti\u00e8re, par l\u00e2chet\u00e9, par faiblesse, par fascination a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 cette sid\u00e9ration je et le le meilleur exemple de cette sid\u00e9ration pour moi, c'est de voir les images de ces jeux qui nous rappelle toutes les images des Jeux olympiques, on a vu depuis ces grands- messes, ces grandes ces grands spectacles ces grandes f\u00eates enfin il y a \u00e7a qui est mis en place par les nazis, mais alors de de voir cela et de voir en m\u00eame temps, sans arr\u00eat, moi \u00e7a m'\u00e9tonne plus maintenant parce que je connais ces images, mais je pense que la preuve qu'on les voit c'est, c'est tr\u00e8s fort de voir sans arr\u00eat ces images, ces sportifs, ces comp\u00e9titions cette grande Fiesta etc et d\u00e9figur\u00e9e par le drapeau \u00e0 croix gamm\u00e9e quoi, \u00e7a fait un effet je \u00e7a je pense que \u00e7a fait cet effet- l\u00e0 l'autre chose qui fait un effet tr\u00e8s impressionnant, c'est de voir que, il y a le film de Leni Riefenstahl, qui se confond, comme je le dis dans le dans le commentaire dans la voix, enfin gr\u00e2ce \u00e0 Denis Podalyd\u00e8s il y a le film de ligne Riefenstahl qui se confond avec notre souvenir nos souvenirs, nous ne sommes pas nous avons maintien ou pas aux Jeux de Berlin en 1936 mais nous avons l'impression d'avoir vu ces images de, de, de savoir ce qui s'est pass\u00e9 d'\u00eatre sauv\u00e9 par les exploits de Jesse Owens, mais alors ce que j'imaginais pas est ce que sans doute vous n'imaginiez pas non plus, c'est \u00e0 quel point \u00e7a mobiliser tout le pays, \u00e0 quel point \u00e7a mobiliser l'Allemagne enfin plus que les visiteurs \u00e9trangers, quoi, on sent que cette op\u00e9ration de communication, on dirait aujourd'hui de propagande, elle a \u00e9t\u00e9 d'une tr\u00e8s tr\u00e8s grande efficacit\u00e9 moins temps par rapport aux pays \u00e9trangers et aux grandes nations \u00e9trang\u00e8res qui sont all\u00e9s par l\u00e2chet\u00e9 1 que par rapport aux Allemands quoi que \u00e7a soude l'Allemagne, l'esp\u00e8ce de m\u00e9taphore secr\u00e8te que qu'il y a dans le film, c'est le joueur de Hamelin quoi cette l\u00e9gende qui me rappelle enfin Hitler comme \u00e7a, Hitler et \u00e7a et sa bande quoi qui envo\u00fbte litt\u00e9ralement tout un pays, c'est c'est \u00e7a qu'on voit \u00e0 la faveur de ces, de ces Jeux olympiques quoi j'ai l'impression et dans ces images, on voit des gens nocifs, mais on voit aussi des gens qui ont des visages qui nous sont proches, enfin on aime, on aimerait les conna\u00eetre enfin et et tout \u00e0 coup on laissant saisi par quelque chose qui les inspire, qui les envo\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:21) [92%] :\r\n500 guides et traducteurs ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s, la police berlinoise s'est entra\u00een\u00e9 \u00e0 parler anglais, fran\u00e7ais, espagnol, le comit\u00e9 d'organisation allemand \u00e0 \u00e9duquer les Berlinois \u00e0 la patience et \u00e0 la politesse jusqu'\u00e0 l'art de c\u00e9der sa place dans le m\u00e9tro. \r\nLes inscriptions antijuives ont \u00e9t\u00e9 effac\u00e9s les affiches arrach\u00e9es, le journal antis\u00e9mite DH demeure qui se signale par \u00e7a,M. est enlev\u00e9 des coins de rue. \r\nTous les prix augmentent en Allemagne car la viande, les l\u00e9gumes, les fruits, tout va \u00e0 Berlin qui doit avoir l'air du pays de cocagne. \r\nBerlin est \u00e0 pr\u00e9sent un magnifique lieu d'\u00e9change o\u00f9 l'on peut se sentir chez soi, \u00e9crit le correspondant du New Yorker fl\u00e2nent. \r\nLe quartier de Kurf\u00fcrstendamm et maintenant peupl\u00e9e de restaurants et de caf\u00e9. \r\n\u00e0 la demande du gouvernement, les maisons ont \u00e9t\u00e9 repeintes et les fuchsias ornent les fen\u00eatre sp\u00e9cialement celles qui sont sur la route du stade. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:39) [91%] :\r\nExtrait jeudi Claire Berlin 1936 de J\u00e9r\u00f4me Prieur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:46) [88%] :\r\nLes berlinoise ont le droit d'avoir \u00e0 leur robe un ourlet de 5 centim\u00e8tres plus court qu'avant. \r\nLes journaux \u00e9trangers sont r\u00e9introduits en ville, le jazz aussi depuis quelques mois d\u00e9j\u00e0, l'objectif officiel est de rassurer, on demande m\u00eame aux diverses police omnipr\u00e9sente de restreindre le port de l'uniforme pour ne pas effrayer les visiteurs. \r\nLe centre de la grippe ou la Criminal politiciens et des JO et maquill\u00e9 en centre d'information, seules des femmes qui travaillent. \r\nTout \u00e9tait pour tant que douceur et lumi\u00e8re, \u00e0 l'exception de rares diatribe contre les bolcheviks, note le journaliste am\u00e9ricain William Sheller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:17) [91%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Prieur Auteurs, r\u00e9alisateurs, la diff\u00e9rence entre un livre et un film, c'est que un livre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:25) [90%] :\r\nIl y a pas de limite de temps, on peut y travailler une vie, on peut y travailler des des ann\u00e9es alors qu'un film, il y a des limites parce que il y a de l'argent qui est engag\u00e9e il y a des gens avec qui vous travaillez qui travaillent avec vous et donc bon j'ai eu la chance d'avoir un un documentaliste, un assistant comme \u00e7a que j'ai fait \u00e9cumer les cin\u00e9math\u00e8ques, surtout en Allemagne, o\u00f9 c'est films amateurs sont de plus en plus rassembl\u00e9s et enfin il y a quelques ann\u00e9es, on les n\u00e9gliger, on les jetait et maintenant de plus en plus de, de, de gens de familles ont conscience que dans dans ces petites ces ces bobines de 8 millim\u00e8tres de 9 millim\u00e8tres 5 de 16 millim\u00e8tres de films en couleur, hein, vous avez vu, j'ai rien coloris\u00e9e comme d'habitude, mais il y a des films en couleurs, il y a des p\u00e9pites, c'est enfin et bon, \u00e7a m'a fait aussi r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:17) [91%] :\r\nQue contrairement \u00e0 la France la situation suisse, je connais pas suffisamment pour en parler, mais que, contrairement \u00e0 la France en tout cas, il y a une grande culture technique en Allemagne et que donc beaucoup de beaucoup de gens sont \u00e9quip\u00e9s de petites cam\u00e9ras amateurs avant la guerre dans les ann\u00e9es 35 36, enfin m\u00eame avant puisque je montre je commence l'histoire en 1933 et que ces films sont faits par des cin\u00e9astes inconnus mais qui sont vraiment des cin\u00e9astes qui savent filmer et donc l\u00e0 il y a eu cette chance extraordinaire parce que \u00e7a nous permet de voir ce que d'habitude, on ne voit pas, hein, toute la pr\u00e9paration des Jeux toute la, la, la situation de l'Allemagne avant avant 36, mais aussi le village olympique, l'arriv\u00e9e des \u00e9quipes, les spectateurs etc etc et donc je pense que on se rend pas compte, quoi, de la diff\u00e9rence des sources et que le film redonne du temps \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement, cet \u00e9v\u00e9nement, il a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en ic\u00f4ne en ic\u00f4ne gr\u00e2ce au talent parce qu'elle a un \u00e9norme talent de Leni Riefenstahl, il y a beaucoup d'images qui ne sont pas dans son film, mais qu'elle a tourn\u00e9e, parce qu'elle avait des moyens consid\u00e9rables, mais on en a fait une ic\u00f4ne, elle aussi, comme si, finalement, en dehors de ses sympathies pour les nazis, elle n'\u00e9tait pas une propagandiste du national socialisme ce que je trouve compl\u00e8tement faux, mais du fait de son talent \u00e7a effac\u00e9 le regard critique qu'on peut avoir sur ces images, mais ce qui est formidable dans dans ce film, c'est d'avoir pu combiner \u00e0 ces images, des images tourn\u00e9es par d'autres par des amateurs, on r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale et qui reconstituent une dur\u00e9e je prends un exemple : quand on voit le parcours, mais l'arriv\u00e9e au moins de la la flamme olympique dans le stade, en g\u00e9n\u00e9ral, on ne voit que les images que quelques images qui sont celles magnifique domin\u00e9 Riefenstahl mais voir tout le mouvement, enfin le cin\u00e9ma, c'est du temps et donc voir tout le temps que \u00e7a prend, \u00e7a donne \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement une force que \u00e7a n'a pas, sinon on est dans le lieu, on est \u00e0 cette \u00e9poque, \u00e0 ce moment -l\u00e0, je trouve, et puis bon, vous avez vu comment, de fa\u00e7on un peu ironique je confronte l'esp\u00e8ce de, de, de, d'ambiance de f\u00eate foraine, un peu rat\u00e9 qui a pr\u00e9sid\u00e9 au lancement de la de la des olympiades en Gr\u00e8ce un etc, etc avec ces images de de coureurs qui sont absolument pas des beaux athl\u00e8tes comme ce que les ni RiefenstahlM. filmer et puis comment elle, elle refait cette cette mise en sc\u00e8ne, c'est un film pour moi sur la mise en sc\u00e8ne, enfin dans sa dimension la plus esth\u00e9tique, mais aussi la plus politique : comment un pays est mis en sc\u00e8ne, voil\u00e0, c'est \u00e7a que que j'aimerais qu'on per\u00e7oive dans dans le film. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:23) [92%] :\r\nLes manifestations de milliers de personnes \u00e0 New York et ailleurs dans les grandes villes, aux \u00c9tats-Unis et, certes, rien, pas plus que la mobilisation des partisans du boycott au Canada, en Grande-Bretagne, aux Pays-Bas, en Suisse, en Norv\u00e8ge, en Su\u00e8de, en Tch\u00e9coslovaquie. \r\nEn Espagne, o\u00f9 m\u00eame lanc\u00e9 le projet de contre- Olympiades des olympiades populaires qui devront avoir lieu \u00e0 Barcelone. \r\nAucune des grandes puissances ne veut risquer de crise diplomatique avec l'Allemagne, les \u00c9tats s'en remettent au CIO et les adversaires des Jeux de Berlin n'arrive pas \u00e0 stopper la machine olympique. \r\nQui est en marche. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:05) [89%] :\r\nJe sais que dans la m\u00e9moire collective qui a Jesse Owens comme heureux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:10) [90%] :\r\nBon, il y a, Jesse Owens et donc un moment du montage du film voil\u00e0 j'ai j'ai, j'\u00e9tais assis chronologique et donc Jesse Owens arrivait au 2 tiers du film si vous voulez avec avec les comp\u00e9titions mais comme celui qui supprime les les comp\u00e9titions qui les r\u00e9sume qui les glorifie voil\u00e0 et puis un petit jeune homme j'ai pris un petit stagiaire comme \u00e7a qui \u00e9tait en 3\u00e8me, mais enfin je sais pas quoi \u00e7a correspond ici un jour dans ma salle de montage, il venait faire un stage dans la maison de production, puis, puis il est venu dans ma salle de montage, puis je lui ai dit que ce que \u00e7a tu connais le le le les jeux 36 attraper quelque chose puis \u00e0 ma grande surprise, bon il \u00e9tait un peu p\u00e9trifi\u00e9s, parce que je le l'impressionnait je suis bon et mais mais quand m\u00eame, il se lance, me dit oui, Jesse Owens. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:02) [96%] :\r\nEt donc je me suis dit tiens voil\u00e0 la solution, il faut que je commence le film par l'histoire de Jesse Owens. \r\nJe montre, c'est quasiment toutes ses victoires, enfin il y a les \u00e9liminatoires, il y a bon y avait je monte si vite, c'est-\u00e0-dire que je me d\u00e9barrasse si j'ose dire du clich\u00e9 au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:24) [89%] :\r\nHitchcock disait il faut toujours commencer un film pas le jeu Black Limousine qui arrivent sur le pav\u00e9 luisant et caetera, bon ben l\u00e0, c'est la m\u00eame chose le clich\u00e9 c'est Jesse Owens, enfin le clich\u00e9, \u00e7a veut pas dire que c'est faux, un \u00e9cusson sa victoire a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tincelante et vous verrez dans le film le enfin on je, je dis mon \u00e9motion notre \u00e9motion devant cet homme si si extraordinaire et si naturelle et si charmant enfin voil\u00e0 et donc je je commence par \u00e7a, en disant que d'une certaine fa\u00e7on, Jesse Owens a \u00e9t\u00e9 notre champion gr\u00e2ce \u00e0 lui on est sauv\u00e9 de la de la honte quoi de cet \u00e9pisode, il y a pas tr\u00e8s longtemps apr\u00e8s le film, puis j'ai un peu le d\u00e9faut de continuer \u00e0 lire, \u00e0 me renseigner \u00e0 me m'inqui\u00e9ter apr\u00e8s que j'ai fait les films, les choses sont pas ferm\u00e9s, une fois que j'ai termin\u00e9 le le le film, je lis un un gros livre de je me souviens plus le titre de de guitares ac\u00e9r\u00e9es ni cette journaliste autrichienne qui a interview\u00e9 Albert je perds fascin\u00e9 passionn\u00e9 quoi par le nazisme par l\u00e0, mais bon, et c'\u00e9tait une jeune fille qui \u00e9tait autrichienne tr\u00e8s vite d'ailleurs, elle s'en va, elle quitte son pays, elle se r\u00e9volte, m\u00eame quand elle voit son le m\u00e9decin de la famille, humili\u00e9, oblig\u00e9 de de r\u00e9curer le le sol \u00e0 Vienne, enfin, du haut de ses 14 ou 15 ans, elle se r\u00e9voltent etc mais elle raconte, c'est le d\u00e9but de son livre, sa famille, son p\u00e8re l'avait envoy\u00e9 en Angleterre faire des 18, elle avait 12 13 ans, et puis elle revient en Autriche, elle passe par l'Allemagne, et l\u00e0 le le le train, un probl\u00e8me est un probl\u00e8me \u00e0 Nuremberg et cette c'est une c'est une jeune fille il y a peut-\u00eatre d'autres jeunes filles avec elle il ces jeunes filles sont prises en charge par la la Croix-Rouge allemande et on les emm\u00e8ne au congr\u00e8s du parti \u00e0 la f\u00eate du congr\u00e8s du parti, et elle raconte qu'elle \u00e9bloui et qu'elle le l\u00e8ve le bras et tout \u00e7a, elle \u00e9blouit et cette jeune fille, on voit tr\u00e8s bien qu'un an apr\u00e8s, enfin, elle a d\u00e9j\u00e0 des ailes, c'est la t\u00eate bien faite et qu'un an apr\u00e8s, elle est, elle est absolument antinazi mais elle raconte cette s\u00e9duction cette fascination et je crois que la cl\u00e9 de enfin une des cl\u00e9s de du succ\u00e8s du nazisme, c'est \u00e0 la fois la terreur mais la s\u00e9duction et que les jeux les jeux avec tout ce tout ce d\u00e9corum c'est c'est c'est c'est cette chor\u00e9graphie participe \u00e9videmment de cette construction. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:04) [71%] :\r\nOn ne l'homme, un homme que le nom de Claire-Anne du rajeunissement ou Ravel Millau pas une tendance cela ou pas, avec des prix va. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:22) [89%] :\r\nLe documentaire, il y a plein d'\u00e9cole, il y a plein de gens, y a des gens qui sont tr\u00e8s dou\u00e9s pour le cin\u00e9ma Direct c'est pour filmer les gens, voil\u00e0, c'est souvent le document et moi je suis plut\u00f4t quelqu'un qui comme en litt\u00e9rature, je m'int\u00e9resse plut\u00f4t \u00e0 lisser cette forme qui ni du roman ni du document qui laissait alors on invente une forme pour dire les choses en m\u00eame temps qu'on dit les choses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:48) [94%] :\r\nMais je pense que enfin \u00e7a va vous para\u00eetre peut-\u00eatre un peu un peu bizarre, mais je pense souvent qu'en s'int\u00e9ressant \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 il y a 70 ans, o\u00f9 il y a 2 1000 ans, on parle tr\u00e8s profond\u00e9ment tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment de ce qui est important pour beaucoup de nos contemporains aujourd'hui que le la question des origines, elle est, elle est fondamentale, vous savez bien, toutes les histoires autour de de l'Islam, enfin, et donc s'int\u00e9resser, prendre \u00e0 bras le corps le texte du Coran \u00e9crit au VIIe si\u00e8cle de notre \u00e8re, c'est-\u00e0-dire il y a longtemps, h\u00e9 ben c'est \u00eatre dans l'actualit\u00e9, je pense. \r\nPas de fa\u00e7on artificielle de fa\u00e7on de se dire ce texte, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit dans un certain contexte, on sait pas bien lequel on va essayer de le reconstituer et on va traverse la voir comment ensuite bah \u00e7a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 tellement de violence tellement de d'incompr\u00e9hension tellement de luttes de pouvoir et donc faire ce travail de retour aux sources, il est, il est actuel. \r\nC'est un mot de la fin formidable avait pas fait expr\u00e8s, mais merci. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:04) [85%] :\r\nEt \u00e0 Berlin, le spectacle des Olympiades ce pr\u00eat. \r\nL'\u00c9tat s'empare des athl\u00e8tes en lieu et place des clubs sportifs, il prend directement en main leur recrutement, leur s\u00e9lection et leur entra\u00eenement. \r\nLes athl\u00e8tes s\u00e9lectionn\u00e9s re\u00e7oivent d'un passeport olympique qui leur permet d'avoir les transports, la nourriture, l'h\u00e9bergement, les frais m\u00e9dicaux gratuits, ainsi qu'une compensation de leur salaire, ce qui n'en fait plus vraiment des amateurs, comme le voudrait le r\u00e8glement, Alain Py. \r\nLes Jeux de Berlin sont un Champ de bataille, une bataille que l'Allemagne nationale- socialiste doit gagner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:55) [95%] :\r\nDemain, nous serons \u00e0 nouveau avec J\u00e9r\u00f4me Prieur non pas dans ce s\u00e9minaire mais en Studio au micro d'histoire vivante, le r\u00e9alisateur viendra nous parler de de nouveaux objets, un livre et un documentaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:15) [88%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la participation de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Zac et Christian Maurer ou r\u00e9\u00e9couter et podcasts sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T12:29:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FD31F39-D5C6-4959-A3E2-6B22C9BC64B6", "internalArchiveId": "2FD31F39-D5C6-4959-A3E2-6B22C9BC64B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manuel Valls officialise sa candidature \u00e0 la mairie de Barcelone: interview de Magdalena Casamitjana", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Casamitjana , Magdalena\r\nL'ancien Premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls a officialis\u00e9 mardi sa candidature aux municipales de mai prochain \u00e0 Barcelone, deuxi\u00e8me ville d'Espagne dont il est natif. Interview de Magdalena Casamitjana, d\u00e9put\u00e9e catalane, pro-ind\u00e9pendantiste.\r\n\r\n* * Manuel Valls officialise sa candidature \u00e0 la mairie de Barcelone: interview de Magdalena Casamitjana  \r\nIl veut devenir le prochain maire de Barcelone... Lui, c'est l'ancien premier ministre fran\u00e7ais, Manuel Valls.\r\nBien que n\u00e9 en Catalogne, cela fait quarante ans qu'il navigue dans la politique fran\u00e7aise. Mais qu'\u00e0 cela ne tienne : il s'est lanc\u00e9 hier officiellement dans la course \u00e0 la mairie. Il a d\u00e9missionn\u00e9 dans la foul\u00e9e de toutes ses fonctions en France. Manuel Valls se pr\u00e9sente comme ind\u00e9pendant \u00e0 la t\u00eate d'une plateforme citoyenne (appel\u00e9e \"Barcelone, capitale de l'Europe\"), soutenue par  Ciudadanos, le parti espagnol de centre droit farouchement oppos\u00e9 \u00e0 l'ind\u00e9pendance catalane...\r\nAlors comment la candidature de l'ex premier ministre fran\u00e7ais est-elle per\u00e7ue \u00e0 Barcelone ? \r\nC'est la question que l'on va poser \u00e0 Magdalena Casamitjana (\"cassa-mid-jana\"), d\u00e9put\u00e9e catalane, ind\u00e9pendantiste, proche du parti socialiste (les gauches r\u00e9publicaines de Catalogne)\r\n-\t40 ans de politique en France, un \u00e9chec retentissant et hop, on se relance \u00e0 Barcelone . un peu court non ? \r\n-\tIl a v\u00e9cu un calvaire \u00e9lectoral lors de la primaire . pourquoi les Barcelonais, eux, voudraient de lui ?\r\n-\tCarles Puigdemont tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re : il ne connait pas la ville !\r\n-\tUn c\u00f4t\u00e9 donneur de le\u00e7ons . je viens et je vais vous montrer comme ca marche !\r\n-\tUn regard ext\u00e9rieur pour sortir des blocages ?\r\n-\tPolitiquement, vous le voyez ou ??\r\n-\tValls qui veut se profiler comme le nouveau leader des anti-ind\u00e9pendantistes, c'est tout b\u00e9n\u00e9fice pour vous \u00e7a ! \r\n-\tGrosses ambitions, faire de Barcelone la capitale du sud de l'Europe ? un mani\u00e8re de dire que les autorit\u00e9s actuelles ne font pas juste ? (maire PS Ada Colau)\r\n-\tMagdalena, Manuel Valls, c'est quand m\u00eame un gros con non ?\r\n-\tApr\u00e8s avoir foutu le bordel en France, il vient mettre le souk chez vous. \u00e7a vous agace ?\r\n-\tManuel Valls, c'est un peu la girouette de service.\r\n-\tFran\u00e7ais, Espagnol, Catalan, Gitan. apr\u00e8s \u00e7a c'est quoi, il va se pr\u00e9senter aux \u00e9lections en Hongrie ?\r\n-\tIl ach\u00e8te ses pompes \u00e0 la Halle aux Chaussures, mais il mange le soir au Fouquet's. Il serait pas un peu \u00e0 droite, Manolo le socialo ?\r\n-\tL'arbitre de cette course \u00e0 la mairie de Barcelone, c'est qui, Paul Le Poulpe ?\r\n-\tS'il se prend une grosse gamelle, il fait quoi. il invoque le 49.3 ?\r\n-\tS'il est \u00e9lu, il a promis de mettre des cam\u00e9ras dans tous les parcs de la ville et d'\u00e9quiper les agents municipaux de fusils \u00e0 pompe. comment vous allez faire pour continuer \u00e0 faire la sieste peinard ?\r\n-\tSp\u00e9ciale Favre : Manuel Valls dit qu'il va voir tous les matchs du Bar\u00e7a, moi aussi j'en ai vus, \u00e7a veut dire que je peux aussi me pr\u00e9senter \u00e0 la mairie de Barcelone ?\r\n-\tSp\u00e9ciale Domenjoz : Moi j'ai d\u00e9j\u00e0 mes billets d'avion pour la saison de MU, vous en pensez quoi de Valls \u00e0 la mairie de Manchester ?", "durationSec": 360, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9854018", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Manuel Valls officialise sa candidature \u00e0 la mairie de Barcelone: interview de Magdalena Casamitjana / FOR_2018-09-26T18:10:00_developpement-6", "Forum du 26.09.2018"], "alternativeSummary": ["L'ancien Premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls a officialis\u00e9 mardi sa candidature aux municipales de mai prochain \u00e0 Barcelone, deuxi\u00e8me ville d'Espagne dont il est natif. Interview de Magdalena Casamitjana, d\u00e9put\u00e9e catalane, pro-ind\u00e9pendantiste."], "variantIds": ["ece-9854018"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:44Z", "speechToTexts": ["02.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl veut devenir le prochain maire de Barcelone Luis l'ancien 1er ministre fran\u00e7ais Manuel Valls, bien que n\u00e9 en Catalogne, cela fait 40 ans qu'il navigue dans la politique fran\u00e7aise mais classe l'ann\u00e9e tienne, il s'est lanc\u00e9 hier officiellement dans la course \u00e0 la mairie, il a d\u00e9missionn\u00e9 dans la foul\u00e9e de toutes ses fonctions, en France, Manuel Valls, se pr\u00e9sente comme ind\u00e9pendant, \u00e0 la t\u00eate d'une plateforme citoyenne soutenue par ciudadanos qui est le parti espagnol de centre- droit, farouchement oppos\u00e9s \u00e0 l'ind\u00e9pendance catalane, alors comment la candidature de l'ex- 1er ministre fran\u00e7ais est -elle per\u00e7ue \u00e0 Barcelone, on le voir avec vous, Magdalena Casamitjana bonsoir madame. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:36) [91%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [90%] :\r\nVous \u00eates d\u00e9put\u00e9e catalane ind\u00e9pendantiste, vous \u00eates proche du Parti socialiste, membre de la Go de Gauche r\u00e9publicaine de Catalogne Manuel une Manuel Valls, 40 ans de politique en France, un \u00e9chec retentissant dans la campagne pour la pr\u00e9sidentielle et hop il se relance \u00e0 Barcelone, c'est pas un peu court, tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:57) [86%] :\r\nBon, ici \u00e0 \u00e0 Barcelone et dans la Catalogne et en on habite 57 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes alors si quelqu'un veut venir ici et et il en plus intelligents et et et il conna\u00eet le pays parfait malgr\u00e9 le ma\u00efs ici en on conna\u00eet beaucoup sa famille il y a des des sculpteurs avait Painter il y a, il y a des gens qui qui habitent ici qu'il question aussi bas et alors \u00e7a fait rien, qui n'habite pas ici pour moi sauf, et il faut qu'ils connaissent tr\u00e8s tr\u00e8s bien la Catalogne qui connaissent tr\u00e8s tr\u00e8s bien la ville, hein, il faut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [92%] :\r\nOn a entendu par exemple car les spots, je demande qu'on n'a pas besoin de pr\u00e9senter qui lui a ditM. Manuel Valls Manuel Valls pardon ne conna\u00eet pas Barcelone, il a pas de l\u00e9gitimit\u00e9 en quelque sorte \u00e0 briguer cette fonction, vous vous \u00eates pas tout \u00e0 fait d'accord. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:49) [84%] :\r\nIl faut qu'ils connaissent la ville et l\u00e0 c'est une enqu\u00eate qui lui interdit si et c'est que la ville fantastique mais il a beaucoup aussi de probl\u00e8mes mais aussi il y a beaucoup de de choses qui est, quand on peut faire ici dans dans Barcelone pour \u00eatre une ville aussi encore plus du bien, il faut la conna\u00eetre pour conna\u00eetre ces gens et pour commettre conna\u00eetre ses quartiers, il faut tout conna\u00eetre en hein, on comprend pas alors une je sais pas si conna\u00eet Barcelone, il faut les c\u00f4t\u00e9s mais c'est sur moi, qui a \u00e9t\u00e9 socialiste alors que ce qu'on a entendu de quand il \u00e9tait maire, je ne sais pas si c'est un peu consid\u00e9r\u00e9 socialiste si dans Barcelone, o\u00f9 il y a on on en veut que les, les, les gens qui sont qui meurent dans la mer, Vienne \u00e0 Barcelone, c'est une ville qui accueille tout le monde, et non, on est une ville ouverte et ses armes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:40) [78%] :\r\nTrop \u00e0 droite pour autant socialiste la sauce catalane. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:44) [84%] :\r\nDites -moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [93%] :\r\nIl a un peu trop \u00e0 droite, si je vous entends bien pour \u00eatre un bon socialiste catalan. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:49) [84%] :\r\nPour nous envoyer et surtout s'il vient de la main dessus \u00e0 la surtout \u00e7a hein, parce que ni le Parti populaire, ni la droite plus extr\u00eame \u00e0 jamais dit rien sur la langue catalane, h\u00e9, oh oui, alors il commence pas bien et comment se porte bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:04) [88%] :\r\nJ'aime Manuel Valls il arriva, il arrive \u00e0 \u00e0 Barcelone, il \u00e9tait pardon n'a pas, on a beaucoup parl\u00e9, hein, sur cette antenne du du r\u00e9f\u00e9rendum pour savoir si si la Catalogne devait prendre son ind\u00e9pendance ou pas, c'\u00e9tait \u00e7a a pris des des mois un pataqu\u00e8s qui dure 2 depuis des mois est -ce que ce regard ext\u00e9rieur ce fran\u00e7ais puisqu'il \u00e9tait 1er ministre fran\u00e7ais -ce que c'est \u00e7a qui pourrait aussi aider peut-\u00eatre \u00e0 d\u00e9m\u00ealer tout \u00e7a \u00e0 trouver une solution \u00e0 cette, \u00e0 cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:33) [84%] :\r\nOui, je crois que il y a donc que, que l'Europe, il faut qu'il nous aide \u00e0 \u00e0 pour nos clients nous entendre avec l'Espagne, c'est s\u00fbr, mais c'est pas lui qui va, non, non, d\u00e9barrasser de tout, hein, mais c'est bien qu'il Vienne, c'est une personne intelligente, c'est quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 fait le 1er ministre c'est quelqu'un qui comprend \u00e7a c'est c'est par c'est mais je crois qu'il vient, pas de parler sur la ville, mais surtout de parler contr\u00f4le ind\u00e9pendants, alors \u00e7a c'est pour nous on pour pour maintenant c'est c'est pas, c'est pas bien, il faut en comprendre de tout, moi, je suis s\u00fbr que Marneffe Malaga il est mince et bon parler que de la ville, que de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [89%] :\r\nMoi, si vous voulez, si vous \u00eates un peu inqui\u00e8te par rapport \u00e0 l'arriv\u00e9e de Manuel Valls c'est ce qu'il pourrait apporter du c\u00f4t\u00e9 des anti- ind\u00e9pendantistes, c'est que vous consid\u00e9rez comme m\u00eame dans le fond, qu'il a un certain cr\u00e9dit \u00e0 Barcelone, qu'il pourrait quand m\u00eame faire un chemin int\u00e9ressant dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:27) [89%] :\r\nMoi je crois que oui hein, moi je suis, je suis tr\u00e8s loin de lui, il y a, il faut respecter les gens, les gens et c'est, il a fait ce pas, il faut le respecter, il faut le le le l'\u00e9couter et puis apr\u00e8s on verra, mais c'est n'importe qui \u00e0 un que c'est quelqu'un qui, qui a, qui a, qui a fait beaucoup de choses, c'est quelqu'un, intelligent et qui vient nous proposer quelque chose, il faut l'\u00e9couter, c'est s\u00fbr que moi je vais pas leur h\u00f4tel parce que c'est, il est tr\u00e8s loin de moi, puis je suis ind\u00e9pendantiste, mais j'ai besoin, et je veux \u00e9couter qu'est ce qu'il a qu'elle qui nous apportent pas ici \u00e0 Barcelone pour \u00eatre encore une meilleure ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [87%] :\r\n\u00e0 Barcelone, juste dans la rue les les gens, ils en parlent, c'est c'est un th\u00e8me dans cette campagne Les les citoyens se disent tiens mais qu'est ce qu'il vient faire ici ou. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:09) [86%] :\r\nSurtout, surtout, \u00e0 ils ont par les gens qui ont de l'argent, ceux qui ont de l'Ibex- 35 ils ont parl\u00e9 sans tr\u00e8s content que quelqu'un comme lui gagne ici. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:18) [98%] :\r\n\u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:19) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, la m\u00e8re Paula, o\u00f9 elle a dit oui, je les gens qui ont de l'argent et ce qui, dans les grandes entreprises, ils sont tr\u00e8s, tr\u00e8s content, alors on en parle, c'est bien, mais on n'a pas peur, on n'a pas peur ici, on \u00e9coute, o\u00f9 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:35) [85%] :\r\nIl faut bien meilleur qui va gagner, on n'a pas peur et en plus. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:38) [88%] :\r\nAh moi je parle le front tuer la culture fran\u00e7aise est fantastique, je crois que, ici, \u00e0 Barcelone, c'est beaucoup mieux le fran\u00e7ais que l'alcool anglais pour nous pour la culture et tout \u00e7a serait beaucoup mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [88%] :\r\nEt gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, on peut vous accueillir l'\u00e9couter gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, on peut vous accueillir dans notre \u00e9mission et c'est tr\u00e8s bien ainsi, merci beaucoup, Madame Merkel a Casamitjana vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e catalane ind\u00e9pendantiste, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonsoir et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T16:49:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16554964-75BD-4527-8872-C519D33020B7", "internalArchiveId": "16554964-75BD-4527-8872-C519D33020B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat autour des bouleversements de #MeToo un an apr\u00e8s l'affaire Weinstein", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "Il y a un an, les accusations d'agressions sexuelles \u00e0 l'encontre d'Harvey Weinstein faisaient l'effet d'une bombe, d\u00e9clenchant le mouvement #MeToo. D\u00e9bat entre Caroline Dayer, experte en pr\u00e9vention des violences et des discriminations, Claudine Esseiva, membre des femmes PLR, et Rapha\u00ebl Liogier, philosophe et sociologue.\r\n\r\n* * D\u00e9bat autour des bouleversements de #MeToo un an apr\u00e8s l'affaire Weinstein    \r\n*** Journ\u00e9e sp\u00e9ciale sur la Premi\u00e8re depuis ce matin. \r\nIl y a pr\u00e8s d'un an, le 5 octobre 2017, \u00e9clatait le d\u00e9but de \u00ab\u00a0L'affaire Harvey Weinstein\u00a0\u00bb. \r\nLes accusations de viols et de harc\u00e8lements port\u00e9es \u00e0 l'encontre de ce producteur am\u00e9ricain se retrouvaient en pleine page de la presse am\u00e9ricaine. \r\nUn bouleversement soci\u00e9tal s'en est suivi\u00a0: lib\u00e9ration de la parole, le mouvement et les hashtag\u00a0 metoo ou balance ton porc, une prise de conscience du harc\u00e8lement subi par des femmes et des hommes de tous milieux confondus. \r\nHasard du calendrier on apprend aujourd'hui le rejet pour troisi\u00e8me fois de la demande de remise en libert\u00e9 de l'islamologue suisse Tariq Ramadan, en d\u00e9tention depuis 7 mois pour des accusations de viols...\r\nDans la lutte contre le harc\u00e8lement, comment faire pour que la prise de conscience se transforme en acte concret... ? Comment envisager concr\u00e8tement l'apr\u00e8s Weinstein et passer de la parole aux actes...  \r\nOn ouvre la discussion avec trois invit\u00e9s ce soir \r\nCaroline Dayer, Docteure, chercheuse et formatrice, experte en pr\u00e9vention des violences et des discriminations\u00a0auteur du livre \"le pouvoir de l'injure\" (sorti en 2017) (et de \"sous les pav\u00e9s le genre - hacker le sexisme\" (2014 \u00e9ditions de l'Aube)\r\nClaudine Esseiva bonsoir, membre des femmes PLR, conseill\u00e8re de ville (parlement) \u00e0 Berne,\r\nRapha\u00ebl Liogier, philosophe et sociologue, auteur de \"Descente au coeur du m\u00e2le\", \u00e9ditions Les Liens qui Lib\u00e8rent, un ouvrage sur la masculinit\u00e9...\r\n- Rapha\u00ebl Logier.. vous \u00e9tiez aux Etats-Unis quand l'affaire Weinstein a \u00e9clat\u00e9... Une onde de choc? Que retenez-vous principalement de cette affaire Weinstein ? \r\n-Aux trois: C'est une affaire qui a connu toute sorte de rebondissement et de r\u00e9v\u00e9lations... est-ce le type d'\u00e9v\u00e9nements qui donnent d'excellentes choses pour avancer (lib\u00e9ration de la parole - protection des victimes) et de moins bonnes comme la criminalisation - diabolisation des hommes?  \r\n-Rapha\u00ebl Liogier... Vous \u00eates l'homme de cette discussion...votre postulat est de dire on a trop tourn\u00e9 autour de metoo et il est temps de changer nore regard sur le corps des femmes, c'est la cl\u00e9 ? \r\n(et l\u00e0 il dit: on accepte qu'une femme dise non, mais on accepte pas quand elle dit oui tout de suite) \r\n-Pas que des hommes abuseurs - harceleurs, des femmes aussi ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es (l'exemple Asia Argento - elle b\u00e9n\u00e9ficie toujours de la pr\u00e9semption d'innocence)... Claudine Esseiva l'abus de pouvoir n'a pas de genre c'est votre avis ? \r\n(oui elle s'est exprim\u00e9e sur le cas Argento dans la presse - en r\u00e9sum\u00e9 il n'y a pas que des m\u00e9chants hommes contre des pauvres petites femmes)\r\n-L'abus de pouvoir n'a pas de sexe... qu'en pensez-vous Caroline Dayer et Rapha\u00ebl Liogier ? \r\naux trois : \r\n-La balle est dans le camp de qui maintenant ?... tout le monde ...? La responsabilit\u00e9 politique ne sera rien sans la responsabilisation citoyenne ? Faut-il travailler plus que jamais collectif ? \r\n-Comment faire pour qu'on ne tombe pas dans l'exc\u00e8s de victimisation ? \r\n-Quel est le meilleur ennemi et le meilleur ami de la cause \u00e0 l'avenir ? \r\n(autrement dit : On est l\u00e0 \u00e0 trergiverser sur l'avenir... quelles sont vos espoirs et vos craintes ?)\r\n(-Les lignes ont boug\u00e9 c'est indiscutable... mais ont-elles suffisamment boug\u00e9 ?)\r\n- La solution passe-t-elle surtout par les hommes ? \r\n-En Suisse en tout cas, l'affaire Weinstein a fait ressurgir d'autres d\u00e9bats, bien plus anciens comme l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes (cf le vote de cette semaine aux chambres)... Caroline Dayer l'affaire Weinstein ce sont pleins de dossiers qui entrent en collision ? ...est-ce cela aussi la \"force\" de cette affaire ? \r\nMerci \u00e0... \r\n-Caroline Dayer, Docteure, experte en pr\u00e9vention des violences et des discriminations\u00a0auteur du livre \"le pouvoir de l'injure\" \r\n-Claudine Esseiva, membre des femmes PLR, conseill\u00e8re de ville \u00e0 Berne, et Rapha\u00ebl Liogier, sociologue et auteur de Descente au coeur du m\u00e2le.\r\nEt vous retrouvez tous nos traitements sur l'affaire Weinstein, 1 an apr\u00e8s, sur notre site rtsinfo.ch", "durationSec": 882, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9854019", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat autour des bouleversements de #MeToo un an apr\u00e8s l'affaire Weinstein / FOR_2018-09-26T18:12:00_developpement-7", "Forum du 26.09.2018"], "alternativeSummary": ["Il y a un an, les accusations d'agressions sexuelles \u00e0 l'encontre d'Harvey Weinstein faisaient l'effet d'une bombe, d\u00e9clenchant le mouvement #MeToo. D\u00e9bat entre Caroline Dayer, experte en pr\u00e9vention des violences et des discriminations, Claudine Esseiva, membre des femmes PLR, et Rapha\u00ebl Liogier, philosophe et sociologue."], "variantIds": ["ece-9854019"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:44Z", "speechToTexts": ["02.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOui, il avait entendu sur sur la Premi\u00e8re tout au long de la journ\u00e9e, c'est une journ\u00e9e sp\u00e9ciale depuis ce matin, il y a pr\u00e8s d'un an, c'\u00e9tait le 5 octobre 2017 \u00e9clatait le d\u00e9but de l'affaire, Harvey Weinstein, les accusations de viols et de harc\u00e8lements port\u00e9es \u00e0 l'encontre de ce producteur am\u00e9ricain se retrouvaient en pleine page dans la presse am\u00e9ricaine, un bouleversement soci\u00e9tal s'en est suivie, lib\u00e9ration de la parole, mouvement et les hashtags metoo ou Balancetonporc, une prise de conscience du harc\u00e8lement subi par les femmes et par des hommes de tous milieux confondus, hasard du calendrier, on apprend aujourd'hui le rejet pour la 3\u00e8me fois de la demande de remise en libert\u00e9 de l'islamologue suisse Tariq ramadan d\u00e9tention depuis 7 mois pour des accusations de viol alors dans cette lutte contre le harc\u00e8lement, comment faire pour que la prise de conscience se transforme en actes concrets, ben c'est ce dont on va parler avec nos 3 invit\u00e9s ce soir Caroline Dayer bonsoir, bonsoir, vous \u00eates docteure chercheuse et formatrice experte en pr\u00e9vention des violences et des discriminations et auteur du livre le pouvoir de l'injure, \u00e9galement avec nous Claudine Esseiva, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates membre des femmes PLR, conseill\u00e8re de ville \u00e0 Berne et puis avec nous \u00e9galement Rapha\u00ebl Liogier bonsoir, philosophe et sociologue, auteur de Descente au coeur du mal \u00e0 dire leur a mal et pas du mal aux \u00e9ditions bien qu'versent, c'est un ouvrage sur la masculinit\u00e9, alors on va commencer avec vous, Rapha\u00ebl Liogier parce que vous \u00e9tiez aux \u00c9tats-Unis justement, comme cette affaire Weinstein a \u00e9clat\u00e9, c'\u00e9tait une onde de choc, on en a parl\u00e9 dans le monde entier, mais aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait \u00e0 quel point, enfin, comment vous la vie avec un an de recul maintenant qu'est -ce que est -ce que vous sentiez que c'\u00e9tait le d\u00e9but de quelque chose d'un mouvement qui qui allait traverser la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [88%] :\r\nC'\u00e9tait une norme aux \u00c9tats-Unis, c'est \u00e9norme, d'autant plus que moi, je suis \u00e0 \u00e0 New York chez chercheur unit\u00e9 un Columbia, donc c'est un milieu dire qui est qui est suppos\u00e9e \u00eatre tr\u00e8s avanc\u00e9 tr\u00e8s th\u00e9oriquement f\u00e9ministes en particulier \u00e0 l'universit\u00e9 Columbia, or l'universit\u00e9 elle- m\u00eame, a \u00e9t\u00e9 mis sous les feux de la rampe, il y a eu toute une s\u00e9rie d'histoires, on l'a entendu, on a entendu, surtout en France, Belgique et puis les hommes politiques et puis ce milieu -l\u00e0, mais en fait \u00e7a a touch\u00e9 toute une s\u00e9rie de, de, de professeurs, d'universitaires, de chercheurs dans le rapport homme/femme m\u00eame au quotidien sur les campus sont am\u00e9ricains, les grands scandales sur les complices am\u00e9ricains dans des milieux th\u00e9oriquement tr\u00e8s progressiste, donc on a d\u00e9couvert que sa domination, c'\u00e9tait une domination qui ne regardez pas que th\u00e9oriquement des individus r\u00e9actionnaire et il y a eu ce que c'\u00e9tait l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9, c'est dans l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 que \u00e7a existait encore et que \u00e7a d\u00e9passait les fronti\u00e8res droite-gauche progressif traditionnellement etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [91%] :\r\nCarole Caroline Dayer c'est vrai que on un an la la parole s'est lib\u00e9r\u00e9e il y a eu beaucoup d'affaires, on parle de Weinstein, mais il y a pas que cela, si on parle encore aujourd'hui \u00e0 une nouvelle femme qui qui d\u00e9crit des abus sexuels sur Brett Kavanaugh, c'est le candidat \u00e0 la \u00e0 la Cour supr\u00eame aux \u00c9tats-Unis, beaucoup d'affaires qui qui sont sortis une parole qui se lib\u00e9rer mais concr\u00e8tement est -ce que est -ce que \u00e7a a avanc\u00e9 -ce que les les choses avancent, au-del\u00e0 de cette parole qui qui se lib\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [94%] :\r\nTout d'abord, en fait, la parole des femmes n'a pas attendu d'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 en 2017 on a beaucoup entendu cet aspect -l\u00e0, mais \u00e7a fait longtemps que les femmes parlent de \u00e7a, la question, c'est plut\u00f4t de savoir pourquoi elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 est entendu jusqu'\u00e0 maintenant, donc il y a eu cette cristallisation autour de diff\u00e9rents hashtag mais la question principale, c'est pas tellement de se demander \u00e0 quel hashtag on adh\u00e8re ou pas ce qu'on aime ou pas, mais ce qui va changer quand m\u00eame, c'est cette prise de conscience collective qui a eu lieu sur l'ampleur des violences sexistes et sexuelles et comme \u00e7a vient d'\u00eatre dit sur le fait que \u00e7a traverse toutes les sph\u00e8res, donc il y a un moment historique qui a eu lieu \u00e0 savoir cette prise de conscience et le fait de pouvoir briser le silence, par contre, l'enjeu qui reste actuellement, c'est comment on va g\u00e9rer les dossiers en tant que telle, \u00e0 savoir l'impunit\u00e9 persiste \u00e9norm\u00e9ment, beaucoup de cas ne sont pas trait\u00e9es et l'autre question c'est qu'est -ce qu'on fait des femmes qui ont parl\u00e9, qui ont un retour de b\u00e2ton, c'est-\u00e0-dire que le message est tr\u00e8s probl\u00e9matique : les femmes qui osent parler, on va les r\u00e9duire de nouveau silence donc quel message est -ce que \u00e7a donne pour d'autres femmes qui auraient envie de d\u00e9noncer de telles violences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [92%] :\r\nClaudine Esseiva sur ce bac l\u00e2che comme on dit, ce retour de de b\u00e2tons ce que c'\u00e9tait, c'est, c'est c'est un risque effectivement pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:18) [85%] :\r\nC'est clair, c'est un risque d'\u00eatre le victime et la position du Team, c'est toujours une position de faiblesse et pas de force, c'est pour \u00e7a, il faut beaucoup de courage pour pour ces femmes, mais aussi ses hommes, moi, j'aimerais quand m\u00eame souligner que c'est pas seulement un, une question de femmes, c'est aussi une question d'hommes, femmes, au moins, c'est vraiment une question d'abus de pouvoir et est tr\u00e8s sensible et je sais, c'\u00e9tait \u00e0 mon avis tr\u00e8s important tout ce mouvement -l\u00e0 que DD D\u00e9d\u00e9 Star que c'\u00e9tait des actrices des des des \u00e9crivaines, c'\u00e9tait vraiment des Jean-Fran\u00e7ois garde ceux qui ont os\u00e9 parler que je pense, pour c'\u00e9tait pour elle, c'\u00e9tait plus facile, peut-\u00eatre parce qu'ils ont un peu ce statut Stop Star \u00e0 se prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:00) [92%] :\r\nMais quand m\u00eame, Claudine Esseiva, on a eu l'impression que sur cette base l\u00e0 beaucoup de personnes ont fait des pas que jamais elle n'aurait os\u00e9, os\u00e9 faire dans un contexte diff\u00e9rent, il y a quand m\u00eame un vrai progr\u00e8s, comment on fait pour concr\u00e9tiser \u00e7a aussi peut-\u00eatre au niveau l\u00e9gislatif, vous qui \u00eates active politique parce que quelque part, si on arrive \u00e0 en cr\u00e9er \u00e7a, au moins dans des textes de loi, \u00e7a permettra d'avoir une base et marquer ce progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:24) [85%] :\r\nNon, tout \u00e0 fait, c'est tout d'abord il faut parler et un vrai c'est la loi et il faut feu \u00e0 avoir les tribunaux qui le qui le d\u00e9fend et l\u00e0 on a quand m\u00eame encore une une grande marge de manoeuvre \u00e0 y aller que si je prends toute la question du stock je ne sais pas comment dire, en France, seulement le harc\u00e8lement s'Talking en soi un homme c'\u00e9tait juste d\u00e9battez aussi lors de cette session l\u00e0 qu'on voit qu'on peut \u00eatre plus s\u00e9v\u00e8re l\u00e0- dedans et que c'est vraiment au sujet que pour l'instant, la politique ou au niveau des juges, c'\u00e9tait pas traiter d'une mani\u00e8re que \u00e7a prot\u00e8ge vraiment les, les, les, les victimes de tirs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:57) [91%] :\r\nQu'est -ce que vous en dites Rapha\u00ebl Liogier, parce que c'est l\u00e0 tout l'enjeu, toute la difficult\u00e9 aujourd'hui transmettre tout \u00e7a \u00e0 traduire en termes l\u00e9gislatif, c'est compliqu\u00e9, il y a des marges d'appr\u00e9ciation des proportionnalit\u00e9, \u00e7a devient tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:10) [88%] :\r\nMoi je, moi je crois qu'il y a le probl\u00e8me du droit, donc d'un c\u00f4t\u00e9 et qui est un probl\u00e8me pour pour le coup, qui n'est pas, qui n'est pas nouveau, \u00e7a existe depuis d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es parce que la l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes dans en France, en Suisse, aux \u00c9tats-Unis, elle est reconnue officiellement, ensuite il y a la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire l'application de ces droits, et l\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 plus difficile et je crois que, au fond, la nouveaut\u00e9 du mouvement du mouvement du mouvement metoo ce qu'il pourront pour la premi\u00e8re fois, il va au coeur du probl\u00e8me et le coeur du probl\u00e8me de l'ill\u00e9galit\u00e9 sans pudeur et directement, c'est le regard des hommes sur le corps des femmes et je crois qu'c'est pour \u00e7a, moi j'ai \u00e9crit ce livre Descente au coeur du Marais, c'est vraiment \u00e7a le quart du bouquin parce que depuis un an si on si on doit faire le bilan, puisque c'est aussi l'objet d'autres \u00e9missions depuis un an dans les m\u00e9dias, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 la radio aussi chez vous, dans les journaux, on parle sans cesse de probl\u00e8mes qui sont connexes qui ne sont pas tous, on va dire, par exemple, est -ce qu'on peut en France on va nous expliquer que, peut-\u00eatre, on ne pourra plus flirter que \u00e7a va trop loin, que c'est une chasse \u00e0 l'homme, que c'est le jeu de la d\u00e9nonciation que s'essayer d'attaquer les gens sans preuves etc, il y a le c\u00f4t\u00e9 des proc\u00e8s, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, ce qui a dans l'\u00e9tau, je vous signale au passage que dans le m\u00eame temps, il y a m\u00eame pas 2 pourcent de d\u00e9nonciation, c'est-\u00e0-dire qu'il y a quelques Stars au d\u00e9but mais c'est pas la d\u00e9nonciation, c'est un espace de r\u00e9alisation, j'allais presque dire un espace de de psychoth\u00e9rapeutique ou des femmes r\u00e9alisent, on est en en en en, comment dire, en partageant leur exp\u00e9rience qu'il a des choses qui sont plut\u00f4t des rat\u00e9s dans le regard des hommes sur leur corps telle qu'il est encore aujourd'hui n'est plus tol\u00e9rable et qu'est -ce que c'est pour dire en un mot, le regard des hommes sur le corps des femmes, c'est que depuis le n\u00e9olithique, le corps des femmes est consid\u00e9r\u00e9, on dirait en \u00e9conomie quand m\u00eame bien manger, c'est-\u00e0-dire un bien qui est qui est passivement la que les hommes, jou\u00e9 en jouissent au sens physique, mais en jouissant enfin son terme de et c'est pour \u00e7a que tout le vocabulaire, m\u00eame du steak, la p\u00e9n\u00e9tration le vocabulaire aussi de la possession de ce que prend etc etc, donc est -ce que ni les femmes dans ses chaussures metoo elles disent, elles disent alors qu'on doit respecter leur consentement leur souverainet\u00e9 sur leur corps, pas seulement pour dire non, encore une fois, ce respect, non la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 la radio, mais aussi pour pouvoir dire oui mais pouvoir dire oui dans les conditions donc on attendrait homme c'est-\u00e0-dire peut-\u00eatre mal imm\u00e9diatement sans qu'elles soient d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9s, entre guillemets, sur le march\u00e9 sexuelles sans qu'elle soit consid\u00e9r\u00e9e comme une salope, oui et non, le consentement et rien que le consentement l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle l'\u00e9galit\u00e9 corps \u00e7a commence par la sur son corps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [88%] :\r\nR\u00e9agir Caroline Dayer au fond la souverainet\u00e9 sur son corps, c'est le regard sur le corps, le corps des femmes notamment, qui doit changer, c'est peut-\u00eatre \u00e7a la cl\u00e9 pour que pour son peut sans passer par une l\u00e9gislation excessive pour que, pour que les cheveux que les choses changent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:09) [92%] :\r\nMoi, je pense en fait qu'il faut articuler ces diff\u00e9rentes dimensions, il faut progresser comme \u00e7a vient de dit sur les questions l\u00e9gislatives mais les questions l\u00e9gislatives toutes seules ne suffisent pas, donc il faut ancrer ces aspects l\u00e0 non seulement dans les mentalit\u00e9s, mais surtout dans les pratiques, concr\u00e8tes et comme on est en train de faire le bilan par rapport \u00e0 aussi ce qui vient d'\u00eatre dit, on a beaucoup pu observer que, comme on vient dire ce type de mouvement, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de mettre au 1er plan les violences sexistes et sexuelles qui ont toujours \u00e9t\u00e9 mis en p\u00e9riph\u00e9rie, mais ce qu'on a pu observer depuis une ann\u00e9e, c'est qu'\u00e0 chaque fois qu'on se met enfin \u00e0 parler de ces violences -l\u00e0, on va tout de suite nous dire ah mais aussi les hommes en sont la cible ces pauvres hommes, donc on a eu un d\u00e9placement permanent de enfin, on peut parler de \u00e7a, \u00e7a veut pas dire qu'on va pas parler des autres choses mais est -ce qu'on peut enfin parler de \u00e7a en profondeur et donc l'id\u00e9e c'est : pas de ne pas \u00e9couter ou de nier qu'il ait des hommes qui soit \u00e0 la suite de violences, bien au contraire, et c'est l\u00e0 que c'est int\u00e9ressant, il faut les tout autant, par contre, on est oblig\u00e9 de resituer cet aspect -l\u00e0, dans un contexte plus g\u00e9n\u00e9ral de sexisme, on vient de parler d'in\u00e9galit\u00e9s, \u00e7a fait que ces violences la envers les femmes s'ins\u00e8re dans un contexte plus g\u00e9n\u00e9ral et il y a un autre point qu'on a pu observer quand les femmes ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9noncer ces violences, on a commenc\u00e9 \u00e0 leur dire oui, \u00e9coutez exag\u00e8re, enfin tu te poses en victime quand un homme commence \u00e0 parler des violences que lui peut subir mais qu'est -ce que tu es courageux donc on a affaire \u00e0 un double standard et on voit qu'en termes de perspectives, ce qu'il a d'int\u00e9ressant c'est de voir qu'il y a beaucoup d'hommes qui ont \u00e9t\u00e9 offusqu\u00e9s par ce type de violence, donc la question c'est : comment on avance ensemble sur ces questions- l\u00e0 mais l'aspect structurel du sexisme, il ne peut pas \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:43) [88%] :\r\nClaudine Esseiva sur ce th\u00e8me exc\u00e8s aussi de Vix victimisation ce risque qui est un exc\u00e8s que \u00e7a se retourne aussi contre contre les femmes, contre celle qui qui en parle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:54) [86%] :\r\nComme j'ai dit : moi je suis pas tout \u00e0 fait d'accord donc grandir la maintenance, c'est tout d'abord les femmes, et apr\u00e8s on pourra parler des hommes, c'est notre soci\u00e9t\u00e9 c'est un reflet de notre soci\u00e9t\u00e9 aussi la sexualit\u00e9 et aussi l'abus l\u00e0- dedans et c'est quand m\u00eame de nouveau, on voit que la majorit\u00e9 des des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 sans en politique en culture, on \u00e9conomise sont sont sont des hommes, alors il y a toutes sortes d'abus l\u00e0 dedans que le metoo va aussi et moi je trouve, c'est autant qu'un courageux que ce sont les femmes qui disent mais aussi les hommes, je pense cette ce qu'on a dit \u00e0 au tout d\u00e9but \u00e0 cette \u00e0 \u00eatre victime encore plus difficile pour les hommes parce qu'ils partent, tout \u00e0 fait tout tout \u00e0 fait une autre position, mais quand on discute \u00e7a et qu'on dit ta correct, il faut conna\u00eetre c'est c'est limite pour ces corps, il faut faire ce qu'on veut et qu'on va faire, c'est pour moi \u00e7a n'a rien \u00e0 voir si ce soir au Moustoir fin au train de cette cha\u00eene de ou qu'est -ce qu'on a rien de tout l\u00e0- dedans, j'ai j'ai vraiment beaucoup de belles pour moi c'est une question de de Hamdi justice et commencer le camp se percevoir l\u00e0- dedans et qu'on a ce d\u00e9bat, je trouve qu'il est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, \u00e7a montre qu'il y a des probl\u00e8mes, et moi j'ai vraiment eu une \u00e9pisode qui \u00e9tait pour moi, je vais quand m\u00eame vite la plus grande et maintenant, j'\u00e9tais dans l'avion o\u00f9 il y avait d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9bat sur le sexisme il y a 2 3 ans dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral et j'avais de 2 jeunes hommes derri\u00e8re moi dans le dans l'avion qui ont vu que c'\u00e9tait moi sur le titre du Blick, un du matin, la Suisse, rien qu'il a dit ouais c'est vous et qui ont commenc\u00e9 \u00e0 discuter, qui m'ont racont\u00e9 une histoire qui lui est arriv\u00e9, un candidat toujours dans son 1er job avec sa chef et \u00e7a m'a touch\u00e9e parce qu'il m'a, il m'a tout de suite, a fait confiance et il a dit oui, c'est vrai, c'\u00e9tait pas juste je savais pas comment d\u00e9fendre et voil\u00e0, j'ai pu avoir un entretien avec lui dire voil\u00e0 ta ta sacoche \u00e0 son \u00e7a en charge et comme vous je pense quand m\u00eame en g\u00e9n\u00e9ral c'est important atout pour les personnes un mot femmes qui a un r\u00e9seau qui savent maintenant qui s'adressait que c'est plus facile \u00e0 faire confiance \u00e0 son entourage \u00e0 cette famille \u00e0 ses parents assez Kasami de de se d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:53) [97%] :\r\nPour conclure, Rapha\u00ebl Laugier votre mot de la fin, la balle est dans le camp de qui aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:13:00) [91%] :\r\nJe crois que la balle en r\u00e9alit\u00e9 est tous milieux milieu, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 dit indirectement toute ce d\u00e9bat, je crois, c'est la relation qui est en train de se transformer et alors les uns et les autres ont du mal \u00e0 l'accepter, aussi bien les hommes que les femmes aussi la transformation de cette relation de, de, de, de ce qu'est la v\u00e9rit\u00e9 et de ce qu'est la f\u00e9minit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:21) [90%] :\r\nCaroline Dayer \u00e7a, chacun doit prendre ses responsabilit\u00e9s au fond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:24) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, je pense que le pouvoir d'action, il faut vraiment mettre en avant que chaque personne a une capacit\u00e9 d'agir pas compte sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, je voulais vraiment revenir sur le fait, comme je l'ai dit de bien s\u00fbr, il faut accompagner toutes les victimes de violence quelle qu'elle soit, hommes comme femmes ou autre pas compte, on peut pas nier les chiffres qui monte, que les viols, les attouchements sexuels le harc\u00e8lement de rue, on a vraiment une masse de violence envers les femmes, \u00e7a ne met pas du tout en question, que, aussi, des hommes en sont victimes, mais on a vraiment affaire \u00e0 un syst\u00e8me extr\u00eamement sexiste et donc notre pouvoir de d'agir, il est aussi de penser de mani\u00e8re relationnel et de se dire que le harc\u00e8lement sexuel, c'est une chose, \u00e9galit\u00e9 des salaires, ce n'est pas du tout s\u00e9par\u00e9s donc m\u00eames enjeux allant dans la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:05) [84%] :\r\nSens votre mot de la fin, Claudine Esseiva tout \u00e0 fait d'accord, alors voil\u00e0, vraiment, le Conseil d'\u00c9tat va passer peut corriger cette loi sur l'\u00e9galit\u00e9 face \u00e0 la mer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:18) [93%] :\r\nOui, oui, c'est vrai que c'est encore au programme du Conseil des \u00c9tats, merci beaucoup \u00e0 tous les 3, Caroline Dayer docteure experte en pr\u00e9vention des violences et des discriminations\u00a0auteur du du but livre le pouvoir de l'injure, Claudine Esseiva, membre des femmes PLR et conseill\u00e8re de ville \u00e0 Berne et Rapha\u00ebl Liogier, sociologue et auteur de Descente au coeur du m\u00e2le, merci beaucoup \u00e0 tous les 3, merci beaucoup, merci Val\u00e9rie vous signaler encore que tous nos traitements sur l'affaire Weinstein sont \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T17:04:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Liogier, Rapha\u00ebl", "role": "Directeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dayer, Caroline", "role": "Docteure experte de la pr\u00e9vention des violences et des discriminations ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Esseiva, Claudine", "role": "membre des femmes PLR, conseill\u00e8re au parlement de la ville de Berne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01AE1209-87DF-4A81-85B2-53C31DF7BB82", "internalArchiveId": "01AE1209-87DF-4A81-85B2-53C31DF7BB82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Collaboration du gouvernement genevois avec la justice dans l'affaire Pierre Maudet", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alder, Murat Julien\r\nConcernant l'enqu\u00eate sur Pierre Maudet, le journal Le Temps de mercredi \u00e9voque une tr\u00e8s large collaboration du gouvernement avec la justice genevoise, de quoi faire r\u00e9agir plusieurs \u00e9lus et avocats. D\u00e9bat entre Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR, et Pierre Bayenet, d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant d'Ensemble \u00e0 gauche.\r\n\r\n* * Collaboration du gouvernement genevois avec la justice dans l'affaire Pierre Maudet   \r\nA Gen\u00e8ve, on continue de parler de l'affaire Maudet... Cette fois c'est l'enqu\u00eate de justice qui fait jazzer. Le Temps \u00e9voque une tr\u00e8s large collaboration du Gouvernement avec la justice genevoise: soit la lev\u00e9e du secret de fonction de son ancien pr\u00e9sident, Fran\u00e7ois Longchamp, qui devra t\u00e9moigner... feu vert aussi - et surtout - pour \"remettre les archives de la messagerie \u00e9lectronique de Pierre Maudet et de certains chefs de service\", sur une p\u00e9riode de 3 ans. \r\nA droite, plusieurs \u00e9lus et avocats sont f\u00e2ch\u00e9s, estime que l'effort de transparence est excessif, jusqu'\u00e0 menacer la s\u00e9paration des pouvoirs.\r\n2 d\u00e9put\u00e9s avocats sont avec nous. \r\nMurat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR\r\n-\tS\u00e9paration des pouvoirs . vous y aller un peu fort ! la justice doit avoir acc\u00e8s aux documents pour mener son enqu\u00eate, sinon ca vaut pas la peine.\r\n-\tCe ne seront pas des pi\u00e8ces mise \u00e0 dispo du public ! vous mettez en doute la partialit\u00e9 de la justice avec vos propos ?? \r\n-\tLe conseil d'Etat aurait du faire obstruction, chicanes, etc., au risque de donner l'impression de ne pas laisser la justice enqu\u00eater ??\r\n-\tMais quand m\u00eame, des mails effac\u00e9s car jug\u00e9s inutiles, qui r\u00e9apparaissent . difficile de mieux faire pour app\u00e2ter la justice !! \r\n-\tPlatte-forme sp\u00e9ciale, le conseil d'Etat a pris les devants\r\n-\tConseil d'Etat victime . et pourquoi ca vous choque tant ? \r\nEt Pierre Bayenet, d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant d'Ensemble \u00e0 gauche\r\n-\tAcc\u00e8s \u00e0 tout, durant 3 ans, c'est excessif ! c'est la porte ouverte aux d\u00e9rapages !\r\n-\tS\u00e9paration des pouvoirs ?\u00a8\r\n-\tPosture de victime, un peu abusif non ?\r\n-\tMais qui dirigie aujourd'hui ? l'impression que le MPG a pris le pouvoir .", "durationSec": 653, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9854017", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Collaboration du gouvernement genevois avec la justice dans l'affaire Pierre Maudet / FOR_2018-09-26T18:08:00_developpement-5", "Forum du 26.09.2018"], "alternativeSummary": ["Concernant l'enqu\u00eate sur Pierre Maudet, le journal Le Temps de mercredi \u00e9voque une tr\u00e8s large collaboration du gouvernement avec la justice genevoise, de quoi faire r\u00e9agir plusieurs \u00e9lus et avocats. D\u00e9bat entre Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR, et Pierre Bayenet, d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant d'Ensemble \u00e0 gauche."], "variantIds": ["ece-9854017"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:44Z", "speechToTexts": ["02.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn continue du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, de parler de l'affaire Maudet, cette fois c'est l'enqu\u00eate de justice qui fait jaser le Temps \u00e9voque une tr\u00e8s large collaboration du gouvernement avec la justice genevoise pour la lev\u00e9e du secret de fonction de son ancien pr\u00e9sident, Fran\u00e7ois Longchamp, il devra t\u00e9moigner : feu Vert aussi et surtout pour remettre les archives de la messagerie \u00e9lectronique de Pierre Maudet et de certains chefs de service et cela sur une p\u00e9riode de 3 ans, \u00e0 droite, plusieurs \u00e9lus et avocats sont f\u00e2ch\u00e9s, ils estiment que l'effort de transparence est excessif jusqu'\u00e0 menacer la s\u00e9paration des pouvoirs, alors on va le voir avec 2 d\u00e9put\u00e9s avocats qui sont avec nous Murata Aldair et Pierre bayonnais bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir. \r\nMurat Alder vous \u00eates d\u00e9put\u00e9, PLR Pierre, d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant d'Ensemble \u00e0 Gauche commen\u00e7ant avec vous Murata parmi ces d\u00e9put\u00e9s avocats f\u00e2ch\u00e9s, il y a vous, vous estimez que la s\u00e9paration des pouvoirs, carr\u00e9ment, est en danger, on a presque envie de vous dire si la justice veut faire la lumi\u00e8re sur cette affaire et d'or, acc\u00e8s aux documents, sinon \u00e7a ne vaut pas la peine. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:01) [86%] :\r\nAlors, assur\u00e9ment, le Conseil d'\u00c9tat doit participer \u00e0 aller le voir \u00e0 Sion D et de la v\u00e9rit\u00e9, \u00e0 les liquidations faits le Conseil d'\u00c9tat, et on ne peut que s'en r\u00e9jouir, a d\u00e9cid\u00e9 d'agir rapidement et de ne pas que livr\u00e9 \u00e0 des manoeuvres dilatoires, ce que, en substance, il conviendra au Proche et au Conseil d'\u00c9tat, c'est ce qu'il est all\u00e9 trop vite en besogne puisque finalement en raison, pas d'une appr\u00e9ciation peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:28) [90%] :\r\nPr\u00e9cipit\u00e9e de la situation, le conseil d\u00e9passe finalement d\u00e9cid\u00e9 de livrer la totalit\u00e9 des messages de la la messagerie de monsieur Maudet directement au minist\u00e8re public alors qu'il lui suffit d'autoriser le la transmission des donn\u00e9es qui sont n\u00e9cessaires \u00e0 l'enqu\u00eate et non pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:47) [87%] :\r\nLa totalit\u00e9 de ces, de ces messages, donc, comme cela a \u00e9t\u00e9 justement relev\u00e9 par vos confr\u00e8res du temps dans un article paru aujourd'hui une autre solution aurait \u00e9t\u00e9 celle de la mise sous scell\u00e9s, et de permettre \u00e0 un juge, et non pas un procureur de faire le le tri et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [77%] :\r\nDonc non pertinent, bah ils jouer quand m\u00eame dire ici que je me dit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:05) [85%] :\r\nEmpreintes parce que je me base qui exclusivement sur ce que j'ai lu comme vous dans le temps maintenant et ceci aussi emprunt\u00e9 parce que je ne sais pas si mon contradicteur de ce jour sur ce plateau, en sa qualit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 gauche ou en tant que avocat du leur potentiel, partie \u00e0 la proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [93%] :\r\nOn va le voir dans un instant avec lui, mais encore une toute petite question pour vous, Murat t'as l'air aussi pour bien comprendre, pour nos auditeurs, que ce soit clair, les pi\u00e8ces, elles seront remises au procureur ne met pas au public, \u00e7a veut dire que \u00e7a va rester \u00e0 l'int\u00e9rieur de la justice en clair est -ce que vous vous doutez de la partialit\u00e9 de la justice. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:41) [90%] :\r\nNon, pas du tout, c'est simplement une question de respect du principe de proportionnalit\u00e9 en substance le le le Conseil d'\u00c9tat est en train de l'livrer la la totalit\u00e9 d\u00e8s des messages, alors que seuls ceux qui sont vraiment pertinents justifiant un cancer, c'est une violation du principe \u00e9l\u00e9mentaire de la de la proportionnalit\u00e9 et bien \u00e9videmment que ne s'agit pas de livrer ces documents \u00e0 la justice mais je m'interroge parce que voyez -vous, le contenu de l'article paru dans le temps le temps aujourd'hui, il ne m'appara\u00eet pas relever de la sph\u00e8re publique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [91%] :\r\nAlors Pierre Bayonne qu'est ce que vous en dites par rapport justement \u00e0 cette violation pr\u00e9sum\u00e9e du principe de proportionnalit\u00e9, on le rappelle, c'est l'ensemble des mails sur une p\u00e9riode de 3 ans, \u00e7a repr\u00e9sente mat\u00e9riels consid\u00e9rables. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [90%] :\r\nPour moi, je tombe un peu des nues parce qu'il faut quand m\u00eame rappeler qu'il y a un int\u00e9r\u00eat public \u00e9vident \u00e0 ce que la v\u00e9rit\u00e9 soit \u00e9tablie et maintenant tout le monde attend la v\u00e9rit\u00e9, la population attend la v\u00e9rit\u00e9, la presse attend la v\u00e9rit\u00e9, le Grand Conseil attend la v\u00e9rit\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat, l'envers \u00e9t\u00e9 la justice attend la v\u00e9rit\u00e9 tout le monde attend la v\u00e9rit\u00e9, alors comment se plaindre aujourd'hui une violation du principe de la s\u00e9paration des pouvoirs, alors que c'est le Conseil d'\u00c9tat lui- m\u00eame, qui accepte de remettre des documents, il y aurait violation du principe de la s\u00e9curit\u00e9 de la s\u00e9paration des pouvoirs, si on lui imposait une d\u00e9marche c'est une d\u00e9marche qui ne est pas imposer, c'est lui- m\u00eame spontan\u00e9ment, qui a compris qu'il avait int\u00e9r\u00eat et je pense qu'il n'a plus vraiment le choix d'ailleurs qui avait int\u00e9r\u00eat \u00e0 collaborer enti\u00e8rement avec le minist\u00e8re public pour que la lumi\u00e8re soit faite sur cette affaire, donc il ne faut pas venir nous parler de probl\u00e8mes de s\u00e9paration des pouvoirs qui est qui, proportionnellement pour essayer, mais le probl\u00e8me, ce qui d'autre pourrait trier, si c'est pas le minist\u00e8re public qui fait le tri est ce que \u00e7a veut dire que ce serait le Conseil d'\u00c9tat, qui doit faire le tri de ce qu'il estime n\u00e9cessaire de remettre au pas, mais comment est -ce qu'il faire ce tri de mani\u00e8re l\u00e9gitime, alors que lui- m\u00eame quelque part, il a jou\u00e9 un r\u00f4le dans cette affaire, puisque il a \u00e9t\u00e9 promu en forme et de certains \u00e9l\u00e9ments, en tout cas, certains des membres du Conseil d'\u00c9tat qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 membre du Conseil d'\u00c9tat lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s de certains \u00e9l\u00e9ments, et pour avoir un int\u00e9r\u00eat m\u00eame peut-\u00eatre \u00e0 cacher le fait qu'il \u00e9taient inform\u00e9, de certains \u00e9l\u00e9ments, donc franchement il n'y avait pas d'alternative \u00e0 remettre l'ensemble des documents au minist\u00e8re public et faire confiance au minist\u00e8re public, c'est vrai que le minist\u00e8re flic dans un 1er temps, il a \u00e9t\u00e9 un peu lent \u00e0 la d\u00e9tente, on va dire, mais, mais, depuis lors il fait son travail, sans faire son travail de mani\u00e8re tr\u00e8s efficace et, et puis il faut il faut qu'il fasse son travail de mani\u00e8re efficace, non il faut laisser faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:59) [92%] :\r\nMurata Alder : pas d'alternative et c'est vrai que si le Conseil d'\u00c9tat a fait le tri lui- m\u00eame, \u00e7a peut donner l'impression qu'il a des choses \u00e0 cacher que n'a pas envie qu'on qu'on fasse toute la lumi\u00e8re sur cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:09) [90%] :\r\nNon pas, si peu ou pas du tout, bien au contraire, c'est peu, je crois que l'on ne peut que se r\u00e9jouir que comme je disais tout \u00e0 l'heure que le Conseil d'\u00c9tat il y aller de l'avant et qu'il veuillent participer rapidement la proc\u00e9dure, la seule chose que nous dit ce qu'il n'\u00e9tait point n\u00e9cessaire de consentir \u00e0 la transmission de la totalit\u00e9 des donn\u00e9es, d'ailleurs je pense que cela est contraire \u00e0 la l\u00e9gislation en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es, et j'aimerais, j'aimerais surtout aussi d\u00e9nonc\u00e9 ici un manque de solidarit\u00e9 en ce sens qu'on a un membre du Conseil d'\u00c9tat qui est attaqu\u00e9, on attend quand m\u00eame un minimum de solidarit\u00e9 de la part d'un organe qui se veut coll\u00e9giale, donc pour l'ensemble de ces, de ces raisons je trouve effectivement que la la r\u00e9action du Conseil d'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cipit\u00e9e, elle n'a manifestement pas \u00e9t\u00e9 m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie, surtout quant aux cons\u00e9quences que cela peut avoir, non seulement pour la personne concern\u00e9e par la proc\u00e9dure, mais aussi pour les Les fonctionnaires dont des m\u00e9trages ou non les messages seront aussi pass\u00e9s au crible, alors qu'il ne pourrait avoir strictement aucun lien avec cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [84%] :\r\nPierre Bellon non mais \u00e7a c'est c'est vrai, se croyant peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 de premi\u00e8res \u00e9l\u00e9ments mis en avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [84%] :\r\nPar bo\u00eete Alder non mais \u00e7a, il est sans quand m\u00eame le 1er \u00e9l\u00e9ment c'est sur le fait que les coll\u00e8gues de Pierre Maudet leur livr\u00e9 en p\u00e2ture en quelque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:25) [90%] :\r\nNon mais c'est cette solidarit\u00e9 c'est terrible de dire \u00e7a, de dire qu'il faudra que le Conseil d'\u00c9tat manifeste sa c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 avec Pierre Maudet en cachant des \u00e9l\u00e9ments au minist\u00e8re public mais je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [79%] :\r\nDelphine non, mais je suis pas extraordinaire \u00e7a extraordinaire et puis je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:39) [90%] :\r\nIl faut quand m\u00eame relev\u00e9 qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s que le PLR, qui se plaint de la transparence, tout le monde est content de la transparence, sauf le PLR et il faut aussi relever que il y a surtout des PLR qui tourne autour de cette histoire, avec aussi Fran\u00e7ois Longchamp, qui devait avoir acc\u00e8s \u00e0 certaines informations, on a, on a, on a Pierre Maudet on a Fran\u00e7ois Longchamp on a Olivier Jornot qui va mener l'instruction, donc c'est vrai qu'on est enti\u00e8rement franchement, on a le sentiment d'\u00eatre enti\u00e8rement entre les mains du PLR alors, heureusement qu'il y a pas de solidarit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, par rapport \u00e0 ses membres qui a faut\u00e9, heureusement que le Conseil d'\u00c9tat fait son travail et bien tardivement, parce qu'il faut quand m\u00eame rappeler que le Conseil d'\u00c9tat, il a, il a tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9 la crise et il aurait d\u00fb prendre ces mesures d\u00e8s le d\u00e9but il rendu spontan\u00e9ment adress\u00e9 tout \u00e7a au minist\u00e8re public, m\u00eame avant le d\u00e9but de l'enqu\u00eate, d\u00e8s qu'il a su, d\u00e8s qu'il s'est rendu compte qu'il y avait un probl\u00e8me, il aurait d\u00fb communiquer tout \u00e7a au minist\u00e8re public et \u00e9crite collaborer spontan\u00e9ment \u00e0 l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [80%] :\r\nSans attendre de certaines sectes d'injustice, le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:27) [87%] :\r\nSe justifie en disant qu'il se sent lui- m\u00eame les et qui se sont aussi victimes dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:31) [87%] :\r\nAlors je trouve \u00e7a tr\u00e8s maladroit et je trouve \u00e7a profond\u00e9ment irresponsable, j'aime bien quand m\u00eame rappeler ici et Pierre bayonnais devraient le savoir : il est avocat depuis longtemps que moi, il a pris en SIP essentiel dans le fonctionnement de notre syst\u00e8me judiciaire, c'est celui de la pr\u00e9somption d'innocence, donc l\u00e0 monsieur Maudet au b\u00e9n\u00e9fice de la la pr\u00e9somption d'innocence et j'aimerais aussi relev\u00e9 le feu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:52) [87%] :\r\nJe suis pas qui \u00e9tait aussi un avocat p\u00e9naliste et qui donc attach\u00e9 au respect des droits de l'effort de la d\u00e9fense de saurais tol\u00e9rer que l'on livre autant de et plus de donn\u00e9es que celles qui sont v\u00e9ritablement n\u00e9cessaire pour l'\u00e9lucidation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [69%] :\r\nMais de la, pas question pour r\u00e9tablir comment le savoir comment le savoir comme nous savons comment comment Verdun alors. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:12) [87%] :\r\nLe m\u00e9canisme que lentement, dit permet justement \u00e0 un juge de faire ce de faire ce prix et permissivit\u00e9, que ce soit pour des procureurs, soit des membres de la police judiciaire qui effectue cette t\u00e2che, ils ont quand m\u00eame \u00e0 cela le fait qu'on a remarqu\u00e9 aujourd'hui avec la parution de cette id\u00e9e que dans le dans le temps que malheureusement il y a eu des frites, il y a des informations qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui, c'est un homme ma vie rel\u00e8ve du secret de l'instruction, il ne devrait pas \u00eatre port\u00e9s \u00e0 la connaissance du public, j'ajoute enfin cela que pour le, pour le bon fonctionnement de nos institutions, il apprend que la justice puisse vraiment travailler dans dans un climat de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, je pense que maintenant il faut laisser \u00e0 la justice faire son travail sans que syst\u00e9matiquement nos politiques viennent sont m\u00eal\u00e9s aujourd'hui ma position c'est celle qui critique le conc\u00e9der, hein, je ne critique en rien le le travail de la justice, bien au contraire, mais je demande surtout, que l'on laisse la justice faire son travail. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:12) [90%] :\r\nPierre Bayenet c'est vrai que le risque de fuite est d'autant plus grand et avec ce qu'il a dans tous ses et il y a beaucoup de choses qui peuvent qui peuvent ressortir aussi puis la protection des donn\u00e9es, c'est, c'est un \u00e9l\u00e9ment qu'on en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 gauche on on aime bien mettre en avant, prot\u00e9ger le le citoyen aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:28) [92%] :\r\nBon, il y a toujours un \u00e9quilibre \u00e0 avoir, je crois qu'\u00e0 gauche on est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la transparence et on est aussi tr\u00e8s la protection des donn\u00e9es, maintenant c'est vrai quand on s'appelle Pierre Maudet et qu'on a \u00e9t\u00e9 conseiller d'\u00c9tat, forc\u00e9ment, on a un petit peu moins droit \u00e0 la protection de sa personnalit\u00e9, si on est une personne anonyme donc, donc il faut il faut cette transparence quant \u00e0 la question des fuites et bien \u00e9videmment tout le monde d\u00e9plore ces fuites, mais on peut pas dire qu'il faut diminuer l'\u00e9paisseur du dossier de la justice et qu'il ne faut pas que la justice ait acc\u00e8s \u00e0 tous parce qu'il pourrait potentiellement y avoir des fuites, expliquent les documents transmis \u00e0 la justice pourrait finir dans dans la presse, \u00e7a n'a pas de sens, il faut que la justice et acc\u00e8s \u00e0 tous les documents pour qu'elle puisse faire son travail, je r\u00e9p\u00e8te qu'il a \u00e0 part des gens du PLR j'entends personne se plaindre de \u00e7a et il est vrai que je peux comprendre que le le Conseil d'\u00c9tat se sont un peu victime de cette affaire puisque il faut quand m\u00eame rappeler que Pierre Maudet a menti \u00e0 tous ses coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat alors Sopron certains qui aurait d\u00fb se douter qu'il y avait un mensonge puis qui sont un petit peu laisser mener en bateau mais mais il on leur a menti et je comprends qu'ils se sentent victimes, il faut aussi rappeler que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:27) [75%] :\r\nEt la pr\u00e9sident sont sont en son temps, c'est une mais il y a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:31) [91%] :\r\nC'est une autre infraction p\u00e9nale qui elle l'entrave \u00e0 l'action p\u00e9nale et toute personne qui emp\u00eache la justice de faire son travail, elle peut se rendent coupables d'entrave \u00e0 l'action p\u00e9nale et je ne pense pas que les conseillers d'\u00c9tat g\u00e9nevois et envie de se retrouver accus\u00e9 d'entrave \u00e0 l'action p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:44) [88%] :\r\nEt ce sera le mot de la fin, merci infiniment Pierre Bayenet d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant d'Ensemble \u00e0 Gauche, avocats, Murata Aldair, \u00e9galement avocat et d\u00e9put\u00e9 PLR tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bayenet, Pierre", "role": "Avocat ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F68FDF68-C1C5-44F6-88DA-604759F1C463", "internalArchiveId": "F68FDF68-C1C5-44F6-88DA-604759F1C463", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sauvetage des migrants en M\u00e9diterran\u00e9e. Le navire Aquarius, op\u00e9r\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e, qui porte secours aux migrants, n'a plus de drapeau. Une p\u00e9tition citoyenne circule pour donner le pavillon suisse au bateau humanitaire Aquarius. Trois conseillers nationaux PS, PLR et PDC appellent \u00e0 un geste humanitaire de la Suisse : interview de Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois, un des auteurs de cette interpellation", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit accorder un pavillon suisse \u00e0 l'Aquarius, ont demand\u00e9 mercredi trois parlementaires. Depuis trois jours, ce navire qui porte secours aux migrants en mer M\u00e9diterran\u00e9e, n'a plus de drapeau. Interview de Guillaume Barazzone (PDC/GE), l'un des auteurs de cette interpellation.\r\n\r\n* * Appel \u00e0 donner le pavillon suisse \u00e0 l'Aquarius: interview de Guillaume Barazzone   ((TEMOIN ANTENNE))\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit accorder un pavillon suisse \u00e0 l'Aquarius. Depuis trois jours, ce navire qui porte secours aux migrants en mer M\u00e9diterran\u00e9e, n'a plus de drapeau. Le Panama a d\u00e9cid\u00e9 de retirer celui qu'il leur avait accord\u00e9. Trois conseillers nationaux PS, PLR et PDC appellent aujourd'hui dans une interpellation \u00e0 un geste humanitaire de la Suisse. En clair ils veulent que l'Aquarius batte pavillon helv\u00e9tique. \r\nBonsoir Guillaume Barrazone, vous \u00eates l'un des parlementaires auteur de cette interpellation. \r\nPourquoi la Suisse devra-t-elle accorder un pavillon \u00e0 l'Aquarius? C'est un probl\u00e8me europ\u00e9en, pas Suisse. Pourquoi aller se m\u00ealer de ce probl\u00e8me?\r\nMais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut-il vraiment octroyer un pavillon comme \u00e7a? A quelles conditions?\r\nEst ce que la soci\u00e9t\u00e9 qui poss\u00e8de le bateau, sise en Allemagne comme vous dites, est-elle d'accord de venir en Suisse? Vous le savez? \r\nMais pour aller de l'avant avec votre id\u00e9e, votre interpellation doit \u00eatre accept\u00e9e par le Parlement. Pas gagn\u00e9 de convaincre vos propres coll\u00e8gues de parti?", "durationSec": 321, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9854014", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["M\u00e9diterran\u00e9e", "Suisse"], "thematicThemes": ["politique ext\u00e9rieure", "sauvetage", "aide humanitaire", "migration internationale"], "thematicPersons": ["Aquarius (bateau)", "SOS M\u00e9diterran\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Appel \u00e0 donner le pavillon suisse \u00e0 l'Aquarius: interview de Guillaume Barazzone / FOR_2018-09-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit accorder un pavillon suisse \u00e0 l'Aquarius, ont demand\u00e9 mercredi trois parlementaires. Depuis trois jours, ce navire qui porte secours aux migrants en mer M\u00e9diterran\u00e9e, n'a plus de drapeau. Interview de Guillaume Barazzone (PDC/GE), l'un des auteurs de cette interpellation."], "variantIds": ["ece-9854014"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:45Z", "speechToTexts": ["02.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonsoir, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit accorder un pavillon suisse \u00e0 l'Aquarius depuis 3 jours, ce navire qui porte secours aux migrants en mer M\u00e9diterran\u00e9e n'a plus de drapeau, le Panama a d\u00e9cid\u00e9 de retirer celui qui leur avait accord\u00e9 3 conseillers nationaux socialistes PLR et PDC appellent aujourd'hui dans une interpellation un geste humanitaire de la part de la Suisse, en clair, ils veulent que l'Aquarius batte d\u00e9sormais pavillon helv\u00e9tique et un de ces 3 parlementaires c'est vous Guillaume Barazzone bonsoir, bonsoir, pourquoi la Suisse devrait se se m\u00ealer de cette histoire finalement et accorder ce pavillon \u00e0 l'Aquarius, on envie dire c'est un probl\u00e8me europ\u00e9en, pourquoi ne pas laisser les Europ\u00e9ens g\u00e9r\u00e9 cette question tr\u00e8s sensible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [92%] :\r\nVous l'avez rappel\u00e9 j'ai d\u00e9pos\u00e9 cette cette interpellation avec Al-Amara et Kurt Fluri aujourd'hui au Conseil national, parce qu'on ne peut pas rester insensible \u00e0 la situation de tous ces migrants qui sont en danger en d\u00e9tresse au milieu des eaux internationales en M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e7a nous concerne tous, en tant qu'\u00eatre humain sur cette plan\u00e8te et y compris comme suisse qui a une grande tradition humanitaire alors ce que nous proposons et ce que nous demandons au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est simplement de de d'octroyer un geste, faire un petit geste pour sauver des milliers de vies parce que je rappelle que l'association SOS M\u00e9diterran\u00e9e qui s'occupe depuis plusieurs ann\u00e9es de rep\u00eacher des migrants en d\u00e9tresse en mer et de les ramener \u00e0 sur les c\u00f4tes, h\u00e9 bien, \u00e0 plus de pavillon ce que \u00e7a veut dire, c'est qu'elle a plus de bleu, les bateaux ont plus de passeport et ainsi ils peuvent, ils peuvent plus continuer \u00e0 sauver des vies et la simple nous ce qu'on demande, c'est que le pavillon suisse puisse l'\u00eatre leur \u00eatre accord\u00e9 alors il y a une une exception dans la loi sur la navigation maritime suisse qui pr\u00e9voit qu'\u00e0 des fins humanitaires la Suisse peut \u00e0 certaines conditions, qu'il faudrait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral examine accorder un pavillon suisse, donc encore une fois, s'agit d'un d'un d'un petit geste, mais qui peut sauver \u00e9norm\u00e9ment de vies si on M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [92%] :\r\nGuillaume Barazzone imaginons faisant peu de politique fission fiction que votre proposition est accept\u00e9e, pardon pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous allez le faire accoster o\u00f9 ce bateau au bord du lac Cl\u00e9ment \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 au bord de lac de Constance aussi, je veux dire le probl\u00e8me du bateau qui bat pavillon panam\u00e9en, c'est bien qu'il a pas de port d'attache en M\u00e9diterran\u00e9e et que typiquement l'Italie dit non, on ne reconna\u00eet pas ce bateau et si il vient alors on interdit \u00e0 tous les b\u00e2timents, tous les bateaux qui qui porte un pavillon panam\u00e9en, c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [92%] :\r\nNon, le probl\u00e8me il vient pas de \u00e7a, h\u00e9 bien, il vient du fait que l'Italie par exemple a s\u00e9questr\u00e9 un certain nombre de bateaux d'associations en consid\u00e9rant que de sauver des vies en plein milieu du de de la M\u00e9diterran\u00e9e, h\u00e9 bien \u00e9quivalait \u00e0 aider les passeurs libyens, ce qui est totalement contest\u00e9e \u00e0 la fois par les associations et les ONG qui travaillent sur le terrain, mais \u00e9galement par Ada Marra Kurt Fluri et moi- m\u00eame et j'imagine une grande s\u00e9rie de parlementaires de de Suisse, ainsi qu'une grande partie de la population, il y a des vies qui sont en danger et le fait de donner un passeport, c'est-\u00e0-dire un pavillon suisse au bateau va simplement lui permettent de naviguer et n'a rien \u00e0 voir avec si vous voulez le territoire suisse et donc le bateau pourra continuer \u00e0 accoster dans des, dans des villes dans des ports vraiment ou, par exemple, alors ben \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend, mais \u00e7a d\u00e9pend pas du pavillon, \u00e7a d\u00e9pend de de l'accord de chaque pays europ\u00e9en et il en va de la responsabilit\u00e9 d'chaque pays europ\u00e9en qui a une une, \u00e7a peut \u00eatre Malte, c'est en g\u00e9n\u00e9ral le port le plus proche de l'endroit o\u00f9 on sauve des vies, mais il se trouve que les ports les plus proches, on sauve des vies et dans les eaux internationales, c'est souvent les ports libyens et le probl\u00e8me c'est que les ports libyens h\u00e9 bien si vous voulez, renvoyer des gens en Libye, h\u00e9 bien, vous les mettez en danger et ce, le HCR donc le haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, qui je le rappelle, est bas\u00e9e en Suisse, a indiqu\u00e9 que c'\u00e9tait impossible ou totalement contre- indiqu\u00e9 de renvoyer ces gens -l\u00e0 en Libye, parce que sinon ils finissent dans des camps, dans des camps o\u00f9 ils sont maltrait\u00e9s et \u00e7a, bien \u00e9videmment, on doit aller vite et donc c'est de la responsabilit\u00e9 de l'ensemble des pays europ\u00e9ens de trouver une solution \u00e0 la migration et la Suisse peut jouer un r\u00f4le d'une part en accueillant une partie de ces migrants, je crois que Madame Samar au gala dit au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais \u00e9galement avec un message clair, en n'accordant une exception en n'octroyant ce pavillon suisse \u00e0 l'Aquarius, qui je le rappelle, des milliers de vies depuis 2 ans, en noir en eaux internationales sur la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:03) [89%] :\r\nFaut parler de geste humanitaire mais toute cette affaire \u00e9tait \u00e9galement \u00e9minemment politique Christian Favre appelait les pressions faites par l'Italie sur sur le Panama pour qu'il retire ce ce pavillon, ce que la Suisse neutre est pr\u00eate \u00e0 entrer dans dans ces questions tr\u00e8s politique en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [92%] :\r\nC'est peut-\u00eatre tr\u00e8s politique, mais en attendant il y a des gens qui cr\u00e8vent dans la M\u00e9diterran\u00e9e, des enfants, des femmes issues donc certains Odiah mais que ces associations avez un appel d'air, je crois que c'est, c'est vraiment de la provocation, dire \u00e7a, il y a des guerres et alors il y a heureusement il y \u00e7a s'est calm\u00e9 en Syrie et en Libye, mais il reste encore un certain nombre de migrants qui prennent le risque alors peut-\u00eatre qu'on pourrait se dire ah bah il n'avait qu'\u00e0 pas prendre le risque, mais certains le prennent parce qu'ils ont pas d'autre choix, et se retrouve en mer entre injuste je, je le disais tout \u00e0 l'heure en se noyant parce qu'ils sont sur des embarcations de fortune, peu de des des conditions m\u00e9t\u00e9o terribles et donc la seule chose que fait ce bateau, c'est de les rep\u00eacher, et de les amener au port le plus proche, il se m\u00eale pas de politique et c'est de cela que dont il s'agit, c'est pour \u00e7a qu'on souhaite vraiment que la question soit uniquement cantonn\u00e9e \u00e0 la question humanitaire, et la question de la migration doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 par d'autres moyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Guillaume Barazzone, devrait \u00eatre avec nous quelques instants rappelle que vous \u00eates conseiller national PDC Genevois, un des auteurs de cette proposition parlementaire qui sera soumise au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bonne soir\u00e9e monsieur merci et puis on a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barazzone, Guillaume", "role": "conseiller national PDC genevois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-921B747A-2B06-405F-AD38-8DD65D74C19E", "internalArchiveId": "921B747A-2B06-405F-AD38-8DD65D74C19E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi pas candidate pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR\r\nLe suspense autour de la succession de Johann Schneider-Ammann au Conseil f\u00e9d\u00e9ral durera tout l'automne. A la barre du Parti lib\u00e9ral-radical depuis deux ans, Petra G\u00f6ssi ne sera pas au d\u00e9part de la course, a-t-elle indiqu\u00e9 mercredi au Tages-Anzeiger.\r\n\r\n* * La pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi pas candidate pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral  \r\n*** La course \u00e0 la succession de Johann Schneider Ammann au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est officiellement lanc\u00e9e. Le PLR a pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Berne le profil type du ou de la future conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale lib\u00e9ral radicale. Les candidats ont jusqu'au 24 octobre pour se d\u00e9clarer. Le groupe parlementaire PLR d\u00e9finira le ticket officiel qu'il veut pr\u00e9senter au Parlement le 16 novembre. Pour une \u00e9lection sans doute le 5 d\u00e9cembre. Bref, un automne anim\u00e9. Pietro Bugnon, 1e enseignement : la pr\u00e9sidente du PLR, Petra G\u00f6ssi ne sera pas candidate...\r\nLa Schwytzoise faisait partie des papables. Elle renonce \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 la succession de Johann Schneider Ammann... Ses explications.\r\nSON 32''\r\nUn choix logique. Si Petra G\u00f6ssi s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9e candidate, elle aurait d\u00fb mettre sa pr\u00e9sidence entre parenth\u00e8se. Trop risqu\u00e9, \u00e0 une ann\u00e9e des f\u00e9d\u00e9rales. Difficile de revenir aussi, est en cas d'\u00e9chec.\r\n*** Ce matin sur nos ondes, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga a lanc\u00e9 un appel: pour que le PLR pr\u00e9sente un ticket f\u00e9minin... Pietro, le parti a d\u00e9fini ses crit\u00e8res aujourd'hui. Est-ce que les hommes pourront \u00eatre candidats?\r\nOui. Le PLR n'a pas fix\u00e9 d'exigences concernant le genre ou l'origine des candidats. Mais pourquoi? Question pos\u00e9e \u00e0 Petra G\u00f6ssi.\r\nSON 28''\r\nLa responsabilit\u00e9 d'\u00e9lire une femme incombe au Parlement. Tout le monde peut postuler, dit Petra G\u00f6ssi... Le PLR est coh\u00e9rent. Lui qui ne supporte pas les quotas. Sa pr\u00e9sidente a tout de m\u00eame admis que cela ferait du bien au PLR d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par une femme au gouvernement.\r\n*** Petra G\u00f6ssi hors jeu... Donc Pietro, tous les regards se tournent vers Karin Keller Sutter...\r\nCandidate non d\u00e9clar\u00e9e, la St-galloise demeure l'ultra favorite dans cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La question qu'on se pose aujourd'hui, c'est plut\u00f4t de savoir si un homme osera lui barrer la route. Plusieurs noms circulent, mais aucun pr\u00e9tendant n'a confirm\u00e9 son int\u00e9r\u00eat. On parle par exemple du s\u00e9nateur grison Martin Schmid. Ancien conseiller d'Etat. Il se terre dans le silence. Pas facile pour un homme de se d\u00e9clarer candidat quand vous voyez que les astres sont align\u00e9s pour qu'une femme succ\u00e8de \u00e0 Johann Schneider Ammann.\r\nMais le PLR n'a pas le choix: s'il veut rester cr\u00e9dible aupr\u00e8s des autres formations politiques, il devra proposer plusieurs noms \u00e0 l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. Quitte \u00e0 ce que les colistiers de Karin Keller Sutter soient des \"candidats alibi\", pour reprendre l'expression d'un cadre du parti.", "durationSec": 199, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9854015", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi pas candidate pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2018-09-26T18:04:00_developpement-3", "Forum du 26.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le suspense autour de la succession de Johann Schneider-Ammann au Conseil f\u00e9d\u00e9ral durera tout l'automne. A la barre du Parti lib\u00e9ral-radical depuis deux ans, Petra G\u00f6ssi ne sera pas au d\u00e9part de la course, a-t-elle indiqu\u00e9 mercredi au Tages-Anzeiger."], "variantIds": ["ece-9854015"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:45Z", "speechToTexts": ["02.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt puis on en parlait \u00e9videmment, hier soir, la d\u00e9mission de Johann Schneider- Ammann pour la fin de l'ann\u00e9e, h\u00e9 bien, la course \u00e0 sa succession est officiellement lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [92%] :\r\nOui, le PLR a pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne le profil type de l'art ou du conseiller f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral radical, les candidats ont jusqu'au 24 octobre pour se d\u00e9clarer, le groupe parlementaire PLR d\u00e9finira le ticket officiel qu'il veut pr\u00e9senter au Parlement le 16 novembre pour une \u00e9lection sans doute le 5 d\u00e9cembre prochain, bref un Automne anim\u00e9 Pietro Bugnon 1er renseignement vous ne serez pas candidat et la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi ne le sera pas non plus et bien la suite \u00e7a Valls faisait pourtant partie des papables, elle renonce \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 la succession de Johann Schneider- Ammann ses explications. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [88%] :\r\nEt chez En\u00e9ide sur fut combien il faut retenir, et je ne me mettrai pas \u00e0 disposition pour cette \u00e9lection, j'ai \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de mon parti au mois d'avril dernier, je me suis engag\u00e9 \u00e0 conduire le PLR jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce que je me r\u00e9jouis de faire, nous avons d\u00e9j\u00e0 beaucoup travaill\u00e9 pour cela avec une \u00e9quipe tr\u00e8s forte, je remplirai donc cette mission avec plaisir, je l'c'est quelque peu impeccable, tout \u00e7a, finalement, je crois que pour un politicien, il est important d'\u00eatre fiable et cr\u00e9dible, je vais donc tenir ma promesse conform\u00e9ment \u00e0 mes engagements, photos et je me change iPhone comme \u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [94%] :\r\nOui, un choix logique si P\u00e9tra G\u00f6ssi s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9e candidate, elle aurait d\u00fb mettre sa pr\u00e9sidence, entre parenth\u00e8ses, trop risqu\u00e9 \u00e0 une ann\u00e9e des f\u00e9d\u00e9rales difficile de de revenir aussi en cas d'\u00e9chec Pietro revenons un tout petit peu en arri\u00e8re ce matin sur nos ondes, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga a lanc\u00e9 un appel, un appel pour que les 2 pour que le PLR pr\u00e9sente un ticket f\u00e9minin Pietro, le parti a d\u00e9fini ses crit\u00e8res aujourd'hui question toute b\u00eate \u00e0 ce que les hommes pourront \u00eatre candidats, h\u00e9 bien oui, le PLR n'a pas fix\u00e9 d'exigences concernant le genre ou l'origine des candidats mais pourquoi question pos\u00e9e \u00e0 P\u00e9tra G\u00f6ssi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [89%] :\r\nC'est ce Nissan que cet espoir, il n'appartient pas au comit\u00e9 du parti de d\u00e9finir de telles restrictions tous ceux qui veulent se lancer et qui correspondent au profil peuvent postuler, c'est le groupe parlementaire qui fera ensuite le tri qui d\u00e9finira la strat\u00e9gie l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale aura le dernier mot, jusqu'ici, le PLR a toujours pr\u00e9sent\u00e9 des femmes dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elles n'ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 chaque fois, c'\u00e9tait le choix de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale pas du PLR et \u00e7a ne peut pas \u00eatre autrement on tout \u00e0 FTP on Christophe \u00e7a venir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [95%] :\r\nLa responsabilit\u00e9 d'\u00e9lire une femme incombe au Parlement, tout le monde peut postuler dit P\u00e9tra G\u00f6ssi, le PLR est coh\u00e9rent, lui qui ne supporte pas les quotas, sa pr\u00e9sidente, a tout de m\u00eame admis que cela ferait du bien au PLR d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par une femme au gouvernement alors P\u00e9tra G\u00f6ssi hors jeu Pietro, si je comprends bien, tous les regards se tournent vers Karin Keller-Sutter oui, la candidate non d\u00e9clar\u00e9e, \u00e0 ce jour la Saint-Galloise demeure l'ultra favorite dans cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la question qu'on se pose aujourd'hui, c'est plut\u00f4t de savoir si un homme osera lui barrer la route, plusieurs noms circulent mais aucun pr\u00e9tendant n'a confirm\u00e9 son int\u00e9r\u00eat, on parle par exemple du s\u00e9nateur grison Martin Schmitt, ancien conseiller d'\u00c9tat, il se terre dans le silence, pas facile pour un homme de se d\u00e9clarer candidat, quand vous voyez que les astres sont align\u00e9s pour qu'une femme succ\u00e8de \u00e0 Johann Schneider- Ammann mais le PLR n'a pas le choix s'il veut rester cr\u00e9dible aupr\u00e8s des autres formations politiques, il devra proposer plusieurs noms \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, quitte \u00e0 ce que les colistiers de Karin Keller-Sutter, soit des candidats alibi pour reprendre l'expression d'un cadre du parti merci beaucoup Pietro Bugnon vous \u00e9tiez en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAE5C3D5-7908-4B4C-B428-92DB1F4B2F73", "internalArchiveId": "DAE5C3D5-7908-4B4C-B428-92DB1F4B2F73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zurich pourra fixer un nombre minimum d'op\u00e9ration par m\u00e9decin: interview de Laurent Kurth", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Zurich pourra imposer d\u00e8s le 1er janvier prochain des nombres minimum de cas pour les chirurgiens. Qu'en pensent les professionnels de la sant\u00e9 en Suisse romande? Interview de Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois en charge de la sant\u00e9.\r\n\r\n* * Zurich pourra fixer un nombre minimum d'op\u00e9ration par m\u00e9decin: interview de Laurent Kurth *** Le canton de Zurich pourra imposer d\u00e8s le 1er janvier prochain des nombres minimum de cas pour les chirurgiens. Les h\u00f4pitaux zurichois devront atteindre un quota d'op\u00e9rations par m\u00e9decin pour pouvoir maintenir certaines prestations chirurgicales. \r\nC'est ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 ce matin le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral. Le TAF a donc rejet\u00e9 le recours de l'h\u00f4pital r\u00e9gional de B\u00fclach, dans le canton de Zurich. \r\nUn canton qui a le droit d'imposer aux h\u00f4pitaux un nombre minimum d'op\u00e9rations...Pauline Rappaz, on en pense quoi du c\u00f4t\u00e9 romand?\r\nEh bien, cette d\u00e9cision semble faire l'unanimit\u00e9. \r\nA Zurich, les h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux sont mont\u00e9s aux barricades. Plus de retenue dans le canton de Vaud. D\u00e9cision logique, selon la F\u00e9d\u00e9ration des h\u00f4pitaux vaudois. Pour sa pr\u00e9sidente, Catherine Labouch\u00e8re, \"si un chirurgien ne pratique pas assez, il perd la main.\" D'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat d'\u00e9tablir un nombre plancher d'interventions chirurgicales. \"Il faut arr\u00eater, dit-elle, de croire qu'on peut tout faire partout.\"\r\nL'avis est partag\u00e9 par les trois ministres romands de la sant\u00e9 qui ont r\u00e9pondu \u00e0 nos appels. A Gen\u00e8ve, Mauro Poggia, est clair: \"Le Tribunal a simplement constat\u00e9 ce que la m\u00e9decine nous dit: la qualit\u00e9 passe par la pratique\". \r\nRebecca Ruiz, pr\u00e9sidente romande de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients, est d'accord. Attention quand m\u00eame \u00e0 ne pas cr\u00e9er un \"mercato\" des chirurgiens, avec un risque de surench\u00e8re pour attirer les stars dans les h\u00f4pitaux.\" \r\nLe point de vue est plus nuanc\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des cliniques priv\u00e9es.\r\nOui. Le directeur de la clinique de La Source \u00e0 Lausanne, Dimitri Djordj\u00e8vic, eh bien lui il estime que la qualit\u00e9 ne passe pas toujours par la quantit\u00e9. Ces quotas fix\u00e9s par les autorit\u00e9s risquent de profiter aux h\u00f4pitaux qui sont propri\u00e9t\u00e9s de l'Etat. \r\nEt puis, pour le pr\u00e9sident de l'Association vaudoise des cliniques priv\u00e9es, Pierre-Fr\u00e9d\u00e9ric Guex. Un nombre minimum d'op\u00e9rations par chirurgien. Oui, sur le principe, mais pas sur la mani\u00e8re. Ce n'est pas \u00e0 l'Etat ou \u00e0 l'administration d'imposer ses crit\u00e8res, mais aux praticiens eux-m\u00eames.", "durationSec": 418, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9854016", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Zurich pourra fixer un nombre minimum d'op\u00e9ration par m\u00e9decin: interview de Laurent Kurth / FOR_2018-09-26T18:06:00_developpement-4", "Forum du 26.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le canton de Zurich pourra imposer d\u00e8s le 1er janvier prochain des nombres minimum de cas pour les chirurgiens. Qu'en pensent les professionnels de la sant\u00e9 en Suisse romande? Interview de Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois en charge de la sant\u00e9."], "variantIds": ["ece-9854016"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:45Z", "speechToTexts": ["02.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt que maintenant le canton d'Zurich pourra imposer d\u00e8s le 1er janvier prochain des nombres minimum de cas pour les chirurgiens, les h\u00f4pitaux z\u00fcrichois devront atteindre un nombre minimum d'op\u00e9ration par m\u00e9decin pour pouvoir maintenir certaines prestations chirurgicales, c'est ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 ce matin, le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral, le TAF a donc rejet\u00e9 le recours de l'h\u00f4pital r\u00e9gional de Bulard tant canton de Z\u00fcrich canton qui a le droit d'imposer aux h\u00f4pitaux un nombre minimum d'op\u00e9rations Pauline Rapa qu'est -ce qu'on en pense du c\u00f4t\u00e9 Romand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [94%] :\r\nEh bien cette d\u00e9cision, mais presque tout le monde d'accord \u00e0 Z\u00fcrich, les h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux sont mont\u00e9s aux barricades plus de retenue dans le canton de Vaud d\u00e9cision logique selon la F\u00e9d\u00e9ration des h\u00f4pitaux Vaudois pour sa pr\u00e9sidente, Catherine Labouch\u00e8re si un chirurgien ne pratique pas assez, il perd la main, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat d'\u00e9tablir un nombre plancher d'interventions chirurgicales, il faut arr\u00eater, dit -elle, de croire qu'on peut tout faire partout, l'avis est partag\u00e9 par les 3 ministres romands, de la sant\u00e9 qui ont r\u00e9pondu \u00e0 nos appels \u00e0 Gen\u00e8ve, Mauro Pohja Hitler, le tribunal a simplement constat\u00e9 ce que la m\u00e9decine nous dit la qualit\u00e9 passe par la pratique Rebecca Ruiz pr\u00e9sidente romande de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients est d'accord, attention quand m\u00eame \u00e0 ne pas cr\u00e9er un Mercato des chirurgiens, avec un risque de surench\u00e8re pour attirer les Stars dans les h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [92%] :\r\nPauline, du c\u00f4t\u00e9 des cliniques priv\u00e9es, c'est un constat un peu plus nuanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [95%] :\r\nOui, le directeur de la clinique de La Source, \u00e0 Lausanne, Dimitri Djordjevic h\u00e9 bien lui, il estime que la qualit\u00e9 ne passe pas forc\u00e9ment par la quantit\u00e9 et des quotas fix\u00e9s par les autorit\u00e9s, \u00e7a risque de profiter aux h\u00f4pitaux qui sont propri\u00e9t\u00e9s de l'\u00c9tat et puis pour le pr\u00e9sident de l'Association vaudoise des cliniques priv\u00e9es Pierre-Fr\u00e9d\u00e9ric gay en nombre minimum d'op\u00e9rations par chirurgien oui sur le principe, mais pas sur la mani\u00e8re, ce n'est pas \u00e0 l'\u00c9tat ou \u00e0 l'administration d'imposer ses crit\u00e8res mais aux praticiens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [91%] :\r\nEux- m\u00eame merci Pauline Rappaz on accueille Laurent Kurth bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, en charge de la sant\u00e9, alors on on sent du c\u00f4t\u00e9 des cliniques priv\u00e9es on pourquoi pas mais enfin est -ce que c'est vraiment \u00e0 l'\u00e9tat d'imposer Walden l'administration d'imposer ses crit\u00e8res, c'est une bonne chose, c'est une bonne d\u00e9cision aujourd'hui qu'a prise le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:07) [88%] :\r\nBon, c'est une d\u00e9cision qui est pas surprenante, on sent vraiment cette cette tendance \u00e0 mettre des crit\u00e8res de cas qui sont li\u00e9s \u00e0 la pratique d\u00e8s les chirurgiens des \u00e9tablissements des \u00e9quipes aussi je pense que c'est pas un crit\u00e8re suffisant alors n\u00e9anmoins puisque ce qui est important, c'est non seulement que le chirurgien et un certain nombre de de Dax \u00e0 son actif, si on peut le dire comme \u00e7a mais aussi les \u00e9quipes qui travaillent avec avec lui en payant en patients \u00e7a n'est pas que l'acte d'un chirurgien mais mais d'\u00e9quipe compl\u00e8te et donc je pense que c'est pas suffisant, mais c'\u00e9tait attendu, et \u00e7a me para\u00eet avoir du sens, je pense pas qu'il faut mettre \u00e7a dans une logique de de combat entre le public et le priv\u00e9 cette cette orientation, elle posera des probl\u00e8mes dans le dans le public, \u00e9galement, notamment pour de la maintenir des h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux de de petite taille et puis met en question aussi certaines activit\u00e9s priv\u00e9es, mais je crois qu'il ne faut pas non plus y voir un on a qui a administratif les les quantit\u00e9s qui sont retenus pour fixer de limites sont g\u00e9n\u00e9ral et quantit\u00e9s qui sont fix\u00e9s par les soci\u00e9t\u00e9s savantes, avec des r\u00e9f\u00e9rences qui sont m\u00e9dicales et pas administratif, contrairement \u00e0 ce que certains essayent de faire croire que ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [93%] :\r\nMais \u00e7a peut aussi donner des arguments aux gouvernements cantonaux, on sait qu'il y a dans la politique hospitali\u00e8re actuellement pas mal de de politique de regroupement on a certains petits h\u00f4pitaux qui co\u00fbte cher, mais qu'il faut maintenir \u00e7a peut vous donner des arguments, en disant, ben voil\u00e0, il y a pas le volume, on ne va devoir fermer un certain nombre de de services, \u00e7a peut vous rendre service, Laurent Kurth. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:27) [85%] :\r\nAlors qu'on en sait quelque chose, \u00e0 Neuch\u00e2tel constitue pas besoin de vous rappeler l'ensemble du kilo d'hospitaliers dans notre canton lors du dossier qui n'est pas clos d'ailleurs et au fond c'est c'\u00e9tait \u00e9volution qu'on qu'on pourra arriver qu'on voyait arriver c'est de la. \r\nMais qui fait qu'on a voulu anticiper un dans le canton de Neuch\u00e2tel, moi, je suis entr\u00e9 en fonction il y a 5 ans, l'h\u00f4pital public comptait 7 sites aujourd'hui la loi en pr\u00e9voit encore de soins aigus et et un au Val-de-Travers avec 2 qui sont plus dans la loi, mais qui existe encore dans dans les faits, donc on voit qu'on a cette tendance \u00e0 la concentration, elle le paraissait pour garantir la qualit\u00e9, cela \u00e9tant, il faut peut-\u00eatre pas d\u00e9passer certaines limites non plus s'agit pas cr\u00e9er des monstres ou les structures son sans redondantes, mais bien de d'assurer la qualit\u00e9 envers les patients et l\u00e0- dessus, les praticiens auront leur mot \u00e0 dire, \u00e9videmment c'est les soci\u00e9t\u00e9s m\u00e9dicales, celle des expertises qui sont faites par des sp\u00e9cialistes qui sont, qui sont men\u00e9es pour fixer ses limites, c'est pas je dirais dans les, dans les bureaux de l'administration que se limite donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [91%] :\r\nMais c'est int\u00e9ressant, \u00e7a c'est vraiment la base finalement c'est le seuil qui va, qui va \u00eatre d\u00e9terminant pour d\u00e9terminer le le nombre minimale de cas comme vous le dites, ce sera des d\u00e9cisions qui seront pas avec une dimension politique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:35) [86%] :\r\nNon, mais je crois pas, vous savez, aujourd'hui, on applique des mod\u00e8les qui sont les m\u00eames dans tous les cantons et qui s'appuie sur des \u00e9tudes de la scientifique pour, par exemple, ce plan intercantonal prendre des d\u00e9cisions, pourquoi vous pouvez la m\u00e9decine hautement sp\u00e9cialis\u00e9s pour appliquer ce qu'on appelle le groupe et de prestations qui est \u00e0 la base de de nos, de nos listes hospitali\u00e8res, on applique d\u00e9j\u00e0 des quantit\u00e9s par \u00e9tablissement, des limites de quantit\u00e9 par \u00e9tablissement, c'est-\u00e0-dire qu'on est de de longue date, c'est pas nous qui les inventant encore une fois, dans les bureaux avec des des des fins politiques, le seul choix politique c'est de dire est -ce qu'on est, est ce qu'on instaure ce ce r\u00e9gime pas, puis ensuite on s'appuie sur sur des expertises qui sont qui qui \u00e9mane pas de 2 num\u00e9ros, le choix politique, au fond, quand je dis est -ce qu'on la sort ou parce qu'on n'assure pas, c'est donc le choix, dire ce qu'on veut assurer la qualit\u00e9 aux patients dont on a la responsabilit\u00e9 ou est -ce qu'on veut privil\u00e9gier d'autres crit\u00e8res, notamment comme l'implantation r\u00e9gionale de certains \u00e9tablissements, parfois au m\u00e9pris de la qualit\u00e9, c'est des d\u00e9bats qui sont extr\u00eamement difficiles et la Tribunal f\u00e9d\u00e9ral tranche dans un sens, mais qui \u00e9tait en sont ceux attendus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [90%] :\r\nOui, on entendait tout \u00e0 l'heure, Pauline Rappaz qui nous rapporter l'appr\u00e9ciation de la parlementaire Rebecca Ruiz socialiste comme vous, qui disait : oui, mais attention au Mercato \u00e0 la starification au risque finalement de voir un esp\u00e8ce de tri dans les cliniques avec les meilleurs m\u00e9decins les meilleurs chirurgien qui se rapproche des grosses structures : vous, vous le voyez aussi ce risque. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:57) [91%] :\r\nOui, c'est un risque avec \u00e9videmment une surench\u00e8re sur les salaires qui pourrait intervenir ensuite pour ceux qui remplissent les quotas par rapport \u00e0 \u00e0 d'autres, l'autre l'autre risque que je vois, c'est peut-\u00eatre aussi celui de l'attrait du du m\u00e9tier, je pense qu'un chirurgien, aujourd'hui en tout cas beaucoup d'chirurgiens ont du plaisir de l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 exercer sur plusieurs op\u00e9rations nature un peu diff\u00e9rente : l\u00e0 on va forcer \u00e0 une plus grande sp\u00e9cialisation peut-\u00eatre aussi \u00e0 une plus grande monotonie dans dans l'activit\u00e9, donc c'est peut-\u00eatre un autre risque, tout \u00e7a doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9, mais encore une fois ces standards -l\u00e0 ne sont pas critiquable si ils ont comme objectif d'assurer plus de qualit\u00e9 dans la prise en charge des des patients et s\u00fbrement quelques nuances qui devront \u00eatre apport\u00e9es avec le temps, mais sur le principe, je crois qu'il ne faut pas critiquer cette d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, elle \u00e9tait attendue, elle va dans le bon sens et va dans le sens de de plus de qualit\u00e9 pour des taxes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [94%] :\r\nMerci beaucoup Laurent Kurth \u00eatre venu quelques instants dans ce forum, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, en charge de la sant\u00e9, une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADAFB035-4F54-42BF-B215-F7C3FBCB6893", "internalArchiveId": "ADAFB035-4F54-42BF-B215-F7C3FBCB6893", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national souhaite inscrire dans la loi les crit\u00e8res pour l'exportation de mat\u00e9riel de guerre. Peut-on parler d'un d\u00e9savoeu du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?: interview de Hugues Hiltpold, conseiller national genevois PLR ", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "summary": "Le dossier des exportations d'armes pourrait \u00eatre retir\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  \r\nil a \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9 par le Conseil national ce matin, \u00e0 une courte majorit\u00e9. Le National souhaite inscrire dans la loi les crit\u00e8res pour l'exportation de mat\u00e9riel de guerre. \r\nPour l'instant c'est une simple ordonnance, donc d\u00e9cid\u00e9e par le seul Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui r\u00e8gle ces questions tr\u00e8s sensibles. \r\nEn pleine pol\u00e9mique sur un nouvel assouplissement des pratiques d'exportation, la gauche, et les partis du centre se sont alli\u00e9s pour reprendre la main sur ce dossier. \r\nSt\u00e9phane Deleury, vous \u00eates l'un de nos correspondant \u00e0 Berne. Peut-on parler avec ce vote d'un d\u00e9savoeu du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nPapier : \r\nOui clairement... le Conseil national ce matin a signifi\u00e9 au gouvernement qu'il n'avait plus confiance en lui en ce qui concerne la gestion des exportations de mat\u00e9riel de guerre. En demandant le basculement des crit\u00e8res de l'ordonnance vers la loi, il exprime sa volont\u00e9 de reprendre la main. L'ordonnance \u00e9tant de la seule comp\u00e9tence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Alors qu'une modification de loi passe obligatoirement devant le parlement, voir devant le peuple en cas de r\u00e9f\u00e9redum. L'alliance qui a soutenu cette motion va du PBD, \u00e0 l'origine du texte, aux verts en passant par le PS, les verts lib\u00e9raux et surtout du PDC. Une dizaine de PLR se sont \u00e9galement abstenus... un petit camoufflet pour leur propre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Ammann qui a mis pas mal d'\u00e9nergie \u00e0 combattre ce texte ce matin et qui cherche \u00e0 assouplir depuis longtemps l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre\r\n***C'est ce fameux assouplissement qui a mis le feu aux poudre. \r\nOui... alors que les exportations de mat\u00e9riel de guerre a augment\u00e9 de 8 % en 2017... le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut modifier l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre pour pouvoir vendre des armes suisse \u00e9galement dans les pays en guerre civile... pour autant qu'elles ne soient pas utilis\u00e9e contre des civils. Une d\u00e9marche qui a fait bondir les ONG, les partis de gauche et du centre, et m\u00eame les \u00eaveques qui n'avaient plus bondi depuis longtemps. Tous pointent du doigt l'incoh\u00e9rence entre une Suisse de la promotion de la paix et des bons offices et la Suisse qui exporte des armes vers des pays en guerre. Quoi qu'il en soit, le vote de ce matin aura d\u00e9j\u00e0 eu un effet : le gel de cet assouplissement jusqu'\u00e0 la fin de la vie parlementaire de la motion. Ce sera au successeur de Johann Schneider Ammann de trancher. \r\n***Le Conseil national veut donc pouvoir d\u00e9finir lui-m\u00eame les crit\u00e8res d'exportation d'arme... est-ce qu'il sera suivi par le conseil des Etats ?\r\nBon c'est le PDC qui aura la cl\u00e9 du vote aux Etats. Sous l'impulsion de son pr\u00e9sident Gerhard Pfister, le parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien a siffl\u00e9 la fin de partie. En soutenant au National cette motion du PBD, il a de facto quitt\u00e9 l'alliance bourgeoise qui soutient traditionnellement l'industrie de l'armement. Pas certain que les s\u00e9nateurs PDC ne se laissent autant embarqu\u00e9. Surtout qu'il y a des emplois en jeu... des emplois nombreux dans certaines r\u00e9gions du pays, notamment en Suisse centrale. Et on sait les repr\u00e9sentant des cantons tr\u00e8s sensibles aux int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de leur r\u00e9gion d'origine. \r\n***On sait qu'une coalition est pr\u00eate \u00e0 lancer une initative pour contrer cet assouplissement de l'ordonnance... comment a-t-elle r\u00e9agit ? \r\nDans un communiqu\u00e9, ils disent continuer \u00e0  mettre la pression. Tant que l'assouplissement de l'Ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre n'est pas d\u00e9finitivement abandonn\u00e9, la Coalition maintient le projet de lancement d'une initiative. La pression populaire, c'est aussi un param\u00e8tre dont devra tenir compte le conseil des Etats lors de sa discussion. La coalition affirme avoir d\u00e9j\u00e0 obtenu l'engagement sur internet de 50'000 personnes en faveur de leur initative..", "durationSec": 533, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9854013", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["exportation", "neutralit\u00e9", "arme", "l\u00e9gislation"], "alternativeTitle": ["Le dossier des exportations d'armes pourrait \u00eatre retir\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2018-09-26T18:00:00_developpement-1", "Forum du 26.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a vot\u00e9 mercredi l'inscription dans la loi de crit\u00e8res pour l'exportation d'armes, actuellement r\u00e9gie par une ordonnance. La gauche et les partis du centre se sont alli\u00e9s pour reprendre la main sur ce dossier. Interview de Hugues Hiltpold, conseiller national (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-9854013"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:45Z", "speechToTexts": ["02.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [84%] :\r\nEt commence cette \u00e9mission Chrystel avec un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nCamouflet un camouflet inflig\u00e9 par le Conseil national ce matin \u00e0 une courte majorit\u00e9, le National souhaite inscrire dans la loi les crit\u00e8res pour l'exportation de mat\u00e9riel de guerre, pour l'instant, c'est une simple ordonnance donc d\u00e9cid\u00e9e par le seul Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui r\u00e8gle ces questions tr\u00e8s sensibles en pleine pol\u00e9mique sur un nouvel assouplissement des pratiques d'exportation, la gauche et les partis du centre se sont alli\u00e9s pour reprendre la main sur ce dossier St\u00e9phane Delory, vous \u00eates l'un de nos correspondants \u00e0 Berne, est ce qu'on peut parler avec ce vote d'un d\u00e9savoeu pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nOui, on peut le Conseil national, ce matin, a signifi\u00e9 au gouvernement qu'il n'avait plus confiance en lui, en ce qui concerne la gestion des exportations de mat\u00e9riel de guerre en demandant le basculement des crit\u00e8res d'exportation depuis l'ordonnance vers la loi, il exprime sa volont\u00e9 de reprendre la main, l'ordonnance \u00e9tant de la seule comp\u00e9tence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors qu'une modification de loi passe obligatoirement devant le parlement voir devant le peuple, en cas de r\u00e9f\u00e9rendum l'alliance qui a soutenu cette motion va du PBD \u00e0 l'origine du texte aux Verts en passant par le Parti socialiste, les Verts lib\u00e9r\u00e9 au et surtout le PDC une 2\u00e8me, une dizaine, pardon de PLR se sont \u00e9galement abstenus un petit camouflet pour leur propre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann qui a mis pas mal d'\u00e9nergie \u00e0 combattre ce texte ce matin et qui cherche \u00e0 assouplir depuis pas mal de temps l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [89%] :\r\nC'est, c'est justement ce fameux assouplissement qui qui a mis le le feu aux poudres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [96%] :\r\nOui, alors que les exportations de mat\u00e9riel de guerre ont augment\u00e9 de 8 pourcent en 2017, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut modifier l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre pour pouvoir vendre des armes suisse \u00e9galement dans des pays en conflit interne, ceci pour autant qu'elles ne soient pas utilis\u00e9es contre des civils, une d\u00e9marche qui a fait bondir les ONG et les partis de gauche et du centre et m\u00eame les \u00e9v\u00eaques qui n'avaient plus bondi depuis pas mal de temps tous pointent du doigt l'incoh\u00e9rence entre une Suisse de la promotion de la paix et des bons offices et cette Suisse qui exporte des armes vers des pays en guerre, quoiqu'il en soit, le vote de ce matin aura d\u00e9j\u00e0 eu un effet le gel de cet assouplissement jusqu'\u00e0 la fin de la vie parlementaire de la motion, ce sera donc au successeur de Johann Schneider- Ammann de finir le travail, ou alors d'enterrer ce projet controvers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [89%] :\r\nCette fin, donc le Conseil national veut pouvoir d\u00e9finir lui- m\u00eame les crit\u00e8res d'exportation d'armes et on le sait, on le sait bien, en Suisse, il y a 2 chambres est ce que l'national va \u00eatre suivi par le Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [94%] :\r\nAlors c'est le PDC qui aura la cl\u00e9 de de ce vote au Conseil des \u00c9tats sous l'impulsion de son pr\u00e9sident Gerhard Pfister le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien siffl\u00e9 la fin de partie, en soutenant au National cette motion du PBD, il a des facto quitt\u00e9 l'alliance bourgeoise qui soutient traditionnellement l'industrie de l'armement, pas certain que les s\u00e9nateurs PDC soient si prompts \u00e0 retourner leur Werst surtout qu'il y a des emplois en jeu des emplois qui peuvent \u00eatre nombreux dans certaines r\u00e9gions du pays, notamment en Suisse centrale et on sait les repr\u00e9sentant des cantons, tr\u00e8s sensibles aux int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de leur r\u00e9gion d'origine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [92%] :\r\nEt puis, St\u00e9phane, on sait aussi qu'une coalition est pr\u00eate \u00e0 lancer une initiative pour contrer cet assouplissement de l'ordonnance, comment a -t-elle r\u00e9agit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [95%] :\r\nAlors, tant que l'assouplissement de l'ordonnance sur le mat\u00e9riel de guerre n'est pas d\u00e9finitivement abandonn\u00e9 la Coalition maintient le projet de lancement d'initiatives, voil\u00e0 ce qui figure dans le communiqu\u00e9 diffus\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la pression populaire, c'est aussi un param\u00e8tre dont devra tenir compte le conseil des \u00e9tats lors de sa discussion la coalition affirme avoir d\u00e9j\u00e0 obtenu l'engagement sur internet de 50000 personnes en faveur de leur initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [90%] :\r\nSt\u00e9phane Delory, en Direct de Berne \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Hugues Hiltpold, bonsoir, bonsoir, conseiller national lib\u00e9ral- radical Genevois au fond cette cette motion demande que le Parlement reprenne la main, qu'elle est plus qu'il ait plus de comp\u00e9tences ou \u00e7a ne vous int\u00e9resse pas en tant que parlementaire, d'avoir plus de comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [92%] :\r\nJe crois qu'il suit ce qu'il faut rappeler c'est que lorsque la loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, les parlementaires de l'\u00e9poque avait d\u00e9fini tr\u00e8s clairement qu'il \u00e9tait comp\u00e9tent en mati\u00e8re de d'autorisation pour exporter du mat\u00e9riel de guerre et \u00e0 l'article 22 c'est tr\u00e8s clairement expliqu\u00e9 que c'est une comp\u00e9tence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pr\u00e9cis\u00e9ment, lorsque vous avez un article qui d\u00e9finie les comp\u00e9tences, il est normal d'avoir une ordonnance qui fixe les d\u00e9tails, \u00e7a c'est le principe g\u00e9n\u00e9ral alors aujourd'hui ce qu'on veut simplement faire c'est monter, ce qui est dans la loi dans l'ordonnance sa forme sur le plan logistique un tout petit peu particulier plus dit diff\u00e9remment, \u00e7a me para\u00eet aussi difficile de d'imaginer le Parlement qui va devoir d\u00e9finir dans le fond, les crit\u00e8res d'attribution parce que vous aurez chaque ann\u00e9e in\u00e9vitablement un d\u00e9bat sur cette question l\u00e0 et je pense pas que c'est le r\u00f4le du Parlement, moi je suis plut\u00f4t attach\u00e9 aux institutions qui fonctionne bien et pour cela, c'est un ex\u00e9cutif qui ex\u00e9cute les lois que le Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps, les lois changent changera tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement et 4 fois par ann\u00e9e, il y a des cessions, c'est aussi une mani\u00e8re de fuir ses responsabilit\u00e9s, au fond, c'est tr\u00e8s vous laisser cette seule responsabilit\u00e9 de d\u00e9cider vers quel pays on exporte des armes de guerre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les parlementaires la fuient leurs responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [90%] :\r\nNon, absolument pas, les parlementaires sont l\u00e0 pour modifier les lois, de nouveau, je r\u00e9p\u00e8te, la motion dont on a d\u00e9battu, ce matin, demandait simplement que les crit\u00e8res soient transf\u00e9r\u00e9s de l'ordonnance dans la loi, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour avoir un d\u00e9bat beaucoup plus clair qu'on est un texte qui dit dans le fond on interdit l'exportation de mat\u00e9riel de guerre, on a d\u00e9j\u00e0 eu ce d\u00e9bat et \u00e0 la fin 2000 en 2009, on a eu ce d\u00e9bat l\u00e0 le peuple \u00e0 \u00e0 hauteur de pr\u00e8s de 70 pourcent \u00e0 refus\u00e9 de supprimer les exportations, donc ce que je trouve un peu particulier, c'est que, on profite d'un d\u00e9bat d'actualit\u00e9 sur la question de l'exportation de mat\u00e9riel de guerre \u00e0 l'\u00e9tranger pour traiter de cette motion, qui dans le fond de demande simplement que de transf\u00e9rer ce qui est de d'une comp\u00e9tence d'ordonnance dans la loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [89%] :\r\nOn le peuple avait refus\u00e9, parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 les les l'ordonnance avait justement et \u00e9tait chang\u00e9, on avait renforc\u00e9 les crit\u00e8res de l'exportation, aujourd'hui on parle d'assouplir vers des pays qui sont en guerre interne, c'est peut-\u00eatre \u00e7a la goutte d'eau qui a fait d\u00e9border le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:31) [91%] :\r\nAlors il y a effectivement beaucoup d'\u00e9motion que vous avez raison, je crois que ce que ce qu'on a pu constater ce qui explique peut-\u00eatre un certain nombre d'abstention notamment dans au sein de certains lib\u00e9raux, radicaux, c'est qu'il y a beaucoup d'\u00e9motion sur ces questions- l\u00e0, il faut quand m\u00eame rappeler que d'autres pays qui sont neutres, je pense notamment \u00e0 la Su\u00e8de ou \u00e0 l'Autriche, ces pays l\u00e0 les m\u00eames les m\u00eames crit\u00e8res, je dirais d'autorisations pour exporter du mat\u00e9riel de guerre que la Suisse, aujourd'hui on, on, on peut dire et alors Hugues Hiltpold oui mais on ne peut pas on peut pas consid\u00e9rer, dans le fond, que la loi actuelle permet d'avoir du mat\u00e9riel de guerre sur un conflit, je crois que la loi est tr\u00e8s stricte sur la question, il y a des crit\u00e8res qui sont tr\u00e8s stricts \u00e9galement notamment aussi le Seco et c'est le dauphin n'est pas d'accord, c'est d'une comp\u00e9tence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour d\u00e9cider, il y a aussi un article suppl\u00e9mentaire qui pr\u00e9voit que lorsqu'il y a une situation particuli\u00e8re \u00e0 l'\u00e9tranger, que ce soit de relations avec un pays o\u00f9 que ce soit sous l'angle s\u00e9curitaire, il y a une possibilit\u00e9 de refuser, donc c'est vraiment au cas par cas que que c'est que ces autorisations finalement d'exporter du mat\u00e9riel de guerre sont faites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [89%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce que vous dites, Gilles Paul vous avez dit tout \u00e0 l'heure, finalement, redoutant un esp\u00e8ce d'emballement parlementaire o\u00f9 chaque ann\u00e9e, on devrait se proposer se veut se prononcer sur des cas comme celui -l\u00e0, si la motion passait \u00e7a veut dire que chaque ann\u00e9e, on aurait des cas o\u00f9 la Suisse serait en train d'exporter du mat\u00e9riel de guerre dans des pays o\u00f9, potentiellement, il y a une guerre civile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:47) [88%] :\r\nNon, je pense que simplement on risquerait d'avoir un grand d\u00e9bat fleuve pour finalement pas beaucoup plus qu'aux plus d'efficacit\u00e9 que qu'est ce que ce qui est, a aujourd'hui, de nouveau, je rappelle la loi actuelle pr\u00e9voit que c'est une comp\u00e9tence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral si on ne veut plus que ce soit le cas, on modifie la loi, en cons\u00e9quence, mais je trouve particulier de monter ce que dans un, dans une ordonnance au niveau de la loi et \u00e7a, \u00e7a me semble tr\u00e8s maladroit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:06) [93%] :\r\nMais vous parlez beaucoup de la m\u00e9canique parlementaire Hugues Hiltpold alors que vous l'avez soulign\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec Chrystel Domenjoz c'est une question \u00e9motionnel, quelqu'un a dit durant le d\u00e9bat, nous voulons que les Suisses puissent \u00eatre fiers de leur pays, \u00e7a c'est quelque chose de tr\u00e8s fort qu'on a beaucoup entendu en marge aussi du lancement de cette initiative est ce que vous et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ne sous- estimez pas compl\u00e8tement cette dimension. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:27) [90%] :\r\nAlors, de nouveau, moi je crois que la majorit\u00e9 de ce parlement ne veut pas que du mat\u00e9riel de guerre suisse se retrouve sur un conflit, \u00e7a c'est clair, malheureusement, il est arriv\u00e9 de certains cas o\u00f9 c'\u00e9tait av\u00e9r\u00e9, donc c'est vrai, et s'il faut modifier la situation dans ces cas -l\u00e0, moi je suis pr\u00eat \u00e0 le faire, il rappelle colis commission de gestion ont la comp\u00e9tence de demander l'adaptation de cette, de cette ordonnance aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et chaque fois qu'elles l'ont fait, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a suivi, je crois qu'on a les outils suffisants aujourd'hui pour pouvoir le faire de nouveau si on n'est pas d'accord avec le fait que la Suisse exporte du mat\u00e9riel de guerre, et puis on fait un d\u00e9bat sur cette question- l\u00e0, je trouve un peu particulier de de profiter, dans le fond de de ce texte, qui demandent un transfert de comp\u00e9tences pour aborder cette question l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [91%] :\r\nVous parlez beaucoup des d\u00e9bats fleuve qui risque aussi d'arriver au Conseil national en m\u00eame temps vous \u00eates aussi pay\u00e9 pour \u00e7a, pour ce genre de d\u00e9bat quand il s'agit de de questions de d'images du pays de neutralit\u00e9 du pays, \u00e7a, \u00e7a vaut la peine, peut-\u00eatre de passer quelques heures \u00e0 discuter au Conseil national ou au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:26) [89%] :\r\nJe dis pas qu'il ne faut pas discuter \u00e9tait simplement que ce n'est pas une comp\u00e9tence du Parlement c'est une comp\u00e9tence de l'ex\u00e9cutif, comme la loi le pr\u00e9voit, si on veut plus que ce soit le cas, on modifie la loi et on transfert ses comp\u00e9tences ailleurs mais je trouve particulier, la situation actuelle et elles ne sont pas tout \u00e0 fait Cor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:41) [90%] :\r\nMerci beaucoup Hugues Hiltpold d'\u00eatre venu en ouverture de ce forum pour commenter donc cette d\u00e9cision du Conseil national, le d\u00e9bat va \u00e9videmment continuer aux \u00c9tats, conseiller national PLR jeune, voire une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous bonsoir le compte. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T16:23:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiltpold, Hugues", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E908897-7ED9-4BAF-B371-E820194CC46F", "internalArchiveId": "9E908897-7ED9-4BAF-B371-E820194CC46F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: proverbes et dictons du Jura Bernois avec Henri Devain, 1960", "publicationDate": "2018-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9837609", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: proverbes et dictons du Jura Bernois avec Henri Devain, 1960 / ALA_2018-09-26T15:33:51_archive-proverbes-et-dictons-du-jura-ber", "A l'abordage du 26.09.2018"], "variantIds": ["ece-9837609"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:46:25Z", "speechToTexts": ["03.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [85%] :\r\nLe d\u00e9funt au mois d'avril, a eu la dangereuse c\u00f4t\u00e9 puis de se mettre en blanc neige avant de tirer sa r\u00e9v\u00e9rence, comme si les fleurs de ses vergers ne lui suffisait pas, c'est donc un paysage de d\u00e9cembre que nous avons d\u00e9couvert il y a quelques jours, en mal enqu\u00eat\u00e9 proverbes et dictons dans le Jura bernois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [76%] :\r\nVoici un programme fort pittoresque langage imag\u00e9, sinon truculent sinon rabelaisien et qui vient de durcir de Gaudin, de fermer God, oui il faut le dire \u00e0 mi- voix, quand tu es f\u00e2ch\u00e9 b\u00e2ton, puis dans un panier. \r\nBref, il est, c'est de la haute sagesse, \u00e7a veut dire je suppose quand tu es f\u00e2ch\u00e9 mais t'en prends pas toi -m\u00eame certainement bien certainement car les poulettes pondeuses on vend les vieilles poules. \r\nOui, la femme, c'est le diable de jours le bon Dieu la nuit on disait aussi tous ceux qui viennent \u00e0 cheval ne sont pas des Dragons et encore, et il y a plus de raison dans un tonnelet de vin que sur un char de bl\u00e9 et celui -ci, qui me para\u00eet et plein de saveurs d'autant plus Mir le chat Ferry une sauterelle tendres 9 que vouloir conseiller les jeunes gens qui vont s'proverbes est assez inqui\u00e9tant parce que vous- m\u00eame, monsieur, vous \u00eates instituteur est -ce que vous pensez que ce proverbes correspond \u00e0 une certaine r\u00e9alit\u00e9, oui, je crois que, on peut conseiller les jeunes gens quand ils sont encore tr\u00e8s jeune, mais il vient un \u00e2ge o\u00f9 les conseils n'ont pas beaucoup d'influence, et voici le sommeil et l'amour se moquent d'un bois d\u00e9licat c'est quant aux vieilles filles et au vieux gar\u00e7on, ils ont aussi leur proverbes et par exemple, je lis ceci : il n'y a que les vieilles filles et vieux le gar\u00e7on les qui font du bien apr\u00e8s leur mort. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-26T14:36:03Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 9500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer kbK5XNOyuu3DEcdaeWslmibqIdrh"}]