[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=15400&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=15425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=15375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-1C617596-F545-40AE-9A70-DF353508D86A", "internalArchiveId": "1C617596-F545-40AE-9A70-DF353508D86A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "En direct du Montreux Jazz Festival.\r\n\r\n* Infotrafic: 19:40:37-19:41:00 / * En direct du Montreux Jazz Festival.", "durationSec": 3385, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9683080", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 13.07.2018", "Paradiso / RAP_2018-07-13T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 13.07.2018", "Paradiso / RAP_2018-07-13T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["En direct du Montreux Jazz Festival.", "En direct du Montreux Jazz Festival."], "variantIds": ["ece-9683081", "ece-9683080"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:13:13Z", "speechToTexts": ["20.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [87%] :\r\nEntre mer et for\u00eat, Daniel et son fr\u00e8re Claude tiennent arrange aux allures de Far West. \r\nCes cow-boys des temps modernes accueil leurs convives dans leur grange \u00e0 foin avant de leur servir une viande marin\u00e9e dans un m\u00e9lange d'oignons et d\u00e9pit. \r\nNe manquez pas le d\u00eener \u00e0 la ferme, au Canada, ce soir sur RTS. \r\nParadiso avec groupe et. \r\nParadiso il Yann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [89%] :\r\nEt Fred Valet, qui n'est pas loin bonsoir Fred bonsoir Yann c'est la derni\u00e8re d\u00e9j\u00e0, en tout cas en ce qui nous concerne, derni\u00e8re \u00e9mission directeur de du Montreux Jazz Festival pour Paradiso pour cette ann\u00e9e, c'est pass\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s vite \u00e0 une vitesse assez fulgurante, m\u00eame s'il y a eu plein plein plein d'chose entre le 29 juin et ce soir, et c'est \u00e9videmment pas tout \u00e0 fait fini, mais c'est vrai que ce soir, c'est un petit parfum de, de, de, de, de conclusion avec des extraits de concerts qui ont eu lieu ici qu'on vous proposera d'\u00e9couter dans la derni\u00e8re partie de l'\u00e9mission avec la visite de Mathieu Jaton qui viendra d'une certaine mani\u00e8re, fermer le plan et nous raconter son festival, on va, on va d\u00e9brider un petit peu cette 52\u00e8me \u00e9dition mais c'est pas que du souvenir, c'est \u00e9galement de l'actualit\u00e9 puisque des concerts, il y a ce soir qui est Ang\u00e8le on peut mot puisqu'on va, on va passer un petit moment avec elle, Fred Valet, vous l'avez rencontr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [86%] :\r\nOui, j'ai rencontr\u00e9 dans son tour bus Angel avant 2 ans, fait une belge qui depuis \u00e0 peu pr\u00e8s un an, est absolument partout en streaming, elle fait aussi tous les concerts qui font tous les festivals, tous les grands festivals d'\u00e9t\u00e9 hier et puis c'est surtout la soeur de Rom\u00e9o et c'est comme \u00e7a qu'on a connu aussi parce qu'elle a fait en duo avec lui il y a pas si longtemps que \u00e7a, et aujourd'hui c'est vraiment la petite coqueluche que tout le monde \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [91%] :\r\nEt on est sur le point de dire que Rom\u00e9o et lui, c'est le fr\u00e8re d'Angel, une certaine mani\u00e8re, dans la mesure o\u00f9 elle peut-\u00eatre qu'elle va avoir plus de notori\u00e9t\u00e9 que son fr\u00e8re, c'est bien parti, en tout cas c'est possible interview dans un instant, je disais donc, en concert ce soir, en ce qui la concerne et puis autre concert, \u00e7a se passe \u00e0 l'auditorium Stravinski, il s'appelle Nicolas, mais je vous propose qu'on commence avec lui juste pour le plaisir de savoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:23) [65%] :\r\nJe n'ai pas jou\u00e9 non mais faut voir Madelin de m\u00e9decins bin\u00f4me fait durant la demande, la demande formelle, donc le par va vraiment aujourd'hui et d'agrandir l'affaire disparu de base et cela depuis de bou\u00e9es Togo sera aller pour beaucoup il y a donc pas d'de garder un bungalow, c'est un d\u00e9but d'arcades, la bourse au dessus et bien s\u00fbr de la donc. \r\nEt pas de demandeurs d'id\u00e9es, la base Barenbo\u00efm bel et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [52%] :\r\nOui alors alors alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:40) [63%] :\r\nBen si parce qu'il \u00e9tait temps pour un qui \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:51) [64%] :\r\nJe persiste notamment Chirac \u00e0 \u00eatre \u00e0 la hauteur de beaucoup ou \u00e0 Robert bonjour et non \u00e7a 2 doigts d'un alors, d'o\u00f9 la de des droits d'\u00e0 la situation d'un dossier d'aujourd'hui. \r\nVoil\u00e0 alors ben alors. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:39) [71%] :\r\nLe temps parce qu'il \u00e9tait temps pour et \u00e0 l'. \r\nPas comme \u00e7a, alors point d'eau d'une id\u00e9e, il pointe ce qui ne sont pas du pass\u00e9, il \u00e9tait \u00e9vident pour le point d'\u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:00) [83%] :\r\nJ'ai Nicolas Mo\u00efse, chanteur de jazz mais alors qu'est ce qu'il se lib\u00e8re du jazz qu'est ce qu'il y arrive bien \u00e0 retrouver ce soir sur la sc\u00e8ne de l'auditorium Stravinski \u00e0 d'autres choses \u00e0 voir, je vous le disais tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait au Montreux Jazz Lab que Angel montera sur sc\u00e8ne sur le co\u00fbt des 21 heures et quelques Fred Valet juste pour une pr\u00e9cision concernant votre rencontre avec Angel tout \u00e0 l'heure, vous dites : je pense que c'est important de dire que \u00e7a s'est pass\u00e9 dans le tour bus, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, c'est pas compl\u00e8tement innocents parce qu'on on va, on va entendre 20 bus c'est c'est bruyant, le tour bus pour ceux qui, vraiment, c'est le CCS de gros autobus dans lesquelles, \u00e9videmment, les groupes se d\u00e9place avec l'ing\u00e9nieur du son, avait enfin il y a toute une, un village \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:36) [85%] :\r\nAlors c'est la premi\u00e8res discussions que j'ai avec elle, hein, parce que c'est vraiment sa petite maison depuis quelques mois et je lui avais demand\u00e9 jeu justement est -ce qu'on arrive \u00e0 en faire sa maison \u00e0 force d'un truc qui roule comme \u00e7a et qui visite des villes et m\u00eame si celui -ci, \u00e7a fait du bruit, m\u00eame \u00e0 l'arr\u00eat et voil\u00e0, il y aura un petit bruit ventilateur derri\u00e8re c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:53) [83%] :\r\nNormal, en fait partie de la vie quand on \u00e9tend en tourn\u00e9e Angel interview\u00e9 cet apr\u00e8s- midi par Fred Valet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:59) [99%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:01) [88%] :\r\nJe crois vous avoir en face de moi Angel parce que, avec tout ce que vous vivez maintenant, je r\u00e9alise que, en fait, \u00e7a va vous avez encore bonne mine, vous avez marathon les concerts marathons les interviews marathon du streaming aussi, vous \u00eates vous \u00eates vu et entendu un peu partout, \u00e7a a l'air d'aller est -ce que c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:19) [87%] :\r\nJ'qui est l\u00e0, j'avoue que j'ai de l'oncle Sam mais, mais \u00e7a va, bonjour, \u00e7a va, c'est aussi chouette que fatigant donc le la fatigue de du marathon en effet et parce que c'est pas seulement des des concerts tous les soirs, c'est aussi beaucoup de de trajet beaucoup d'interviews, en effet, donc c'est beaucoup, beaucoup de sollicitations mais c'est tellement pour un r\u00e9sultat final tellement agr\u00e9able tellement gratifiant que j'oublie vite fait, la fatigue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:44) [89%] :\r\nAlors ce marathon demande finalement de vivre dans un bus on dans votre tour bus l\u00e0 devant le Montreux Jazz ce qu'on arrive \u00e0 en faire une maison. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:51) [76%] :\r\nOui, on est un peu oblig\u00e9 franchement oui apr\u00e8s un c'est assez bien foutu quand m\u00eame parce qu'il a, il y a saisi, donc il faut ici maginez 16 couchette couchettes envie c'est impressionnant comment ils ont fait \u00e7a, et non en fait sa maison parce que, au d\u00e9but, c'est en fait le le le le le vrai truc difficile c'est pas forc\u00e9ment le fait que ce petit c'est que \u00e7a bouge, c'est moi, c'est plus \u00e7a, mais le tout le reste responsable dangereux, elle nous avons droit, petit, je trouve, moi j'aime bien les petits cocons donc je crois qu'en cette optique trop grand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:20) [87%] :\r\nSi vous \u00eates l\u00e0 ce soir, c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 un petit peu ce que vous avez eu r\u00e9cemment avec la loi de leur fille un morceau et un seul clip et tout d'un coup, vous vous retrouvez \u00e0 faire les plus gros festivals d'\u00e9t\u00e9 est -ce que \u00e7a fout pas un peu 2\u00e8me, tiens voil\u00e0 c'est qu'un seul titre, vous avez pas encore entendu d'album, on me met d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s haut et ce qu'il faut \u00eatre est ce qu'il faut avoir la responsabilit\u00e9 de \u00e7a est -ce que vous avez la responsabilit\u00e9 de ce succ\u00e8s -l\u00e0 sur les \u00e9paule quand vous montez sur sc\u00e8ne par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:49) [81%] :\r\nUn peu oui parce que c'est je trouve pour l'instant peu de de mesurer et tant au niveau de la rapidit\u00e9 parce que c'\u00e9tait tr\u00e8s vite et, en effet, pour le peu d'\u00e9l\u00e9ments qui a parce que j'ai pas encore sorti d'album, donc je ne sais pas plus l\u00e9gitime de la de la et en m\u00eame temps je me dis, enfin on, on a fait le Festival notamment en Belgique que que j'ai fait moi tant que si Val\u00e9rie a pas si longtemps, et un festival qui s'appelle recouverte d'je sais pas s'il est connu en Suisse, mais c'est un, un des plus grands d'Europe, on a jou\u00e9 20000 personnes est remont\u00e9 sur sc\u00e8ne, je regarde mon \u00e9quipe dans les en mais en fait c'est pas, c'est pas dit qu'on va faire de quoi je pense que il peut se passer des choses on on est en baisse pour moi \u00e7a reste, \u00e7a reste fragile, donc j'ai cette responsabilit\u00e9 -l\u00e0, mais je l'ai, je l'ai vu au d\u00e9but comme une pression, et maintenant je le vois plus comme une chance et je me dis : ben il faut que je profite, faut pas que j'oublie de de profiter de ces moment -l\u00e0 et je verrai o\u00f9 \u00e7a m\u00e8ne, mais bien s\u00fbr que \u00e7a me donne envie de bosser, mais c'est un Boost en fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:44) [90%] :\r\nVous vous demandez pourquoi vous avez autant de succ\u00e8s, rapidement, vous \u00eates demand\u00e9 si c'est simplement la musique si c'est votre, votre univers qui pla\u00eet, si vous avez l'air sympa aussi, si, si c'est le bon moment, peut-\u00eatre aussi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:54) [88%] :\r\nJe me suis beaucoup demand\u00e9, je pense que vous avez un peu donner 3 r\u00e9ponses possibles : je me suis beaucoup demander, mais il y a aussi un truc c'est que. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:04) [85%] :\r\nJe je le disais, de l'Int\u00e9rieur, donc j'ai pas du tout r\u00e9alis\u00e9 l'impact que \u00e7a que \u00e7a a eu et et j'ai longtemps enfin jusqu'\u00e0 jusqu'\u00e0 l\u00e0, maintenant, \u00e0 gauche comme compte d'autres artistes surtout Festival simple gazon donc crois\u00e9 plein quand je vois o\u00f9 en sont certains, et aujourd'hui, moi et le temps que \u00e7a nous a pris, je r\u00e9alise que j'ai eu un truc tr\u00e8s tr\u00e8s rapide, et donc \u00e7a me fait un peu d\u00e9cembre mais je pense que je pense que les r\u00e9seaux sociaux ont jou\u00e9 un grand grand r\u00f4le dans puisque je me suis montr\u00e9 assez accessible, j'ai mon je, je pense qu'il y a eu beaucoup d'humour aussi, je pense que l'humour c'est un \u00e9tang avec tout ce qui s'est pass\u00e9, je pense que les gens, ils ont eu besoin, j'imagine que la toujours mais apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:47) [81%] :\r\nJ'ai besoin aussi peut-\u00eatre pour d\u00e9compresser, pour rendre un humain, essayer de montrer que vous \u00eates une fille de 22 ans, vous avez la chance de faire des grands festivals, mais vous \u00eates d'abord une fille de 22 ans. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:58) [84%] :\r\nOui, et puis moi, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans l'humour, je pense que on a trait\u00e9 tous les sujets difficiles avec de l'humour, m\u00eame, m\u00eame les plus dramatiques, on a toujours r\u00e9ussi \u00e0 rire de tout, et c'est quelque chose qui est \u00e9norme pour moi, c'est en tout cas c'est une norme, une d\u00e9fense mais je trouve que l'humour et permettent de contourner tous les sujets un peu un peu difficiles et la musique, \u00e7a peut assez peut parler de sujets difficiles mais je trouve que d'un mois, il y a, il y a un second degr\u00e9, ben \u00e7a permet que de de prendre tout moins s\u00e9rieusement, et puis \u00e7a, c'est un plaisir pour moi \u00e7a reste un m\u00e9tier de privil\u00e9gi\u00e9s, donc, sauf que celle -ci prend se prend trop s\u00e9rieux, \u00e7a peut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:34) [63%] :\r\nPas et on a pas il y a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:44) [70%] :\r\nMe seulement qui \u00e7a, \u00e7a les fait bander et comment dire la la Ferrari, tout cela \u00e7a \u00e7a allait faire et puis j'ai que la tendance sur c'est-\u00e0-dire du et ouh c'est c'est point ici l\u00e0 pour l'homme et pour les filles. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:14) [69%] :\r\nC'\u00e9tait la cons\u00e9cration parce qu'qui pense \u00e0 ce en pensez intelligemment et parce que \u00e7a sert. \r\nC'\u00e9tait vraiment et un tuteur j'ai mais j'aime bien jouer et certainement pas quand on \u00e7a et puis au pays que j'aime beaucoup, moi j'aime bien c'est parfaitement oui r\u00e9clame jamais d'un derri\u00e8re \u00e7a, et \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:05) [65%] :\r\nIl politique la relance et peut-\u00eatre un point qui peuvent s'inscrire comme \u00e7a mais j'et messieurs parce que ce n'\u00e9tait pas ouvert et puis la caravane, tout \u00e9tait calme, avec l'\u00e2ge, point qui sait m\u00eame pas pourquoi plut\u00f4t \u00eatre suppos\u00e9 qui nous. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:34) [72%] :\r\nJe fais partie de ces gens -l\u00e0, quand les gens arrivent ici, c'est tr\u00e8s superficiel de m\u00eame dit r\u00e9cemment acquis, c'est-\u00e0-dire selon la Tunisie avait fait bondir, parce que c'est la continuit\u00e9 et si \u00e7a avait fait bouger point et puis \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:58) [67%] :\r\nL'invalidit\u00e9 Thomas c'est aujourd'hui l'ex- compagne, donc un homme politique peut faire ce qu'il pensait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la saison pass\u00e9e d'secr\u00e9taire d'point. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:14:15) [79%] :\r\nBon, j'ai l\u00e0 elle est en concert ce soir ici \u00e0 Montreux, \u00e7a se passera au Montreux Jazz Lab et elle se glissera sur le l'affiche dans le programme entre fl\u00e8che qui ouvre la soir\u00e9e, et l'homme p\u00e2le qui arrive plus proche de l'homme p\u00e2le l'homme parle qui arrive un petit peu plus tard, Fred Valet suite de vos discussions avec Angel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:33) [84%] :\r\nAlors oui, Ang\u00e8le, comme on a pu voir avec ce morceau l\u00e0 tu ne sais tr\u00e8s p\u00e9tillant, c'est tr\u00e8s l\u00e9ger en tout cas en apparence par contre c'est une fille qui a la main surtout qui a la main sur ce clips qui a la main sur la production la co- production, dit ce qui va sortir en octobre et je voulais demander en fait l'eau n'est pas encore sorti en fait seront octobre donc la 3 titres pour l'instant, donc c'est \u00e7a qui assez fou, hein, c'est qu'elle a fait le tour de la plan\u00e8te d\u00e9j\u00e0 avec 3 unique titre et je vais demander pas peur comprennent tout \u00e7a \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, alors qu'elle travaille tr\u00e8s, tr\u00e8s dur derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:59) [88%] :\r\nOui, mais \u00e0 la limite, c'est pas tr\u00e8s grave parce que. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:03) [80%] :\r\nEn fait, \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'ennuie quand on, quand je vois description comme on dit musique l\u00e9g\u00e8re parce que je pense que c'est pas, c'est pas m\u00e9chant, mais ces gestes maladroits parce que musique l\u00e9g\u00e8re, \u00e7a peut vite \u00eatre p\u00e9joratif et \u00e7a peut vite dire autrement musique un peu peut-\u00eatre et je trouve que le c\u00f4t\u00e9 l\u00e9ger, moi pour moi c\u00f4t\u00e9 important parce que je, je, c'est comme \u00e7a que je vois la vie faut faut prendre avec l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et tout ne peut pas \u00eatre \u00eatre \u00eatre emploi mais je peux pas emp\u00eacher de, de, de prendre ce m\u00e9tier comme un autre, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s s\u00e9rieux et est ce qu'elle s'je laisse rien au hasard, absolument rien, que ce soit l'esth\u00e9tique musicale, dite de la d\u00e9mo \u00e0 la version finale jusqu'au mixer au master c'est des \u00e9tapes pendant laquelle je suis tr\u00e8s pr\u00e9sente et tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile et m\u00eame casse- couilles, comme certains d\u00e9crit r\u00e9cemment et vous y a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:49) [90%] :\r\nCe qu'il faut quand m\u00eame rappeler que vous faites, la plupart des choses ah, c'est vous qui \u00e9crivez c'est vous qui qui la production si vous \u00eates un peu partout. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:56) [81%] :\r\nOui, oui, oui, et si oui, apr\u00e8s \u00e7a, c'est un un plaisir pour moi, \u00e7a l'est moins pour les gens qui bossent avec moi mais apr\u00e8s c'est pas parce que s'assumer et que moi je, je, je sais que Frusciante chiante mais je pense, c'est pour la bonne raison et et \u00e7a c'est comme du coup on dit musique l\u00e9g\u00e8re ben j'avais, j'esp\u00e8re qu'ils vont \u00e9couter l'album et qui sont donc non, \u00e7a n'est pas, mais apr\u00e8s c'est pas grave, je dirais, de la musique, \u00e7a doit rester un plaisir donc, si \u00e7a peut les mettent 2 ans c'est peu, mais les gens dans un peu dans un mode l\u00e9ger bah tant mieux parce que l'unit\u00e9 se trouve l\u00e0 ou enfin si la c'est la m\u00eame personne, d'ailleurs toutes les chansons et admettez enfin une coh\u00e9rence un peu naturel qui, et c'est pour \u00e7a que moi, j'ai voulu \u00e9crire tous les textes, pour qui une sorte de de coh\u00e9rence de fil rouge et du coup, \u00e7a me permet de passer d'un morceau un peu pop voir et pas pour la date de leur fille \u00e0 chanson pour cheveux, des yeux et puis en arrivant sur un truc un peu plus pour la thune je parle 3 sur qui s'est les 3 exemples que j'ai mais dans tout l'album, c'est vrai que parfois je j'ai il y a des balades qui sont piano- voix il y a des balades qui sont, qui sont produites, puis des chansons tr\u00e8s pop et je pense que tout \u00e7a le le le lien entre tout \u00e7a va, c'est les je pense qu'on reconna\u00eet un peu un Champ lexical qui qui traversent les chansons et c'est pour \u00e7a, le sexe, trouvent que c'est important que l'album d\u00e9j\u00e0 il a \u00e9t\u00e9 produit aussi par m\u00eame personne, enfin j'ai j'ai on a juste j'ai pas de produits toute seule, j'ai coproduit avec un arr\u00eat les taxes appelle Tristan \u00e7a va, dit, h\u00e9 ben on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 2 surtout l'album, donc \u00e7a fait aussi, qui a m\u00eame si on fait la m\u00eame chose, reggae, puis une chanson tr\u00e8s pop, bah on va utiliser les m\u00eames qui, comme \u00e0 diviser les m\u00eames banques de son \u00e7a va toujours \u00eatre les banques de souches des \u00e0 la base qu'on va, qu'on va modifier un ensemble, donc je pense qui fait le lien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:38) [82%] :\r\nOn le sait, vous \u00eates la soeur de Rome o\u00f9 le vice- maire, on ne sait pas trop si un peu moins, vous avez un p\u00e8re, musicien, chanteur, vous avez une m\u00e8re qui a qui a \u00e9t\u00e9 com\u00e9dienne ou qu'il est encore baigner comme \u00e7a depuis tout petit, dans une ambiance tr\u00e8s cr\u00e9ative vous a l'impression que c'est pour \u00e7a que vous \u00eates l\u00e0 c'est tr\u00e8s naturel. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:55) [82%] :\r\nC'est tr\u00e8s naturel, oui, c'est pas pour \u00e7a que je suis l\u00e0 parce que moi j'avais l'intention de faire tout un monde chose mais c'est hyper naturelle et je prends souvent l'exemple de d'un ami \u00e0 moi qui qui fait des \u00e9tudes de m\u00e9decine et qu'il r\u00e9ussit tr\u00e8s bien sa m\u00e8re et d'amateurs qui sont pas chirurgien et c'est vrai que, ben quand il fait de la m\u00e9decine, c'est un peu \u00e9vident puisque toute son enfance, il a entendu parler de \u00e7a elle par le d\u00e9bat, si on veut de l'avis de 2 de ses parents m\u00e9decins mais c'est pas, on passe ais\u00e9ment sa place, donc on peut, on peut dire que \u00e7a l'a aid\u00e9, mais on peut dire que \u00e7a a tout fait, donc oui c'est un peu pareil quoi, je pense que j'ai donn\u00e9 dans ce mois, donner envie, \u00e7a m'a donn\u00e9 les textes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:33) [88%] :\r\nFacile donc possible, mais \u00e7a n'a pas fait que je veux dire c'est pas pour \u00e7a que \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:39) [83%] :\r\nEt puis, une fois que vous avez une id\u00e9e comment vous faites, vous \u00eates, vous \u00eates sur votre Mac qui a essay\u00e9 de faire des petits bidouillage de d\u00e9mo, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 avec des choses un peu plus s\u00e9rieuses. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:49) [80%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s 3 4, mani\u00e8re pour moi si je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 comment \u00e7a se fait, il y a saute les gens qui sont les plus chanson \u00e7a se au piano, voix et \u00e7a genre chez moi j'ai j'ai pas la place d'devant un piano, donc j'ai mon mon clavier, mais c'est pourquoi je suis en tournage n'est pas donc c'est souvent quand je retourne chez ma m\u00e8re, qui a encore mon piano chez mon je ne parents qui encore le le piano droit et l\u00e0 \u00e7a \u00e7a m'arrivait de composer, pas mal de chansons et je pense qu'on peut longtemps parce qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 les accords sont vraiment un peu plus et on sent que c'est une chanson qui est \u00e9crite piano- voix j'ai impression aid\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral sur son \u00e2ge, produit pas trop, il y a des choses qui, parfois, je commence une profonde et \u00e7a me fait penser \u00e0 une chanson, \u00e7a, j'apprends que ces chansons qui, d'ailleurs on n'entend que la prenait la place tr\u00e8s importante et la 3\u00e8me version chansons aussi une phrase qui va me le nom inspir\u00e9 par exemple la thune je vais commencer par avance une pr\u00e9sentatrice de tout le monde et deuxi\u00e8mement tu et c'est l\u00e0 que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire son par-dessus et j'des hommes de ma de reggae et tout simplement, je vais me prendre, reggae et j'ai tourn\u00e9 ensemble et je vais tester para\u00eet donc vraiment il y a diff\u00e9rentes mani\u00e8res de de commencer une chanson, mais \u00e7a peut passer ces 3 possibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:58) [58%] :\r\nAvait des muscles, oui, oui, c'\u00e9tait riche, \u00e7a compte, mais r\u00e9cup\u00e8re faire depuis graffiti tiens Zora il a pas Star, c'est de la. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:18) [58%] :\r\nDepuis la cette repartir oui y a d'abord l'appui d'la Marie a d\u00e9cid\u00e9 d'Entertainment avec nous donc son chemin, gentil, moi je j'pas fait avec un plan drastique en ma foi t\u00e9moins Graham Jean-Philippe \u00e7a quand je laisse passer justement j'avais subi par les motos, les de l'ann\u00e9e j'aurait aussi qui concerne apporte th\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:56) [70%] :\r\nOui, fini les des quais pointilliste RFI voil\u00e0 donc je suis rest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:08) [48%] :\r\nMettez vraiment parler, c'est qu'il appelle oui je voulais souhaite faire appel \u00e7a il y une d\u00e9cennie. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:21:18) [78%] :\r\nNon. \r\nPoint oui d'point. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:36) [71%] :\r\nC'est le culte. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:21:39) [68%] :\r\nDonc, ce fut mon tour que je me suis dit qu'il \u00e9tait temps, j'ai vite compris que c'\u00e9tait pas moi jour c'\u00e9tait \u00e9crit, c'est un c'est-\u00e0-dire que meurtri m\u00eame sera trait\u00e9 en aussi pour cause suffisent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:57) [90%] :\r\nC'est pas de la musique l\u00e9g\u00e8re, elle nous l'a dit tout \u00e0 l'heure, cet artiste belge qui est au Montreux Jazz Lab, ce soir, elle s'appelle Angel suite de l'entretien accord\u00e9 \u00e0 Fred Valet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:07) [99%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:09) [91%] :\r\nSi on reste sur la tune, si on revient sur les r\u00e9seaux sociaux, vous y \u00eates beaucoup, on voit tout, on voit \u00e0 peu pr\u00e8s toute votre vie, on sait \u00e0 peu pr\u00e8s o\u00f9 vous \u00eates toutes les 10 15 minutes c'est pas forc\u00e9ment facile, \u00e7a a l'air simple comme \u00e7a quand on regarde vos Story Zine sa grande etc mais dans cette chanson l\u00e0 vous remettez aussi un peu en cause il y a comme \u00e7a une sorte de schizophr\u00e9nie, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:29) [84%] :\r\nOui, compl\u00e8tement, compl\u00e8tement, c'est compl\u00e8tement une m\u00e9thode pour une auto- critique cette chanson, d'ailleurs, c'est pas la seule qui va en parler dans l'album, mais m\u00eame si on remonte \u00e0 je veux tes yeux \u00e7a parle d\u00e9j\u00e0 de \u00e7a mais c'\u00e9tait moins p\u00e9joratif ce t\u00e9moin critique c'est plus sur l'\u00e9tat des lieux un peu rigolo de, comment, comment, comment se passe l'amour quand il passe \u00e0 travers un \u00e9cran, l\u00e0 c'est vrai que c'est un peu plus une critique, mais c'est vraiment, d'ailleurs, c'est le 3\u00e8me, couple, elle raconte ce que je dis que, au fond, moi aussi je suis je suis comme \u00e7a, j'ai besoin que les gens y m\u00eame et et voil\u00e0, et si il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s superficiel \u00e0 \u00e7a, mais je pourrais aller faire et je pense que je nourrisse avec les r\u00e9seaux sociaux, je crois que c'est vraiment c'est c'est tr\u00e8s paradoxal, mais je pense, \u00e7a restera toujours parce que les r\u00e9seaux sociaux, en tout cas pour ma part, \u00e7a m'a vraiment fait d\u00e9marrer, donc j'ai un c\u00f4t\u00e9 un peu fid\u00e8le et je pense que l\u00e0, pour l'instant, aujourd'hui c'est Instagram mais il y a 5 ans c'\u00e9tait Facebook donc dans 5 ans sera pour probablement autre chose et j'esp\u00e8re que, voil\u00e0, moi je suis venu, j'ai 22 ans, j'esp\u00e8re qu'\u00e0 27 ans, je serais pas autant sur Instagram et que j'aurais, j'aurais, j'aurais peut-\u00eatre moins besoin de ce besoin de, de, de m'affirmer \u00e0 travers \u00e0 travers sa mais Instagram, \u00e7a m'a permis \u00e0 la fois de d'exister oui avait rien encore ce que je faisais des des d\u00e9couvertes et c'est comme \u00e7a que je remplissais des des salles parce que faisais plein plein de concerts \u00e0 Bruxelles, au tout d\u00e9but, sans m\u00eame qu'il y a un seul single sans m\u00eame qu'il fut tenu avec mon fr\u00e8re et puis \u00e7a m'a permis aussi de faire mon auto- promo parce que l'Avantage avec \u00e7a, c'est que j'je peux absolument choisir la communication que je veux, je peux poster les photos que je veux, je peux dire les frasques je vais je me les fautes d'orthographe que je veux et un c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 je peux tout contr\u00f4ler, c'est \u00e7a que j'aime bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:05) [90%] :\r\nAngel vous avez pas l'impression qu'on attend \u00e7a de vous aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:08) [86%] :\r\nMais j'avais un peu peur, mais j'ai souvent discut\u00e9 de \u00e7a avec des amis, avec mon copain qui y sont peu dans le m\u00eame cas et et on se dit : je me demandais si si j'je j'un c\u00e2ble, je dis d'arr\u00eater du jour au lendemain, qu'est -ce qui se passe, je pense tr\u00e8s sinc\u00e8rement que \u00e7a baissera un peu les ventes de l'album que ce que \u00e7a donnera un peu un coup de mou, mais j'ai, j'ose esp\u00e9rer que l'album est par rapport \u00e0 lui- m\u00eame et que c'est pas les r\u00e9seaux sociaux qui vont faire qu'un album Cannes album \u00e9taient mais pour l'instant j'ai pas encore envie d'arr\u00eater, mais je crois qu'il y a un moment o\u00f9 je vais avoir besoin aussi de de faire une pause parce que l\u00e0, pour l'instant c'est \u00e7a fait partie de mon m\u00e9tier, et ceci pour de le montrer et ce que je montre, c'est g\u00e9n\u00e9ralement. \r\nLire mon m\u00e9tier, c'est ce que j'ai, j'\u00e9vite de montrer des images en famille. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:56) [88%] :\r\nJ'ai l'impression qu'on est un petit peu dans de l'art contemporain, \u00e7a veut dire que la musique, vous faites \u00e0 travers les clips que vous ma\u00eetrisez aussi qui sont tr\u00e8s l\u00e9ch\u00e9, qui sont tr\u00e8s travaill\u00e9s vous dans ce que vous mettez sur Instagram aussi, enfin, il y a un truc comme \u00e7a, de, de, d'un 360 degr\u00e9s, comme si, comme si vous pouviez par exemple dans 3 ans : faire compl\u00e8tement autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:14) [79%] :\r\nMais c'est \u00e7a que j'aime bien avec les r\u00e9seaux sociaux et si celle -ci le le petit probl\u00e8me des r\u00e9seaux sociaux, c'est que c'est pas tr\u00e8s litt\u00e9raire puisque il y a assez peu de texte c'est tr\u00e8s imag\u00e9, et moi je suis pas trop litt\u00e9raire, donc en fait, moi \u00e7a me convient, je pense qu'on n'a pas tout le monde, tout le monde n'aime pas autant sur cette plateforme, mais ce que j'aime bien ce qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s visuel et et Audio puisqu'il y a aussi la musique, donc c'est vrai que je pense que avec Instagram il y a moyen de faire par une chose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:42) [92%] :\r\nDans quelques heures, vous allez monter sur la sc\u00e8ne du Lab Montreux Jazz Festival, vous avez fait plein de concerts cet \u00e9t\u00e9, comment on fait pour ma\u00eetriser autant de gens sur sc\u00e8ne quand on n'a 22 ans et qu'on a un d'\u00eatre si peu d'exp\u00e9rience de de de la vie en fait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:56) [82%] :\r\nJe crois que moi, je le lui davantage de pas pouvoir me regarder sur sc\u00e8ne, donc j'ai pas vraiment, je sais pas comment \u00e7a se passe vraiment mais sais qu'il y a 2 choses, c'est que d\u00e9j\u00e0 \u00e7a 7 points ma pr\u00e9sence sur sc\u00e8ne est proportionnel au nombre d'exp\u00e9riences que j'ai et donc je pense qu'on ressent que j'ai quand m\u00eame l'habitude parce que \u00e7a fait, \u00e7a fait maintenant un an, je tourne, j'ai fait beaucoup de premi\u00e8res parties, ce qui est un peu le c\u00f4t\u00e9 ingrat, ce qui est un peu l'adolescence de Duba\u00ef, c'est aussi le moment o\u00f9 tu te tester petite plante et o\u00f9 tu te fais pas toujours applaudir, donc c'est un moment un peu dur, \u00e7a, \u00e7a m'a beaucoup appris, \u00e7a m'a donn\u00e9 un peu confiance parce que j'\u00e9tais oblig\u00e9 d'avoir confiance \u00e0 remonter sur sc\u00e8ne, sinon, vraiment, j'allais me faire bouffer et donc \u00e7a se \u00e7a m'a pris c'est vrai aujourd'hui, quand je monte sur sc\u00e8ne, j'ai vraiment l'impression d'\u00eatre sur du velours et puis un truc aussi fou inexplicable, c'est qu'il y a des choses qui marchent et quand on dit aux gens tapent les mains et il tape dans la main, et \u00e7a je sais pas pourquoi quand je mets dans ses \u00e9crits, et quand j'entends micro et chanter, donc \u00e7a c'est un truc o\u00f9 \u00e7a c'est cool, parce que la nature humaine \u00e0 ses fid\u00e8les, et donc je peux \u00eatre \u00e0 Bruxelles ou \u00e0 Montreux et je pense, \u00e7a se passe plus ou moins de la m\u00eame mani\u00e8re, donc il y a, il y a de \u00e7a je de confiance du Midi oui bonjour, merci, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:28:04) [72%] :\r\nVous \u00eates ici. \r\nOui ben c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:28:11) [70%] :\r\nNon pas que j'. \r\nEn ligne n'est pas \u00e0 moi, je tente aussi, je crois qu'il y en a pas, j'ai vu que tu avais tu r\u00e9ponds pas. \r\nAlors, j'attends toujours, j'attends comme \u00e7a et \u00e7a ne se sont pas de je me manque peut-\u00eatre sur notre vrai tu penses que. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:28:42) [76%] :\r\nJe ne trouvais pas int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:29:03) [74%] :\r\nUn jour peut-\u00eatre, vous savez, \u00c9tat tout de suite, je pr\u00e9f\u00e8re pas, je pr\u00e9f\u00e8re les l\u00e9sions de j'ai espoir mais 44 triste poker je sais bien que ces Youri, \u00e7a m'apprend. \r\nQue. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:29:22) [53%] :\r\nEt trait\u00e9 ici. \r\nTu perds tes cela, il a m\u00eame pas car \u00e7a a, il est tr\u00e8s pointu et. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:29:51) [64%] :\r\nPoint donc, voil\u00e0, c'est quand on est bien l\u00e0 et derri\u00e8re tout \u00e7a, oui et non et et c'est et c'est soit d'un probl\u00e8me bien s\u00fbr au pays. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:30:19) [73%] :\r\nSi. \r\nQue \u00e9tais, j'ai \u00e9t\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:30:37) [76%] :\r\nJe suis pas \u00e9t\u00e9 une b\u00eatise. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:48) [73%] :\r\nAngel en trouver ce soir au labo entre flash leurs et l'homme parle m\u00eame pas l'exacte, voil\u00e0, il vient d'arriver, The se salit, Mathieu Jaton, directeur du festival. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:59) [88%] :\r\nOn a eu besoin de vous savez, ici il y a d\u00e9j\u00e0 du protocole, il y a 2 une forme de superstition, on a besoin du patron pour venir dire Alesi on y va, on lance cette s\u00e9rie de 2 semaines et puis comme c'est la derni\u00e8re ce soir j'ai le plaisir de vous recevoir, Mathieu pour \u00e9videmment \u00e7a continue demain, il y aura d'autres, est un saluera d'autres d\u00e9couvert d'autres mais on peut dresser, appelons \u00e7a un bilan interm\u00e9diaire finalement alors. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:18) [76%] :\r\nPlus interm\u00e9diaire oui oui voil\u00e0, oui, non mais c'est vrai que je laisse sourire pour demain, on va parler l\u00e0 au Jazz tout \u00e0 l'heure, oui, mais avant cela, votre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:28) [83%] :\r\nEntre votre Festival et les les concerts dont vous allez parler quand on vous demandera comme \u00e7a \u00e0 br\u00fble-pourpoint qu'est -ce qui a une chouette cette ann\u00e9e 1er les premiers r\u00e9flexes. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:31:35) [77%] :\r\nVous allez m'a touch\u00e9, moi par exemple personnellement niquer Massive Attack mais niquer Everest strap au moins un d\u00e9cor rend grands moments de cette \u00e9dition, Gr\u00e9gory Porter au club on parlera du club justement, il a des moments magiques qui a eu, j'ai ador\u00e9 le concert de John Hopkins au Lab, hier c'\u00e9tait vraiment chouette donc ce \u00e7a je m'y attendais, moi et j'ai vraiment pris une jolie claque donc c'\u00e9tait cool Magnus s'o\u00f9 l\u00e0 il y avait un son qui \u00e9tait envo\u00fbtant, o\u00f9 certains ont dit trop fort, moi je le dis tr\u00e8s puissant et tr\u00e8s envo\u00fbtant voil\u00e0 pour citer 20 heures bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, m\u00eame niquer fait partie des claques qu'on aime prendre, \u00e7a me rappelle ces moments avec Bowie en 2002 et \u00e7a me rappelle le concert de r\u00e9duire et d'en 2003, ces ces, ces trucs sont super hein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:22) [83%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s attendu, c'est ce que j'allais dire niquer la salle \u00e9tait pleine ou presque un nouveau et il y avait une effervescence avant qui monte, on sentait une pression avant qu'il monte sur sc\u00e8ne, bon il arrive l\u00e0, c'est : on sent que le public attend que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:32:33) [81%] :\r\nOui, oui, il y a une pression du du, du, du public, c'est que la premi\u00e8re apparition de niquer la montre un homme, on se demande aussi pourquoi des fois et et moi je personnellement je pense que j'avais mis \u00e9norm\u00e9ment d'attentes dans ce concert, parce que j'adore niquer depuis toujours, je l'ai vu plein de fois en openair et j'avais secr\u00e9taire de L\u00e9o CGT \u00e0 Pal\u00e9o GTA Prima Vera r\u00e9cemment malheureusement je n'ai pas vu \u00e0 l'Arena en novembre et je me suis dit mais voil\u00e0 le son du Stravinsky il y a un truc qui va se passer, donc je dois avouer, on retrouve un dit j'esp\u00e8re que ce est pas des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:04) [85%] :\r\nMais est -ce que c'est \u00e7a la pression, en fait, c'est que \u00e7a bien marcher partout, on l'a eu 6 derni\u00e8res ann\u00e9es, ce serait con que \u00e7a sa \u00e0 Montreux. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:11) [87%] :\r\nAh oui, \u00e7a c'est clair la sur une salle en plus, on l'attend beaucoup \u00e0 une acoustique et puis l\u00e0, ben, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 au-del\u00e0 de mes esp\u00e9rances en fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:20) [90%] :\r\nVous nous parliez il y a 2 semaines d'une d'une d'une conclusion avec la Arnal, \u00e7a, \u00e7a fait aussi partie des choses vous attendez parce que oui, alors je je disais \u00e7a sera pas un feu d'artifice dans le sens o\u00f9 \u00e7a sera pas explosif, \u00e7a sera pas bruyant, \u00e7a sera au contraire une esp\u00e8ce d'extinction rougeoyante un gros rocher, \u00e7a vous va comme un. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:39) [83%] :\r\n\u00e7a me va tr\u00e8s souvent belle et c'est ce que j'esp\u00e8re que c'\u00e9tait exactement dans l'esprit du club Cedex ce club compte, on l'a voulu un peu avec une ouverture aux musiques jazz dit Jazz et Olafur n'est pas Jazz mais dans l'esprit, c'est ce qu'on a voulu ces teintes qu'on a voulu donner, donc il y avait des moments tr\u00e8s fin, tr\u00e8s tr\u00e8s importants, notamment le le le concert de plus \u00e9galement qui \u00e9tait pour moi tr\u00e8s, on va en parler j'ai combien tr\u00e8s symptomatique en f\u00eate du du club de cette ann\u00e9e, avec aussi cette jeune Council Jones et finir sur la future, c'est cette belle signature finalement d'un Montreux Jazz Festival, qui reste pas dans dans des cases qui veut casser ces barri\u00e8res \u00e9pargne pas qui les qui veut seulement les casser, mais qui, qui aime les casser, parce que je pense que c'est \u00e7a la musique en fait et puis arr\u00eatons de se mettent des barri\u00e8res ou de stigmatisation musical. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:25) [86%] :\r\nMathieu Jaton on continue \u00e0 parler de ce 52\u00e8me Montreux Jazz qui est sur le point de se terminer revenons en arri\u00e8re, justement, vous parlez de de jazz et et du club avec ceci, par exemple, a dit \u00e7a ne. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:34:36) [71%] :\r\nOui, un peu comme comme pas encore beaucoup, donc les raisons d'et de de DVD 2002. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:31) [79%] :\r\nMadison Fright qui est le vainqueur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:34) [85%] :\r\nDu Concours de piano les derni\u00e8res, c'est \u00e7a : Mathieu Jaton exact et qui \u00e9tait, qui \u00e9taient forc\u00e9ment enfin dire que c'est toujours une a suivi avec les, les, les laur\u00e9ats des concours : quelles que soient les formes que \u00e7a a pu prendre les toujours suivi, on gagne, en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a veut dire qu'on est pr\u00e9sent, l'ann\u00e9e suivante. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:36:50) [80%] :\r\nBonjour dans une des grandes salles, l'ann\u00e9e suivante, l\u00e0 au club et ont particip\u00e9 \u00e0 l'Acad\u00e9mie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:55) [96%] :\r\nMathieu Jaton se retrouve dans un instant pour continuer \u00e0 parler de ce 52\u00e8me Montreux Jazz, juste le temps de faire un point sur ce qui se passe sur la route. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:37:02) [68%] :\r\nRetour bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:04) [91%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne \u00e0 un accident provoque toujours d'importants ralentissements entre Rolle et Morges ouest en direction de Lausanne pour savoir si un probl\u00e8me est signal\u00e9 sur votre trajet, vous pouvez aussi utiliser le site RTS Achbar oblique, trafic. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:37:21) [84%] :\r\nMiles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:23) [90%] :\r\nDe retour en Direct de Montreux avec Mathieu Jaton et donc cette d\u00e9cision vous avez prise cette ann\u00e9e de de casser ce que vous aviez imagin\u00e9 les pr\u00e9c\u00e9dentes ann\u00e9es, c'est le club qui est qui finalement se retrouve au milieu, au coeur du deM. Dauc\u00e9 et puis finalement, vous apercevez que peut-\u00eatre que le jazz et les Jazz ont besoin de sortir et finalement d'avoir leur coin leur petit monde, \u00e7a a plut\u00f4t bien march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:37:46) [85%] :\r\n\u00e7a plut\u00f4t bien march\u00e9, c'est vrai qu'il a, il y a une une douce et logique \u00e9volution depuis 2013, on a cr\u00e9\u00e9 ce club au centre de de du congr\u00e8s est Jazz peut se ce retour aux sources avec un petit club de 300 places \u00e7a tout de suite eu du succ\u00e8s, m\u00eame malgr\u00e9 artistes malgr\u00e9 \u00e9videmment une salle qui \u00e9tait pas \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 Lausanne, qui \u00e9tait pas id\u00e9al, on savait tous m\u00eame si je vous ai fait des grandes th\u00e9ories. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:08) [82%] :\r\nD\u00e9sormais, certains crus, c'est souvent \u00e0 alors pour ceux qui s'en souvient pas c'est vrai que le principal d\u00e9faut c'est que c'\u00e9tait un couloir c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:38:14) [80%] :\r\nLa visibilit\u00e9, on avait \u00e9vit\u00e9 le a toujours \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieur mais la visibilit\u00e9 tout irait dans un concert Sitev non mais l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment rimes c'est c'est assez curieux, oui, et, et, en fait, c'est il y a eu une double r\u00e9flexion est r\u00e9flexion disons qu'il faut qu'on aille un pas en avant, mais aussi comme tu \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est que cette \u00e9volution de la musique jazz en g\u00e9n\u00e9ral il y a, il y a on voit vraiment aux \u00c9tats-Unis \u00e0 un rajeunissement du jazz, y a une nouvelle vague qui vient, \u00e0 l'instar d'un Robert Glasper \u00e9tait \u00e0 ce Martin par exemple mais aussi des trembles de Jaime Colome des tous ces ces, ces jeunes musiciens qui qui veut ben cassez barri\u00e8res l\u00e0 et puis ce ont un attachement au festival qui, et \u00e7a c'est, c'est ce qui ce qui \u00e9tait frappant c'est \u00e9dition c'est c'est l'attachement des jeunes au festival, non pas parce qu'ils l'ont v\u00e9cu comme les anciens, mais parce que si les musiques du festival, ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 tente et des envies parce qu'ils ont des attentes et des envies, mais aussi parce que le Tour Auto prend un JamesB. qui dit : ben voil\u00e0, depuis que je suis gosse en fait j'\u00e9coute Steevy voulait Vaughan Montreux 1976 trouve \u00e7a g\u00e9nial et il y a pas v\u00e9cu, le festival a c'\u00e9tait pas clair, il \u00e9tait m\u00eame pas n\u00e9 mais en fait c'est une r\u00e9f\u00e9rence pour lui et \u00e7a je trouve, c'est bien parce qu'on arrive gentiment \u00e0 faire cette transition. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:19) [91%] :\r\nMathieu Jaton vous parliez tout \u00e0 l'heure de l'air plus Ghana pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'un des tr\u00e8s grands moments de ce festival, d'une part par la qualit\u00e9 de la musique par l'\u00e9v\u00e9nement lui- m\u00eame par l'\u00e9v\u00e9nement musical, mais \u00e9galement par l'\u00e9v\u00e9nement, j'ai j'ai presque politique que \u00e7a repr\u00e9sente dans le sens o\u00f9 oui, ce sont des gens qui veulent r\u00e9volutionner se r\u00e9approprier ils ont moins de 40 ans ils ont 30 et quelques ann\u00e9es se r\u00e9approprier le jazz, mais en m\u00eame temps ils veulent pas effacer le pass\u00e9 et \u00e7a reste malgr\u00e9 tout, on a dit que c'\u00e9tait du Hip-Hop, j'ai eu une une longue discussion avec Arnaud Robert, qui me dit mais c'est compl\u00e8tement hypocrite mais moi je suis pas compl\u00e8tement d'accord, justement, il y a, il y a une un ancrage dans le jazz traditionnel qui est tr\u00e8s fort et qui est compl\u00e8tement revendiqu\u00e9, je pense que pour \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s important ce concert. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:39:55) [84%] :\r\nOui, et je pense, t'as raison, je rajouterai m\u00eame une chose, c'est qu'une des valeurs fondamentales dans le jazz, c'est la la transmission du savoir, et un concert comme \u00e7a pour moi c'est justement il y a une revendication d'internautes a pass\u00e9, mais aussi une volont\u00e9 de transmission une continuit\u00e9 et \u00e7a je trouve extrait extraordinaire, on le voit dans l'acad\u00e9mie avec les menteurs, \u00e0 l'\u00e9poque, on a commenc\u00e9 les manteaux reggae alg\u00e9ro- avec des \u00e9quipes par des vieux de la vieille affirmer dans le monde du jazz et aujourd'hui les montants de l'Acad\u00e9mie, c'est Auch Carl Craig Sebbag \u00e0 Wesseltoft Nokia il y a pas une recherche de l\u00e9gitimit\u00e9 de la musique \u00e9lectronique en disant regardez -nous, on aussi 15 mais il y a en fait une recherche de racines et de montrer, d'o\u00f9 ces gens viennent et quant aux proches, car en fait, il est dans les \u00e9lectronique, mais il a, il y a un parcours beaucoup plus Jazz \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:38) [79%] :\r\nMais, et puis surtout, il y a, il y a pas une seule machine tr\u00e8s peu, je pense pas qu'il y a une machine sur sc\u00e8ne qui continuent \u00e0 jouer avec des pianos pas exactement vrai piano voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:47) [85%] :\r\nMais moi j'ai une question quand m\u00eame pour cette maison du jazz, c'est, c'est c'est : vous avez dit d\u00e9j\u00e0 depuis 2 \u00e9ditions que les l\u00e9gendes sont entrain dispara\u00eetre les unes apr\u00e8s les autres, il faudra il est fabriqu\u00e9, alors allez fabriquent les, les, les, les, les, cr\u00e9er les les est -ce que est -ce que cette maison du jazz, cette nouvelle maison du jazz est -ce que c'est volontaire, de se dire : ben tiens c'est l\u00e0 dedans qu'on va cr\u00e9er la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:41:07) [86%] :\r\nJe pense, oui, et l\u00e0, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des artistes de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration du public aussi, je pense qu'il y a, il y a, il y a une volont\u00e9 de d\u00e9mocratisation d'un Style musical qui est plut\u00f4t class\u00e9e en fait dans dans la musique papy si j'ose me permettre et on voit \u00e7a aux \u00c9tats-Unis, un changement justement dans la la jeune g\u00e9n\u00e9ration qui revient dans la coolitude du jazz 40 pourcent des des acheteurs de vinyle ont moins de 25 ans aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis et et reviennent en fait sur sur cette notion de, de, de, de, de, du jazz, vraiment et je pense que cette transition n'a voulu, c'est pour \u00e7a qu'on a voulu mettre c'est estampill\u00e9es Arche sauf Jazz vraiment pour assumer compl\u00e8tement, peut-\u00eatre aussi pour faire taire un certain nombre de personnes qui disent : mais vous \u00eates sur un festival de jazz, etc parce que pour moi c'est et vous le savez, je le r\u00e9p\u00e8te et je le r\u00e9p\u00e8te, Claude la 1000 fois avant moi, c'est que le jazz, c'est d'abord un \u00e9tat d'esprit comment lundi un \u00e9tat d'esprit de transmission, un \u00e9tat d'esprit de partage de libert\u00e9 artistique et et des mais, comme \u00e0 la fureur des mains que AMD qui qui sont lourds, ben peur sont des gens qui sont pour moi compl\u00e8tement libre dans leur art et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 pour moi, la d\u00e9finition du jazz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:06) [90%] :\r\nMathieu Jaton, vous restez chez vous avec un rendez- vous \u00e0 20 heures alors Montreux tout se situe dans dans quelques centaines de m\u00e8tres carr\u00e9s, donc vous y serez tr\u00e8s rapidement j'ai j'ai quand m\u00eame vous l\u00e2chez pas trop tard, on revient \u00e0 la musique, celle qui a \u00e9t\u00e9 celle qui a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 celle qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 ici \u00e0 Montreux pendant ces 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:42:21) [72%] :\r\nAh, c'\u00e9tait la probl\u00e9matique demeure de de tourisme point\u00e9 un probl\u00e8me qu'il s'est d\u00e9cid\u00e9, il y avait pas d'alcool, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:42:37) [68%] :\r\nAlors pourquoi avoir apport\u00e9 donc autrefois c'est 50 ans apr\u00e8s donc dans nos prisons, alors oui avant mais pas beaucoup de la mission sortir bon voil\u00e0 quoi parce que j'ai toutes les plus belles \u00e9galement qui a \u00e9t\u00e9 savoir pourquoi la chanson et puis je n'a chavir\u00e9 les tarifs abordables, \u00e7a m'a marqu\u00e9, ce n'est pas de savoir qui se d\u00e9grade sur l'\u00e9quipe du appelle essayer sur l'\u00e9gyptien ou qui ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s \u00e0 partir sur le march\u00e9 de qui est donc toujours en Direct. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:10) [61%] :\r\nEst dans la prison et puis interdire la jeunesse c'est amusant, les cliniques in\u00e9galit\u00e9 voil\u00e0 pourquoi alors qu'il pourrait \u00e0 James la \u00e0 moi j'ai pas fait. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:43:25) [59%] :\r\nComment tu as fait l'avion ou la porte ouverte pour l'impossible pour tout implanter d'o\u00f9 la porte ouverte pour la porte ouverte pour un et puis pourquoi 14 avoir apport\u00e9 qu'un peu, et puis voil\u00e0, voil\u00e0, pour moi, la bonne \u00e0 boire et non mais c'est un r\u00e9flexe puisqu'elle a beaucoup actuellement au conclut -il pas et la Savoie, Petrobras, voil\u00e0 que plus plan 10 LCI tout ne plus pr\u00e9occupante sur les chez Eternit, mais oui oui je sais je suis content qu'on partout, voil\u00e0 4, un peu de la pointe, bien, bien s\u00fbr, la gamine de doit le pr\u00e9sentateur. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:44:11) [66%] :\r\nMais c'est une pratique la t\u00eate lourde, diable, m\u00eame pas la donc 4 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:18) [57%] :\r\nMoi je d'\u00e0 6 mois et puis donc les militaires \u00e0 comme aujourd'hui, on est pas c'est-\u00e0-dire a essay\u00e9 d'approcher arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:44:32) [62%] :\r\nC'est le moment est point fort des fois pour la pomme, voil\u00e0, a -t-elle, on n'a pas pourquoi vous apporte sa pour avancer, il y avait un peu moi j'aimerais pas qu'il a fait. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:47) [78%] :\r\nDe quoi enfin c'est comme \u00e7a que \u00e7a se prononce, Mathieu Jaton exact, j'ai bien moment aussi riches co\u00fbte victime enfin le manque de lettres les en 1\u00e8re partie donneur d'ici \u00e0 Montreux nord on a eu un long, personne n'en a parl\u00e9, j'ai pas du concert, mais o\u00f9 on voit pas les concerner tout le monde, c'\u00e9tait vachement bien tomb\u00e9e du toit du venir vous avez 20 ans Retour sur le concert donneur de quoi j'ai eu un retour j'y \u00e9tais oui alors c'est bon, vous avez tout dit. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:13) [80%] :\r\nNon merci pas alors ce autant je peux \u00eatre tr\u00e8s enthousiaste sur un certain nombre de choses, l\u00e0 je l'\u00e9tais moyen parce que je me rappelle du du concert honneur d'en 2004, qui \u00e9tait pour moi, il y avait un truc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez animal l\u00e0, c'est une sorte de mix entre le Farrell, un peu plus gentil et qui fait des combos qui commence \u00e0 faire des des des remix qui s'pour moi, je n'ai pas dedans, oui mais pas dans je suis beaucoup plus fan donneur de que de que de Pharrell quelque part parce que j'aime le c\u00f4t\u00e9 un peu moins commercial donneur de j'ai pas j'ai pas pris une claque, non, \u00e7a arrive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:47) [87%] :\r\nMais on dit tr\u00e8s souvent que c'est, c'est quand m\u00eame des musiciens de Studio, producteurs de Studio et ils arrivent \u00e0 faire des choses pour faire danser les gens, mais il faut qu'une fois qu'ils sont sur sc\u00e8ne, c'est pas leur meilleur c'est pas leurs meilleurs atouts. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:57) [81%] :\r\nJe suis assez d'accord avec toi dans ce cas -l\u00e0, parce que c'est quand on voit le le le palmar\u00e8s du du bonhomme, quand on voit tout ce qu'il a produit tout ce qu'il a \u00e9t\u00e9 fait c'est je suis frustr\u00e9, en fait, c'est c'est autant j'ai j'ai j'\u00e9tais r\u00e9joui par Jack White et des choses comme \u00e7a, puis l\u00e0 je suis frustr\u00e9, comme je l'\u00e9tais quand il est venu aussi Danone avec Pharrell parce que je vois les musiciens qui a sur sc\u00e8ne, samedi, \u00e7a va partir, \u00e7a va \u00eatre g\u00e9nial \u00e7a partiront Jack va nous faire un rapide malade, \u00e7a reste assez carr\u00e9, est ce que c'est le toute une qui est trop bien r\u00e9gl\u00e9e Jean-S\u00e9bastien merci voil\u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:28) [87%] :\r\nJuste une pr\u00e9cision, Mathieu Jaton, vous parlez de Jack White, le concert de Jack White, ainsi que le concert de d\u00e9couvrir de Stonehenge qui ont lieu tous les 2 ces derniers jours \u00e0 Montheron pour aller voir et les entendent forc\u00e9ment sur RTS 2 demain soir \u00e0 partir de th\u00e8mes 23 heures 10 \u00e7a va \u00eatre une nuit assez longue pour prolonger le 52\u00e8me Montreux Jazz avant de vous laisser partir Juste une remarque, moi qui m'a frapp\u00e9, c'est que je j'ai constat\u00e9 que pendant les interviews, \u00e0 force de rencontrer des gens, des artistes ici et je me suis rendu compte que j'ai, on a parl\u00e9 politique de fa\u00e7on imag\u00e9e, sans doute, c'est c'est un domaine tr\u00e8s tr\u00e8s vaste, mais on a parl\u00e9 politique avec gazon Maurane avec Matthew Herbert et sombre excite bande avec Stanley Clarke avec Avisha\u00ef Cohen avec avec \u00e0 Auch, d'ailleurs vous dont on parlait tout \u00e0 l'heure, j'ai l'impression que, il y a une une forme de conscience qui je dis pas qu'elle qu'elle est partie et qu'elle est revenue en tout cas qui est qui est pas qui se manifeste une co\u00efncidence si l'\u00e9poque ne donne pas envie au aux artistes justement de s'exprimer autrement que sur des choses exclusivement musical en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:47:25) [83%] :\r\nVoil\u00e0, je pense, a toujours \u00e9t\u00e9 une plateforme d'expression \u00e0 la musique et des concerts, l\u00e0 il y a quand m\u00eame beaucoup d'chose qui se passe dans notre petit monde aujourd'hui et je pense que ces artistes qui sont assez engag\u00e9 mais engager positivement, je dirais c'est pas assez plut\u00f4t today je prends ma tueur par exemple ce sont bric brics et de Big Ben. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:41) [86%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e \u00e7a de d'aller \u00e0 l'encontre de la s\u00e9paration et du cloisonnement lui va. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:47:45) [85%] :\r\nParce qu'en plus c'est totalement en ad\u00e9quation avec sa musique et son concepteur musical et et l\u00e0 je trouve que c'est un message qui passe vachement bien les les messages plus pisser and Love, un peu, on va bien, certains ne se soucie plus de peine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:56) [71%] :\r\nBen \u00e9coutez, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s subtile par la avec toutes ces personnes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s subtil, \u00e0 ce qu'il tr\u00e8s tr\u00e8s profond. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:48:02) [84%] :\r\nOui, Avisha\u00ef aussi la m\u00eame chose, c'est, c'est c'est le baron sent aussi, l\u00e0 il y a, il y a, il y a, il y a un c\u00f4t\u00e9 \u00e9rudits qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent, en fait, on n'est pas juste non je balance des grandes phrases de de peace and Love et l\u00e0 on est vraiment sur des vrais messages politiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:16) [88%] :\r\nEt puis, et puis dans le cas d'Avichay Cohen a forc\u00e9ment un ancrage personnel qui fait qu'il a des choses \u00e0 dire sur ce qui se passe au exacte au Proche-Orient notamment mais pas seulement, merci beaucoup, c'est un plaisir, Mathieu Jaton, le semaine de Festival ben c'est voil\u00e0 c'\u00e9tait cadeau de votre part \u00e0 nous et on a bien pris et on et on revient volontiers l'ann\u00e9e prochaine, fini c'est bien demain soir entre 19 heures et 22 heures 30 un sp\u00e9cial Montreux Jazz, pour essayer de revivre quelques-uns des tr\u00e8s bons moments qu'on a v\u00e9cu ici, et puis \u00e9videmment les concerts, \u00e7a \u00e7a continue avec ce qui se passe dans les salles principales, mais aussi les salles gratuites. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:48:46) [78%] :\r\nEt le feu d'artifice de g\u00e9n\u00e9raux quoi que. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:48) [74%] :\r\nOui, mais je crois que c'\u00e9tait la foire analyse ah \u00e7a, c'est la qui douceur le vrai f\u00e9d\u00e9rative et c'\u00e9tait bien merci Mathieu Jaton merci \u00e0 toi. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:49:18) [82%] :\r\nFinalement, oui, je ne peux pas. \r\nIl y a pas un pays pas. \r\nAvec ses moyens de tuer oui. \r\nVoil\u00e0 donc est -ce pas. \r\n\u00e7a, donc oui de droite. \r\nVoil\u00e0 et \u00e0 offrir attendez. \r\nQue c'est kitsch pourquoi voil\u00e0 alors avait men\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:51:50) [89%] :\r\nOui, \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:52:08) [84%] :\r\nPar les politiques, il y a eu, il y en a eu beaucoup dans le le joueur des des morceaux qu'il a interpr\u00e9t\u00e9 ce soir -l\u00e0, elle au lac, mais en m\u00eame temps il y a eu aussi des voix il a sacrifi\u00e9 au au rite du v\u00e9hicule, c'est un petit peu, un petit peu normal pour finir, j'ai peur de c'est une jeune Anglaise qui vient avec sa guitare et qui fait un malheur et \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:52:35) [68%] :\r\nBon, allez, ils sont tous l\u00e0 c'est et les Bouches-du-Rh\u00f4ne ne sait mais aussi ou stopper de Valls, qui \u00e9tait une sorte de voil\u00e0, on n'est pas membre aussi de ceux qui ont perdu dans en tort. \r\nJ'ai essay\u00e9 de de l'cela. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:53:06) [75%] :\r\nCela mais je ne puis j'ai pas, j'aime bien, voyez comme il y avait un Ginobili mais. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:53:16) [62%] :\r\nDe attend, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le go\u00fbt au moment poids jusqu'\u00e0 nous, oui, a lieu mais Obama. \r\nOuais, c'est qui, j'ai d'ailleurs dans cas. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:53:43) [58%] :\r\nVous avez \u00e0 la grande de cour d'Ailly-sur-Noye, bon il y a 6. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:54:08) [68%] :\r\nJ'ai suivi d'un. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:54:10) [65%] :\r\nLa g\u00e9nomique, g\u00e9nomique faisait parmi jamais je mais je me dis que vous \u00e0 atout madame beaucoup quand m\u00eame d'ailleurs voit pas ce que vous avez alors l\u00e0 tout on a pour Th\u00e9r\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:37) [82%] :\r\nQui \u00e9tait elle aussi ici \u00e0 Montreux finissait ces 2 semaines avec une longue s\u00e9quence qui s'appuyait sur des des morceaux de musique enregistr\u00e9e ici, je me tourne Fred Valet, qui est en train de de consulter le le programme de ce soir, c'est que l\u00e0 maintenant quand vous finissez pour autant que \u00e7a soit avouables, vous allez o\u00f9 Fred Valet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:57) [89%] :\r\nAlors je vais aller voir quand m\u00eame Angel, hein, c'est quand m\u00eame bien d'aller voir un peu maintenant, h\u00e9 ben, maintenant que j'ai connu son tour bus voil\u00e0 il y a un truc assez quand m\u00eame que j'aille voir ce que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:05) [79%] :\r\nC'est pas tout de suite parce qu'il a les cheveux m'a exact oui, effectivement, et puis peut-\u00eatre du Mycorama pr\u00e8s, vous avez plut\u00f4t plut\u00f4t somme Jazz plut\u00f4t Stravinski puisque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:14) [76%] :\r\n\u00e7a, je vais quand m\u00eame aller \u00e0 la obtient tout ce que je vais pas encore assez fr\u00e9quent\u00e9 \u00e0 mon go\u00fbt, donc je vais quand m\u00eame essayer d'aller encore en a une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:20) [85%] :\r\nOn profite de cette derni\u00e8re soir\u00e9e pour nous mais, \u00e9videmment, le festival se poursuit jusqu'\u00e0 demain, merci beaucoup Fred Valet mais aussi les personnes qui \u00e9taient \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s pour vous proposer ses \u00e9missions c'est-\u00e0-dire Arnaud Robert B\u00e9atrice Venturini et puis vous nous avez pas entendu, mais il est, elles \u00e9taient bien pr\u00e9sents et notamment Delphine Garcia et Audrey Zano nos attach\u00e9 de production Jean-Pascal Magyd, R\u00e9mi que Laurent. \r\nThierry oui, au Br\u00e9sil, donc j'ai dit oui d'un Mathieu du c'est \u00e7a aussi qui \u00e9taient pr\u00e9sents, voil\u00e0, bref, beaucoup de monde parce qu'\u00e0 des kilom\u00e8tres de c\u00e2bles, c'est normal, et puis ce soir, c'est Samuel Morier-Genoud qui assur\u00e9 la continuit\u00e9, la liaison dans notre Studio de Lausanne, merci \u00e0 vous d'avoir \u00e9t\u00e9 des n\u00f4tres on se croise \u00e0 Pal\u00e9o et puis on se pense parlera peut-\u00eatre d'une certaine mani\u00e8re demain soir avec cette \u00e9mission sp\u00e9ciale Montreux Jazz qui vous sera propos\u00e9 sur la 1\u00e8re entre 19 heures et 22 heures 30 pour jouer jouer les prolongations et pour en entendre encore un petit peu, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 des n\u00f4tres \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s bient\u00f4t, et d'ici l\u00e0, belle soir\u00e9e sur la 1\u00e8re \u00e0 quelques secondes pr\u00e8s, il est 20 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:21) [84%] :\r\nParadiso avait coup\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T18:17:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEA78BF7-1C19-4AE3-BF44-85A3041DB405", "internalArchiveId": "EEA78BF7-1C19-4AE3-BF44-85A3041DB405", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une affaire de famille (S\u00e9rie 5/5): la maison d'\u00e9dition l'Age d'Homme. Entre 70'000 et 80'000 PME doivent changer de mains d'ici \u00e0 2021. Cinq histoires de successions romandes. Cinqui\u00e8me \u00e9pisode : Andonia Dimitrijevic est \u00e0 la t\u00eate de la maison d'\u00e9dition L'Age d'Homme, fond\u00e9e par son p\u00e8re", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "Entre 70'000 et 80'000 PME doivent changer de mains d'ici \u00e0 2021. Cette phase de transition est \u00e0 grand risque. Durant toute la semaine, nous vous proposons cinq histoires de successions romandes. Ce vendredi: Andonia Dimitrijevic est \u00e0 la t\u00eate de la maison d'\u00e9dition L'Age d'Homme, fond\u00e9e par son p\u00e8re.\r\n \"Une affaire de famille\", des reportages consacr\u00e9s \u00e0 la transmission des entreprises familiales...certaines sont mieux pr\u00e9par\u00e9es que d'autres on l'a entendu toute cette semaine...mais parfois on ne peut tout simplement pas s'y pr\u00e9parer, parce que le cours de la vie en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi ! \r\n\r\nC'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Andonia Dimitrij\u00e9vic, qui s'est retrouv\u00e9e brutalement propuls\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 30 ans, \u00e0 la t\u00eate de la maison d'\u00e9dition l'\u00e2ge d'Homme \u00e0 Lausanne, fond\u00e9e dans les ann\u00e9es 60 par son p\u00e8re.. un reportage d'Olivier Schorderet.\r\n* * Une affaire de famille (5/5): la maison d'\u00e9dition l'Age d'Homme   ALEXANDRE DES ISNARDS, direct t\u00e9l\u00e9phone portable (excellente ligne quand je l'ai test\u00e9e: +33 6 59 55 92 84)\r\n- CATINFO_JUIL2018", "durationSec": 299, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697283", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicThemes": ["famille", "entreprise", "maison d'\u00e9dition"], "thematicPersons": ["Age d'homme (\u00e9ditions)"], "alternativeTitle": ["Une affaire de famille (5/5): la maison d'\u00e9dition l'Age d'Homme / LME_2018-07-13T07:14:00_les-series-d-ete-de-l-info-4", "La Matinale du 13.07.2018"], "alternativeSummary": ["Entre 70'000 et 80'000 PME doivent changer de mains d'ici \u00e0 2021. Cette phase de transition est \u00e0 grand risque. Durant toute la semaine, nous vous proposons cinq histoires de successions romandes. Ce vendredi: Andonia Dimitrijevic est \u00e0 la t\u00eate de la maison d'\u00e9dition L'Age d'Homme, fond\u00e9e par son p\u00e8re."], "variantIds": ["ece-9697283"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:32:39Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n5\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie, une affaire de famille, que se passe -t-il lorsque le patron d'une entreprise familiale d\u00e9c\u00e8de brutalement bien parfois ses enfants reprennent le flambeau, sans avoir pu s'y pr\u00e9parer, c'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 en donner \u00e0 Dimitrijevic propuls\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la maison d'\u00e9dition, l'\u00e2ge d'Homme une maison fond\u00e9e dans les ann\u00e9es 60 \u00e0 Lausanne par son p\u00e8re, reportage Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [86%] :\r\nDes cartons par centaines, par milliers et on a m\u00eame un entrep\u00f4t il y a je crois 800 palettes donc un aper\u00e7u ici heureusement amour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [91%] :\r\nAntonia Dimitrijevic, nous sommes dans les locaux de l'\u00e2ge d'Homme sont un petit peu cach\u00e9e au fond d'un centre commercial pour le m\u00e9riter quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [85%] :\r\nTr\u00e8s centr\u00e9 en m\u00eame temps, ce qui ne correspond, c'est quand m\u00eame un grand Loft en fait donc tr\u00e8s haut un autre cause. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:54) [86%] :\r\nC'est o\u00f9 j'ai aussi mon bureau et puis mon mon fils et avec qui, l'\u00e9cole \u00e0 la maison, donc il est avec moi au bureau, l\u00e0 aussi, on les auteurs, en jaune il y a beaucoup, beaucoup de livres, des dizaines de milliers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [92%] :\r\nDans quelles circonstances vous \u00eates -vous retrouv\u00e9 \u00e0 la t\u00eate des \u00e9ditions de l'\u00e2ge d'homme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:09) [89%] :\r\nPar un triste accident, celui de mon p\u00e8re, avant j'\u00e9tais \u00e0 la librairie L'\u00e2ge d'Homme donc du c\u00f4t\u00e9 de la diffusion au d\u00e9c\u00e8s prime alors petit \u00e0 petit et aid\u00e9s par mes coll\u00e8gues d'abord en tenant les projets qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en cours, et puis apr\u00e8s, ben on me l'approprier employes, c'\u00e9tait une \u00e9vidence oui je ne suis pas vraiment pos\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:27) [85%] :\r\nNous avons une collection important du th\u00e9\u00e2tre, du cin\u00e9ma, de philosophie, vous avez suivi curieux je voudrais propos de la, de choses dans tous les domaines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [92%] :\r\nC'\u00e9tait son oeuvre \u00e0 lui l'id\u00e9e, c'est pas le copier, de continuer le travail avec passion, c'est ce qu'il aurait souhait\u00e9 aussi on a une certaine pression, beaucoup de gens qui disent qu'il faut faire la m\u00eame chose, mais on peut, de toute mani\u00e8re pas faire la m\u00eame chose en faisant la m\u00eame chose, je ne peux pas mais pas nourrir non plus, donc finalement on est bien oblig\u00e9 de se dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il faut faire ce qu'on aime l'envers du d\u00e9cor, on va dire, c'est plut\u00f4t de reprendre un enfant qui a 4000 titres dont on n'a absolument pas tous les tenants et aboutissants des discussions beaucoup d'chose se disait s'\u00e9crivait pas forc\u00e9ment c'est beau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [82%] :\r\nDe grand plaisir et beaucoup de grands. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [93%] :\r\nAussi est -ce que vous consid\u00e9rez comme une autodidacte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [86%] :\r\nOui, compl\u00e8tement alors c'est comme \u00e7a que j'aime bien prendre finalement plus on se pose des questions moi on fait les choses spontan\u00e9ment si j'avais trop r\u00e9fl\u00e9chi certainement beaucoup trop angoiss\u00e9s, on apprend au fur et \u00e0 mesure 100 voil\u00e0 on fait ce qu'on peut et homme au mieux et c'est comme \u00e7a que je vois qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [84%] :\r\nTout le monde vit dans les locaux de l'\u00e2ge d'homme en Donia famille chien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [82%] :\r\nMalheureusement, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est des petites crises de bruit et \u00e7a passe assez vite mais, effectivement, il y a de l'agitation votre mari travaille ici, \u00e7a reste une vraie entreprise familiale, on essaie de mon papa, elle a rejoint l'\u00e9quipe pour d\u00e9nonciation de transport vu personne pouvait faire les trajets que vous et mon papa, moi j'ai pas le permis, Russie occupe un mandat la logistique fonctionner comme une petite PME, ah oui, quand on reprend quelque chose, je trouve plus facile de reprendre un petit \u00e9chelle quitte \u00e0 refaire les choses par la suite, Jonathan est -ce qu'il reste de d\u00e9livrer de St\u00e9phanie Paillet la normalit\u00e9, ici, on stocke elle en demande de 2 exemplaires beaucoup en voil\u00e0, on va pas pouvoir les prendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [83%] :\r\nJonathan Bourrel, vous \u00eates le mari dans de Niamey pour vous imaginez -vous reprendre, pourquoi pas, si on en Donia \u00e9tait amen\u00e9 ou voulait peut-\u00eatre faire autre chose, si elle me le demandait, oui ou non, est-ce que vous imaginez votre enfant perp\u00e9tuer cette belle histoire oui, s'il le veut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [85%] :\r\nComment il s'appelle ton chien, il y a beaucoup d\u00e9clin tu penses pouvoir compter tous les livres qui, ici, il y a, il y a un sens, moi je crois qu'on a bien plus que son. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [96%] :\r\nVous avez des fr\u00e8res dont l'un est plus \u00e2g\u00e9 que vous, \u00e0 aucun moment il n'a \u00e9mis l'envie, le d\u00e9sir de reprendre peut-\u00eatre de vous mettre \u00e0 2 ou \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:13) [85%] :\r\nNon, alors, son entreprise est dans un tout autre domaine, c'\u00e9tait moi personne je pense mes 2 fr\u00e8res aussi parcs je pense que c'est quelque chose d'important que \u00e7a reste une entreprise familiale, faire venir un nouvel actionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:26) [84%] :\r\nLa maison de d\u00e9cisions, c'est une sorte d'intersection des passions communes, je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [96%] :\r\nAu-dessus d'une armoire quelques cartons et derri\u00e8re un portrait de votre p\u00e8re et de votre m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:38) [84%] :\r\nMais alors il va, il y a un petit peu, on va dire \u00e7a les \u00e9ditions puisque ma maman \u00e9tait aussi tr\u00e8s importante, tr\u00e8s pr\u00e9sente depuis le d\u00e9part de l'\u00e2ge d'Homme ce petit clin d'oeil qui ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [87%] :\r\nUne affaire de famille s\u00e9rieux a retrouv\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux avec des bonus vid\u00e9o et sur notre site Internet rtsinfo Point CH \u00e0 cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borel, Jonathan", "role": "co-propri\u00e9taire de la maison d'\u00e9dition L'Age d'Homme", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dimitrijevic, Andonia", "role": "directrice de la maison d'\u00e9dition L'Age d'Homme", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74E1B54E-7225-44ED-B495-123A7D60D590", "internalArchiveId": "74E1B54E-7225-44ED-B495-123A7D60D590", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Toutouyoutour en direct du Montreux Jazz Festival 2018 : Interview de Jacqueline Ledent-Vilain, qui s'occupe de l'accueil des artistes au MJF et livre des anecdotes. Interviews de Lomepal, Ang\u00e8le, Mathieu Jaton et James Bay", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "durationSec": 6989, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9673160", "imageURL": "http://www.rts.ch/9676648.image", "thematicThemes": ["pop", "rap", "rock"], "thematicPersons": ["Montreux Jazz Festival"], "alternativeTitle": ["Toutouyoutour / TOUR_2018-07-13T16:00:00_toutouyoutour", "Toutouyoutour du 13.07.2018", "Toutouyoutour du 13.07.2018"], "variantIds": ["ece-9673160", "ece-9673161"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-03T07:39:26Z", "speechToTexts": ["09.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCouleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [68%] :\r\nTour avec groupe et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [82%] :\r\nTous les tous les missions qui se fout le tout nouveau prof un voyageur \u00e9voluera il y a rien d'elle pour voir du pays, la for\u00eat, les montagnes, je crois qu'on a fait le tour 16 heures 18 heures toutes il toujours sur la 3. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:31) [88%] :\r\nAutrement, la commence effectivement \u00e0 l'avoir fait le tour de la question la question montreusienne le Montreux Jazz Festival, dernier jour pour nous ici pour Couleur 3 pour la RTS qui est pr\u00e9sente sur une magnifique terrasse sur lequel pouvez -vous vous rendre alors aujourd'hui je ne vais pas vous cacher qu'il n'y aura pas de musique Live dans l'\u00e9mission, cela dit, on va entendre beaucoup d'artistes qui sont ici passage montre notamment en interview avec toi n'flament bonjour bonjour Benjamin actuellement tu vient de rencontrer l'homme parle entre autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:57) [86%] :\r\nAbsolument, c'\u00e9tait dans un jardin ici un peu plus haut \u00e0 Montreux coliques bucolique oui et puis nous avons convers\u00e9 comme \u00e7a sur un petit canap\u00e9 pendant quelques instants, non nous fait partager cette conversation dans 7 heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:11) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, \u00e7a sera donc oui effectivement, entre 4 et 5, on rencontrera \u00e9galement Angel qui va partager un plateau ce soir avec lui qui jouera un peu juste avant, en fait, qui jouera au au Lab Angel, vous la connaissez sur Couleur3 avec notamment le titre je veux tes yeux, elle sera avec nous en Direct, on rencontrera \u00e9galement une figure incontournable de ce festival, en tout cas pour ceux qui sont derri\u00e8re les sc\u00e8nes, elle s'appelle Jacqueline le don son nom vous dit certainement rien, cela dit, c'est une je dirais dit qu'on ne peut pas dire fondatrice parce qu'au d\u00e9part, elle travaillait pas pour le Figaro mais elles \u00e9taient l\u00e0 depuis le tout d\u00e9but, avec Claude Nobs et c'est une sorte de cette amiti\u00e9 voil\u00e0 2 piliers de nounous pour les artistes, elle s'occupe vraiment du bien- \u00eatre des personnes qui se produisent \u00e0 Montreux et elle a tout un tas d'anecdotes \u00e0 raconter des anecdotes quelles consignes dans les cahiers des qui ont carr\u00e9ment \u00e9t\u00e9 remis aux archives du festival, tellement ils contiennent des secrets, je m'\u00e9tonne, il faut prot\u00e9ger je pense certaines choses qui contiennent et voil\u00e0, donc, on d\u00e9couvrira \u00e9galement Jacqueline l\u00e0 dans quelques secondes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [57%] :\r\nD\u00e9coule Couleur3 3. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:16) [88%] :\r\n\u00e0 la r\u00e9alisation aujourd'hui Adrian my auraJ.J.P. Page pour la sonorisation et \u00e0 la programmation, c'est Yannick. \r\nC'\u00e9tait Fr\u00e9d\u00e9ric mais si c'est Fr\u00e9d\u00e9ric mais je n'arr\u00eate pas de la paix Yannick depuis le d\u00e9but, voil\u00e0 pourquoi je fais \u00e7a pour que \u00e7a reste cat\u00e9gorique sans doute. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:36) [83%] :\r\nCarr\u00e9 l\u00e2chez -moi Sma\u00efn. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:37) [94%] :\r\nAttention Benjamin derri\u00e8re toi c'est affreux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:39) [72%] :\r\nDans les dans la c\u00e9l\u00e9bration, une tarte mardi dites \u00e0 quant \u00e0 Qatar balade mental ou se laisse lupanar pas l\u00e0 pour faire ce qu'on me dit : mais pourquoi pas l'ennemi de leur Barbuda n'appara\u00eet pas proche de l'overdose dit tu peux nager, donc de Lille beau date gaspille veut quitter discoth\u00e8que ou le charme \u00e9tait en plus mais pas moyen que porte un coup tout s'\u00e9croule, Germaine \u00e0 Taba en on inspire explosera cependant pas en bouche pas la dignit\u00e9 de les Ponce dans la attente \u00e7a de regarder, peut-\u00eatre que cette abondance au son oiseau Sogecable, c'est comme \u00e7a que je me soulager son oiseau moi c'est s\u00e9rieux me casse pas les box bagne Sowa dans son je suis rouge comme 10000 clips chez toutes sans limite et je pars sans filtre, il a saut\u00e9 s\u00e9rieux me casse pas r\u00e9ponse Martin une fomenter comme une p\u00e9riode \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration \u00e0 une \u00e9tape, on parle quand le bulletin est l\u00e2ch\u00e9, m'a appel\u00e9 l'auditeur et l\u00e2ch\u00e9 voici tant\u00f4t partez, ta, ta, comme ce crash, des flammes, le lit, c'est la folie pas promis d'\u00eatre \u00e9limin\u00e9s, je r\u00eave de bonne qui dans le match pour nous maintenir Ali et si tu voulais m'\u00e9manciper mod\u00e9r\u00e9s qu'ils ont constitu\u00e9, je crois pas que c'est n\u00e9cessaire tout d'\u00e9pilepsie sans le feeling du sang, \u00e7a me suffit, maintenant ils sont l\u00e0, ils restent bloqu\u00e9s sur mon genre sur Mars, OK \u00e7a ma col\u00e8re ne portant et Intelligence place nature de l'autre c\u00f4t\u00e9, son oiseau saut \u00e0 ce rap c'est comme \u00e7a que je me soulager 100 watts, \u00e7a c'est s\u00e9rieux me casse pas les bourses Marrazzo dans son je suis rouge comme si les flics sans limites et je rame sans filtrer \u00e0 la source s\u00e9rieux me casse pas les pansements faut rater Nicole une p\u00e9riode assez bo\u00eete pour marquer quand le bulletin est l\u00e2ch\u00e9 une tape apr\u00e8s une p\u00e9riode assez voir a une coupable compte \u00e0 \u00e0 toute attaque Qatar dans clic par clic clic \u00e0 Patrick Adam. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:35) [82%] :\r\nUne rappeuse valaisanne du nom de cat\u00e9gorie on vient tant de son nouveau titre, Kounta quitte qui est sur l'album du m\u00eame nom, Akita, qui est sorti aujourd'hui et elle est \u00e9galement aujourd'hui pas montre mais au Burton en concert cat\u00e9gorique, je vous le disais donc cette personne, cet esp\u00e8ce de figure tut\u00e9laire de Montreux s'appelle s'appelle Jacqueline dans vilain et Val\u00e9rie pas a rencontr\u00e9 pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:59) [87%] :\r\nAlors je dis en compagnie de Jacqueline le Danville Jacqueline le miss Jacqueline, c'est comme \u00e7a qu'on t'appelle ici tout simplement Jacqueline \u00e7a va tr\u00e8s bien, Jacqueline, on dit depuis des mill\u00e9naires que derri\u00e8re chaque grand homme il y a une femme et pour toi, c'est encore plus vrai puisque derri\u00e8re les bacs c'\u00e9tait je c'est tout un monde et c'est toi la reine des c'\u00e9tait depuis maintenant 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:22) [88%] :\r\nNon non non non non non non, pas du tout, moi je j'aime bien le terme de dire \u00e0 Me Back c'\u00e9tait jusqu'alors, mais celui -l\u00e0, hein, pour aider, pour voir que tout se passe bien, non, en fait, il y a une une confusion dans le sens que j'ai travaill\u00e9 avec l'eau de 74 \u00e0 83 ans, mais pour WE, hein, j'ai jamais travaill\u00e9 pour le festival en fait et comme nous on \u00e9tait responsable des artistes W en Europe quand arriv\u00e9 juillet j'allais pas dire excuse me je suis Warner et d\u00e9brouillez -vous, quoi, donc j'ai toujours \u00e9t\u00e9 beaucoup avec les artistes, et du coup il y a beaucoup de jours o\u00f9 j'imagine que je travaille au festival, je n'ai jamais travaill\u00e9 pour le festival en tant que telle et quand je continue avec Warner mais comme console et j'avais \u00e7a, Claude, il m'avait dit tu bloques juillet tu viens nous aider, c'est pour \u00e7a que je reviens l\u00e0 depuis une douzaine d'ann\u00e9es je crois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:16) [98%] :\r\nAlors c'est quoi ton r\u00f4le durant ces 2 semaines ici \u00e0 Montreux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:19) [86%] :\r\nBen moi si on commence \u00e0 peine \u00e0 accueillir les artistes une \u00e9norm\u00e9ment que je beaucoup, que je connais depuis tr\u00e8s longtemps, donc voil\u00e0, \u00eatre s\u00fbrs que tout va bien le faire, voil\u00e0 et trop lent et c'est c'est vraiment du bulletin Bichr quoi, je veux dire ce qu'on veut, c'est qu'ils soient bien que tout aille bien, qu'ils prennent du plaisir et c'est tout ce qu'on ce qu'on veut nous finalement et puis en ce que j'non, alors je suis diab\u00e9tique, cerise sur le g\u00e2teau \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, \u00e0 la fin des concerts, je vais institu\u00e9 \u00e7a il y a quelques ann\u00e9es, c'est ce que j'appelle la Clape, alors vous voyez une barri\u00e8re la le, le texte et j'et on se met derri\u00e8re, alors si toute l'\u00e9quipe de des filles qui travaillent gar\u00e7ons d'ailleurs aussi qui travaille pour dans les loges et compte l'artiste descend laisse quelques marches et un mur, donc qui voit pas ce qui se passe et donc ils un arrivent de ce petit couloir d'escalier et l\u00e0, on est l\u00e0, on l'applaudit et c'est un moment extraordinaire, parce que tous autant qu'ils sont ici attendent tellement peur que, ils sont l\u00e0, ils s'arr\u00eatent et tourne et \u00e0 droite, \u00e0 gauche, nous nous grand sourire, ils s'y attendent pas du tout quoi alors, c'est notre petit moment quand ai dit fin de la journ\u00e9e, on a beaucoup beaucoup de plaisir de voir leur leur r\u00e9action quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:43) [94%] :\r\nC'est quoi ton rapport avec les artistes, tu les vois combien de temps. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:47) [85%] :\r\nIl y a pas de r\u00e8gles, Raymond, tu vois, c'est il y en a qui, bon, il y a des jours m\u00eame, par exemple, comme aujourd'hui, une heure du ils vont passer, c'est leur leur \u00e9quipe technique donc, je vais pas aller voir jusque je sais pas, peut-\u00eatre 2 heures avant le show quand ils viennent l'apr\u00e8s- midi au centre, avec, bien s\u00fbr, l\u00e0 on a plus de temps, tout d\u00e9pend, il y en a qui partent tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:06) [89%] :\r\nD\u00e8s leurs performances qui sont dans la voiture et sont partis \u00e0 l'h\u00f4tel, et c'est \u00e7a qui est bien, justement, c'est que moi je me l\u00e8ve le matin, je sais pas ce qui va arriver dans la journ\u00e9e, quoi et moi je me croyais tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:19) [88%] :\r\nAlors, Jacqueline, j'ai l'impression que les artistes impressionne plus du tout, mais m\u00eame jamais comme tu as commenc\u00e9 \u00e0 30 ans ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:28) [82%] :\r\nEt alors 35 ans mais mais non c'est pas une question qui ne m'impressionne pas, moi je j'\u00e9tais prof de litt\u00e9rature, c'est par hasard, naturellement, je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 travailler avec Claude et ma passion premi\u00e8re c'est les livres quand j'ai commenc\u00e9 \u00e9chappe Monsieur W or chez Atlantic, on avait les langues et pris une la Ecclestone fin les plus grands noms de l'\u00e9poque, moi j'ai toujours trait\u00e9s comme des gens normaux et je crois que, finalement, quelque part, c'est ce qu'ils appr\u00e9cient, parce qu'ils ont assez de gens autour de qui les sont on pas de moi en plus en. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:09:05) [75%] :\r\nQuant au vieux tour sur la 3. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:23) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:52) [84%] :\r\nC'est peut-\u00eatre le plus Princess de Princess que les titres de Led Zeppelin, d'ailleurs Maker sur Couleur3 Led Zeppelin qui qui est un groupe qui a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 par Jacqueline le don vilain une id\u00e9e, une D figure figure oui je cherche encore d'autres termes, on n'a pas sorti, je suis un pro 13 ici \u00e0 Montreux, qui s'occupe des artistes en c'\u00e9tait elle a donc bien connu, Led Zeppelin, elle a aussi mentionn\u00e9 les Stones et vous avez longtemps dans la 2\u00e8me partie de cette interview r\u00e9alis\u00e9e par Val\u00e9rie Paco elle mentionne un nabot de Minneapolis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:24) [86%] :\r\nJ'ai entendu dire sur la tourn\u00e9e de Prince- que lorsqu'ils sortaient des coulisses, il fallait pas le regarder dans les yeux, tu la regard\u00e9 dans les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:32) [87%] :\r\nNon, alors je vais te dire une chose, moi j'ai travaill\u00e9 avec l'\u00e9quipe de prix plein disons \u00e7a comme \u00e7a parce qu'il \u00e9tait chez Warner, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longtemps, a d\u00e9cid\u00e9 de venir en Europe, je ne sais pas pourquoi et puis tout d'un coup les tourneurs, il vit en Europe et et venait presque tout le temps, effectivement, donc lui il \u00e9tait toujours dans son coin et parlait \u00e0 personne et \u00e0 l'arr\u00eat et. \r\nEt quand on a eu la \u00e7a donc de Time, la tourn\u00e9e a commenc\u00e9 \u00e0 Paris et j'avais une centaine de journalistes du monde entier qui \u00e9taient venus pour le concert et on avait organis\u00e9 une partie apr\u00e8s dans un restaurant sur le une, une \u00eele du bois de Boulogne. \r\nDonc pour moi, nous on est l\u00e0- bas, lui, finalement, il arrive avec sa maison Jean-Jacques sont majeurs vient me voir et me dit : \u00e9coute, il aimerait que tu choisis sont tous journalistes oui merci 5, bonjour la pas la pomme empoisonn\u00e9e sur les 100 journaliste il va pas leur parler, il faut surtout pas lui poser de questions, etc, il a simplement vous dire bonjour. \r\nOk, et l\u00e0 je dis Gomez G\u00e9orgie bah \u00e9coute depuis le temps qu'il voit mon visage, c'\u00e9tait sur le reste, sur les autres tourner, c'est peut-\u00eatre le moment de pr\u00e9senter officiellement tu et alors il vous regarde avec son petit sourire, tu sais, ces qui piti\u00e9 multi- je sais tr\u00e8s bien qui tue merci blablablabla voil\u00e0 et apr\u00e8s \u00e7a, c'\u00e9tait g\u00e9nial, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a nettement mieux que si on s'\u00e9tait parl\u00e9 chaque fois qu'on se trouve, on se rencontrer dans les corridors et on se croisait comme \u00e7a, alors il se tourner un petit peu moins et se baisser comme Saint-Georges saluer, moi je faisais exactement la m\u00eame chose, on se saluer et petit sourire chacun. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:14) [79%] :\r\nUne petite r\u00e9v\u00e9rence ah voil\u00e0 et c'\u00e9tait, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:16) [86%] :\r\nIl y a le comme je dis nettement mieux que si on a \u00e9t\u00e9, je trouvais \u00e7a beaucoup plus sympathique donc tout captive. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:22) [80%] :\r\nEt ce qu'qui \u00e9tait tomb\u00e9e amoureuse d'un artiste, une fois non. \r\nTonnes de cahiers o\u00f9 tu as tout not\u00e9 \u00e9caill\u00e9 donc de tous les artistes qui sont venus ici, \u00e0 Montreux des cahiers que tu vas donner \u00e0 la fondation montreuxjazz. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:38) [88%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 d\u00e9j\u00e0 moi dans mon cahier, alors je me suis amus\u00e9 \u00e9mettre des couleurs parce que \u00e7a m'amuse comme \u00e7a et sur une page, par exemple, du travail, l'artiste quand ils arrivent quand il parle \u00e0 quel h\u00f4tel ils sont qui est le Tour Manager tu vois s'il y a des informations aussi sont l\u00e0 avec leurs femmes, leurs enfants, je les dont des femmes et des enfants, tu as pas voil\u00e0 et je fais \u00e7a pour les 3 salles alors l'impossible objet s\u00e9v\u00e8re, puis je me fais une une feuille A4 toute la journ\u00e9e, alors j'ai toutes les heures de Sao tch\u00e8que pour les 3 salles et de passage, le soir, mais il y a rien de je pas mes mes anecdotes je mets pas mais juste, je ne sais pas o\u00f9 est parti ce truc, c'est en fait un outil de travail pour moi tu parce que je suis absolument nul dans ce, dans toute la nouvelle technologie, \u00e7a m'int\u00e9resse pas, je suis pas \u00e0 l'effort de comprendre et de toute fa\u00e7on c'est beaucoup plus simple pour moi d'ouvrir la page, j'ai tout de suite l'information que je suis pas derri\u00e8re un banc mon PC de tout le temps que d'aller rechercher tout \u00e7a dans dans Dieu sait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:43) [87%] :\r\nUne derni\u00e8re question, Jacqueline qu'est -ce que tu donneras comme conseil \u00e0 \u00e0 une jeune fille qui d\u00e9marrait ton m\u00e9tier aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:51) [80%] :\r\nAlors, le m\u00e9tier a -t-elle mou changer. \r\nQue je honn\u00eatement je ne sais pas, alors je dirais je dirais \u00e7a diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:02) [96%] :\r\nPour quelqu'un qui veut travailler dans ce m\u00e9tier, il faut avoir 50 pourcent un grand sens de l'organisation et 50 pourcent d'attitude et d'entregent et je pense qu'il est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:19) [88%] :\r\nDe ne pas venir avec des yeux de de groupies ou de fans chaque qui va \u00eatre l\u00e0 et les consid\u00e9rer comme bon ben il tue Raymond avec beaucoup de respect quand pour avoir, dans n'importe quel m\u00e9tier d'ailleurs, mais voil\u00e0, de garder de toujours garder un recul et ne pas avoir simplement les paillettes et les choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:46) [85%] :\r\nBen merci Jacqueline Gemplus, merci beaucoup, avec remplissent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:29) [98%] :\r\nOui tout. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:03) [72%] :\r\nBen, on l'aime. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:16) [81%] :\r\nB mais je peux. \r\nOui beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:34) [85%] :\r\nOui, bon, je suis tchatcher soit c'\u00e9tait oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:26) [85%] :\r\nQui est l'un des fant\u00f4mes ne montre avec le titre qui s'sur Couleur3 on \u00e9coute d'8 mois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:34) [92%] :\r\nEt le titre Somebody. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:48) [81%] :\r\nMieux, bah pas. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:44) [74%] :\r\nPas dit mais \u00e7a va pas mal ben Ali \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:56) [81%] :\r\nIl cherche bah. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:52) [88%] :\r\nLa paradis \u00e7a bah \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:00) [72%] :\r\nJe vais moi f somebody sur Couleur3. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:03) [90%] :\r\nEt cet apr\u00e8s- midi donc, Benjamin, comme on le disait en pr\u00e9ambule j'ai rencontr\u00e9 Antoine Vallin Tinelli alias l'homme p\u00e2le je rencontrer dans les jardins cosy, les jardins, c'est un endroit cosy comme \u00e7a montre avec des canap\u00e9s de la verdure et des parasols mais une demi- heure plus t\u00f4t, je l'avais d\u00e9j\u00e0 creus\u00e9 il \u00e9tait devant le b\u00e2timent o\u00f9 se tient le Montreux Jazz Festival et \u00e7a adonner \u00e0 son autre passion, le skate et il se servait d'une des sorties de la climatisation du b\u00e2timent comme d'une rampe oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:29) [84%] :\r\n\u00e0 6 mois, il y avait un petit truc, enfin on a, mais sinon c'est, on a des modules \u00e0 nous qu'on a fabriqu\u00e9 nous-m\u00eames apr\u00e8s l'habitude on les ce qui est tout seul, mais l\u00e0 il y avait moyen de combiner les 2, donc voil\u00e0, c'est \u00e7a aussi, ce qui est int\u00e9ressant c'est c'est s'adapter \u00e0 l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:43) [84%] :\r\nCertes, un album Flip, qui est sorti il y a un peu plus d'un an, il y a aussi de tr\u00e8s nombreuses r\u00e9f\u00e9rences au Skate, \u00e0 commencer par le site de l'album et aussi des Manceaux, qui parle de ce qui est comme un comme rien ramenant et m\u00eame \u00e7a commence avec un bruit de roulement de roue sur le bitume, c'est quoi le rapport entre le ce qu'\u00e9tait la musique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:58) [85%] :\r\nIl y en a pas vraiment, enfin le sketch, c'est \u00e7a, comme annonc\u00e9 jusqu'en fait, j'ai toujours fait disquettes et je me suis, faire de la musique superstar, je pensais vraiment pas faire de la musique de ma vie et et puis, et puis apr\u00e8s, ben j'en ai pas vraiment parler pendant le d\u00e9but parce que j'osais pas trop ce qu'elle, c'est un peu une communaut\u00e9 un peu susceptible un peu, c'est parce qu'il a beaucoup \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s et \u00e0 cette culture et du coup je ne vais pas faire \u00e7a n'importe comment j'ai attendu juste moi mon mon mon vrai 1er album pour en parler et donc j'ai voulu, tu sais, il allait y aller vraiment d'un coup tout l\u00e2ch\u00e9 d'un coup quoi, donc j'ai mis carr\u00e9ment le nom de l'album, c'\u00e9tait un rapport avec le sketch, je fais un morceau qui parle de ce qui, comme tu as dit l'intro, j'en ai mis un peu partout quoi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:34) [88%] :\r\nEst ce qu'on peut pas dire la m\u00eame chose du il peut finalement que c'est aussi une communaut\u00e9 avec qui il a beaucoup \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s avec laquelle il faut \u00eatre pr\u00e9cautionneux. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:42) [84%] :\r\nSi c'est un peu, mais c'est quand m\u00eame dans ses, je toujours que le stade, c'est une communaut\u00e9 plus ferm\u00e9 le Hip-Hop aujourd'hui face enfin c'est tellement large qu'il y a tellement de styles de Hip-Hop diff\u00e9rent c'est pas, c'est pas comme une communaut\u00e9, on se conna\u00eet pas tu tu tu tu fais ce n'est pas parce que tu fais du rap et que un autre mec fait durable que tu vas te connecter avec lui, alors que dans le cas, c'est un peu comme \u00e7a tu vois tu arrive sur un spot dit bonjour aux gens et c'est c'est il y a une connexion quoi on parle tout skateurs et c'est un petit milieu, on se conna\u00eet tous, tous ceux qui en font vraiment quoi, donc c'est quand m\u00eame diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:10) [88%] :\r\nHormis le sketch sur cet album Flip tu aborde beaucoup de th\u00e8mes tr\u00e8s personnel tu tu tu te livres pas mal de mettre \u00e0 nu comme \u00e7a pour toi c'est c'est flippant o\u00f9 c'est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:20) [83%] :\r\nBah sur cet album- l\u00e0, c'\u00e9tait bien de le faire, moi j'ai j'ai ce qui fait le faire sur cet album, c'\u00e9tait un peu les les bras ni battoir, \u00e7a se dit non au Lib\u00e9ria lib\u00e9rateur foulage permet moi, je suis fatigu\u00e9, grosse h\u00e9 oui, ben ouais, \u00e7a fait, \u00e7a m'a fait du bien et puis \u00e7a me permet de faire des morceaux, des morceaux quoi \u00e7a me donnait de l'inspiration et puis moi je suis pour, pour que je pense, l'oeuvre d'art, les trois importantes, c'est pour \u00e7a, je fais un morceau qui parle de m\u00e8re, par exemple, je vais bien expliquer que m\u00eame si \u00e7a veut du mal et que c'est triste, il fallait le voir comme une oeuvre et et c'\u00e9tait plus important que tout, que \u00e7a allait rester apr\u00e8s apr\u00e8s comment ne sera plus l\u00e0, c'est, c'est comme \u00e7a que je le vois. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:55) [87%] :\r\nSur le morceau pallier une ligne qui me fait un peu tiquer, tu dis que si les gens intelligents sont tristes, je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre un imb\u00e9cile heureux, comment on fait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:03) [83%] :\r\nNon mais c'est une fa\u00e7on de parler, c'est juste que c'est vrai que c'est bien connu, quoi, l'expression, elle vient de la mon avis d\u00e9j\u00e0, je pense, mais quand on r\u00e9fl\u00e9chit trop, on se fait plus de mal que si on r\u00e9fl\u00e9chit pas et oui, c'est que cela veut dire, il vaut mieux \u00eatre heureux que \u00eatre intelligent et triste, je pense, m\u00e9thode c'est quelqu'un qui r\u00e9fl\u00e9chit beaucoup, je sais pas moi je r\u00e9fl\u00e9chis beaucoup trop sal\u00e9e Ghana les un peu trop les situations des choses, les gens il faut \u00e7a rend parano \u00e7a rend d\u00e9pressif, alors que quand tu r\u00e9fl\u00e9chis pas ben tu te laisses aller, tu laisses vivre et c'est beaucoup plus facile. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:33) [86%] :\r\nC'est, c'est c'est quelque chose que tu crains toi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:36) [88%] :\r\nLa tristesse induite par le fait de trop r\u00e9fl\u00e9chir forc\u00e9ment puisque rien, moi je me sers parfois des morceaux un pr\u00e9c\u00e9dent soul\u00e8vement de pour tuer, c'est un c'c'est un doux m\u00e9lange un peu tout \u00e7a quoi. \r\nLe nom, c'est avec 100 pr\u00e9textant c'est l'homme appelle les Bataves qui m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:08) [87%] :\r\n\u00e0 Conakry un mec bien, dans le m\u00eame corps pas nous fait jouer un flingue dans le m\u00eame camp je posais tout pour quand m\u00eame comme un ami, un amant loup un \u00e9picier ouvert \u00e0 5 heures du mat je n'abandonne jamais, si je suis toujours vivant, c'est que je suis le vainqueur du match un monde avec des murs, une radio qui parce que ma musique, vous avez besoin d'un sauveur et m\u00eame dangereux, qu'un mus\u00e9e, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien des sorties quand j'avais dit bah les 2, \u00e7a vous dit pas d'\u00eatre le Style j'en ai marre de parler de. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:07) [78%] :\r\nJ'ai dit que de la m\u00e8re de tous les tuyaux kiffe mon hyper activit\u00e9 ne peut que choquer depuis les 6 le chinois sur le jogging, \u00e7a vient de mes cellules comment disc-jockey je sais que je t'aime et je te bat son plein de langues plus par le monde entier dans mes disques on se m\u00e9lange, je vois des gens qui m'me dit Inch Allah, bient\u00f4t on est tous mettez. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:24) [82%] :\r\nMoi si tu veux voir des monstres gentils, on n'a pas le m\u00eame Vert pour demander, mais pas plus, mais on y a ce qui est avec nous, le candidat comme comme du loft jusqu'\u00e0 la mort dans le camp pour trouver ce monde Romain de la droite, certains sont morts le montant, m\u00eame si le chef de mais, de la Gaston toutes les guerres s'adapter en 2 jours. \r\nBDW la politique petites mauvais je suis du p\u00e8re ou m\u00eame des gens que je c\u00f4toie souvent quand m\u00eame pas que j'\u00e9tais comme obs\u00e9d\u00e9 par le liquide mais. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:51) [73%] :\r\nPendant le go\u00fbt, nous sommes pas les m\u00eames th\u00e9orique \u00e9tait pas englobe Turpin, m\u00e9lange de pilules et de whisky Mizkin tu vas finir comme Octave Parango. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:07) [77%] :\r\nApr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:07) [79%] :\r\nAvec ou sans pr\u00e9texte vous m'appelle b\u00e2tard qui m\u00eame. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:21) [84%] :\r\nBen que l'art est un mec bien, dans le m\u00eame corps, une lettre d'amour et un couteau dans le m\u00eame camp je pouvais tout pour on m\u00eame comme le Docteur qui annonce que des s\u00e9ron\u00e9gatifs face vous un superh\u00e9ros si tous les gens intelligents sont tristes, je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre un imb\u00e9cile heureux de tout est gratuit, la soci\u00e9t\u00e9 marron du je retourne tout ce que j'ai ach\u00e8te depuis mon 1er match bien donner des le\u00e7ons mais je suis qu'un simple tout c'est dur d'avoir le poids quand as le visage. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:32:05) [82%] :\r\nOK, pas c'est bien s'exprimer, mais il a connu la vie de White trash ce petit coin et fier des fois \u00e9crit des fois clash, peut-\u00eatre que la richesse pas leur mais crois -moi, la pauvret\u00e9 c'est un fleuve de douleur, j'ai oubli\u00e9 mon parapluie, pourvu qu'il pleuve des dollars. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:32:20) [83%] :\r\nOn est toujours avec l'homme p\u00e2le Antoine ici dans les canap\u00e9s du jardin \u00e0 Montreux Antoine quand on \u00e9coute son album et et comme quand on \u00e9coute l'ensemble de tourneurs, on va dire as une fa\u00e7on vraiment tr\u00e8s particuli\u00e8re de poser son flow est ce que tu avais un mod\u00e8le quand \u00e0 commence \u00e0 rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:35) [85%] :\r\nJ'en ai plein, j'ai eu beaucoup beaucoup de mod\u00e8les mais celui qui m'a le plus influenc\u00e9, je pense en tout cas, qui m'a le plus appris \u00e0 \u00e9crire, c'est, je dirais que c'est minable quand m\u00eame Monsieur Armand c'est celui qui m'a le plus touch\u00e9 en tant qu'histoire en tant que sa mani\u00e8re de, de, de, de ne chanter aussi parce qu'au final il a, il a une mani\u00e8re assez d\u00e9complex\u00e9e de chanter et moi \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 je couche \u00e0 rappeler, c'est vrai que peu de gens chantaient autour de moi, et du coup, \u00e7a m'a un peu d\u00e9complex\u00e9, c'est de faire des d\u00e9border refrains en disant que c'c'est c'est si j'essaie de faire mais \u00e7a ne peut pas \u00eatre trop mauvais, donc maintenant celui qui m'a le plus influenc\u00e9 mais j'\u00e9coute pas du tout ce qui fait aujourd'hui parce que \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas, apr\u00e8s sa cure de d\u00e9sintoxication, mais c'est cela, c'est de nulle part, voil\u00e0 quoi des d\u00e8s qu'il arr\u00eate de prendre de la drogue est devenue le mais \u00e7a veut pas dire que c'est bien la drogue. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:33:21) [91%] :\r\nPourtant, c'est un c'est un, c'est l'impression que c'est ce que tu lis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:24) [88%] :\r\nNon, non, je ne le pense pas, il y a des gens qui sont une question tr\u00e8s sain d'esprit, avec un mot, une hygi\u00e8ne de vie tr\u00e8s saine qui font de tr\u00e8s bonnes choses, mais il y a des gens \u00e0 qui \u00e7a Eminem depuis qu'il est businessman droit Street dilution tout ce qu'il raconte, c'est chiant, \u00e7a va pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:33:41) [88%] :\r\nSur ce dernier album Flip, il y a beaucoup de d'instru qui sonne tr\u00e8s \u00e9lectro notamment l'\u00e9cole avec superposent superpose, on a l'impression que tu t'\u00e9loigne un peu du du milieu rap pour aller vers ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:51) [88%] :\r\nOui, j'aimerais bien, c'est : j'ai pas j'ai un peu l'impression que c'est mon dernier album de rap je suis introduction en ce moment parce que j'ai envie de faire autre chose que j'ai envie de faire des chansons, j'aurais, de faire de la musique, avec des musiciens ces gens et de faire du rock je faire plein de trucs, je suis trop frustr\u00e9 j'ai pas une refaire ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 fait plein de fois, donc la de j'aurais fait 2 albums, \u00e7a m'aurait peut-\u00eatre suffi peut-\u00eatre faire plus tard, on verra, mais voil\u00e0, en tout cas, ce qui m'\u00e7a me touche, j'ai vraiment h\u00e2te de pouvoir me mettre \u00e0 bosser les petits trucs que j'aimerais faire plus tard et \u00e7a sera quand on verra bien, je sais pas encore mon album devrait sortir fin d'ann\u00e9e, mais apr\u00e8s le reste je sais pas, \u00e7a pourrait sortir 5 ans comme dans un an, je sais pas, \u00e7a d\u00e9pend, je ne sortirais rien donc j'en serais pas fier, donc de prendre du temps. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:34:30) [89%] :\r\nTu t'as frapp\u00e9 tr\u00e8s fort avec l'album qui est sorti en 2017 avec Philippe S on parle souvent de l'angoisse du 2\u00e8me album entre guillemets pour les artistes, ce que toi, c'est quelque chose que tu ressens. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:39) [76%] :\r\nOn a beaucoup, il a, l\u00e0, vraiment, vraiment, vraiment sur cet album- l\u00e0 Jean ce pays depuis que je suis l\u00e0 depuis janvier c'est le la culpabilit\u00e9 constante et quotidienne et je me beaucoup la pression parce que je pars me r\u00e9p\u00e9ter, je fais un truc que ces bien et ces 2 param\u00e8tres assez compliqu\u00e9 \u00e0 combiner. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:34:57) [88%] :\r\nC'\u00e9tait avec cet album, Flip en sortie est sorti en juin 2017 et disque de platine \u00e0 la reconnaissance du public, la reconnaissance de la critique maintenant et ici au Montreux Jazz Festival, \u00e7a \u00e7a signifie quelque chose pour toi d'\u00eatre ici. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:09) [90%] :\r\nOuais, c'est un festival tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9 le Montreux Jazz Festival, apr\u00e8s je n'ai jamais fait donc je d\u00e9couvre mais mais j'en ai entendu parler, enfin plein plein de fois, quoi, je suis super content de de passer par l\u00e0 de la premi\u00e8re tourn\u00e9e qui suit mon album quoi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:35:19) [85%] :\r\nC'est quoi, qu'il est difficile, quand on est en tourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:22) [84%] :\r\nC'est le fait de je ne sais pas comment dire, tu vois, quand es Jean par exemple, quand tu tu as fait valoir une op\u00e9ration ou que tu en gros examen un truc comme \u00e7a, tu te mets dans un \u00e9tat un peu avant, tu vois, de pr\u00e9paration et bingo d'Imagine que tu te lances l'\u00c9tat l\u00e0 tous les jours et que le reste de la journ\u00e9e, bah tu dois faire l'inverse doit amuser d\u00e9tendre et tout, mais il y a toujours un moment tu dois revenir au s\u00e9rieux et c'est ce moment -l\u00e0, en fait, qui g\u00e9n\u00e8re le plus de stress, m\u00eame si j'ai pas du tout peur avant de monter sur sc\u00e8ne et j'avais peur, mais il y a quand m\u00eame une sensation de tu dois \u00eatre Focus, tu vois, tu dois vraiment dire que ton cerveau doit tout doit marcher quoi et \u00e7a, \u00e7a m'est toujours dans un \u00e9tat un peu crisp\u00e9, et \u00e7a c'est ce qu'entend beaucoup beaucoup de jour comme \u00e7a tu tout corps et le sang apr\u00e8s et puis moi, je me donne sur sc\u00e8ne, je me casse tout la voix le l'\u00e9nergie je j'envoie tout ce que j'ai pour moi, je sais pas pourquoi et comment un con, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 prendre cette cette habitude l\u00e0 et maintenant chez oblig\u00e9 de me tenir parce que sinon je vais, je vais avoir donn\u00e9 un meilleur concert \u00e0 d'autres que que que au suivant, donc maintenant, je me suis mis \u00e0 tout donner des premiers concerts je veux continuer \u00e0 tout donner chaque concert, donc je me fatigue. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:36:21) [81%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, je suis l\u00e0, j'ai pas tout compris c'est pas gentil d'\u00eatre m\u00e9chant, mais c'est plus rentable que le bonheur des gens la mis\u00e8re \u00e7a impressionne moins qu'un seul tour, \u00e7a les ennuis comme le go\u00fbt de l'eau \u00e0 ce moment d'une bonne blague, je lis les nouvelles pour me faire les h\u00f4pitaux tout va trop vite, superbe au bout mais c'\u00e9tait spontan\u00e9 dans le un gros mot qui des beaucoup de points un bisou d\u00e9j\u00e0 le th\u00e8me de voir votre su m\u00eame quitte \u00e0 le regarder lundi donc d'essor comme les phrases de Ma\u00eetre Yoda. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:37:01) [79%] :\r\nMais on s'habitue, mais \u00e0 2, \u00e7a me fait plus, tu le sais on savait tu non, bient\u00f4t \u00e7a me met plus de. \r\nBient\u00f4t \u00e7a me perds, tu le g\u00e2teau, \u00e7a me fait plus d'effet. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:37:30) [79%] :\r\nProchaines ann\u00e9es Soglo, chacun se voit pour son clone : une fille bien dans la maison Close une plus dans la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:37:39) [84%] :\r\nVoil\u00e0, je suis n\u00e9, j'ai pas tout je suis j'ai pas tout compris, si tu cherches des sensations, la mort, faire un bon prix les beaux, gentils d\u00e9sesp\u00e8re les m\u00e9chants, les ont laisse esp\u00e8re mais pour eux, c'est dans la Somme, une amende reggae avec des esclaves, personne ne veut perdre son pourrait lib\u00e9rer pour elle, elle est ouverte, elle est pas, elle va devoir. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:38:11) [79%] :\r\nLa m\u00e8re de sable, tu le prix Nobel tonalit\u00e9 du le tous invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:38:39) [84%] :\r\nIl para\u00eet que la vie sur Terre, c'est un \u00e9chantillon, l'enfer est flambant 9, le paradis en chantier, m\u00eame si des gentils on t'oubliera comme le 1er et de suicides les crimes, les. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:38:48) [86%] :\r\nHier le c'est c'est pas mon probl\u00e8me, mais la suite je viens de Nadjaf rien demand\u00e9 mais je vais me perplexe, maintenant que je suis ici. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:38:59) [77%] :\r\nMais on savait utile mais en tout, \u00e7a me fait plus du le 16 ans \u00e7a habitue au non, bient\u00f4t \u00e7a me fait plus de \u00e7a, mais \u00e0 tout \u00e7a me fait du loup. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:39:55) [98%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:17) [82%] :\r\nL'homme p\u00e2le sur Couleur3 l'homme p\u00e2le qui sera ce soir avec Angel et fl\u00e8che Love au Montreux Jazz Lab Anne flament tu peut-\u00eatre une une date annonc\u00e9e bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:27) [93%] :\r\nAbsolument, si vous pouvez pas venir le voir ce soir \u00e0 Montreux, sachez qu'il sera aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sera en f\u00e9vrier, le 16 exactement \u00e0 la reine la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:35) [87%] :\r\nOui, alors l\u00e0, vous avez le temps de vous avez le temps de r\u00e9server des places tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:41) [88%] :\r\nFl\u00e8che justement, il fera partie de ce plateau ce soir au Jazz Lab. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:41:31) [87%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:49) [65%] :\r\nMais China cette si oui : oh, mais d\u00e8s qu'. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:42:13) [87%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:42:30) [62%] :\r\nOuattara Cambon l'appareil shabbat Campillo MITI Masnaa il ach\u00e8te des copains \u00e9taient fois 16 non de pas faire les plus par s'est vu de l'\u00e9coutez son but. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:46) [84%] :\r\nOui, insiste flash qui sera donc ce soir sur la sc\u00e8ne du Montreux Jazz Lab avec Angel et l'homme p\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:53) [98%] :\r\nEncore de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS44 (00:43:57) [80%] :\r\nLadite Burn. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:59) [83%] :\r\nLe prof 47 sur la 3. \r\nToujours en Direct du Montreux Jazz Festival sur la terrasse RTS, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 passer. \r\nVoil\u00e0, j'ai tout dit et je l'ai dit depuis possible. \r\nAvec un flament notamment et Benjamin, l'avenir meilleur. \r\nLes type par le groupe Go une tr\u00e8s belle fl\u00fbte traversi\u00e8re sur Couleur3. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:23) [91%] :\r\nEst ce que tu es s\u00fbr que c'est une fl\u00fbte traversi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:25) [87%] :\r\nBon, c'est c'est une fl\u00fbte, certains disent de pans d'autres disent traversi\u00e8re, un grand d\u00e9bat est organis\u00e9 ce soir \u00e0 partir de 22 heures sur RTS Un n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous rejoindre, bref, pour ce qui va se passer ce soir montre on a beaucoup parl\u00e9 du du Lab Anne mais il y a quand m\u00eame d'autres sc\u00e8nes, un dans la vie, absolument, il y a \u00e9galement donc le club. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:43) [89%] :\r\nIl y a le club alors Luc au club il aura notamment Chick Corea, je ne sais pas si tu connais ce jazzman. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:49) [91%] :\r\nOui, il sera avec son acoustique bande. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:50) [85%] :\r\nVoil\u00e0 et John p\u00e2tit tutsi, on dirait un nom de mafieux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:54) [75%] :\r\nBah, et oh on sait pas ce qu'a fait ce monsieur hein. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:57) [88%] :\r\nQue on sait pas, j'ai dit on dirait jamais parl\u00e9 de ces Liens av\u00e9r\u00e9s avec la peine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:02) [84%] :\r\nBon si elle flament de 2 balles tir\u00e9es au silencieux ce soir \u00e0 l'h\u00f4tel, on comprendra pourquoi australien veut Le Strat Imelda mais vous dans la soir\u00e9e et Jaime que l'homme qui prendra la suite et puis tu parlais de Chick Corea et son acoustique mais justement \u00e7a : il y aura le concert de la montre Jazz Academy dirig\u00e9e par Bugey ou Buguet je ne saurais pas trop comment dire Wesseltoft qui s'occupera doncD. D gagnant \u00e9galement de la comp\u00e9tition de jazz de Montreux de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:31) [87%] :\r\nEt j'aimerais dissiper un doute aussi, puisque, on m'a demand\u00e9 si c'\u00e9tait moi qui jouait ce soir au lit ou liste mani\u00e8re pla\u00eet pas du tout flamme, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec moi, voil\u00e0 c'est \u00e7a, bon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:41) [79%] :\r\nAh oui, non mais c'est un groupe suisse, en tout cas c'est un groupe et c'est pas moi c'est nord et l'after show qui est assur\u00e9e par. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:47) [81%] :\r\nIl a fait, voil\u00e0 et puis aux Straub club \u00e9galement, il ne saurait sp\u00e9cial statement avec des Suisses, h\u00e9 bien, entre autres, Florence \u00e0 l'Asie, notre programmatrice de Couleur 3 qui se produira sous son nom de pommes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:59) [73%] :\r\nComment peaux morte beau mort mort de Gaulle, j'ai cru pour morte voil\u00e0 qu'est -ce qu'on peut encore signaler d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:07) [93%] :\r\nBah, je crois que c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal avec \u00e7a, on a un peu fait la soir\u00e9e des gens et puis si vous \u00eates chez vous et que vous avez pas envie de venir \u00e0 Montreux Couleur3 Live. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:14) [82%] :\r\n\u00e9videmment, apr\u00e8s ce qui, de 22 heures c'est toi qui t'en occupe inventeur 20 heures Benjamin 20 heures pardon, moi je trouve ce sont je n'ai plus aucune notion du temps, enfin de de festivals, c'est toi qui animera ce soir moi avec des guides de nouveau avec Jenny Jones d\u00e8s l'\u00e2ge donc sur Couleur 3 \u00e0 partir de 20 heures mais en attendant nous sommes l\u00e0 et nous sommes l\u00e0 jusqu'\u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:50:18) [81%] :\r\n\u00e7a paie. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:50:36) [79%] :\r\nDemain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:05) [85%] :\r\nAmbiance moderne disco sur la terrasse RTS ici \u00e0 Montreux avec s'le morceau s'appelle taille d'Applewhite Nahum pour la suite, un rep\u00e9rage. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:53:17) [75%] :\r\nQuelqu'un qui a la l\u00e9gitime t\u00eate maori, mais j'en s'uniquement mais dans le cas. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:53:59) [69%] :\r\nVous voulez formant Jean-Louis Oswald \u00e7a para\u00eet au d\u00e9cret qu'on le Star cher ann\u00e9e un derni\u00e8re on aussi avoir le complexe les pays ce n'est pas les derniers grossir souffrir mais fait c'est l'impact politique dans ce combat se voit dans les cas jamais assez fort dans le gratuit, on les voit le verbe car les baigneurs les les mais pas l\u00e9gale la regarder. \r\nPrise \u00e0 la mar\u00e9e, le roi et il souhaite donc un peu une amaryllis moi mon salaud, les restaurants, Yahoo c'est comme dans un bateau. \r\nBonjour, Karl, mais c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:54) [88%] :\r\nRep\u00e9rages Couleur 3 fautes mots avec le titre Renault White sur lequel s'invite autonomie que des personnes qui ne sont pas pr\u00e9sentes au Montreux Jazz Festival, o\u00f9 nous nous sommes pr\u00e9sents et nous restons encore une bonne heure, en attendant on va se quitter quelques minutes pour les informations de 5 heures et se retrouver ensuite avec notamment Angel notamment Angel qui viendra donc ici m\u00eame papoter avec papoter, oui, oui, c'est un verbe qu'on utilise beaucoup trop peu je trouve aussi papoter avec Angel la l'le la \u00e0 la chanteuse je veux tes yeux qu'on passe r\u00e9guli\u00e8rement sur Couleur 3 il est 5 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:26) [86%] :\r\nCouleur 3 17 heures rtsinfo Maria Blasco en. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:56:32) [98%] :\r\nTennis \u00e0 Wimbledon, le Sud-Africain Kevin Anderson affrontera l'Am\u00e9ricain John Isner pour une place en finale Herv\u00e9 Borsier vous suivez le match pour nous \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:56:42) [92%] :\r\nOui, toujours un match extr\u00eamement serr\u00e9, Kevin Anderson a remport\u00e9 la premi\u00e8re manche au tie-break, John Isner, lui a r\u00e9pondu en remportant lui la 2\u00e8me manche, on est une nouvelle fois dans un tie-break dans la 3\u00e8me manche 6 partout, \u00e9galit\u00e9 parfaite 5 que partout, une rencontre qui a d\u00e9marr\u00e9 il y a 2 heures 49 une rencontre extr\u00eamement serr\u00e9e qui se joue donc \u00e0 quelques points, aucun des 2 adversaires ne prend v\u00e9ritablement le pouvoir, les 2 protagonistes sont tous 2 d'excellents services mais finalement il y a peu de choses et leur jeu en quelque sorte s'nul John Isner qui s'est fait il y a quelques minutes, soigner une 2\u00e8me fois \u00e0 l'index de la main droite, mais pour l'instant le seul ne semble pas le g\u00eaner au service alors que John Isner justement on va en voir une balle de 3\u00e8me set sur le service de Kevin Anderson. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:57:35) [94%] :\r\nMerci Herv\u00e9 tout \u00e0 l'heure le majorquin Rafa\u00ebl Nadal affrontera le serbe Novak Djokovic, ces 2 matchs sont \u00e0 suivre sur RTS de Peter Gilles Leroy a enfin pris la parole au sujet de l'affaire des binationaux d\u00e9clench\u00e9e par son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Alex Miescher, le pr\u00e9sident de l'Association suisse de football s'excuse et promet que la f\u00e9d\u00e9ration va analyser en profondeur cet \u00e9pisode pour en tirer les cons\u00e9quences, interrog\u00e9 sur l'affaire de l'aigle bic\u00e9phale, symbole de l'Albanie mim\u00e9 avec les mains par plusieurs joueurs pour c\u00e9l\u00e9brer les buts contre la Serbie \u00e0 la Coupe du monde, Alex Miescher avait jet\u00e9 un pav\u00e9 dans la mare en \u00e9voquant la possibilit\u00e9 de peut-\u00eatre exclure de la pyramide de formation de l'ASF, les joueurs binationaux refusant de renoncer \u00e0 leur deuxi\u00e8me passeport 2 audits, d\u00e9nonce la gestion financi\u00e8re de l'h\u00f4pital fribourgeois men\u00e9e par l'inspection des finances, les rapports r\u00e9v\u00e8le des manquements graves et remettent en cause les comp\u00e9tences du conseil d'administration et de 2 anciens dirigeants cl\u00e9s de l'institution de l'\u00e9laboration du budget aux salaires, \u00e0 l'engagement, les lacunes sont importantes et pour remettre de l'ordre dans l'HFR, les enqu\u00eateurs ont \u00e9labor\u00e9 70 recommandations Ir\u00e8ne, chef du service de l'inspection des finances. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:58:42) [93%] :\r\nAlors, le constat est assez effarant, parce que toutes les les points qui nous ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s dans le mandat pr\u00e9sentait des faiblesses et des potentiels d'am\u00e9lioration, nous avons \u00e9tabli un rapport tr\u00e8s factuel avec des recommandations tr\u00e8s simple et c'est pour \u00e7a qu'il y en a peut-\u00eatre beaucoup, et le but c'est vraiment que l'h\u00f4pital puisse empoign\u00e9 notre rapport et travailler directement avec, en esp\u00e9rant que \u00e7a ne soit. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:59:07) [89%] :\r\nSurtout, qui encore un mot, selon votre expertise, o\u00f9 sont les manquements les plus graves. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:59:12) [83%] :\r\nUn des manquements, c'est le fait qu'on donne disque lui avait l\u00e2ch\u00e9 HFR dispose d'une comptabilit\u00e9 analytique dispose d'un outil, et ne l'utilisent pas \u00e0 des fins de de management alors que dans un \u00e9tablissement de cette taille, ce serait quand m\u00eame alors, luxe. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:59:26) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano \u00e0 noter que le conseil d'administration de l'h\u00f4pital fribourgeois a pris acte des audits et comme le demande le gouvernement, il proposera des mesures de correction et un calendrier d'application d'ici la fin du mois d'ao\u00fbt, de leur c\u00f4t\u00e9, les seins, le Syndicat des services publics et la F\u00e9d\u00e9ration des associations du personnel du service public du canton de Fribourg, demandent la d\u00e9mission du pr\u00e9sident du conseil d'administration, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 d'admettre l'effet suspensif dans le cadre du recours, lanc\u00e9 par le Syndicat des services publics contre l'interdiction du droit de gr\u00e8ve pour le personnel des soins fribourgeois le SSP y voient un 1er signal positif, m\u00eame si sur le fond, cette d\u00e9cision ne modifiera pas la situation actuelle, le Conseil d'\u00c9tat a en effet d\u00e9cid\u00e9 de suspendre l'entr\u00e9e en vigueur de la modification de la loi sur le personnel de l'\u00c9tat de Fribourg, concernant le droit de gr\u00e8ve suite \u00e0 ce recours, le SSP rappelle que l'interdiction du droit de gr\u00e8ve pour le personnel des soins est anticonstitutionnelle au moins 25 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et plus de 30 autres bless\u00e9es aujourd'hui dans l'explosion d'une bombe lors d'une r\u00e9union \u00e9lectorale vous sud- ouest du Pakistan, il s'agit du 2\u00e8me attentat visant aujourd'hui un meeting \u00e9lectoral au Pakistan, o\u00f9 des \u00e9lections l\u00e9gislatives doivent se d\u00e9rouler le 25 juillet dans un climat tendu, plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e une bombe cach\u00e9e sur une moto avait explos\u00e9 pr\u00e8s de Bannu, dans le nord- ouest au passage du convoi d'un autre candidat aux \u00e9lections, tuant 4 personnes et en blessant une quarantaine d'autres Donald Trump a assur\u00e9 tout \u00e0 l'heure, n'avoir aucun d\u00e9saccord avec Londres sur l'attitude \u00e0 adopter sur le Brexit au lendemain de la diffusion d'un entretien au Sun, tr\u00e8s critique sur la strat\u00e9gie de Theresa May lors d'une conf\u00e9rence de presse commune avec la Premi\u00e8re ministre britannique, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9nonc\u00e9 le compte- rendu du tablo\u00efd britannique en estimant qu'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 exact, il a par ailleurs affirm\u00e9 qu'un accord de libre- \u00e9change \u00e9tait possible entre les 2 pays, une fois le Royaume-Uni en dehors de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:01:17) [86%] :\r\nLa sp\u00e9culer, apr\u00e8s avoir parl\u00e9 \u00e0 l'entourage de Theresa May \u00e0 des experts \u00e9galement, je pense que ce sera possible, absolument, parce que nous voulons commercer avec le Royaume-Uni et vice- versa Wannstedt Wallace, nous sommes leur plus grand partenaire commercial et nous avons une opportunit\u00e9 unique de doubler de tripl\u00e9s de quadrupl\u00e9s cela pas poids Joe pour. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:01:38) [94%] :\r\nLes sept binationaux turque suisse actuellement retenus en Turquie selon seront lib\u00e9r\u00e9s le 18 juillet c'est ce qu'a indiqu\u00e9 aujourd'hui l'ambassadeur de Turquie en Suisse, cela co\u00efncide avec la date de la lev\u00e9e de l'\u00e9tat d'urgence, ces personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, suite aux \u00e9v\u00e9nements de juillet 2016 ce week- end marque la donne le 2\u00e8me anniversaire de la tentative de putsch contre le pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan, dont le gouvernement turc tient pour responsable le pr\u00e9dicateur vivant aux \u00c9tats-Unis, Fethullah G\u00fclen, il fait beau et chaud dans toutes les r\u00e9gions, malgr\u00e9 quelques cumulus en montagne c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, le mercure aussi entre 28 et 30 degr\u00e9s demain il fera encore beau mais en cours de journ\u00e9e des cumulus bourgeonneront en particulier dans les Alpes, des orages pourront se d\u00e9velopper d\u00e9border en plaine au meilleur de la journ\u00e9e, il fera 30 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 33 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:02:28) [93%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Helvetia et son assurance voyage assistance Helvetia Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:02:34) [91%] :\r\n3 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:02:42) [71%] :\r\nToutoune tour avec groupe et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:02:50) [79%] :\r\nTout, tout le temps, l'\u00e9mission qui se fout le tour de votre femme et voyageurs \u00e9volue, il y a rien d'elle pour voir du pays, la for\u00eat, les montagnes, je crois qu'on a fait tour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:03:08) [85%] :\r\nTout oui au autour, en Direct du meilleur bureau du monde, j'ai envie de dire, puisque nous sommes toujours sur la terrasse RTS du Montreux Jazz Festival, avec vue sur le lac vu sale sur les montagnes et vue sur Benjamin Lewis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:03:20) [85%] :\r\nOui, voir ce je ne sais pas si \u00e7a l'am\u00e9liore notre et c'est pas nous qui l'avons dit un mur blanc du monde c'est Angel notre invit\u00e9 qui a dit : franchement, vous trouvez dans un endroit extraordinaire, on ne peut pas dire le contraire, c'est vrai, on est oblig\u00e9 de l'avouer Angel a une bonne raison pour l'\u00e9couter, oui Couleur3. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:03:47) [81%] :\r\nMonde il veut seulement l\u00e0- dessus et \u00e7a \u00e7a \u00e7a les fait bander son mandat, il veut seulement et seulement \u00e7a, \u00e7a les fait pour loger Pouget leur culotte d'un vote sur un stade, c'est oblig\u00e9, \u00e7a c'est si c'est pour leur montrer et puis. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:04:17) [67%] :\r\nDes tellement et qu'un \u00e9cran tu penses \u00e0 ce que vont penser d\u00e9j\u00e0 les tunnels tout se d\u00e9faire. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:04:41) [69%] :\r\nBremner lorgner rendu du danger, d\u00e9j\u00e0 j'aimerais un jour est tiss\u00e9 dont on va pas je au pays tout et je m'en n'a jamais et 15. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:05:10) [77%] :\r\nTellement tu penses \u00e0 ce qu'elles ont pens\u00e9 \u00e0 neige mais Thul\u00e9 et puis \u00e9tais tellement tu sais pourquoi tout juste 5 centimes. \r\n\r\nLocuteur FS42 (01:05:36) [76%] :\r\nJe fais partie de ces gens -l\u00e0 rassurez quand les gens et mais ici c'est tr\u00e8s superficiel de je veux seulement rat\u00e9, on dira seulement la et c'est non, \u00e7a c'est bon, seulement c'est un an, la saisine et seulement \u00e7a, \u00e7a allait, j'ai seulement et puis. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:06:06) [82%] :\r\nType on pensait mais je mets du lait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:06:46) [69%] :\r\nAngel la thune bonjour Angel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:06:51) [86%] :\r\nOn s'installe, on nous on met son petit carr\u00e9 Sardou non mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:06:54) [87%] :\r\nPrends ton temps en non non mais c'est c'est parfait et c'est vrai que l'endroit en plus et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:06:58) [81%] :\r\nCervelle la vue incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:07:01) [83%] :\r\nC'est vrai, dont Bernie single vient de l'entendre la thune, il est question de pognon, les questions de le montrer les questions de bander, il est question d'\u00eatre tout seul derri\u00e8re son \u00e9cran, on suit et puis pendant que j'\u00e9coute \u00e9tait mots je regardais autour de nous et j'ai vu que des gens d'ailleurs leur \u00e9cran, h\u00e9 oui, je n'ai vu que et moi d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:07:14) [90%] :\r\nBen oui, c'est pour \u00e7a que cette chanson est une autocritique avant tout, moins pour l'argent que pour le t\u00e9l\u00e9phone, c'est vrai pour l'instant, oui, mais oui ben cette chanson qui, par la voix, l\u00e0 vous avez utilis\u00e9 les les mots les plus forts, les plus durs, mais c'est avec cette chanson, c'est aussi un peu une sorte de petite blague il y a quand m\u00eame beaucoup d'autod\u00e9rision bon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:07:35) [83%] :\r\nOui, il y a un c\u00f4t\u00e9 comptines pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:07:37) [92%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, il y a un c\u00f4t\u00e9 plus plus rigolo derri\u00e8re pour parler d'un sujet qui va tellement tellement dramatique que que que je le d\u00e9cris quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:07:46) [86%] :\r\nMais c'est vrai que c'est un mal qui est un peu end\u00e9mique ta g\u00e9n\u00e9ration, un de 22 ans aujourd'hui, oui, et c'est vrai que c'est quelque chose qui est un peu fustig\u00e9 autrefois peut-\u00eatre tout simplement parce que \u00e7a n'existait pas, oui, tu parles, donc on parle des \u00e9crans, on parle des gens qui sont d'ailleurs qui sont seuls, mais avant tout le le site s'appelle la thune, l'argent c'est dr\u00f4le de succ\u00e8s pour l'instant, c'est pas trop mon probl\u00e8me, peut-\u00eatre que \u00e7a va le devenir, c'est tout ce qu'on te souhaite un par ailleurs c'est en rapport \u00e0 l'argent aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:08:12) [84%] :\r\nPlus mon rapport \u00e0 l'argent, c'est que je crois qu'\u00e0 22 ans, c'est normal de pas encore bien gagner sa vie, peu importe le m\u00e9tier qu'on a choisi, mais mon rapport \u00e0 l'argent et c'est tellement par rapport \u00e0 mon rapport, le fait que ce monsieur s'appelle l\u00e0- dessus, ne sait plus parce que je, on a cette mentalit\u00e9 qui convenait d'ailleurs oppos\u00e9e \u00e0 celle des Am\u00e9ricains, je trouve en Europe de ne pas vraiment avoir le droit de parler d'argent et \u00e7a peut vite \u00eatre un un malaise pour tout le monde, c'est comme si c'\u00e9tait un tabou et le fait de l'appeler la tune, \u00e7a enlevait le c\u00f4t\u00e9 vraiment juste frontal avec le c\u00f4t\u00e9 argent et la Tunisie, l'expression, c'est un peu de l'argot est -ce dire la une, c'est une expression plut\u00f4t jeunes et en g\u00e9n\u00e9ral, quand on parle de Tunis quand on n'en a pas, et donc c'est un peu \u00e7a, c'\u00e9tait le le para\u00eetre, devenu tr\u00e8s important et on peut avoir l'impression de tout mandat de la thune en dans les r\u00e9seaux sociaux parce que tout le monde se monte sur le seul homme plus beaux jours en vacances et un peu toujours un peu s'inventer une vie et c'est pour \u00e7a que j'ai appel\u00e9 \u00e7a la tune puisse trouver ce ce ce mot assez rigolo. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:09:09) [81%] :\r\nBah, ensuite, alors en Suisse remonte aussi qui est, qui est une une francophone non fran\u00e7aise exactement en Suisse romande une tuile, c'est une pi\u00e8ce de 5 francs, tu vois donc. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:09:16) [86%] :\r\nC'est pas tant que \u00e7a, ah oui mais vous comprenez que je dis la thune oui bien s\u00fbr, on comprend oui oui oui oui c'est \u00e7a veut dire OK. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:09:23) [95%] :\r\n\u00e7a veut dire l'argent o\u00f9 \u00e7a peut vouloir dire aussi cette pi\u00e8ce de 5 francs. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:09:27) [83%] :\r\nVoil\u00e0, d'accord, et 5 fois \u00e7a qui \u00e9quivaut, combien en euros 5 euros ah oui, c'est un peu moins 4 4. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:09:32) [92%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend des jours et le s\u00e9jour des march\u00e9s, d'accord, mais comme \u00e7a je sais tu parlais de de comment dire du du malaise que peut cr\u00e9er le fait de parler d'argent est -ce que toi justement \u00e0 22 ans, avec un succ\u00e8s qui est en train d'exploser et de monter en fl\u00e8che, tu ressens ce malaise d\u00e9sormais autour de soi, le fait de parler d'argent, c'est plus la m\u00eame chose qu'avant. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:09:52) [86%] :\r\nBen, pas tellement parce que ce qui m'arrive, c'est vraiment en termes de succ\u00e8s panse plaies encore financier, donc non et puis je pense que je suis entour\u00e9 de personnes assez bienveillant qui n'y pense pas, j'imagine, \u00e7a va m'arriver un jour et Jaden interview d'une rappeuse am\u00e9ricaine que j'adore, qui s'appelle car d\u00e9bit et qu'il a cette mani\u00e8re de parler d'argent tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9complex\u00e9e mais c'est tr\u00e8s am\u00e9ricain et elle dit plus c'est de l'argent peut c'\u00e9tait probl\u00e8me et je me suis dit ah oui, moi j'ai pas h\u00e2te donc non et puis pour moi, je sais ce m\u00e9tier il y a une fin, le m\u00e9tier d'chanteuse s'je pense, c'est en fait soit enfin pas du tout et moi je peux pas \u00eatre vraiment ce m\u00e9tier pour l'argent, donc, donc non, par contre, c'est plus le le le terme succ\u00e8s acquis qui fait changer les gens autour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:10:37) [90%] :\r\nTu consid\u00e8res comme une chanteuse ou comme une musicienne et chanteuse. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:10:40) [87%] :\r\nLes 2 c'est vrai que quand on dit musicienne c'est comme si on oubliait le le terme chanteuses alors qu'en fait, musicien, \u00e7a veut aussi dire chanteur donc je dirais que je suis musicienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:10:49) [82%] :\r\nAs une voix que tu ma\u00eetrise aussi comme un instrument je qui est ce qui t'a donn\u00e9 envie d'chanter parce qu'il y a peut-\u00eatre une artiste un artiste. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:10:56) [87%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne S\u00e9gara h\u00e9 oui oui oui j'\u00e9coute H\u00e9l\u00e8ne S\u00e9gara toute mon enfance et aujourd'hui quand je la r\u00e9\u00e9coute je r\u00e9alise qu'il y a plein de il y a un probl\u00e8me, chose que j'ai un peu indirectement, je me suis indirectement inspir\u00e9 de l'appui, bon, \u00e9videmment, il y a plein d'autres chanteuses, mais c'\u00e9tait vraiment pour \u00eatre hyper honn\u00eate c'est la toute premi\u00e8re chose de ce que j'ai \u00e9cout\u00e9, je n'ai \u00e9cout\u00e9, je pense \u00e0 partir de 6 ans ah oui que 12 ans pendant pendant des ann\u00e9es en boucle, et puis j'ai d\u00e9couvert qu'il y avait d'autres chantent sur Terre, dont elle a Fitzgerald. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:11:26) [98%] :\r\nAlors l\u00e0 on est vraiment sur un grand \u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:11:27) [84%] :\r\nAh oui, mais parce qu'apr\u00e8s je parle de Cardiff donc, oui, oui, oui, on est s\u00fbr, moi j'aime bien m\u00e9langer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:11:33) [77%] :\r\nWe are Sisters comme dit voil\u00e0 Love, qui va jouer avec toi mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:11:36) [77%] :\r\nDonc tu disais que tu t'\u00e9tais emprunt\u00e9 beaucoup d'chose \u00e0 H\u00e9l\u00e8ne S\u00e9gara qui lui ont pr\u00eat\u00e9 quoi parce que c'est pas, c'est pas tr\u00e8s \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:11:42) [79%] :\r\nQuand il vient, en fait, elle lui a pas rendu. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:11:44) [86%] :\r\nVoil\u00e0 les moi je fais pas beaucoup de vocalises mais quand j'en fais, j'aime bien faire des de jouer avec les demi- tons et donc, on dit que c'est des des vocalises un peu arabisant et en fait je r\u00e9alise qu'elle a elle faisait beaucoup \u00e7a dans ses albums, mais je pensais un peu inconscient, mais je me suis dit ah \u00e7a vient de la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:12:03) [89%] :\r\nIl y a de la musique orientale autour de soi, pardon, je rebondis b\u00eatement l\u00e0- dessus, mais si j'\u00e9coute de musique parce qu'il y a de la musique orientale autour de temps dans ton univers. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:12:10) [84%] :\r\nPas vraiment, mais c'est vraiment pour un truc pr\u00e9cis de devoir mais je suis incapable de le faire, comme ils le font, mais ils utilisent beaucoup de Mitterrand et m\u00eame de quart de ton et de 8\u00e8me de ton et cet hyper impressionnant que je ne sais absolument pas ma\u00eetris\u00e9 mais j'ai, j'ai tendance parfois \u00e0 utiliser des d\u00e9saccords, un peu, un peu plus orientaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:12:29) [90%] :\r\nC'\u00e9tait cool quoi en ce moment dans ton tour bus pour te d\u00e9tendre. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:12:32) [86%] :\r\nEh bien, comme je vous le disais, car c'est un peu la d\u00e9couverte fin je la connais depuis longtemps, mais de temps en temps, pour ce que j'en ai entendu \u00e0 Messi parce qu'mais moi je suis j'\u00e9coute moins cette rue de de grosses trappes par bien un morceau qui s'appelle je pense P\u00e9kin folle que je trouve incroyablement chouette sinon qu'est -ce que j'\u00e9coute, j'\u00e9coute beaucoup Internet dans le registre plus am\u00e9ricain et puis. \r\nC'est ce que j'ai \u00e9cout\u00e9 \u00e7a, mais je regarde monter sera plus simple non Bercy Joubert de Damas apr\u00e8s je m'en veux ouais derri\u00e8re mon \u00e9cran alors \u00e0 aussi, c'est un groupe fran\u00e7ais : franco- am\u00e9ricain autre cette cette tr\u00eave qui est tr\u00e8s cool \u00e9crit comment je pense queH.A. U T \u00e0 chahut\u00e9 au l\u00e0 r\u00e9cemment, je me suis fait enfin avoir par du Ali pas, j'avais pas encore, \u00e0 \u00e9couter et puis maintenant \u00e7a y est. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:13:19) [84%] :\r\nOui, pourquoi vous une fois qu'elle nous a nous a bien pardon il faut quoi et c'est vrai, va bien, je trouve \u00e7a fait partie des artistes, des buts, il veut mais non je. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:13:26) [70%] :\r\nEnfin, et apr\u00e8s tout c'est plus temps pass\u00e9 alors un dernier heinF.K.J. lui les Fran\u00e7ais c'est un indice ai corps, producteur je ne sais pas ce qu'on dit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:13:36) [86%] :\r\nVous avez une play-list offerte par par Angel Angel qui est rest\u00e9 avec nous et qu'on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:13:41) [78%] :\r\nElle s'\u00e9mousse going l\u00e9gu\u00e9 Chair, elle admet que qu'on a dit la et \u00e9tait chez la et l'une, puis l\u00e0 c'est trop partie en quoi il y a d'abord eu la pluie Dahlane mafia a d\u00e9cid\u00e9 d'emmener mon mec me demande franchement gentiment jeux apparemment fait avec un plan drastique fait rater j'en profite, je passe \u00e0 la banque, je laisse passer mais messieurs seulement j'avais su que rel\u00e8ve \u00e0 tous ces extras de l'ann\u00e9e, je leur. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:14:17) [85%] :\r\nEst coinc\u00e9 dans la porte de Maastricht. \r\n\r\nLocuteur FS42 (01:14:39) [73%] :\r\nMessieurs c'est Gallet, web et qu'on faisait de r\u00eave quoi je suis le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:14:53) [83%] :\r\nQue Bov\u00e9 soit l'ann\u00e9e outside. \r\nInter. \r\n\r\nLocuteur FS46 (01:15:22) [78%] :\r\nDonc, ce fut mon tour, je me suis dit qu'il \u00e9tait un j'ai vite compris, ex- pas jour c'\u00e9tait \u00e9crit sur cet \u00e9cran que Evol\u00e8ne ce tr\u00e8s atteint et pour cause, le solde insuffisant. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:16:09) [80%] :\r\nA\u00efe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:16:41) [85%] :\r\nUn titre que les auditeurs de Couleur3 connaissent par coeur la loi de Murphy par Angel Angel qui est avec nous, Angel, tu nous a dit tout \u00e0 l'heure donc, en en en \u00e9pluchant un peloton ton T\u00e9l est ce que tu \u00e9coutez en ce moment dans son tour bus qui nous a dit que tu \u00e9coutez \u00e7a entre autres. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:16:57) [73%] :\r\nSon toit Libre Pierre avoir. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:17:06) [82%] :\r\nEt la cr\u00e8me c'est-\u00e0-dire S\u00e9nat ici si oui ou non l'ASBL 1000 c'est dr\u00f4le parce que j'essaie, j'essaie, fille du Hip-Hop actuel, esp\u00e8ce de violence, une esp\u00e8ce d'envie de tout p\u00e9ter, oui je ne retrouvais pas honte \u00e0 musique jusqu'\u00e0 ce que je lis dans l'article, il a dit \u00e0 peu pr\u00e8s 2 jours o\u00f9 tu dis j'ai 22 ans, et j'ai envie de tout p\u00e9ter, ah, c'est \u00e7a le Jirga quand on enl\u00e8ve les phrases de leur contexte j'ai certainement pas dit \u00e7a, c'est vrai, de ne pas alors c'est donc attends je vais donner le titre, il parce l'eau pour les intimes, je me souviens dans le pour, bricolage, mais c'\u00e9tait dans un contexte sp\u00e9cial mais apr\u00e8s c'est pas faux ah ben voil\u00e0, oui, c'est sorti de son contexte, mais ce n'est pas faux. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:17:41) [83%] :\r\nC'est pas faux, oui, mais tout seul, comme \u00e7a, \u00e7a fait tr\u00e8s pr\u00e9somptueux, donc j'aime pas trop mais oui, je sais plus, comme disait, je pense que on c'est \u00e7a, on me demandait comment est -ce que donnait le coup, je disais : ben, j'\u00e9tais un coup parce que j'ai envie de tout 20, tu vois, c'est ce que je ne sais pas, c'est pas si c'est plus compr\u00e9hensible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:17:58) [84%] :\r\nC'est pas tr\u00e8s clair mais c'est compr\u00e9hensible effectivement Angel je te pr\u00e9sente Mathieu Jaton qui est le directeur du janjawid, si on arrive pardon Yann embrassez -vous je vous en prie oui, ben oui, moi je lui fais un bisou alors voil\u00e0, Alain je suis parmi nous ce soir, 6 matches 3, ensuite les autres apr\u00e8s, on va bient\u00f4t voir les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes Angel qui joue ce soir avec fl\u00e8che Love et avec l'homme, par exemple, oui, donc c'est pour un des derniers plateaux du du Montreux Jazz Festival, qui s'est bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:18:25) [81%] :\r\nEt superbe, superbe, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une grande grande \u00e9dition \u00e9videmment avec une m\u00e9t\u00e9o de r\u00eave et puis un site de r\u00eave, c'est, vous l'avez v\u00e9cu sur votre merveilleux CRS en tout cas c'est Angel qui l'a relev\u00e9 et des des moments musicaux, je suis pas encore retomb\u00e9e de de ma plan\u00e8te niquer d\u00e8s hier soir, Jacques et je pense, la claque est ce que j'ai pas pris depuis longtemps dans ce concert de niquer, c'\u00e9tait juste ph\u00e9nom\u00e9nal et puis on a eu plein d'autres aussi, donc, musicalement, c'\u00e9tait chouette la nouvelle Rassov jazz a r\u00e9pondu \u00e0 toutes ces attentes, ce nouveau club magnifique et puis des merveilleux concert l\u00e0 mais je me r\u00e9jouis de ce soir, parce que l\u00e0, je le veux vahin\u00e9s une artiste, c'est qu'on a fait venir \u00e0 la conf\u00e9rence de presse, Angel que je suis depuis un petit moment pyl\u00f4nes palanque c'est le cerisier compl\u00e8tement sur ce soir et je me r\u00e9jouis beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:19:07) [90%] :\r\nTu les connais Angel, les 2 autres, les 2 autres artistes qui vont jouer avec toi. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:19:10) [91%] :\r\nOui alors honn\u00eatement je connais un peu mieux l'homme Fall que j'ai l'occasion de croiser un peu plus proche de mon cercle ce qui conna\u00eet tr\u00e8s bien mon grand fr\u00e8re mais oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:19:19) [80%] :\r\nTellement souhaitons grand fr\u00e8re, je me demandais quelle \u00e9tait la question qui revenait le plus souvent dans les interviews qu'elle tu r\u00e9ponds en ce moment et \u00e0 laquelle, si on a le plus marre de r\u00e9pondre parce ce que ce serait pas par hasard en vient justement avec nos fr\u00e8res avec les parents. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:19:29) [86%] :\r\nOui, mais quand m\u00eame, c'est que c'est m\u00eame plus des questions, c'est plus des affirmations oui tu\u00e9 \u00e0 la fille de la soeur de pr\u00e8s et \u00e7a t'agace non \u00e7a ne m'agace pas, \u00e7a m'agace qu'on qu'on en fait quelque chose apr\u00e8s con quand on lit mon succ\u00e8s \u00e0 \u00e7a quand on enl\u00e8ve le m\u00e9rite, mais non, c'est normal, c'est mes parents, on peut m\u00eame en parler si vous saviez pr\u00e9vu de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:19:51) [85%] :\r\nNon, \u00e7a va de tu nous tu nous suffit, j'ai envie dire m\u00eame si on sait beaucoup de respect pour tes parents, mais j'ai lu qu'avaient toutes \u00e9t\u00e9 mis assez r\u00e9cemment au Hip-Hop, donc l'homme p\u00e2le qui a jou\u00e9 apr\u00e8s toi : c'est du Hip-Hop, ce que fait ton fr\u00e8re, c'est du Hip-Hop aussi oui, comment \u00e7a se fait que tu sois venu aussi tard alors finalement, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez proche. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:20:10) [86%] :\r\nQuand je dis que je m'y suis mis ses puisque j'ai commenc\u00e9 en \u00e9coutez je parle vraiment plus de rap alors plut\u00f4t le rap fran\u00e7ais et j'en ai entendu \u00e9norm\u00e9ment pour moi mon adolescence mais puisse malgr\u00e9 moi parce que j'avais Rom\u00e9o qui \u00e9tait dans la chambre d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 et donc pas r\u00e9bellion de petites soeurs \u00e9tais un peu, je faisais un peu une cigarette voil\u00e0 et moi, j'\u00e9coute H\u00e9l\u00e8ne S\u00e9gara, donc c'\u00e9tait pas \u00e9vident mais, mais, apr\u00e8s, je sais pas comment \u00e7a se fait, les choses ont fait que je me retrouve au milieu de ce de ce milieu qui est je trouve extr\u00eamement respectable parce que voil\u00e0, je trouve qu'on a un exemple \u00e0 prendre sur les rappeurs, les chanteurs et musiciens de pop et de rock, parce que c'est, c'est un un Style musical qui qui poussa \u00e0 l'entraide et m\u00eame si tout le monde est pas il y a un truc o\u00f9 une femme, une fois que dans un coup, il y a une sorte de support, le tout le monde et je trouve que c'est, c'est assez int\u00e9ressant de voir que \u00e7a se fait et \u00e7a se fait, moi en pop en boxe, c'est plus une concurrence oui il y a moins de donc c\u00f4t\u00e9 communautaire quoi oui et puis on ne fait comprendre qu'il faut que tu gardes ta place et qui n'a pas plusieurs, ce qui est pas tellement le cas en Hip-Hop, je trouve \u00e7a d\u00e9range personne que que de rapports sur semblent fasse le m\u00eame Style de musique qui peuvent chacun avoir leur univers alors je re\u00e7ois Compaq, c'est comme si on te faisait comprendre qu'il fallait pas quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:21:21) [93%] :\r\nAngel ton album va sortir en en octobre, on va se quitter l\u00e0- dessus est -ce que tu as h\u00e2te que ce soit enfin l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:21:26) [90%] :\r\nOui, mais je suis l\u00e0 pour \u00eatre hyper honn\u00eate je suis, je profite \u00e0 peine de de ce lieu incroyable parce que je suis dans une cave \u00e0 \u00e9couter des mix et \u00e0 faire des remarques dessus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:21:36) [89%] :\r\nOui, peut-\u00eatre dans l'\u00e9laboration. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:21:37) [84%] :\r\nMoi je suis dedans, j'ai j'ai vraiment h\u00e2te c'est j'ai vraiment vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:21:40) [82%] :\r\nEt donc les Life permettent aussi \u00e0 ajuster ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:21:43) [89%] :\r\n\u00e7a m'a permis d'ajuster pour l'\u00e9criture, surtout pour le texte, en fait, et pour la fraude maintenant en termes de mix, pas vraiment, \u00e7a c'est vraiment diff\u00e9rent, mais, mais le mec, c'est vraiment la la finalisation et c'est que du d\u00e9tail mais c'est des d\u00e9tails qui s'encha\u00eenent et il y a, il y a, il y a plusieurs chansons, donc c'est c'est un travail un peu un peu laborieux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:22:02) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Angel ce soir donc au Montreux Jazz Lab avec l'homme p\u00e2le et fl\u00e8che Love, un peu de musique et on poursuit le bilan du Montreux Jazz Festival, avec son directeur, Mathieu Jaton. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:22:23) [76%] :\r\nAu moins, ont eu en commun mais au au au Shell ramener, c'est lui. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:22:33) [67%] :\r\nOn va sans cesse dans nouvelle formule auto bonjour vous va baisser One, c'est un mus\u00e9e oui les figurants, le voil\u00e0 la vedette est la coupe pas la et le du du elle \u00e9tudiant comment. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:23:20) [70%] :\r\nUn challenge et un malveillance Dervaux dans le pays que Lindsay, c'est un tas Alzeimer. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:23:30) [78%] :\r\nC'est mais o\u00f9 s'arr\u00eate et c'est \u00e7a qui les graves, les petits dans le Var, non, non, notre chiner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:25:09) [83%] :\r\nVous avez envie de voir un excellent musicien, un jour sur sc\u00e8ne h\u00e9 ben voyez Jaime Colome on vient autant de son titre work over, il sera ce soir au Montreux Jazz Festival et le directeur de centre au Jazz Festival Mathieu Jaton est avec nous, Mathieu, juste un mot sur Jimmy que l'homme qu'entendent, je l'aime bien, moi aussi, c'\u00e9tait bien, c'est le MPD groupie \u00e0 la table. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:25:26) [84%] :\r\nC'est vrai non plus parce d\u00e9j\u00e0 c'est c'est pense qu'on peut presque dire aujourd'hui que c'est un pote, et puis depuis des ann\u00e9es, s'appelle toi il y a une douzaine d'ann\u00e9es, il \u00e9tait venu \u00e0 la conf\u00e9rence de presse \u00e9tait totalement inconnu, puis on a beaucoup garder contact parce qu'on s'appr\u00e9cie beaucoup, mais c'est surtout que moi j'ai une admiration pour lui, en tant que musicien, c'est un v\u00e9ritable performeurs ces choses sont toujours des mots et plus par voil\u00e0 des super compo comme \u00e7a, \u00e7a fout la patate, c'est, c'est, on a juste envie dedans c'est on a envie de plonger voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:25:52) [85%] :\r\nTu peux n'h\u00e9sitent pas, on a d\u00e9j\u00e0 eu un y a chaud et l\u00e0 j'ai envie de sauter dans le lac donc ce soir, Jaime Colome avec Imelda mais sur la sc\u00e8ne du parce qu'on m'a demand\u00e9 si le dire le strophes sera je parlais de bilan du Montreux Jazz Festival, \u00e7a c'est quand m\u00eame plut\u00f4t pas mal pass\u00e9, tu disais que tout est encore sur ta plan\u00e8te Nikkei d'autres moments forts pour toi. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:26:12) [86%] :\r\nOui, pour moi, tr\u00e8s perso, oui, oui, j'ai ador\u00e9 le concert de Massive Attack, je dois avouer que j'\u00e9tais un petit peu d\u00e9\u00e7us, la derni\u00e8re fois qu'ils \u00e9taient venus, et l\u00e0 j'ai retrouv\u00e9 le Massif d'attaques, j'adore, donc \u00e7a m'a, \u00e7a m'emporter. \r\nNein je naissent, j'ai pris une belle claque son all\u00e9geance n'-ce Jack White, ce qu'il y a eu des des voix un peu diff\u00e9rentes, mais moi, je suis tellement dans l'univers Jack White que j'aime quand il m'embarque dans un truc ou je sais pas o\u00f9 il va, je comprends rien et puis je suis p\u00e8re et puis c'est pas les concerts qui sont trop carr\u00e9es \u00e0 bien concert quitte malm\u00e8ne oui mais vraiment, vraiment, \u00e7a, c'est, c'est c'est c'est plein d'\u00eatre surpris, j'ai besoin de, de, de, d'avoir h\u00e2te de sentir une certaine douleur joueur Fatou dame m\u00e9langer et puis c'est pour \u00e7a qu'indiqu\u00e9 vie me prend compl\u00e8tement parce qu'il y a cette cette puissance en m\u00eame temps que cette douceur cette cette duret\u00e9 en m\u00eame temps que cette cette cette gentillesse en fait ce y a tout qui aident, qui est dedans, donc apr\u00e8s j'ai ador\u00e9 les concerts de Avishai Cohen dans Jazz de Gr\u00e9gory Porter ou l'Occident il porteur qui \u00e9tait juste des quoi facile, il est toujours et puis au Lab des. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:27:14) [86%] :\r\nNous, on a eu plusieurs personnes qui sont tomb\u00e9es instantan\u00e9ment amoureuse de la ZAC elle par exemple l'ah oui oui oui oui oui, \u00e7a c'\u00e9tait je parle du malgr\u00e9 mais porteur, je pense \u00e0 la musique sexy et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:27:23) [85%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, \u00e7a fait partie du de, de, de cet univers -l\u00e0, il y a moi, ce que ce don Labs dans la vie, beaucoup de choses \u00e0 temps si je r\u00e9sume, alors il se trame parce que je suis un inconditionnel de Nice am\u00e8ne Mos\u00e8s sommet la soir\u00e9e d'ouverture, c'est beaucoup aim\u00e9 le concert de JamesB. je sais pas trop \u00e0 quoi m'attendent, parce qu'avec ce nouvel univers ce nouvel album je savais pas trop non comment il allait, il allait \u00eatre et j'ai vraiment trouv\u00e9 super honn\u00eatement je l'avais vu aussi avec quelques ann\u00e9es j'avais, j'avais pas accroch\u00e9 et l\u00e0 j'ai trouv\u00e9 vraiment tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:27:54) [87%] :\r\nIl a un petit peu chang\u00e9 de Style, hein, si on ose dire, et je ne aimerais qu'on entendra, je sais pas si tu as vu mon conducteur non, si on ne fait pas possible, on va l'entendre en interview juste apr\u00e8s avoir parl\u00e9 avec ses merveilles, tu vas sympa, tu sais qu'on aime lorsqu'il y a des grains de sable dans le rouage peut \u00e7a fait nous choses \u00e0 raconter et j'aime bien quand tu nous racontes ce qui n'a pas tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, ce qui a moins bien fonctionn\u00e9 et c'est souvent assez dr\u00f4le, parce que les artistes ont des caprices, est ce que la sur ces 2 semaines de festivals, tu as 2 3 trucs cocasse \u00e0 nous raconter. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:28:20) [86%] :\r\nJ'ai une grosse gal\u00e8re, hein, c'est, c'est quand m\u00eame le l'annulation de r\u00e9gler une bonne \u00e7a c'\u00e9tait oui alors \u00e7a on en avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, grosse donc heureusement il y en a pas eu d'autre enfin je touche du bois, jusqu'\u00e0 la fin, il a pris soin, nous on a eu un truc rigolo qu'on n'a pas eu puis \u00e7a on n'a jamais eu \u00e7a en fait, c'est avec les Queens de Stonehenge avec les les chiens renifleurs de de bombes ou des choses comme \u00e7a, \u00e0 ce point- l\u00e0 donne backstage cesse mais on peut en m\u00eame temps on peut comprendre, hein, je veux dire c'est : c'est bon, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, des groupes am\u00e9ricains, c'\u00e9tait tellement marqu\u00e9s par les attentats, qui a eu au Bataclan, donc automatiquement il y a bien une crainte et puis c'est vrai qu'une fois qu'ils sont l\u00e0 \u00e0 Montreux qui voit le site du festival avec est non c'est bon, c'est on est dans un autre univers, \u00e7a ne veut pas dire que tout monde et prot\u00e9g\u00e9 partout mais c'est vrai qu'on arrive quand m\u00eame dans un univers un peu plus cf ici \u00e0 Montreux, mais c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois, comme le faisait avec les chiens avec tout \u00e7a, \u00e7a c'\u00e9tait assez particulier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:29:09) [88%] :\r\nDonc, les chiens ont \u00e9t\u00e9 chercher la baballe dans la qui est plus, tout le monde sait tout le monde s'est d\u00e9tendu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:29:13) [77%] :\r\nMais tu veux dire qu'est avec leurs propres bataillons de chiens renifleurs non \u00e7a m\u00e8ne avec. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:29:16) [87%] :\r\nC'est ce sont, on nous a demand\u00e9 en fait avoir des chiens renifleurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:29:20) [79%] :\r\nQue je me disais : les Tunisiens dans le Tour, but c'est d'\u00eatre en enfer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:29:22) [89%] :\r\nOui, non, \u00e7a doit \u00eatre un encore un mot, j'ai vu une une affiche tout \u00e0 l'heure, on descend et je vois Elton John en concert, mais merde, c'est pas possible, ils ont annonc\u00e9 une samedi 14 juillet ils ont annonc\u00e9 une date surprise d'assurance ailleurs \u00e0 la prime, alors je ne me souvenais pas mais Elton John sera en concert l'ann\u00e9e prochaine l'ann\u00e9e prochaine 2019, et j'ai cru comprendre que vous avez d\u00fb faire toute une manoeuvre de communication justement pour les gens de police fassent pas avoir aussi b\u00eatement que moi je l'ai \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:29:46) [86%] :\r\nOui, oui, oui, oui, c'est c'est on on est d\u00e9sol\u00e9 pour ceux qui ont mal compris parce qu'en fait ce concert date John avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e en f\u00e9vrier pour juillet 2019, 2019, et c'est vrai que c'est un peu compliqu\u00e9, c'est la premi\u00e8re fois en fait que nous, on a un artiste qui annonce sa pr\u00e9sence parce qu'ils allaient, il a annonc\u00e9 toute la tourn\u00e9e et sa premi\u00e8re fois qu'une ann\u00e9e, avons et demi on annonce un concert et c'est pour \u00e7a qu'on a demand\u00e9 au management mais alors, pour \u00e9viter, vraiment la confusion totale et ce qu'on peut ouvrir les billets, la vente des billets \u00e0 la fin du festival de cette ann\u00e9e et pas avant, parce qu'alors l\u00e0 les gens se sont m\u00eal\u00e9s les pinceaux, ce qu'on a un peu l'habitude mon truc, un homme ces concerts surprise a pris une oui oui, un coup une UNSA annonc\u00e9e une semaine avant, donc nous on se m\u00e9fie de \u00e7a management a accept\u00e9 en fait parce que tout le reste de la tourn\u00e9e est ouverte aux ventes et donc on a ouvert aujourd'hui pour les Montreux Jazz Insider et demain pour le public \u00e0 partir de 14 heures. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:30:37) [88%] :\r\nTu as parl\u00e9 des Queens o\u00f9 se tenait, et je suis \u00e0 parler d'Elton John, je veux parler de Jack White, c'est formidable, on va essayer de, de les avoir les 3 en m\u00eame temps, voici une reprise globale, \u00e7a oui, oui, Goodbye Hello Brick Road chansons mythiques d'Elton John, reprise par les Queens of The Stone et qui seront diffus\u00e9es sur RTS deux \u00e0 23 heures 20 demain soir leur concert qui a eu lieu donc au Montreux Jazz Festival et ensuite il y aura Jack White, voil\u00e0 j'ai r\u00e9ussi l'\u00e9quation. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:31:00) [94%] :\r\nC'est pas mal, merci Mathieu Jaton merci \u00e0 toi, \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine avec grand plaisir et bonne fin de festival \u00e0 tous, merci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:33:58) [85%] :\r\nVoil\u00e0 la base d'une magnifique chanson d'Elton John, \u00e9crites par son parolier de toujours Bernie top in voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:34:05) [91%] :\r\nEt ici, reprise par ces saligauds des Queens of The Stone et de ce qui \u00e9tait ici \u00e0 Montreux, il y a m\u00eame, je pourrais presque dire quelques heures juste apr\u00e8s le juste apr\u00e8s le d\u00e9part des chiens renifleurs et vous pourrez voir ce concert \u00e0 23 heures 20 demain soir sur RTS 2, suivi du concert de Jack White, histoire de vous faire aussi un avis, un concert qui a pas mal de trancher les avis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:34:24) [85%] :\r\nMais c'est un concert qu'on a diffus\u00e9 ici mais enfin sur Couleur3 il y a quelques jours, et moi je trouvais que c'\u00e9tait bien, c'est vrai, oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:34:31) [88%] :\r\nBen \u00e9coutez comme Mathieu Jaton voil\u00e0, voil\u00e0, je vais vous \u00e9changez sur ce point- l\u00e0, en tout cas la suite sur Couleur3 c'est Pete Rodriguez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:34:40) [79%] :\r\nOui, elle quitte l'exode comme \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:38:15) [84%] :\r\nNotre ing\u00e9nieur du son, Jean-Pascal Maja dans\u00e9 une salsa d\u00e9goulinante, je crois que c'\u00e9tait une rumba plut\u00f4t avec le r\u00e9alisateur Adrien mayorat a pourquoi parce qu'il ne peut pas r\u00e9sister \u00e0 ce titre de Pete Rodriguez quitte la une actrice, vous entendez derri\u00e8re moi les premiers accords de Pink, la monnaie de James Beck, nous avons rencontr\u00e9 ici au Montreux Jazz Festival, son interview juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:41:50) [90%] :\r\nJamesB. King ben non c'est pas le titre le site c'est Pink Lemonade, on lui a pas demand\u00e9 pourquoi il avait appel\u00e9 ce titre comme \u00e7a parce que finalement on va vous laisser vous faire vos propres sc\u00e9narios sc\u00e9narii JamesB. il a jou\u00e9 au Lab ici \u00e0 Montreux, le 6 juillet on l'a rencontr\u00e9 en backstage avec Val\u00e9rie Pacaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:42:08) [70%] :\r\n3 nous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:42:09) [83%] :\r\nVous avec JamesB. JamesB. : ce sont des centaines de millions de vues pour ladite Go pareil pour Holbach de Louis XX, ce 1er album a au sein de calme aujourd'hui : un 2\u00e8me album Electric Light, effectivement, il y a plus d'\u00e9lectricit\u00e9, c'\u00e9tait quoi l'envie premi\u00e8res sur ce second puce. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:42:27) [68%] :\r\nVoil\u00e0, il y a, il y en a eu, il y aura mon \u00e2me l'axe CCN et la sc\u00e8ne, mais c'est par avec Mohamed chez Holt T \u00e0 d\u00e9faut Benedetti intensit\u00e9 enfin ne.M. ne Time Aspen son r\u00e8gne, mais enfin c'\u00e9tait avant car ce n'est quand mal Reich \u00e0 P\u00e9kin,M.A. Mo\u00ebl asiatique mais \u00eates Mohamed 6 s'\u00e9riger mon Intelligence \u00e0 la \u00e0 mon roc un abaissement sur lequel on se parle, c'est plus cher Loft \u00e0 la fin, Ath\u00e8nes o\u00f9 on a massacr\u00e9 \u00e0 Madame Rama \u00c9va Bravo on cette Stein brun \u00e7a va pas Nji bermuda msg c'est de a lanc\u00e9 de certains, moi, votre soi et \u00e7a ne se voyait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:43:18) [91%] :\r\nAlors, en fait, effectivement, il est d'accord, plus d'\u00e9lectricit\u00e9, mais c'est un second album qui est beaucoup plus puissant et cette puissance et lui est venue en tournant avec son 1er album, il avait fait son 1er album, il a commenc\u00e9 \u00e0 l'amener sur sc\u00e8ne et puis bien sur sc\u00e8ne, c'est devenu quelque chose de plus de plus fort, plus chaotique et puis il a ressenti toute cette \u00e9nergie, il s'est dit, bon je vais pas faire un un album Live mais par personne, je vais essayer d'amener une partie de cette puissance du Live au Studio en faisant le 2\u00e8me album. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:43:45) [88%] :\r\nLa James Bond et si vous voulez bien, on va faire une interview James donc James Brown James plein James Bond etc etc, je vous pose des questions sur les points communs, vous avez certains James comme James Brown, vous avez commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 11 ans vous 1er concert \u00e9tait \u00e0 14 ans ah comment, \u00e0 quel moment on sent qu'on est pr\u00eat quand on commence \u00e0 14 ans ses premiers concerts \u00e0 quel moment on est pr\u00eat \u00e0 quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:44:09) [66%] :\r\nAvoir faute c'est une mode boost\u00e9 Einstein \u00e0 quelqu'un fasse plus et l'\u00e9cran la corne staat EDGE pour qu'on n'avait pas \u00e0 savoir si vous avez l'excellence pas avec \u00e7a, la liste, vous ne la veine para\u00eetre soir les autres avec \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 probl\u00e8me enfin prix pour dire \u00e7a non propos stagiaire \u00e7a aurait une femme \u00e0 perd une ce Friends au moyen de Friends \u00e0 n'en pas sa femme et la exutoire \u00e7a Hoyzer avait Claude S\u00e9guin mais c'est \u00e0 font mais faux m\u00eame on voit etc reste 5 ex- Aristide mais il manque par la municipalit\u00e9 n'Simone et moi, c'est une chasse mais \u00e7a aurait fait cher au pays pour. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:44:52) [92%] :\r\nAlors 14 ans, certes, c'est sa premi\u00e8re vraie grande sc\u00e8ne mais par contre il a commenc\u00e9 \u00e0 prendre la guitare \u00e0 11 ans et il a commenc\u00e9 \u00e0 jouer devant des gens vers 12 ans devant ses parents il pouvait pas vraiment aller sur sc\u00e8ne, mais c'\u00e9tait dans ses parents devant des amis, et pour lui l'int\u00e9r\u00eat d'apprendre \u00e0 la guitare, c'\u00e9tait de faire en sorte que cet instrument puisse l'amener \u00e0 jouer devant des lois c'est pas juste pour lui apprendre \u00e0 jouer de la guitare tout seul dans son coin, il voulait vraiment apprendre \u00e0 jouer de la guitare pour pouvoir se produire devant du monde. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:45:14) [89%] :\r\nComme James Blunt, vous \u00eates auteur- compositeur- interpr\u00e8te, vous \u00eates un artiste anglais qui s'est export\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, en Australie, enfin partout, \u00e0 quoi vous attribuez ce succ\u00e8s outre- Atlantique. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:45:26) [68%] :\r\nQue, quoi, c'est une afin que l'arr\u00eat qui semblait Landis Hamilton \u00e0 \u00e0 2 exemples Proust \u00e0 risque de CM Actions hein mais de fait, il va sans et \u00e0 Nevers dans le de croire triste \u00e0 la main, je sais pas mais j'ai qu'\u00e0 moins Five semble artiste bah \u00e9meuvent mais on a craint d'enlever voil\u00e0 et c'est pour nous l'avons \u00e7a avec James plein d'eau et Yvonne, sa maman qu'un Hawking sa maman d'ailleurs au World St\u00e9phane alors cesse d'incendie c'\u00e9tait Worldspace m\u00eame me vient Amstein c'\u00e9tait le 5, enfin c'est pas, c'est pas les affaires de Sam, c'est que \u00e7a St\u00e9venin que prix pour un endroit o\u00f9 elle durait m'amuse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:46:06) [93%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:46:07) [85%] :\r\nDonc, en fait, il essaie de faire une musique est universelle et qui, et qui va \u00e9mouvoir les gens d'autres artistes qui la plus aim\u00e9e effectivement qui sont \u00e0 la base des Anglais James Blunt, il a aussi cit\u00e9 Carole King et la cit\u00e9 Ad\u00e8le sont des gens qui essayent de faire une musique qui parle \u00e0 tout le monde au del\u00e0 des fronti\u00e8res qui, chose qui soit universelle et qui surtout puisse \u00e9mouvoir les gens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:46:27) [83%] :\r\nComme James Bond, vous avez -vous James Baker, par exemple, le Titan c'\u00e9tait au lac, vous avez fait un un duo, il a compris ou Alicia Keys, vous \u00eates auteur- compositeur, vous pouvez composer pour les autres, est ce qu'il y a d'autres femmes qui vous donne envie d'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:46:43) [51%] :\r\n\u00e0 \u00e0 se croit \u00e9quations. \r\nEt c'est comme \u00e7a je enfin absent mal exprim\u00e9, alors il y en a 2 ans Poutine 6 avaient KSCM les \u00e0 me faire Wezembeek-Oppem des mots barbe que \u00e7a c'est c'est quand m\u00eame Thatcher mais il tout savait est beau, il y en a et puis et puis au apr\u00e8s vous dira Thiam, tu vois match Gala \u00e7a mais c'est et c'\u00e9tait fr\u00e9quent Feng faillite \u00e7a et il a l'Est au ras de la voix autoris\u00e9es comme Pipo en m\u00eame somme spas Am\u00e9lie film c'\u00e9tait \u00e0 matchs de croixM. Flunch ais\u00e9ment un enfant d'Evry deuil Amnesty le risque 5 CMS \u00e7a ah non, ah oui, m\u00eame pas de 9 5 The Last fait mais alors \u00e0 ce stade, l'acc\u00e8s au web et froide et de l'Est, puis faire en pas \u00e0 William Quintinie Lance para\u00eetre pas passe Manet et l\u00e0 il avons \u00e0 Amman cherche rythme enfin qui soient rest\u00e9s \u00e0 la demande en Afrique, enfin l'affaire de l'Est de Lesquin dans dans le. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:47:52) [88%] :\r\nAlors effectivement, il y a les fameux quotas cit\u00e9 il y a aussi, celles qui le cit\u00e9 avant un Carole King Ad\u00e8le mais aussi, par exemple, il admire \u00e9norm\u00e9ment Aretha Franklin il y a tellement de femmes avec qui il aimerait collaborer, mais en m\u00eame temps c'est surtout jusqu'\u00e0 maintenant des des personnes qui sont arrang\u00e9s pour pouvoir collaborer avec lui, qui ont dit tiens si OK, on le fait ensemble, mais il dit qu'il l'a encore jamais \u00e9t\u00e9 assez assez connu, il a jamais eu l'audace encore d'aller proposer lui- m\u00eame \u00e0 des femmes de de de travail avec mais il est, il s'est dit qu'en gros s'devait faire la liste serait beaucoup trop longue. \r\n\r\nLocuteur FS50 (01:48:23) [73%] :\r\nTr\u00e8s solidaire et amusant mais peur. \r\nQue ce et si j'c'est mort. \r\n\r\nLocuteur MS50 (01:48:35) [87%] :\r\nIl s'est vu si au. \r\n\r\nLocuteur FS50 (01:48:49) [79%] :\r\nC'est sous si l\u00e0, il est l'objet dur mais que j'ai une chance de vivre. \r\nQu'est 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:50:05) [83%] :\r\nJamesB. qui, invit\u00e9 sur ce titre \u00e0 l'\u00e9chec, ils ont parl\u00e9 \u00e0 l'instant \u00e0 2 c'est de ces femmes qui le qui le passionne et c'est la avec qu'il a eu la chance de de faire de la musique, on poursuit cette interview James Bay r\u00e9alis\u00e9 en d\u00e9but de festival par Val\u00e9rie Paco. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:50:17) [88%] :\r\nComme James Dean avait une image de sex- symbol, quand une femme s'est coup\u00e9 les cheveux, c'est qu'elle d\u00e9marre une nouvelle vie, qu'est ce qui s'est pass\u00e9 vous pour vous couper les cheveux. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:50:27) [68%] :\r\nIl en a fait \u00e0 emballer \u00e7a date, c'est m\u00eame faut il venait de Thales cas enfin Women Have un cas ouais ce de soi, enfin, qui est de oeuvrer au r\u00e9alisme pour 2 \u00e0 \u00e0, c'\u00e9tait que Saint aime faire langue Time, un corbeau de faire, on va l'\u00eatre avant d'\u00eatre cette c'\u00e9tait en fait au t\u00e9l\u00e9phone fait au menu le mais ainsi serment d'errance juste qui respecte, c'\u00e9tait ce que \u00e7a a de Sheima les mots. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:51:02) [88%] :\r\nAlors bon, la, la r\u00e9ponse va un peu vous d\u00e9cevoir, mais il a d\u00e9j\u00e0 entendu dans cette version que les femmes le faisait parce qu'elle changeait vite changer de d'amour mais mais lui il l'a fait pour une chose, une raison beaucoup plus simple et qu'il avait envie de changer, il se voyait comme \u00e7a depuis des ann\u00e9es, il a envie de voir quelqu'un d'autre dans le miroir, il \u00e9tait un peu fatigu\u00e9, un peu, il dit s'ennuyer un peu, en fait de ce de ce local, il a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:51:23) [87%] :\r\nAh, comme James Cook, le grand navigateur du XVIIIe, vous voyagez \u00e9norm\u00e9ment sur tous les continents, quasi est -ce que c'est quelque chose que vous aimez parce que votre 1er titre de 1er tube parle de \u00e7a, de cet \u00e9loignement et de votre maison qui vous manque le voyage des tourn\u00e9es, c'est quelque chose qui est toujours agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:51:42) [71%] :\r\nEt que sinon voici c'est une chose s\u00e9rieuse yes veut besoin et match par des langues d'Evry a relat\u00e9 of Ping wife ma Maromme Paul depuis pour Baraquin c'est la. \r\nBon la \u00e0 I B exp\u00e9rience de mon cas, mais alors on va fermera Dardenne masters of lors un Sun-Times etc. \r\nAT dans le dos, tu as vraiment Loft pr\u00e9misse que rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:52:15) [92%] :\r\nDonc effectivement un de m\u00e9moire, c'\u00e9tait vraiment une chanson qui parlait de \u00e7a, de la de la douleur de l'\u00e9loignement de chez soi des gens qu'on aime, m\u00eame si parfois encore il ressent \u00e7a mais il a \u00e9volu\u00e9, puis il s'est un peu laisser avoir, en fait, il a pris un peu le le virus du du voyage, il aime tourner, il aime se jouer de la musique partout autour du monde. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:52:34) [93%] :\r\nEt derni\u00e8re question, comme James Watt inventeur anglais encore du 18\u00e8me alors on r\u00e9invente peut-\u00eatre pas aujourd'hui un Style musical en 2018 mais c'est quoi votre votre marque de fabrique. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:52:48) [75%] :\r\nQue costume. \r\nIl est unique, The jeune Horvat avec \u00e0 Accra sec. \r\nStan alors. \r\nVoil\u00e0 moins de 20 ans Five 5 Zubar saigne s'exprime Baykal Story voit des moches \u00e0 la fin qu'un aveu uniquement \u00e0 amen\u00e9 Renault S P. \r\nEt puis pour un Robert ou en dessous, exp\u00e9rience nu indo- unique vont s Story Alain Anne et il n'a Vert Idrissa enfin ben date voil\u00e0 par. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:53:34) [91%] :\r\nBah, sa raison d'\u00eatre en fait et ce qu'il pense apporter c'est une mani\u00e8re tr\u00e8s particuli\u00e8re de faire quelque chose de classique et puis, il a une mani\u00e8re \u00e0 lui de de chanter, d'interpr\u00e9ter et au fond, c'est ce que tout le monde essaye maintenant de de d'obtenir et de et de et d'atteindre une mani\u00e8re vraiment particuli\u00e8re de chanter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:53:52) [87%] :\r\nEt de raconter des histoires, merci beaucoup James merci beaucoup et de tout l'et James, ce que j'ai cit\u00e9, lequel vous pr\u00e9f\u00e9rez. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:54:02) [86%] :\r\n\u00e7a dispara\u00eet une parodie, un meeting. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:54:06) [70%] :\r\nAlors je quelques litres d'\u00e9coute depuis la fin des babas, mais beaucoup plus mais bien mal aim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:54:11) [85%] :\r\nVoil\u00e0, il a dit James Brown ou James Dean et puis ensuite je du bois \u00e0 terre un peu entre les 2, il a dit : ah ouais date voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait donc pour l'interview de James Bond, je me suis dit qu'on allait terminer cette derni\u00e8re \u00e9mission au Montreux Jazz Festival, avec des fouteurs de merde bonjour ou que bonjour bonjour FlexFab Coucou et Bonjour Didier Warcq voil\u00e0, vous allez jouer sur la c'est c'est o\u00f9 vraiment c'est des tr\u00e8s beaux, tr\u00e8s bonne mani\u00e8re de de nos de se saluer, vous avez jou\u00e9 ce soir sur la terrasse RTS \u00e0 partir de 21 heures, c'est ce qu'on entend derri\u00e8re nous, l\u00e0, tu peux \u00eatre un peu plus fort Lorient dans les \u00e7a c'est mots tr\u00e8s du alors ce sera une des choses que tu fais et tu fais du rap c'est \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a arrive des fois passe- temps juste avec les copains sinon je serais pas parce que c'est nul, vous avez jou\u00e9 quoi ce soir District super un peu freestyle, on verra un peu je pense l'ambiance g\u00e9n\u00e9rale, mais des petites surprises, je me suis toujours demand\u00e9 Flex sauf si tu pouvais pas un soir jouer tout l'habillage de Couleur 3 en fait que tu as r\u00e9alis\u00e9 action quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:55:10) [69%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:55:11) [80%] :\r\nLe fameux oui \u00e7a qui peux le tuer, nous en faire un \u00e0 la bouche, l\u00e0 comme \u00e7a, il a fait le meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:55:20) [80%] :\r\nC'est qu'il para\u00eet que c'est c'est viral aupr\u00e8s des enfants, ce qui est des enfants maintenant quand tu vois le locaux Couleur3 et font. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:55:25) [72%] :\r\nO\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:55:28) [84%] :\r\nCes fiers d'\u00eatre une marque, j'ai cru, c'est-\u00e0-dire c'est viril, enferm\u00e9 dans ses virale record utilise parce moi aussi, voil\u00e0 tout, on vous retrouve tout \u00e0 l'heure hein pour pour ceux qui, pour ce qui est de la terrasse RTS pour ceux qui seront ici encore au Montreux Jazz Festival, si vous voulez venir profiter de cette belle terrasse qui donne sur un un paysage magnifique, comme le disait Angel notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, tous r\u00e9\u00e9coute sur RTS Point CH tout se voit, sur l'application Couleur3 tout s'entend en Direct ce soir \u00e0 partir de 20 heures merci Anne flament merci Benjamin, ce sera toi qui occupera de \u00e7a hein. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:55:57) [74%] :\r\nTout \u00e0 fait avec avec 10 guide jaune. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:55:59) [79%] :\r\nAh oui, avec David Jones, qui est l\u00e0, qui est sorti du lac, car c'est \u00e0 lui, la r\u00e9alisation aujourd'hui Adrien Mayer \u00e0 la programmation Fr\u00e9d\u00e9ric Studer la la la, comme on dit, l'ing\u00e9nierie du son \u00e0 de JP et puis \u00e0 Lausanne Antonin Bercy Lopez voil\u00e0. \r\nJe tiens du point de trouver une chambre Benjamin ajout\u00e9 et puis \u00e9videmment l'assistanat production Audrey Zahno. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:56:22) [83%] :\r\nLundi oui tour avec groupe et au revoir 3 18 heures le sport. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/3477AABD-D1AF-42D6-AEDE-344C48CC7F09", "id": "3477AABD-D1AF-42D6-AEDE-344C48CC7F09", "name": "Toutouyoutour"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mayoraz, Hadrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Programmateur/trice musical/e", "name": "Studer, Frederic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mages, Jean-Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bay, James", "role": "chanteur, auteur-compositeur et guitariste anglais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lomepal", "role": "rappeur fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ledent-Vilain, Jacqueline", "role": "responsable de l'accueil des artistes au MJF", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaton, Mathieu", "role": "directeur du MJF", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ang\u00e8le", "role": "chanteuse belge", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6794F88E-DF3C-4F59-AF96-122A862D0EB4", "internalArchiveId": "6794F88E-DF3C-4F59-AF96-122A862D0EB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La conqu\u00eate de l'espace et la guerre froide... Elodie a la t\u00eate dans les \u00e9toiles aujourd'hui", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "* Infotrafic: 15:19:39-15:20:02 / *", "durationSec": 3316, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9683099", "imageURL": "http://www.rts.ch/8184071.image", "alternativeTitle": ["Elodie a dit du 13.07.2018", "La conqu\u00eate de l'espace et la guerre froide... Elodie a la t\u00eate dans les \u00e9toiles aujourd'hui / EAD_2018-07-13T15:04:15_elodie-a-dit", "Elodie a dit du 13.07.2018", "La conqu\u00eate de l'espace et la guerre froide... Elodie a la t\u00eate dans les \u00e9toiles aujourd'hui / EAD_2018-07-13T15:04:15_elodie-a-dit"], "variantIds": ["ece-9683100", "ece-9683099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-08T07:01:42Z", "webPublicationDate": "2018-07-13T14:17:00Z", "program": {"href": "/programs/97B6C98C-12DE-480C-8ED2-4E9BEAFA7470", "id": "97B6C98C-12DE-480C-8ED2-4E9BEAFA7470", "name": "Elodie a dit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Chatel, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Comte, Simone", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Collet, C\u00e9cile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Collet, C\u00e9cile", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4E89F3B-FA6B-4F28-B7B0-B3F9D04160B0", "internalArchiveId": "D4E89F3B-FA6B-4F28-B7B0-B3F9D04160B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Patricia Dorand", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 14:20:26-14:20:44 / * Patricia Dorand s'occupe de notre nez. Elle cr\u00e9e des ambiances olfactives. C'est une magicienne des huiles essentielles. Elle les m\u00e9lange et compose des odeurs qui, non seulement seront agr\u00e9ables, mais auraient des effets insoup\u00e7onn\u00e9s sur nos humeurs. Rien \u00e0 voir avec le marketing olfactif, le but n'est pas de vous faire acheter quoi que ce soit, les odeurs sont l\u00e0 pour tout autre chose. Elle intervient dans des habitations, mais aussi dans les entreprises. Une proposition originale novatrice dans laquelle elle s'\u00e9panouit aujourd'hui apr\u00e8s bien des changements de vie.", "durationSec": 3333, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9683064", "imageURL": "http://www.rts.ch/6869816.image", "alternativeTitle": ["Les audacieux du 13.07.2018", "Patricia Dorand / LAX_2018-07-13T14:04:15_les-audacieux", "Les audacieux du 13.07.2018", "Patricia Dorand / LAX_2018-07-13T14:04:15_les-audacieux"], "alternativeSummary": ["Patricia Dorand s\u02b9occupe de notre nez. Elle cr\u00e9e des ambiances olfactives. C\u02b9est une magicienne des huiles essentielles. Elle les m\u00e9lange et compose des odeurs qui, non seulement seront agr\u00e9ables, mais auraient des effets insoup\u00e7onn\u00e9s sur nos humeurs. Rien \u00e0 voir avec le marketing olfactif, le but n\u02b9est pas de vous faire acheter quoi que ce soit, les odeurs sont l\u00e0 pour tout autre chose. Elle intervient dans des habitations, mais aussi dans les entreprises. Une proposition originale novatrice dans laquelle elle s\u02b9\u00e9panouit aujourd\u02b9hui apr\u00e8s bien des changements de vie.", "Patricia Dorand s\u02b9occupe de notre nez. Elle cr\u00e9e des ambiances olfactives. C\u02b9est une magicienne des huiles essentielles. Elle les m\u00e9lange et compose des odeurs qui, non seulement seront agr\u00e9ables, mais auraient des effets insoup\u00e7onn\u00e9s sur nos humeurs. Rien \u00e0 voir avec le marketing olfactif, le but n\u02b9est pas de vous faire acheter quoi que ce soit, les odeurs sont l\u00e0 pour tout autre chose. Elle intervient dans des habitations, mais aussi dans les entreprises. Une proposition originale novatrice dans laquelle elle s\u02b9\u00e9panouit aujourd\u02b9hui apr\u00e8s bien des changements de vie."], "variantIds": ["ece-9683065", "ece-9683064"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-12T18:55:21Z", "speechToTexts": ["12.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS17 (00:00:01) [87%] :\r\nLes audacieux sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [85%] :\r\nPatricia \u00e0 quel \u00e2ge allez- vous changer de vie 30 ans est -ce que cette d\u00e9cision \u00e9tait le fruit d'une longue r\u00e9flexion, oui on peut dire \u00e7a, oui, combien de temps vous apr\u00e8s un changement difficile \u00e0 dire 3 ans en 4 ans est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile, moins que la presse est -ce qu'on vous a soutenu, en partie est -ce que vous avez eu peur, oui, pourquoi, et souvent est -ce que \u00e7a vous a chang\u00e9 compl\u00e8tement radicalement -ce que vous avez une quelconque nostalgie l'\u00e9videmment aucune est -ce que c'est mieux que l'apport incomparable les au-dessus. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:00:39) [76%] :\r\nFlorence parions David Golan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [92%] :\r\nComme chaque jour, vous allez ouvrir grand vos oreilles pour \u00e9couter notre rencontrent aujourd'hui notre audacieuse va ont plus r\u00e9veiller votre odorat Patricia Dorand cr\u00e9e des ambiances olfactives, c'est une magicienne des huiles essentielles, les m\u00e9lange et compose des odeurs qui non seulement sont agr\u00e9ables, mais auront des effets insoup\u00e7onn\u00e9s, rien \u00e0 voir avec le marketing olfactif, le but n'est pas de vous faire acheter quoi que ce soit les odeurs sont l\u00e0 pour tout autre chose, elle intervient dans des habitations, des maisons, la v\u00f4tre, la mienne, mais aussi dans des entreprises, alors pour comprendre son travail, j'ai suivi Patricia dans une soci\u00e9t\u00e9 de conseil en informatique et nouvelles technologies pour qui elle a d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 des odeurs et c'est vrai que dans la mont\u00e9e d'escalier, \u00e7a sent bon et une fois que l'on ouvre la porte de la soci\u00e9t\u00e9, il y a quelque chose d'un bien \u00eatre qui est palpable dans les bureaux, c'est assez inattendu Patrick doit le directeur d'Dassim Simba a fait appel \u00e0 Patricia, il y a quelques mois d\u00e9j\u00e0, et du coup, c'est l'heure du bilan. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:55) [92%] :\r\nOui, \u00e7a fait un peu, \u00e7a fait maintenant un peu plus que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:01:59) [85%] :\r\nOn a les locaux, \u00e7a fait qu'ils vont plus tard donc, \u00e7a fait bien ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:04) [82%] :\r\nJe veux bien donner et \u00c9milie m\u00e9lange en fait un peu la diffusion du essentielles sur ce fait. \r\nLes huiles essentielles vont forc\u00e9ment aller travailler sur les \u00e9motions et sur la partie je dirais instinctive de l'individu, puisqu'elle, elle passe par- dessus le mental parce que \u00e7a va forc\u00e9ment venir raisonner sur des m\u00e9moires souvent des m\u00e9moires de l'enfance de m\u00e9moire \u00e9motionnelle du d'une odeur d'un lieu qui nous faisait peur, l'odeur du dentiste ou des choses comme \u00e7a, donc c\u00e9der sur des m\u00e9moires qui reste au niveau du cerveau \u00e9motionnel et donc quand je rencontre quelqu'un pour une premi\u00e8re fois, je lui fais sentir d\u00e9j\u00e0 les huiles essentielles seul ensuite en fonction de ce que la personneM. je choisis un certain nombre de m\u00e9lange qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s effectivement qui sont vari\u00e9s, mais des standards et puis le m\u00e9lange, on peut partir sur ce m\u00e9lange l\u00e0, si la personne me dit : pour moi, il est trop fleuri trop fort j'ai justement il y a trop d'agrumes, je je sais pas une odeur que j'appr\u00e9cie, etc, et bien sur cette base l\u00e0, je vais pouvoir lui proposer de le modifier en rajoutant voil\u00e0 une odeur, une autre id\u00e9e essentielle ou une autre, ou alors on d\u00e9marre sur une cr\u00e9ation compl\u00e8te, un m\u00e9lange de l'essentiel et puis si le m\u00e9lange l\u00e0 on d\u00e9marre avec les diffuseurs on installe les diffuseurs et le le m\u00e9lange tourne c'est en tout cas c'est c'est passionnant, c'est vraiment passionnant, monsieur, tout est quelqu'un d'ouvert aussi, donc c'est plus facile de fonctionner avec quelqu'un qui a d\u00e9j\u00e0 assez de sensibilit\u00e9s ce ressenti et qui se rend compte que rentrer dans un bureau, \u00e7a sent bon, dans un lieu o\u00f9 on est accueilli de cette fa\u00e7on -l\u00e0, c'est un plus pour les gens qui travaillent, mais c'est aussi un plus pour pour les personnes qui viennent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:15) [88%] :\r\nC'\u00e9tait quoi votre id\u00e9e Patrick Tounian, donc en faisant appel \u00e0 Patricia. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:19) [85%] :\r\nEn faisant appel \u00e0 Patricia, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de terminer, je veux dire l'id\u00e9e d'am\u00e9nagement qu'on a commenc\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part parce qu'en fait, d\u00e8s le d\u00e9part, en fait, on a choisi nos locaux sur les principes de French oui on a visit\u00e9 les locaux avec quelqu'un du domaine du film je vais etc Pinochet voil\u00e0 sur l'annonce, la annonce c'est parfait et suis c'est parfait, c'\u00e9tait l\u00e0- bas, c'est l\u00e0 o\u00f9 on est aujourd'hui plong\u00e9e ok tr\u00e8s bien, donc on a am\u00e9nag\u00e9 locaux, donc je lui donner en plan et la personne a eu carte blanche pour dessiner les bureaux, les orientations de bureaux, les cloisons, les couleurs des murs etc etc etc, donc au 1er abord quand on nous propose surplomb, je dirais, les bureaux et ces couleurs -l\u00e0 on a personne mais enfin sur des couleurs parce que voil\u00e0, on a l'impression que \u00e7a va jurer que \u00e7a part d'une mercerie, on n'a pas non plus dans une nurserie, etc, il y a du jaune p\u00e9tant Gimenez, vous \u00eates si on peut pas mettre autre chose, personne n'a rien dit oui mais \u00e7a sera pas pareil, bon en fait, en fait jusqu'au bout, c'est enfin \u00e7a \u00e7a faire sa promo donner, voil\u00e0 moi je pars du principe que il faut quand m\u00eame investir pour un certain confort de travail etc, je pense que si l'outil de travail h\u00e9 bien adapt\u00e9 ben d\u00e9j\u00e0 le travail sera mieux fait la personne sera content de son outil de travail et puis voil\u00e0, parce que les personnes qui passent leur temps \u00e0 aller sur leur chez ceux qui sont pas bien assis sur l'ordinateur qui fonctionne pas ou sur l'\u00e9cran qui ici \u00e7a trop petit, etc, etc, c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s positifs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:45) [85%] :\r\nEt on sent une odeur quand on rentre, depuis que vous avez install\u00e9 les les diffuseur d'ar\u00f4mes, vous avez sans enfin pas senti, je peux justement, mais vous avez per\u00e7u une diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:59) [93%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire que. \r\nAlors, j'ai senti une diff\u00e9rence qu'effectivement, on sent bien, apr\u00e8s effectivement les premiers temps on sent les odeurs dans chaque zone qu'on va, etc, et puis avec le temps, bah, on les sent plus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:11) [88%] :\r\nIl y en a donc, en tout cas dans chaque pi\u00e8ce, donc c'est ce que vous disiez indiff\u00e9rent, il y en a un, ici donc dans le bureau de Monsieur tout, hein, quand on arrive d\u00e9j\u00e0 la partie projet et puis un autre \u00e0 la partie supports en fait en hauteur, voil\u00e0 donc ce sont les, les, les 3 appareils qui sont plac\u00e9s et c'est vrai ce qu'il faut dire, c'est que, avec l'olfactif, tr\u00e8s tr\u00e8s vite, le nez s'habitue, on mais le cerveau aussi et on ne sent plus, ils sont effectivement plus les odeurs comme on les sent et tr\u00e8s souvent, m\u00eame quand on travaille avec les, les, les, les huiles essentielles sur des m\u00e9langes, on est r\u00e9guli\u00e8rement oblig\u00e9s de s'arr\u00eater sortir revenir ouvert les fen\u00eatre laisser poser m\u00e9lange y revenir, suivant les les huiles essentielles, suivant les m\u00e9lange, c'est parfois un peu compliqu\u00e9, mais c'est un monde extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:04) [83%] :\r\n\u00e7a se pr\u00e9sente comme ceci, des petits. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:07) [84%] :\r\nL'accord du l'essentiel, donc vous avez ce qu'on appelle des unitaires, donc vous avez une \u00e9lection celle par flacon enfin exemple voil\u00e0 \u00e7a c'est fait une plante. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:19) [83%] :\r\nAh oui oui 16 heures, car il y avait du monde sur les odeurs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:31) [88%] :\r\nJe me souviens peut-\u00eatre non je me souviens clairement la foire o\u00f9 on avait test\u00e9 les odeurs pour faire les m\u00e9langes etc et puis apr\u00e8s, ben apr\u00e8s un certain nombre d'odeurs que l'on sens un petit peu comme lorsqu'on fait des d\u00e9gustations de quoi que ce soit au bout de 5 6\u00e8me dit oui c'est bon, c'est pas bon, mais enfin, \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0 parce qu'apr\u00e8s on arrive \u00e0 peu quand m\u00eame une certaine saturation nous apr\u00e8s provoque qu'Patricia c'est diff\u00e9rent, mais voil\u00e0, pour nous, en tout cas c'est pendant l'ann\u00e9e, c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:07) [75%] :\r\nQui, qui vient d'ailleurs au Dala\u00ef-Lama, les courses de la direction fait et on rigole c'est tr\u00e8s doux n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:16) [92%] :\r\nVous auriez mis \u00e7a dans votre m\u00e9lange. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:19) [87%] :\r\nAlors pour moi, tout est possible maintenant effectivement en fonction de ce qu'elle me faisait sentir comme de mesures sociales je ai oui je disais non, je disais peut-\u00eatre je vais ressentir plus tard etc apr\u00e8s mus\u00e9e Abba sous la barre, vous avez dit non, mais je pense que j'ai quand m\u00eame devoir maintenant ouverts et \u00e7a sent pas parce que \u00e7a, \u00e7a a la vertu de et puis \u00e7a se compl\u00e8tent bien avec \u00e7a et puis on a fait d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:45) [93%] :\r\n\u00e7a, c'est vraiment la la mallette que j'utilise pour me d\u00e9placer, c'est pas toutes les huiles essentielles que j'utilise ce sont pas tous les m\u00e9lange non plus cr\u00e9er mais \u00e7a me permet, lors d'un 1er rendez- vous d\u00e9j\u00e0 d'expliquer comment \u00e7a se passe et que la personne d\u00e9couvre les odeurs et c'est un c'est un monde de plaisir et de et de joie, c'est la porte \u00e0 tous les possibles. \r\nOn peut tout faire, on peut tout cr\u00e9\u00e9, on peut d\u00e9cider d'aller dans une direction plut\u00f4t que dans une autre, on peut, on ferme les yeux, on voyage c'est c'est un monde infini de de 2 possibilit\u00e9s : soit, pour moi, c'est magique, il ne se passe pas une journ\u00e9e sans que je mette mon nez sur un flacon journ\u00e9e tout en haut dans mon sac, chez moi, il y en a partout sur la table sur la salle de bain partout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:45) [92%] :\r\nEt je voulais savoir comment vous avez per\u00e7u fa, comment vous percevez votre espace de travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [89%] :\r\nPar rapport au changement de vis-\u00e0-vis des odeurs au d\u00e9part, je dirais, bon il y a eu quelques ajustements \u00e0 faire, je pense qu', c'est un peu fort, je me souviens, on \u00e9tait un peu pris feu pris au nez comme \u00e7a \u00e0 la fin de journ\u00e9e, \u00e7a, on sentait bien, mais maintenant c'est vrai que \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre quelque chose d'assez agr\u00e9able apr\u00e8s moi, personnellement, avec 106 doit peser le pour et le contre, je vois pas r\u00e9ellement de vraie vraie diff\u00e9rence je pense pas que c'est des produits qui peuvent \u00eatre ultra adapt\u00e9 peut-\u00eatre \u00e0 des commerces ou autre, ou par exemple quand on va dans l'alimentaire ou des certaines boutiques, on sent tout de suite des odeurs je pense que clairement c'est diffuseurs de ce type qui sont l\u00e0- bas. \r\nMais, mais le but c'est pas tout faire acheter quelque chose, le but c'est que vous prescrit, h\u00e9 bien dans votre, dans votre m\u00e9tier alors dans votre indirectement, directement, sans qu'on se rende compte, \u00e7a change quelque chose maintenant, moi je n'ai pas r\u00e9ellement remarque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:39) [90%] :\r\nMais en tout cas, vous n'\u00eates pas mal dans cet espace non non vous le dire, il co\u00fbtera pas et vous par rapport aux auteurs est -ce que vous avez senti quelque chose est -ce que vous avez per\u00e7u quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:53) [83%] :\r\nD\u00e9but cotise est un peu fort, \u00e7a prenait la t\u00eate maintenant qui sont bien r\u00e9gl\u00e9 que \u00e7a va mieux. \r\nFait m\u00eame plus vraiment attention, forc\u00e9ment je pense aussi, c'est pour les gens qui passent et qui viennent regarder dans les bureaux, c'est agr\u00e9able aussi de sentir une bonne odeur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:16) [86%] :\r\nSandrine dans votre bureau, vous avez quel quel quel odeurs, vous avez la m\u00eame odeur que l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:20) [87%] :\r\nOui, exactement, j'ai les m\u00eames odeurs que les coll\u00e8gues d'acuit\u00e9 et alors, ben je trouve que c'est quand m\u00eame quelque chose d'un agr\u00e9able de subtiles c'est vrai quand on rentre dans un espace et puis quand on sent une odeur autre que celle de l'odeur humaine qui est en plein boulot, \u00e7a, \u00e7a change, et puis je pense que c'est quelque chose de tr\u00e8s subtil, donc, m\u00eame si nous on remarque plus il y a quand m\u00eame un Avantage \u00e0 avoir ce genre de choses autour de nous, je pense qu'on fait, il y a un toute dans l'am\u00e9nagement de ses bureaux, en fait, c'est vraiment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout un concept qui a r\u00e9fl\u00e9chi au niveau de l'am\u00e9nagement, que ce soit y olfactif, les couleurs, l'espace de travail la luminosit\u00e9, donc c'est vrai que moi je suis la premi\u00e8re fois qu'charrie, l\u00e0 je me aussi dire : Ouah, c'est l\u00e0 que je travaille et \u00e7a fonctionne donc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:15) [88%] :\r\nDans un m\u00e9lange effectivement je si Jacques huiles essentielles, a des qualit\u00e9s anti- infectieuse antibact\u00e9rienne \u00e7a c'est propre \u00e0 quasi toutes les huiles essentielles, certaines sont plus adapt\u00e9es pour la concentration d'autres am\u00e8ne la d\u00e9tente, d'autres vont amener plus de tonicit\u00e9 donc ensuite c'est m\u00e9langer les huiles essentielles, de mani\u00e8re je dirais ad\u00e9quate, mais plus que sa subtile pour que, \u00e0 la fois le le m\u00e9lange soit efficace, oui, mais qu'il plaise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:48) [94%] :\r\nParce que si c'est une odeur qui ne pla\u00eet pas, elle a beau \u00eatre excellente pour la tonicit\u00e9 pour la concentration pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:57) [91%] :\r\nSamedi, cela ne va pas \u00eatre accueillis de la m\u00eame fa\u00e7on, parce que l'odeurs au d\u00e9part ne pla\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:12) [82%] :\r\nLe bien- \u00eatre est aussi une affaire de nez, mais pas que \u00e7a si les bureaux de la soci\u00e9t\u00e9 de Patrick Poon eau sont agr\u00e9ables, c'est qu'il y a investi pour que seul, soit il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:22) [85%] :\r\nTellement ravi qu'il a aussi d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 \u00e0 Patricia, de cr\u00e9er un parfum pour sa maison, notre audacieuse va nous raconter comment elle en est arriv\u00e9 l\u00e0, comment elle s'est lanc\u00e9e dans la cr\u00e9ation de senteurs. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:33) [76%] :\r\nC'est, on la disait C\u00e9saire de paradis fredonne pour \u00e7a, go\u00fbter \u00e0 l'infini qui se donne dans le gris de la ville qui p\u00e8se sur le march\u00e9, comme un coup de plus. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:59) [74%] :\r\nL\u00e0 c'\u00e9tait pareil, c'est demain, ces petits riens qui font toujours du bien jusqu'au bout du chemin, sans injures avaient br\u00fbl\u00e9 de la pour, l\u00e0 je mettrai mon amour, \u00e0 la suite de la saison, mais ce. \r\nQui nous rendent \u00e0 moiti\u00e9 fou ou de d'argile et de raisins. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:06) [75%] :\r\nCette poussi\u00e8re tomb\u00e9es sur les surprend la \u00e0 chaque coup de vent go\u00fbt amer dans o\u00f9 l'on parlait d'amour ou de deuil de faire ou non, tous les jours, C\u00e9saire, l\u00e0 je mettrai en avant le vote, celui de la raison, mais souligne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:53) [87%] :\r\nC'est dans l'air, c'\u00e9tait Val\u00e9rie Lehoux. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:55) [99%] :\r\nInfo trafic avant la suite des audacieux. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:16:00) [80%] :\r\nNouveau trafic. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:03) [94%] :\r\nPrudence si vous conduisez sur l'axe Fribourg Vevey, on signale des objets sur les voies de circulation entre Ch\u00e2tel-Saint-Denis et l'\u00e9changeur de la en direction de Vevey. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:17) [87%] :\r\nD'avant vide apr\u00e8s les audacieux ont os\u00e9 tout changer, ils sont invit\u00e9s chaque apr\u00e8s- midi sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:16:25) [84%] :\r\nPatricia 10 mots de votre vie d'apr\u00e8s celle d'aujourd'hui, la la d\u00e9sire l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 joie d\u00e9couvert force puissance simplicit\u00e9 amour ce sont que des notions de de partage, oui, c'est une profonde joie une profonde reconnaissance pour la vie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:56) [92%] :\r\nPatricia Dorand, ces panneaux dans sa nouvelle vie, elle a chang\u00e9 de m\u00e9tier et largement chang\u00e9 de point de vue sur la vie, tiens, tiens, mais il est difficile de d\u00e9m\u00ealer ce qui est la cause de ce qui est la cons\u00e9quence car comme toujours dans ces \u00e9volutions dans ces r\u00e9volutions, il y a le visible et l'invisible. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:18) [90%] :\r\nMa vie d'avance \u00e9tait une vie d'abord d'employer avec tout ce que cela implique d'obligation d'horaires \u00e0 tenir d\u00e9j\u00e0 mon mon esprit rebelle, \u00e7a n'allait pas, \u00e7a lui plaisait pas beaucoup, j'avais d\u00e9j\u00e0 envie d'\u00eatre mon propre patron, je travaillais, j'ai une formation donc commerciale, j'ai travaill\u00e9 dans la entre autres dans l'import-export, je suis parti travailler pour une grosse soci\u00e9t\u00e9 en Italie, quand je suis revenu parce que finalement c'est c'\u00e9tait une application trop importante au niveau du temps, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait 3 ans dans un pays \u00e9tait responsable d'un produit 3 ans dans un pays pour d\u00e9velopper un produit apr\u00e8s repartir \u00e0 nouveau dans un autre pays, donc pas une vie satisfaisante int\u00e9rieurement, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait le rendement le le monde de l'apparence pour moi du du, du futile \u00e0 quelque part et et \u00e0 l'int\u00e9rieur, je n'\u00e9tais pas nourri, donc c'est c'est tr\u00e8s flexion profonde, \u00e7a a dur\u00e9 quand m\u00eame un certain temps, jusqu'\u00e0 ce que me disent non, combien de temps. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:25) [96%] :\r\nJe dirais quand m\u00eame une dizaine d'ann\u00e9es o\u00f9 j'ai pass\u00e9 \u00e0 travers. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:32) [91%] :\r\nToute une s\u00e9rie de job, avec des responsabilit\u00e9s de ce type -l\u00e0 comme une fuite, un en avant une et et plus les ann\u00e9es passaient plus mon insatisfaction int\u00e9rieur grandissait en me disant : mais il y a quelque chose d'autre derri\u00e8re tout \u00e7a, c'est pas \u00e7a la vie, donc un profond d\u00e9sir de g\u00e9rer mon temps comme je le souhaitais, alors on sait que devenir ind\u00e9pendante, c'est aussi un moment qui est assez difficile parce que, on perd une certaine forme de s\u00e9curit\u00e9, les vacances sont pay\u00e9s payer si on travaille pas, il se passe rien, mais en contrepartie, si on veut commencer \u00e0 10 heures du matin et finir \u00e0 22 heures \u00e7a va tr\u00e8s bien, ainsi pendant 3 jours, on n'a pas envie de travailler, qu'on travaille le week- end, \u00e7a va tr\u00e8s bien et surtout toutes les portes s'ouvrent, en tout cas, int\u00e9rieurement, on est face \u00e0 certaines peurs oui effectivement et ces peurs, en fait, elles sont l\u00e0 aussi pour qu'on on les accueille et qu'on aille voir ce qui se passe derri\u00e8re, qui sommes -nous, au fond, derri\u00e8re ces barri\u00e8res que souvent on s'est mis tout seul ou en tout cas qui sont l\u00e0 par un bagage familial important et \u00e7a a d'abord consist\u00e9 \u00e0 d\u00e9sapprendre tout ce que j'avais appris \u00e0 aller la sortir de ma zone de confort \u00e0 aller l\u00e0 o\u00f9 je me confronter, je me suis confront\u00e9e \u00e0 des tas de tr\u00e8s grosse peur, je me suis mise en danger, mais r\u00e9ellement \u00e0 plusieurs reprises dans ma vie, parce que c'\u00e9tait pas encore \u00e7a, \u00e7a manquait d'authenticit\u00e9, \u00e7a manquait de v\u00e9rit\u00e9 donc ce ce ce c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame id\u00e9aliste perfectionniste qui peut avoir des facettes 13 enfermant qui il font rester dans une dans une structure rigide d'un autre c\u00f4t\u00e9, pousse \u00e0 aller puiser dans des ressources qu'on n'imaginerait pas avoir et l\u00e0, les portes s'ouvrent, et finalement on se dit mais \u00e7a marche, \u00e7a fonctionne et en plus je suis heureux avec ce que ce que je fais, mais il y a eu vraiment tout un processus parce qu'apr\u00e8s il y a eu la th\u00e9rapie, donc j'ai repris des \u00e9tudes pour \u00eatre naturopathe jusqu'\u00e0 ce que finalement je r\u00e9alise vraiment que la premi\u00e8re personne, donc je vais m'occuper, c'\u00e9tait moi, et donc j'ai commenc\u00e9 par me choisir et me choisir, qui a fait que de quelque chose de tr\u00e8s large avec la naturopathie et les le cabinet la g\u00e9ologie, enfin il y a eu diff\u00e9rentes activit\u00e9s et c'est relativement r\u00e9cent, c'est, je dirais que c'est depuis 2 3 ans o\u00f9 l\u00e0 j'ai compl\u00e8tement dans ma t\u00eate en tout cas, tout \u00e9tait clair : je la th\u00e9rapie le cabinet, j'en avais plus envie, il n'y a qu'une chose qui me poussait en avant, c'est la notion de plaisir et cette notion de plaisir, elle est, elle est de plus en plus importante dans ce monde qui nous pousse \u00e0 \u00eatre \u00e0 \u00eatre ce que l'on n'est pas finalement \u00e0 jouer un r\u00f4le qui nous \u00e9loigne de qui nous sommes profond\u00e9ment, fondamentalement, tous autant que nous sommes diff\u00e9rents les uns des autres avec chacun quelque chose \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:21:39) [89%] :\r\n\u00e0 exprim\u00e9 \u00e0 partager avec avec le monde quel a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic, vous vous souvenez du jour o\u00f9 vous vous \u00eates dit \u00e7a c'est plus ma vie, oui, je me suis je me souviens vraiment du jour, j'ai dit mais quitte \u00e0 tout perdre. \r\nJe m'arr\u00eate, j'en peux plus, c'est fini de cette vie- l\u00e0, je n'en peux plus de ce r\u00f4le -l\u00e0, je n'ai plus envie de jouer, j'ai plus envie de de ce r\u00f4le -l\u00e0, je vais tout l\u00e2ch\u00e9 je tout \u00e0 terre, du jour au lendemain, et quoi qu'en tout cas, int\u00e9rieurement, apr\u00e8s on se confronte \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du quotidien, assez, assez peu justement au bord du conditionnement, donc l\u00e0 c'est c'est l\u00e0 o\u00f9 le temps je dirais ce temps terrestre intervient au petit \u00e0 petit, h\u00e9 bien on met en place, on se confronte \u00e0 cette d\u00e9cision, que l'on a pris et l\u00e0 r\u00e9ellement on voit toutes les implications est -ce que \u00e7a am\u00e8ne mais je me souviens tr\u00e8s bien du jour o\u00f9 j'ai dit c'est fini, je ne veux plus fonctionner comme \u00e7a, je suis pr\u00eate \u00e0 tout perdre absolument tout, je m'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 mises en danger \u00e0 maintes et maintes reprises depuis, depuis des ann\u00e9es parce que je crois que je suis n\u00e9 rebelle par rapport \u00e0 tous mais sans, sans agressivit\u00e9, sans je, je, je vais pas mettre le feu partout, pas du tout, mais une pas une r\u00e9sistance passive, non plus, mais exemple ok j'y reviendrai, on verra, mais je sais que c'est comme \u00e7a que \u00e7a marche, je sais que c'est comme \u00e7a que \u00e7a fonctionne beaucoup, beaucoup de solitude. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:07) [87%] :\r\nToujours tr\u00e8s, tr\u00e8s seul, finalement, que ce soit m\u00eame ext\u00e9rieurement moyennement, mais quand m\u00eame, plus, plus j'avan\u00e7ais sur ce chemin, plus je me rendais compte que mais c'est cette recherche de v\u00e9rit\u00e9 me m'isoler d'un monde qui de de personnes en tout cas qui fonctionnaient plus du tout comme moi, donc oui, c'est vraiment du jour au lendemain, vous dit : bon, maintenant vous voulez pas allez la vie montre -moi. \r\nMontre -moi comment \u00e7a fonctionne, montre -moi si je re\u00e7ois quelque chose lorsque, lorsque je me donne compl\u00e8tement parce que je m'abandonne finalement est -ce c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, on a, on a des moments de gr\u00e2ce o\u00f9 o\u00f9 l'on sait que c'est, c'est c'est c'est une autre v\u00e9rit\u00e9 que l'on est juste pour soi. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:23:59) [91%] :\r\nC'est pas on n'\u00e9coute pas les, les, les personnes autour de soi, on entend m\u00eame m\u00eame plus le petit v\u00e9lo dans la t\u00eate parce qu'il est quand m\u00eame toujours bien l\u00e0, plus ou moins virulents, par moments, il y a vraiment de la la paix mais il y a cette cette force, c'est de voix profonde qui est de plus en plus puissante et qui nous ram\u00e8ne toujours \u00e0 l'eSIM. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:19) [84%] :\r\nNon, dit mais \u00e7a \u00e7a fait plaisir, \u00e7a c'est ton chemin, oui, moi j'ai vraiment, vraiment tout l\u00e2cher int\u00e9rieurement du jour Land. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:29) [98%] :\r\nEt jusqu'\u00e0 la lettre de d\u00e9mission il y a combien de temps. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:35) [86%] :\r\n\u00e0 vrai dire je me souviens pas, je dirais, c'est comme \u00e7a, ce que le le message qu'il n'y a dress\u00e9 6 mois et c'est fini, c'\u00e9tait une vie dor\u00e9e, une vie vraiment dor\u00e9e facile, vous \u00e9tiez dans quel secteur c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:47) [86%] :\r\nCellule les spiritueux, les 20 le vin, en fait, l'alcool, m\u00eame : j'ai pas une une addiction \u00e0 l'alcool, mais j'appr\u00e9cie un un bon verre de de vin rouge, donc j'ai d\u00e9couvert de belles choses \u00e0 traire, cette soci\u00e9t\u00e9, surtout en Italie, il y a un an aussi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:03) [90%] :\r\nProposer des vins vraiment de de tr\u00e8s bon bah elle est je suis rentr\u00e9 et il a d\u00e9j\u00e0 dans ma t\u00eate, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait clair que \u00e7a ne continuerait pas malgr\u00e9 une proposition absolument extraordinaire, que j'avais. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:25:17) [87%] :\r\nSur ce point, je voulais me prouver quelque chose, jusqu'o\u00f9 peut tu monter, je suis all\u00e9, je dirais tout en haut dans ce que je faisais. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:25) [90%] :\r\nEt puis apr\u00e8s, et alors est -ce que \u00e7a m'am\u00e8ne plus int\u00e9rieurement, non, vraiment non, au contraire, \u00e7a me co\u00fbtait de moi- m\u00eame, donc je dirais \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s 6 mois o\u00f9 j'ai vraiment pris la d\u00e9cision de partir de reprendre des \u00e9tudes de naturopathie, de changer compl\u00e8tement de de chemin. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:26:29) [84%] :\r\nNon, la seule. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:04) [66%] :\r\nEverything Deustche c'\u00e9tait 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:08) [89%] :\r\nIls ont chang\u00e9 de vie, par choix ou par obligation, il se raconte chaque apr\u00e8s- midi de l'\u00e9t\u00e9 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:29:17) [86%] :\r\nPatricia 10 mots de votre vie d'contraint fatigue r\u00e9p\u00e9tition tristesse lenteur stress il y avait pas de notion de joie profonde que d'obligations et de fardeau et de Lourdes un faux- semblant, semblant de joie je me pousser \u00e0 \u00eatre \u00e0 \u00e0 \u00eatre de bonne humeur, il faut \u00eatre positif ou bien il faut le il faut que grande culpabilit\u00e9 voil\u00e0 \u00e7a c'est mon mandat. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:53) [89%] :\r\nPatricia Dorand \u00e0 chercher sa v\u00e9rit\u00e9 elle n\u00e9e rebelle, elle a cherch\u00e9 sa place dans le monde et a fini par la trouver, elle s'\u00e9panouit dans son ind\u00e9pendance et baigne dans les 8 essentielles, elle a tourn\u00e9 le dos au proposition pourtant all\u00e9chante qu'on lui faisait pour laisser parler son plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:10) [95%] :\r\nReste que cette audace coup et ce n'est pas un d\u00e9tail de l'histoire, il a fallu alors demander de l'aide. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:16) [90%] :\r\nJ'avais des petites r\u00e9serves \u00e0 l'\u00e9poque, je vivais pas seul non plus, donc voil\u00e0 j'avais quand m\u00eame compagnon qui m'aidait et puis sur ce chemin avecD. et bas, j'ai eu le bonheur d'avoir de la famille et des amis qui m'ont aussi \u00e9t\u00e9 vraiment que ce soit financi\u00e8rement, que ce soit de leurs conseils, que ce soit sous forme de de troc, j'ai envie de dire voil\u00e0 \u00e7a et en contrepartie je te propose \u00e7a c'est \u00eatre ouvert \u00e0 tous, ce que la vie nous propose d'exp\u00e9rimenter et je dirais de de calmer notre ami mental. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:30:53) [89%] :\r\nQui nous dit : mais non, c'est pas tu dois passer et puis c'est comme \u00e7a que tu dois faire et et \u00e7a, \u00e7a marchera pas, et finalement quand on le calme qu'on prend le le risque parce que des parents voir comme un risque de faire le pas, h\u00e9 bien, les portes s'ouvrent, et tout se met en place et finalement le, le fait de demander est une marque de confiance et d'amour, malgr\u00e9 tout, pour l'autre et de respect pour soi, je pense que la majorit\u00e9 des gens n'ont pas beaucoup d'estime de m\u00eame se valoriser son courage et prendre soin de soi, c'est le 1er pas le point d\u00e9part on commence pas forc\u00e9ment par tout \u00e7a, on se dit que voil\u00e0, on a, on en a marre et \u00e7a va, plus on est fatigu\u00e9 que ceci, que cela jusqu'\u00e0 ce que, finalement, on r\u00e9alise que c'est un manque d'amour de soi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:45) [87%] :\r\nQu'on ne se consid\u00e8re pas qu'on ne se respecte pas que l'on ne se fait jamais pass\u00e9 entre pas souvent en tout cas en 1er quand on est dans cette d\u00e9marche en c'est. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:53) [85%] :\r\n\u00e7a r\u00e9sonne, pas forc\u00e9ment pour tout le monde, mais pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'est par l\u00e0 \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:00) [82%] :\r\nEt vous saviez d\u00e9j\u00e0 quel trap\u00e8ze vouliez attraper puisque vous aviez l\u00e2ch\u00e9 le v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:05) [89%] :\r\nNon, alors la naturopathie oui, mais de loin pas avec l'activit\u00e9 qui est radicalement diff\u00e9rente, que j'ai aujourd'hui, alors la naturopathie, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un pas vers la sant\u00e9 vers le bien \u00eatre vers vers les huiles essentielles, oui, mais de mani\u00e8re diff\u00e9rente, j'\u00e9tais encore dans cette recherche de moi- m\u00eame, finalement, en passant par les autres, le service aux autres la disponibilit\u00e9 pour les autres alors que finalement chacun a en lui une une force qui sait ce qui est juste pour lui ou pour elle, donc, tr\u00e8s vite, la notion de abord le non th\u00e9rapeute, j'ai toujours eu un peu de peine avec ce nom j'appr\u00e9cie d\u00e9j\u00e0 pas beaucoup ce mot pour moi, elle avait la connotation de je sais et vous ne savez pas, c'est un peu comme le c'est aussi mon approche de la m\u00e9decine, je sais, vous ne savez pas alors que tout \u00e7a c'est un savoir acad\u00e9mique finalement et \u00e7a laisse pas beaucoup de place au ressenti \u00e0 l'intuition, vous chemin de vie de la personne, donc j'ai dit \u00e0 travers aussi ce ce bagage a pris puis c'\u00e9tait des \u00e9tudes transformer mon mon mon approche \u00e0 nouveau d\u00e9sapprendre quelque chose de trop structur\u00e9 pour \u00eatre compl\u00e8tement dans les co\u00fbts de l'autre ou o\u00f9 la place est totalement \u00e0 l'autre et le monde des odeurs. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:28) [93%] :\r\nEt juste extraordinaire parce qu'on a rien besoin de dire, ou tr\u00e8s peu lorsqu'on travaille avec des huiles essentielles ou avec ce sens de l'odorat, avec une approche th\u00e9rapeutique voil\u00e0 par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:44) [87%] :\r\nBonjour, oui, avec Patrick parlait justement de ces odeurs, je me suis dit votre vie d'avant, elle avait quelque chose \u00e0 voir avec les odeurs, on vous imaginait peut-\u00eatre n\u00e9e dans une autre vie et autres, vous n'\u00eates jamais pass\u00e9 par tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:56) [89%] :\r\nNon, du tout, jamais alors les huiles essentielles toujours accompagn\u00e9es, parce que c'est un sens qui a toujours eu beaucoup d'importance dans ma vie et j'aime m'entourer d'odeurs qui sont plaisantes, j'aime \u00e9norm\u00e9ment le parfum des fleurs et toutes les odeurs alors, certaines sont plus agr\u00e9ables que d'autres, mais le monde des odeurs extr\u00eamement important pour moi partout sa centrale dans la ville-centre oui \u00e7a s'entra\u00eene bien s\u00fbr, alors j'ai pas du tout pass\u00e9 par ce chemin -l\u00e0, d'apprentissage, je ne consid\u00e8re pas, d'ailleurs comme un et parce que je, je n'ai pas le le bagage d'un parfumeur, pas du tout de loin pas c'est vraiment en fait l'aromath\u00e9rapie, c'est la les formations, c'est tout le cursus c\u00f4t\u00e9 suivie \u00e0 plus de 20 ans maintenant, \u00e7a c'est la base et puis ensuite bien en autodidacte, finalement, et par ma sensibilit\u00e9, je dirais, parce que ce qui me touchait le plus, avec les huiles essentielles, au-del\u00e0 de l'Oder dans un 1er temps c'\u00e9tait l'effet \u00e9nerg\u00e9tique, donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le la premi\u00e8re approche, et puis ensuite, je me suis dit c'est c'est le la parenth\u00e8se que j'ai faite il y a d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es, il y a plus de 10 ans oui \u00e0 peu pr\u00e8s une dizaine d'ann\u00e9es avec un ami parfumeur c'est lui dans un 1er temps qui m'avait sugg\u00e9r\u00e9 m'avait demand\u00e9 de cr\u00e9er des m\u00e9langes pour des diffuseurs et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le le premier sous cette forme -l\u00e0, il y a il avion il y a donc une dizaine d'ann\u00e9es, disant, ben voil\u00e0, j'ai m\u00e9lang\u00e9 des huiles essentielles, cr\u00e9ent des m\u00e9langes dans le sens d'un d\u00e9tenteur purification etc, par contre, les huiles essentielles de parler la puissance de l'odeur m'ont toujours accompagn\u00e9e, \u00e7a fait maintenant je dis 30 ans, mais en tout cas, oui, une bonne trentaine d'ann\u00e9es, je dirais m\u00eame plus maintenant qu'elle m'accompagne, alors oui, j'ai fait des courses, c'\u00e9tait le week- end, c'\u00e9tait toujours parall\u00e8lement, c'\u00e9tait que du plaisir et c'est qu'il y a 3 ans, donc j'ai rencontr\u00e9 Lionel leaders de la soci\u00e9t\u00e9 Harou\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 lui, avec lui que j'ai donn\u00e9 une tout autre orientation parce que c'est amener dans un monde cart\u00e9sien des notions d'\u00e9nergie est pas forc\u00e9ment toujours bien per\u00e7u dans un monde plus pragmatique, j'ai envie de dire cart\u00e9sien, on n'a pas, comme le disait Patrick tout \u00e0 l'heure, il y a rien qui pendent, o\u00f9 il y a pas besoin de se dire : ben voil\u00e0, il faut se tourner comme ci comme \u00e7a, non. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:36:20) [94%] :\r\nC'est le plaisir \u00e0 l'\u00e9tat pur et mes amis et les huiles essentielles font leur travail parce que elles vont travailler l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:29) [87%] :\r\nO\u00f9 c'est n\u00e9cessaire, si chacun, comme tout le monde, moi, n'importe qui : on a un bagage \u00e9motionnel qu'elle a bien cach\u00e9, il n'y a pas besoin de, de, de, de l'exposer dans dans parler verbalement, elles savent, elles doivent aller est -ce qu'elles ont \u00e0 faire et c'est \u00e7a que je trouve absolument magique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:47) [86%] :\r\nVous diriez que vous arrivez \u00e0 un point nomm\u00e9, ce sont des choses qui existent ailleurs en Suisse, on est encore un petit peu timide et aux balbutiements de ce marketing o\u00f9 ce bien \u00eatre olfactif oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:57) [91%] :\r\nOui, absolument, absolument autant alors on on entend parler aux \u00c9tats-Unis, on parle de la marque Abercrombie parce que c'est une des des premiers cit\u00e9s \u00e0 la premi\u00e8re qui a utilis\u00e9 le olfactif pour qu'on se rappelle d'elle, vous rentrez dans un magasin, l'odeur, c'est l'odeur Abercrombie et donc en Suisse, effectivement, ce n'est pas un une approche qui est courante, elle commence \u00e0 se d\u00e9velopper, donc c'est aussi passionnant, justement parce que tout est \u00e0 faire, on peut se poser la question : dans certains cas, si lorsqu'on va dans une boulangerie, c'est pas un petit peu accentu\u00e9e oui je pense que oui, alors nous, personnellement, on n'a pas, on est, on n'est pas intervenu \u00e0 ce niveau -l\u00e0, on peut par contre \u00e0 intervenir dans des dans des surfaces commerciales qui demande \u00e0 No\u00ebl, des odeurs de des pistes de No\u00ebl alors oui parce qu'on veut que \u00e7a sente No\u00ebl ou alors un peu de, de, de chocolat, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas P\u00e2ques mais en g\u00e9n\u00e9ral, en tout cas pour ma partie puisque vraiment la la partie dont dont je m'occupe, ce sont les huiles essentielles et quasi uniquement les huiles essentielles, ce sont plut\u00f4t des entreprises disons, qui ont un objectif de bien d'\u00eatre ou de oui de rentabilit\u00e9, mais \u00e0 travers une odeurs plaisantes qui va stimuler des capacit\u00e9s de concentration, de dynamisme, de cr\u00e9ativit\u00e9, voil\u00e0 l'id\u00e9e c'est : les gens viennent l\u00e0, mais on veut que ce soit du bien-\u00eatre, c'est pas forc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:27) [90%] :\r\nOn est contents s'ils ach\u00e8tent, ils sont bien chez nous qu'ils vont y rester plus longtemps, ils vont y revenir mais quand m\u00eame avec une notion de de nature je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:38:42) [73%] :\r\nSaisie les gens, mais c'est tr\u00e8s bien et il y a et que nous avons pris. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:41:59) [65%] :\r\nKanepi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:00) [65%] :\r\nC'\u00e9tait Polo \u00e0 une panne. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:03) [86%] :\r\nQuitter une vie pour en cr\u00e9er une toute neuve, c'est le pari des audacieux jusqu'\u00e0 15 heures, parole d'audacieux sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:11) [88%] :\r\nPatricia, quelle est votre d\u00e9finition du change. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:42:15) [86%] :\r\nOser \u00eatre tr\u00e8s et ne pas \u00e9couter l'ext\u00e9rieur, il n'y a que ce qu'il vient du coeur profond\u00e9ment de soi qui est juste et qui est juste pour soi tout le respect de l'illusion. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:32) [89%] :\r\nNotre audacieuse cr\u00e9e des odeurs pour les entreprises, pour les particuliers, la proposition est encore naissante en Suisse romande, Patricia Dorand fait du sur mesure, il faut que ce soit agr\u00e9able, mais il faut aussi que \u00e7a, r\u00e9pondre aux demandes de ses clients, aide \u00e0 la concentration, pr\u00e9venir les tensions cr\u00e9\u00e9es l'harmonie dans un espace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:50) [93%] :\r\nIl para\u00eet que les odeurs peuvent faire tout \u00e7a car les odeurs parle directement \u00e0 nos \u00e9motions, une notion qui peut-\u00eatre ne parlent pas, tout le monde, on est quand m\u00eame dans un monde largement immat\u00e9rielle Patricia. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:03) [90%] :\r\nOui, dans un 1er temps mais pour revenir dans un monde cart\u00e9sien, c'est-\u00e0-dire ramener cette sensibilit\u00e9 et cette approche pour beaucoup r\u00e9serv\u00e9 a semble -t-il \u00e0 des gens qui sont un petit peu dans les nuages, je caricature parce que c'est de loin pas toujours le cas et de pr\u00e9senter cet outil -l\u00e0, \u00e0 des gens qui ont peut-\u00eatre une vision pas compl\u00e8te de ce que \u00e7a peut \u00eatre de ce que cela peut apporter donc art\u00e9sien non cart\u00e9sien, revenir dans le cart\u00e9sien, avec toujours cette vue d'ensemble, voil\u00e0 et qui c'est, c'est c'est l\u00e0 la force qu'on \u00e7a date, j'ai rien \u00e0 prouver, je n'ai pas forc\u00e9 je sais si en douceur sur la pointe des pieds, \u00e7a pla\u00eet, \u00e7a pla\u00eet, \u00e7a pla\u00eet pas, \u00e7a pla\u00eet pas, c'est il y a pas de forcing, voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:51) [91%] :\r\nEst -ce que vos comp\u00e9tences de votre vie d'un vent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:55) [89%] :\r\nSerbe votre vie aujourd'hui ah oui certainement, certainement parce que j'ai envie de dire, pour poser mais je les vois venir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:05) [88%] :\r\nJe les vois vraiment venir, pour qui les les le, le contexte client milieu dans lequel je je fonctionne et tout ce qu'il y a autour, bah travers le r\u00e9seautage \u00e0 travers les personnes que je c\u00f4toie \u00e0 l'ext\u00e9rieur aussi ou des amis de ou d'ami d'amis, de voir comment l'humain et est conditionn\u00e9 et surtout dans ce monde professionnel qui se veut performant et qui se dissocie de plus en plus du bon sens la sensibilit\u00e9 et aid\u00e9s et des valeurs de de l'humain. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:44:43) [90%] :\r\nJ'ai toujours trouv\u00e9 \u00e7a \u00e9tonnant qu'un patron parce qu'y en a quand m\u00eame beaucoup ne s'aper\u00e7oivent pas, ne soit pas conscient qu'en valorisant son employ\u00e9, il obtiendra beaucoup plus qu'en le rabaissant ou on le malmenant continuellement, donc en fait c'est pas seulement parce qu'il y a une id\u00e9e bien pr\u00e9cise, et parce qu'il le veut, mais c'est bel et bien parce qu'il a lui aussi un bagage qui le conditionne \u00e0 agir ou \u00e0 r\u00e9agir comme \u00e7a et je pense justement \u00e0 une entreprise dans laquelle la direction nous a demand\u00e9 de faire des ateliers, ce sont des ateliers qui pr\u00e9sentait le marketing olfactif d\u00e9j\u00e0 dans son ensemble et puis ensuite on d\u00e9taillait de mani\u00e8re pr\u00e9cise 5 huiles essentielles, les 5 huiles principal du m\u00e9lange qui \u00e9tait diffus\u00e9, l\u00e0 en l'occurrence dans des bureaux ouverts, donc dans des Open Space, ils ont m\u00e9lang\u00e9 des huiles essentielles, les ont rajout\u00e9 la ils ont fait leur spray et \u00e7a c'\u00e9tait juste magique ce c\u00f4t\u00e9 ludique les plus r\u00e9calcitrants, c'est souvent des messieurs, d'ailleurs, ils veulent recommencer, ils aimeraient ou est -ce qu'ils peuvent se procurer encore ses produits ces huiles essentielles, \u00e7a leur pla\u00eet, pour moi, \u00e7a c'est le plus grand des bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:58) [99%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a vous a surpris cette ouverture. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:02) [92%] :\r\nMumba moyennement parce que justement la vie d'avant, m'a permis de ne pas avoir d'a priori. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:09) [86%] :\r\nEt de ne pas avoir cette attitude surfaite st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9, j'arrive jamais comme comport\u00e9 comme \u00e7a : attention \u00e0 ce que je vais dire pas dire non, la vie avant avec la transition vraiment tr\u00e8s difficile pour maintenant vivre quelque chose d'extraordinaire, a fait que pas, je suis comme je suis. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:46:29) [87%] :\r\nEt le fait d'\u00eatre authentique d'\u00eatre honn\u00eate d'\u00eatre sinc\u00e8re, d'avoir un peu un c\u00f4t\u00e9 innocent c\u00f4t\u00e9 mais je viens avec quelque chose qui est pass\u00e9 du bonheur de Desanti, je vous demande rien, je vous oblige \u00e0 rien, c'est : elle est l\u00e0 la plante, c'est comme vous, comme vous voyez un arbre \u00e0 l'ext\u00e9rieur une fleur, elle est l\u00e0, elle poussera pas plus vite parce que vous tirez sur la tige et puis ben le l'abri certains qui ont de 300 ans bien avant nous y serons. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:54) [88%] :\r\nProbablement encore la pr\u00e9vention, les coupes pas \u00e7a, \u00e7a fait une une une grosse diff\u00e9rence, donc j'avais envie de me laisser surprendre, \u00e7a m'a fait sourire, d\u00e9j\u00e0, au d\u00e9but, bien que les gens un peu ces messieurs un peu acide c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a qui vous regardent un peu d'un air voil\u00e0 ouais, bon, j'avais une heure a perdu il y a l\u00e0 parce que la direction mais. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:47:13) [86%] :\r\n\u00e7a se lisait sur leur visage, mais c'\u00e9tait amusant c'\u00e9tait \u00e9choue, mais j'\u00e9tais curieuse de vous de de de l'apr\u00e8s d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:22) [98%] :\r\nEn les voyant se prendre au jeu de. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:25) [88%] :\r\nJe fais mon spray \u00e7a sent bon, c'est sympa, ben oui finalement qu'est -ce que c'est que ce que c'est chouette et de voir aussi qu'une \u00eele essentielles, c'est pas seulement une odeur mais que derri\u00e8re l'odeur, \u00e7a fait du bien au corps et pas seulement, mais \u00e7a peut amener de la d\u00e9tention du bien-\u00eatre c'est magique, \u00e7a, \u00e7a m'a vraiment, \u00e7a m'a fait extr\u00eamement plaisir et beaucoup de bien, et l\u00e0 vous avez trouv\u00e9 votre place justement Patricia oui enfin, oui, parce que tout est ouvert, tout est possible, tout est \u00e0 on peut rentrer partout avec les odeurs on on zappe le mental, on passe par- dessus les les sch\u00e9mas, les conditionnements de l'humain pour arriver \u00e0 la notion du bien \u00eatre, mais par le plaisir, donc voil\u00e0 toutes sortes de, de, d'activit\u00e9s de soci\u00e9t\u00e9 qui nous appellent, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s vari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:19) [97%] :\r\nOn vient vous voir aussi avec une volont\u00e9 de de mieux vendre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:48:23) [90%] :\r\nPas forc\u00e9ment dans un 1er temps en tout cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent les entreprises dans lesquelles je suis intervenu, c'\u00e9tait principalement pour du bien-\u00eatre pour toutes les probl\u00e9matiques de de je dirais de virus du taux d'absent\u00e9isme et et toute la notion aussi de j'ai pas le moral, je suis pas bien, j'ai pas envie de venir travailler, je suis fatigu\u00e9e, etc, donc j'interviens davantage au niveau des entreprises dans ce but -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:54) [87%] :\r\nLe c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame dit mais sant\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 tonique, concentration, alors oui, comme l'expliquait tout \u00e0 l'heure Patrick tout d'si l'employ\u00e9 est bien soign\u00e9 dure travaille dans un cadre qui lui pla\u00eet, qui lui fait du bien forc\u00e9ment que \u00e7a va rejaillir sur les clients, l'id\u00e9e, premi\u00e8res et celle -ci est -ce que vous pourriez changer encore peut-\u00eatre, je vais pas dire non, je vais pas dire non \u00e0 ce que la vie me me me propose mot au moment. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:25) [89%] :\r\nTalmont dirait ah bah non, maintenant, l\u00e0, c'\u00e9tait assez d\u00e9j\u00e0 \u00e7a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 assez difficile, assez douloureux oui certes, mais parce que j'ai beaucoup r\u00e9sist\u00e9, c'est, c'est c'est vraiment pour \u00e7a aujourd'hui, je suis je suis, je veux dire, je suis \u00e0 ma place et heureuse dans ce monde des odeurs et des huiles essentielles, elles ne quitteront jamais jusqu'au bout de cette vie terrestre, \u00e7a c'est une certitude intime, parce que c'est untel plaisir que je, je m'en passerais pas l'espace, pas une journ\u00e9e sans que je mette mon nez sur un flacon d'huile essentielle, \u00e7a c'est le 1er point maintenant, je sais pas si tout d'un coup, il y a autre chose qui me donne envie de d\u00e9couvrir, je le ferai si demain il se passe quelque chose qui fait que je quitte tout ici je j'ai pas de soucis, je veux compl\u00e8tement quitt\u00e9 la Suisse et aller vivre ailleurs sans aucun probl\u00e8me, donc vous \u00eates audacieuse, c'est confirm\u00e9, c'est confirm\u00e9 \u00e0 100 pourcent compl\u00e8tement oui une amoureuse profonde de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:26) [88%] :\r\nEt les gens, et si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, et si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, je je n'\u00e9couterai plus t\u00f4t et je voudrais plut\u00f4t je, je me suis laiss\u00e9 entra\u00eener. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:41) [90%] :\r\nPar des peurs qui m'ont vraiment bloqu\u00e9 pendant longtemps sur des sch\u00e9mas dans des sch\u00e9mas r\u00e9p\u00e9titifs, oui, \u00e7a oui, j'ai pas de regret aujourd'hui parce que j'aurais pas pu faire autrement, j'ai fait de mon mieux avec ce que j'avais avec qui j'\u00e9tais enfin qu'ils avaient conscience d'\u00eatre \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc voil\u00e0, m\u00eame si je pouvais recommencer cette cette cette vie terrestre, enfin en tout cas cette incarnation, l\u00e0, c'est ce que je dirais je ferai ces grands pas grand saut dans l'inconnu, plus vite, parce que finalement qu'est -ce qu'on risque pas grand chose, rien du tout m\u00eame, parce que, parce que, fondamentalement, nous ne sommes pas cet \u00eatre humain que nous croyons \u00eatre c'est notre ami, notre ami pr\u00e9cieux, mais ce n'est qu'une facette de de ce que nous sommes profond\u00e9ment et ce, ce que nous sommes profond\u00e9ment s'\u00e9tait celle de vie ne meurent jamais et ne risque rien, on est on est merveilleusement tous les jours qui passent et soutenus par des sa chronicit\u00e9 divine, par des par des aides de toutes sortes, mis sur notre chemin, simplement, parfois on a la t\u00eate tellement dans le guidon, qu'on les voit pas qu'on les entend pas et pourtant, elles sont toujours l\u00e0, donc je dirais on ne risque rien. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:51:55) [97%] :\r\nJuste de ne pas c\u00e9der trop ou pas assez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:03) [96%] :\r\nVoici donc venue l'heure de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 Patricia merci pour cet exemple inspirant de cr\u00e9ativit\u00e9 et \u00e0 l'entendre, on ne peut douter une seule seconde qu'elle soit \u00e0 sa place et je ne peux pas d'emp\u00eacher de penser qu'il est tr\u00e8s agr\u00e9able de se faire mener par le bout du nez, de cette mani\u00e8re -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:52:28) [76%] :\r\nPas c'est un grand. \r\nIl ne peut aller que. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:54:04) [90%] :\r\nIl n'y a pas \u00e9crit -il. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:54:48) [94%] :\r\nJe suis pour, j'ai perdu. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:55:00) [70%] :\r\nDonc je j'essaie de Suisse, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:14) [89%] :\r\nLes audacieux : une \u00e9mission de Florence, Marion et David Golan rythm\u00e9 par les musiques de Fran\u00e7ois Piton vos remarques, vos messages via notre page les audacieux sur le site RTL point CH lundi nouvel \u00e9pisode des audacieux 14 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:29) [87%] :\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T13:18:00Z", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3526D58-0678-4340-950A-07DC41F57DB3", "internalArchiveId": "D3526D58-0678-4340-950A-07DC41F57DB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - L\u00e9onard Gianadda, pr\u00e9sident de la Fondation Gianadda, en rediffusion", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 392, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697246", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - L\u00e9onard Gianadda, pr\u00e9sident de la Fondation Gianadda, en rediffusion / LMA_2018-07-13T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 13.07.2018"], "variantIds": ["ece-9697246"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T03:17:20Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDernier portrait de notre galerie d'artistes, des portraits que nous vous proposons en nouvelle diffusion et le dernier tableau que l'on accroche s'appelle L\u00e9onard Gianadda mais valaisans et ce n'est qu'une casquette parmi tant d'autres, il \u00e9tait l'invit\u00e9 de Coralie Claude le 10 mai dernier soit le jeudi de l'Ascension, L\u00e9onard Gianadda se raconte de lui ont dit qu'il est s\u00e9ducteur, passionn\u00e9, g\u00e9n\u00e9reux mais aussi convainquant obstin\u00e9 sanguin il est entrepreneur et m\u00e9c\u00e8ne, il a pass\u00e9 20 ans de sa vie \u00e0 gagner de l'argent, passablement pour pouvoir ensuite en profiter, mais surtout en faire profiter les autres bonjour L\u00e9onard Gianadda bonjour vos interviews sont sont plut\u00f4t rares en plus nous sommes le jeudi de l'Ascension, jour f\u00e9ri\u00e9, f\u00eate religieuse, mais je crois que vous l'\u00e9glise, vous avez donn\u00e9 petit, vous \u00e9tiez en interne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [89%] :\r\nMais plus que \u00e7a je j'ai aussi envisager de d'entrer dans la pr\u00eatrise donc oui j'\u00e9tais interne aussi au coll\u00e8ge de Saint-Maurice coll\u00e8ge religieux, j'ai m\u00eame fait 4 ans d'internat, c'\u00e9tait pas facile, j'avais 10 ans. \r\nEt, \u00e0 15 kilom\u00e8tres de la maison \u00eatre interne et on rentrait une fois par trimestre, c'est-\u00e0-dire la Toussaint carnaval la Pentec\u00f4te : c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tout le leur de fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [85%] :\r\nVous dites que vous auriez pu \u00eatre cur\u00e9 ou dentiste aussi mais finalement vous avez \u00e9t\u00e9 reporter cameraman, vous avez \u00e9tudi\u00e9 l'ing\u00e9nierie au Poli, c'est quand m\u00eame m\u00e9tier que vous avez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [83%] :\r\nMais c'est assez fou, parce que ce que je dis parfois, c'est que chacun son m\u00e9tier, les vaches seront bien gard\u00e9es hors jeu pratiqu\u00e9, je sais pas, peut-\u00eatre une vingtaine de m\u00e9tiers de reporter photographe, cameraman, c'\u00e9tait m\u00eame le 1er cameraman de la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande pour le Valais pas non plus de l'ann\u00e9e en 1957 constructeur presque soeurs b\u00e2tisseur impr\u00e9sario, je dix des cancers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [88%] :\r\nQu'est -ce que qu'est -ce que vous gardez comme souvenir de ces ann\u00e9es de reporter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [78%] :\r\nMais c'\u00e9tait fantastique, c'\u00e9tait l'aventure et c'\u00e9tait c'\u00e9tait \u00e9poque o\u00f9 c'\u00e9tait une profession respecter \u00e7a donn\u00e9 certaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [77%] :\r\n\u00e7a le plus. \r\nJe pense moi maintenant et vous aviez aussi \u00e9norm\u00e9ment de voyage \u00e0 votre actif en tant que reporter vous \u00eates d'ailleurs parti en Russie en 1957 et vous dites que \u00e7a a chang\u00e9 votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [88%] :\r\nOui, et puis des voyages \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 c'\u00e9tait pas comme maintenant de partir \u00e0 l'Am\u00e9rique pas 18 ans de de faire le tour \u00e9tait en voiture pendant 4 mois en Am\u00e9rique, c'\u00e9tait en bateau alors Moscou, \u00e7a, \u00e7a a chang\u00e9 beaucoup de choses en 57, imaginez, c'\u00e9tait le rideau de fer, mais c'\u00e9tait une ann\u00e9e apr\u00e8s 56 56 Budapest Kadare, qui fait venir les blind\u00e9s sovi\u00e9tiques \u00e0 Budapest, alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un bouleversement, c'est la cl\u00e9 hongrois sont arriv\u00e9s en Suisse en parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 accueillis en masse ici l'ann\u00e9e suivante, se rendre \u00e0 Moscou et bizarrement, ce que personne ne croyait \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai pu faire ce que j'ai voulu et les gens ont dit maintenant tu \u00e9tais intoxiqu\u00e9s rien vu, je fais absolument les photos qui \u00e9volue, plus de 1000 photos, ce qu'il y a d'\u00e9tonnant, c'est que j'ai expos\u00e9 ses photos, 60 ans plus tard, l'ann\u00e9e derni\u00e8re l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [94%] :\r\nLe mus\u00e9e Pouchkine et vous dites aussi de la Russie, c'est l\u00e0- bas que vous avez nou\u00e9 les amiti\u00e9s les plus fortes, les plus sinc\u00e8res, la chaleur humaine, pourtant c'est pas l'image qu'on a des Russes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [79%] :\r\nVoil\u00e0 de nouveau, c'est une image qui est ils \u00e9taient ouverts, c'\u00e9tait un changement pour eux \u00e0 l'\u00e9poque de, de, de voir, de voir des Occidentaux emmen\u00e9 de toucher dans la rue, comme nous en toucher les noirs apr\u00e8s la guerre, les soldats am\u00e9ricains qui arrivait apr\u00e8s la guerre qui est pass\u00e9e en Suisse, on avait toucher \u00e0 on avait jamais vu un noir et Vedeno nous toucher retourner quelques ne toucher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [92%] :\r\nL\u00e9onard Gianadda ces derniers temps, on a beaucoup parl\u00e9 de Mai 68, alors on a un peu plus tard que 57 qu'est -ce que vous vous faisiez en 68. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [79%] :\r\nGagner de l'argent de larges b\u00e9n\u00e9fices ing\u00e9nieur jeter ing\u00e9nieur et j'ai travers\u00e9, mais 68 mais sans me rendent compte, c'est \u00e9tonnant, j'entends tous ces t\u00e9moignages maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:21) [76%] :\r\nVous \u00e9tiez en milieu de sa milliers de oui j'\u00e9tais dans un autre syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [96%] :\r\nAbsolument, oui, c'est une p\u00e9riode comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [86%] :\r\nL\u00e9onard Gianadda, vous avez donc travailler \u00e0 partir de, de, des ann\u00e9es 68 70 fonder votre votre cabinet \u00e0 Martigny, d'ing\u00e9nieurs et d'architecture, vous avez fa\u00e7onn\u00e9 cette ville \u00e0 Martigny, c'est bien s\u00fbr la Fondation Pierre Gianadda, qui va f\u00eater ses 40 ans, on va en parler tout \u00e0 l'heure des milliers d'appartements que vous avez construit \u00e9coutez ce que les Martini\u00e8re en pens\u00e9 de vous, c'\u00e9tait en 1998. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [89%] :\r\nOn l'assimile un peu \u00e0 \u00e0 Dieu le p\u00e8re vu et corrig\u00e9, il imagine l'inimaginable, c'est un passionn\u00e9, c'est un peu comme un volcan quand il est calme, tout baigne, mais par contre quand \u00e7a explose, c'est pas possible oui pr\u00e9tentieux, je suis \u00e0 boucler le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [86%] :\r\nB\u00e2tisseur, le magicien Martigny L\u00e9onard le magnifique, c'est aussi d'autres surnoms qu'on vous attribue, faire les choses en petit, ce n'est pas possible pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [91%] :\r\nOui, c'est parfois lourd \u00e0 porter \u00e7a parce que \u00e7a suscite certaines passions mais c'est comme \u00e7a qu'est ce que je peux faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [89%] :\r\nOn entendait aussi dans dans ses archives que vous avez r\u00e9alis\u00e9 l'inimaginable, construit l'inimaginable qu'est -ce que dans ce que vous avez entrepris pendant votre carri\u00e8re, vous ne pensiez pas la r\u00e9ussir qu'est -ce qui vous a surpris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [85%] :\r\nMais moi, je dirais, tout, tout ce que j'aurais ce que pas destin\u00e9s \u00e0 cette carri\u00e8re, je sais pas s'il \u00e9tait pas destin\u00e9e Meilleurtaux que je pouvais pas l'imaginer ce que je peux imaginer faire venir des millions de visiteurs \u00e0 Martine et 10 millions c'est ce que le cap, nous allons passer cette ann\u00e9e sauf offrait certainement que \u00e7a allait durer 40 ans, je ne pouvais pas imaginer, je ne pouvais pas imaginer d'avoir un tableau de C\u00e9zanne, o\u00f9 un tableau de Van Gogh \u00e0 Martigny, or nous avons eu 100 tableaux de Van Gogh et l'ann\u00e9e derni\u00e8re, 100 tableaux de C\u00e9zanne, c'\u00e9tait d'imaginable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [89%] :\r\nL\u00e9onard Gianadda, qui a re\u00e7u l'an dernier la m\u00e9daille de grand officier de l'Ordre national du M\u00e9rite, l'une des principales d\u00e9coration fran\u00e7aise ah. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T05:07:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-8A745ABE-6F5B-4FAD-B812-2C08A89278E9", "internalArchiveId": "8A745ABE-6F5B-4FAD-B812-2C08A89278E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise;Pedro Sanchez, pr\u00e9sident du gouvernement espagnol\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (TF2/ENFANTS PLACES PI) La proc\u00e9dure d'indemnisation des enfants plac\u00e9s prend trop de temps...c'est ce que d\u00e9noncent des \u00e9lus et personnalit\u00e9s romandes...\r\nElles ont envoy\u00e9 hier une lettre au pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset, afin que les 9 000 demandes d'indemnisation aboutissent d'ici la fin 2018. Virginie Langerock.\r\n  0'58\"\r\n((Une double peine...c'est en substance ce que disent les signataires de cette lettre au pdt de la conf\u00e9d\u00e9ration... Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise:\r\n\"C'est des personnes qui ont ete contraintes par des mesures adminstratives injustes et on a reconnu au Parlement que c'\u00e9tait injuste et inacceptable ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 et aujourd'hui elles attendent bcp trop pour recevoir cette contributin de solidarit\u00e9, cette reconnaissance et ca cree une double peine. On leur a demand\u00e9 de r\u00e9pondre tr\u00e8s rapidement, on leur a donn\u00e9 un d\u00e9lai tr\u00e8s court pour d\u00e9poser ces contributions de solidarit\u00e9, et bien on attend de l'adminstration federale qu'elle aille aussi vite pour verser ces contributions de solidarit\u00e9\"\r\nL\u00e9galement l'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice a  jusqu'en  2021 pour leur verser une indemnit\u00e9 de 25 mille francs. Sur les  9000 demandes.. un millier ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es depuis mars,  en priorit\u00e9 des personnes malades ou tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es. \r\nMais le temps presse, et beaucoup, disent les d\u00e9fenseurs des anciens enfants plac\u00e9s, n'en verront peut-\u00eatre pas la couleur.))\r\n(06/INNSBRUCK CRISE MIGRATOIRE PA) Les ministres de l'int\u00e9rieur des 28 sont d'accord pour freiner la migration, mais pas sur les m\u00e9thodes pour y parvenir. \r\nIls \u00e9taient r\u00e9unis hier \u00e0 Innsbruck en Autriche. \r\nUne rencontre informelle qui n'a pas permis d'\u00e9claircir le projet de \"plateformes de d\u00e9barquement\" en Afrique des migrants secourus en M\u00e9diterran\u00e9e. Leur mise en place bute sur de s\u00e9rieux obstacles. Guillaume Meyer.\r\n  0'51''\r\n((Les dirigeants europ\u00e9ens croient dans ces plateformes, ils ont donn\u00e9 l'impulsion le mois dernier, mais c'est un projet flou. Et maintenant, les ministres de l'int\u00e9rieur ont la lourde t\u00e2che de le concr\u00e9tiser.\r\nPremier obstacle: trouver des pays volontaires pour accueillir ces centres, et v\u00e9rifier qu'on y respecte le droit international. Hier, \u00e0 Innsbruck, c'\u00e9tait un peu la foire aux propositions. Le ministre autrichien Herbert Kickl aimerait commencer par des projets pilotes en Afrique du Nord. Le commissaire europ\u00e9en Dimitris Avramopoulos, lui, demande l'aide des pays europ\u00e9ens qui ont gard\u00e9 des liens \u00e9troits avec leurs anciennes colonies, pour convaincre ces pays-l\u00e0.\r\nIl faut dire que l'affaire est mal emmanch\u00e9e. L'Egypte, par exemple, a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'elle ne voulait pas de ces plateformes. Mais l'Autriche, qui pr\u00e9side l'Union europ\u00e9enne en ce moment, est r\u00e9solue \u00e0 aller de l'avant. L'objectif, c'est d'amener des propositions concr\u00e8tes pour le sommet des dirigeants, le 20 septembre.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Sommaruga) Et lors de cette r\u00e9union, Simonetta Sommaruga a critiqu\u00e9 s propositions europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de politique migratoire. \"Ce sont de vieilles id\u00e9es\", a d\u00e9clar\u00e9 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale..\r\nElle demande des propositions concr\u00e8tes et plaide pour une r\u00e9forme du syst\u00e8me d'asile en Europe.\r\n(Italie) Les 67 migrants, recueillis \u00e0 bord du navire des gardes-c\u00f4tes italiens amarr\u00e9 \u00e0 Trapani en Sicile, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9barqu\u00e9s hier soir, selon les m\u00e9dias italiens. Le chef du gouvernement Giuseppe Conte, avait annonc\u00e9 dans la soir\u00e9e dans un communiqu\u00e9 le d\u00e9barquement imminent des migrants, pr\u00e9cisant que les proc\u00e9dures d'identifications avaient \u00e9t\u00e9 achev\u00e9es, en particulier pour ceux qui pourraient avoir commis un d\u00e9lit.\r\nCertains migrants sont soup\u00e7onn\u00e9s de s'\u00eatre r\u00e9volt\u00e9s, par peur d'\u00eatre ramen\u00e9s en Libye, contre l'\u00e9quipage d'un remorqueur italien, le Vos Thalassa, qui les avait recueillis au large des c\u00f4tes libyennes.\r\n(Trump May) Le gouvernement britannique a d\u00e9voil\u00e9 hier les d\u00e9tails de son plan sur la future relation entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne. Ce projet, qui propose de mettre en place une nouvelle zone de libre-\u00e9change pour les biens avec l'union europ\u00e9enne suscite la col\u00e8re des partisans d'un brexit dur. \r\nDonald Trump -qui est arriv\u00e9 hier au Royaume Uni- a torpill\u00e9 cette nuit le plan de sortie de l'Union europ\u00e9enne voulu par Theresa May \r\n\"S'ils font un tel accord, nous traiterons avec l'Union europ\u00e9enne au lieu de traiter avec le Royaume-Uni\", c'est ce qu'a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans un entretien au quotidien the sun\r\nTeresa May qui doit s'entretenir aujourd'hui avec Donald Trump, comptait sur cette visite pour faire avancer les discussions sur la conclusion d'un accord de libre-\u00e9change avec Washington,\r\n(05/ESPAGNE PUIGDEMONT REAX SANCHEZ) Plus rien ne s'oppose \u00e0 une extradition du leader s\u00e9paratiste catalan Carles Puigdemont de l'Allemagne vers l'Espagne. \r\nLa justice allemande a estim\u00e9 hier qu'il pouvait \u00eatre livr\u00e9 aux autorit\u00e9s espagnoles. Mais elle n'a reconnu qu'un chef d'accusation, celui de d\u00e9tournement de fonds publics. L'accusation de r\u00e9bellion n'a pas \u00e9t\u00e9 retenue.... une claque pour la justice espagnole. Pedro Sanchez, le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol a r\u00e9agi hier, en marge du sommet de l'OTAN.\r\n  0'48''\r\n((\"Lorsque j'\u00e9tais le leader de l'opposition et maintenant que je suis pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, j'ai toujours retenu le m\u00eame principe. Les d\u00e9cisions judiciaires ne se commentent pas, elles doivent \u00eatre respect\u00e9es. Et c'est ce que va faire ce gouvernement. Respecter toutes les d\u00e9cisions judiciaires, qu'elles soient en Espagne, en Belgique, en Allemagne, ou que ce soit. L'important c'est que en terme de justice, les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9es dans les \u00e9v\u00e9nements qui ont surgi la Catalogne lors du dernier semestre 2017, doivent \u00eatre jug\u00e9es par les tribunaux espagnols et c'est ce qui va arriver. Notre pays, je l'ai souvent dit, est un Etat social et d\u00e9mocratique et de droit, les pouvoirs ex\u00e9cutifs et judiciaires sont s\u00e9par\u00e9s et nous ne pouvons que respecter les d\u00e9cisions judiciaires.\".))\r\n(Erythr\u00e9e) Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral resserre la vis pour les requ\u00e9rants d'asile \u00e9rythr\u00e9ens. Craindre d'\u00eatre convoqu\u00e9 au service national en cas de retour au pays ne sera d\u00e9sormais plus un motif suffisant pour obtenir un titre de s\u00e9jour.\r\nL'interdiction de renvoi ne vaut que s'il y a un risque s\u00e9rieux de violation flagrante de l'interdiction de travail forc\u00e9, argumente le TAF.\r\n(NE somalienne) La m\u00e8re Somalienne, qui \u00e9tait accus\u00e9e d'avoir fait exciser ses deux filles dans son pays d'origine, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e hier \u00e0 une peine de huit mois de prison avec sursis de deux ans par le Tribunal de police \u00e0 Boudry dans le canton de Neuch\u00e2tel. La d\u00e9fense demandait l'acquittement. Je n'ai pas la pr\u00e9tention de faire changer les choses, mais de faire en sorte que ce jugement apporte une pierre \u00e0 l'\u00e9difice pour \u00e9liminer les souffrances de millions de fillettes, a d\u00e9clar\u00e9 la juge du Tribunal r\u00e9gional du Littoral et du Val-de-Travers.\r\n(Skyguide) Une conciliation pour \u00e9viter la gr\u00e8ve qui menace l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve... \r\nL'entreprise Skyguide a saisi la Chambre des relations collectives de travail... une r\u00e9union doit se tenir mardi entre l'entreprise et le syndicat de contr\u00f4leurs a\u00e9riens qui a d\u00e9pos\u00e9 ce pr\u00e9avis de gr\u00e8ve. Information d\u00e9voil\u00e9e hier apr\u00e8s-midi (jeu) par le Temps sur son site internet. Cette conciliation nous a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e. Comme le veut une telle proc\u00e9dure, les parties s'abstiennent de tout commentaire.\r\n(primes maladie) Les primes maladie devraient augmenter moins fortement l'an prochain que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. Sant\u00e9Suisse s'attend \u00e0 une hausse d'environ 3%. Elle s'\u00e9levait \u00e0 4% ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nPrincipal facteur, selon la fa\u00eeti\u00e8re des caisses-maladies : le recul des co\u00fbts hospitaliers.\r\n(03/LUCERNE METRO PA) Le projet de m\u00e9tro lucernois franchit une \u00e9tape.. \r\nHier la ville de Lucerne l'a annonc\u00e9: les signatures r\u00e9colt\u00e9es par un comit\u00e9 interparti ont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9es. L'id\u00e9e d'un m\u00e9tro reliant le nord et le centre de la ville pourrait alimenter le d\u00e9bat autour des cars de touristes. Delphine Gendre\r\n  0'44''\r\n((\"Donner une chance au m\u00e9tro de Lucerne, en finir avec le silence, et regarder vers le futur\". L'intitul\u00e9 de l'initiative donne le ton: le comit\u00e9 interparti reproche au conseil municipal de passer sous silence le projet de m\u00e9tro.. qui pourrait pourtant, selon lui, r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de circulations au centre ville. Il faut donc r\u00e9examiner le projet de m\u00e9tro souterrain. Il pr\u00e9voit une ligne souterraine reliant un quartier nord de Lucerne, jusqu'\u00e0 la Schwanenplatz, l'hyper centre, entre le lac et le pont de la chapelle. Un m\u00e9tro permettrait, selon les initiants, de d\u00e9sengorger cet espace aujourd'hui envahi par les cars de touristes.  Le conseil de la ville a maintenant un an pour prendre position sur le texte. S'il le rejette, le peuple pourrait avoir le dernier mot... sur ce projet devis\u00e9 actuellement \u00e0 400 millions de francs.))\r\n(Cyclisme) En cyclisme, l'Irlandais Dan Martin a remport\u00e9 hier la 6e \u00e9tape du Tour de France \u00e0 M\u00fbr-de-Bretagne. Le maillot jaune reste sur les \u00e9paules du Belge Greg Van Avermaat. \r\nAujourd'hui,  la 7e \u00e9tape se courra sur 231 km entre Foug\u00e8res et Chartres. Ce sera la plus longue de cette \u00e9dition.\r\n(11/FOOT SPONSOR CHINOIS FRANCE PA) C'est une promesse qui pourrait couter cher....\r\nUne victoire de la France dimanche face \u00e0 la Croatie en final du Mondial pourrait co\u00fbter cher \u00e0 l'un des sponsors des Bleus. En l'occurence le Chinois Vatti, qui a promis \u00e0 ses clients de rembourser les achats effectu\u00e9s entre le 1er et le 30 juin. L'action de l'entreprise a d'ailleurs plong\u00e9 de 50% depuis le coup d'envoi de la comp\u00e9tition. Olivier Schorderet\r\n  0'54''\r\n((\"Si la France l'emporte, Vatti vous rembourse le kit des Champions !\" Soit un ensemble d'articles d'une valeur de 2.300 francs. Voil\u00e0 ce que promettait sur le net et dans les journaux ce fabricant d'\u00e9lectrom\u00e9nager de cuisine. Sur les pubs: un contrat solennel avec sceau officiel, date et signature du patron. Ou, dans une autre version, avec des photos d'Antoine Griezmann, Kylian Mbapp\u00e9 ou Paul Pogba. Scell\u00e9 en mars dernier, ce partenariat permet \u00e0 Vatti d'utiliser l'image des Bleus en Chine, \u00e0 Hong Kong, \u00e0 Macao et \u00e0 Ta\u00efwan. Tout en ouvrant le march\u00e9 asiatique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football. Mais si cette offre constitue potentiellement une aubaine pour les clients, pour les petits actionnaires -vu le parcours des Bleus- elle vire au cauchemard. En cas de victoire, Vatti devrait rembourser 4 millions et demi de francs. Mais l'entreprise, qui a eu r\u00e9cemment maille \u00e0 partir avec la justice chinoise pour d\u00e9faut de paiement, se veut confiante: elle dit avoir inscrit cette somme dans son budget annuel.))\r\n(Tennis) En Tennis, l'Am\u00e9ricaine Serena Williams  partira en qu\u00eate d'un 24e titre majeur demain \u00e0 Wimbledon, o\u00f9 elle retrouvera l'allemande Angelique Kerber en finale. Elle s'est qualifi\u00e9e hier en battant l'Allemande Yulia G\u00f6rges  6-2 6-4 en demi-finale\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697247", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2018-07-13T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2018-07-13T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9697256", "ece-9697247"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T03:18:08Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:00) [74%] :\r\nElle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nAvec vous, Val\u00e9rie, bonjour, bonjour le traitement des demandes d'indemnisation des enfants plac\u00e9s et trop lent des personnalit\u00e9s romandes ont \u00e9crit au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset, elle demande que les 9000 demandes d\u00e9pos\u00e9es aboutissent d'ici la fin de l'ann\u00e9e, le projet de plateformes de d\u00e9barquement pour les migrants secourus en M\u00e9diterran\u00e9e reste floue, la r\u00e9union des ministres de l'int\u00e9rieur des 28 hier \u00e0 Innsbruck en Autriche n'a pas permis de trouver de solution pour une mise en oeuvre, si la France est championne du monde de football dimanche son sponsor Chinois Vatti pourrait s'en mordre les doigts, il a promis \u00e0 ses clients de rembourser les achats effectu\u00e9s entre le 1er et le 30 juin son action a plong\u00e9 de 50 pourcent en un brave. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [97%] :\r\nLa proc\u00e9dure d'indemnisation des enfants plac\u00e9s prend trop de temps, c'est ce que d\u00e9noncent des \u00e9lus et des personnalit\u00e9s romandes elles ont envoy\u00e9 hier une lettre au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset afin que les 9000 demandes d'indemnisation aboutissent d'ici la fin 2018 Virginie Langeroque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [97%] :\r\nUne double peine : c'est en substance ce que disent les signataires de cette lettre au pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:09) [95%] :\r\nC'est des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 contraints par des mesures administratives injuste et on a reconnu au Parlement que c'\u00e9tait injuste que ce que c'\u00e9tait inacceptable ce qui s'est pass\u00e9 et aujourd'hui elles attendent beaucoup trop pour recevoir cette contribution de solidarit\u00e9, cette reconnaissance et \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e une double peine, on leur a demand\u00e9 de r\u00e9pondre tr\u00e8s rapidement leur a donn\u00e9 un d\u00e9lai tr\u00e8s court pour d\u00e9poser ces contributions de solidarit\u00e9, h\u00e9 bien on attend de l'administration f\u00e9d\u00e9rale qu'elle aille aussi vite pour verser ces contributions de solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [96%] :\r\nL\u00e9galement, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice a jusqu'en 2021 pour leur verser une indemnit\u00e9 de 25000 francs sur les 9000 demandes, un millier ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es depuis mars en priorit\u00e9 des personnes malades ou tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es mais le temps presse et beaucoup disent les d\u00e9fenseurs des anciens enfants plac\u00e9s n'enverront peut-\u00eatre pas la couleur, les ministres de l'int\u00e9rieur des 28 sont d'accord pour freiner la migration, mais pas sur les m\u00e9thodes pour y parvenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [96%] :\r\nIls \u00e9taient r\u00e9unis hier \u00e0 Innsbruck en Autriche, une rencontre informelle, qui n'a pas permis d'\u00e9claircir le projet de plateformes de d\u00e9barquements en Afrique des migrants secourus en M\u00e9diterran\u00e9e, leur mise en place, bute sur de s\u00e9rieux obstacles Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:20) [95%] :\r\nLes dirigeants sont europ\u00e9ens croient dans ces plateformes, ils ont donn\u00e9 l'impulsion le mois dernier, mais c'est un projet flou et maintenant les ministres de l'Int\u00e9rieur, ont la lourde t\u00e2che de le concr\u00e9tiser 1er obstacle trouver des pays volontaires pour accueillir ces centres et v\u00e9rifier qu'on y respecte le droit international hier \u00e0 Innsbruck, c'\u00e9tait un peu la foire aux propositions le ministre autrichien Herbert Kickl aimerait commencer par des projets pilotes en Afrique du Nord, le commissaire europ\u00e9en, Dimitris s'Avramopoulos, lui demande l'aide des pays europ\u00e9ens qui ont gard\u00e9 des Liens \u00e9troits avec leurs anciennes colonies pour convaincre ces pays- l\u00e0, il faut dire que l'affaire est mal emmanch\u00e9e l'\u00c9gypte par exemple l'a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'elle ne voulait pas de ces plateformes mais l'Autriche qui pr\u00e9side l'Union europ\u00e9enne en ce moment est r\u00e9solue \u00e0 aller de l'avant, l'objectif c'est d'amener des propositions concr\u00e8tes pour le sommet des dirigeants le 20 septembre Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [94%] :\r\nEt lors de cette r\u00e9union, Simonetta Sommaruga a critiqu\u00e9 les propositions europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de politique migratoire, ce sont de vieilles id\u00e9es, a d\u00e9clar\u00e9 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, elle demande des propositions concr\u00e8tes et plaide pour une r\u00e9forme du syst\u00e8me d'asile en Europe et les 67 migrants recueillis \u00e0 bord du navire, des cartes, des garde- c\u00f4tes italiens amarr\u00e9 \u00e0 Trapani, en Sicile, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9barqu\u00e9s hier soir, selon les m\u00e9dias italiens, le chef du gouvernement, Giuseppe Conte, avait annonc\u00e9 dans la soir\u00e9e, dans un communiqu\u00e9 le d\u00e9barquement imminent des premiers migrants, pr\u00e9cisant que les proc\u00e9dures d'identifications, avaient \u00e9t\u00e9 achev\u00e9es en particulier pour ceux qui pourraient avoir commis un d\u00e9lit, certains migrants sont soup\u00e7onn\u00e9s de s'\u00eatre r\u00e9volt\u00e9s par peur d'\u00eatre ramen\u00e9s en Libye contre l'\u00e9quipage d'un remorqueur italien qui les avait recueillis au large des c\u00f4tes libyennes, le gouvernement britannique a d\u00e9voil\u00e9 hier les d\u00e9tails de son plan sur la future relation entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne, ce projet, qui propose de mettre en place une nouvelle zone de libre- \u00e9change pour les biens avec l'Union europ\u00e9enne suscite toutefois la col\u00e8re des partisans d'un Brexit dur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [90%] :\r\nDonald Trump, qui est arriv\u00e9 hier au Royaume-Uni a torpill\u00e9 cette nuit, le plan de sortie de l'Union europ\u00e9enne, voulu par Theresa May. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [94%] :\r\nS'ils font untel accord nous traiterons avec l'Union europ\u00e9enne, au lieu de traiter avec le Royaume-Uni, c'est ce qu'a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans un entretien du quotidien le Sun Theresa May qui doit s'entretenir aujourd'hui avec Donald Trump comptait sur cette visite pour faire avancer les discussions sur la conclusion d'un accord de libre- \u00e9change avec Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [93%] :\r\nPlus rien ne s'oppose \u00e0 une extradition du leader s\u00e9paratiste catalan Carles esprit James de l'Allemagne vers l'Espagne, la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [94%] :\r\nThis allemande a estim\u00e9 hier qu'il pouvait \u00eatre livr\u00e9 aux autorit\u00e9s espagnoles, mais elle n'a reconnu qu'un chef d'accusation : celui de d\u00e9tournement de fonds publics, l'accusation de r\u00e9bellion n'a pas \u00e9t\u00e9 retenue une claque pour la justice espagnole Pedro Sanchez, le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol a r\u00e9agi hier en marge du sommet de l'Otan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:02) [87%] :\r\nPlus celui qu'on aura les alors provisionn\u00e9 la la, comment 2\u00e8me temps lorsque j'\u00e9tais le leader de l'opposition et maintenant que je suis pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, j'ai toujours retenu le m\u00eame principe, il se regarder, c'\u00e9tait les d\u00e9cisions judiciaires ne se commande pas, elles doivent \u00eatre respect\u00e9es Belkin la m\u00eame Amiens et c'est ce que va faire le gouvernement respecter toutes les d\u00e9cisions judiciaires espagnoles, a \u00e9voqu\u00e9, qu'elle soit en Espagne, en Belgique, en Allemagne, ou que ce soit l'important, c'est que, en terme de justice, les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s dans les \u00e9v\u00e9nements qui ont surgi en Catalogne lors du dernier semestre 2017, ces personnes doivent \u00eatre jug\u00e9s par les tribunaux espagnols et c'est ce qui va arriver d'autres pays, je n'ai souvent dit, est un \u00c9tat social et d\u00e9mocratique et de droit les pouvoirs ex\u00e9cutif et judiciaire, sont s\u00e9par\u00e9s et nous ne pouvons que respecter les d\u00e9cisions indiciaire qui accaparent la sc\u00e8ne de me tuer assez large Laufer naissent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [97%] :\r\nEn Suisse, le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral resserre la vice- pour les requ\u00e9rants d'asile \u00e9rythr\u00e9ens craindre d'\u00eatre convoqu\u00e9 au service national en cas de retour au pays ne sera d\u00e9sormais plus un motif suffisant pour obtenir un titre de s\u00e9jour, l'interdiction de renvoi ne vaut que s'il y a un risque s\u00e9rieux de violation flagrante de l'interdiction de travail forc\u00e9, argumente le TAF. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:12) [98%] :\r\nUne conciliation pour \u00e9viter la gr\u00e8ve qui menace l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [95%] :\r\nL'entreprise Skyguide a saisi la Chambre des relations collectives de travail, une r\u00e9union doit se tenir mardi entre l'entreprise et le syndicat des contr\u00f4leurs a\u00e9riens, qui a d\u00e9pos\u00e9 ce pr\u00e9avis de gr\u00e8ve information d\u00e9voil\u00e9e hier par Le Temps sur son site internet cette conciliation nous a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 comme le veut une telle proc\u00e9dure est partis s'abstiennent de tout commentaire, le Somalienne qui \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir fait exciser ses 2 filles dans son pays d'origine, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier \u00e0 une peine de 8 mois de prison avec sursis de 2 ans par le tribunal de police \u00e0 Boudry dans le canton de Neuch\u00e2tel la d\u00e9fense demandait l'acquittement, je n'ai pas la pr\u00e9tention de faire changer les choses, mais de faire en sorte que ces jugements apporte une Pierre \u00e0 l'\u00e9difice pour \u00e9liminer les souffrances de millions de fillettes, a d\u00e9clar\u00e9 la juge du tribunal r\u00e9gional du Littoral et du Val-de-Travers, les primes maladie devraient augmenter moins fortement l'an prochain que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes Sant\u00e9Suisse s'attend \u00e0 une hausse d'environ 3 pourcent elle s'\u00e9levait \u00e0 4 pourcent ces derni\u00e8res ann\u00e9es, principal facteur selon la fa\u00eeti\u00e8re des caisses maladie le recul des co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:18) [92%] :\r\nHospitalis\u00e9 le projet de m\u00e9tro lucernois franchit une \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:21) [94%] :\r\nHier, la ville de Lucerne, l'a annonc\u00e9 les signatures r\u00e9colt\u00e9es par un comit\u00e9 interpartis ont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9es, l'id\u00e9e d'un m\u00e9tro reliant le nord et le centre de la ville pourrait alimenter le d\u00e9bat autour des Cars de touristes Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:33) [92%] :\r\nDonner une chance au m\u00e9tro de Lucerne en finir avec le silence et regarder vers le futur, l'intitul\u00e9 de l'initiative donne le ton, le comit\u00e9 interpartis reprochent au conseil municipal de passer sous silence le projet de m\u00e9tro qui pourrait pourtant, selon lui, r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de circulation au centre- ville, il faut donc r\u00e9- examiner ce projet qui pr\u00e9voit une ligne souterraine reliant un quartier nord de Lucerne jusqu'\u00e0 la Shannon plate l'hypercentre entre le lac et le pont de la chapelle, un m\u00e9tro permettrait selon les initiants de d\u00e9sengorger cet espace aujourd'hui envahi par les Cars de touristes, le Conseil de la ville a maintenant un an pour prendre position sur le texte, s'ils le rejettent le peuple pourrait avoir le dernier mot sur un projet devis\u00e9 actuellement \u00e0 400 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:18) [98%] :\r\nEn tennis, l'am\u00e9ricaine S\u00e9r\u00e9na Williams partira en qu\u00eate d'un 24\u00e8me titre majeur demain \u00e0 Wimbledon o\u00f9 elle retrouvera l'Allemande Ang\u00e9lique Kerber en finale, elle s'est qualifi\u00e9 hier en battant l'Allemande Yulia G\u00f6rges 6 2 6 4 en demi- finale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:32) [91%] :\r\nEt c'est une promesse qui pourrait co\u00fbter cher 8. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [96%] :\r\nLors de la France dimanche face \u00e0 la Croatie en finale du Mondial pourrait co\u00fbter cher \u00e0 l'un des sponsors des Bleus, en l'occurrence le Chinois Vatti qui a promis \u00e0 ses clients de rembourser les achats effectu\u00e9s entre le 1er et le 30 juin l'action de l'entreprise, a d'ailleurs plong\u00e9 de 50 pourcent depuis le coup d'envoi de la comp\u00e9tition olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:53) [93%] :\r\nSi la France, l'on porte va -t-il vous rembourser le Kit des champions, soit un ensemble d'articles d'une valeur de 2300 francs, voil\u00e0 ce que promettait sur le Net et dans les journaux ce fabricant d'\u00e9lectrom\u00e9nager de cuisine sur les pubs en contrat solennel avec sous officiel date et signature du patron, ou alors dans une autre version, avec des photos d'Antoine Griese Man Kylian Mbapp\u00e9 ou Paul Pogba scell\u00e9 en mars dernier, ce partenariat permet \u00e0 Vatti d'utiliser l'image des Bleus en Chine \u00e0 Hong Kong \u00e0 Macao ou encore \u00e0 Ta\u00efwan tout en ouvrant le march\u00e9 asiatique \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football, mais si cette offre constitue potentiellement une aubaine pour les clients, pour les petits actionnaires, vu le parcours des Bleus, elle vire au cauchemar en cas de victoire Vatti devrait rembourser en effet 4 millions et demi de francs mais l'entreprise qui a eu r\u00e9cemment maille \u00e0 partir avec la justice chinoise pour d\u00e9faut de paiement se veut confiante, elle dit avoir inscrit cette somme dans son budget annuel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [98%] :\r\nEt en cyclisme, l'Irlandais Dan Martin a remport\u00e9 hier la 6\u00e8me \u00e9tape du Tour de France \u00e0 M\u00fbr-de-Bretagne le maillot jaune reste sur les \u00e9paules du belge Greg Van Avermaet et aujourd'hui la 7\u00e8me \u00e9tape se courra sur 231 kilom\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T04:53:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3686DDE3-91A7-4085-837A-39D5B4002863", "internalArchiveId": "3686DDE3-91A7-4085-837A-39D5B4002863", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - De plus en plus de jeunes Cor\u00e9ens racontent leur joie d'avoir d\u00e9missionn\u00e9 sur YouTube", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ojardias\r\n\r\n\r\n* * Mode avion - De plus en plus de jeunes Cor\u00e9ens racontent leur joie d'avoir d\u00e9missionn\u00e9 sur YouTube (MODE AVION 13.07 COREE SURMENAGE) REPRISE MODE AVION\r\n***Derni\u00e8re \u00e9tape de notre voyage en Cor\u00e9e du Sud ce matin...on y a entendu des choses folles ! Des robots recruteurs, des mangeurs du net, on a envoy\u00e9 des bouteilles \u00e0 la mer... On a aussi appris que les Sud Cor\u00e9ens \u00e9taient pass\u00e9s de 68 heures \u00e0 52 heures de travail hebdomadaire depuis le 1er juillet...et il y a un lien avec ce ph\u00e9nom\u00e8ne, ou de jeunes cor\u00e9ens postent sur internet des vid\u00e9os dans lesquelles ils racontent leur joie d'avoir d\u00e9missionn\u00e9...ils refusent cette culture obsessionnelle du travail...Frederic Ojardias...\r\n  2'09''\r\nMode Avion en Cor\u00e9e du Sud toute cette semaine avec une s\u00e9rie de reportages sign\u00e9s Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. Nouvelle semaine, nouvelle destination... la semaine prochaine cap sur les Etats Unis.", "durationSec": 172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697254", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - De plus en plus de jeunes Cor\u00e9ens racontent leur joie d'avoir d\u00e9missionn\u00e9 sur YouTube / LMA_2018-07-13T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 13.07.2018"], "variantIds": ["ece-9697254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T03:13:02Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nHein qui c'est la derni\u00e8re \u00e9tape de notre voyage en Cor\u00e9e du Sud de ce matin, on y a entendu des choses folles Des robots recruteurs des mangeurs du net on a envoy\u00e9 des bouteilles \u00e0 la mer et on a aussi appris que les Sud cor\u00e9ens \u00e9taient pass\u00e9s de 68 heures \u00e0 52 heures de travail hebdomadaire depuis le 1er juillet et il y a un lien avec ce ph\u00e9nom\u00e8ne ou de jeunes cor\u00e9ens postent sur internet des vid\u00e9os dans lesquelles ils racontent leur joie d'avoir d\u00e9missionn\u00e9, ils refusent cette culture obsessionnelle du travail Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [87%] :\r\nSur sa cha\u00eene YouTube Lavelot gueuse Jingjing film et raconte son dernier jour au bureau une journ\u00e9e joyeuse f\u00eat\u00e9 comme une lib\u00e9ration, ses coll\u00e8gues lui offre des cadeaux et improvise m\u00eame une chanson de f\u00e9licitations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [90%] :\r\nJe suis trop jalouse, on a trop jaloux et \u00e7a fait 20 ans que je suis dans la m\u00eame vid\u00e9o, la jeune femme, explique les raisons de son geste pour Lopez apr\u00e8s l'universit\u00e9, je n'ai pas pris un seul moment de repos, je vais donc prendre du recul, apprendre quelque chose que j'ai vraiment envie d'apprendre et profiter de ces jours- ci, emportant sans emploi je suis enfin libre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [91%] :\r\nLes vid\u00e9os de ce genre se multiplient en Cor\u00e9e, raconte le tout ce n'Ilbo le 1er quotidien du pays, qui consacre une enqu\u00eate au sujet, les jeunes Cor\u00e9ens ont sacrifi\u00e9 leur enfance pour pr\u00e9parer les examens d'entr\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9, ils ont accept\u00e9 les horaires interminables impos\u00e9s par les entreprises, mais ils ont aussi vu leurs parents se faire licencier par ces m\u00eames entreprises malgr\u00e9 leur loyaut\u00e9 ind\u00e9fectible beaucoup rejettent ce mod\u00e8le, une autre Vlok 2 Rayo raconte sa d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [90%] :\r\n\u00e9norme pendant \u00e7a int\u00e9gral pendant 2 ans et demi je me morfondait je me demandais si je devais quitter mon travail, mais j'ai fini par le d\u00e9cider en un seul jour, j'ai vraiment honte de reconna\u00eetre que je n'ai jamais fait ce que je voulais pendant les 29 ans de ma vie, pendant 29 ans, j'ai juste v\u00e9cu au jour le jour, sans rien comprendre, ce qui m'est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [93%] :\r\nUne d\u00e9cision applaudie par les internautes, dont beaucoup lui demande des conseils pour d\u00e9missionn\u00e9 \u00e0 leur tour, mais 9 mois plus tard, royaume, il multiplie les petits boulots mal pay\u00e9s, elle gal\u00e8re sans r\u00e9ussir \u00e0 trouver sa voie dans une nouvelle vid\u00e9o, elle met en garde ses followers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [90%] :\r\nC'est quand m\u00eame \u00e0 tous ceux qui me demandent conseil, je leur dis vous ne devriez pas d\u00e9missionner si facilement vraiment, prenez le temps de r\u00e9fl\u00e9chir en dehors du monde de l'entreprise, c'est encore l'hiver, on a vu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [87%] :\r\nQuand le mais l'histoire finit bien, il a fini par se faire embaucher par une Start-Up, elle assure : c'est pas panneaux dans son travail et elle ne pr\u00e9voit pas de mettre en sc\u00e8ne sa prochaine d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [95%] :\r\nMode avion en Cor\u00e9e du Sud, toute cette semaine avec une s\u00e9rie de reportages sign\u00e9s Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias et nouvelle semaine nouvelle destination la semaine prochaine on vous emm\u00e8ne aux \u00c9tats-Unis. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4178A156-5F81-4268-AF5D-C67ABE63871F", "internalArchiveId": "4178A156-5F81-4268-AF5D-C67ABE63871F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Le renouveau du folklore suisse (5/5): Madlaina Janett", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "La musique folklorique reprend des couleurs et derri\u00e8re ce regain d'int\u00e9r\u00eat, certains musiciens revisitent le folklore suisse \u00e0 leur fa\u00e7on. Ce vendredi: Madlaina Janett, violoniste sp\u00e9cialiste du genre de musique du L\u00e4ndler.\r\n\r\n* * Le renouveau du folklore suisse (5/5): Madlaina Janett SERIE RENOUVEAU DU FOLKLORE \r\n***Dernier \u00e9pisode ce matin sur le renouveau du folklore suisse...des musiciens qui revisitent la musique traditionnelle suisse...accord\u00e9on, yodel, hackbrett...aujourd'hui, le L\u00e4ndler dans nos oreilles, un folklore zurichois. Madlaina Janett violoniste a fait du L\u00e4ndler sa sp\u00e9cialit\u00e9, et a \u00e9crit un livre \u00e0 ce propos... Alain Croubalian l'avait rencontr\u00e9e en 2014...\r\n  6'32'' FIN PAROLE 6'25\r\nMadlaina Janett violoniste sp\u00e9cialiste du L\u00e4ndler qui boucle cette nouvelle diffusion de la s\u00e9rie d'Alain Croubalian sur le renouveau du folklore suisse....preuve que le folklore est plus vivant que jamais, la Haute Ecole de Musique de Lucerne lance un master en yodel \u00e0 la rentr\u00e9e...", "durationSec": 423, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697252", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Le renouveau du folklore suisse (5/5): Madlaina Janett", "Le renouveau du folklore suisse (5/5): Madlaina Janett / LMA_2018-07-13T06:23:00_futur-anterieur", "Le renouveau du folklore suisse (5/5): Madlaina Janett / LMA_2018-07-13T06:23:00_futur-anterieur"], "alternativeSummary": ["La musique folklorique reprend des couleurs et derri\u00e8re ce regain d'int\u00e9r\u00eat, certains musiciens revisitent le folklore suisse \u00e0 leur fa\u00e7on. Ce vendredi: Madlaina Janett, violoniste sp\u00e9cialiste du genre de musique du L\u00e4ndler.", "La musique folklorique reprend des couleurs et derri\u00e8re ce regain d'int\u00e9r\u00eat, certains musiciens revisitent le folklore suisse \u00e0 leur fa\u00e7on. Ce vendredi: Madlaina Janett, violoniste sp\u00e9cialiste du genre de musique du L\u00e4ndler.", "La musique folklorique reprend des couleurs et derri\u00e8re ce regain d'int\u00e9r\u00eat, certains musiciens revisitent le folklore suisse \u00e0 leur fa\u00e7on. Ce vendredi: Madlaina Janett, violoniste sp\u00e9cialiste du genre de musique du L\u00e4ndler."], "variantIds": ["ece-9697259", "ece-9697252"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T03:17:20Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on passe maintenant au dernier \u00e9pisode sur le de de notre s\u00e9rie sur le renouveau du folklore suisse des musiciens qui revisitent la musique traditionnelle helv\u00e9tique accord\u00e9on yodel Brett aujourd'hui le L\u00e4ndler dans nos oreilles un folklore z\u00fcrichois madlaina Janett violoniste a fait du L\u00e4ndler, sa sp\u00e9cialit\u00e9, et elle a \u00e9crit un livre \u00e0 ce propos, Alain Croubalian, l'avait rencontr\u00e9 en 2014. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [85%] :\r\nMaintenant, mais ce matelas ayant Net mon nom et Madlaina Janett j'ai pas encore 30 ans, mais bient\u00f4t je suis musicienne folklorique \u00e0 50 pourcent j'ai \u00e9tudi\u00e9 la communication visuelle et je travaille comme graphiste, l'autre 50 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [74%] :\r\n20 arrondissements et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 je Pilet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [94%] :\r\nJe joue avant tout la viole le violon alto quoi et dans tous les groupes o\u00f9 je joue, j'ai le r\u00f4le de la guitare rythmique qui travaillent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [73%] :\r\n\u00e7a c'est \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 toutefois \u00e0 terre, il faut mieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [93%] :\r\nC'est comme \u00e7a dans la seconde moiti\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle, l'accord\u00e9on la contrebasse se sont gliss\u00e9s dans la musique folklorique et ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un nouveau Style qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 appeler L\u00e4ndler \u00e0 l'or\u00e9e du 20\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 l'\u00e2ge d'or de la musique L\u00e4ndler n'a donc pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la compagne bien en pleine ville de Z\u00fcrich en fait exactement o\u00f9 l'on se trouve maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [69%] :\r\nOn ne sait pas ces murs m\u00e9rite car c'est que se ramener totale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [88%] :\r\nDans le Niederdorf suit quoi, moi, ce qui est de Start portrait intime mais les gens qui ont amen\u00e9 cette musique s'y sont pour beaucoup venus de la campagne pour travailler en ville, cela vient de l'industrialisation et le mouvement d\u00e9mographique des campagnes vers les villes, c'est seulement une fois en ville que les musiciens ont trouv\u00e9 un public dot\u00e9 d'un pouvoir d'achat des infrastructures comme des studios de radio sont des maisons de disques et qu'ils ont pu faire conna\u00eetre leur musique ou tous ces parpaings cr\u00e9e une faut pas si tu \u00e9tais rest\u00e9 l'accompagne cette musique serait sans doute rest\u00e9 tr\u00e8s confidentiel local et on n'en aurait pas entendu parler dans le pays, \u00e7a ne se serait pas \u00e9tendu. \r\nThierry, et j'en Inde et on fait de la d\u00e9fense intellectuelle du pays, a eu lieu \u00e0 Z\u00fcrich, l'Exposition nationale de 1939 l\u00e0, on a beaucoup suisse ici et les choses, beaucoup de choses qui ont \u00e9t\u00e9 montr\u00e9s \u00e0 cette Exposition ont ensuite \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme suisse dans tout le pays, la musique L\u00e4ndler aussi, on l'a consid\u00e9r\u00e9, pour la premi\u00e8re fois comme suisse \u00e0 partir de cette Exposition, et cette p\u00e9riode de la d\u00e9fense intellectuelle du pays, l'\u00e9poque avant la 2\u00e8me guerre mondiale \u00e9tait une \u00e9poque ins\u00e9cure une \u00e9poque o\u00f9 les particularismes de chacun semblait en danger, alors \u00e9videmment une musique qui est consid\u00e9r\u00e9 comme originellement suisse arrive juste au bon moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [73%] :\r\nJe suis tr\u00e8s souvent Chloro Daech camardes les titres et je sais refait l'Est of early je suis preneur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [91%] :\r\nQuand j'arrive en ville de Z\u00fcrich avec mon petit v\u00e9lo et, jeudi, je fais de la musique L\u00e4ndler ou folklorique, il y a toujours un moment de surprise au et qu'est ce que \u00e7a veut dire, mais on ne me dit pas plus, ah et tu votes UDC aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [71%] :\r\n\u00e0 Toulouse, 20 Charles est \u00e0 Brest, quitte m\u00eame \u00e9lu au mot, a aussi retrouv\u00e9 \u00e0 Gdeim son bus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [96%] :\r\nMais il y a de plus en plus de gens qui n'aimait pas la musique folklorique pour ces raisons et qui reviennent aujourd'hui s'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [62%] :\r\nCe moment de se casse annonc\u00e9e de 7000 \u00eatre molle PA apte satire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [92%] :\r\nQuand il remarque qu'on peut un peu oubli\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [78%] :\r\nMais oui, Christian et nationaliste \u00e0 l'Kreit votre Schmidt cet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [55%] :\r\nVente tenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [87%] :\r\nC'est aussi la d\u00e9fense intellectuelle du pays qui est la cause, bien que tous les partis et scell\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque ce pacte national apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, c'est le camp conservateur de droite qui a continu\u00e9 sur cette lanc\u00e9e, \u00e7a dans les ann\u00e9es 60, la gauche s'est plut\u00f4t distanc\u00e9 de ce courant, mais il faut aussi dire que les cercles de la droite bourgeoise ont exploit\u00e9 ses th\u00e8mes et avec beaucoup de virtuosit\u00e9 folklore et s'et puis, moi, que c'est cela fait \u00e9videmment un \u00e9norme effet Quentin Christoph Blocher entrent dans la salle de la biscuiterie GIAT est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par 50, sonneur de cloches, c'est tr\u00e8s impressionnant, la, la gauche a un peu manqu\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [64%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais honneur sur BHP de titres rares Thomas ose et si je note ces les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [89%] :\r\nOuais cool de tradition suisse comme les costumes folkloriques o\u00f9 notre tr\u00e9sor national Idea sont des manifs du 19\u00e8me si\u00e8cle finissant, et si on regarde cette fin de si\u00e8cle, la, la situation n'est pas si diff\u00e9rente d'aujourd'hui, une \u00e9poque o\u00f9 il y a beaucoup de changements en tr\u00e8s peu de temps, o\u00f9 les gens cherchent des valeurs stables des valeurs desquels ils auraient au moins l'impression qu'elles ont toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, et qu'elles resteront toujours comme \u00e7a et on ville notamment, o\u00f9 les changements sont plus rapides et plus nombreux la les costumes folkloriques sont insu par exemple, on les avait compl\u00e8tement oubli\u00e9 au XVIIIe si\u00e8cle et c'est seulement \u00e0 la fin du XIXe que les cercles bourgeois des villes s'se sont int\u00e9ress\u00e9s, comme un symbole d'une appartenance nationale pass\u00e9e de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration depuis le moyen- \u00e2ge, si on fait le lien avec la fin du XXe si\u00e8cle, o\u00f9 beaucoup l'ont pu, tout d'un coup se promener en t-shirt \u00e0 quoi suisse et se retrouver \u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte suisse, ce n'est pas si diff\u00e9rent accro aujourd'hui on parle de globalisation, \u00e0 l'\u00e9poque, on n'en parlait pas, mais on sentait les effets de l'industrialisation, je pense que c'est toujours cyclique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [64%] :\r\nT-shirt ou mal, enfin un des une d'un swing. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [91%] :\r\nDans ces p\u00e9riodes de forts changements o\u00f9 on a l'impression de ne plus pouvoir suivre, on veut s'assurer des choses qui restent et je suis s\u00fbr que cela passera aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [71%] :\r\nUne digue score sur il me saute sucre les spasmes et Titeuf homme Chim\u00e8ne la vente, l'ordre et me suis maronite num\u00e9ro un de ce nom, parce que nous, certaines moi c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:08) [87%] :\r\nC'est une blague qui circule dans les milieux l\u00e0 mdr apr\u00e8s chaque concert, on dit bon \u00e7a maintenant, c'\u00e9tait le sommet de La Haye. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [64%] :\r\nSon invit\u00e9 de l'Indre, c'est faut, puis est une 47 segmentant c\u00e9g\u00e9tiste avait ponctu\u00e9 son bras, allez vous voyez l'6 vous avez Goetzinger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [93%] :\r\nM\u00eame ceux qui ont l'impression qu'ils approchent la question de fa\u00e7on tr\u00e8s intellectuel sont pris dans ce kitsch, m\u00eame pour nous qui faisons cette nouvelle musique folk, tout le monde est fascin\u00e9 par la barre de mon oncle et par le fait qu'il vient directement de la montagne, m\u00eame si on d\u00e9construit s\u00e9mites, on n'arrive pas \u00e0 s'en d\u00e9barrasser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:47) [56%] :\r\nConstruire tout ce qui va \u00eatre manette lance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:56) [91%] :\r\nRenouveau du folklore suisse, une s\u00e9rie d'Alain Croubalian propos\u00e9 ici en nouvelle diffusion. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T05:11:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5135293A-CCDD-49F9-8ED9-DBBC04C7B60C", "internalArchiveId": "5135293A-CCDD-49F9-8ED9-DBBC04C7B60C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Anne Martinetti, auteure et \u00e9ditrice, en rediffusion", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 418, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697253", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Anne Martinetti, auteure et \u00e9ditrice, en rediffusion / LMA_2018-07-13T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 13.07.2018"], "variantIds": ["ece-9697253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T03:13:59Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n34 ans s'offrent maintenant mortel cocktail, c'est le nom du livre d'Anne Martinetti qui s'inspire des polars et des thrillers au cin\u00e9ma ou en litt\u00e9rature pour en sortir, les meilleures recettes et on ne fait pas manger n'importe quoi \u00e0 n'importe qui dans un polar Anne Martinetti, \u00e9tait l'invit\u00e9 de Coralie Claude le 27 octobre dernier notre invit\u00e9, a 2 passions dans la vie, la litt\u00e9rature et la cuisine, alors elle a simplement choisi de m\u00e9langer les 2 ah oui faut se faire plaisir dans la vie, il para\u00eet que c'est savoureux \u00e0 lire les titres de ses livres, on veut bien le croire Cr\u00e8me et Ch\u00e2timent Crime glac\u00e9 ou encore la sauce \u00e9tait presque parfaite des livres de recettes recettes tir\u00e9es d'Agatha Christie, Alfred Hitchcock ou encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [77%] :\r\nMartini dry oui monsieur, attendez 3 mesures de Gordon une de vodka une demi- de d\u00e9cline Lille au shaker servez glac\u00e9 avec un zeste de citron tr\u00e8s fin bien monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [83%] :\r\nDes sons par Martini, l'une des recettes que l'on trouve dans mortelle cocktail votre dernier livre, Anne Martinetti bonjour bonjour est ce que les recettes et juste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [92%] :\r\nLa recette est est juste pour James Bond, vous savez qu'il a ses sp\u00e9cialit\u00e9s et et ses particularit\u00e9s, c'est ce qui en fait un personnage mythique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [83%] :\r\nSelon vous, allez vous voulez vous avez peut-\u00eatre d\u00e9cid\u00e9 de l'agr\u00e9menter diff\u00e9remment soit esp\u00e8re Martini, en tout cas c'est l'un des cocktails, que l'on trouve donc dans votre livre mortel cocktail paru aux \u00e9ditions du Masque, c'est bon, ce qu'on mange ce qu'on boit dans les lieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [93%] :\r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s bon, c'est c'est savoureux c'est significatif de selon qu'on est une victime, un h\u00e9ros, un personnage important ou pas, selon qu'on veut aussi d\u00e9noncer ou am\u00e9liorer le le quotidien de son pays, c'est le cas pour les auteurs de polars qui ont \u00e0 coeur souvent de, de, de, de sa de promouvoir leur pays en voulant l'am\u00e9liorer et donc dans ce cas -l\u00e0, on mange tr\u00e8s bien ou bien de le critiquer et de d\u00e9noncer ses travers et dans ce cas -l\u00e0, on mange tr\u00e8s mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [92%] :\r\nDonc la cuisine dans les divers, c'est aussi un outil marketing et de promotion touristique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [87%] :\r\nC'est plut\u00f4t un marqueur social en fait, est ce qu'on va se nourrir n'importe comment comme le le l'enqu\u00eateur de Erlendur Svensson de Arnaldur Indridasson l'Islandais qui regrette qu'on ne mange plus certaines sp\u00e9cialit\u00e9s qui se r\u00e9volte un peu contre la cuisine internationale ou bien est -ce que comme chez Agatha Christie, on se moque un peu des Anglais avec leur tea Time, et puis l'arme fine et lorsqu'se \u00e0 la \u00e0 la cr\u00e8me d'amande, c'est, c'est un peu une mani\u00e8re en fait de se d\u00e9marquer de la litt\u00e9rature dite g\u00e9n\u00e9rale o\u00f9 la le nourriture n'est pas forc\u00e9ment \u00e0 l'honneur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [88%] :\r\nDonc rien n'est laiss\u00e9 au hasard, exactement, Anne Martinetti est ce qu'il y a une recette, en particulier dans un livre un polar qui vous a marqu\u00e9 que vous cuisinez souvent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [89%] :\r\nLe la mort d\u00e9licieuse Agatha, qui se trouve dans un roman d'Agatha Christie, un meurtre sera commis le est un g\u00e2teau int\u00e9ressant parce que, tout au long du du livre en fait le l'auteur d\u00e9nonce un petit peu la difficult\u00e9 qu'il y a \u00e0 trouver des ingr\u00e9dients de qualit\u00e9 apr\u00e8s guerre et et ce g\u00e2teau \u00e0 une fonction centrale parce qu'il sert \u00e9galement d'arme du Crime, ce g\u00e2teau \u00e0 une fonction de catalyseur des comportements va -t-on trouver des oeufs est ce qu'il faut s'angoisser \u00e0 ce sujet, est ce que, enfin, ce g\u00e2teau est vraiment un personnage r\u00e9current du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [90%] :\r\nTr\u00e8s int\u00e9ressant, et il est bon et il est tr\u00e8s bon, OK, on vous croit Anne Martinetti, vous \u00eates donc auteure \u00e9ditrice du c\u00f4t\u00e9 de Nice, vous vivez en France et vous \u00eates de passage en Suisse pour le Lausannois festival Festival du polar qui se tient ce week- end \u00e0 Lausanne, est ce que, au d\u00e9part, il y a la cuisine ou la litt\u00e9rature chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [94%] :\r\nAu d\u00e9part, il y a les 2 en r\u00e9alit\u00e9 j'ai j'ai grandi dans la cuisine de ma grand- m\u00e8re et en lisant donc je retrouve d'ailleurs de temps \u00e0 autre quelques miettes lorsque je relis certains titres, que ce soit de Colette ou du club des 5 et et donc j'ai, je n'ai jamais fait de de distinguo en fait entre ces 2 activit\u00e9s qui sont font vraiment partie intrins\u00e8que de ma vie, il ne me viendrait pas \u00e0 l'id\u00e9e de ne pas cuisiner ou de ne pas lire d'ailleurs, vous avez aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [86%] :\r\nR\u00e9diger des guides touristiques des guides de voyage cin\u00e9matographique et culinaires et culinaire, donc sur la C\u00f4te d'Azur par exemple le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:24) [95%] :\r\nSur la C\u00f4te d'Azur sur Londres, sur New-York sur des lieux embl\u00e9matiques que j'affectionne \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [89%] :\r\nAnne Martinetti pourquoi le polar en particulier parce que vous, vous avez une passion, une 3\u00e8me patient apr\u00e8s la cuisine et la litt\u00e9rature dans la vie cette Agatha Christie pourquoi Agatha Christie, pourquoi le polar. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [90%] :\r\nAu revoir une fois, je n'ai pas vraiment de r\u00e9ponse sens\u00e9e a saisi une r\u00e9ponse irrationnel et je n'ai pas de r\u00e9ponse sens\u00e9e, j'ai d\u00e9couvert Agatha Christie, j'\u00e9tais assez jeune, j'avais une dizaine d'ann\u00e9es j'ai et lors d'une f\u00eate d'anniversaire, une amie m'a offert mon 1er Agatha Christie, un cadavre dans la biblioth\u00e8que, que j'ai, que j'ai conserv\u00e9 et cet auteur m'a tout de suite, mais tout de suite plu, j'ai j'adore sa description de l'Angleterre qui est toujours au second degr\u00e9, l'Angleterre est un pays que j'aime vraiment beaucoup la majeure partie des auteurs qui m'ont marqu\u00e9 dans ma vie sont anglais j'admire leur c\u00f4t\u00e9 leur c\u00f4t\u00e9 rebelle, alors je parle bien s\u00fbr du lait, du c\u00f4t\u00e9 artistique de de ce pays du c\u00f4t\u00e9 litt\u00e9raire du c\u00f4t\u00e9 cin\u00e9matographique et et donc Agatha Christie au fur et \u00e0 mesure de ma d\u00e9couverte \u00e0 la fois de son oeuvre, mais aussi de sa vie, m'a paru \u00eatre quelqu'un de tr\u00e8s particulier dans pas pour rien, d\u00e9j\u00e0 qu'elle vend et qu'on continue \u00e0 vendre des millions d'exemplaires, et puis j'admire beaucoup la femme que j'ai appris \u00e0 d\u00e9couvrir donc beaucoup plus tard, j'ai commenc\u00e9 par lire de mani\u00e8re vraiment compl\u00e8te, toute son oeuvre et et puis dans aucun livre, elle ne se r\u00e9p\u00e8te, elle a invent\u00e9 des dizaines, elle a \u00e9crit 66 romans, elle a invent\u00e9 des dizaines d'intrigues, elle a invent\u00e9 un ton qui est le roman policier anglais avant elle, il y avait des petites \u00e9videmment des pr\u00e9mices, mais elle a vraiment mod\u00e9liser quelque chose qui n'existait pas et qui a \u00e9t\u00e9 repris apr\u00e8s de mani\u00e8re tr\u00e8s mais jamais in\u00e9gal\u00e9e, alors c'est bien l'enjeu jamais \u00e9gal\u00e9e c'est \u00e7a et et la femme est assez est assez ind\u00e9pendante pour son \u00e9poque, elle est tr\u00e8s, tr\u00e8s libre, elle n'est jamais l\u00e0 o\u00f9 on l'attend, ce qui est un peu le principe aussi des Anglais, c'est-\u00e0-dire qu'elle divorce au lieu de se morfondre, elle, elle part \u00e0 Bagdad, toute seule dans l'Orient-Express enfin Alain, elle a un comportement extr\u00eamement, extr\u00eamement libre extr\u00eamement ind\u00e9pendant et je suis tr\u00e8s admiratif de Seguin caract\u00e8re l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:48) [87%] :\r\nMortelle cocktail, le livre de recettes de cocktails inspir\u00e9s des meilleurs polars par Anne Martinetti, que l'on vient d'entendre un livre paru aux \u00e9ditions du Masque. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-80AA2282-2067-4F6A-A300-DFFC635ABAB7", "internalArchiveId": "80AA2282-2067-4F6A-A300-DFFC635ABAB7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - La Croatie qualifi\u00e9e pour la finale de la Coupe du Monde face \u00e0 la France", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BastarLa ;Portal Administstrator (GD)\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - La Croatie qualifi\u00e9e pour la finale de la Coupe du Monde face \u00e0 la France (Traitement L'histoire du jour) HISTOIRE DU JOUR \r\n***L'Histoire du jour est croate... la Croatie qui s'est qualifi\u00e9e mercredi soir pour la finale de la coupe du Monde de football...c'est LA surprise de ce Mondial ! Laurent Bastardoz...\r\n---SON 1  \r\n20 ann\u00e9es de d\u00e9sert...il y a 20 ans c'\u00e9tait donc une demie finale de Coupe du Monde....perdue...face \u00e0 la France... mais peu importe, ce qui nous int\u00e9resse ce matin se passe plut\u00f4t autour du terrain de football... \r\nEn Croatie, le football est un sport tr\u00e8s populaire...comme dans bien d'autres pays d'ailleurs, mais en Croatie il est min\u00e9 par plusieurs probl\u00e8mes...\r\nJean Arnaud D\u00e9rens, notre correspondant dans les Balkans l'\u00e9voquait hier soir dans Forum...\r\n----SON 2  \r\nProbl\u00e8me de corruption....mais ce n'est pas tout...Jean Arnaud D\u00e9rens...\r\n----SON 3  \r\nUn football qui est un peu envahi par l'ultra nationalisme... Ivo Giudicetti Rogic est historien, suisse d'origine croate... il nous explique pourquoi cet ultra nationalisme est si pr\u00e9sent dans le football croate... il faut regarder l'histoire du pays...\r\n---SON 4  \r\nIvo Giudicetti Rogic qui pr\u00e9cise toutefois que l'ultra nationalisme dans le football n'est \u00e9videmment pas qu'un ph\u00e9nom\u00e8ne visible en Croatie... \r\nSur le plan sportif, les Croates devront surtout pouvoir g\u00e9rer la r\u00e9cup\u00e9ration, eux qui ont jou\u00e9 les prolongations et qui ont un jour de repos de moins que les Fran\u00e7ais... Et en cas de victoire des Croates, qu'est ce que ce titre pourrait changer ? On retrouve Ivo Giudicetti Rogic...\r\n----SON 5  \r\nLa Croatie, toute fra\u00eeche membre de l'Union europ\u00e9enne puisqu'elle y a fait son entr\u00e9e en 2013 ! \r\n----TITRE \r\n----PRESSE\r\n(Devil may care) \r\n(Devil may care)", "durationSec": 305, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697248", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - La Croatie qualifi\u00e9e pour la finale de la Coupe du Monde face \u00e0 la France / LMA_2018-07-13T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 13.07.2018"], "variantIds": ["ece-9697248"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T03:13:59Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'histoire du jour est croate, la Croatie, qui s'est qualifi\u00e9 mercredi soir pour la finale de la Coupe du monde de football, c'est la surprise de ce Mondial, Laurent Bastard d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [89%] :\r\nAbsolument, imaginez que ce pays ind\u00e9pendant depuis 1900 en ne compte que4,1 millions d'habitants, mais parmi eux, quelques joueurs d'exception, \u00e0 l'image de Modric Rakitic toutes 2 Stars dans leur club du Real Madrid et Barcelone, une Croatie volontaires qui malgr\u00e9 la fatigue accumul\u00e9e refuse de parler de miracle lorsqu'on \u00e9voque sa place en finale that co- Dalic, entra\u00eeneur de la Croatie I M mort n'est pas dans les crevasses au final ma note que il n'y a pas de miracle, ici, c'est juste un peu surr\u00e9aliste, peu de monde croyait \u00e0 ce sc\u00e9nario, peu de personnes auraient pari\u00e9 sur une telle situation, au d\u00e9but du tournoi, mais ce qui est s\u00fbr, c'est que nous l'avons m\u00e9rit\u00e9, nous avons fait un travail magnifique en atteignant la finale, merci \u00e0 nos joueurs \u00e0 notre pays avait besoin de joie apr\u00e8s ses 20 ann\u00e9es de d\u00e9sert dans le football croate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [94%] :\r\n20 ann\u00e9es de d\u00e9sert, il y a 20 ans, c'\u00e9tait donc une demi- finale de Coupe du monde perdue face \u00e0 la France, mais peu importe ce qui nous int\u00e9resse ce matin se passe plut\u00f4t autour des terrains de football, en Croatie, le foot est un sport tr\u00e8s populaire comme dans bien d'autres pays, me direz -vous, mais en Croatie il est min\u00e9 par plusieurs probl\u00e8mes Jean Arnaud D\u00e9rens, notre correspondant dans les Balkans l'\u00e9voquait hier soir dans Forum. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:15) [87%] :\r\nIl y a on tourne cette derni\u00e8res ann\u00e9es beaucoup d'histoires de corruption la la plus retentissante je dirais la la ligne, dernier \u00e9pisode en tout cas c'est l'arrestation le 14 juin donc juste au d\u00e9but de la Coupe du monde comme ami qui \u00e9tait l'ancien pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration croate, les anciens pr\u00e9sidents \u00e9galement le club Dynamo de la gr\u00e8ve des principaux clubs du pays qui, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une lourde peine de prison pour avoir dit 4 Alcatel d'\u00e0 peu pr\u00e8s 15 millions d'euros, avait pris la fuite en Bosnie- Herz\u00e9govine, qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 au bout de quelques jours, l'arrestation de graves comme Mitch, mais pas sans \u00e9clabousser aussi une des Stars de l'\u00e9quipe nationale Luka Modric, qui avait \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 \u00e0 compara\u00eetre dans le proc\u00e8s de graves comme qui aurait pay\u00e9 m\u00eame profiter de certaines largesses de l'ancien patron du foot croate dans ces affaires de corruption, c'est un 1er probl\u00e8me mais bien \u00e9videmment, aujourd'hui, les performances des Vatreni de de l'\u00e9quipe nationale font oublier tr\u00e8s rapidement tout cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [91%] :\r\nProbl\u00e8me de corruption, mais ce n'est pas tout, on retrouve Jean-Arnaud D\u00e9rens. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:16) [82%] :\r\nIl y a aussi cet autre probl\u00e8me r\u00e9current qui est celui je dirais d'une politisation alors du fond pour plut\u00f4t de certains supporters on a r\u00e9guli\u00e8rement eu au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es des \u00e9pisodes f\u00e2cheux, par exemple, certains joueurs m\u00eame lan\u00e7ons le et sa ligne pro- nazi oustachi de la Seconde Guerre mondiale Za Dom avec une partie il y a de de d\u00e9pistage des tribunes qui r\u00e9pondent esp\u00e9rer ni prennent une \u00e7a veut dire tr\u00e8s pour la nation, c'\u00e9tait le plus le r\u00e8glement des oustachis et ce folklore nationalistes qui ne passe j'exceptionnel qui n'est pas propre \u00e0 la Croatie, avec m\u00eame un petit peu, je dirais obscurci les poumons, image de football en Croatie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [95%] :\r\nUn football un peu envahi par l'ultra nationalisme Ivo Giudicetti Rogic est historien suisse d'origine croate, il nous explique pourquoi cet ultra nationalisme et si pr\u00e9sent dans le football croate, il faut regarder l'histoire du pays. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:11) [86%] :\r\nIl s'agit ici d'une \u00e9quipe form\u00e9e par la g\u00e9n\u00e9ration des enfants de l'ind\u00e9pendance, donc les parents ont lutt\u00e9 pour l'ind\u00e9pendance et se sont sacrifi\u00e9s en ont \u00e9t\u00e9 en partie victime un parti bourreau, \u00e7a d\u00e9pend des points de vue, donc il y a un facteur nationaliste qui est l\u00e0 qui est concret ou une id\u00e9e de sacrifice pour la patrie qui avec que d'une mani\u00e8re plus profonde par rapport \u00e0 des pays qui ont ou un pass\u00e9 r\u00e9cent, plus pacifique, 10 ans et un autre \u00e9l\u00e9ment qui soutient cette th\u00e8se dans certaines nationalistes, il s'agit d'un pays qui est tr\u00e8s homog\u00e8ne quand m\u00eame par rapport \u00e0 des autres pays d\u00e9veloppe occidentale disant voil\u00e0, il y a pas en mixit\u00e9 technique tellement forte comme on peut l'avoir en Suisse, cela peut favoriser une certaine fi\u00e8vre nationaliste, encore que ces enfants d'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [95%] :\r\nIvo guichetier Rogic qui pr\u00e9cise lui aussi que l'ultra nationalisme dans le football n'est \u00e9videmment pas qu'un ph\u00e9nom\u00e8ne visible en Croatie alors sur le plan sportif, les Croates devront surtout devoir g\u00e9rer la r\u00e9cup\u00e9ration, eux qui ont jou\u00e9 les prolongations et qui ont un jour de repos de moins que les Fran\u00e7ais et en cas de victoire des Croates qu'est -ce que ce titre pourrait changer, h\u00e9 bien on retrouve Ivo guichetier Rogic. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:18) [89%] :\r\nBah, elle va engendrer tout d'abord une certaine fi\u00e8vre patriotique, il n'y a pas que le nationalisme, il y a aussi beaucoup de Croates qui n'ont pas d'h\u00e9ritage de cette \u00e9poque dans une guerre mondiale d'extr\u00eame droite et il faut rappeler que beaucoup de courage, ton lutter aussi du c\u00f4t\u00e9 des partisans de lib\u00e9rateurs du nazisme fascisme la Croatie n'est pas mon objectif qui est donc \u00e7a peut donner de l'optimisme \u00e0, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, mais \u00e7a ne va pas durer longtemps, l'avenir de la Croatie est surtout li\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et \u00e0 son destin, on voit maintenant qu'il y a beaucoup de de probl\u00e8mes au niveau de l'Union europ\u00e9enne, Shell, donc \u00e0 mon avis, c'est plut\u00f4t \u00e7a la cl\u00e9 de l'avenir de la Croatie plus que mon \u00e9ventuelle victoire de la Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [90%] :\r\nLa Croatie toute fra\u00eeche, membre de l'Union europ\u00e9enne, puisqu'elle y a fait son entr\u00e9e en 2013. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T05:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6874560E-4CFF-4A82-BFD7-E3C9570198D2", "internalArchiveId": "6874560E-4CFF-4A82-BFD7-E3C9570198D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Les ath\u00e9es craignent pour leur vie en Indon\u00e9sie", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "Les autorit\u00e9s indon\u00e9siennes r\u00e9p\u00e8tent qu'\u00eatre ath\u00e9e n'est pas ill\u00e9gal, \u00e0 condition de ne pas nier l'existence de Dieu en public.\r\n\r\n* * RTSreligion - Les ath\u00e9es craignent pour leur vie en Indon\u00e9sie (RTS RELIGION 13.07 INDONESIE ATHEES) RTS RELIGION : En Indon\u00e9sie, les ath\u00e9es craignent pour leur vie\r\n*** C'est l'heure de la chronique RTSreligion, avec vous Michel Kocher. En Indon\u00e9sie, quand on est ath\u00e9e, mieux vaut rester discret.\r\n  1/3 - 0'19''\r\n((MK\u00a0: Oui c'est l'exp\u00e9rience que font de nombreux Indon\u00e9siens, comme Luna une\u00a0 femme de 30 ans. Quand elle \u00e9tudiait \u00e0 l'universit\u00e9, elle faisait ses 5 pri\u00e8res par jour, \u00e9tait membre d'un parti islamiste et refusait de serrer les mains aux hommes qui n'\u00e9taient pas de sa famille. Une d\u00e9cennie plus tard, elle est devenue ath\u00e9e et craint pour sa vie, elle redoute des repr\u00e9sailles violentes.))\r\n*** Quelle est la solution qu'elle a trouv\u00e9 ? \r\n  2/3 - 0'38''\r\n((MK\u00a0Elle m\u00e8ne une double vie, \u00e0 deux identit\u00e9s\u00a0: une pour l'ext\u00e9rieure, elle porte le voile, une en son for int\u00e9rieur. Mais comme elle vit chez ses parents, elle ne peut pas \u00e9voquer son ath\u00e9isme \u00e0 la maison. Il ne reste que le web o\u00f9 elle peut \u00eatre elle-m\u00eame. Elle participe aux forums en ligne comme celui intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Demandez, des ath\u00e9es r\u00e9pondent\u00a0\u00bb, qui totalise presque 60'000 membres. Mais l\u00e0 aussi elle a appris \u00e0 \u00eatre prudente. Un internaute a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 d'insultes \u00e0 l'Islam pour avoir compar\u00e9 Allah aux dieu grecs et \u00e9crit que le Coran n'\u00e9tait pas plus scientifique que le roman, le Seigneur des anneaux.))\r\n***Mais comment expliquer ou analyser ce refus de l'ath\u00e9isme\u00a0?\r\n  3/3 - 0'40''\r\n((MK\u00a0: Chaque religion a les ath\u00e9es qu'elle m\u00e9rite. Autrement dit, Luna est au moins ath\u00e9e du dieu de l'Islam. \u00ab\u00a0Beaucoup de choses on commenc\u00e9 \u00e0 me g\u00eaner dans cette religion explique-t-elle. Par exemple je ne pouvais pas dire joyeux No\u00ebl on Bon Vesak \u00e0 des gens d'une autre religion,\u00a0\u00bb en r\u00e9f\u00e9rence aux f\u00eates chr\u00e9tiennes et bouddhistes. Son refus offre un miroir d\u00e9sagr\u00e9able \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle elle vit.\r\n\u00c0 cela il faut rajouter une forme d'impens\u00e9 de l'ath\u00e9isme dans la culture musulmane indon\u00e9sienne. Comme si \u00eatre ath\u00e9e c'\u00e9tait saper les fondements m\u00eames de la soci\u00e9t\u00e9. En effet les autorit\u00e9s r\u00e9p\u00e8tent qu'\u00eatre ath\u00e9e n'est pas ill\u00e9gal. \u00e0 condition de ne pas nier l'existence de Dieu en public.))\r\n***Michel Kocher de notre service RTS Religions.", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697251", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Les ath\u00e9es craignent pour leur vie en Indon\u00e9sie", "RTSreligion - Les ath\u00e9es craignent pour leur vie en Indon\u00e9sie / LMA_2018-07-13T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Les ath\u00e9es craignent pour leur vie en Indon\u00e9sie / LMA_2018-07-13T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Les autorit\u00e9s indon\u00e9siennes r\u00e9p\u00e8tent qu\u2019\u00eatre ath\u00e9e n\u2019est pas ill\u00e9gal, \u00e0 condition de ne pas nier l\u2019existence de Dieu en public.", "Les autorit\u00e9s indon\u00e9siennes r\u00e9p\u00e8tent qu\u2019\u00eatre ath\u00e9e n\u2019est pas ill\u00e9gal, \u00e0 condition de ne pas nier l\u2019existence de Dieu en public.", "Les autorit\u00e9s indon\u00e9siennes r\u00e9p\u00e8tent qu\u2019\u00eatre ath\u00e9e n\u2019est pas ill\u00e9gal, \u00e0 condition de ne pas nier l\u2019existence de Dieu en public."], "variantIds": ["ece-9697258", "ece-9697251"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T03:11:20Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est l'heure de notre chronique RTS Religions avec vous Michel Kocher en Indon\u00e9sie, quand on est ath\u00e9e, mieux vaut rester discret, oui, c'est l'exp\u00e9rience que font de nombreux Indon\u00e9siens comme Louna plus la une femme de 30 ans quand elle \u00e9tudiait \u00e0 l'universit\u00e9, elle faisait ses 5 pri\u00e8res par jour, elle \u00e9tait membre d'un parti islamiste et refusait de serrer la main aux hommes qui n'\u00e9tait pas de sa famille, voil\u00e0 une d\u00e9cennie plus tard, elle est devenue ath\u00e9e et craint pour sa vie, elle redoutent des repr\u00e9sailles violentes et quelle est la solution qu'elle a trouv\u00e9 h\u00e9 bien elle m\u00e8ne une double vie, elle a 2 identit\u00e9s, si vous voulez une pour l'ext\u00e9rieur, elle porte le voile et une en son for int\u00e9rieur, mais comme elle vit chez ses parents, elle ne peut pas \u00e9voquer son ath\u00e9isme \u00e0 la maison, en fait, il ne nous reste pour son son identit\u00e9 personnelle que le web o\u00f9 elle peut \u00eatre vraiment elles-m\u00eames, elle participe au forum en ligne comme celui intitul\u00e9 demander des ath\u00e9es r\u00e9pondent un forum qui totalise presque 60000 mais l\u00e0 aussi, elle a appris \u00e0 \u00eatre prudente, un internaute a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 d'insulte \u00e0 l'Islam pour avoir compar\u00e9 \u00e0 la aux dieux, grecs et \u00e9crit que le Coran n'\u00e9taient pas plus scientifique que le roman Le Seigneur des hein mais Michel comment expliquer ou analyser ce refus de l'ath\u00e9isme \u00e9coutez chaque religion a les ath\u00e9es qu'elle m\u00e9rite, si l'on peut dire, Luna et au moins ath\u00e9e du Dieu de l'Islam, beaucoup de choses ont commenc\u00e9 \u00e0 me g\u00eaner, dit -elle dans cette religion, par exemple, je ne pouvais pas dire joyeux No\u00ebl ou Bombay qu'\u00e0 des gens d'une autre religion en r\u00e9f\u00e9rence ici aux f\u00eates chr\u00e9tiennes et bouddhistes son refus offre un miroir d\u00e9sagr\u00e9able \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle elle vit \u00e0 cela il faut rajouter une forme d'impens\u00e9 de l'ath\u00e9isme dans la culture musulmane indon\u00e9sienne comme si \u00eatre ath\u00e9e c'\u00e9tait saper les fondements m\u00eames de la soci\u00e9t\u00e9, en effet, les autorit\u00e9s r\u00e9p\u00e8tent \u00e0 l'envi qu'\u00eatre ath\u00e9e, ce n'est pas ill\u00e9gal, \u00e0 condition toutefois de ne pas nier l'existence de Dieu en public Michel Kocher de notre service RTS Religions et on passe. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6966E2B-07A2-4C38-BAC0-02BFCEDD7283", "internalArchiveId": "B6966E2B-07A2-4C38-BAC0-02BFCEDD7283", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'info 6 : L'\u00e9t\u00e9 au cin\u00e9ma (10/20): \"La plage\"", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9t\u00e9 a inspir\u00e9 les cin\u00e9astes de toutes les \u00e9poques, de toutes les nationalit\u00e9s: du blockbuster am\u00e9ricain au cin\u00e9ma vietnamien contemplatif, tous les genres cin\u00e9matographiques ont mis en image cette saison. Dixi\u00e8me \u00e9pisode avec \"La plage\", r\u00e9alis\u00e9 par Danny Boyle et sorti en 2000.\r\n\r\n* Infotrafic: 07:58:09-07:58:31 / * L'\u00e9t\u00e9 au cin\u00e9ma (10/20): \"La plage\" ((****Vous \u00e9coutez la Matinale.\r\nMerci de votre fid\u00e9lit\u00e9...\r\n//Bienvenue si vous nous rejoignez...\r\nRTSun...pour l'image...\r\nNous sommes le vendredi 13 juillet...\r\nIl est 7h....\r\n//\r\nAu Menu: \r\n***Il est 7h sur la Premi\u00e8re....\r\nVous \u00e9coutez ou regardez la Matinale...\r\nOn vous en remercie!\r\n//\r\n-Au sommaire!\r\nLes bureaux du futurs...\r\n//\r\nA quoi ressemblera notre environnement de travail demain? \r\nEn Suisse 20% des employ\u00e9s n'ont plus de poste de travail attribu\u00e9...\r\npour eux fini le bureau personnel...\r\nVive le nomadisme...\r\net le t\u00e9l\u00e9travail...\r\nOption de plus en plus r\u00e9pendue...\r\nSelon une \u00e9tude publi\u00e9e hier...\r\nAlors question: sommes-nous condamn\u00e9s \u00e0 devenir des travailleurs nomades?\r\navec quel productivit\u00e9?\r\nQue restera-t-il de l'esprit d'entreprise?\r\nAlexandre D\u00e9zinard auteur de l'Open Space m'a tu\u00e9...nous \u00e9clairera...\r\n-En parlant travail...\r\n-vir\u00e9 mais avec un avocat tous frais pay\u00e9s. \r\nDes entreprises offrent un avocat aux employ\u00e9s qu'elles licencient...des cols blancs non syndiqu\u00e9s. Pratique r\u00e9cemment observ\u00e9e chez Nestl\u00e9. Explications \u00e0 7h42...\r\n-La migration...au sommaire de cette matinale \u00e9galement...\r\nCaroline Abu Saada, directrice de l'ONG SOS M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e en Suisse...est l'invit\u00e9e de Pietro Bugnon.\r\nSon ONG affr\u00e8te l'Aquarius...ce fameux navire dont l'Italie et Malte n'avaient pas voulu. \r\nElle nous dira tout le mal qu'elle pense des plateformes de d\u00e9barquement pour migrants \r\n-Chez les Dimitrij\u00e9vitch...il y a le papa...qui a fond\u00e9 une maison d'\u00e9dition...et la fille...qui l'a reprise...\u00e0 son d\u00e9c\u00e8s...histoire touchante...dans le dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie \"une affaire de famille\"...\r\n//\r\n-Que se passe-t-il lorsque le patron d'une entreprise familiale d\u00e9c\u00e8de...brutalement? \r\nParfois ses enfants reprennent le flambeau...du jour au lendemain...\r\nReportage aux \u00e9ditions L'\u00c2ge d'Homme...\r\n***Tout de suite place au Journal!\r\nde Julien Bangerter: \r\n//\r\n***L'actualit\u00e9 elle est dans le journal: \r\nDe Julien Bangerter! ))\r\nJINGLE", "durationSec": 261, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697276", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9t\u00e9 au cin\u00e9ma (10/20): \"La plage\" / LME_2018-07-13T07:55:00_les-series-d-ete-de-l-info-6", "La Matinale du 13.07.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019\u00e9t\u00e9 a inspir\u00e9 les cin\u00e9astes de toutes les \u00e9poques, de toutes les nationalit\u00e9s: du blockbuster am\u00e9ricain au cin\u00e9ma vietnamien contemplatif, tous les genres cin\u00e9matographiques ont mis en image cette saison. Dixi\u00e8me \u00e9pisode avec \"La plage\", r\u00e9alis\u00e9 par Danny Boyle et sorti en 2000."], "variantIds": ["ece-9697276"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T04:41:13Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOui, aura, on va partir ou au cin\u00e9ma, \u00e0 pr\u00e9sent, si vous le voulez bien, on est un peu les lumi\u00e8res s'installe dans nos fauteuils c'est lors de la s\u00e9ance cin\u00e9ma avec un film de l'\u00e9t\u00e9, mais alors vraiment de l'\u00e9t\u00e9 par excellence Bertrand Bichot nous le raconte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [87%] :\r\nRichard est un jeune Am\u00e9ricain parti en Tha\u00eflande pour vivre un d\u00e9paysement authentique malheureusement sa volont\u00e9 mise \u00e0 mal ou qu'il a, il se retrouve face \u00e0 un flot de touristes occidentaux en maillot de bain, une nuit, il rencontre filles un homme au comportement fort perturb\u00e9 qui lui parle d'une ligne secr\u00e8te un paradis ou une communaut\u00e9 Jeffrey en communion avec la nature, le lendemain, d\u00e9fi est retrouv\u00e9 mort \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s une carte de l'\u00eele myst\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:47) [89%] :\r\nLa plage est le 4\u00e8me film de Denis bonne, l'histoire d'une plage qui est comment dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [82%] :\r\nOui, avec qu'oui, mais il continue, principale oui et avec tout \u00e7a, de la bombe en abondance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [88%] :\r\nAu g\u00e9n\u00e9rique un casting inattendu mais peu convaincant avec un Leonardo Di Caprio, qui en fait des tonnes, une Virginie Ledoyen et un Guillaume Canet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [91%] :\r\nQui semble un peu se demander ce qu'ils font l\u00e0 au d\u00e9part, le r\u00e9alisateur souhaitait engager Erwan McGregor pour le r\u00f4le principal, mais la production n'a convaincu, non sans augmenter fortement son salaire de confier finalement l'Euro \u00e0 DiCaprio qui surfait alors sur la vague du succ\u00e8s de Titanic ainsi fut d\u00e9cid\u00e9 ce choix. \r\nLa plage est au d\u00e9part un roman le 1er d'Alex Garland, paru en 1966 un \u00e9norme succ\u00e8s vendu \u00e0 plus de 5 millions d'exemplaires le discours \u00e9cologique bien pr\u00e9sent dans l'ouvrage est ici aussi maltrait\u00e9 qu'il semble absent et le nombre de libert\u00e9 malvenu prise avec le livre, le font regretter tout au long de la projection de son adaptation entre autres la cr\u00e9ation totalement inutile d'une liaison amoureuse entre Richard l'Am\u00e9ricain et la petite fran\u00e7aise pourtant couples une coucherie entre Richard toujours lui d\u00e9cid\u00e9ment et la chef de clan de Lille, mais aussi et surtout la suppression de nombreux personnages pourtant essentiel ouvre ici, sans oublier une fin de film bon enfant assez insipide, bien \u00e9loign\u00e9e de la dramaturgie qui conclut le lieu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [84%] :\r\nL'\u00e9t\u00e9 est ici celui des illusions r\u00e9volutionnaires l'\u00e9t\u00e9 des utopies na\u00efves qui se transforme tristement par des plus artificiel, c'est aussi de l'effet dans toute sa caricature de beaut\u00e9 de la nature, son eau fra\u00eeche, pure et bleu et sa v\u00e9g\u00e9tation principalement compos\u00e9 de substances affubl\u00e9 pour rire longtemps et souvent ent\u00eatement, la plage, raconte l'histoire d'un \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaud et pourtant tout reste au 1er degr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [75%] :\r\nBref, un \u00e9t\u00e9 de cartes postales pour ados, enqu\u00eate au milieu de r\u00e9ponses existentielles ou pire de dangereuses sensation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [90%] :\r\nEnfin dans le camp de vacances id\u00e9ales, rien ne doit interrompre la qu\u00eate du plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [91%] :\r\nAutant le discours du livre \u00e9tait lisible et convaincant, autant la moralit\u00e9 du film est difficile \u00e0 d\u00e9celer, souhaite -t-il nous convaincre de l'id\u00e9e qu'un paradis sur terre est incompatible avec la nature humaine que l'esprit faible et d\u00e9moniaque de l'homme d\u00e9truit son doux r\u00eave d'une possible vie faite d'amour et d'eau fra\u00eeche, la question reste enti\u00e8re, tout autant que notre d\u00e9ception devant ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [91%] :\r\nPrennent \u00e0 foutre si c'est comme \u00e7a, c'est pas autrement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [92%] :\r\nAlors non, inutile de voir ou de revoir le film La plage mais oui profitez de votre \u00e9t\u00e9 pour lire ou relire le livre d'Alex car l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [85%] :\r\nMais je confirme, j'ai trouv\u00e9 mieux le livre que le film tant pis pour Di Caprio, vous l'avez vu ce film, The Beach \u00e0 Caroline Abou Sada du tout mais je trouve que par Titanic quand on parle de migrations en M\u00e9diterran\u00e9e est assez bien venu, donc, mais je ne l'ai pas vu ni le j'ai pas lu le livre j'peux je le film et vous dans sa cigarette, bien s\u00fbr, surtout au Virginie Ledoyen, mais \u00e7a c'est un oui c'est vrai r\u00eave Leonardo DiCaprio pr\u00e9pub\u00e8res sur toute la derni\u00e8re sc\u00e8ne, \u00e7a se passe d'un internet caf\u00e9 donc le film DateDebut 1000 d\u00e9j\u00e0 vraiment arch\u00e9ologique commun la Berd originale le si\u00e8cle et Olsen, sans \u00e7a, \u00e7a rajeunit pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E629110-2E1D-44B3-9983-2A5D5AC151B8", "internalArchiveId": "3E629110-2E1D-44B3-9983-2A5D5AC151B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Simonetta Sommaruga, consill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale;Boukari, Fouad;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise;Carlos Varela, ancien footballeur suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF7/FRANCE SECURITE 14-15 JUILLET PA) Fouilles, cam\u00e9ras, restrictions de circulation et des dizaine de milliers de policiers... Un important dispositif de s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9vu ce week-end \u00e0 Paris.\r\nLes forces de s\u00e9curit\u00e9 de la capitale francais vont devoir g\u00e9rer deux \u00e9v\u00e9nements qui attirent les foules : le d\u00e9fil\u00e9 demain deu 14 juillet et le match France-Croatie dimanche.  \r\nUne configuration in\u00e9dite avec des risques de violences urbaines auxquelles se m\u00eale la menace terroriste qui n'a pas baiss\u00e9, deux ans apr\u00e8s le traumatisme de l'attentat de Nice. Ariane Hasler. \r\n  1'01''\r\n(L'an dernier pour le 14 juillet ils \u00e9taient plus de 80'00 policiers et gendarmes \u00e0 \u00eatre mobilis\u00e9s. Cette ann\u00e9e selon le Monde, le dispositif d\u00e9j\u00e0 anticip\u00e9 pour la f\u00eate nationale est en train \u00eatre revu \u00e0 la hausse. Les 7 000 militaires de l'op\u00e9ration \u00ab Sentinelle \u00bb devraient \u00eatre mis \u00e0 contribution. De nombreux policiers en civil seront par ailleurs mobilis\u00e9s, ainsi que l'ensemble des services de renseignement.  \r\nComme durant l'Eurofoot en 2016, dimanche les fan zones seront particuli\u00e8rement scrut\u00e9es. dont celle de Paris qui pourra accueillir jusqu'\u00e0 100 000 personnes sur le champ de Mars, cinq fois plus que pour la demi-finale. A l'ext\u00e9rieur et \u00e0 l'int\u00e9rieur des fan zones des mesures de s\u00e9curit\u00e9 encore renforc\u00e9es gr\u00e2ce au durcissement de la loi fin 2017. Avec en toile de fond cette question au quel aucun service de renseignement ne peut r\u00e9pondre pour l'heure : la France gagnera t'elle la coupe ? et si oui, combien de personnes viendront hurler leur joie sur les Champs Elys\u00e9es, sachant que selon l'obs, s'ils gagnent les bleus d\u00e9fileront sur la c\u00e9l\u00e8bre avenue ? rendez-vous dimanche pour le savoir.\r\n(16/ UK - TRUMP AVANT SA VISITE) *** En visite au Royaume-Uni, Donald Trump torpille le projet de Brexit de Theresa May\r\nApr\u00e9s un diner hier soir et quelques heures avant des discussions ce matin avec la premi\u00e8re ministre britannique, le pr\u00e9sident americain a attaqu\u00e9 frontalement la strat\u00e9gie de Theresa May. \r\nUne sortie de l'Union europ\u00e9enne trop mod\u00e9r\u00e9e au go\u00fbt du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nIl menace d'annuler l'accord de libre \u00e9change entre Londres et Washington. \r\nIl l'a dit dans une interview au tablo\u00efd The Sun parue ce matin. \r\nEcoutez cet extrait audio de l'entretien. \r\nLe gouvernement britannique a pr\u00e9sent\u00e9 hier dans un livre blanc les d\u00e9tails de sa proposition sur la relation commerciale post-Brexit qu'il souhaite mettre en place avec l'UE.\r\nDes propositions qui doivent - contrairement \u00e0 la volont\u00e9 de Donald Trump et des pro Brexit dur - permettre une \u00e9troite coop\u00e9ration \u00e9conomique et s\u00e9curitaire.\r\n(17/ REPRISE FORUM UE MIGRATION CLIP SOMMARUGA) \"\"L'Union europ\u00e9enne doit mettre en oeuvre des proposition concr\u00e8tes...et non de vieilles id\u00e9es...sur la question migratoire\"\r\nD\u00e9claration de Simonetta Sommaruga hier depuis Innsbruck ou \u00e9taient r\u00e9unis les ministres europ\u00e9ens en charge des migrations...\r\nLa consill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui est pour le moins \u00e9tonn\u00e9e...par les propositions discut\u00e9es...\r\nElle l'a rappel\u00e9 hier soir sur notre antenne, dans l'\u00e9mission Forum....\r\n(06/INNSBRUCK CRISE MIGRATOIRE PA) *** Et parmis les projets les plus flous sur la table des ministres europ\u00e9ens hier en Autriche...l'id\u00e9e de faire d\u00e9barquer les migrants secourus en M\u00e9diterrann\u00e9es sur des plateformes en Afirque...\r\nUn projet qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 expos\u00e9, fin juin, \u00e0 Bruxelles et d\u00e9fendues une nouvelle fois hier par la pr\u00e9sidence autrichienne de l'UE... \r\nMais la mise en place de ces plateformes bute encore sur de s\u00e9rieux obstacles. Guillaume Meyer.\r\n  0'51''\r\n((Les dirigeants europ\u00e9ens croient dans ces plateformes, ils ont donn\u00e9 l'impulsion le mois dernier, mais c'est un projet flou. Et maintenant, les ministres de l'int\u00e9rieur ont la lourde t\u00e2che de le concr\u00e9tiser.\r\nPremier obstacle: trouver des pays volontaires pour accueillir ces centres, et v\u00e9rifier qu'on y respecte le droit international. Hier, \u00e0 Innsbruck, c'\u00e9tait un peu la foire aux propositions. Le ministre autrichien Herbert Kickl aimerait commencer par des projets pilotes en Afrique du Nord. Le commissaire europ\u00e9en Dimitris Avramopoulos, lui, demande l'aide des pays europ\u00e9ens qui ont gard\u00e9 des liens \u00e9troits avec leurs anciennes colonies, pour convaincre ces pays-l\u00e0.\r\nIl faut dire que l'affaire est mal emmanch\u00e9e. L'Egypte, par exemple, a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'elle ne voulait pas de ces plateformes. Mais l'Autriche, qui pr\u00e9side l'Union europ\u00e9enne en ce moment, est r\u00e9solue \u00e0 aller de l'avant. L'objectif, c'est d'amener des propositions concr\u00e8tes pour le sommet des dirigeants, le 20 septembre.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Bve Syrie) Les troupes de Bachar al-Assad sont entr\u00e9es hierdans les quartiers rebelles de Deraa (en Syrie)...\r\nLe berceau de la r\u00e9volte contre le r\u00e9gime syrien d\u00e8s 2011. \r\n\"Des unit\u00e9s de l'arm\u00e9e syrienne entrent \u00e0 Deraa al-Balad et hissent le drapeau national sur la place publique\", indique l'agence officielle Sana.\r\nUne nouvelle fois, le pr\u00e9sident syrien a eu recours \u00e0 une strat\u00e9gie alliant bombardements meurtriers et n\u00e9gociations parrain\u00e9es par Moscou, pour faire plier les rebelles dans cette province m\u00e9ridionale, un secteur sensible bordant la Jordanie et la ligne de d\u00e9marcation avec Isra\u00ebl sur le plateau du Golan, en partie annex\u00e9 par l'Etat h\u00e9breu.\r\n(Bve Primes Maladies CH) Petite lumi\u00e8re \u00e0 l'horizon pour les assur\u00e9s: les primes maladies devraient augmenter moins fortement en 2019 que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\nPlus (+3%)...\r\nLe principal facteur est un recul des co\u00fbts hospitaliers.\r\nLa majoration des primes pour les adultes s'\u00e9levait \u00e0 4% durant les derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n(TF2/ENFANTS PLACES PI) *** La proc\u00e9dure d'indemnisation des enfants plac\u00e9s prend trop de temps...\r\nC'est ce que d\u00e9noncent des \u00e9lus et des personnalit\u00e9s romandes...\r\nElles ont envoy\u00e9 hier une lettre au pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset,  afin que les 9 000 demandes d'indemnisation aboutissent d'ici la fin 2018. Virginie Langerock.\r\n  0'58\"\r\n((Une double peine...c'est en substance ce que disent les signataires de cette lettre au pdt de la conf\u00e9d\u00e9ration... Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise:\r\n\"C'est des personnes qui ont ete contraintes par des mesures adminstratives injustes et on a reconnu au Parlement que c'\u00e9tait injuste et inacceptable ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 et aujourd'hui elles attendent bcp trop pour recevoir cette contributin de solidarit\u00e9, cette reconnaissance et ca cree une double peine. On leur a demand\u00e9 de r\u00e9pondre tr\u00e8s rapidement, on leur a donn\u00e9 un d\u00e9lai tr\u00e8s court pour d\u00e9poser ces contributions de solidarit\u00e9, et bien on attend de l'adminstration federale qu'elle aille aussi vite pour verser ces contributions de solidarit\u00e9\"\r\nL\u00e9galement l'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice a  jusqu'en  2021 pour leur verser une indemnit\u00e9 de 25 mille francs. Sur les  9000 demandes.. un millier ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es depuis mars,  en priorit\u00e9 des personnes malades ou tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es. \r\nMais le temps presse, et beaucoup, disent les d\u00e9fenseurs des anciens enfants plac\u00e9s, n'en verront peut-\u00eatre pas la couleur.))\r\n(Bve surpoids US) La moiti\u00e9 des adultes am\u00e9ricains tentent de perdre du poids, selon une nouvelle grande enqu\u00eate de sant\u00e9 publique. \r\n40% de la population am\u00e9ricaine \u00e9tait estim\u00e9e ob\u00e8se en 2**, une proportion qui monte \u00e0 plus de 70% si l'on inclut les personnes en surpoids.\r\nLes chiffres de cette nouvelle enqu\u00eate publi\u00e9e par les Centres de contr\u00f4le et de pr\u00e9vention des maladies montrent ainsi que le poids est une pr\u00e9occupation devenue largement partag\u00e9e aux Etats-Unis.\r\n(TF5/CDM PORTRAIT MODRIC/CROATIE PI) *** Parlons football \u00e0 pr\u00e9sent : et si le ballon d'or revenait cette ann\u00e9e \u00e0 Luka Modric?\r\nL'hypoth\u00e8se n'a rien de farfelu, au vu du parcours de la Croatie \u00e0 la Coupe du monde de football.\r\nLe meneur de jeu du Real Madrid se profile de plus en plus comme un s\u00e9rieux concurrent de Cristiano Ronaldo. \r\nMais il n'est pas le seul, J\u00e9r\u00f4me Jeannin...\r\n  1'28''\r\n((Le talent de Luka Modric est unanimement reconnu, salu\u00e9, mais voil\u00e0: le Croate  n'est pas ni un buteur ni un dribleur.\r\nC'est un strat\u00e8ge du bas milieu de terrain, qui a l'habitude d'\u00e9voluer dans l'ombre de  Ronaldo et de Messi... les deux stars, qui se partagent inlassablement le Ballon d'or depuis dix ans d\u00e9j\u00e0.\r\nMais cette ann\u00e9e, ce sera peut-\u00eatre diff\u00e9rent. Messi n'est pas dans la course. Ronaldo reste un des favoris. Mais le Portugais pourrait bien se faire br\u00fbler la politesse par un Croate ou un Fran\u00e7ais. Tout d\u00e9pendra de l'\u00e9quipe qui s'impose dimanche en finale de la Coupe du monde.\r\nC'est en tous cas l'espoir de l'ancien attaquant Carlos Varela.\r\nSON \r\nA son actif, Modric est le capitaine de son \u00e9quipe et il poss\u00e8de d'avantage d'impact et de personnalit\u00e9 que Rafael Varane. \r\nMais le natif de Zadar traine un gros boulet: il a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 pour parjure pour avoir couvert l'homme le plus puissant du football croate. Un homme d'affaire populiste impliqu\u00e9 dans plusieurs affaires de corruption.\r\nA ce titre, et malgr\u00e9 ses performances sur le terrain, Luka Modric est devenu l'une des personnalit\u00e9s les moins appr\u00e9ci\u00e9es dans son pays.))\r\n(Bve Shaqiri) Et puis Xherdan Shaqiri attendu aujourd'hui \u00e0 Liverpool...\r\nSelon le journal le \"Telegraph\",  l'attaquant de Stoke City doit passer sa visite medicale pour finaliser le transfert...\r\nAvec une close fix\u00e9e \u00e0 18 millions de francs...\r\nEn cas d'accord, le B\u00e2lois de 26 ans pourrait devenir la doublure de la star Moahmed Salah...\r\n(13/TOUR DE FRANCE PA) *** La 6e \u00e9tape du tour de France marqu\u00e9e hier par une victoire irlandaise et quelques d\u00e9gats chez les pretandants au podium...\r\nDan Martin est arriv\u00e9 en t\u00eate hier au Mur de Bretagne. \r\nLe Belge Greg Van Avermaet conserve le maillot jaune de Leader.  \r\nLa mauvaise op\u00e9ration de la journ\u00e9e, elle est pour le Fran\u00e7ais Romain Bardet... \r\nLe recit de cette \u00e9tape avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n(Bve rhinocoin) Une cryptomonnaie pour prot\u00e9ger les rhinoc\u00e9ros\r\nLe \"rhinocoin\"  lanc\u00e9 en Afrique du Sud il y a quelques semaines... \r\nUne monnaie virtuelle qui est adoss\u00e9e \u00e0 la valeur de la corne des pachydermes, d\u00e9cim\u00e9s par le braconnage.\r\nLa Cour constitutionnelle sud-africaine, autorise depuis 2009  la vente \u00addomestique de la corne, alors qu'\u00e0 l'international, le commerce est ill\u00e9gal depuis 1977.\r\nEn moyenne, plus de 1 000 rhinoc\u00e9ros sont tu\u00e9s chaque ann\u00e9e en Afrique du Sud, qui compte 80 % de leur population mondiale, principalement dans les grandes r\u00e9serves animali\u00e8res.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 738, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697275", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-13T08:00:02_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-13T08:00:02_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9697292", "ece-9697275"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T04:50:23Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nFoued Boukari, \u00e0 2 jours de la finale de la Coupe du monde de football entre la France et la Croatie, Paris a pr\u00e9vu un important dispositif de s\u00e9curit\u00e9 pour l'occasion 12000 membres des forces de l'ordre seront mobilis\u00e9es ce week- end pour cette finale, mais aussi pour la f\u00eate nationale d'accord sur le principe, mais pas sur les m\u00e9thodes, les ministres de l'int\u00e9rieur des 28 \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne \u00e9taient r\u00e9unis hier \u00e0 Innsbruck en Autriche, pour parler de la crise des migrants Simonetta Sommaruga, il \u00e9tait, et elle est pour le moins \u00e9tonn\u00e9e par les propositions discut\u00e9es et puis la 6\u00e8me \u00e9tape du Tour de France marqu\u00e9e hier par une victoire irlandaise et quelques d\u00e9g\u00e2ts chez les pr\u00e9tendants au podium. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [95%] :\r\nFouilles cam\u00e9ras restrictions de circulation et des dizaines de milliers de policiers, un important dispositif de s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9vu ce week- end \u00e0 Paris, les forces de s\u00e9curit\u00e9 de la capitale fran\u00e7aise vont devoir g\u00e9rer 2 \u00e9v\u00e9nements qui attirent les foules, le d\u00e9fil\u00e9 demain du 14 juillet et le match France- Croatie en finale de la Coupe du monde dimanche une configuration in\u00e9dite, avec des risques de violences urbaines auxquelles se m\u00eale la menace terroriste qui n'a pas baiss\u00e9 2 ans apr\u00e8s le traumatisme de l'attentat de Nice Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [94%] :\r\nL'an dernier pour le 14 juillet, ils \u00e9taient plus de 80000 policiers et gendarmes \u00e0 \u00eatre mobilis\u00e9s cette ann\u00e9e, selon le Monde, le dispositif d\u00e9j\u00e0 anticip\u00e9 pour la f\u00eate nationale est en train d'\u00eatre revu \u00e0 la hausse, les 7000 militaires de l'op\u00e9ration Sentinelle devraient \u00eatre mis \u00e0 contribution de nombreux policiers en civil seront par ailleurs mobilis\u00e9s ainsi que l'ensemble des services de renseignement comme durant l'Eurofoot en 2016 dimanche les fan zones seront particuli\u00e8rement scrut\u00e9s, dont celle de Paris, qui pourra accueillir jusqu'\u00e0 100000 personnes sur le Champ-de-Mars, 5 fois plus que pour la demi- finale \u00e0 l'ext\u00e9rieur et \u00e0 l'int\u00e9rieur des fan zones des mesures de s\u00e9curit\u00e9 encore renforc\u00e9e gr\u00e2ce au durcissement de la loi fin 2017 avec en toile de fond, cette question auquel aucun service de renseignement ne peut r\u00e9pondre pour l'heure, la France gagnera -t-elle la coupe et si oui, combien de personnes viendront hurler leur joie sur les Champs \u00c9lys\u00e9es, sachant que, selon l'Obs s'il gagne, les Bleus vont d\u00e9filer sur la c\u00e9l\u00e8bre avenue, rendez- vous dimanche pour le savoir, Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [94%] :\r\nEt, en visite au Royaume-Uni, Donald Trump torpille le projet de Brexit de Theresa May, apr\u00e8s un d\u00eener hier soir et quelques heures avant des discussions pr\u00e9vues ce matin avec la premi\u00e8re ministre britannique, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a attaqu\u00e9 frontalement la strat\u00e9gie de Theresa May, une sortie de l'Union europ\u00e9enne trop mod\u00e9r\u00e9e au go\u00fbt du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, il menace d'annuler l'accord de libre- \u00e9change entre Londres et Washington, il a dit dans une interview au tablo\u00efd The Sun parue ce matin, \u00e9coutez cet extrait Audio de l'entretien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [86%] :\r\nOuah r\u00e9flexe c'est dur d'\u00eatre jusque -l\u00e0 Kenaz Norway, je pense que le deal qu'elle vise n'pas ce que les gens ont vot\u00e9 Euro infernal, ce n'est pas l'\u00eele qui \u00e9tait dans le r\u00e9f\u00e9rendum sur \u00e7a fait 3 jours que j'entends \u00e7a j'imagine que vous aussi vous l'avez entendu \u00e0 l'envers, je sais qu'il y a beaucoup de l'\u00e9mission, donc beaucoup de gens n'aiment pas cet accord, l'abonn\u00e9 donc en tout cas c'est certain qu'il va affecter le commerce avec les \u00c9tats-Unis, malheureusement dans un sens n\u00e9gatif, moi j'aurais fait tr\u00e8s diff\u00e9remment, en fait, j'ai dit \u00e0 Theresa May, comment faire, mais il ne m'a pas \u00e9cout\u00e9, je lui ai dit, mais elle a choisi un autre chemin au-dessus de ceux -ci on int\u00e9gr\u00e9 des frais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [92%] :\r\nEt ce chemin, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier par le gouvernement britannique, un livre blanc ou en d\u00e9tail de la proposition sur la relation commerciale post- Brexit que Londres souhaite mettre en place avec l'UE, des propositions qui doivent, contrairement \u00e0 la volont\u00e9 de Donald Trump et des pro Brexit permettre une \u00e9troite coop\u00e9ration \u00e9conomique et s\u00e9curitaire, l'Union europ\u00e9enne doit mettre en oeuvre des propositions concr\u00e8tes et non de vieillir id\u00e9e sur la question migratoire d\u00e9claration de Simonetta Sommaruga hier depuis Innsbruck, o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9unis en Autriche, les ministres europ\u00e9ens en charge de l'immigration, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui est pour le moins \u00e9tonn\u00e9e par les propositions discut\u00e9es, elle a rappel\u00e9 hier soir sur notre antenne dans l'\u00e9mission Forum. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:47) [85%] :\r\nActuellement on a une situation un peu sp\u00e9cial, je dirais, parce que d'un c\u00f4t\u00e9, la situation en migrations en Europe, elle est, elle est tranquille et en m\u00eame temps on a un discours tr\u00e8s chauff\u00e9, je dirais, et \u00e7a c'est vraiment, c'est assez sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [95%] :\r\nEt parmi les projets, aux contours encore tr\u00e8s flous sur la table des ministres europ\u00e9ens, hier en Autriche, l'id\u00e9e de faire d\u00e9barquer les migrants secourus en M\u00e9diterran\u00e9e sur des plateformes en Afrique, un projet qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 fin juin \u00e0 Bruxelles et d\u00e9fendu une nouvelle fois hier par la pr\u00e9sidence autrichienne de l'Union europ\u00e9enne, mais la mise en place de ces plateformes bute encore sur de s\u00e9rieux obstacles Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:23) [94%] :\r\nLes dirigeants sont europ\u00e9ens croient dans ces plateformes, ils ont donn\u00e9 l'impulsion le mois dernier, mais c'est un projet flou et maintenant les ministres de l'Int\u00e9rieur, ont la lourde t\u00e2che de le concr\u00e9tiser, premier obstacle, trouver des pays volontaires pour accueillir ces centres et v\u00e9rifier qu'on y respecte le droit international hier \u00e0 Innsbruck, c'\u00e9tait un peu la foire aux propositions le ministre autrichien Herbert Kickl aimerait commencer par des projets pilotes en Afrique du Nord, le commissaire europ\u00e9en, Dimitris s'Avramopoulos, lui demande l'aide des pays europ\u00e9ens qui ont gard\u00e9 des Liens \u00e9troits avec leurs anciennes colonies pour convaincre ces pays- l\u00e0, il faut dire que l'affaire est mal emmanch\u00e9e l'\u00c9gypte par exemple l'a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'elle ne voulait pas de ces plateformes mais l'Autriche qui pr\u00e9side l'Union europ\u00e9enne en ce moment est r\u00e9solue \u00e0 aller de l'avant, l'objectif c'est d'amener des propositions concr\u00e8tes pour le sommet des dirigeants le 20 septembre Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [95%] :\r\nLes troupes de Bachar Al-Assad sont entr\u00e9s hier dans les quartiers rebelles de Deraa, en Syrie, le berceau de la r\u00e9volte contre le r\u00e9gime d\u00e8s 2011, des unit\u00e9s de l'arm\u00e9e syrienne hiss\u00e9 le drapeau national sur la place publique, selon l'agence officielle Sana, une nouvelle fois le pr\u00e9sident syrien a eu recours \u00e0 une strat\u00e9gie alliant bombardements meurtriers et n\u00e9gociations parrain\u00e9es par Moscou pour faire plier les rebelles dans ce secteur sensible bordant la Jordanie et la ligne de d\u00e9marcation avec Isra\u00ebl sur le plateau du Golan, en partie, annex\u00e9 par l'\u00c9tat h\u00e9breu en Suisse, cette petite lumi\u00e8re \u00e0 l'horizon pour les assur\u00e9s, les primes maladie devraient augmenter moins fortement l'ann\u00e9e prochaine que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, plus 3 pourcent le principal facteur est un recul des co\u00fbts hospitaliers la majoration des primes pour les adultes s'\u00e9levait \u00e0 4 pourcent durant les derni\u00e8res ann\u00e9es, mais la proc\u00e9dure d'indemnisation des enfants plac\u00e9s prend trop de temps, c'est ce que d\u00e9noncent des \u00e9lus et des personnalit\u00e9s romandes elles ont envoy\u00e9 hier une lettre au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset afin que les 9000 demandes d'indemnisation aboutissent d'ici la fin de l'ann\u00e9e, Virginie Langeroc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:18) [96%] :\r\nUne double peine : c'est en substance ce que disent les signataires de cette lettre au pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:26) [95%] :\r\nC'est des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 contraints par des mesures administratives injuste et on a reconnu au Parlement que c'\u00e9tait injuste que ce que c'\u00e9tait inacceptable ce qui s'est pass\u00e9 et aujourd'hui elles attendent beaucoup trop pour recevoir cette contribution de solidarit\u00e9, cette reconnaissance et \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e une double peine, on leur a demand\u00e9 de r\u00e9pondre tr\u00e8s rapidement, on leur a donn\u00e9 un d\u00e9lai tr\u00e8s court pour d\u00e9poser ces contributions de solidarit\u00e9, h\u00e9 bien on attend de l'administration f\u00e9d\u00e9rale qu'elle aille aussi vite pour verser ces contributions de solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:59) [96%] :\r\nL\u00e9galement, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice a jusqu'en 2021 pour leur verser une indemnit\u00e9 de 25000 francs sur les 9000 demandes, un millier ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es depuis mars en priorit\u00e9 des personnes malades ou tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es mais le temps presse et beaucoup disent les d\u00e9fenseurs des anciens enfants plac\u00e9s n'enverront peut-\u00eatre pas la couleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [96%] :\r\nCette grande enqu\u00eate de sant\u00e9 publique aux \u00c9tats-Unis, la moiti\u00e9 des adultes am\u00e9ricains tentent de perdre du poids 40 pourcent de la population am\u00e9ricaine \u00e9tait estim\u00e9e ob\u00e8se entre 2015 et 2016, une proportion qui monte \u00e0 plus de 70 pourcent si l'on inclut les personnes en surpoids, les chiffres de cette nouvelle enqu\u00eate publi\u00e9e par les Centres de contr\u00f4le et de pr\u00e9vention des maladies montrent ainsi que le poids est une pr\u00e9occupation devenue largement partag\u00e9e aux \u00c9tats-Unis et parlons football \u00e0 pr\u00e9sent et si le ballon d'or revenait cette ann\u00e9e \u00e0 Luka Modric, l'hypoth\u00e8se n'a rien de farfelu au vu du parcours de la Croatie \u00e0 la Coupe du monde de football, le meneur de jeu de Real Madrid se profile de plus en plus comme un s\u00e9rieux concurrent de Cristiano Ronaldo, mais il n'est pas le seul J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:00) [94%] :\r\nLe talent de Luka Modric est unanimement reconnu, salu\u00e9, mais voil\u00e0, le croate n'est ni un buteur, ni un dribbleur c'est un strat\u00e8ge du bas, milieu de terrain qui a l'habitude d'\u00e9voluer dans l'ombre de Ronaldo et de Messi, les 2 Stars qui se partagent inlassablement le Ballon d'or depuis 10 ans d\u00e9j\u00e0, mais cette ann\u00e9e, ce sera peut-\u00eatre diff\u00e9rent, mais s'il n'est pas dans la course, Ronaldo reste un des favoris, mais le Portugais pourrait bien se faire br\u00fbler la politesse par un croate ou en fran\u00e7ais, tout d\u00e9pendra de l'\u00e9quipe qui s'impose dimanche en finale de la Coupe du monde, c'est en tout cas l'espoir de l'ancien attaquant Carlos et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:33) [82%] :\r\nC'est vrai qu'on voit plut\u00f4t Modric en num\u00e9ro 1 mais Mbapp\u00e9 pour et pourquoi pas m\u00eame un jour d\u00e9fensive, Varane, je dirais m\u00eame, et on sait qu'ils l'auront pas mais moi j'aimerais bien que ce soit une fois r\u00e9compens\u00e9 \u00e0 un joueur qui a pas forc\u00e9ment marqu\u00e9 40 M\u00e2con comme Ronaldo, Messi, quelqu'un qui a tout donn\u00e9 pour son club le pic a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cus\u00e9 pour toute la saison et Modric pas on peut pas aussi le au milieu de terrain, les joueurs qui sacrifie aussi pour pour un groupe pour une \u00e9quipe donc les revers que ce soit un d\u00e9fensif 1er temps. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:04) [92%] :\r\n\u00e0 son actif, Modric et le Capitaine de sa s\u00e9lection, il poss\u00e8de davantage d'impact et de personnalit\u00e9 que Rapha\u00ebl Varane mais le natif de Zadar tra\u00eene un gros boulet, il a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 de parjure pour avoir couvert l'homme le plus puissant du football croate, un homme d'affaire populiste, impliqu\u00e9 dans plusieurs affaires de corruption, \u00e0 ce titre, et malgr\u00e9 ses performances remarquables sur le terrain, Luka Modric est devenu l'une des personnalit\u00e9s les moins appr\u00e9ci\u00e9es dans son pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [95%] :\r\nEt puis, toujours en football, Xherdan Shaqiri, est attendu aujourd'hui \u00e0 Liverpool, selon le journal, le Telegraph, l'attaquant de Stoke City doit passer sa visite m\u00e9dicale pour finaliser le transfert avec une clause fix\u00e9e \u00e0 18 millions de francs en cas d'accord, le B\u00e2lois de 26 ans, pourrait devenir la doublure de la Star, Mohamed Salah et puis il y a pas que le football dans la vie il y a aussi le tennis et il y a pas que le tennis il y a aussi le v\u00e9lo 6\u00e8me \u00e9tape du Tour de France marqu\u00e9e hier par une victoire irlandaise et quelques d\u00e9g\u00e2ts chez les pr\u00e9tendants au podium, Dan Martin, est arriv\u00e9 en t\u00eate hier au Mur de Bretagne et le belge Greg Van Avermaet conserve le maillot jaune de leader la mauvaise op\u00e9ration de la journ\u00e9e, elle est pour le Fran\u00e7ais Romain Bardet, le r\u00e9cit de cette \u00e9tape avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:07) [92%] :\r\nComme depuis le d\u00e9but de ce Tour, les leaders sont tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9s, et m\u00eame la tentative de l'\u00e9quipe Quick Step de dynamiter la course, profitant du vent n'a pas port\u00e9 ses fruits, nombre de coureurs n'ont pas non plus l'autorisation de tenter de s'\u00e9chapper devant \u00eatre tout d'abord au service de leur leader, d\u00e8s lors, il \u00e9tait clair qu'il faudrait attendre la 2\u00e8me ascension de M\u00fbr-de-Bretagne pour voir la course, mais sans Tom Dumoulin et Romain Bardet qui ont connu des ennuis m\u00e9caniques, le Fran\u00e7ais a \u00e9chang\u00e9 son v\u00e9lo avec un co\u00e9quipier est revenu dans le peloton, mais n'a pas pu suivre les plus rapides dans le dernier kilom\u00e8tre cons\u00e9quence au classement Bardet perd 31 secondes \u00e7a reste serr\u00e9 mais il va falloir utiliser un peu plus d'\u00e9nergie pour combler cet \u00e9cart quant au vainqueur Dan Martin il remporte une 2\u00e8me \u00e9tape dans le Tour de France, il prend sa revanche aussi avec M\u00fbr-de-Bretagne, o\u00f9 il avait termin\u00e9 2\u00e8me il y a 3 ans, le Tour lui reprend son train- train de la premi\u00e8re semaine avec une \u00e9tape r\u00e9serv\u00e9e aux sprinteurs tout \u00e0 l'heure entre Foug\u00e8res et Chartres Patrick D\u00e9l\u00e9troz rtssport M\u00fbr-de-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:05) [92%] :\r\nDu tennis \u00e0 pr\u00e9sent avec c'est en a William sereine comme jamais la joueuse am\u00e9ricaine s'est offert, hier, \u00e0 36 ans, une nouvelle finale de Wimbledon, 10 mois apr\u00e8s son accouchement, elle n'est plus tr\u00e8s loin de r\u00e9ussir son immense pari en Grand-Chelem celui de renouer avec une victoire majeure, elle a parfaitement tenu son r\u00f4le de favorite en s'imposant face \u00e0 l'Allemand de Ioulia G\u00f6rges en demi- finale sur la Williams rencontrera demain \u00e0 15 heures en finale une autre Allemande Ang\u00e9lique Kerber 10\u00e8me mondial place aujourd'hui aux demi- finales masculines, John Isner Kevin Anderson et le choc Nadal- Djokovic d\u00e8s 14 heures et puis enfin cryptomonnaies pour prot\u00e9ger les rhinoc\u00e9ros le Rhino Cohen lanc\u00e9e en Afrique du Sud, il y a quelques semaines, une monnaie virtuelle qui est adoss\u00e9e \u00e0 la valeur de la corne de pachydermes d\u00e9cim\u00e9s par le braconnage, la cour constitutionnelle sud- africaine autorise depuis 2009 la vente domestique de la corne alors qu'\u00e0 l'international, le commerce est ill\u00e9gal depuis 1977 en moyenne plus de 1000 rhinoc\u00e9ros sont tu\u00e9s chaque ann\u00e9e en Afrique du Sud, qui compte 80 pourcent de leur population mondiale, principalement dans les grandes r\u00e9serves animali\u00e8res Rhino Cohen mais c'est pas mal, fallait y penser, il faut investir, il faut investir dans leur innocuit\u00e9 merci Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re et 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T06:28:13Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-893F0C9A-8FE4-43B0-9177-2A8AD746C6E9", "internalArchiveId": "893F0C9A-8FE4-43B0-9177-2A8AD746C6E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Le manager en cyclisme, des bouts de ficelle \u00e0 la nanotechnologie", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc Madiot, Groupama FDJ;C\u00e9dric Vasseur, ancien coureur cycliste, , ancien repr\u00e9sentant des coureurs, ancien consultant TV et maintenant manager de Cofidis;Vincent Lavenue, manager d'AG2R La Mondiale\r\nLe cyclisme professionnel a longtemps \u00e9t\u00e9 une affaire de passionn\u00e9s. Mais depuis quelques ann\u00e9es les \u00e9quipes du World Tour sont devenues de vraies petites entreprises, et les passionn\u00e9s qui dirigeaient ces \u00e9quipes sont devenus des managers.\r\n\r\n* * Sport matin - Le manager en cyclisme, des bouts de ficelle \u00e0 la nanotechnologie  PATRICK DELETROZ, direct t\u00e9l\u00e9phone Glensound RNIS + 3 SONS (envoy\u00e9s depuis Lausanne) - Technique Fabrice Araldi \r\n((titre : Cyclisme : manager, des bouts de ficelle \u00e0 la nanotechnologie))\r\n***On enfourche nos bicyclettes!\r\nJINGLE \r\n***Puisqu'on parle cyclisme ce matin...\r\navec vous Patrick D\u00e9l\u00e9troz...bonjour....\r\n...\r\nnotre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur le Tour de France...\r\nalors depuis quelques ann\u00e9es les \u00e9quipes du World Tour sont devenues de vraies petites entreprises...\r\nElles \u00e9taient g\u00e9r\u00e9es par des passionn\u00e9s...\r\nDes passionn\u00e9s qui sont devenus des managers. \r\nC'est fini l'amateurisme dans la gestion des \u00e9quipes \u00e9quipes/le cyclisme professionnel? \r\nHo oui. Et avec l'augmentation des budgets, l'arriv\u00e9e des tr\u00e8s grosses \u00e9quipes, comme Sky \u00e9videmment, tous les domaines ont du se professionnaliser. Et les managers, qui cumulaient plusieurs casquettes il y a une vingtaine d'ann\u00e9e, sont devenu de vrais gestionnaires\r\nMarc Madiot a pass\u00e9 plus de 20 ans \u00e0 la t\u00eate d'une \u00e9quipe, actuellement Groupama FDJ, il parle de cette \u00e9volution\r\nSON 1/3 - 0'41''\r\n***Et pour poursuivre la comparaison avec la formule1, est-ce qu'il y a de grands \u00e9carts entre les budgets des \u00e9quipes?\r\nOui.  Si le budget moyen des \u00e9quipes se situe entre 14 et 20 millions.   celui de Sky, l'\u00e9quipe de Chris Froome et de plus de 40 millions -  avec 30 coureurs et 65 employ\u00e9s. \r\nContre, pour une \u00e9quipe qui est juste en dessous de la moyenne, Cofidis..    14 millions de budget, 26 coureurs, 20 employ\u00e9s.  M\u00eame si la rigueur doit \u00eatre de mise dans tous les secteurs, la gestion humaine est diff\u00e9rente.   on va se laisser aller \u00e0 une comparaison un peu forte je vous l'accorde.  mais Sky c'est une multinationale, et Cofidis une pme fran\u00e7aise. \r\n***Patrick...il y a 20 ans...les \u00e9quipes se sont professionnalis\u00e9es \u00e9galement dans la gestion du dopage. Plusieurs managers ont v\u00e9cu cette \u00e9poque, certains \u00e9taient m\u00eame impliqu\u00e9s, ils sont encore cr\u00e9dibles aujourd'hui?\r\nIl y a quelques ann\u00e9es, un manager, ancien dop\u00e9, me disait : ''mais comment veux-tu que je cautionne un dopage organis\u00e9 dans mon \u00e9quipe, je donne du travail \u00e0 une cinquantaine de personnes qui font vivre leur famille.  je ne m'en rendais pas compte quand j'\u00e9tais coureur.''  \r\nEt pour C\u00e9dric Vasseur, ancien coureur (aux c\u00f4t\u00e9s notamment de Lance Armstrong), ancien repr\u00e9sentant des coureurs, ancien consultant TV et maintenant manager de Cofidis.  ce n'est pas un probl\u00e8me.  \u00e0 une condition\r\nSON 2/3 - 0'28''\r\n***Le mot est lanc\u00e9 Patrick: l'\u00e9thique. Est-ce le r\u00f4le du manager de faire respecter une certaine \u00e9thique? \r\nOui, mais l\u00e0 encore c'est une question de moyen (et de volont\u00e9 aussi). Quand  Sky, avec ses \u00e9normes moyens, peut s'offrir les meilleurs scientifiques qui saurant trouver les solutions les plus efficaces pour rester dans les limites de la l\u00e9galit\u00e9. ou les meilleurs avocats pour trouver le failles du syst\u00e8me si on est accus\u00e9 (on se rappelle de l'affaire Froome ces neuf derniers mois).     d'autres ne peuvent que faire passer un message et souhaiter que leurs coureurs ne fassent pas d'erreurs de leurs c\u00f4t\u00e9.  Pour Vincent Lavenue, manager d'AG2R La Mondiale, seule \u00e9quipe \u00e0 avoir, comme \u00e7a se fait dans le football par exemple, un v\u00e9ritable centre de formation, la pr\u00e9vention passe par le travail. sportif et scolaire\r\nSON 3/3 - 0'38''\r\nC'est une des visions dans le peloton, alors que d'autres managers n'ont pas cet int\u00e9r\u00eat et laissent leur conscience \u00e0 chaque coureur. \r\n***Patrick Del\u00e9troz...notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur le Tour de France. L'\u00e9tape du jour: la 7e \u00e9tape, la plus longue de l'\u00e9dition 2018... 231 km entre Foug\u00e8res et Chartres. \r\nJINGLE FIN", "durationSec": 283, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697272", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Le manager en cyclisme, des bouts de ficelle \u00e0 la nanotechnologie", "Sport matin - Le manager en cyclisme, des bouts de ficelle \u00e0 la nanotechnologie / LME_2018-07-13T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Le manager en cyclisme, des bouts de ficelle \u00e0 la nanotechnologie / LME_2018-07-13T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Le cyclisme professionnel a longtemps \u00e9t\u00e9 une affaire de passionn\u00e9s. Mais depuis quelques ann\u00e9es les \u00e9quipes du World Tour sont devenues de vraies petites entreprises, et les passionn\u00e9s qui dirigeaient ces \u00e9quipes sont devenus des managers.", "Le cyclisme professionnel a longtemps \u00e9t\u00e9 une affaire de passionn\u00e9s. Mais depuis quelques ann\u00e9es les \u00e9quipes du World Tour sont devenues de vraies petites entreprises, et les passionn\u00e9s qui dirigeaient ces \u00e9quipes sont devenus des managers.", "Le cyclisme professionnel a longtemps \u00e9t\u00e9 une affaire de passionn\u00e9s. Mais depuis quelques ann\u00e9es les \u00e9quipes du World Tour sont devenues de vraies petites entreprises, et les passionn\u00e9s qui dirigeaient ces \u00e9quipes sont devenus des managers."], "variantIds": ["ece-9697289", "ece-9697272"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T04:42:53Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [87%] :\r\nSport matin avec Swiss interdisent 40 et Cr\u00e9dit Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [99%] :\r\nPuisqu'on parle cyclisme ce matin avec vous Patrick D\u00e9l\u00e9troz bonjour. \r\nBonjour, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur le Tour de France alors, depuis quelques ann\u00e9es, les \u00e9quipes du World Tour sont devenues de vraies petites entreprises elles \u00e9taient g\u00e9r\u00e9es par des passionn\u00e9s, des passionn\u00e9s qui sont devenus des managers c'est fini l'amateurisme dans la gestion des \u00e9quipes le cyclisme professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [93%] :\r\nOui avec l'augmentation des Budgets, l'arriv\u00e9e de tr\u00e8s grosses \u00e9quipes comme Sky \u00e9videmment tous ces professionnaliser les managers qui cumulaient plusieurs casquettes : il y a une vingtaine d'ann\u00e9es sont devenus de vrais gestionnaires \u00e9coutez Marc Madiot, il a pass\u00e9 plus de 20 ans \u00e0 la t\u00eate d'une \u00e9quipe actuellement Groupama, FDJ, il parle de cette \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:51) [89%] :\r\nC'est vrai dans tous les sports, on le voit en football, on le voit dans un moyen de sport que je suis, d'assez pr\u00e8s o\u00f9 je vois les \u00e9volutions, c'est par exemple la formule1 autrefois une Formule 1 c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait 4 ou d'\u00e9tudes de chauffage un moteur V8 Cosworth derri\u00e8re et on est, on faisait des Grands Prix de Formule 1 avec 3 bouts de ficelle, \u00e7a c'est fini, aujourd'hui depuis belle lurette dans la Formule 1 on a des groupes mondiaux de grande envergure et en v\u00e9lo, ben on ce qu'on faisait avec une camionnette et de voitures et Cadel o\u00f9 il y a, il y a 30 ans en arri\u00e8re, bah, aujourd'hui, c'est autre chose, c'est des bus et des camions, c'est de la technologie, c'est du mat\u00e9riel, c'est de l'entra\u00eenement, c'est des stages et la recherche de performances et l'a\u00e9rodynamisme c'est tout, c'est tout cela, donc tout \u00e7a \u00e7a bouge, faut pas prendre trop de trains de retard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [92%] :\r\nEt pour poursuivre la coop\u00e9ration avec la Formule 1, Patrick est -ce qu'il y a de grands \u00e9carts entre les Budgets des \u00e9quipes aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [92%] :\r\nOui, c'est le budget moyen des \u00e9quipes se situe entre 14 et 20 millions celui de Sky d'\u00e9quipe de Chris Froome et de plus de 40 millions avec 30 coureurs 65 employes employ\u00e9es contre pour une \u00e9quipe qui est juste en dessous de la moyenne Cofidis par exemple 14 millions de budget, 26 coureurs 20 employ\u00e9es, j'exag\u00e8re \u00e0 peine, en vous disant que Sky est une mini- multinationale et Cofidis, une PME. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [95%] :\r\nAlors il y a 20 ans, les \u00e9quipes se sont professionnalis\u00e9es \u00e9galement dans la gestion du dopage,M. plusieurs managers ont v\u00e9cu, c'\u00e9tait pas que certains \u00e9taient m\u00eame impliqu\u00e9s, ils sont encore cr\u00e9dibles aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [96%] :\r\nAlors il est o\u00f9 il y a quelques ann\u00e9es, un manager ancien dop\u00e9 me disait mais comment veux -tu que je cautionne un dopage organis\u00e9 dans mon \u00e9quipe, je donne du travail \u00e0 une cinquantaine de personnes qui font vivre leur famille, je ne m'en rendais pas compte quand j'\u00e9tais coureur et pour C\u00e9dric Vasseur, ancien coureur aux c\u00f4t\u00e9s notamment de Lance Armstrong, ancien repr\u00e9sentant des coureurs, ancien consultant TV et maintenant manager de Cofidis, mais ce n'est pas un probl\u00e8me \u00e0 une condition. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [95%] :\r\nAh moi je crois que pour avancer il faut justement conna\u00eetre ce qui s'est pass\u00e9, quel que soit le milieu dans lequel vous \u00e9voluez, le fait d'avoir connu un certain mode de fonctionnement conna\u00eetre aussi le l'affaire Festina, il y a eu l'affaire Festina en 98 j'\u00e9tais coureur \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0, les ann\u00e9es Armstrong assez sombres, je crois qu'on aujourd'hui, c'est un plus pour eux, pour une \u00e9quipe que de pouvoir s'appuyer sur des des personnes comme \u00e7a \u00e0 partir du moment o\u00f9 elles ont un mode de fonctionnement qui est en ad\u00e9quation avec l'\u00e9thique du cyclisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [87%] :\r\nLe mot est lanc\u00e9 un Patrick l'\u00e9thique, le r\u00f4le du manager de faire respecter une certaine \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [94%] :\r\nAh oui, mais l\u00e0 encore c'est une question de moyens et de volont\u00e9 aussi quand Sky, avec ses \u00e9normes moyens peut s'offrir les meilleurs scientifiques les meilleurs avocats pour rester tout de m\u00eame dans les limites de la l\u00e9galit\u00e9, d'autres ne peuvent que faire passer un message et souhaiter que leurs coureurs ne fassent pas l'erreur de leur c\u00f4t\u00e9 pour Vincent Lavenue par exemple manager d'AG2R La Mondiale 1 c'est la seule \u00e9quipe \u00e0 avoir comme \u00e7a se fait dans le football, par exemple, un v\u00e9ritable centre de formation, h\u00e9 bien, la pr\u00e9vention passe par le travail, sportif et scolaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:40) [89%] :\r\nIls font des \u00e9tudes haut niveau donc ils ont un autre centre d'int\u00e9r\u00eat que le v\u00e9lo c'est pas facile pour ces gamins qui font des entra\u00eenements de 5 \u00e0 6 heures et qui par ailleurs ont aussi des des objectifs d'\u00e9tudes assez \u00e9lev\u00e9 puisque c'est des sites universitaires et on a pu se rendent compte depuis 15 ans maintenant que ce centre de formation existe qu'effectivement \u00e9tait porteur de valeurs et que, au travers du fait que un coureur Hamon donn\u00e9 n'est pas le choix de faire ou des \u00e9tudes ou du v\u00e9lo mais puisse parall\u00e8lement accomplir ces ces 2 parcours, c'est de nature \u00e0 \u00e0, justement, \u00e9viter les les probl\u00e8mes de se tordre la notamment de de se dire un coureur qui ne pense qu'au v\u00e9lo et qui n'a que \u00e7a pour r\u00e9ussir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [97%] :\r\nC'est une des visions dans le peloton, alors que d'autres managers n'ont pas cet int\u00e9r\u00eat et laissent leur conscience \u00e0 chaque coureur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [94%] :\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz sur la professionnalisation dans la gestion des \u00e9quipes, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur les routes du Tour de France, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [74%] :\r\nSport matin avec r\u00e9vulsion sourit et interdit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [68%] :\r\nVal\u00e9rie Drou Nouzaret. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T05:19:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C96051C0-5759-44ED-A7AE-3021111A282F", "internalArchiveId": "C96051C0-5759-44ED-A7AE-3021111A282F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Brigitte Hool : - \"The Upper Room\", Mahalia Jackson ", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "- \"The Upper Room\", Mahalia Jackson \r\n- \"Je souhaite (du dessin anim\u00e9 \"Blanche Neige\")\", version de 1938, interpr\u00e9t\u00e9e par Lucienne Dugard \r\n- \"Double concerto pour violons - Largo ma non tanto\", de Jean-S\u00e9bastien Bach, interpr\u00e9t\u00e9 par Yehudi Menuhin et David Oistrakh\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Brigitte Hool : - \"The Upper Room\", Mahalia Jackson  (REDIFF MP3 13.07 HOOL EP5) MP3 REDIFFUSIONS \u00c9T\u00c9 2018\r\n***Quelles musiques ont berc\u00e9 votre enfance? \r\nDes personnalit\u00e9s nous ont r\u00e9pondu toute la semaine dans MP3...derni\u00e8re \u00e0 se pr\u00eater \u00e0 l'exercice: la soprano Brigitte Hool (Aule)...\r\n  6'49'' ((Fin de parole: 3'47))\r\n***et on termine ce MP3 avec le double concerto pour violons de Jean-Sebastien Bach, interpr\u00e9t\u00e9 par Yehudi Menuhin et David Oistrakh...\r\nMahalia Jackson, Lucienne Dugard et la Callas \u00e9galement au g\u00e9n\u00e9rique ce dernier \u00e9pisode consacr\u00e9 \u00e0 l'enfance...\r\n((la semaine prochaine: la musique en voyage))", "durationSec": 306, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697286", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Brigitte Hool", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Brigitte Hool / LME_2018-07-13T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Brigitte Hool / LME_2018-07-13T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"The Upper Room\", Mahalia Jackson - \"Je souhaite (du dessin anim\u00e9 \"Blanche Neige\")\", version de 1938, interpr\u00e9t\u00e9e par Lucienne Dugard - \"Double concerto pour violons - Largo ma non tanto\", de Jean-S\u00e9bastien Bach, interpr\u00e9t\u00e9 par Yehudi Menuhin et David Oistrakh", "- \"The Upper Room\", Mahalia Jackson \n- \"Je souhaite (du dessin anim\u00e9 \"Blanche Neige\")\", version de 1938, interpr\u00e9t\u00e9e par Lucienne Dugard \n- \"Double concerto pour violons - Largo ma non tanto\", de Jean-S\u00e9bastien Bach, interpr\u00e9t\u00e9 par Yehudi Menuhin et David Oistrakh", "- \"The Upper Room\", Mahalia Jackson \n- \"Je souhaite (du dessin anim\u00e9 \"Blanche Neige\")\", version de 1938, interpr\u00e9t\u00e9e par Lucienne Dugard \n- \"Double concerto pour violons - Largo ma non tanto\", de Jean-S\u00e9bastien Bach, interpr\u00e9t\u00e9 par Yehudi Menuhin et David Oistrakh"], "variantIds": ["ece-9697306", "ece-9697286"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T04:46:13Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nQuelles musiques ont berc\u00e9 votre enfance des personnalit\u00e9s nous ont r\u00e9pondu toute la semaine dans MP3 derni\u00e8re \u00e0 se pr\u00eater \u00e0 l'exercice, la soprano Brigitte Hool. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [78%] :\r\nEh ben vous y. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [89%] :\r\nFi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [94%] :\r\nDe tout temps, j'aime la musique depuis l'enfance, j'ai un voisin qui se souvient de moi qui sortait dans l'escalier parce que quand je rentrais du chemin de l'\u00e9cole, je chantais dans les escaliers, tous les jours, c'est plus tard que je m'en suis rendu compte mais il sortait pour m'entendre chanter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [90%] :\r\nSi vous voulez oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [89%] :\r\nIl y a un morceau de mon enfance que j'aime ici parce que j'ai entendu \u00e7a et ma m\u00e8re me disait que c'\u00e9tait son morceau pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 et pour moi la la f\u00e9minit\u00e9 de ma m\u00e8re s'ajouter \u00e0 la f\u00e9minit\u00e9 de cette femme et c'\u00e9tait donc le le comble du f\u00e9minin Mahalia Jackson dans Peugeot mais la version lente des musiques comme \u00e7a quand elle quand elle r\u00e9sonne elle r\u00e9sume plus que dans le salon, j'ai un souvenir r\u00e9el dans l'espace, \u00e7a prend tout des Peugeot, \u00e7a veut dire, il faut qu'on aille dans cette chambre du haut, on a souvent avec la religion a spiritualit\u00e9 des fa\u00e7ons de le dire fermer d\u00e9rangeante, personne n'a envie d'en entendent parler parfois de la fa\u00e7on dont s'est exprim\u00e9 et Peugeot allant dans la chambre du haut, \u00e7a c'est simple, on comprend tout ce que \u00e7a veut dire. \r\nCe qui me touche dans cette chanson de Blanche-Neige, c'est l'interpr\u00e9tation de Lucienne Dugard donc c'est cette version l\u00e0 qui me touche, parce que celle de mon enfance, et puis c'est ce jeu avec l'\u00e9cho, c'est d'une douceur tellement tendre et apr\u00e8s il y a les vocalises et j'ai compris plus tard que j'\u00e9tais nourri de ses vocalises depuis l'enfance, gr\u00e2ce \u00e0 cette heure que j'avais \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par la la simplicit\u00e9 aussi parce qu'elle n'a aucune pr\u00e9tention, elle n'est pas une cantatrice d'op\u00e9ra et elle fait des vocalises avec la pure joie de la de la voix, je me souviens m\u00eame que quand j'ai, je cherche \u00e0 choisir mon m\u00e9tier, je me suis rendu compte, c'\u00e9tait une facilit\u00e9 que \u00eatre soprano en me disant, ben la meilleure qu'une femme qui peut \u00eatre soprano je n'aurai pas besoin de lutter comme un homme pour \u00eatre soprano, je l'avais compris que notre soci\u00e9t\u00e9 avait des difficult\u00e9s quand m\u00eame exprim\u00e9 le f\u00e9minin, la d\u00e9termination, la virilit\u00e9 du courage, ce sont des valeurs qui sont masculines et que nous avons tous en nous, nous les femmes aussi du. \r\nElle a r\u00e9ussi \u00e0 chanter d'une fa\u00e7on qui est magnifique, mais surtout qui nous permet de l'\u00e9couter d'\u00e9couter la musique chaque note qui exprime sa libert\u00e9 dans le corps du chanteur par une aisance, c'est quelque chose de de merveilleux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:47) [95%] :\r\nEt on termine ce MP3 avec le double concerto pour violon de Jean-S\u00e9bastien Bach, interpr\u00e9t\u00e9 par Yehudi Menuhin et David O\u00efstrakh Mahalia Jackson Lucienne Dugard et la Callas \u00e9galement au g\u00e9n\u00e9rique de ce dernier \u00e9pisode consacr\u00e9 \u00e0 l'enfance de MP3, de Brigitte Hool le coh\u00e9rence. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T05:26:59Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-516D4293-D72C-41D0-A648-846CDCF4A2D4", "internalArchiveId": "516D4293-D72C-41D0-A648-846CDCF4A2D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... Ruag doit \u00eatre plus transparente, estiment des parlementaires...\r\nLa COnf\u00e9d\u00e9ration ne sait rien des chiffres d'affaire des des succursales de l'entreprise d'armement \u00e0 l'\u00e9tranger. Alors que cette m\u00eame entreprise appartient \u00e0 cette m\u00eame Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nLes commissions de gestion des deux chambres du parlement veulent les conna\u00eetre, ces chiffres. Elles l'ont \u00e9crit au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, ont appris la Libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te, le Courrier et le Journal du Jura.\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration, comme propri\u00e9taire, doit conna\u00eetre ces r\u00e9sultats pour d\u00e9fendre correctement ses int\u00e9r\u00eats. \r\nD'autre part, explique l'article, Berne doit d'assurer que RUAG remplit ses objectifs strat\u00e9giques; elle doit notamment coller \u00e0 la politique ext\u00e9rieure de la Suisse, en mati\u00e8re de commerce des armes par exemple. \r\nEn plus, souligne un parlementaire, dans le contexte de l'affaire Car Postal, la transparence est indispensable. \r\n*** Politique f\u00e9d\u00e9rale encore, mais autour des cr\u00e8ches, cette fois-ci...\r\nDans le Tages Anzeiger et le Bund, on lit que l'enjeu dans ce dossier, n'est pas tellement le manque de place, mais plut\u00f4t le prix, de ces cr\u00e8ches.\r\nC'est ce que dit un rapport de l'Office f\u00e9dr\u00e9al des assurances sociales, paru fin 2017, sur lequel les journaux ce sont pench\u00e9s. \r\nRapport qui conclut: l'\u00e8re du financement de nouvelles places est r\u00e9volue. \r\nCommence celle de faire baisser les prix, dit l'article. Et pour cela, il faudra ratisser large au parlement. \r\nL'\u00e9ditorial r\u00e9sume bien la probl\u00e9matique: \u00e0 quoi servent les cr\u00e8ches si les gens n'en ont pas les moyens ?\r\nLa question, au fond, poursuit l'\u00e9dito est de savoir si la prise en charge par un tiers est vraiement une affaire priv\u00e9e ou s'il y a un int\u00e9r\u00eat public \u00e0 permettre au plus grand nombre possible de femmes de travailler. \r\nEt sur ce m\u00eame sujet des garde d'enfant, comme en \u00e9cho au Tagi et au Bund qui soulignaient aussi que ce sont en g\u00e9n\u00e9ral les grands-parents qui remplacent les cr\u00e8ches trop ch\u00e8res... un grand dossier dans l'Aargauer Zeitung, sur ces initiatives qui mettent sous le m\u00eame toit des personnes \u00e2g\u00e9es qui ne peuvent plus vivre seules, avec des enfants \u00e0 garder. Faire cohabiter ces deux mondes  est b\u00e9n\u00e9fique, pour tout le monde, constate le journal. \r\n*** On va parler in\u00e9galit\u00e9 maintenant... in\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes face aux assurances compl\u00e9mentaires...\r\nLes femmes qui sont discrimin\u00e9es dans la compl\u00e9mentaire la plus coure, disent 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve ce matin, s'appuyant sur un constat du comparateur Comparis. \r\nCette compl\u00e9ementaire c'est la \"division commune suisse enti\u00e8re\". \r\nLa prime est en moyenne 25% plus \u00e9lev\u00e9e pour les femmes. \r\nUne diff\u00e9rence qui s'explique paarce que certains assureurs incluent la maternit\u00e9 dans cette assurance. Des surco\u00fbts qui concernent principalement les trentenaires, pr\u00e9cise comparis. \r\nCertaines assurances expliquent aussi inclure des prestations de m\u00e9decine alternative, plus pris\u00e9es des femmes. \r\nLes diff\u00e9rences, en terme de facture, sont modestes: quelques dizaines de francs.\r\nCe que veut d\u00e9noncer Comparis, une nouvelle fois, c'est plut\u00f4t le manque de transparence, expliquent les deux quoditiens, le manque de transparence autour des assurances hospitali\u00e8res. Des produits jug\u00e9s obsol\u00e8tes depuis 2012, quand le libre choix de l'h\u00f4pital a commenc\u00e9 \u00e0 s'appliquer \u00e0 l'ensemble de la Suisse. \r\n*** M\u00e9decine, encore, avec une enqu\u00eate du Temps sur les th\u00e9rapies de la derni\u00e8re chance...\r\nDes th\u00e9rapies qui s'adressent \u00e0 des patients tr\u00e8s malades, et qui ne r\u00e9pondent pas aux traitements qui marchent habituellement contre leur pathologie. Ces traitements de la derni\u00e8re chance peuvent se r\u00e9v\u00e9ler tr\u00e8s efficaces, on peut lire le r\u00e9cit de l'un d'eux dans l'article.\r\nL'enqu\u00eate se penche aussi sur un point central: l'encadrement \u00e9thique. Les m\u00e9decins doivent d\u00e9montrer par exemple qu'ils n'ont pas mis la pression sur leur patient, pour qu'il accepte le traitement pour des raisons autres que son bien. \r\nLes malades doivent \u00eatre conscients que les traitements propos\u00e9s ne reposent pas forc\u00e9ment sur des \u00e9vidences scientifiques, mais davantage sur un \"espoir fond\u00e9\", et que leur succ\u00e8s n'est donc pas assur\u00e9. \r\n*** Deux portraits pour terminer, Val\u00e9rie... celui d'une esp\u00e8ce rare: la femme commentatrice de matchs; et celui de l'homme qui a chang\u00e9 notre mani\u00e8re de consommer...\r\nDans la Libert\u00e9, article qu'on a pu lire aussi dans le Courrier sur les rares commentatrices de matchs, notamment de football, coupe du monde oblige. \r\nL'une d'elles, l'allemande Claudia Neumann. Elle raconte les attaques qu'elle subit, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux, tout en sexisme et mysoginie. \r\nLes critiques estiment que les femmes ne sont pas \u00e0 leur place dans le commentaire de football, et qu'elles ne sont, en plus, pas comp\u00e9tentes. \r\nL'homme qui a chang\u00e9 notre mani\u00e8re de consommer, on le trouve dans le suppl\u00e9ment week-end de la NZZ.\r\nIl s'agit de l'am\u00e9ricain Edward Bernays. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 industrialiser la psychologie du subconscient pour persuader l'opinion publique. \r\nDans des domaines aussi vari\u00e9s que le soutient \u00e0 l'entr\u00e9e en guerre des Etats-Unis en 1917;  l'invention du petit d\u00e9jeuner \u00e0 l'am\u00e9ricaine, via une campagne financ\u00e9e par l'industrie agro-alimentaire, la promotion de marques de cigarettes, ou le renversement du gouvernement du Guatemala en 1954.\r\nLe ma\u00eetre de la manipulation, l'appelle la NZZ, un Machiavel Moderne.", "durationSec": 349, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697285", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-07-13T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-07-13T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9697304", "ece-9697285"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T04:47:03Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVous restez avec nous, on va parcourir la presse \u00e0 pr\u00e9sent Val\u00e9rie Droux est de retour et Ruag doit \u00eatre plus transparente, c'est ce qu'estiment des parlementaires la Conf\u00e9d\u00e9ration ne sait rien des chiffres d'affaires des succursales de l'entreprise d'armement \u00e0 l'\u00e9tranger alors que cette m\u00eame entreprise appartient \u00e0 cette m\u00eame Conf\u00e9d\u00e9ration les commissions de gestion des 2 chambres du parlement veulent les conna\u00eetre ces chiffres, elles ont \u00e9crit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ont appris la Libert\u00e9 le Nouvelliste Arc Info, la cote le courrier et le Journal du Jura la Conf\u00e9d\u00e9ration comme propri\u00e9taire doit conna\u00eetre ses r\u00e9sultats pour d\u00e9fendre correctement ses int\u00e9r\u00eats et d'autre part, explique l'article Berne doit s'assurer que RUAG remplit ses objectifs strat\u00e9giques, elle doit notamment coller \u00e0 la politique ext\u00e9rieure de la Suisse en mati\u00e8re de commerce des armes par exemple et puis en plus, souligne un parlementaire, dans le contexte de l'affaire CarPostal h\u00e9 bien, la transparence est indispensable \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [91%] :\r\nOui, oui, dans l'affaire de milite peut-\u00eatre en faveur d'une privatisation, je sais pas, parce que quand des parlementaires veulent conna\u00eetre le d\u00e9tail des chiffres d'affaires des filiales, ceux qui sont vraiment des donn\u00e9es hyper- strat\u00e9gique, on n'a pas dans les entreprises cot\u00e9es public \u00e7a devient peut-\u00eatre un petit peu d\u00e9licat en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que la pression monte pour les entreprises en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [93%] :\r\nPolitique f\u00e9d\u00e9rale encore mais autour des cr\u00e8ches cette fois Val\u00e9rie dans le Tages-Anzeiger et le Bund, on lit que l'enjeu dans ce dossier, ce n'est pas tellement le manque de place mais plut\u00f4t le prix de ces places de cr\u00e8che, c'est ce que dit un rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales, paru fin 2017, sur lequel les journaux se sont pench\u00e9s, rapport qui conclut l'air du financement de nouvelles places est r\u00e9volue commence celle de faire baisser les prix, dit l'article, et pour cela il faudra ratisser large au Parlement l'\u00e9ditorial r\u00e9sume bien la probl\u00e9matique : \u00e0 quoi Servent les cr\u00e8ches, si les gens n'ont pas les moyens, la question, au fond, poursuit l'\u00e9dito est de savoir si la prise en charge des enfants par un tiers est vraiment une affaire priv\u00e9e, ou s'il y a un int\u00e9r\u00eat public \u00e0 permettre au plus grand nombre possible de femmes de travailler et sur ce m\u00eame sujet des gardes d'enfants, comme en \u00e9cho ou tagu\u00e9s au Bund, qui soulignaient aussi que ce sont en g\u00e9n\u00e9ral les grands- parents qui remplacent les cr\u00e8ches, trop cher, un grand dossier dans l'arc avoir Zeitung sur ces initiatives qui mettent sous le m\u00eame toit, des personnes \u00e2g\u00e9es qui ne peuvent plus vivre seules avec des enfants \u00e0 garder faire cohabiter ces 2 mondes est b\u00e9n\u00e9fique pour tout le monde constate le journal et on va parler in\u00e9galit\u00e9 maintenant in\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes face aux assurances compl\u00e9mentaires, les femmes qui sont discrimin\u00e9es dans la compl\u00e9mentaire, la plus courue disent 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, s'appuyant sur un constat du comparateur en ligne comparis cette compl\u00e9mentaires, c'est l'hospitalisation dans la division commune suisse enti\u00e8re la prime est en moyenne 25 pourcent plus \u00e9lev\u00e9 pour les femmes, une diff\u00e9rence qui s'explique parce que certains assureurs incluent la maternit\u00e9 dans cette assurance des surco\u00fbts qui concernent principalement les trentenaires pr\u00e9cise aussi Comparis certaines assurances expliquent aussi inclure des prestations de m\u00e9decine alternative plus pris\u00e9es des femmes, les diff\u00e9rences en terme de facture alors son modeste c'est vrai, quelques dizaines de francs alors ce que veut d\u00e9noncer Comparis une nouvelle fois, c'est plut\u00f4t le manque de transparence, expliquent les 2 quotidiens, le manque de transparence autour des assurances hospitali\u00e8res des produits jug\u00e9s obsol\u00e8tes depuis 2012 quand le libre choix de l'h\u00f4pital a commenc\u00e9 \u00e0 s'appliquer \u00e0 l'ensemble de la Suisse m\u00e9decine encore avec une enqu\u00eate du temps sur les th\u00e9rapies de la derni\u00e8re chance des th\u00e9rapies qui s'adresse \u00e0 des patients tr\u00e8s malades et qui ne r\u00e9pondent pas aux traitements qui marchent habituellement contre leur pathologie ces traitements de la derni\u00e8re chance, peuvent se r\u00e9v\u00e9ler tr\u00e8s efficaces, on peut lire d'ailleurs le r\u00e9cit de l'un d'eux dans l'article et l'enqu\u00eate se penche aussi sur un point central, l'encadrement \u00e9thique de ces th\u00e9rapies, les m\u00e9decins doivent d\u00e9montrer, par exemple, qu'ils n'ont pas mis la pression sur leur passion pour qu'il accepte le traitement pour des raisons autres que son bien, les malades doivent \u00eatre conscients aussi que les traitements propos\u00e9s ne reposent pas forc\u00e9ment sur des \u00e9vidences scientifiques mais davantage sur en n'espoir fond\u00e9 et que leur succ\u00e8s n'est donc pas assur\u00e9, on dit que l'espoir fait vivre 2 portraits pour terminer, Val\u00e9rie, celui d'une esp\u00e8ce rare : la femme commentatrice de matchs et celui de l'homme qui a chang\u00e9 notre mani\u00e8re de consommer dans la Libert\u00e9 un article qu'on a pu lire aussi dans le Courrier sur les rares commentatrice de matchs notamment de football bien s\u00fbr, coupe du monde oblige, l'une d'elles, l'Allemande Claudia Neumann raconte les attaques qu'elle subit, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux tout en sexisme et on misogynie les critiques estiment que les femmes ne sont pas \u00e0 leur place dans le commentaire de foot et qu'elles ne sont de toute fa\u00e7on plus pas comp\u00e9tentes, l'homme qui a chang\u00e9 notre mani\u00e8re de consommer lui on le trouve dans le suppl\u00e9ment week- end de la NZZ, il s'agit de l'am\u00e9ricain Edward Barney s, il a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 industrialiser la psychologie du subconscient pour persuader l'opinion publique dans des domaines aussi vari\u00e9s que le soutien \u00e0 l'entr\u00e9e en guerre des \u00c9tats-Unis en 1917 ou encore l'invention du petit d\u00e9jeuner \u00e0 l'am\u00e9ricaine brouill\u00e9 Ebikon via une campagne financ\u00e9e par l'industrie agroalimentaire, la promotion aussi de marques de cigarettes ou encore le renversement du gouvernement du Guatemala en 1954 le ma\u00eetre de la manipulation, l'appel NZZ un Machiavel moderne \u00e0 mon Dieu Caroline Abou Sada je vous vois sourire, vous \u00eates une une consommatrice captive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [85%] :\r\nC'est pas probablement comme tout le monde, je ne mange pas de brouiller et de b\u00e9canes le matin, si jamais \u00e7a, vous aurez un patient voil\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, je ne suis, je n'ai jamais mis les pieds au Guatemala et vous suivez la Coupe du monde de football alors quand j'ai le temps oui bien s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est difficile de pas la suivre ce facteur avec les cl\u00e9s seront aid\u00e9s et tout \u00e7a, donc \u00e7a, \u00e7a s'entend, en tout cas, \u00e7a c'est s\u00fbr 11. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FF54D1C-0DC8-445F-8B5B-A3535D2F345A", "internalArchiveId": "4FF54D1C-0DC8-445F-8B5B-A3535D2F345A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Sylvain Jaccard, directeur pour la Suisse romande de Switzerland Global Enterprise;Julien Eggenberger, pr\u00e9sident du syndicat SSP-Vaud;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(08/OTAN/ALLEMAGNE CONCESSION PA) Le conclave annuel de l'Alliance atlantique s'est termin\u00e9 hier apr\u00e8s 48 heures pass\u00e9es sous tension. \r\nApr\u00e8s avoir martel\u00e9 que les Europ\u00e9ens ne payaient pas assez pour la D\u00e9fense, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump est apparu tout sourire hier pour assurer qu'il \u00e9tait \u00ab content des r\u00e9sultats \u00bb.\r\nLe pr\u00e9sident americain qui exige donc de ses partenaires europ\u00e9ens, et particuli\u00e8rement de l'Allemagne, qu'ils augmentent leurs d\u00e9penses militaires pour parvenir \u00e0 2% du PIB en 2024. \r\nDonald Ttrump a affirm\u00e9 hier que Berlin s'\u00e9tait engag\u00e9e \u00e0 parvenir \u00e0 cet objectif en 2028 ou 2030. \r\nUn porte parole d'Angela Merkel a refus\u00e9 de commenter, mais Blandine Milcent, la chanceli\u00e8re a, de fait, ouvert une porte.\r\n  0'59''\r\n((Ce n'est pas une annonce mais c'est une concession entre les lignes qu'Angela Merkel a faite hier au cours de sa conf\u00e9rence de presse: \u00e0 la question de savoir si, pour ses d\u00e9penses militaires, elle pouvait faire pluss que son objectif de 1,5% du PIB en 2024, la chanceli\u00e8re a r\u00e9pondu: \"il va falloir que nous en discutions, et voir si nous pouvons en faire pluss pour l'\u00e9quipement militaire, et elle a pr\u00e9cis\u00e9: \"j'ai bien dit \u00e9quipement et non pas armement\"; La chanceli\u00e8re a utilis\u00e9 le seul argument possible pour convaincre ses compatriotes : augmenter le budget de la d\u00e9fense permettra de moderniser la Bundeswehr, dont les \u00e9quipements sont pour une grande part au bout du rouleau. c'est donc une concession \u00e0 Donald Trump mais elle va devoir faire encore beaucoup de travail de persuasion dans son pays: selon un r\u00e9cent sondage, seuls 15% des Allemands approuvent une hausse des d\u00e9penses militaires sup\u00e9rieure \u00e0 1,5% du PIB en 2024. Et 60% sont contre.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(09/WHITE PAPER DEVANT PARLEMENT PA) *** Et durant ce sommet de l'OTAN, Donald Trump a aussi critique hier la strat\u00e9gie sur le Brexit de Theresa May, juste avant de se rendre au Royaume Uni... \r\nLa premi\u00e8re ministre britannique pour qui la semaine se termine comme elle a commenc\u00e9, de mani\u00e8re tr\u00e9s agit\u00e9...\r\nApr\u00e9s les demissions de 2 des ses ministres...Elle esperait hier discuter d'un accord de libre-\u00e9change avec le pr\u00e9sident americain... \r\nMais Donal Trump a aussitot douch\u00e9 les espoirs de Theresa May...\r\nSon plan de sortie de l'UE, qui pr\u00e9voit le maintien des liens commerciaux \u00e9troits, \u00ab tuera \u00bb probablement toute perspective d'accord commercial avec Washington, estime Donald Trump, dans un entretien accord\u00e9 au Sun.\r\nUn plan de sortie d\u00e9voil\u00e9 hier dans un Livre Blanc d'une centaine de pages... Et qui a suscite la col\u00e8re des partisans d'un brexit dur.\r\nLe tout nouveau ministre du Brexit, Dominic Raab a lui d\u00e9fendu cette approche en parlant d'un plan ambitieux et innovant. Catherine Ilic\r\n  0'59''\r\n((Au cour de ce document se trouve un engament important : la promesse de Londres de s'aligner sur toutes les r\u00e8gles europ\u00e9ennes pour ce qui est des biens et des produits agricoles. Les services, quant \u00e0 eux, qui repr\u00e9sentent 80% de la richesse du pays, seraient exclus de cette nouvelle zone de libre-\u00e9change. Il s'agit donc de rester dans le march\u00e9 unique pour les biens mais par pour les services, au grand d\u00e9sarroi de la City. Londres souhaite par ailleurs \u00eatre libre d'\u00e9tablir ses propres droits de douanes, sans toutefois avoir besoin d'introduire des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res pour les \u00e9changes de marchandises. La libre circulation des personnes serait supprim\u00e9e, bien que le document laisse la porte ouverte \u00e0 des am\u00e9nagements pr\u00e9f\u00e9rentiels pour les citoyens europ\u00e9ens. Le gouvernement reconna\u00eet par ailleurs que lors de diff\u00e9rents, la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne pourrait avoir son mot \u00e0 dire, \u00e9tant donn\u00e9 qu'elle est charg\u00e9e de faire appliquer le droit europ\u00e9en pour toutes les r\u00e8gles en provenance de Bruxelles. CI, RTS-info, Londres))\r\nLondres ou quelques centaines de personnes ont manifest\u00e9 hier soir dans un vacarme assourdissant pour signifier au pr\u00e9sident am\u00e9ricain qu'il n'\u00e9tait pas le bienvenu au Royaume-Uni. \r\nPendant pr\u00e8s d'une heure de demie, \u00e9quip\u00e9s de casseroles, sifflets, m\u00e9gaphones, ils ont fait le maximum de bruit possible pour d\u00e9noncer les politiques de Donald Trump.\r\n(TF4/PME SUISSES OPTIMISTES PI) *** Et vous venez de l'entendre avec le Brexit,ou encore les taxes americaines, les tensions commerciales sont au plus haut, mais les petites et moyennes entreprises suisses restent tr\u00e8s optimistes concernant leurs exportations. \r\n60% d'entre-elles tablent m\u00eame sur une hausse du volume durant le trimestre en court. \r\nC'est ce qui ressort de la dernier enq\u00eate publi\u00e9e par Switzerland Global Enterprise, une organisation financ\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour aider les PME exportatrices. \r\nUn optmimisme affich\u00e9 qui peut donc sembler paradoxal Romain Bardet.\r\n  1' 35''\r\n((Etonnant, car l'orage commercial qui gronde donne quelques sueurs froides \u00e0 l'\u00e9conomie mondiale. La Commission europ\u00e9enne vient par exemple d'abaisser sa pr\u00e9vision de croissance pour 2018 sur fond de tensions Chine-Etats-Unis. \r\nSylvain Jaccard est le directeur pour la Suisse romande de Switzerland Global Enterprise. Il rappelle qu'aujourd'hui l'Europe est le principal march\u00e9 d'exportation. Et les signaux restent positifs.\r\nJACCARD 1\r\nMalgr\u00e9 la temp\u00eate sur le front du commerce mondial, les PME suisses, rappelle Sylvain Jaccard, ont une strat\u00e9gie \u00e0 moyen terme. Et leur rapport \u00e0 l'\u00e9tranger se fait de partenaire \u00e0 partenaire.\r\nJACCARD 2\r\nPour lui, les entreprises suisses font preuve d'agilit\u00e9 et d'une grande capacit\u00e9 d'adaptation. Elles semblent ainsi bien arm\u00e9es face aux difficult\u00e9s qui pourraient se pr\u00e9senter. \r\nContact\u00e9e la faiti\u00e8re EconomieSuisse, elle, se montre plus prudente. L'inqui\u00e9tude est notamment r\u00e9elle concernant l'avenir des relations avec l'Union europ\u00e9enne alors que plusieurs sujets politques sensibles sont sur la table.\r\nAutre incertitude: quelle va \u00eatre la r\u00e9action de Bruxelle face aux taxes am\u00e9ricaines? L'Europe a annonc\u00e9 des mesures de sauvegarde et cela  pourrait p\u00e9naliser les exportations suisses vers son principal partenaire commercial.))\r\n(01/PS SERVICE PUBLIC PA) L'affaire Car Postal est r\u00e9v\u00e9latrice d'une \"d\u00e9rive\" au sein des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales. \r\nC'est l'avis du parti socialiste. Il a pr\u00e9sent\u00e9 hier  ses revendications pour le service public, th\u00e8me qui sera tr\u00e8s pr\u00e9sent pour la rentr\u00e9e politique. \r\nLe PS plaide pour que l'Etat reprenne le contr\u00f4le et que les entreprises de service public s'\u00e9loignent de la logique du profit, pour mieux remplir leur mission. Alexandra Richard:\r\n  0'50''\r\n((La Poste qui donne des passe-droits \u00e0 Amazon, Swisscom qui licencie malgr\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices, Car Postal qui va jusqu'\u00e0 d\u00e9tourner ill\u00e9galement le syst\u00e8me de subventionnement... Pour le PS, la logique du profit guide les choix au d\u00e9triment des prestations et du respect des lois et des employ\u00e9s. \r\nL'Etat doit reprendre le contr\u00f4le. A commencer par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral: le PS lui reproche d'en appeler constamment \u00e0 l'autonomie de l'entreprise, alors qu'il a le pouvoir d'agir via les objectifs strat\u00e9giques et les mandats de prestations qu'il donne aux entreprises de service public. \r\nLe parlement devrait aussi \u00eatre consult\u00e9 sur les d\u00e9cisions importantes comme la r\u00e9cente attribution des concessions pour le trafic grandes lignes. \r\nLes \u00e9lus socialistes poursuivront leur combat pour le service public \u00e0 la rentr\u00e9e politique, apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9. Ce sera un th\u00e8me d\u00e9battu au parlement. Et aussi entre partenaires sociaux du c\u00f4t\u00e9 des CFF en particulier qui n\u00e9gocient les salaires en septembre.))\r\n(Bve SKYGUIDE) Une conciliation pour \u00e9viter la gr\u00e8ve qui menace l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve... \r\nL'entreprise Skyguide a saisi la Chambre des relations collectives de travail... une r\u00e9union doit se tenir mardi entre l'entreprise et le syndicat de contr\u00f4leurs a\u00e9riens qui a d\u00e9pos\u00e9 ce pr\u00e9avis.\r\n(02/VD/ASSISTANTS A L'INTEGRATION ITV EGGENBERGER) *** Un contrat de dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.... Pour les 650 personnes -surtout des femmes- qui aident les \u00e9l\u00e8ves ayant des besoins particuliers \u00e0 s'int\u00e9grer \u00e0 l'\u00e9cole.\r\nApr\u00e9s de longues negociatiosn entre l'Etat et les syndicats de la fonction publique, leur revedication a abouti... \r\nLe Conseil d'Etat vaudois reconna\u00eet le statut d'assistants \u00e0 l'int\u00e9gration. \r\nLeur contrat sera fond\u00e9 sur la loi sur le personnel. \r\nLe SSP-Vaud se dit globalement satisfait de cette premi\u00e8re \u00e9tape. \r\nLa prochaine consiste \u00e0 d\u00e9cider du niveau de r\u00e9mun\u00e9ration des postes, selon Julien Eggenberger, pr\u00e9sident du syndicat: \r\n  0'32''\r\nPropos recueillis par Julie Liardet\r\nLe Conseil d'Etat pr\u00e9cise que cette op\u00e9ration co\u00fbtera 1,9 millions de francs par ann\u00e9e, qu'il faut rajouter au co\u00fbt effectif actuel, \u00e0 savoir 9,3 millions de francs.\r\n(Bve Tour de France) L'Irlandais Dan Martin a remport\u00e9 la 6e \u00e9tape du Tour de France. Le Belge Greg Van Avermaet conserve le maillot jaune. \r\nAu programme aujourd'hui de la 7e \u00e9tape: 231 kilom\u00e8tres entre Foug\u00e8res et Chartres", "durationSec": 556, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697271", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-13T06:30:14_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-13T06:30:14_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9697287", "ece-9697271"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T04:44:32Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari bonjour, bonjour \u00e0 l'issue du sommet de l'Otan, Donald Trump s'est f\u00e9licit\u00e9 d'avoir obtenu des alli\u00e9s qu'ils acc\u00e9l\u00e8rent la cadence pour augmenter leurs d\u00e9penses militaires, une avanc\u00e9e pour la Maison Blanche face \u00e0 Berlin, notamment dans sa ligne de mire depuis des mois l'affaire Car Postal est r\u00e9v\u00e9latrice d'une d\u00e9rive, estime le parti socialiste, ces \u00e9lus contre Andres ces entreprises moins opaque et les \u00e9loigner de la logique du profit pour garantir un meilleur service public et puis moins de pr\u00e9carit\u00e9 pour les assistants Vaudois \u00e0 l'int\u00e9gration des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 besoins particuliers avec un accord sur un vrai statut professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [95%] :\r\nLe conclave annuel de l'Alliance Atlantique s'est termin\u00e9 hier apr\u00e8s 48 heures pass\u00e9es sous tension \u00e0 Bruxelles apr\u00e8s avoir martel\u00e9 que les Europ\u00e9ens ne payaient pas assez pour la d\u00e9fense, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est apparu tout sourire hier pour assurer qu'ils \u00e9taient qu'il \u00e9tait content des r\u00e9sultats, Donald Trump, qui exige donc de ses partenaires europ\u00e9ens et particuli\u00e8rement de l'Allemagne, qu'ils augmentent leurs d\u00e9penses militaires pour parvenir \u00e0 2 pourcent du PIB en 2024 Donald Trump, qui affirmait hier que Berlin s'\u00e9tait engag\u00e9e \u00e0 parvenir \u00e0 cet objectif en 2000 28 ao\u00fbt 2030, un porte- parole d'Angela Merkel a refus\u00e9 de commenter mais Blandine Milcent, la chanceli\u00e8re a de fait ouvert une porte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [96%] :\r\nCe n'est pas une annonce, mais c'est une concession entre les lignes qu'Angela Merkel a fait hier au cours de sa conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bruxelles \u00e0 la question de savoir si pour ses d\u00e9penses militaires, elle pouvait faire plus que son objectif de1,5 pourcent du PIB en 2024, la chanceli\u00e8re a r\u00e9pondu : il va falloir que nous en discutions et voir si nous pouvons en faire plus pour l'\u00e9quipement militaire et elle a pr\u00e9cis\u00e9, j'ai bien dit \u00e9quipement et non pas armement, la chanceli\u00e8re a utilis\u00e9 le seul argument possible pour convaincre ses compatriotes augmenter le budget de la d\u00e9fense permettra de moderniser la Bundeswehr dont les \u00e9quipements sont pour une grande part au bout du rouleau, c'est donc une concession faite \u00e0 Donald Trump mais Angela Merkel va devoir faire encore beaucoup de travail de persuasion dans son pays, selon un r\u00e9cent sondage, seuls 15 pourcent des Allemands approuvent une hausse des d\u00e9penses militaires sup\u00e9rieure \u00e01,5 pourcent du PIB en 2024 et 60 pourcent sont contre, Blandine Milcent RTS Info Berne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:13) [92%] :\r\nDurant, sommet de l'Otan, Donald Trump a aussi critiqu\u00e9 hier la strat\u00e9gie sur le Brexit de Theresa May et c'\u00e9tait juste avant de se rendre au Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [94%] :\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique pour qui, la semaine se termine comme \u00e0 la a commenc\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s agit\u00e9e, apr\u00e8s les d\u00e9missions de 2 de ses ministres l'esp\u00e9raient hier discuter d'un accord de libre- \u00e9change avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain mais Donal Trump a aussit\u00f4t douch\u00e9 les espoirs de Theresa May son plan de sortie de l'UE, qui pr\u00e9voit le maintien de Liens commerciaux \u00e9troits avec l'UE tuera probablement toute perspective d'accord commercial avec Washington, c'est ce que dit Donald Trump, dans un entretien accord\u00e9 au Sun, un plan de sortie d\u00e9voil\u00e9 hier dans un Livre blanc d'une centaine de pages et qui a suscit\u00e9 la col\u00e8re des partisans d'un Brexit dur, le tout nouveau ministre du Brexit, Dominic Raab a lui d\u00e9fendu cette approche en parlant d'un plan ambitieux et innovant Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:01) [94%] :\r\nAu coeur de ce document se trouve un engagement important, la promesse de Londres de s'aligner sur toutes les r\u00e8gles europ\u00e9ennes pour ce qui est des biens et des produits agricoles, les services, quant \u00e0 eux, qui repr\u00e9sentent 80 pourcent de la richesse du pays seraient exclus de cette nouvelle zone de libre \u00e9change, il s'agit donc de rester dans le march\u00e9 unique pour les biens mais pas pour les services au grand d\u00e9sarroi de la City Londres souhaite par ailleurs \u00eatre libre d'\u00e9tablir ses propres droits de douane, sans toutefois avoir besoin d'introduire des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res pour les \u00e9changes de marchandises, la libre circulation des personnes seraient supprim\u00e9s, bien que le document laisse la porte ouverte \u00e0 des am\u00e9nagements pr\u00e9f\u00e9rentiels pour les citoyens europ\u00e9ens, le gouvernement reconna\u00eet par ailleurs que, lors de diff\u00e9rents : la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne pourrait avoir son mot \u00e0 dire, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il est charg\u00e9 de faire appliquer le droit europ\u00e9en pour toutes les r\u00e8gles en provenance de Bruxelles : Catherine Ilic, rtsinfo long. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:00) [94%] :\r\nVous venez de l'entendre avec le Brexit ou encore les taxes am\u00e9ricaines les tensions commerciales sont au plus haut, sauf que les petites et moyennes entreprises suisses elle reste tr\u00e8s optimiste concernant les exportations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [95%] :\r\n60 pourcent d'entre elles tablent m\u00eame sur une hausse des volumes durant le trimestre en cours, c'est ce qui ressort de la derni\u00e8re enqu\u00eate publi\u00e9e par Switzerland Global entreprise et l'organisation financ\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour aider les PME exportatrices un optimisme affich\u00e9, qui peut donc sembler paradoxal Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [96%] :\r\n\u00e9tonnant car l'orage commercial qui gronde donne quelques sueurs froides \u00e0 l'\u00e9conomie mondiale, la Commission europ\u00e9enne vient par exemple d'abaisser sa pr\u00e9vision de croissance pour 2018 sur fond de tensions Chine- \u00c9tats-Unis Sylvain Jaccard et le directeur pour la Suisse Romande Switzer Global Enterprise, il rappelle qu'aujourd'hui l'Europe est le principal march\u00e9 d'exportation et les signaux restent positifs. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:52) [89%] :\r\nQuand on voit que l'industrie notamment m\u00eame donc des machines \u00e9lectroniques et autres biens d'\u00e9quipement, a le vent en poupe, c'est r\u00e9jouissant parce que \u00e7a veut dire que l'industrie qui commentent les machines l\u00e0 se porte bien, alors quand on voit l'industrie allemande qui apparemment se se porte bien ou l'industrie fran\u00e7aise qui se porte mieux, h\u00e9 ben souhaite que r\u00e9jouissant pour les PME suisses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [97%] :\r\nMalgr\u00e9 la temp\u00eate sur le front du commerce mondial, les PME suisses rappelle Sylvain Jaccard ont une strat\u00e9gie \u00e0 moyen terme et le rapport \u00e0 l'\u00e9tranger se fait de partenaire \u00e0 partenaire. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:21) [88%] :\r\nPour l'instant, nous ce qu'on observe aupr\u00e8s des PME suisses c'est qu'elle parle le m\u00eame langage que leur interlocuteur dans les diff\u00e9rents pays o\u00f9 cela pourrait \u00e9ventuellement un jour est plus compliqu\u00e9, pour l'instant de cas il y a pas de diff\u00e9rence, disons d'interpr\u00e9tation sur l'Ovi et de continuer \u00e0 faire du commerce ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:36) [94%] :\r\nPour lui, les entreprises suisses font preuve d'agilit\u00e9 et d'une grande capacit\u00e9 d'adaptation, elle semble ainsi bien arm\u00e9es face aux difficult\u00e9s qui pourraient se pr\u00e9senter, contact\u00e9e la fa\u00eeti\u00e8re \u00c9conomie Suisse elle se montre plus prudente, l'inqui\u00e9tude est notamment r\u00e9elle concernant l'avenir des relations avec l'Union europ\u00e9enne, alors que plusieurs sujets politiques sensibles sont sur la table, autre incertitude, quelle va \u00eatre la r\u00e9action de Bruxelles face aux taxes am\u00e9ricaines, l'Europe a annonc\u00e9 des mesures de sauvegarde et cela pourrait p\u00e9naliser les exportations suisses vers son principal partenaire commercial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [92%] :\r\nL'affaire Car Postal est r\u00e9v\u00e9latrice d'une d\u00e9rive au sein des ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales, c'est l'avis du Parti socialiste, il a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses revendications pour le service public, th\u00e8me qui sera tr\u00e8s pr\u00e9sent pour la rentr\u00e9e politique, le PS plaide pour que l'\u00c9tat reprenne le contr\u00f4le et que les entreprises de service public s'\u00e9loignent de la logique du profit pour mieux remplir leur mission, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:28) [95%] :\r\nLa Poste, qui donne des passe- droits \u00e0 Amazon Swisscom qui licencie malgr\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices Car Postal qui va jusqu'\u00e0 d\u00e9tourner ill\u00e9galement le syst\u00e8me de subventionnement pour le PS, la logique du profit, guide les choix au d\u00e9triment des prestations et du respect des lois et des employ\u00e9es, l'\u00c9tat doit reprendre le contr\u00f4le, \u00e0 commencer par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le PS, lui reprochent d'en appeler constamment \u00e0 l'autonomie de l'entreprise, alors qu'il a le pouvoir d'agir via les objectifs strat\u00e9giques et les mandats de prestations qu'il donne aux entreprises de service public, le Parlement devrait aussi \u00eatre consult\u00e9 sur les d\u00e9cisions importantes, comme la r\u00e9cente attribution des concessions pour le trafic grandes lignes, les \u00e9lus socialistes poursuivront leur combat pour le service public \u00e0 la rentr\u00e9e politique apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, ce sera un th\u00e8me d\u00e9battu au Parlement et aussi entre partenaires sociaux, du c\u00f4t\u00e9 des CFF en particulier qui n\u00e9gocient les salaires en septembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [97%] :\r\nUne conciliation pour \u00e9viter la gr\u00e8ve qui menace l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve l'entreprise Skyguide a saisi la Chambre des relations collectives de travail, une r\u00e9union doit se tenir mardi entre l'entreprise et les syndicats de contr\u00f4leurs a\u00e9riens qui a d\u00e9pos\u00e9 ce pr\u00e9avis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:33) [98%] :\r\nUn contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e pour les 650 personnes, surtout des femmes qui aide les enfants qui ont des besoins particuliers pour s'int\u00e9grer \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [91%] :\r\nApr\u00e8s de longues n\u00e9gociations entre l'\u00c9tat et les syndicats de la fonction publique, h\u00e9 bien l'revendications abouti, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, reconna\u00eet le statut d'assistants \u00e0 l'int\u00e9gration leur contrat sera fond\u00e9 sur la loi sur le personnel, le SSP Vaud se dit globalement satisfait de cette premi\u00e8re \u00e9tape, la prochaine consistera \u00e0 d\u00e9cider du niveau de r\u00e9mun\u00e9ration des postes selon Julien eigen Berger, pr\u00e9sident du syndicat. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:06) [89%] :\r\nNous demande que le personnel qui en fonction danser l\u00e0 une r\u00e9mun\u00e9ration qui soit \u00e9quivalente au personnel qui fait le m\u00eame type de t\u00e2ches, par exemple dans le domaine de la sant\u00e9, donc c'est ce qu'on a demand\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat et puis ce qui est en train d'\u00eatre examin\u00e9e actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:21) [91%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat, indique que la mise en oeuvre va se faire en 2 phases : une premi\u00e8re phase, au 1er janvier et puis une 2\u00e8me en 2020, \u00e7a vous convient. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:29) [89%] :\r\nOn voit pas tr\u00e8s bien, qu'est ce qui justifie que certaines personnes restent jusqu'en 2020 en l'absence de statuts mais disons, on se rend compte que la volont\u00e9 elle est quand m\u00eame que tout le monde soit stabilis\u00e9 \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [94%] :\r\nLa d\u00e9coupe, propos recueillis par Julie l'IRD, le Conseil d'\u00c9tat pr\u00e9cise que cette op\u00e9ration co\u00fbtera1,9 millions de francs par ann\u00e9e, qu'il faut rajouter au co\u00fbt effectif actuel, \u00e0 savoir9,3 millions de francs, un mot de cyclisme pour terminer l'Irlandais Dan Martin qui a remport\u00e9 hier la 6\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, le belge Greg Van Avermaet conserve le maillot jaune au programme aujourd'hui de la 7\u00e8me \u00e9tape 231 kilom\u00e8tres entre Foug\u00e8res et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:05) [88%] :\r\nIl para\u00eet que c'est l'\u00e9tape la plus longue de cette \u00e9dition 2018 du Tour de France, merci mais non merci, vous confirmez, c'est sympa, merci frais Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-406841A2-96FD-48BA-9D8B-B00F0F6BD32C", "internalArchiveId": "406841A2-96FD-48BA-9D8B-B00F0F6BD32C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Capt, avocat genevois, sp\u00e9cialis\u00e9 en droit des technologies;Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Arnaud Favre, travailleur social;C\u00e9dric Bonnebault, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 cantonal \u00e0 la jeunesse valaisanne;Kolinda Grabar-Kitarovic, pr\u00e9sidente croate;Serena Williams, joueuse de tennis professionnelle;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/HERITAGE NUMERIQUE 7h) Des photos, des \u00e9crits, des conversations...parfois tr\u00e8s priv\u00e9es...\r\nQue doivent les nos donn\u00e9es personnelles sur les r\u00e9seaux sociaux...lorsqu'une personne meurt?\r\nPeuvent-elles \u00eatre l\u00e9gu\u00e9es pour laisser un souvenir ou des informations? \r\nOu faut-il les emporter dans sa tombe?\r\nLa plus haute juridiction allemande a rendu hier (un verdict tr\u00e8s attendu sur \"l'h\u00e9ritage num\u00e9rique\". \r\nLes juges donn\u00e9 raison aux parents d'une jeune fille d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, ils voulaient acc\u00e8der aux donn\u00e9es de son compte Facebook.  \r\nNatacha Van Cutsem. \r\n  1'32''\r\n((Les contenus Facebook sont juridiquement identiques \u00e0 des journaux intimes ou des lettres, comme pour un h\u00e9ritage classique, c'est ce que revendiquait la famille. La Cour f\u00e9d\u00e9rale de justice de Karlsruhe leur a donn\u00e9 raison. Le r\u00e9seau social consid\u00e9raient pour sa part qu'autoriser l'acc\u00e8s aux donn\u00e9es de l'adolescente violaient les contenus des utilisateurs qui avaient \u00e9chang\u00e9s avec elle. \r\nCette affaire ne r\u00e9soudra pas tout mais pourrait faire jurisprudence. Nicolas Capt, avocat genevois, sp\u00e9cialis\u00e9 en droit des technologies\r\nDIGAS 18'' capt jurisprudence\r\nPour la justice, la confidentialit\u00e9 des donn\u00e9es n'est pas affect\u00e9e car les r\u00e8gles prot\u00e8gent les personnes vivantes. Quant au contrat d'utilisateur, il passe dans l'escarcelle de la succession universelle. \r\nComme pour le don d'organe, une des solutions serait, selon Nicolas Capt, de demander aux utilisateurs des directives anticip\u00e9es.\r\nDIGAS 23'' directive anticip\u00e9e \r\nEn cherchant dans les \u00e9crits Facebook, les parents de cette jeune fillle vont tenter de comprendre si elle s'est suicid\u00e9e dans le m\u00e9tro berlinois en 2012.))\r\n(15/ UK - TRUMP CRITIQUE UN BREXIT MOU) A peine arriv\u00e9 au  Royaume-Uni, Donald Trump n'h\u00e9site pas \u00e0 torpiller le projet Brexit de Theresa May.\r\nDans un entretien paru ce matin dans la presse britannique, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain critique l'option d'une sortie en douceur de l'Union europ\u00e9ene... \r\nA tel point qu'il remet en cause lui l'accord de libre \u00e9change entre Londres et Washigton, Alexandre Habay \r\n---DIRECT\r\nC'est dans le tablo\u00efd pro-Brexit The Sun que Donald Trump se l\u00e2che, quelques heures avant une rencontre avec Theresa May. \"S'ils font un tel accord\" dit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 propos du projet de la 1ere ministre britannique, \"nous traiterions avec l'Union europ\u00e9enne au lieu de traiter avec le Royaume-Uni\". Et il ajoute: \"Cela tuera probablement l'accord de libre \u00e9change entre les deux pays.\" Voil\u00e0 la mise en garde cinglante de Trump contre un soft-Brexit. \r\n SON TRUMP\r\n\"Je l'aurais fait tr\u00e8s diff\u00e9remment, je lui ai dit comment le faire mais elle ne m'a pas \u00e9cout\u00e9. Elle a choisi un autre chemin\", explique tr\u00e8s simplement Trump, dans cet audio publi\u00e9 sur le site du Sun.\r\nTrump qui n'h\u00e9site donc pas \u00e0 se m\u00ealer des affaires internes britanniques en disant aussi de son \"ami\" Boris Johnson, qu'il ferait un grand premier ministre\". Johnson, partisan d'un \"hard-Brexit\" a claqu\u00e9 la porte du gouvernement en d\u00e9but de semaine.  \r\n*** Et \u00e0  Washington, la porte-parole de la Maison Blanche a tent\u00e9 de minimiser l'impact des d\u00e9clarations de Donald Trump.\r\nSarah Sanders a du assurer le service apr\u00e8s-vente. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \"aime et respecte beaucoup\" Mme May, 'il n'a jamais rien dit de m\u00e9chant \u00e0 son encontre, a-t-elle estim\u00e9. Reste que ce dynamitage de tous les codes de la diplomatie est une claque pour Theresa May qui pas plus tard qu'hier soir a vant\u00e9 la force du lien transatlantique, y voyant une opportunit\u00e9 \"sans pr\u00e9c\u00e9dent\". Les Etats-Unis et le Royaume-Uni sont \"les plus proches alli\u00e9s, et les amis les plus chers\", avait-elle d\u00e9clar\u00e9 pour accueillir le couple pr\u00e9sidentiel . Des discussions bilat\u00e9rales et un d\u00e9jeuner commun sont pr\u00e9vu aujourd'hui de m\u00eame qu'une rencontre avec la Reine Elizabeth. Il reste quelques heures pour, peut-\u00eatre, arrondir les angles.\r\n(Otan - Trump) Donald Trump....qui s'est aussi...dit hier \"tr\u00e8s content\"...de l'issue du sommet de l'OTAN, \u00e0 Bruxelles.\r\nIl a affirm\u00e9 avoir obtenu l'engagement de ses alli\u00e9s \u00e0 aumgenter leurs d\u00e9penses militaires.\r\n4% du produit int\u00e9rieur brut....pour la d\u00e9fense...c'est ce que souhaite le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nMais au del\u00e0 du triomphalisme...pas s\u00fbr que les 28 autres Etats membre ne c\u00e8dent.\r\nL'Allemagne a confirm\u00e9...un objectif d'1,5%...\u00e0 l'horizon....2025.\r\n(Sommet UE migrations - R\u00e9ac Somamruga) ***\"L'Union europ\u00e9enne a des id\u00e9es...mais encore plus de questions...\" sur le dossier migratoire...\r\nD\u00e9claration sign\u00e9e Simonnetta Sommaruga...hier soir...dans Forum...\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9tait hier en Autriche......au c\u00f4t\u00e9 des dirigeants europ\u00e9ens...en charge de la politique migratoire....\r\nAu sein de l'UE...une projet  fait son chemin :  faire d\u00e9barquer les migrants secourus en mer...sur des plateformes en AFrique.\r\nMais la mise en oeuvre s'annonce d\u00e9licate...L'Egypte...a par exemple...d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle refuserait de telles plateformes.\r\n(Primes maladie) Une petite lueur d'espoir pour les assur\u00e9s...\r\nLes hausse des primes maladies devraient \u00eatre...un peu moins fortes ...en 2019...\r\nL'une des fa\u00eeti\u00e8res des assureurs....Sant\u00e9 Suisse...pr\u00e9voit une augmentation...3%....tout de m\u00eame...mais c'est moins que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes...\r\nUne hausse limite\u00e9...gr\u00e2ce au recul des co\u00fbts hospitaliers...\r\nLe site comparis...pr\u00e9voit lui...une hausse de 4%.\r\n(04/NE/VERDICT EXCISION PA) ***Huit mois de prison avec sursis...Dans le canton de Neuch\u00e2tel...une ressortissante Somalienene est coupable d'avoir fait exciser ses deux filles...dans son pays....\r\nJugement rendu hier par le Tribunal de Bouudry...et il fera....date\r\nC'est la premi\u00e8re condamnation du genre en Suisse.... depuis l'adoption en 2012 d'une norme p\u00e9nale pour punir l'excision. \r\nElle consacre le principe de l'universalit\u00e9, Alain Arnaud.\r\n  0'53''\r\n((Juger en Suisse des faits qui n'ont pas eu lieu sur son territoire. Et qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s depuis la Suisse. La r\u00e9fugi\u00e9e somalienne n'avait jamais mis les pieds dans notre pays lorsqu'elle a fait mutiler ses deux filles. Dans son pays, o\u00f9 98% des femmes sont excis\u00e9es, cette maman analphab\u00e8te a agi comme toutes les autres, pour \u00e9viter que ses filles ne passent pour des prostitu\u00e9es, \u00e0 en croire ses explications. Elle ignorait \u00e9videmment qu'en arrivant en Suisse par regroupement familial, elle s'exposerait \u00e0 des poursuites, d\u00e9nonc\u00e9e par son mari dont elle est depuis s\u00e9par\u00e9e. Circonstances att\u00e9nuantes, oui, mais pas un motif d'acquittement, comme le plaidait la d\u00e9fense. Le verdict pr\u00e9voit 8 mois avec sursis, plus les frais d'instruction. La Cour a tenu compte de la situation personnelle difficile de l'accus\u00e9e, et parle d'un jugement avant tout symbolique. Mais l'infraction n'en est pas moins jug\u00e9e grave, et la sanction se veut aussi un avertissement \u00e0 celles et ceux qui dans notre pays envisageraient de faire exciser leurs filles.))\r\n(Br\u00e8ve Skyguide) A Gen\u00e8ve, la gr\u00e8ve qui menace l'a\u00e9roport...sera peut-\u00eatre \u00e9vit\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une conciliation...\r\nL'entreprise Skyguide a saisi la Chambre des relations collectives de travail...\r\nUne r\u00e9union doit se tenir mard prochain....entre les direigants.... et le syndicat des contr\u00f4leurs a\u00e9riens\r\nL'information du journal Le Temps nous a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e.\r\nComme le veut la proc\u00e9dure, les parties s'abstiennent de tout commentaire.\r\n(TF3/VS / APPLICATION TRAVAILLEURS SOCIAUX PI) ***On en parlait en titre...Une application mobile permettra bient\u00f4t aux jeunes Valaisans....de dialoguer avec le travailleur social le plus proche. \r\nLa plateforme....est est phase finale de d\u00e9veloppement...\r\nElle sera t\u00e9l\u00e9chargeable gratuitement sur les smartphones, d\u00e8s la rentr\u00e9e de septembre. \r\nYves Terrani, ce sont les accteurs du terrain....qui ont sohait\u00e9....cr\u00e9er....cet outil....\r\n((. Et notamment Arnaud Favre, travailleur social fra\u00eechement dipl\u00f4m\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Conthey. Le principe de l'application est simple: une mappe o\u00f9 le jeune sera g\u00e9olocalis\u00e9. De quoi lui permettre de trouver l'interlocuteur dont il a besoin dans la r\u00e9gion du canton o\u00f9 il se trouve. Et une possibilit\u00e9 de \u00abchat\u00bb anonyme s'il entend \u00e9voquer avec cette personne ses soucis ou probl\u00e8mes. Au besoin, le travailleur social pourra alors l'aiguiller vers les structures ad\u00e9quates... Arnaud Favre.\r\nSon DIGAS 0'20''\r\n. Maintenant, la volont\u00e9 de cr\u00e9er une telle application t\u00e9moigne-t-elle d'une recrudescence des difficult\u00e9s chez les adolescents valaisans? Question pos\u00e9e \u00e0 C\u00e9dric Bonnebault, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 cantonal \u00e0 la jeunesse.\r\nSon DIGAS 0'24''\r\n. A noter encore que des discussions ont lieu actuellement entre les initiateurs de ce projet et plusieurs villes romandes int\u00e9ress\u00e9es par le concept. Concept qui permet en outre de valoriser le travail social en instaurant notamment un climat de confiance avec les jeunes en difficult\u00e9s momentan\u00e9es.))\r\n(fra -  Mobilisation polici\u00e8re avant la finale) ***7h....La France et la Croatie...retiennent leur souffle...\u00e0 trois jours de la Grande finale de la Coupe du Monde....de football...\r\nEt fasse \u00e0 l'engouement populaires, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises veulent garnatir un week-end sous haute s\u00e9curit\u00e9...\r\n12 mille policiers seront mobilis\u00e9s \u00e0 Paris...d'abord pour la f\u00eate du nationale du 14 juillet....puis dimanche...pour la finale...et une possible mar\u00e9e humaine...sur les Champs Elys\u00e9es...\r\n(TF8/CROATIE PRESIDENTE CROATE PI 7h) ***Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron...sera lui....au stade...\u00e0 Moscou...pour encourager les Bleus...\r\nEt il aura de la concurrence en tribune...puisque non de lui...se trouvera...la pr\u00e9sidente croate...Grabar-Kitarovic.\r\nUne cheffe d'Etat...qui fait le buzz depuis le d\u00e9but du mondial.\r\nC\u00e9dric Guigon nous explique pourquoi...\r\n  1'05''\r\n((SON\r\nAmbiance de vestiaire. La pr\u00e9sidente croate, porte le maillot \u00e0 damiers rouge et blanc, elle tombe dans les bras du s\u00e9lectionneur, avant d'\u00e9treindre les joueurs l'un apr\u00e8s l'autre... La victoire a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e samedi \u00e0 la Russie en quarts de finale. Et la vid\u00e9o fait d\u00e9j\u00e0 le tour du monde... \r\nLe magazine Forbes la classe parmi les 40 femmes les plus puissantes au monde, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas Kolinda Grabar-Kitarovic de s'\u00e9loigner de son r\u00f4le protocolaire... \r\nUn avion charter rempli de fans, une place dans le stade au milieu des supporters, qui multiplient les selfies avec une cheffe d'Etat, \u00e0 l'image souriante, spontan\u00e9e et d\u00e9cid\u00e9ment proche de son peuple...\r\nEt quand le sommet de l'OTAN l'\u00e9loigne du stade, elle utilise les r\u00e9seaux sociaux...\r\nSON ---\r\nMalheureusement je ne peux pas assister au Match ce soir depuis Moscou... parce que je suis au sommet de L'OTAN \u00e0 Bruxelles...mais je serai avec l'\u00e9quipe croate chaque seconde de tout mon cour... \r\nSon enthousiasme ne fait pourtant pas l'unanimit\u00e9 en Croatie... certains l'accusent de m\u00ealer football et politique... ils lui reprochent la pr\u00e9sence \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, de dirigeants tr\u00e8s controvers\u00e9s du football national ... ))\r\nEXTRO .\r\nET la finale France-Croatie...c'est donc dimanche...\u00e0 17h...en images sur RTS 2...et \u00e0 \u00e9couter...sur la Premi\u00e8re...\r\n(12/TENNIS ITV SERENA WILLIAMS) ***Et autre rendez-vous sportif du week-end...du tennis....avec peut-\u00eatre un nouveau record...lors de la finale f\u00e9minine de Wimbledon...\r\nL'Allemande Ang\u00e9lique Kerber...affrontera...Serena Williams...\r\nL'Am\u00e9ricaine...qualifi\u00e9e pour la finale...dix mois \u00e0 peine...apr\u00e8s avoir donn\u00e9 naissance \u00e0 son premier enfant...\r\nA 36 ans, elle pourrait conqu\u00e9rier...demain son....24e titre du Grand Chelem...\r\nElle \u00e9galiserait alors le record supr\u00eame...de tout l'histoire du tennis......homme et femmes...confues....d\u00e9\u00e9tenu par la l\u00e9gendaire Margaret Court...\r\nSerena Williams....dit pourtant...ne pas penser \u00e0 ce record...\r\n  0'40''\r\n((Pour \u00eatre parfaitement honn\u00eate, je n'ai pas pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a dans ce tournoi. Pas m\u00eame une fois, en fait, je l'ai probablement oubli\u00e9. \r\nJe pense que c'est une bonne chose parce que, vous savez, je me suis mis  tellement de pression quand j'essayais d'arriver \u00e0 18, et apr\u00e8s c'est beaucoup.. Mais comme je l'ai dit dans au cours des deux derni\u00e8res ann\u00e9es, je ne veux pas me limiter. Je faisais \u00e7a dans le pass\u00e9, je me limitais moi-m\u00eame. C'est juste un num\u00e9ro. Je veux en avoir autant que possible, J'ai encore un match \u00e0 gagner, donc je n'en suis pas encore l\u00e0..))\r\nSerena Williams...au micro d'Herv\u00e9 Boriser...\r\nFinale demain...\u00e0 15 heures\r\nAujourd'hui les demi-finales masculines...avec John Isner - Kevin Anderson et un classique Nadal-Dojokovic au programme des demi-finales hommes d\u00e9s 14h...\r\n(Bve Shaqiri) Et puis Xherdan Shaqiri tout proche de Liverpool...\r\nLe club anglais a accept\u00e9 de payer la clause de d\u00e9part du joueur suisse.\r\nUne close fix\u00e9e \u00e0 un peu plus de 18 millions de francs par son club Stoke City. \r\nSelon le \"Telegraph\", le B\u00e2lois de 26 ans est attendu aujourd'hui au centre d'entra\u00eenement des Reds \u00e0 Melwood, passer sa visite m\u00e9dicale et finaliser ce transfert.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(TF3/VS / APPLICATION TRAVAILLEURS SOCIAUX PI) Une application mobile permettra prochainement aux jeunes du Valais de dialoguer avec le travailleur social le plus proche. En phase finale de d\u00e9veloppement, elle sera t\u00e9l\u00e9chargeable gratuitement sur les smartphones, d\u00e8s la rentr\u00e9e de septembre. Yves Terrani, l'id\u00e9e de cet outil et la volont\u00e9 de le cr\u00e9er viennent des gens du terrain.\r\n  1'27''\r\n((. Et notamment Arnaud Favre, travailleur social fra\u00eechement dipl\u00f4m\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Conthey. Le principe de l'application est simple: une mappe o\u00f9 le jeune sera g\u00e9olocalis\u00e9. De quoi lui permettre de trouver l'interlocuteur dont il a besoin dans la r\u00e9gion du canton o\u00f9 il se trouve. Et une possibilit\u00e9 de \u00abchat\u00bb anonyme s'il entend \u00e9voquer avec cette personne ses soucis ou probl\u00e8mes. Au besoin, le travailleur social pourra alors l'aiguiller vers les structures ad\u00e9quates... Arnaud Favre.\r\nSon DIGAS 0'20''\r\n. Maintenant, la volont\u00e9 de cr\u00e9er une telle application t\u00e9moigne-t-elle d'une recrudescence des difficult\u00e9s chez les adolescents valaisans? Question pos\u00e9e \u00e0 C\u00e9dric Bonnebault, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 cantonal \u00e0 la jeunesse.\r\nSon DIGAS 0'24''\r\n. A noter encore que des discussions ont lieu actuellement entre les initiateurs de ce projet et plusieurs villes romandes int\u00e9ress\u00e9es par le concept. Concept qui permet en outre de valoriser le travail social en instaurant notamment un climat de confiance avec les jeunes en difficult\u00e9s momentan\u00e9es.))\r\n(13/TOUR DE FRANCE PA) En cyclisme, l'irlandais Dan Martin a remport\u00e9 hier ((JEU)) la sixi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France entre Brest et Mur de Bretagne. Le Belge Greg Van Avermaet conserve le maillot jaune de Leader.  Et le Fran\u00e7ais Romain Bardet a fait la mauvaise affaire de la journ\u00e9e Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n  0'58''\r\n((Comme depuis le d\u00e9but de ce tour, les leaders sont tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9s et m\u00eame la tentative de l'\u00e9quipe Quick Step de dynamiter la course, profitant du vent, n'a pas port\u00e9 ses fruits. Nombre de coureurs, n'ont pas non plus l'autorisation de tenter de s'\u00e9chapper, devant \u00eatre tout d'abord au service de leur leader. \r\n D\u00e8s lors il \u00e9tait clair qu'il faudrait attendre la deuxi\u00e8me ascension de Mur de Bretagne pour voir la course se jouer..  Mais sans Tom Dumoulin et Romain Badet qui ont connu des ennuis m\u00e9caniques. Le Fran\u00e7ais a \u00e9chang\u00e9 son v\u00e9lo avec un co\u00e9quipier, est revenu dans le peloton mais n'a pas pu suivre les plus rapides dans le dernier kilom\u00e8tre. Cons\u00e9quence au classement Bardet perd 31 secondes.  \u00c7a reste serr\u00e9 mais il va falloir user un peu plus d'\u00e9nergie pour combler cet \u00e9cart. \r\nQuant au vainqueur : Dan Martin. il remporte une deuxi\u00e8me \u00e9tape dans le Tour de France, il prend sa revanche aussi avec Mur de Bretagne, o\u00f9 il avait termin\u00e9 deuxi\u00e8me il y a trois ans.\r\nLe Tour reprend son train-train de la premi\u00e8re semaine avec une \u00e9tape r\u00e9serv\u00e9e au sprinter tout \u00e0 l'heure entre Foug\u00e8res et Chartres.  \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, RTSsport, Mur de Bretagne.))", "durationSec": 830, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697284", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-07-13T07:00:07_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-07-13T07:00:07_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9697302", "ece-9697284"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T04:51:13Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS11 (00:00:00) [93%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [87%] :\r\nAu programme ce matin, les bureaux du futur en Suisse 20 pourcent des employ\u00e9es, donc plus de postes de travail attribu\u00e9 pour eux, fini le bureau personnel, vive le nomadisme, le t\u00e9l\u00e9travail, option de plus en plus r\u00e9pandue, selon une \u00e9tude publi\u00e9e hier : alors, question : sommes -nous condamn\u00e9s \u00e0 devenir des travailleurs nomades avec quelle productivit\u00e9 que restera -t-il de l'esprit d'entreprise dans ce monde- l\u00e0, Alexandre des Isnard, auteur de l'Open Space a tu\u00e9 nous \u00e9clairera dans une vingtaine de minutes puisqu'on parle de travail vir\u00e9 mais avec un avocat, tous frais pay\u00e9s, les entreprises offrent un avocat aux employer qu'elles licencient des cols blancs non syndiqu\u00e9s pratique r\u00e9cemment observ\u00e9s chez Nestl\u00e9, explications \u00e0 7 heures 42 et puis la migration sommaire de cette matinale \u00e9galement Caroline Abou Saada, directrice de l'ONG SOS M\u00e9diterran\u00e9e en Suisse, est l'invit\u00e9 de Pietro Bugnon sont l'ONG affr\u00e8te l'Aquarius ce fameux navire dont l'Italie et Malte n'ont pas voulu toute l'actualit\u00e9, et dans le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [92%] :\r\nJulien Bangerter, bonjour, bonjour, que faire de nos donn\u00e9es Facebook apr\u00e8s la mort, un jugement en Allemagne pourrait faire jurisprudence jusqu'en Suisse, les parents d'une jeune fille d\u00e9c\u00e9d\u00e9e pourront acc\u00e9der au contenu qu'elle avait laiss\u00e9 sur le r\u00e9seau social rencontre sous haute tension aujourd'hui en Grande-Bretagne, Donald Trump doit rencontrer la Premi\u00e8re ministre, Theresa May et fait d\u00e9j\u00e0 monter la pression, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain juge sa version du Brexit trop douce et menace d'annuler un accord de libre- \u00e9change \u00e0 suivre dans ce journal le Valais qui lance une application pour contacter le travailleur social le plus proche en cas d\u00e9tresse et un exploit de plus pour S\u00e9r\u00e9na Williams 10 mois \u00e0 peine apr\u00e8s son accouchement, elle se qualifie \u00e0 36 ans, pour la finale de Wimbledon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [94%] :\r\nDes photos des \u00e9crits des conf\u00e8re sation parfois tr\u00e8s priv\u00e9es que faire des donn\u00e9es personnelles sur les r\u00e9seaux sociaux, lorsqu'une personne meurt peuvent -elles \u00eatre l\u00e9gu\u00e9es pour laisser un souvenir ou d\u00e9sinformation ou faut -il les emporter dans sa tombe, la plus haute juridiction allemande a rendu hier un verdict tr\u00e8s attendu sur l'h\u00e9ritage num\u00e9rique, les juges donnent raison aux parents d'une jeune fille d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, ils voulaient acc\u00e9der aux donn\u00e9es de son compte Facebook Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:13) [96%] :\r\nLes contenus Facebook sont juridiquement identiques \u00e0 des journaux intimes ou \u00e0 des lettres comme pour un h\u00e9ritage classique, c'est ce que revendiquait la famille la Cour f\u00e9d\u00e9rale de justice de Karlsruhe et leur a donc donn\u00e9 raison, le r\u00e9seau social consid\u00e9raient pour sa part qu'autoriser l'acc\u00e8s aux donn\u00e9es de l'adolescente violaient les contenus des utilisateurs qui avaient \u00e9chang\u00e9s avec elle, cette affaire ne r\u00e9soudra pas tout mais pourrait faire jurisprudence, Nicolas Capt, avocat Genevois sp\u00e9cialis\u00e9 en droit des technologies. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:40) [94%] :\r\nTechniquement, elle va faire jurisprudence, en tout cas en Allemagne et puis pour les autres pays et je pense en particulier \u00e0 la Suisse, \u00e7a va \u00eatre une source une source d'inspiration, donc je dirais qu'il y a pas d'application automatique mais c'est une source d'inspiration, \u00e7a montre un petit peu le le la direction du nord, si on veut, \u00e7a donne un petit peu la tendance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:57) [97%] :\r\nPour la justice, la confidentialit\u00e9 des donn\u00e9es n'est pas affect\u00e9e, car les r\u00e8gles prot\u00e8gent les personnes vivantes quant au contrat d'utilisateur, il passe dans l'escarcelle de la succession universelle comme pour le don d'organes, une des solutions serait selon Nicolas Capt, de demander aux utilisateurs des directives anticip\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:15) [91%] :\r\nDonner le choix \u00e0 la personne, c'est la chose la plus l\u00e9gitime, et finalement qui permettrait de surmonter les diff\u00e9rences de r\u00e9gime juridique d'un territoire \u00e0 l'autre alors qu'au fond les r\u00e9gimes juridiques sont diff\u00e9rents, mais le probl\u00e8me c'est exactement les m\u00eames, vous avez le m\u00eame probl\u00e8me en Oklahoma, puis \u00e0 Payerne, enfin il y a aucune diff\u00e9rence pour moi, il doit vraiment y avoir une solution unifi\u00e9e globale et des travaux en ce sens, qui permettent de respecter les droits de chacun et la volont\u00e9 de chacun. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:39) [96%] :\r\nEn cherchant dans les \u00e9crits Facebook, les parents de cette jeune fille vont tenter de comprendre si elle s'est suicid\u00e9e dans le m\u00e9tro berlinois en 2012 \u00e0 peine arriv\u00e9 au Royaume-Uni, Donald Trump n'h\u00e9site pas \u00e0 torpiller le projet Brexit de Theresa May. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [95%] :\r\nDans un entretien paru ce matin dans la presse britannique, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain critique l'option d'une sortie en douceur de l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 telle point qu'il remet en cause l'accord de libre- \u00e9change entre Londres et Washington Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:05) [93%] :\r\nC'est dans le tablo\u00efd pro- Brexit de Sun que Donald Trump se l\u00e2che quelques heures avant une rencontre avec Theresa May s'ils font -t-elle accord, dit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 propos du projet Brexit de la Premi\u00e8re ministre britannique nous traiterions avec l'Union europ\u00e9enne, au lieu de traiter avec le Royaume-Uni et il ajoute : cela tuera probablement l'accord de libre- \u00e9change entre les 2 pays, voil\u00e0 la mise en garde cinglante de Trump contre un soft- Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [60%] :\r\nAlors le dernier match cavalerie \u00e0 avec Georges monsieur les 2 moiti\u00e9s de aussi d'\u00eatre moi Center si on des Gorillaz falloir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:37) [91%] :\r\nJe leur ai fait tr\u00e8s diff\u00e9remment, je lui ai dit : comment le faire, mais \u00e7a ne m'a pas \u00e9cout\u00e9, elle a choisi un autre chemin, explique tr\u00e8s simplement : Donald Trump dans cet Audio publi\u00e9 sur le site du Sun trop qui n'h\u00e9site donc pas \u00e0 se m\u00ealer des affaires internes britanniques en disant aussi de son ami Boris Johnson qu'il ferait un grand Premier ministre Johnson, partisan d'un Brexit, a claqu\u00e9 la porte du gouvernement en d\u00e9but de semaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [94%] :\r\nEt \u00e0 Washington, la porte- parole de la Maison Blanche a tent\u00e9 de minimiser l'impact des d\u00e9clarations d'Donald. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [96%] :\r\nAlors, comme d'habitude, Sarah Sanders a du assurer le service apr\u00e8s- vente, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain aime et respecte beaucoup Madame la preuve, il n'a jamais rien dit de m\u00e9chant \u00e0 son encontre, a -t-elle estim\u00e9, reste que ce dynamitage de tous les codes de la diplomatie est une claque pour Theresa May qui, pas plus tard qu'hier soir, a vant\u00e9 la force du lien transatlantique, y voyant une opportunit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent : les \u00c9tats-Unis et le Royaume-Uni sont les plus proches alli\u00e9s et les amis les plus chers, avait -elle d\u00e9clar\u00e9, pour accueillir le couple pr\u00e9sidentiel des discussions bilat\u00e9rales et un d\u00e9jeuner commun sont pr\u00e9vu aujourd'hui, de m\u00eame qu'une rencontre avec la reine Elizabeth, il reste quelques heures pour peut-\u00eatre arrondir les angles en mer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [92%] :\r\nSi Alexandre Habay de notre rubrique International Donald Trump, qui s'est aussi dit hier tr\u00e8s content de l'issue du sommet de l'Otan \u00e0 Bruxelles, il a affirm\u00e9 avoir obtenu l'engagement de ses alli\u00e9s \u00e0 augmenter leurs d\u00e9penses militaires, 4 Pors s'4 pourcent du produit int\u00e9rieur brut pour la d\u00e9fense, c'est ce que souhaite le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, mais au del\u00e0 du triomphalisme, pas s\u00fbr que les 28 autres \u00c9tats-membres ne c\u00e8dent, l'Allemagne a confirm\u00e9 un objectif d'un virgule 5 pourcent \u00e0 l'horizon 2020. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:08) [95%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne, qui a des id\u00e9es, mais encore plus de questions sur la migration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [95%] :\r\n\u00e7a, c'est la d\u00e9claration sign\u00e9e Simonetta Sommaruga hier soir dans Forum, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9tait hier en Autriche, au c\u00f4t\u00e9 des dirigeants europ\u00e9ens en charge de la politique migratoire au sein de l'UE en projet fait son chemin : faire d\u00e9barquer les migrants secourus en mer M\u00e9diterran\u00e9e sur des plateformes en Afrique, mais la mise en oeuvre s'annonce d\u00e9licate, l'\u00c9gypte a par exemple d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle refuserait de telles plateformes une petite lueur d'espoir pour les assur\u00e9s, les hausses de primes maladies devraient \u00eatre un peu moins forte en 2019, l'une des fa\u00eeti\u00e8res des assureurs sant\u00e9suisse pr\u00e9voit une augmentation de 3 pourcent tout de m\u00eame, mais c'est moins que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, une hausse limit\u00e9e gr\u00e2ce au recul des co\u00fbts hospitaliers, le site comparis pr\u00e9voit, lui, une hausse de 4 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:53) [96%] :\r\n8 mois de prison avec sursis dans le canton de Neuch\u00e2tel, une ressortissante somalienne a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'avoir fait exciser ses 2 filles dans son pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:01) [96%] :\r\nUn jugement rendu hier par le Tribunal de Boudry et il fera date, c'est la premi\u00e8re condamnation du genre en Suisse depuis l'adoption en 2012 d'une norme p\u00e9nale pour punir l'excision, elle consacre le principe de l'universalit\u00e9, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:15) [90%] :\r\nJug\u00e9 en Suisse des faits qui n'ont pas eu lieu sur son territoire et qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 depuis la Suisse, la r\u00e9fugi\u00e9e somalienne n'avait jamais mis les pieds dans notre pays, lorsque la femme utile et ses 2 filles dans son pays o\u00f9 98 pourcent des femmes sont excis\u00e9es, cette maman analphab\u00e8te agit comme toutes les autres, pour \u00e9viter que ces films passent pour des prostitu\u00e9es, \u00e0 en croire ses explications, elle ignorait \u00e9videmment qu'on arrive temps Suisse par regroupement familial, elle s'exposerait \u00e0 des poursuites, d\u00e9nonc\u00e9 par son mari, dont elle est depuis s\u00e9par\u00e9 circonstances att\u00e9nuantes mais pas un motif d'acquittement comme le plaidait la d\u00e9fense le verdict pr\u00e9voit 8 mois avec sursis, plus les frais d'instruction, la cour a tenu compte de la situation personnelle difficile de l'accus\u00e9 et pas d'un jugement avant tout symbolique, mais l'infraction n'en est pas moins jug\u00e9 grave et la sanction se veut aussi un avertissement \u00e0 celles et ceux qui dans notre pays, envisagerait de faire exciser leurs filles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:08) [96%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la gr\u00e8ve qui menace l'a\u00e9roport sera peut-\u00eatre \u00e9vit\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une conciliation, l'entreprise Skyguide a saisi la Chambre des relations collectives de travail, une r\u00e9union doit se tenir mardi prochain entre les dirigeants et le syndicat des contr\u00f4leurs a\u00e9riens, l'information du journal Le Temps nous a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 comme le veut la proc\u00e9dure : les parties s'abstiennent de tout comment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:29) [92%] :\r\nVous le disiez en titre : Une application mobile permettra bient\u00f4t aux jeunes Valaisans de dialoguer avec le travailleur social le plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:35) [96%] :\r\nProchain la plateforme est en phase finale de d\u00e9veloppement, elle sera t\u00e9l\u00e9chargeable gratuitement sur les smartphones d\u00e8s la rentr\u00e9e de septembre, Yves Terrani, ce sont les acteurs du terrain qui ont souhait\u00e9 cr\u00e9er cet outil. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:46) [93%] :\r\nEt notamment Arnaud Favre, travailleur social fra\u00eechement dipl\u00f4m\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de compter le principe de l'application est simple : une mappe o\u00f9 le jeune sera g\u00e9olocalis\u00e9, de quoi lui permettre de trouver l'interlocuteur dont il a besoin, dans la r\u00e9gion du canton o\u00f9 il se trouve et une possibilit\u00e9 de 4 anonyme s'il entend \u00e9voquer avec cette personne, ses soucis ou probl\u00e8mes au besoin le travailleur social pourra alors l'aiguiller vers les structures ad\u00e9quates, Arnaud Favre le but. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:08) [90%] :\r\nCette s'entourer de professionnels, donc le travail en r\u00e9seau c'est tr\u00e8s important dans le tr\u00e8s social et on va se retourner vers des autres institutions comme Addiction Valais Stop Suicide ou ciao Point CH pourquoi cette volont\u00e9 d'anonymat, alors on a remarqu\u00e9 en \u00e9tant sur le terrain que les jeunes ne vont pas forc\u00e9ment dire leurs probl\u00e8mes en face \u00e0 face, il passe soit par des applications comme Snapchat ou WhatsApp et on a vu qu'anonymement, c'\u00e9tait encore plus facile pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:28) [96%] :\r\nMaintenant, la volont\u00e9 de cr\u00e9er une telle application t\u00e9moigne -t-elle d'une recrudescence des difficult\u00e9s chez les adolescents valaisans Question pos\u00e9e \u00e0 C\u00e9dric Bonnebault, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 cantonal \u00e0 la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:38) [88%] :\r\nNon, je pense que c'est plut\u00f4t li\u00e9 au fait que les situations sont de plus en plus complexes et que je dirais les zones de fracture des diff\u00e9rents jeunes, sociale, familiale, professionnelle sont importantes et les situations doivent \u00eatre r\u00e9solus de mani\u00e8re plus graduelle laisse penser \u00e7a, l'int\u00e9r\u00eat de l'application r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le lien avec le jeune oui le lien existe, o\u00f9 il est, de mani\u00e8re plus invisibles et il faut essayer de reconnecter jeune finalement \u00e0 des institutions qui peuvent l'appuyer au-del\u00e0 du travailleur social. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:02) [98%] :\r\n\u00e0 noter encore que des discussions ont lieu actuellement entre les initiateurs de ce projet et plusieurs villes romandes int\u00e9ress\u00e9es par le concept concept qui permet en outre de valoriser le travail social en instaurant notamment un climat de confiance avec les jeunes en difficult\u00e9 momentan\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:13) [91%] :\r\n7 heures 10, la tension est \u00e0 son comble : la France \u00e0 la Croatie retiennent leur souffle \u00e0 2 jours de la finale de la Coupe du monde de football. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:21) [95%] :\r\nFace \u00e0 l'engouement populaire, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises veulent garantir un week- end sous haute s\u00e9curit\u00e9 12000 policiers seront mobilis\u00e9s \u00e0 Paris d'abord pour la f\u00eate nationale du 14 juillet puis dimanche pour la finale et une possible mar\u00e9e humaine sur les Champs \u00c9lys\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:36) [97%] :\r\nEmmanuel Macron, lui, sera au stade \u00e0 Moscou pour encourager les Bleus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:40) [94%] :\r\nEt il aura de la concurrence en tribune puisque non loin de lui, se trouvera la pr\u00e9sidente croate Grabar-Kitarovic une chef d'\u00c9tat qui fait le depuis le d\u00e9but du Mondial, C\u00e9dric Guigon nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:58) [96%] :\r\nAmbiance de vestiaire la pr\u00e9sidente croate porte le maillot \u00e0 damier rouge et blanc, elle tombe dans les bras du s\u00e9lectionneur avant d'\u00e9treindre les joueurs apr\u00e8s l'autre, la victoire a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e samedi \u00e0 la Russie en quart de finale et la vid\u00e9o fait d\u00e9j\u00e0 le tour du monde, le magazine Forbes cela la classe parmi les 40 femmes les plus puissantes au monde, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas Kolinda Grabar-Kitarovic de s'\u00e9loigner de son r\u00f4le protocolaire, un avion charter rempli de fans une place dans le stade au milieu des supporters qui multiplient les selfies avec une cheffe d'\u00c9tat \u00e0 l'image souriante, spontan\u00e9e et d\u00e9cid\u00e9ment proche de son peuple et quand le sommet de l'Otan, l'\u00e9loigne du stade, elle utilise les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:34) [89%] :\r\nAnne potch en Irak, malheureusement je ne peux pas assister au match ce soir depuis Moscou, parce que je suis au sommet de l'Otan \u00e0 Bruxelles mais je serai avec l'\u00e9quipe croate chaque seconde de tout mon coeur \u00e0 Cannes what my. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:45) [94%] :\r\nSon enthousiasme ne fait pourtant pas l'unanimit\u00e9 en Croatie, certains fans l'accusent de m\u00ealer football et politique, ils lui reprochent la pr\u00e9sence \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s de dirigeants tr\u00e8s controvers\u00e9s du football national. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:55) [95%] :\r\nLa finale France- Croatie c'est donc dimanche \u00e0 17 heures en images sur RTS 2 et puis bien s\u00fbr aussi \u00e0 \u00e9couter en Direct sur la Premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:02) [92%] :\r\nAutre rendez- vous sportif du Week end, la finale f\u00e9minine \u00e0 Wimbledon, avec peut-\u00eatre un nouveau record. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:08) [95%] :\r\nL'Allemande Ang\u00e9lique Kerber affrontera S\u00e9r\u00e9na Williams l'Am\u00e9ricaine qualifi\u00e9e pour la finale 10 mois \u00e0 peine apr\u00e8s avoir donn\u00e9 naissance \u00e0 son premier enfant \u00e0 36 ans, elle pourrait conqu\u00e9rir demain son 24\u00e8me titre du Grand Chelem, elle l\u00e9galiserait alors le record supr\u00eame de toute l'histoire du tennis, hommes et femmes confondus, d\u00e9tenu par la l\u00e9gendaire Margaret S\u00e9r\u00e9na Williams dit pourtant ne pas penser \u00e0 ce record. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:31) [90%] :\r\nUn petit peu le fait que regarderS. Avantage pour \u00eatre parfaitement honn\u00eate, je n'ai pas pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a dans ce tournoi, pas m\u00eame une fois, en fait, je l'ai probablement oubli\u00e9 et je pense que c'est une bonne chose parce que vous savez, je me suis mis tellement de pression quand j'essayais d'arriver \u00e0 18 et apr\u00e8s c'est beaucoup parce qu'il un peu, c'\u00e9tait \u00e7a : match \u00e0 pr\u00e9sent Essen et n'a pas, mais comme je l'ai dit, au cours des 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, je ne veux pas me limiter je faisais \u00e7a dans le pass\u00e9, je me limiter moi- m\u00eame, c'est juste un num\u00e9ro, je veux en avoir autant que possible, j'ai encore un match \u00e0 gagner, donc je ne suis pas encore l\u00e0, \u00e0 Stowe, match sa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:11) [92%] :\r\nS\u00e9r\u00e9na Williams au micro d'Herv\u00e9 Borsier finale demain \u00e0 15 heures aujourd'hui les demi- finales masculines avec John Isner Kevin Anderson et un classique Nadal- Djokovic au programme donc de ces demi- finales qui d\u00e9bute \u00e0 14 heures et puis, il en est d\u00e9sormais tout proche, Pierre, Dan Shaqiri, tout proche de Liverpool, le club anglais a accept\u00e9 de payer la clause de d\u00e9part du joueur suisse une clause fix\u00e9e \u00e0 un peu plus de 18 millions de francs par son club Stoke City, selon le journal Telegraph, le B\u00e2lois de 26 ans, est attendu aujourd'hui au centre d'entra\u00eenement des Reds pour passer sa visite m\u00e9dicale et donc finaliser ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:45) [81%] :\r\nTransfert : \u00e7a va vite merci Julien bancaire terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD123B28-52D9-4704-B9B8-F4CF97263D4A", "internalArchiveId": "DD123B28-52D9-4704-B9B8-F4CF97263D4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Cryptomonnaies: bilan du Far West", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "L'ann\u00e9e 2018 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e exceptionnelle pour les cryptomonnaies, pour le meilleur comme pour le pire.\r\n\r\n* * Alter Eco - Cryptomonnaies: bilan du Far West  FREDERIC MAMAIS, direct studio Lausanne\r\n((titre : CRYPTOMONNAIES\u00a0: BILAN DU FAR WEST))\r\nJINGLE LA MATINALE\r\n***Et \u00e0 7h27...on retrouve Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs pour AlterEco...((rebonjour))...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric, nous ne sommes qu'en juillet mais l'ann\u00e9e a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 exceptionnelle pour les cryptomonnaies...pour le meilleur comme pour le pire. \r\nOui, petite piq\u00fbre de rappel technologique pour commencer ce matin\u00a0: le ma\u00eetre mot, c'est cet acronyme que vous ne pouvez plus ignorer si vous voulez encore avoir une derni\u00e8re chance de suivre la vague des cryptomonnaies, cet acronyme, c'est ICO, pour Initial Coin Offering. Traduction\u00a0: l'entr\u00e9e en Bourse version cryptomonnaie. \r\nLe nombre d'ICO est un indicateur \u00e9videmment de l'activit\u00e9 dans le secteur, car c'est le principal moyen de cr\u00e9er de la monnaie virtuelle.\u00a0 \r\nEt bien les chiffres sont spectaculaires\u00a0: les ICO ont cr\u00e9\u00e9 pour 12 milliards de dollars de monnaie entre janvier et mai de cette ann\u00e9e, soit d\u00e9j\u00e0 plus du double du volume de l'an dernier. \r\n***c'est un effet de surchauffe autour des cryptomonnaies. \r\nOui, m\u00eame si, et vous allez le voir, il y a la face sombre de ce r\u00e9chauffement numismatique.\r\nD'apr\u00e8s un cabinet sp\u00e9cialis\u00e9, seule une petite partie de ces entr\u00e9es en bourse, 8% , arrive au stade du n\u00e9goce sur les plateformes.\u00a0 Et 2% seulement, soit entre entre 50 et 100 millions de dollars, sont jug\u00e9es prometteuses par les investisseurs. \r\n***Donc beaucoup d'appel\u00e9s, mais peu d'\u00e9lus, c'est \u00e7a\u00a0?\r\nExactement, la fi\u00e8vre des cryptomonnaies est loin d'\u00eatre l'eldorado de l'argent facile pour tout le monde. \r\nLe volume des ICO gonfle de fa\u00e7on spectaculaire, mais dans le m\u00eame temps, on d\u00e9nombre d\u00e9j\u00e0 entre 800 et 1000 cryptomonnaies qui ont soit disparu, soit dont la valeur est tomb\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de z\u00e9ro.\r\nD'ailleurs il existe un site internet qui fait office de cimeti\u00e8re pour les monnaies virtuelles\u00a0: \u00ab\u00a0HYPERLINK \"http://deadcoins.com\" deadcoins.com\u00a0\u00bb, tout simplement, recense la tr\u00e8s longue liste des avis mortuaires. Class\u00e9e par ordre alphab\u00e9tique ou par cause de disparition\u00a0: d\u00e9c\u00e8s, fraude, piratage.\r\nCar la course aux cryptomonnaie est une ru\u00e9e vers l'or qui se d\u00e9roule dans des conditions parfois dignes du Far West, avec des pi\u00e8ges \u00e0 tous les coins de rue. \r\nRetenez ce dernier chiffre\u00a0: 761 millions de dollars ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s l'an dernier sur les plateformes d'\u00e9changes.. C'est trois fois ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9 l'an dernier et cinq fois le butin pill\u00e9 en 2016 par les flibustiers du net. \r\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne a vu na\u00eetre un nouveau march\u00e9 virtuel\u00a0: le blanchiment de cryptomonnaies d\u00e9rob\u00e9es, avec, selon des sp\u00e9cialistes, l'apparition d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de cybercriminels qui n'existaient pas il y a encore une ann\u00e9e et demi. \r\nJe vous en reparlerai, \u00e0 coup s\u00fbr, dans quelques temps. Mais maintenant, un peu de vacances. \r\nCar comme disait Jean Gabin \u00e0 Louis de Fun\u00e8s dans la Travers\u00e9e de Paris\u00a0: \u00ab Vous ne savez pas vivre mon petit, y'a que votre argent qui vit \u00bb\u00a0! \r\n***Bel \u00e9t\u00e9 \u00e0 vous, Fr\u00e9d\u00e9ric, on vous retrouvera avec Alter Eco \u00e0 la rentr\u00e9e...le 20 ao\u00fbt! (mais vous restez jusqu'\u00e0 8h! piscine pas toute de suite)", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9712404", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Cryptomonnaies: bilan du Far West", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Cryptomonnaies: bilan du Far West", "Alter Eco - Cryptomonnaies: bilan du Far West / LME_2018-07-13T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - Cryptomonnaies: bilan du Far West / LME_2018-07-13T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["L'ann\u00e9e 2018 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e exceptionnelle pour les cryptomonnaies, pour le meilleur comme pour le pire.", "L'ann\u00e9e 2018 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e exceptionnelle pour les cryptomonnaies, pour le meilleur comme pour le pire.", "L'ann\u00e9e 2018 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e exceptionnelle pour les cryptomonnaies, pour le meilleur comme pour le pire.", "L'ann\u00e9e 2018 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e exceptionnelle pour les cryptomonnaies, pour le meilleur comme pour le pire."], "variantIds": ["ece-9697297", "ece-9697279"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T04:47:52Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 27 on vous retrouve Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs pour Alter \u00c9co, Fr\u00e9d\u00e9ric, nous ne sommes qu'en juillet mais l'ann\u00e9e a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 exceptionnelle pour les cryptomonnaies pour le meilleur comme pour le pire oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [91%] :\r\nEt on commence par : on commence ce matin par une petite piq\u00fbre de rappel technologique, le ma\u00eetre mot, c'est cet acronyme que vous ne pouvez plus ignorer I si au pour Initial offrait une traduction l'entr\u00e9e en Bourse, version cryptomonnaies le nombre d'est un indicateur \u00e9videmment de l'activit\u00e9 dans le secteur, car c'est le principal moyen de cr\u00e9er de la monnaie virtuelle, h\u00e9 bien, les chiffres sont spectaculaires, les incendies ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 pour 12 milliards de dollars de monnaie entre janvier et mai de cette ann\u00e9e, soit d\u00e9j\u00e0 plus du double du volume. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [88%] :\r\nDe l'an dernier, ils s'en effet de surchauffe autour des cryptomonnaies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [93%] :\r\nOui, m\u00eame si, et vous allez le voir, il y a la face sombre de ce r\u00e9chauffement numismatique d'apr\u00e8s, un cabinet sp\u00e9cialis\u00e9, seule une petite partie de ces entr\u00e9es en Bourse 8 pourcent arrive au stade de n\u00e9goce sur les plateformes et 2 pourcent seulement sont jug\u00e9es prometteuses par les investisseurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [98%] :\r\nDonc beaucoup d'appel\u00e9s mais peu d'\u00e9lus c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [93%] :\r\nExactement la fi\u00e8vre des cryptomonnaies est loin d'\u00eatre l'eldorado pour tout le monde le volume des \u00e0 ICO gonfle de fa\u00e7on spectaculaire, mais dans le m\u00eame temps, on d\u00e9nombre d\u00e9j\u00e0 entre 800 et 1000 cryptomonnaies qui soit ont disparu, soit dont la valeur est tomb\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de z\u00e9ro d'ailleurs, il existe un site Internet qui fait office de cimeti\u00e8re pour les monnaies virtuelles d'\u00eatre communiste Dotcom tout simplement recense la tr\u00e8s longue liste des avis mortuaires, class\u00e9s par ordre alphab\u00e9tique ou par cause de disparition d\u00e9c\u00e8s fraude piratage la ru\u00e9e vers l'or se d\u00e9roule dans des conditions parfois dignes du Far West, retenez ce chiffre 761 millions de dollars ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s l'an dernier sur les plateformes d'\u00e9changes, c'est 3 fois plus que l'an dernier et 5 fois plus qu'en 2016, ce ph\u00e9nom\u00e8ne a vu na\u00eetre un nouveau march\u00e9 virtuel le blanchiment de cryptomonnaies je vous en reparlerai c'est promis, dans quelque temps, mais maintenant un peu de vacances, parce que, comme disait Jean Gabin \u00e0 Louis de Fun\u00e8s dans la travers\u00e9e de Paris, vous ne savez pas vivre mon petit yatch votre argent qui vit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [90%] :\r\nVous le faites bien bel \u00e9t\u00e9 avant Fr\u00e9d\u00e9ric, on vous retrouve avec Alter \u00c9co, \u00e0 la rentr\u00e9e, le 20 ao\u00fbt Brest et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T05:46:37Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F32C968-7E91-45B2-9A27-FA1B2F0746EA", "internalArchiveId": "0F32C968-7E91-45B2-9A27-FA1B2F0746EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9e de Pietro Bugnon - Caroline Abu Sa'da, directrice g\u00e9n\u00e9rale de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "L'Aquarius, affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e, avait \u00e9t\u00e9 banni des c\u00f4tes maltaises et italiennes avant d'accoster en Espagne. L'ONG esp\u00e8re des efforts des pays europ\u00e9ens. Interview de Caroline Abu Sa'da, directrice g\u00e9n\u00e9rale de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e de Pietro Bugnon - Caroline Abu Sa'da, directrice g\u00e9n\u00e9rale de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse  PIETRO BUGNON, direct studio Lausanne\r\n!7h28'30\r\n***((pour vous non plus vacances pas toute de suite))\r\nPietro Bugnon bonjour...\r\nOn va parler migration ce matin avec votre invit\u00e9e... Caroline Abu Sa'da.\r\nDirectrice g\u00e9n\u00e9rale de l'antenne suisse de SOS M\u00e9diterrann\u00e9e. C'est l'ONG qui affr\u00e8te l'Aquarius. Ce navire humanitaire, on s'en souvient, a \u00e9t\u00e9 banni des c\u00f4tes maltaises et italiennes. Le bateau avait finalement pu accoster \u00e0 Valence, en Espagne, pour faire d\u00e9barquer les plus de 600 migrants qu'il transportait. Aujourd'hui, l'Aquarius est \u00e0 Marseille. Il a d\u00fb interrompre ses op\u00e9rations de sauvetages de migrants au large de la Libye. Comme d'autres organisations, SOS M\u00e9diterrann\u00e9e attend de voir comment se concr\u00e9tiseront les \"plateformes de d\u00e9barquement\" que les Europ\u00e9ens veulent installer en Afrique pour y acheminer les migrants secourrus en mer. Tout est encore tr\u00e8s flou, alors que pr\u00e8s de 1000 personnes sont mortes en M\u00e9diterran\u00e9e depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. La directrice de l'organisation, nous dira son scepticisme face aux plans des Europ\u00e9ens. Caroline Abu Sa'da, \u00e0 qui je demanderai aussi si la pr\u00e9sence de ces navires de secours, ne pousse pas les migrants \u00e0 prendre la mer, au p\u00e9ril de leur vie.\r\n*** La directrice g\u00e9n\u00e9rale de SOS M\u00e9diterrann\u00e9e Suisse, en votre compagnie Pietro, dans une poign\u00e9e de minutes.", "durationSec": 631, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9712482", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de Pietro Bugnon - Caroline Abu Sa'da, directrice g\u00e9n\u00e9rale de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse", "L'invit\u00e9e de Pietro Bugnon (vid\u00e9o) - Caroline Abu Sa'da, directrice g\u00e9n\u00e9rale de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse", "L'invit\u00e9e de Pietro Bugnon - Caroline Abu Sa'da, directrice g\u00e9n\u00e9rale de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse / LME_2018-07-13T07:34:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9e de Pietro Bugnon - Caroline Abu Sa'da, directrice g\u00e9n\u00e9rale de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse / LME_2018-07-13T07:34:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["L'Aquarius, affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e, avait \u00e9t\u00e9 banni des c\u00f4tes maltaises et italiennes avant d'accoster en Espagne. L'ONG esp\u00e8re des efforts des pays europ\u00e9ens. Interview de Caroline Abu Sa'da, directrice g\u00e9n\u00e9rale de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse.", "L'Aquarius, affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e, avait \u00e9t\u00e9 banni des c\u00f4tes maltaises et italiennes avant d'accoster en Espagne. L'ONG esp\u00e8re des efforts des pays europ\u00e9ens. Interview de Caroline Abu Sa'da, directrice g\u00e9n\u00e9rale de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse.", "L'Aquarius, affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e, avait \u00e9t\u00e9 banni des c\u00f4tes maltaises et italiennes avant d'accoster en Espagne. L'ONG esp\u00e8re des efforts des pays europ\u00e9ens. Interview de Caroline Abu Sa'da, directrice g\u00e9n\u00e9rale de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse.", "L'Aquarius, affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e, avait \u00e9t\u00e9 banni des c\u00f4tes maltaises et italiennes avant d'accoster en Espagne. L'ONG esp\u00e8re des efforts des pays europ\u00e9ens. Interview de Caroline Abu Sa'da, directrice g\u00e9n\u00e9rale de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse."], "variantIds": ["ece-9697293", "ece-9697277"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T04:50:23Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nCrois Pietro Bugnon c'est \u00e0 vous, Caroline Abu Sa'da, bonjour, bonjour les navires de secours des ONG qui sont actives en en M\u00e9diterran\u00e9e sont aujourd'hui \u00e0 est votre navire l'Aquarius navire de SOS M\u00e9diterran\u00e9e vous dirigez l'antenne suisse ce navire est toujours stationn\u00e9 \u00e0 Marseille, est ce que vous allez un jour reprendre ses op\u00e9rations de sauvetage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, non, non, non, mais on en escale technique en fait \u00e0 Marseille parce qu'effectivement on devait notre part t\u00e2che d'habitude Catane Catane \u00e9videmment ferm\u00e9 depuis quelques semaines, et du coup on a pris la d\u00e9cision d'aller faire une escale technique \u00e0 Marseille, ce qui nous permet aussi de revoir un peu les sc\u00e9narios par rapport \u00e0 la nouvelle situation actuelle, quels sont ces sc\u00e9narios alors c'est assez, c'est assez flou pour le moment effectivement l\u00e0 il y a eu pas mal de d\u00e9clarations d'intention, notamment suite au Conseil europ\u00e9en, on a des 28 et 29 juin on fait beaucoup d'effets d'annonce sur des plateformes de d\u00e9barquement sur effectivement le besoin de solidarit\u00e9 entre les \u00c9tats europ\u00e9ens ou avec les \u00e9tats d'Afrique du Nord, pour l'instant il n'y a absolument rien de de Claire, la seule chose qui est clair c'est que on est quand m\u00eame face \u00e0 une situation in\u00e9dite de d'organisations non gouvernementales comme SOS M\u00e9diterran\u00e9e qui essaye de faire respecter le droit, donc le droit maritime, le droit des r\u00e9fugi\u00e9s, le droit international humanitaire et on se retrouve face \u00e0 des \u00c9tats europ\u00e9ens quasi voyou, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 effectivement de s'asseoir sur le droit et de passer outre de renvoyer en gros des gens d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment dans des situations catastrophiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [86%] :\r\nOn vous a refus\u00e9 l'acc\u00e8s aux ports italiens ou pour maltaises, vous allez vous avez d\u00fb aller en Espagne, vous avez un peu une id\u00e9e aujourd'hui de comment reprendre ses activit\u00e9s de sauvetage et surtout o\u00f9 d\u00e9barquer les migrants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [93%] :\r\nAlors on a d\u00e9cid\u00e9, nous, de repartir le plus rapidement possible en mer, notamment \u00e0 cause de ce taux de mortalit\u00e9 extr\u00eamement important sur les derni\u00e8res semaines il y a plus de 1000 morts sur les sur les 4 derni\u00e8res semaines, ce qui est absolument \u00e9norme, donc on va repartir probablement la sc\u00e8ne prochaine ou en d\u00e9but de semaine d'apr\u00e8s, et l'id\u00e9e c'est effectivement donc probablement que Marseille restera le le port d'attache, pour le moment et qu'on verra un peu o\u00f9 on arrive \u00e0 \u00e0 d\u00e9barquer des gens, l'Espagne a fait effectivement preuve d'ouverture, ils ont accueilli plus de 16000 personnes cette ann\u00e9e, ce qui est plus que l'Italie, donc on verra un peu quelles quelles sont les meilleures solutions, sachant que le droit maritime stipule bien que les gens doivent \u00eatre d\u00e9barqu\u00e9s dans le port, sur le plus proche du lieu du sauvetage, donc l\u00e0, on est encore effectivement on joue aussi avec l'un avec la loi sur sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [94%] :\r\nL'Espagne, \u00e7a veut dire des jours en mer suppl\u00e9mentaires des co\u00fbts en plus pour vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr on pour aller \u00e0 Valence et 4 jours, allez 4 jours retourne, \u00e7a fait 8 jours de navigation en plus c'est c'est voil\u00e0 c'est toute une s\u00e9rie de de coups qui avait pas du tout \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9e et qu'il va falloir qu'il va falloir portait mais si c'est la seule possibilit\u00e9 de rester en mer, \u00e0 la fois pour sauver des gens et pour pouvoir t\u00e9moigner de ce qui s'y passe et c'est fondamental. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [93%] :\r\nAlors, on en a parl\u00e9 cette cette id\u00e9e, cette solution peut-\u00eatre la cl\u00e9, la cr\u00e9ation de plateformes de d\u00e9barquements en Afrique, vous avez dit votre votre scepticisme mais tout de m\u00eame, si elle se met en place et si les pays d'accueil, les pays de d\u00e9barquement sont s\u00fbrs, vous pourriez -vous \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 \u00e0 collaborer avec ces plateformes de d\u00e9barquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [92%] :\r\n\u00e7a fait beaucoup de si dans la m\u00eame phrase pour \u00eatre b\u00eate pour pour l'instant, nous, on est vraiment, on attend de voir un peu comment \u00e7a, comment \u00e7a \u00e9volue, moi j'ai j'ai absolument aucun d\u00e9tail alors le HCR essayer de, de, de voir un peu comment \u00e7a pourrait \u00eatre faisable, nous on n'a pas vraiment d'information sur le sujet, effectivement, nous la contrainte, c'est de pouvoir d\u00e9barquer les gens dans un port sur la Libye \u00e0 l'heure actuelle n'est pas encore s\u00fbr, donc \u00e7a \u00e7a r\u00e9sout le le la question de la question de la Libye maintenant de ce que j'ai cru comprendre tr\u00e8s peu de pays candidats \u00e0 l'\u00e9tablissement de ces plateformes de d\u00e9barquement, l'\u00c9gypte a d\u00e9j\u00e0 dit qu'il serait pas int\u00e9ress\u00e9, l'\u00c9gypte, la Tunisie, la Libye a quasiment tout le monde a d\u00e9clin\u00e9, poliment l'offre de l'Union europ\u00e9enne, donc je pense qu'il ne faut pas s'enthousiasmer et non plus sur ces, sur ces plateformes et puis il va falloir voir un peu comment tr\u00e8s concr\u00e8tement en gros dans les 2 prochaines semaines, on arrive \u00e0 recommencer les op\u00e9rations et \u00e0 le faire, de la mani\u00e8re la plus s\u00fbre possible pour les gens juste par rapport aux garde- c\u00f4tes libyens parce que c'est aussi un peu la donne qui a chang\u00e9, les derniers temps, l'Organisation maritime internationale, a reconnu le l'existence d'une zone de recherche et de sauvetage de Bienne, ce qui donne, en gros la la capacit\u00e9 aux libyens de coordonner les sauvetages coordonn\u00e9 un sauvetage, \u00e7a veut dire de A \u00e0 Z, \u00e7a veut dire aussi attribuer un port de s\u00fbret\u00e9 et donc on est dans cette situation un peu kafka\u00efenne o\u00f9 les libyens peuvent \u00eatre en charge de ce sauvetage mais ne peuvent pas attribu\u00e9 comme port de s\u00fbret\u00e9 leur propre pays, donc c'est voil\u00e0 c'est c'est un peu, c'est un peu ubuesque, comme situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [89%] :\r\nLa situation politique en Europe s'est crisp\u00e9, hein, depuis notamment l'arriv\u00e9e au pouvoir de de la Ligue en Italie avec le mouvement Tchenkoua Estelle Matteo Salvini, ministre italien de l'Int\u00e9rieur qui qui ferme ses porcs en m\u00eame temps, il est soutenu par une majorit\u00e9 populaire, il a \u00e9t\u00e9 finalement d\u00e9mocratiquement \u00e9lu, lui et son programme, pourquoi est -ce que c'est probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [89%] :\r\nAlors il y en a d'autres qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus avant d\u00e9mocratiquement et en \u00e7a, c'est pas tr\u00e8s bien pass\u00e9 par la suite mais pour plus s\u00e9rieusement sur sa ligne, le probl\u00e8me c'est qu'il est, il est effectivement soutenu par une partie de la population et je, moi je peux pas le bl\u00e2mer parce qu'effectivement l'Italie porte la quasi- totalit\u00e9 de des cons\u00e9quences de cette situation depuis des ann\u00e9es et \u00e7a fait effectivement des ann\u00e9es que les diff\u00e9rents gouvernements, en gros, sonn\u00e9 la la la, l'alarme de vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne en leur disant : nous ne pouvons pas g\u00e9rer cette situation, seul, on a besoin d'elle et que l'Union europ\u00e9enne a soigneusement toute d\u00e9tourner les yeux donc on paye aussi aujourd'hui les cons\u00e9quences de du nom partage du fardeau quelque part de italien qu'il ne faut pas il a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [94%] :\r\nIl a raison quand il s'adresse \u00e0 ses coll\u00e8gues europ\u00e9ens en disant : \u00e9coutez, nous \u00e7a fait des ann\u00e9es maintenant qu'on est au front, trouver une solution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [92%] :\r\nMais bien s\u00fbr, bien s\u00fbr c'est mais c'est tout, alors apr\u00e8s, c'est l'art et la mani\u00e8re effectivement je pense qu'il a, il a raison sur le fond, la fa\u00e7on dont \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait et de prendre en otage 630 personnes qui viennent de d'\u00eatre rep\u00each\u00e9 par l'Aquarius \u00e9tait pas forc\u00e9ment la meilleure, la meilleure solution, mais effectivement il a il a et \u00e7a vraiment, \u00e7a me fait mal de le dire, mais il a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 remettent le d\u00e9bat sur la table au niveau de l'Union europ\u00e9enne et c'\u00e9tait et c'\u00e9tait fondamental, apr\u00e8s c'est, c'est toute la question autour du effectivement du du du syst\u00e8me de de Dublin, en gros, on a fait porter \u00e0 la Gr\u00e8ce, l'Italie et l'Espagne, la responsabilit\u00e9 de la de la gestion de ces demandes d'asile, ce qui est compl\u00e8tement surr\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [92%] :\r\nQuelle serait alors une bonne solution si vous n'\u00eates pas favorable \u00e0 cette proposition de de plateformes de d\u00e9barquements en Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [92%] :\r\nMais il faut pouvoir donner les moyens aux gens de d\u00e9poser des demandes d'asile de mani\u00e8re s\u00fbre, c'est-\u00e0-dire en gros les ambassades voil\u00e0 Yves c'est-\u00e0-dire il faut il ne faut pas mettent les gens dans une situation o\u00f9 ils doivent remettre leur vie en danger pour pouvoir aller d\u00e9poser une demande d'asile c'est c'est c'est assez samples quelques pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [96%] :\r\nVous connaissez la cette critique, elle est, elle est relativement r\u00e9currente, certains estiment que tant qu'il aura des bateaux de sauvetage en mer M\u00e9diterran\u00e9e, les migrants prendront la mer qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [91%] :\r\nQu'il lui faudrait regarder l'actualit\u00e9 parce que l\u00e0 on est exactement dans cette situation o\u00f9 il y a absolument aucun bateau d'ONG pr\u00e9sents en M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e0 l'heure actuelle et qu'on a des d\u00e9parts tous les jours le plan, la seule diff\u00e9rence quand il y a des ONG et quand il y en a pas, c'est que le nombre de morts augmente drastiquement c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 on a d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a \u00e0 la fin de l'op\u00e9ration Mar\u00e9e Nostrum, qui \u00e9tait une op\u00e9ration officielle italienne quand cette op\u00e9ration s'est arr\u00eat\u00e9e, il y avait pas d'ONG en mer et le nombre de d\u00e9parts \u00e0 continuer et les morts, les morts se sont accrues, c'est exactement la m\u00eame situation aujourd'hui, donc il faut arr\u00eater fin juin il y a toute une s\u00e9rie de mythes comme \u00e7a sur l'invasion notamment alors on parle quand m\u00eame de 14000 personnes en Italie 14000 personnes en Italie, enfin sur la depuis le d\u00e9but de 2018 16000 en Espagne, enfin on reste quand m\u00eame sur des chiffres, c'est, c'est c'est c'est d\u00e9risoire quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [93%] :\r\nVous avez beaucoup travaill\u00e9 dans l'humanitaire, on \u00e9voque souvent le, le fait que par leurs activit\u00e9s, les ONG cr\u00e9\u00e9 finalement une situation de d\u00e9pendance pour les b\u00e9n\u00e9ficiaires de de leur aide, on ne peut pas s'emp\u00eacher de faire cette m\u00eame r\u00e9flexion pour votre activit\u00e9 en mer M\u00e9diterran\u00e9e, tant que vous serez l\u00e0 les migrants auront l'assurance en quelque sorte de pouvoir s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [88%] :\r\nMais non, je ne pense pas qu'il faille poser les choses de cette mani\u00e8re -l\u00e0, je pense que nous, on est vraiment l\u00e0 pour le coup, en M\u00e9diterran\u00e9e, concentr\u00e9 sur le, une op\u00e9ration de de de sauvetage en mer, c'est-\u00e0-dire c'est on en gros, on respecte le droit maritime de d'obligation d'assistance aux personnes en danger en mer M\u00e9diterran\u00e9e c'est c'est pas du tout, et alors on cr\u00e9e pas, on ne peut pas cr\u00e9er une d\u00e9pendance \u00e0 la survie, ben il y a, il y a un peu gag des choses qui qui fonctionne pas dans, c'est-\u00e0-dire les vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [91%] :\r\nVous \u00eates pr\u00eat \u00e0 cesser votre ou vos activit\u00e9s demain si, si, bien s\u00fbr, quand migrants prend la mer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, mais en plus, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, on l'a, on l'annonce depuis qu'on a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 SOS M\u00e9diterran\u00e9e existe depuis 2015 et depuis 2015 on dit nous ne sommes qu'un palliatif tant qu'il n'a pas de syst\u00e8me europ\u00e9en institutionnel de sauvetage en mer nous restera en mer pour pouvoir \u00e0 la fois faire du sauvetage et faire du t\u00e9moignage d\u00e8s que l'Union europ\u00e9enne d\u00e9cide de mettre un syst\u00e8me institutionnel europ\u00e9en de sauvetage en mer, on arr\u00eate, nous on n'a absolument pas vocation \u00e0 rester l\u00e0 des mois ou des ann\u00e9es, c'est pas du tout, c'est pas du tout le but de l'op\u00e9ration, le but de le part \u00e0 son c'\u00e9tait vraiment de dire : voil\u00e0, il y a eu une s\u00e9rie de citoyens europ\u00e9ens et notamment en Suisse, qui ont d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 un moment de ne pas rester les bras crois\u00e9s face \u00e0 cette situation et de dire voil\u00e0, nous, en tant que citoyen europ\u00e9en, on a d\u00e9cid\u00e9 du continent europ\u00e9en, si je peux me permettre, on a d\u00e9cid\u00e9 effectivement de s'engager sur cette situation pour ne pas pouvoir dire apr\u00e8s qu'on ne savait pas parce qu'on sait, on conna\u00eet la situation en Libye, on conna\u00eet la situation M\u00e9diterran\u00e9e, on sait tr\u00e8s bien aujourd'hui que si on n'intervient pas, les gens meurent en mer, o\u00f9 les gens sont envoy\u00e9s en Libye dans des camps, des tensions, o\u00f9 ils sont viol\u00e9s, tortur\u00e9s pendant des mois et \u00e7a on le sait, donc on peut pas, on ne peut plus maintenant faire un peu le le les les innocents ou les na\u00effs sur un bon mais effectivement non, on le sait, c'est, c'\u00e9tait il y a des t\u00e9moignages nous ce tous les toutes les personnes qu'on r\u00e9cup\u00e8re bord de l'Aquarius nous raconte le calvaire qu'elles ont v\u00e9cu pendant des mois, c'est c'est sucer c'est document\u00e9, donc voil\u00e0, au moins, on sait maintenant, voil\u00e0, soit on soit on en agit, soit on n'agit pas, mais \u00e0 un moment, il faudra quand m\u00eame rendent des comptes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:28) [91%] :\r\nMerci Caroline Abu Sa'da merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T06:52:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61A8AFC7-D627-4A0B-9E57-6FBBF23ED3CB", "internalArchiveId": "61A8AFC7-D627-4A0B-9E57-6FBBF23ED3CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 5 : Alexandre des Isnards, sp\u00e9cialiste de l'organisation du travail", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "Le bureau du futur est toujours plus flexible et interconnect\u00e9. La Suisse ne fait pas exception, puisque presque un quart des collaborateurs travaillant dans des bureaux doivent se chercher un poste chaque matin. Entretien avec Alexandre des Isnards, auteur de \"L'open space m'a tuer\" (Pocket).\r\n\r\n* * Alexandre des Isnards, sp\u00e9cialiste de l'organisation du travail   ALEXANDRE DES ISNARDS, direct t\u00e9l\u00e9phone portable (excellente ligne quand je l'ai test\u00e9e: +33 6 59 55 92 84)\r\n-ces bureaux non fixes, c'est une attitude demand\u00e9e aux employ\u00e9s, d'\u00eatre toujours motiv\u00e9s. Avec une philosophie derri\u00e8re: ne pas avoir envie de s'approprier l'espace. Mais danger: le collaborateur se demande s'il a encore sa place dans l'entreprise. \r\n- Il faut donner du sens, et donc maintenir des moments de r\u00e9union. Pas toujours rester \u00e0 distance, m\u00eame si c'est bien d'offrir cette possibilit\u00e9.\r\n-Le nomadisme est impos\u00e9 \u00e0 tout le monde, d'en haut. Pas naturel. Le naturel humain est de tenter de se distinguer, et l\u00e0, on veut effacer \u00e7a.\r\n-Le travail \u00e0 la maison, les espaces de convivialit\u00e9 avec des baby-foot, ce sont l\u00e0 des \u00e9l\u00e9ments de confiance. Mais il faut vraiment que les chefs aient confiance en leurs employ\u00e9s, et pas qu'ils v\u00e9rifient toujours si leurs collaborateurs trichent et abusent du syst\u00e8me mis en place. Pas facile pour les patrons de changer d'\u00e9tat d'esprit. C'est de \u00e7a que d\u00e9pend le changement de culture d'entreprise. \r\n-risque du travail \u00e0 distance: toujours vouloir prouver qu'on bosse, en travaillant plus, en envoyant des mails \u00e0 des heures tardives. Humain de faire \u00e7a, mais pas sans risque au final de trop en faire. \r\n***7h19...\r\nAu travail...avez-vous encore un bureau personnel...avec vos photos de famille...votre tasse f\u00e9tiche? \r\n...et bien si vous appr\u00e9ciez...profitez-en!\r\nCar en Suisse 20% des collaborateurs n'ont plus de poste de travail fixe...qui leur est attribu\u00e9...\r\nChaque matin ils doivent se chercher un bureau libre dans les locaux de leur employeur...\r\nOn l'apprend dans une \u00e9tude publi\u00e9e hier par l'entreprise de conseil Deloitte..(di-loyte)\r\nAutre enseignement: deux tiers des employ\u00e9s (+de 65)\r\ntravaille \u00e0 l'ext\u00e9rieur, chez eux ou dans un espace de co-working au moins de temps en temps...\r\nBonjour, Alexandre Des Isnards ((prononcer D\u00e9-zi-nar))\r\nVous \u00eates chroniqueur, sp\u00e9cialiste de l'organisation du travail, auteur de: L'Open Space m'a tuer, chez Pocket...\r\n-ne plus avoir de bureau ou de poste de travail attitr\u00e9 dans les locaux de son employeurs (s'installer l\u00e0 o\u00f9 on trouve de la place)...bonne ou mauvaise chose?\r\n(flexibilit\u00e9 b\u00e9n\u00e9f, mais danger ne plus se sentir \u00e0 sa place)\r\n-Un impact sur la loyaut\u00e9 de l'employ\u00e9 envers son employeur? son engagement aupr\u00e8s de celui-ci? \r\n-Dans quelques ann\u00e9es, on ne pourra plus dire \"je vais au bureau\"?\r\n-ne plus avoir de poste attribu\u00e9, c'est moins confortable non? moins productif? favorise interaction entre \u00e9quipes?\r\n-il faut casser ce c\u00f4t\u00e9 rassurant, du bureau avec ses photos de famille et sa tasse favorite, pour stimuler la cr\u00e9ativit\u00e9? \r\n-est-ce que l'employ\u00e9 a le choix? d'\u00eatre un travailleur nomade? \r\n(non impos\u00e9 par le haut)\r\n-supprimer les postes fixes, les bureaux personnels, c'est des \u00e9conomies aussi pour l'employeur...pas \u00e7a qui prime? plut\u00f4t que la joli discours sur la flexibilit\u00e9? \r\n-Le chef lui n'est pas pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher son bureau. Selon l'\u00e9tude 40% seulement des sup\u00e9rieurs hierarchiques n'appliquent pas le concept de travail flexible...comment l'expliquez? un chef sans bureau \u00e7a perd de l'autorit\u00e9? bouscule trop la hierarchie? peur qu'on dise qu'il n'est jamais l\u00e0? \r\n(faites ce que je dis pas ce que je fais)\r\n-Il doit montrer l'exemple pour influencer la culture d'entreprise?\r\n-40% des employ\u00e9s interrog\u00e9s travaillent \u00e0 l'ext\u00e9rieur, chez eux ou dans un espace de co-working au moins un jour/semaine...y a-t-il un pourcentage au-del\u00e0 duquel c'est pluS probl\u00e9matique que b\u00e9n\u00e9fique pour l'entreprise?\r\n-Comment faire pour maintenir un esprit d'\u00e9quipe si on travaille tous \u00e0 la maison? valeurs entreprises? r\u00e9union? \r\n(organiser r\u00e9union ponctuelle)\r\n-Vous pointez un effet secondaire du t\u00e9l\u00e9travail: on travaillerait encore pluS \u00e0 la maison?\r\n(prouver qu'on bosse)\r\n-Tous b\u00e9n\u00e9f pour les employeurs alors? \r\n-on fera quoi des locaux? les buildings de manhattan vides?\r\n-bien vu de rester longtemps au bureau...dernier \u00e0 partir...comment faire pour prouver qu'on compte pas ses heures?\r\n-le droit \u00e0 la d\u00e9connexion, une id\u00e9e mort n\u00e9e? \r\n-on les fera o\u00f9 les entretiens d'embauche? \r\n-Il n'y a plus que 9% des employ\u00e9s qui doivent encore respecter des horaires de travail rigides. Est-ce que ce pourcentage peut encore baisser? \u00e0 votre avis, pour ce qui est des \"cols blancs\", du travail au bureau, donc...?\r\n-Alexandre Des Inards (d\u00e9zinar), derni\u00e8re question: l'Open Space vous a tu\u00e9? \r\n***L'Open Space m'a tu\u00e9...chez Pocket...votre ouvrage Alexandre Des Inards...sp\u00e9cialiste de l'organisation du travail...merci de nous avoir rejoint ce matin....Bon travail! \r\n-Deloitte nous dit que l'univers professionnel de demain doit favoriser la flexibilit\u00e9 mais aussi la coop\u00e9ration et l'\u00e9change...si on travaille tous seuls depuis chez soi on fait comment?\r\n(r\u00e9union) \r\n-cette \u00e9tude de Deloitte r\u00e9v\u00e8le que les \u00e9quipements ne suivent pas...40% des employ\u00e9s n'ont pas d'ordiateur, connexion qui leur permette d'acc\u00e9der \u00e0 distance au r\u00e9seaux de l'entreprise...\r\nD\u00e9calage entre ce qui est dit, souhait\u00e9, et les moyens accord\u00e9s?\r\n-Quels sont les \u00e9l\u00e9ments qui freinent encore la mise en place effective de tels d\u00e9fis, qui sont pourtant consid\u00e9r\u00e9s comme incontournables pour les entreprises ?", "durationSec": 438, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697273", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Alexandre des Isnards, sp\u00e9cialiste de l'organisation du travail / LME_2018-07-13T07:24:00_les-series-d-ete-de-l-info-5", "La Matinale du 13.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le bureau du futur est toujours plus flexible et interconnect\u00e9. La Suisse ne fait pas exception, puisque presque un quart des collaborateurs travaillant dans des bureaux doivent se chercher un poste chaque matin. Entretien avec Alexandre des Isnards, auteur de \"L'open space m'a tuer\" (Pocket)."], "variantIds": ["ece-9697273"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T04:56:12Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAu travail, est ce que vous avez encore un bureau personnel avec vos photos de famille votre tasse f\u00e9tiche si oui et que vous appr\u00e9ciez \u00e7a h\u00e9 bien profitez -en car en Suisse : 20 pourcent des collaborateurs n'ont plus de poste de travail fixe qui leur est attribu\u00e9 chaque matin, ils doivent se chercher un bureau libre dans les locaux de leur employeur, on apprend dans une \u00e9tude publi\u00e9e hier par l'entreprise de conseil dit Lloyd autre enseignement : 2 tiers des employ\u00e9es travaillent \u00e0 l'ext\u00e9rieur, chez eux ou dans un espace de coworking au moins de temps en temps, bonjour Alexandre des Isnards bonjour, vous \u00eates chroniqueur sp\u00e9cialiste de l'organisation du travail, auteur de L'Open Space m'a tuer chez Pocket alors ne plus avoir de poste de travail Atrix tr\u00e8s attribu\u00e9, c'est une bonne ou une mauvaise chose. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [85%] :\r\nEn fait, tout d\u00e9pend sous quel angle, c'est une bonne chose pour la flexibilit\u00e9 pour l'\u00e9conomie au m\u00e8tre carr\u00e9 parce qu'on ne peut pas, quelquefois, il a, on ne peut pas occuper tous les postes d'entreprise mais qui n'est pas s\u00fbr que \u00e7a soit efficace et bon pour le bien- \u00eatre des salari\u00e9s parce que chaque matin, on doit se demander quelle place du les choisir et \u00e7a fait partie des micro- d\u00e9cisions qui ralentissent le travail, donc oui faut se demander si c'\u00e9tait si c'est productif, il d\u00e9passe toujours pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [95%] :\r\nDonc, en fait, c'est surtout un moyen pour l'employeur de faire des \u00e9conomies, c'est moins confortable pour l'employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:20) [90%] :\r\nOui, et c'est aussi parce que c'est une c'est un une sorte de qui, qui dit derri\u00e8re que il y a, on est plus flexible, donc eu moderne c'est plus stimulant, on n'a pas s'attacher \u00e0 son poste, il y a, il y a, derri\u00e8re, il y a tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [81%] :\r\nUne nous sommes \u00e7a stimule pas la cr\u00e9ativit\u00e9 d'\u00eatre en dehors de sa zone de confort finalement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [87%] :\r\nMais vous savez, c'est : on parle beaucoup en ce moment aussi de la charge mentale par exemple qui allez m\u00eame tenu tous les matins il ne se demande pas a tenu, il va prendre, il y a les m\u00eames et c'est la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire que si tous les matins vous venez au travailleurs rudement non ou est -ce que vous allez vous installer \u00e0 proximit\u00e9 votre trop \u00e0 proximit\u00e9 de, de, de tels endroits de la fen\u00eatre ou tous les matins du coup c'est \u00e7a fait part du temps, donc je sais pas si c'est stimulant, \u00e7a va occuper l'esprit et et se d\u00e9tourner de t\u00e2che importante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [97%] :\r\nIl y a aussi un impact Alexandre des Isnards sur la loyaut\u00e9 de l'employ\u00e9 envers son employeur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [87%] :\r\nOui, parce qu'en fait quand tout vous donner une pas une place attitr\u00e9e \u00e0 quelqu'un du fait que se demander m\u00eame s'il a sa place en entreprise s'il n'a pas la possibilit\u00e9 de marquer son territoire, c'est humain conna\u00eet on, on, \u00e7a sera toujours comme \u00e7a, quelle que soit la modernit\u00e9, on a envie toujours de laisser quelque chose \u00e0 son poste, m\u00eame si jamais pendant les gens les les bureaux, il n'y a pas de de poste attitr\u00e9, il y a le soir une clean desk policies il faut laisser place vide qui laisse, ce qui montre qu'on ne veut pas que le en fait, l'employ\u00e9 s'approprie l'entreprise donc finalement compte dans ce genre d'organisation c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [96%] :\r\nEt du coup il reste quoi, de la la culture d'entreprise de l'esprit d'\u00e9quipe des valeurs de l'entreprise lorsque on ne peut pas justement s'installer un endroit sentir faire partie d'une famille. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:57) [87%] :\r\nBen c'est c'est c'est justement, c'est vrai qu'on a subi une r\u00e9volution dans les dans les paris dans Les Open Space dans l'bureau en desk sharing, c'est-\u00e0-dire que maintenant m\u00eame la notion de sang de 2 si\u00e8ges d'entreprises est remise en cause, on ne sait plus tellement donc c'est surtout le r\u00f4le des d'insuffler une un esprit d'\u00e9quipe et finale super par un esprit donc plus que jamais, il faut arriver \u00e0 collaborer ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [90%] :\r\n\u00e0 l'exemple des Isnards il y a quelque chose d'int\u00e9ressant aussi dans cette \u00e9tude, c'est qu'on apprend que le chef, lui, il n'est pas pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher son bureau 40 pourcent seulement des sup\u00e9rieurs hi\u00e9rarchiques appliquerait ce concept de n'implique pas justement ce concept de travail flexible, vous l'expliquez comment un chef sans bureau, \u00e7a perd de l'autorit\u00e9, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:41) [88%] :\r\nOui, c'est une, c'est une fa\u00e7on de se distinguer et puis c'est vrai aussi, c'est difficile de travailler dans le Pocket collectif qui \u00e9tait sans le savoir et donc du coup on pr\u00e9f\u00e8re avoir gard\u00e9 son son bureau ferm\u00e9, c'est parce que c'est plus c'est plus reposant, c'est plus facile, et puis j'ai vu aussi dans cette \u00e9tude qui n'il y avait aussi \u00e0 une difficult\u00e9 \u00e0 parler de la hi\u00e9rarchie, \u00e0 accepter le le t\u00e9l\u00e9travail parce qu'on ne voit pas assez ses salari\u00e9s m\u00eame si jamais \u00e7a \u00e7a \u00e7a progresse, parce que si c'est la m\u00eame, c'est la m\u00eame chose il y a une peut-\u00eatre un probl\u00e8me aussi de de confiance, il y avait plein donc inutilement, il faut que les mentalit\u00e9s \u00e9voluent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [88%] :\r\nEt justement, en parlant de t\u00e9l\u00e9travail alors 40 pourcent des employ\u00e9es interrog\u00e9 travaille \u00e0 l'ext\u00e9rieur, chez eux ou alors dans un dans un espace de qu'working au moins une fois par semaine ce qu'un pourcentage au-del\u00e0 duquel le t\u00e9l\u00e9travail devient probl\u00e9matique pour une entreprise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:31) [84%] :\r\nAlors le pourcentage c'est difficile \u00e0 faire que \u00e7a d\u00e9pend de tellement de facteurs, mais c'est vrai que je pense qu'il faut que les personnes certains mamans puissent se r\u00e9unir, le travail, les m\u00e9thodes agiles re- requiert \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'il faut alterner les phases on est et chez soi, on peut le faire remorquer, on peut le faire compte ce que les anglos-saxons appelle le dit Power, c'est-\u00e0-dire le m\u00e9tier qui n\u00e9cessite un peu de, le travail qui n\u00e9cessite un peu de, de, de, de, de, de r\u00e9flexion et de Guin\u00e9e, solitude, en tout cas le calme, et puis il est et puis de multiplier les mamans, on se r\u00e9unit pour pouvoir travailler ensemble, c'est c'est r\u00e9union de de travail de travail Agile qui permet, o\u00f9 il faut arriver avec ce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 produire pendant 7 ans de concentration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [87%] :\r\nProuver qu'on travaille lorsqu'on travaille depuis la maison, \u00e7a c'est c'est l'esprit secondaire on travaille le plus en fait quand on est \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:21) [89%] :\r\nOui, parce qu'on se demande toujours si on en fait assez et \u00e7a c'est, c'est humain, donc on culpabilise, on a l'impression que les gens vont penser qu'on ne travaille pas, parce qu'on est chez soi et on anticipe ce cette pens\u00e9e et donc en travaillant plus et en envoyant des e-mails tard qui a qu'il porte la date qu'on appelle qu'on a travaill\u00e9 tard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [92%] :\r\nDu coup, c'est b\u00e9n\u00e9fique pour l'employeur, on travaille plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:40) [93%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais de toute fa\u00e7on le syst\u00e8me repose sur l'int\u00e9riorisation de la non par le salari\u00e9, c'est pas vraiment quelque chose qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:47) [72%] :\r\nQui peut dire des clubs, des dents au. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:48) [90%] :\r\nVoil\u00e0 c'est quelque les les seuls salari\u00e9s seulement toujours j'ai un contr\u00f4le social des uns par rapport aux autres en Open Space ou ou chez soi, c'est-\u00e0-dire qu'on contr\u00f4le son attitude par rapport aux autres, donc on sera en g\u00e9n\u00e9ral aussi tard que les autres parce qu'on h\u00e9site \u00e0 partir plus t\u00f4t, donc, de toute fa\u00e7on, il y a, il y a un certain conformisme g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par l'espace, ou alors par le fait qu'on travaille de chez soi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [94%] :\r\nAlexandre des Isnards il y a un autre chiffre qui est int\u00e9ressant dans cette \u00e9tude, c'est que 9 pourcent des employ\u00e9es seulement aujourd'hui doivent encore respecter des horaires de travail rigides, est ce qu'on peut descendre encore plus bas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:23) [86%] :\r\nOui, \u00e7a c'est c'est difficilement disons les horaires, moi ce que je peux vous dire, c'est qu'en en g\u00e9n\u00e9ral des horaires, ce que l'action d'entreprise cr\u00e9ent des horaires, c'est pas tellement les espaces qui cr\u00e9e \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'on s'adapte selon la culture d'entreprise, le moment o\u00f9, quand on arrive, on regarde les gens qui partent le plus le plus le le plus t\u00f4t et puis hier, on s'adapte et on essaye de faire comme les autres, donc est -ce qu'il y avait vraiment des r\u00e8glements, \u00e7a d\u00e9pend des des fonctions pour les hommes ou pour les managers, pour les cadres, c'est : on ne compte pas ses heures et pour les autres, il y a, il y a des horaires impos\u00e9s, mais on essaie toujours d'aller vers plus de flexibilit\u00e9 engineers accus\u00e9 avec civilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire toujours plus de travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:03) [89%] :\r\nVoil\u00e0, Croatie, on sait qu'il est guid\u00e9 Alexandre 2 Inards sp\u00e9cialiste de l'organisation, le travail, auteur de L'Open Space m'a tuer chez Pocket, merci beaucoup d'avoir comment\u00e9 cette \u00e9tude avec nous, bonne journ\u00e9e de rien. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Des Isnards, Alexandre", "role": "conf\u00e9rencier et \u00e9crivain ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5F1371B-8C55-4FA0-BF19-059F388B0723", "internalArchiveId": "B5F1371B-8C55-4FA0-BF19-059F388B0723", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'espoir dispara\u00eet au sein des minorit\u00e9s ethniques de Birmanie", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "En Birmanie, pays encore d\u00e9chir\u00e9 par des conflits ethniques, une grande conf\u00e9rence de paix r\u00e9unit depuis mercredi gouvernement, militaires et groupes rebelles. La dirigeante Aung San Suu Kyi affiche la r\u00e9conciliation nationale comme sa priorit\u00e9.\r\n\r\n* * En Birmanie, pays encore d\u00e9chir\u00e9 par des conflits ethniques, une grande conf\u00e9rence de paix r\u00e9unit depuis mercredi gouvernement, militaires et groupes rebelles. La dirigeante Aung San Suu Kyi affiche la r\u00e9conciliation nationale comme sa priorit\u00e9.", "durationSec": 312, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697263", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'espoir dispara\u00eet au sein des minorit\u00e9s ethniques de Birmanie / TUM_2018-07-13T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 13.07.2018"], "alternativeSummary": ["En Birmanie, pays encore d\u00e9chir\u00e9 par des conflits ethniques, une grande conf\u00e9rence de paix r\u00e9unit depuis mercredi gouvernement, militaires et groupes rebelles. La dirigeante Aung San Suu Kyi affiche la r\u00e9conciliation nationale comme sa priorit\u00e9."], "variantIds": ["ece-9697263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T06:28:43Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Birmanie, pays encore d\u00e9chir\u00e9 par des conflits ethniques, la grande conf\u00e9rence de paix qui r\u00e9unit gouvernement militaires et groupes rebelles s'est ouverte mercredi, la crise de la minorit\u00e9 musulmane des Rohingyas dans l'\u00c9tat Rakhine dans l'ouest, a fait plus de 700000 d\u00e9plac\u00e9s l'an dernier et dans le nord, les combats se sont intensifi\u00e9s ces derniers mois dans le nord de l'\u00c9tat Shan \u00e9galement la dirigeante Aung San Suu Kyi affiche la r\u00e9conciliation nationale, comme \u00e7a, priorit\u00e9 mais l'espoir dispara\u00eet au sein des minutes minorit\u00e9s ethniques du pays \u00c9lisa Hunt est all\u00e9 le voir, dans l'\u00c9tat Shan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [57%] :\r\nC'est un rebond m\u00eame sport pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [93%] :\r\nDans cette \u00e9cole de la ville, de la chaux dans le nord du pays, une dizaine d'enfants en uniforme rose sont assis en cercle, ce jour- l\u00e0, c'est une le\u00e7on particuli\u00e8re \u00e0 laquelle ils assistent une mise en garde contre les mines antipersonnel et les explosifs enfouis dans le sol pr\u00e8s de leur village et qui font de nombreuses victimes parmi les civils, ces mines sont une des nombreuses cons\u00e9quences des combats entre l'arm\u00e9e birmane et les groupes rebelles dans le nord de l'\u00c9tat Shan des affrontements r\u00e9guliers qui ont oblig\u00e9 cette ann\u00e9e pr\u00e8s de 7000 personnes \u00e0 fuir leur maison temporairement requis et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union des \u00e9tudiants et de la jeunesse Ta Hang, l'une des minorit\u00e9s ethniques du pays, pour lui, les n\u00e9gociations de paix sont sans effet sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:16) [85%] :\r\nTh\u00e8me et de l'arm\u00e9e, a dit au Parlement qui elle voulait la paix parler au groupe rebelle mais en r\u00e9alit\u00e9, et quand elle a commenc\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer les n\u00e9gociations de paix, les affrontements ont commenc\u00e9 ici on \u00e9t\u00e9 une stat et notre envoy\u00e9 quand on \u00e9coutait les informations sur ces n\u00e9gociations en m\u00eame temps la minorit\u00e9 Hong se demand\u00e9 o\u00f9 ils allaient fuir o\u00f9 ils allaient se cacher, voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 sur le terrain de fighting \u00e7a un destin lui a statu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [93%] :\r\nDans le nord de l'\u00c9tat Shan, de nombreux groupes rebelles sont pr\u00e9sents malgr\u00e9 un accord de cessez-le-feu nationale en 2015, les combats se sont intensifi\u00e9s dans cette r\u00e9gion, car plusieurs d'entre eux ont refus\u00e9 d'y adh\u00e9rer, ce qui a cr\u00e9\u00e9 des divisions et de nouvelles tensions, car depuis cette date, une organisation ethniques shan, qui fait partie des signataires a commenc\u00e9 \u00e0 affronter un autre groupe rebelle, celui de la minorit\u00e9 Town. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [90%] :\r\nOui, on le voyait \u00e7a d'un fighting between on a toujours dit que les combats entre ces 2 groupes ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par l'accord de 2015 avant les rebelles Jeanne ne venez pas ici apr\u00e8s la signature, ils sont venus avec l'arm\u00e9e birmane et l'arm\u00e9e les a envoy\u00e9s sur les Terres de la minorit\u00e9 en gros il n'avait jamais mis les pieds, c'est un probl\u00e8me \u00e0 peine before \u00e7a Denis probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [84%] :\r\nDiviser pour mieux r\u00e9gner, la strat\u00e9gie de l'arm\u00e9e birmane et pour dit : c'est bien mon travail \u00e0 la Karuna, le Secours catholique birmans dans la ville de l\u00e2ches. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [91%] :\r\nBah faut ob\u00e9issent \u00e0 un bout, et avons tous ces groupes rebelles, ils avaient leur propre zone de contr\u00f4le et ils y restent avec quoi depuis elle se mais depuis 2 3 ans des milices soutenues par les militaires ont commenc\u00e9 \u00e0 attaquer d'autres groupes arm\u00e9s pour cr\u00e9er des probl\u00e8mes entre un groupe, c'est une des principales strat\u00e9gies de l'arm\u00e9e birmane cr\u00e9\u00e9 la division pour prendre le contr\u00f4le des plus gros groupes arm\u00e9s. \r\nMais il y a \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [91%] :\r\nLe cessez-le-feu est r\u00e9guli\u00e8rement viol\u00e9 dans le nord de l'\u00c9tat Shan autour du village de choc, mais \u00e0 une centaine de km de la chaux, cette ann\u00e9e encore, des affrontements ont \u00e9clat\u00e9 Sa\u00efd Tounian ni d\u00e9put\u00e9s pour la Ligue des nationalit\u00e9s Shan pour la d\u00e9mocratie, cet homme d'une quarantaine d'ann\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 en 2015, en m\u00eame temps qu'Aung San Suu Kyi, la dirigeante du pays, pour lui, la situation s'est empir\u00e9 depuis 2016 lorsqu'elle a pris les commandes du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [56%] :\r\nOu outre or donc avant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:41) [90%] :\r\nQuand l'ancien g\u00e9n\u00e9ral Thein Shein \u00e9tait au pouvoir, avant le gouvernement actuel, ils pouvaient influencer le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, dirig\u00e9 par les militaires car venait lui- m\u00eame de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [79%] :\r\nIl y a, il doit, c'est \u00e0 demander au. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:54) [95%] :\r\nMais le gouvernement d'Aung San Suu Kyi n'a aucun pouvoir sur les militaires, on dirait donc qu'il y a 2 gouvernements qui dirige en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [71%] :\r\nO\u00f9 l'on enl\u00e8ve l'encombrant puis Loulou avait dit esp\u00e9rer apr\u00e8s leur dans mon bureau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [89%] :\r\nR\u00e9soudre ce conflit va donc prendre du temps, selon ce d\u00e9put\u00e9 notamment dans cette r\u00e9gion du nord de la Birmanie, en proie \u00e0 un important trafic de drogue et o\u00f9 les violations des droits de l'homme sont nombreux \u00e0 d\u00e9noncer \u00e0 plusieurs reprises par les Nations unies, la minorit\u00e9 Tarango on est r\u00e9guli\u00e8rement victime explique ma\u00efs ici ruck, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union des \u00e9tudiants et de la jeune. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:26) [90%] :\r\nMa naissance au revoir panne beaucoup de maisons ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9es, beaucoup de personnes tu\u00e9es \u00e0 cause des bombardements, des femmes viol\u00e9es par des soldats, les groupes arm\u00e9s ont recours au recrutement forc\u00e9, certains ne veulent pas les rejoindre mais ils sont oblig\u00e9s et s'il refuse toujours de venir, ils seront arr\u00eat\u00e9s, voil\u00e0 les violations des droits de l'homme Daquin qui aimeraient voir les siens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [93%] :\r\nLors de la derni\u00e8re campagne \u00e9lectorale se birman a milit\u00e9 pour l'\u00e9lection de la Ligue nationale pour la d\u00e9mocratie, expliquant que si le parti d'Aung San Suu Kyi, arriv\u00e9 au pouvoir, il y aurait la paix dans le pays depuis pour le jeune homme, rien n'a vraiment chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [87%] :\r\nUn reportage de \u00c9lisa en Birmanie, et nous sommes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-0F645E9D-2B9B-4869-9EA4-2E5B2B15A0C7", "internalArchiveId": "0F645E9D-2B9B-4869-9EA4-2E5B2B15A0C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le retour de la Gr\u00e8ce sur la sc\u00e8ne internationale cr\u00e9\u00e9 des tensions avec Moscou", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "La Gr\u00e8ce, valeur s\u00fbre de l'OTAN, est aussi redevenue bonne \u00e9l\u00e8ve de l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s l'\u00e9pisode de la dette. Mais ce retour sur la sc\u00e8ne internationale ne pla\u00eet pas \u00e0 Moscou. La tension entre les deux pays a \u00e9clat\u00e9 jeudi avec l'expulsion de deux diplomates russes.\r\n\r\n* * La Gr\u00e8ce, valeur s\u00fbre de l'OTAN, est aussi redevenue bonne \u00e9l\u00e8ve de l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s l'\u00e9pisode de la dette. Mais ce retour sur la sc\u00e8ne internationale ne pla\u00eet pas \u00e0 Moscou. La tension entre les deux pays a \u00e9clat\u00e9 jeudi avec l'expulsion de deux diplomates russes.", "durationSec": 308, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697266", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le retour de la Gr\u00e8ce sur la sc\u00e8ne internationale cr\u00e9\u00e9 des tensions avec Moscou / TUM_2018-07-13T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 13.07.2018"], "alternativeSummary": ["La Gr\u00e8ce, valeur s\u00fbre de l'OTAN, est aussi redevenue bonne \u00e9l\u00e8ve de l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s l'\u00e9pisode de la dette. Mais ce retour sur la sc\u00e8ne internationale ne pla\u00eet pas \u00e0 Moscou. La tension entre les deux pays a \u00e9clat\u00e9 jeudi avec l\u2019expulsion de deux diplomates russes."], "variantIds": ["ece-9697266"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T06:27:54Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVous l'avez remarqu\u00e9 sur les photos du sommet de l'Otan, il \u00e9tait le seul dirigeant masculin, sans cravate, le 1er ministre grec Alexis Tsipras lui n'allait pas s'attirer les foudres de qui vous savez parce que son pays est l'un des 5 sur 29 qui d\u00e9pensent d\u00e9j\u00e0 2 pourcent de son PIB dans la d\u00e9fense, la Gr\u00e8ce, valeur s\u00fbre de l'Otan est aussi devenue bonne \u00e9l\u00e8ve de l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s l'\u00e9pisode tr\u00e8s difficile de la crise de la dette et en plus, vu le r\u00e9cent accord sign\u00e9 avec Skopje et Ath\u00e8nes a des vell\u00e9it\u00e9s de puissance r\u00e9gionale, bref, la Gr\u00e8ce est de retour sur la salle internationale avec d\u00e9termination, ce qui ne pla\u00eet pas \u00e0 Moscou, la tension aussi soudaine que vive entre les 2 pays, a d'ailleurs \u00e9clat\u00e9 hier avec l'expulsion de 2 diplomates russes, du jamais vu, bonjour Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:40) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [88%] :\r\nQu'est ce qui se cache derri\u00e8re tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:43) [88%] :\r\nEh bien vous l'avez dit, c'est vraiment du jamais vu, vous avez eu vraiment raison de le souligner, d'autant qu'Ath\u00e8nes dans un m\u00eame temps refuse entr\u00e9e du territoire \u00e0 2 autres diplomates russes tous les capoeira ing\u00e9rence g\u00e9rance, selon le minist\u00e8re grec des Affaires \u00e9trang\u00e8res dans le dossier li\u00e9 \u00e0 la querelle du nom entre Ath\u00e8nes et s'copier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [93%] :\r\nQuerelle sur le nom de la Mac\u00e9doine du Nord sur lequel donc un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, Skopje a m\u00eame \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 hier au sommet de l'Otan a commenc\u00e9 des n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:09) [92%] :\r\nEh bien l\u00e0, vous mettez le doigt o\u00f9 \u00e7a fait mal, en tout cas pour Moscou, la Russie de Poutine, mais je pense que tous les gouvernements russe aurait \u00e9t\u00e9 d'accord voit d'un tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais aussi les pays des Balkans basculer un apr\u00e8s l'autre dans le giron de l'Otan Moscou \u00e9tait ravi de voir perdurer cette bataille du nom entre Ath\u00e8nes et se copier car le v\u00e9to grec \u00e0 l'adh\u00e9sion de sa voisine \u00e0 l'Alliance Atlantique l'arrangeait, sauf qu'avec l'accord plus de v\u00e9to et l'Otan s'implante encore plus en la r\u00e9gion d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat de Moscou, de le faire capoter par tous les moyens, car dans la r\u00e9gion : maintenant, seule la Serbie n'est pas membre de l'Otan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [85%] :\r\nEt qu'est -ce que c'est diplomates russes auraient essay\u00e9 de faire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:46) [91%] :\r\nSelon le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, qui pr\u00e9cise avoir pr\u00e9venu Moscou depuis le 6 juillet dernier mais qui n'a fourni jusqu'l\u00e9preux jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 la presse, aucune preuve de ses accusations les 2 diplomates expuls\u00e9s auraient \u00e9t\u00e9 pris la main dans le sac \u00e0 financer les manifestations des opposants \u00e0 cet accord, manifestation men\u00e9e en grande partie par les conservateurs et l'extr\u00eame droite qui secoue le pays depuis maintenant plusieurs jours et qui sont de plus en plus violentes c'est diplomates auraient aussi essayer d'influencer les m\u00e9dias le clerg\u00e9 notamment les moines du mois Toast tr\u00e8s influent dans le nord de la Gr\u00e8ce majoritairement oppos\u00e9e \u00e0 tout accord avec la Mac\u00e9doine du Nord frontali\u00e8re et \u00e0 noter que selon un dernier sondage, 58 pourcent des Grecs, sont oppos\u00e9s \u00e0 cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [94%] :\r\nEt Ang\u00e9lique, la Gr\u00e8ce est une alli\u00e9e de Moscou de longue date. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:31) [91%] :\r\nOui, absolument et elle assure d'ailleurs \u00eatre encore sauf que ben les affaires ces affaires le gouvernement Tsipras \u00e0 2 buts en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re, d'une part, cerner tous les fronts ouverts pour se concentrer sur la Turquie, de plus en plus mena\u00e7ante, l'accord avec la Mac\u00e9doine entrent dans ce cadre -l\u00e0, est assur\u00e9 de sa fid\u00e9lit\u00e9 l'Otan pour pouvoir compter dessus en 4, m\u00eame avec la Turquie, ce qui est franchement loin d'\u00eatre faits, d'o\u00f9 la lev\u00e9e de son v\u00e9to et l'expulsion des diplomates russes \u00e0 noter que la Gr\u00e8ce n'avait pas expuls\u00e9 des diplomates russes comme les autres pays europ\u00e9ens, lors de l'affaire de l'empoisonnement en Grande-Bretagne de l'ex- agent double russe Sergue\u00ef Skripal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [96%] :\r\nMais \u00e7a va \u00eatre quoi la prochaine \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:11) [92%] :\r\nEh bien, c\u00f4t\u00e9 russe, des diplomates grecs vont \u00eatre expuls\u00e9s, c'est de bonne guerre, Ath\u00e8nes, elle va continuer son travail de pacification dans les Balkans, elle va notamment mettre fin \u00e0 l'\u00e9tat de guerre qui dure avec l'Albanie depuis on se on se console souligne depuis 1945 l'Albanie est \u00e9galement membre de l'Otan, il ne restera plus que la question de la r\u00e9unification de Chypre, qui a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e \u00e0 rejoindre l'Otan en 2016, la volont\u00e9, il aimait vraiment le dossier tr\u00e8s complet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [94%] :\r\nAng\u00e9lique, la Gr\u00e8ce qui qui qui regonfle les muscles comme \u00e7a sur la sc\u00e8ne internationale est -ce que c'est un signe, c'est une tentative d'Alexis type race de d'essayer de se d\u00e9tourner un petit peu de la politique int\u00e9rieure et de la sc\u00e8ne int\u00e9rieure sur laquelle la il a plus de mal, il est nettement plus contest\u00e9e c'est c'est une c'est une analyse qui qui tient \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:58) [92%] :\r\nVous avez raison de le dire, c'est que vraiment il est beaucoup plus appr\u00e9ci\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur des fronti\u00e8res grecques par ses partenaires europ\u00e9ens, ce qui est un comble quand on se souvient qu'en 2015, il avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de faire tomber l'Euro et de de faire \u00e9clater l'Europe que par la population grecque \u00e0 l'int\u00e9rieur, qui elle ne voit pas du tout ce qui est annonc\u00e9 dans les discours, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fin de la crise, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait juste de l\u00e0 \u00e0 dire qu'il qu'il mise sur l'ext\u00e9rieur pour redorer son blason \u00e0 l'int\u00e9rieur, je ne sais pas si c'est possible parce que les Grecs ne sont pas extr\u00eamement satisfait au jour rappelle ce sondage, 58 pourcent des Grecs sont oppos\u00e9s vraiment \u00e0 l'accord avec la Mac\u00e9doine du Nord, donc c'est un pari qui est vraiment risqu\u00e9, d'autant que le un autre probl\u00e8me qui occupe beaucoup les Grecs c'est les 2 soldats grecs qui sont retenus par la Turquie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 au sommet de l'Otan, ces 2 derniers jours, ils sont toujours aussi, \u00e7a va faire plus de 4 mois, donc au niveau, \u00e0 l'ext\u00e9rieur des fronti\u00e8res, il est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9, c'est vrai, tant l'autant qu'\u00e0 l'Union europ\u00e9enne \u00e0 l'int\u00e9rieur, un peu moins, c'est pour \u00e7a qu'on parle d'ailleurs d'\u00e9lections anticip\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Ang\u00e9lique Kourounis en Direct d'Ath\u00e8nes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T06:33:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-23FAED68-06C7-4946-B091-4CCBC92E1A87", "internalArchiveId": "23FAED68-06C7-4946-B091-4CCBC92E1A87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La com\u00e9die musicale \"Billy Elliot\" d\u00e9pla\u00eet aux conservateurs hongrois", "publicationDate": "2018-07-13T00:00:00Z", "summary": "La com\u00e9die musicale \"Billy Elliot\", adapt\u00e9e du film \u00e0 succ\u00e8s, raconte l'histoire d'un petit gar\u00e7on passionn\u00e9 par la danse, qui grandit dans une ville mini\u00e8re de l'Angleterre des ann\u00e9es 1980. Le spectacle est montr\u00e9 jusqu'au 14 juillet \u00e0 Budapest, o\u00f9 il d\u00e9pla\u00eet aux conservateurs proches du pouvoir.\r\n\r\n* * La com\u00e9die musicale \"Billy Elliot\", adapt\u00e9e du film \u00e0 succ\u00e8s, raconte l'histoire d'un petit gar\u00e7on passionn\u00e9 par la danse, qui grandit dans une ville mini\u00e8re de l'Angleterre des ann\u00e9es 1980. Le spectacle est montr\u00e9 jusqu'au 14 juillet \u00e0 Budapest, o\u00f9 il d\u00e9pla\u00eet aux conservateurs proches du pouvoir.", "durationSec": 297, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697264", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La com\u00e9die musicale \"Billy Elliot\" d\u00e9pla\u00eet aux conservateurs hongrois / TUM_2018-07-13T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 13.07.2018"], "alternativeSummary": ["La com\u00e9die musicale \"Billy Elliot\", adapt\u00e9e du film \u00e0 succ\u00e8s, raconte l\u2019histoire d\u2019un petit gar\u00e7on passionn\u00e9 par la danse, qui grandit dans une ville mini\u00e8re de l\u2019Angleterre des ann\u00e9es 1980. Le spectacle est montr\u00e9 jusqu'au 14 juillet \u00e0 Budapest, o\u00f9 il d\u00e9pla\u00eet aux conservateurs proches du pouvoir."], "variantIds": ["ece-9697264"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-19T06:27:05Z", "speechToTexts": ["19.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDemain, c'est la derni\u00e8re de Billy Elliot, \u00e0 l'Op\u00e9ra de Budapest, une com\u00e9die musicale adapt\u00e9e du film \u00e0 succ\u00e8s, elle raconte l'histoire d'un petit gar\u00e7on passionn\u00e9 par la danse qui grandit dans une ville mini\u00e8re de l'Angleterre des ann\u00e9es 80, Elton John a compos\u00e9 la musique de ce spectacle qui a fait le tour du monde, mais \u00e0 Budapest \u00e7a un petit peu coinc\u00e9 parce que cette production n'\u00e9tait pas franchement du go\u00fbt des conservateurs proches du pouvoir, reportage Florence Labruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:27) [94%] :\r\nEt Elliot est un petit gar\u00e7on qui se d\u00e9couvre une passion pour la danse classique, pas facile dans ce monde ouvrier o\u00f9 les mineurs sont en gr\u00e8ve contre le gouvernement de Maggie Satcher la dame de fer, un monde o\u00f9 les gar\u00e7ons sont cens\u00e9s pratiquer un sport viril comme la boxe mais Billy r\u00e9ussira \u00e0 devenir danseur \u00e9toile cette com\u00e9die musicale est un vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [78%] :\r\nConte de f\u00e9es, elle a beaucoup plu \u00e0 \u00c9ric Bok Nanard et \u00e0 son fils Christophe, il n'a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:52) [85%] :\r\n\u00e0 l'avant, tout passe, c'est une pi\u00e8ce tr\u00e8s moderne et c'est vraiment \u00e9mouvant et et on peut \u00eatre masqu\u00e9 Humpich donc c'est super de voir un spectacle sur la tol\u00e9rance, accepter les autres, comme ils sont, c'est vraiment important dans le monde d'aujourd'hui, il faut oser diff\u00e9rents comme neige Pointaire c'est \u00e7a aussi que raconte la pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [94%] :\r\nIl y a encore 2 mois, la salle avait du mal \u00e0 faire le plein, il faut dire que la com\u00e9die musicale est \u00e0 l'affiche depuis 2 ans, mais tout a chang\u00e9 lorsqu'un quotidien proche du pouvoir, a publi\u00e9 une lettre attaquant le spectacle, comme le raconte Peter RDI journaliste pour un m\u00e9dia ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:27) [85%] :\r\nLa assureur priorit\u00e9 mondialit\u00e9 qu'on a peut-\u00eatre l'auteur de cette lettre publi\u00e9e dans un journal gouvernemental disait qu'elle \u00e9tait all\u00e9 voir Billy Elliot s'\u00e9tait rendu compte que c'\u00e9tait une pi\u00e8ce de propagande en faveur de l'homosexualit\u00e9 Wiesen Freud \u00e0 cette Manoff, tout \u00e7a parce que l'un des personnages est cens\u00e9 \u00eatre gay suis mais points il ne sait pas, elle affirmait que spectacle risquait de pousser les jeunes gar\u00e7ons \u00e0 changer d'orientation sexuelle tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [89%] :\r\nLe MTS c'est d'autant plus grave, ajoute l'auteur de la lettre que la population hongroise diminue et que la Hongrie est menac\u00e9e par une invasion \u00e9trang\u00e8re, beaucoup jugent cette lettre ridicule, mais le directeur de l'Op\u00e9ra, monte au cr\u00e9neau en d\u00e9clarant dans la presse hongroise : faut -il interdire Mozart parce que, dans Les noces de Figaro, un homme se d\u00e9guise en femme en tout cas, une chose est s\u00fbre : la pol\u00e9mique \u00e0 attirer les spectateurs Gabriella s'est pr\u00e9cipit\u00e9 pour acheter des places. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [86%] :\r\nMathieu Jones Adl\u00e8ne toutes mes enfants ont pris des cours de danse, alors j'ai pens\u00e9 qu'ils aimeraient le spectacle mais je suis surtout venu parce que je suis \u00e9nerv\u00e9 par ce gouvernement et par la publication de cet article, si le gouvernement et contre les gays, h\u00e9 bien moi je suis pour je les soutiens eu carr\u00e9ment ainsi qu'un certain Iron tout secours sa vedette. \r\nEt ce pays, Stupeflip, mais au fond, tout \u00e7a est compl\u00e8tement stupide parce que le th\u00e8me de la pi\u00e8ce n'est pas l'homosexualit\u00e9 c'est secondaire, \u00e7a raconte surtout l'histoire de la classe ouvri\u00e8re dans un village minier et de gens qui disent nous ne voulons pas un monde d'un tiers en train. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:10) [88%] :\r\nLa lettre controvers\u00e9e est elle un signal que le gouvernement nationaliste de Viktor Orb\u00e1n, part en croisade contre les homosexuels, la r\u00e9ponse le journaliste Peter RD. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [85%] :\r\nUne tasse de caf\u00e9, Men s je ne pense pas que le gouvernement m\u00e8ne une compagne homophobe, mais il y a des intellectuels proches du gouvernement, qui ont une vision ultra- conservatrice de la soci\u00e9t\u00e9 des relations entre hommes et femmes a repris et il m\u00e8ne une sorte de guerre culturelle, il pense que l'art et politique et que seul l'art de droite est valable altitude Paulette et condamnant va \u00eatre une windows8 est-ce que non mais mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [87%] :\r\n\u00e7a, ces conservateurs sont en tout cas, en d\u00e9calage complet avec le public, Budapest, toi, les spectateurs ont pl\u00e9biscit\u00e9 la com\u00e9die musicale, elle affiche complet jusqu'au dernier soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [87%] :\r\nL'homme, c'est-\u00e0-dire pour le Tessin Budapest. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [91%] :\r\nVoil\u00e0 et on se quitte sur I Love to Boogie le T-Rex, qui \u00e9tait dans le film Billy Elliot. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:07) [67%] :\r\nOui bien Guy budget de guerre donc est boucl\u00e9, celle de BFM, quelles qui est maintenant ce qui avait bon il n'remet pas de la place des v\u00eatements mais les programmes de Mbai demander le troublion ne sert du mari de C\u00e9cile toutes ligu\u00e9es depuis leur guerre Jimmy depuis doubl\u00e9 Kipling pour le de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [95%] :\r\nEt c'est la fin de ces th\u00e8mes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 15400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer Pf6nW4FzIT9QRDjxLDGDyt6B5whV"}]