[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=11900&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=11925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=11875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-25C31735-B8CD-45BE-9FC8-ABDDAFECCA46", "internalArchiveId": "25C31735-B8CD-45BE-9FC8-ABDDAFECCA46", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cyclisme: que retenir de la premi\u00e8re semaine de la Vuelta?", "publicationDate": "2018-09-01T00:00:00Z", "summary": "La premi\u00e8re journ\u00e9e de la Ligue des Nations se dispute du 6 au 8 septembre 2018. Cette comp\u00e9tition offrira une place pour l'Euro 2020 \u00e0 une ''petite'' nation. Entra\u00eeneur du Kosovo, Bernard Challandes est tout excit\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de pouvoir tenter cet exploit.\r\n\r\n* * La premi\u00e8re journ\u00e9e de la Ligue des Nations se dispute du 6 au 8 septembre 2018. Cette comp\u00e9tition offrira une place pour l'Euro 2020 \u00e0 une ''petite'' nation. Entra\u00eeneur du Kosovo, Bernard Challandes est tout excit\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de pouvoir tenter cet exploit.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9782906", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Cyclisme: que retenir de la premi\u00e8re semaine de la Vuelta? / SP_2018-09-01T20:03:45_football-bernard-challandes-et-la-ligue", "Sport-Premi\u00e8re du 01.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le Tour d\u2019Espagne bat son plein depuis le 25 ao\u00fbt 2018. Plusieurs favoris ont d\u00e9j\u00e0 perdu du terrain avant les grandes ascensions annonc\u00e9es. Notre consultant RTS Sport, Daniel Atienza, revient sur la premi\u00e8re semaine de course."], "variantIds": ["ece-9782906"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-08T17:39:06Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [94%] :\r\nRoger Federer affronte Nick Kyrgios ce soir au 3\u00e8me tour de l'US Open, on rejoindra Herv\u00e9 Borsier dans quelques minutes pour pr\u00e9senter et suivre en Direct cette rencontre entre le B\u00e2lois et l'Australien on parlera aussi d'olympisme avec le directeur de Swiss Olympic Roger Schnegg et de football avec Bernard Challandes, l'entra\u00eeneur du Kosovo qui nous dira tout le bien qu'il pense de la nouvelle Ligue des nations qui d\u00e9marre jeudi mais avant tout cela : retour au stade de Tourbillon pour retrouver Bernard parce que le jeu a repris entre le FC Sion ayant Boris Bernab\u00e9u. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [86%] :\r\nOui, le jeu a repris un \u00e0 0, donc toujours ce but de face noire de la 14\u00e8me minute qui pour l'instant permet Lubat et c'est d'\u00eatre en t\u00eate avec UBS, qui \u00e9tait si l'\u00e9quipe la plus entreprenante en d\u00e9but de 2\u00e8me mi- temps m\u00eame si ma tension pour la premi\u00e8re fois et dans le camp adverse Kasami tr\u00e8s belle ouverture pour ma sera sur le c\u00f4t\u00e9 droit, centre de demain : intervention de Sanogo qui va pouvoir d\u00e9gager sur \u00e9quipe pas de faute r\u00e9clam\u00e9es pourtant par l'\u00e9quipe les zones a toujours la cote rattaque parce qu'partout cela qui a r\u00e9ussi \u00e0 passer que face \u00e0 Rafa\u00ebl plut\u00f4t toujours install\u00e9 quasiment voil\u00e0 dans les 16 m\u00e8tres maintenant toujours \u00e7a avait 20 secondes qu'il a le ballon, il est finalement contr\u00e9 Roger install\u00e9 et le ballon va sortir en touche pour l'\u00e9quipe de Young Boys quel sprint quelle course de la part de Roger Assal\u00e9 qui finalement est contr\u00e9 qui fait partie de ces joueurs dont on pouvait s'attendre qu'ils quitteraient la Suisse, h\u00e9 bien non, finalement, il n'y a que nous qui a quitt\u00e9 Young Boys cette mesure -t-on laM. Babou finalement va rester en tout cas jusqu'au prochain Mercato l'hiver prochain, saler la \u00e7a mais enfin voil\u00e0 c'est pas mal de joueurs de Young Boys susceptibles de de rejoindre t\u00f4t ou tard, championnat et a club aussi plus prestigieux que que la Suisse Von Bergen, lui, a d\u00e9j\u00e0 pas mal jou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, en Allemagne, en Italie, notamment. \r\nIl enfin de pouvoir f\u00eater une qualification pour aller des champions \u00e0 35 ans au Loto du tr\u00e8s \u00e9mu sur les ondes de la premi\u00e8re cette semaine : attention \u00e0 Young Boys avec Hoarau qui cherche \u00e0 glisser \u00e0 \u00e7a ne passe pas et si en contre attaque avec Adrian qui a de l'espace Adriana tout proche des 16 m\u00e8tres et puis un Gbagbo qui arrive 7 vraies inaptitudes petit coup d'\u00e9paule et bah moi aussi faire r\u00e9agir le public mais l\u00e0 de Yale avait d\u00e9j\u00e0 plus ou moins perdu le contr\u00f4le du ballon, donc c'est pas, c'est pas vraiment une faute de la part de de Mbabu dommage avait ce n'est pas mis dans parce Mbabu revenez vite il \u00e9tait pas seul triche \u00e9galement sur Adriana du Adriane avait d\u00e9j\u00e0 perdu espoir de pouvoir aller affronter seul le gardien Van Balme mot le score toujours de 1 \u00e0 0 en faveur de Young Boys Sion qui r\u00e9agit maintenant si on \u00e0 l'attaque avec JT qui revient dans l'axe, j'\u00e9tais toujours, dit -elle encore JT avec beaucoup de fumig\u00e8nes derri\u00e8re le but de de bonnes Balmont ce matin des fumig\u00e8nes brandie par les les supporters du FC Sion. \r\nC'est pas les injonctions du Spyker qui vont changer malheureusement quoi que ce soit et la faute de la part de Young Boys, ce coup franc en faveur du FC Sion 51\u00e8me minute, on va suivre ce coup franc, si on voit quelque chose parce que, avec ces fumig\u00e8nes il y a un nuage blanc maintenant qui va venir recouvrir la la pelouse, ce n'est pas \u00e9vident \u00e0 voir et c'est Kasami sur le c\u00f4t\u00e9 droit qui va tirer se secoue fort, on est loin encore des, des buts, on est plus proche de la ligne m\u00e9diane que du but de 20 Balme allez Pashtouns Kasami pour effectuer ce coup franc de la 51\u00e8me minute Sion, qui n'a pas eu de grosses occasions encore dans ses partir presque m\u00eame dire pas vraiment d'occasions dans cette partie, il y a eu 2 3 tirs mais pas de quoi inqui\u00e9ter le gardien Balme, ce qui doit, qui sort tr\u00e8s loin de sa cage l\u00e0 pour parler avec ses avec ses joueurs avec ses co\u00e9quipiers, \u00e0 cause de de cette fum\u00e9e, mais la pression que l'arbitre la temporise parce qu'on ne voit pas grand chose et qu'il qu'il attend que cette ligne cette fum\u00e9e se dissipe un peu parce que l\u00e0, c'est pour l'instant impossible, ajoute allez 52 minutes le score 1 pour Young Boys 0, poursuit stade de Tourbillon est toujours \u00e0 0 pour Lugano contre Z\u00fcrich en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [89%] :\r\nChallenge League, c'est termin\u00e9, les 2 matchs de la soir\u00e9e : victoire de Rapperswil contre Aarau et match nul entre Winterthour et Schaffhouse 1 partout Aarau dernier de standing 6 matches 0, Rapperswil pour sa part qu'il passe \u00e0 la 2\u00e8me place \u00e0 2 points de Lausanne Servette se retrouve 4\u00e8me \u00e0 5 points de Lausanne, ce soir, ce qui est magique, avec la radio, ce que l'on peut passer d'un sport \u00e0 l'autre, d'un stade \u00e0 l'autre en une seconde la promo quitte le football et tourbillon pour le tennis et le court Arthur Ashe bonsoir Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [99%] :\r\nBonsoir St\u00e9phane Trisconi Yves. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [96%] :\r\nVous \u00eates en Direct de New York, vous allez nous faire vivre ce soir le 3\u00e8me tour de l'US Open et ce match entre Roger Federer et de Nick Kyrgios, qui devrait d\u00e9marrer tout prochainement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [90%] :\r\nOui, on attend les 2 joueurs ici sur sur le cort\u00e8ge, un cort\u00e8ge qui pour l'instant n'est pas encore tr\u00e8s bien garni, je vous rappelle que ce corps, Arthur H, le tournoi le corps principal ici peut contenir 22000 personnes le toit et tout Vert, il fait soleil ici 26 degr\u00e9s on est loin des temp\u00e9ratures qu'il y a eu la cette semaine, on a \u00e9t\u00e9 au-dessus des, des, des, 30 degr\u00e9s avec des matches extr\u00eamement difficile ici, mais aujourd'hui, c'est tout \u00e0 fait joue arabe accorde qui est pratiquement on en plein soleil ici un match \u00e9videmment extr\u00eamement int\u00e9ressant entre ces 2 hommes qui, lors de leur derni\u00e8re partie ce sont souvent expliqu\u00e9 lors de tie-break, il faut dire que les 2 derni\u00e8res parties sont revenus \u00e0 Roger Federer, c'\u00e9tait \u00e0 \u00e0 Stuttgart sur l'herbe, il y a, il y a peu de temps ici, Roger Federer, c'est un petit s'\u00e9tait impos\u00e9 sur le score de 7 6 6 2 et 7 6 et puis au Masters \u00e0 Miami l'an dernier et sans doute le match le plus en croyable entre ces 2 joueurs un match juste exceptionnel en que si vous l'avez vu, ben, vous avez \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait extr\u00eamement conquis par, par par ce match de tous les instants, un match tr\u00e8s tr\u00e8s disput\u00e9 o\u00f9 on n'avait pas une minute o\u00f9 on voulait quitter cette cette partie remport\u00e9e par Roger Federer en 3 sets en 2 sets gagnants, bien entendu, mais en 3 tie-breaks \u00e0 nouveau en 3 jeux d\u00e9cisifs, c'est quasi garantie d'ailleurs dans ces matches entre Roger Federer et Nick Kyrgios, puisque ce fut le cas aussi \u00e0 Madrid en 2015, l\u00e0 c'\u00e9tait sur la la la terre battue et cette fois, c'\u00e9tait Nick Kyrgios, qui s'\u00e9tait impos\u00e9 aussi en 3 tie-breaks donc c'est extr\u00eamement prometteur, ici sur cette surface rapide certes un petit peu plus lente que les autres ann\u00e9es, selon les observateurs, mais entre ces 2 grands serveurs \u00e9videmment il a va y avoir du spectacle peut-\u00eatre pas beaucoup d'\u00e9changes c'est lors des \u00e9changes d'ailleurs souvent que Roger Federer fait la diff\u00e9rence, parce qu'on sait qu'il y a un meilleur fonds de jeu mais attention \u00e0 Nick Kyrgios, qui met une pression incroyable sur son service, qui joue toujours vers l'avant, qui va aussi quelquefois monter au filet qui est tr\u00e8s impressionnant dans dans la relance et Roger Federer, h\u00e9 bien, qui pour l'instant fait une bonne semaine ici, mais son probl\u00e8me, on le sait, c'est pour terminer les points, c'est pour gagner les matches qu'il a parfois des difficult\u00e9s, il a tennis, ce qui est peut-\u00eatre moins offensif, moins port\u00e9 vers l'avant que ce ne fut le cas lors de son retour, on s'en souvient en Australie, o\u00f9 l\u00e0 il a tout simplement \u00e9t\u00e9 \u00e9poustouflant, cette ann\u00e9e, belges ou peut-\u00eatre les matchs, on va dire, m\u00eame petit, tout est relatif, pas tout \u00e0 fait pour les gagner, mais peut-\u00eatre pour plus pour le pas les perdre, il n'emp\u00eache que l\u00e0 \u00e9videmment, ce match est tr\u00e8s important, c'est pour jouer en 2\u00e8me semaine avec, on le sait -on, un quart de finale en tous les cas possibles contre Novak Djokovic, qui lui a d\u00e9j\u00e0 perdu de set dans ce tournoi, c'est pas le cas de Roger Federer, ce qu'on sait et de ce dont on est certain, c'est que le vainqueur de cette partie joue une rencontre, le Britannique John Millman contre l'Australien pardon John Millman 55\u00e8me mondial, alors \u00e7a semble \u00e9videmment \u00eatre plus jouable pour le vainqueur de cette partie que ce match extr\u00eamement int\u00e9ressant, on eu ici, Nick Kyrgios, je vous le rappelle, \u00e0 23 ans, il est 31 30\u00e8me mondial, il a gagn\u00e9 le tournoi de Brisbane en d\u00e9but d'ann\u00e9e, il a \u00e9t\u00e9 demi- finaliste, on l'a dit \u00e0 Stuttgart face \u00e0 \u00e0 Roger Federer, et aussi au Queens cette \u00e9videmment sur herbe, battu par Cilic alors \u00e9videmment, on conna\u00eet, Nick Kyrgios, on sait qu'il est capable de tout sur le terrain, il peut \u00eatre excellent d\u00e9monstration puis peut avoir aussi des coups de mou et c'est peut-\u00eatre un atout pour Roger Federer ainsi ce match devait aller en 5 sets, bien entendu, ce serait \u00e9videmment un atout pour Roger Federer qui va se concentrer, \u00e9videmment sur son jeu sur cette partie, essayer de mettre en d\u00e9faut ce ce ce joueur capable de tout, et puis on le CNI Kyrgios il est aussi capable de p\u00e9ter les plombs et \u00e7a lui est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 plusieurs fois par exemple derni\u00e8rement, ben il est arriv\u00e9 sur le corps, il avait oubli\u00e9 ses chaussures, \u00e7a peut arriver, mais en France, en principe, avoir la raquette et les chaussures et la panoplie pour pouvoir jouer tennis voil\u00e0 St\u00e9phane Trisconi les on attend encore les 2, les 2 joueurs et ici. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-02T12:16:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6738E8AF-5F0A-4BFE-9A8C-AFD5C41E6CA2", "internalArchiveId": "6738E8AF-5F0A-4BFE-9A8C-AFD5C41E6CA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: que vaut vraiment Valence?", "publicationDate": "2018-09-01T00:00:00Z", "summary": "Si la Juventus semble au-dessus du lot dans le Groupe H de la Ligue des Champions, les autres adversaires sont peut-\u00eatre prenables pour Young Boys. Manchester United que 13\u00e8me de la Premier League apr\u00e8s trois matchs. Valence n'est que 15\u00e8me de la Liga apr\u00e8s deux journ\u00e9es. Que vaut d'ailleurs l'\u00e9quipe espagnole cette saison ? L'avis de notre sp\u00e9cialiste Fran\u00e7ois David.\r\n\r\n* * Si la Juventus semble au-dessus du lot dans le Groupe H de la Ligue des Champions, les autres adversaires sont peut-\u00eatre prenables pour Young Boys. Manchester United que 13\u00e8me de la Premier League apr\u00e8s trois matchs. Valence n'est que 15\u00e8me de la Liga apr\u00e8s deux journ\u00e9es. Que vaut d'ailleurs l'\u00e9quipe espagnole cette saison ? L'avis de notre sp\u00e9cialiste Fran\u00e7ois David.", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9782904", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Football: que vaut vraiment Valence? / SP_2018-09-01T19:35:29_duel-de-la-redaction-yb-a-t-il-definitiv", "Sport-Premi\u00e8re du 01.09.2018"], "alternativeSummary": ["Si la Juventus semble au-dessus du lot dans le Groupe H de la Ligue des Champions, les autres adversaires sont peut-\u00eatre prenables pour Young Boys. Manchester United que 13\u00e8me de la Premier League apr\u00e8s trois matchs. Valence n\u2019est que 15\u00e8me de la Liga apr\u00e8s deux journ\u00e9es. Que vaut d\u2019ailleurs l\u2019\u00e9quipe espagnole cette saison ? L\u2019avis de notre sp\u00e9cialiste Fran\u00e7ois David."], "variantIds": ["ece-9782904"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-08T17:35:06Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nJe ne pouvais pas empirer la situation de toutes mani\u00e8res, c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9, restez calmes et il voulait pas du tout comprendre alors l'arbitre parce que le 1er but on parle aujourd'hui, on parle de \u00e7a, mais le 1er but il est pas hors jeu, nous on a un but : Wauquiez qui est valid\u00e9, mais qui nous si jeu on l'a signal\u00e9 aussi \u00e0 la mi- temps, rentrant on a dit mais Monsieur l'arbitre, vous \u00eates l\u00e0 pour faire des choses justes par les les choses fausses toute la soir\u00e9e, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des des d\u00e9cisions un petit peu contre nous, on a l'impression, cette mont\u00e9e un petit peu d'injustice, je pense que ce sera un petit peu, qui a fait monter un petit peu la mayonnaise, un petit peu de notre c\u00f4t\u00e9, penser, sentir un petit peu frustr\u00e9 d'apr\u00e8s, il y a, il a pas g\u00ean\u00e9 de nos, de nos taper correctement l'arbitre et puis avec sa sa sa frustr\u00e9, mes joueurs et puis apr\u00e8s, on a tout essay\u00e9 de se jeter dans la bataille, osez pas trop non plus lib\u00e9r\u00e9 et puis on en a peu profit\u00e9 encore des occasions, on a eu apr\u00e8s ce ce ce coup franc aussi en fin de partie, qui aurait pu faire mouche mais en mais en finalit\u00e9 voil\u00e0 on est on a s\u00e9ch\u00e9 sur dans un match tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour nous, mais on peut dire quoi, or on est sorti de ce terrain, les armes \u00e0 la main et puis voil\u00e0 100 points mais on a combattu oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [89%] :\r\nEt Castella aussi a \u00e9t\u00e9 le bourreau du Servette FC notamment avec son mari r\u00e9flexe sur la vol\u00e9e d'Alphonse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [90%] :\r\nVoil\u00e0, cet arr\u00eat r\u00e9flexe qui aurait pu relancer compl\u00e8tement dans le match, on de 3 situations tr\u00e8s chaudes, voil\u00e0 qu'on aurait pu faire mouche, mais j'avais l'impression que le sort vous les panneaux nous sourire aujourd'hui ni dans nos actions offensives ni, ni avec l'arbitre, on a \u00e9t\u00e9 malheureux voil\u00e0 on est d\u00e9sol\u00e9 pour nos supporters pour les les 30 ann\u00e9es de la Section Grenat aurait aim\u00e9 le ramener quelque chose de mieux on va m\u00fbrir avec cette d\u00e9faite et puis on va, on va beaucoup apprendre aussi pour la suite de ce championnat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [87%] :\r\nLa c'est 2 semaines entre guillemets de pause en ce qui concerne le championnat et \u00e0 l'\u00e9quipe nationale, ensuite la coupe, c'est bien une pause ou \u00e7a intervient quand m\u00eame taux, vous auriez aim\u00e9 continuer \u00e0 \u00e0 jouer sur votre lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [89%] :\r\nOui, mais bon, on va changer compl\u00e8tement de de mode, on va bien se pr\u00e9parer, parce qu'on a encore des joueurs \u00e0 gu\u00e9rir, on a encore des situations Dieu \u00e0 travailler, on a, on a encore pas mal de choses \u00e0 travailler et vu qu'on avait beaucoup de d\u00e9chets en premi\u00e8re mi- temps, puis, l\u00e0, on va, on va tourner carr\u00e9ment sur la coupe, et puis on saura qu'on aura un adversaire de couples qui sera parce que Lausanne dans l'entame de match \u00e0 jouer au niveau d'une \u00e9quipe de Super League, donc on va, on va s'attendre \u00e0 un match comme \u00e7a et puis il faut m\u00fbrir pendant 15 jours et puis se pr\u00e9parer pour se battre pour chercher la qualification face \u00e0 Lucerne en Coupe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [91%] :\r\nDans le camp lausannois il y avait la satisfaction d'avoir conquis les 3 points hier soir mais aucune euphorie l'\u00e9quipe, c'est qu'elle a eu de la chance qu'elle aurait d\u00fb beaucoup mieux jou\u00e9 avec 2 hommes de plus sur la pelouse, durant 35 minutes \u00e9coutez le gardien du \u00e0 l'estomac, Castella. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [88%] :\r\nAvec du recul, on va, on va principalement retenir la victoire, c'est un c'est un derby et puis il faut gagner ce genre de match pour atteindre l'objectif final qui est la promotion apr\u00e8s voil\u00e0 depuis mon but, j'ai vu des choses qui ne devait pas se passer offensivement quand on a le ballon \u00e0 onze compte 9, on a un peu un peu paniqu\u00e9 un peu, mais voil\u00e0 c'est c'est le syst\u00e8me, je pense, l'adr\u00e9naline du dernier \u00e7a \u00e7a, fait que les joueurs n'ont n'ont pas jou\u00e9 avec leurs qualit\u00e9s offensives, mais voil\u00e0, apr\u00e8s j'ai vu un super \u00e9tat d'esprit d\u00e9fensif \u00e7a, aucun probl\u00e8me, tout le monde s'est battu s'est arracher un peu, on aurait pu avoir un peu plus de tranquillit\u00e9, de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 pour g\u00e9rer le mieux possible cette sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, mais voil\u00e0, au final, on n'accepte pas ce genre de victoire, mais voil\u00e0, on est tr\u00e8s content des 3 points et c'est s\u00fbr qu'\u00e0 la fin du championnat, les confr\u00e8res le le d\u00e9compte final ben on ne se rappellera plus de de la mani\u00e8re de de comment est ont ont \u00e9t\u00e9 faits, les points. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [84%] :\r\nLe pont positif c'est quand m\u00eame le but marqu\u00e9 dont bl\u00e9 Servette \u00e9tait groggy en premi\u00e8re mi- temps, en tout cas au d\u00e9but de la premi\u00e8re mi- temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [90%] :\r\nOui, on a \u00e9t\u00e9, on a tr\u00e8s bien g\u00e9r\u00e9 ce train mi- temps Servette a eu de la peine \u00e0 \u00e0 se montrer dangereux et voil\u00e0 je au vu de la premi\u00e8re mi- temps, je je n'imaginais pas que \u00e7a allait \u00eatre une telle panique \u00e0 11 contre 9 en 2\u00e8me mi- temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [94%] :\r\n7200 spectateurs un public acquis \u00e0 la cause du Servette FC en tout cas, \u00e7a promet de belles retrouvailles dommage que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [88%] :\r\nDommage, c'est un Very vu annoncer \u00e7a, mais la tension dans ce dernier pr\u00e8s, c'est vrai que pour le jeu, c'est c'est dommage qu'il ait eu ces expulsions mais enfin \u00e7a, c'est le jeu, \u00e7a on en a profit\u00e9, donc qui on va pas s'en plaindre, mais c'est clair que pour les spectateurs, je pense que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 plus passionnant de voir un un Servette-Lausanne \u00e0 11 contre 11 mai mais voil\u00e0, on se r\u00e9jouit du du retour \u00e0 la Pontaise en esp\u00e9rant que que cette fois les les supporters lausannois r\u00e9pondront pr\u00e9sents mais voil\u00e0 c'est c'est tr\u00e8s bien pour nous, on va, on va passer de 2 semaines dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 pour pr\u00e9parer le prochain match de championnat et aussi tr\u00e8s bien pour les supporters, parce qu'on conna\u00eet la symbolique de ce dernier, voil\u00e0 c'est \u00e7a, le 1er derby aussi l\u00e9manique que je gagne, donc pour moi c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [85%] :\r\nEt, point tr\u00e8s important quand m\u00eame votre invincibilit\u00e9 \u00e7a c'est c'est b\u00e9n\u00e9fique le LS qui vise un retour on sait. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-02T12:09:42Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95237AC7-A22B-4E24-87B3-CB821219DC82", "internalArchiveId": "95237AC7-A22B-4E24-87B3-CB821219DC82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Swiss Olympic: \u00e0 quand une nouvelle candidature olympique?", "publicationDate": "2018-09-01T00:00:00Z", "summary": "Sion 2026 est mort le 10 juin 2018 avec le vote n\u00e9gatif de la population valaisanne. Un nouvel \u00e9chec apr\u00e8s ceux des Grisons qui d\u00e9montre que les Suisses ne veulent pas de Jeux Olympiques chez eux. Mais Swiss Olympic esp\u00e8re bien relancer une nouvelle candidature. Pas pour 2030. Mais pour plus tard tout reste ouvert selon le directeur Roger Schnegg.\r\n\r\n* * Sion 2026 est mort le 10 juin 2018 avec le vote n\u00e9gatif de la population valaisanne. Un nouvel \u00e9chec apr\u00e8s ceux des Grisons qui d\u00e9montre que les Suisses ne veulent pas de Jeux Olympiques chez eux. Mais Swiss Olympic esp\u00e8re bien relancer une nouvelle candidature. Pas pour 2030. Mais pour plus tard tout reste ouvert selon le directeur Roger Schnegg.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9782907", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Swiss Olympic: \u00e0 quand une nouvelle candidature olympique? / SP_2018-09-01T20:13:45_swiss-olympic-a-quand-une-nouvelle-candi", "Sport-Premi\u00e8re du 01.09.2018"], "alternativeSummary": ["Sion 2026 est mort le 10 juin 2018 avec le vote n\u00e9gatif de la population valaisanne. Un nouvel \u00e9chec apr\u00e8s ceux des Grisons qui d\u00e9montre que les Suisses ne veulent pas de Jeux Olympiques chez eux. Mais Swiss Olympic esp\u00e8re bien relancer une nouvelle candidature. Pas pour 2030. Mais pour plus tard tout reste ouvert selon le directeur Roger Schnegg."], "variantIds": ["ece-9782907"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-08T17:39:06Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n2 joueurs ici sur sur le corps pour ce match, que beaucoup de monde attend entre Nick Kyrgios et Roger Federer, le coup d'envoi, c'est quoi, vers 20 heures 30 \u00e0 peu pr\u00e8s normalement \u00e9coutez \u00e7a de oui en tous les cas, ce m\u00eame m\u00eame peut-\u00eatre sans doute avant les 2 joueurs vont venir ben voil\u00e0, vous entendez actuellement, ni Kyrgios, qui est interview\u00e9 juste avant de rentrer sur le corps, bon bah c'est pour tout soudain, on vous retrouve tout au long de cette soir\u00e9e \u00e9videmment Herv\u00e9 Borsier on va alterner entre le tennis et le football Bernard Aleman, vous suivez -vous la partie entre Sion et GameBoy et toujours ce but d'avance pour les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [82%] :\r\nOui, toujours apr\u00e8s sa cantine minute toujours 1 0, le but de Fasnacht \u00e0 la 14\u00e8me, tout \u00e0 l'heure en corner extr\u00eamement int\u00e9ressant pour le FC Sion ballon qui est pass\u00e9 ainsi peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de du poteau droit de Davidson balle-molle donc \u00e7a pourrait peut-\u00eatre se pr\u00e9ciser pour le FC Sion, qui est toujours men\u00e9 qui y a effectu\u00e9 son 1er changement il y a de cela quelques instants \u00e0 la 54\u00e8me, maintenant je la 58\u00e8me, c'est la sortie de Uldrikis, attaquant les remplac\u00e9 par Carlitos \u00e9videmment ce Cremona Carlitos maintenant d'amener un peu de, de, de fra\u00eecheur, d'imagination, c'est que c'est quand m\u00eame son son point fort : l'imagination, une jolie patte aussi Carlitos, m\u00eame si le Week-End dernier \u00e0 Z\u00fcrich, il avait \u00e9t\u00e9 titulaire face \u00e0 Get est pas, c'\u00e9tait tr\u00e8s bon attention avec passait un pav\u00e9 qui avait siffl\u00e9 par l'arbitre par que \u00e7a oui, tr\u00e8s tr\u00e8s bon travail tr\u00e8s tr\u00e8s bon travail demain sera ce qui est parti sur la droite, Anne bel et fort jolie fort personnelle de la part de ma soeur \u00e0 ceux qui ont ensuite \u00e9t\u00e9 retenue et l'arbitre Monsieur San, qui est all\u00e9 discuter qui a montr\u00e9 qu'attendu enfin accaparement du sondage et le geste, ce n'est pas super mais enfin bon c'est c'est penalty baisses qu'on a compris, sur le moment c'est penalty eau pour le FC Sion, qui va peut-\u00eatre revenir \u00e0 \u00e9galit\u00e9 qui fait avec cette possibilit\u00e9 et ce coup franc donc pour ce ce penalty, pardon pour le FC Sion c'est Adriano qui pose le ballon, c'est lui qui va tirer avec son pied droit face \u00e0 David Von Balme hausse pour peut-\u00eatre l'\u00e9galisation dans cette partie Adriane c'est parti face \u00e0 votre Balma Adrian navrant au regard \u00e0 la Dreal a peu polluant, rendre hommage aux supporters en leur offrant le ballon alors l\u00e0 on hurle \u00e0 un \u00e0 2 m\u00e8tres au-dessus ce penalty d'Adriane franchement l\u00e9g\u00e8re par le cancer mais tr\u00e8s ni minimum au-dessus de la transfert salle de David bonne Balmain, ce qui n'a, qui n'a pas d\u00fb bouger, a d\u00fb \u00eatre lui- m\u00eame surpris de voir ce ballon s'envoler pareillement dans les airs de Tourbillon a totalement rat\u00e9 Lyon qui n'a pas eu beaucoup d'occasions dans cette partie et qui obtient penalty alors que justement il commen\u00e7ait \u00e0 se montrer dangereuse, on disait : c'est avec le mot maintenant d'\u00e9galiser, h\u00e9 bien non, Adrian qui Galgo totalement ce ce penalty donc toujours 1 0 pour l'Boys 60 minutes tr\u00e8s exactement le disputer \u00e0 Tourbillon mais \u00e7a va mieux quand m\u00eame dans le jeu pour le FC Sion avec un nouveau dans leur de Carlitos pour Guit\u00e9 dans les 16 m\u00e8tres mais Von Bergen peut couvrir le ballon et les Suisses gardien une balance se saisir du cuir voil\u00e0 1 0 pour nous Boys contre le FC Sion toujours on parle beaucoup de options ce soir on a aussi beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [95%] :\r\nOn parlait ce printemps avec la candidature pour les Jeux olympiques de Sion 2026 une candidature rejet\u00e9e par le peu bal\u00e8ze en votation populaire le 10 juin dernier alors 2 mois et demi apr\u00e8s ce revers Swiss Olympic a convi\u00e9 la presse cette semaine \u00e0 Lausanne, l'occasion pour nous de demander aux dirigeants du sport olympique suisse et cet \u00e9chec \u00e9tait dig\u00e9r\u00e9 aujourd'hui, h\u00e9 bien pas encore pour le directeur de Swiss Olympic Roger Schnegg pas tant que le rapport final ne sera pas publi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [90%] :\r\nC'est pas encore fini, c'est clair, le processus \u00e0 \u00e7a termine pas le jour apr\u00e8s la votation, il y a encore beaucoup de travail \u00e0 faire, il faut faire encore des rapports, des analyses et puis je pense \u00e7a dure encore jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, mais c'est clair, c'est \u00e0 la grande travailler c'est c'est fait, il y a on regarde en avance, il y a plein de projets int\u00e9ressants, beaucoup de travail \u00e0 faire pour le sport suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:13) [92%] :\r\n\u00e9coutez le le coeur la motivation \u00e0 faire un rapport apr\u00e8s cet \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [85%] :\r\nAvranches c'est clair, c'est \u00e0, on n'a plus tellement pression aussi, on aime le niveau du temps mais mais c'est on pense, c'est important pour analyser pour une prochaine fois, assez, assez important et puis il y a 2 2 c'est c'est pas difficile de se motiver, parce qu'on a, on a fait beaucoup travailler et puis c'est quand m\u00eame important de aussi r\u00e9fl\u00e9chir un petit peu qu'est -ce qui \u00e9tait bien, qu'est ce qui \u00e9tait pas bien un plan pour la future. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:41) [85%] :\r\nIl y aura donc une prochaine fois si entend bien, \u00e7a n'est pas mort certains disaient oui pour 30 ou 50 ans, c'est termin\u00e9, les candidatures suisse, \u00e7a n'est pas mort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [86%] :\r\nDonc, \u00e7a, on a d\u00e9j\u00e0 dit, apr\u00e8s le cuisant 22 que c'est mort pour les prochaines 50 ans, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que si on 26 c'\u00e9tait la 50\u00e8me candidature de la Suisse et on pense qu'un jour j'ai pas qu'on soit quand m\u00eame 20 30 mais un jour, il y a une nouvelle candidature quand les conditions 4 changer de mes 30, c'est s\u00fbr que non, c'est s\u00fbr que c'est non parce qu'on a qui tout apport maintenant, il faut bien organis\u00e9s, les Lausanne 21 les Jeux olympiques de la jeunesse apr\u00e8s la l'Universiade 21 \u00e0 Lucerne, alors ces 2 \u00e9v\u00e9nements doivent \u00eatre parfait pour montrer que la Suisse peut profiter des \u00e9v\u00e9nements comme \u00e7a, \u00e7a c'est une chose et puis l'autre chose, c'est que pour 26, on esp\u00e8re qu'il y a un pays qui va organiser les Jeux qu'qui organise, dans le m\u00eame esprit, comme quand m\u00eame si on 26 voulait organiser les Jeux, \u00e7a veut dire plus petit, moins cher et puis il y a, si ces 3 conditions sont bons en pense que l'atmosph\u00e8re en Suisse peut \u00eatre plus positif pour une nouvelle candidature. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:53) [89%] :\r\nIl faut donc \u00e0 un mod\u00e8le en 2026 quelqu'un qui prouve au monde entier que l'on peut faire des jeux moins chers en respectant l'agenda 20 20 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [91%] :\r\nC'est \u00e7a que nous, on voulait prouver, malheureusement, on ne laisse pas alors on esp\u00e8re maintenant que le s', il y aura le choix de choisir un pays qui a un peu la m\u00eame concept comme nous emmerder pour prouver que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:15) [87%] :\r\nEnsuite, il faudra \u00e0 nouveau convaincre la population l'a bien vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est difficile de convaincre le peuple qui ne croient plus d\u00e9sormais mod\u00e8le olympique faut cette preuve de 2026. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:24) [87%] :\r\nAh c'est \u00e7a, \u00e7a c'\u00e9tait un probl\u00e8me principal, je pense que m\u00eame les adversaires et sentir le concept c'est bon tout ce qui est technique et tout \u00e7a, c'\u00e9tait plus ou moins bon, on peut toujours discuter des d\u00e9tails dans le secret, principe c'\u00e9tait bon mais on n'y croit pas, alors, c'\u00e9tait une discussion de croire et pas des Fax FlickR s'et puis, si les choses apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:45) [88%] :\r\nEn attendant peut-\u00eatre de de lancer nouvelle candidature, vous l'avez dit, il y a d'autres beaux projets notamment Lausanne 2020, qui approche, quelle importance pour vous Swiss Olympic ces Jeux de la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:56) [89%] :\r\nLausanne 20 20 toutefois, fa\u00e7on c'est hyper important pour Swiss Olympic pour le sport en Suisse surtout aussi pour la la rel\u00e8ve de la jeunesse et m\u00eame si on aura si on 26 dans un bac, enfin c'\u00e9tait toujours un projet tr\u00e8s important et puis nous on pense, on peut montrer avec Lausanne 20 20 que c'est pas un projet comme \u00e7a, c'est pas seulement le sport mais c'est aussi pour d\u00e9velopper une r\u00e9gion pas seulement au sport mais aussi des \u00e9l\u00e8ves dans l'\u00e9cole et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:24) [86%] :\r\nCe, n'que t\u00e9l\u00e9, jeux de la jeunesse, les universel dans ce qu'elle est sur le, le sport d'\u00e9lite, quelles sont les perspectives \u00e0 moyen terme pour le sport suisse, on a dit, pour une candidature, il va falloir attendre quelques ann\u00e9es, mais il y a d'autres peut-\u00eatre, grande manifestation organis\u00e9e en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:36) [82%] :\r\nLa Suisse a la chance de d'organiser tout le temps, c'est tr\u00e8s joli, \u00e9v\u00e9nement, alors il a choc semaine presque en Suisse il y a des \u00e9v\u00e9nements est tr\u00e8s nationale mais il y a l'arriv\u00e9e sera c'est s\u00fbr et qu'il y a, Lausanne, il y a la semaine prochaine, il y a les championnats du monde, on manque tout ne pas \u00e9craser laine c'est la rigueur, nous en a vraiment la chance la Suisse c'\u00e9tait des \u00e9v\u00e9nements magnifique alors tu es grande d'\u00e9v\u00e9nements chaque ann\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement DDA je pense aussi \u00e0 \u00e0 Crans-Montana locaux, il faut bien aussi les championnats du du manteau, un th\u00e8me comme \u00e0 Lausanne avec le triathlon, alors pour \u00e7a, il y a plein d'chose \u00e0 faire en Suisse avec les manifestations magnifique avec les organisateurs, tr\u00e8s professionnel, c'est pour \u00e7a, c'est \u00e0, on a assez d'arguments pour pour les les jeunes sportifs t\u00e9l\u00e9 motiv\u00e9e aussi qui qui continuent leur leur chemin pour un jour pour participer \u00e0 encaisser 30 \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:35) [93%] :\r\nEt les championnats europ\u00e9ens comme il y a eu r\u00e9cemment \u00e0 Glasgow et \u00e0 Berlin, on a vu le succ\u00e8s m\u00e9diatique et populaire de cet \u00e9v\u00e9nement, c'est envisageable en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:42) [88%] :\r\nActuellement, on est en train de lancer un un processus pour d\u00e9velopper une strat\u00e9gie des \u00e9v\u00e9nements sportifs et des grands th\u00e8mes \u00e9v\u00e9nement et puis il y a, on va discuter, \u00e7a aussi on sait pas encore exactement dans quel qui r\u00e9action cette manifestation va se d\u00e9velopper, mais c'est quelque chose qui \u00e9tait un temps assez int\u00e9ressant, surtout parce que c'\u00e9tait principalement surtout aussi une \u00e0 un projet de communication et puis il y a, c'est peut-\u00eatre aussi pour la future quelque chose d'int\u00e9ressant, mais pour le moment, c'est trop t\u00f4t de dire si c'est si c'est quelque chose qui est quand m\u00eame pour organiser en Suisse ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:17) [83%] :\r\nIl y a, c'est ces championnat europ\u00e9en, puis il y a les Jeux europ\u00e9ens \u00e9galement prochaine \u00e9dition \u00e0 \u00e0 Minsk les sciences \u00e0 \u00e0 Bakou, vous allez participer est -ce que c'est important ce ce genre d'\u00e9v\u00e9nement de la peine \u00e0 comprendre aujourd'hui parce qu'il y a les championnats europ\u00e9ens europ\u00e9en ou est -ce qu'on doit se positionner en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:32) [85%] :\r\nOui, effectivement, c'est un c'est pas facile pour comprendre peut-\u00eatre alors et Pichot pense ces 2 \u00e9v\u00e9nements, effectivement et son petit peu aux concurrence d\u00e9pendant autant qu'elle direction ils vont se d\u00e9velopper, pour le moment c'est un les Youpi, NKM s'est organis\u00e9 par le comit\u00e9 olympique europ\u00e9enne et pour nous c'est important parce qu'il y a certaines sport o\u00f9 on peut gagner des points pour Tokyo 20 20 alors pour la qualification pour les Jeux olympiques. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-02T12:19:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-855A00DB-713C-42A5-8EE5-DF2477BD7D14", "internalArchiveId": "855A00DB-713C-42A5-8EE5-DF2477BD7D14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Golf : Yves Mittaz, ses angoisses et ses souhaits", "publicationDate": "2018-09-01T00:00:00Z", "summary": "Il est le directeur de l'European Masters de golf de Crans-Montana depuis plus de 30 ans. Yves Mittaz est toujours anim\u00e9 par la m\u00eame passion mais reste un \u00e9ternel insatisfait et demeure anxieux pour l'avenir de son tournoi. Entretien \u00e0 quelques jours de l'\u00e9dition 2018, pr\u00e9vue du 6 au 9 septembre sur le Haut-Plateau.\r\n\r\n* * Il est le directeur de l'European Masters de golf de Crans-Montana depuis plus de 30 ans. Yves Mittaz est toujours anim\u00e9 par la m\u00eame passion mais reste un \u00e9ternel insatisfait et demeure anxieux pour l'avenir de son tournoi. Entretien \u00e0 quelques jours de l'\u00e9dition 2018, pr\u00e9vue du 6 au 9 septembre sur le Haut-Plateau.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9782909", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Golf : Yves Mittaz, ses angoisses et ses souhaits / SP_2018-09-01T20:33:44_golf-yves-mittaz-ses-angoisses-et-ses-so", "Sport-Premi\u00e8re du 01.09.2018"], "alternativeSummary": ["Il est le directeur de l\u02b9European Masters de golf de Crans-Montana depuis plus de 30 ans. Yves Mittaz est toujours anim\u00e9 par la m\u00eame passion mais reste un \u00e9ternel insatisfait et demeure anxieux pour l\u02b9avenir de son tournoi. Entretien \u00e0 quelques jours de l\u02b9\u00e9dition 2018, pr\u00e9vue du 6 au 9 septembre sur le Haut-Plateau."], "variantIds": ["ece-9782909"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-08T17:31:05Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nActualit\u00e9 en barrage au 1er match de la Ligue des nations et non pas Ligue des Champions Ligue des nations pour s'habituer \u00e0 dire pas c'est tout nouveau et puis ensuite le mardi suivant, 3 jours plus tard \u00e0 Leicester Biotherm, l\u00e0 c'est en match amical, 0 toujours pour Young Boys 78\u00e8me minute de jouer Sion qui n'arrive pas \u00e0 passer, milieu de terrain avec Mveng maintenant Poissy qui oblig\u00e9 de revenir derri\u00e8re avec ses d\u00e9fenseurs centraux avec Nike, avec Rapha\u00ebl maintenant et puis peut-\u00eatre Coincy a -t-il l'occasion d'aller devant maintenant la la donna \u00e0 Kasami qui met ce ballon d'or beaucoup d'impr\u00e9cisions, ce n'est pas un bon match aujourd'hui de la part de de pages Kasami qu'on avait connu beaucoup plus inspir\u00e9 que cela r\u00e2ler toujours 1 0 donc pour Young Boys et 12 minutes encourage oui dans le temps r\u00e9glementaire au stade de Tourbillon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [89%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de la Ligue des nations Bernard dans les maintenant pour parler justement maintenant la Suisse o\u00f9 vous l'avez dit, affrontera l'Islande samedi prochain \u00e0 18 heures \u00e0 Saint-Gall match \u00e0 vivre d'ailleurs en Direct dans ce port, premi\u00e8res et cette ligue des nations offrira une place \u00e0 une \u00e9quipe pour l'Euro 2020, alors toutes les petites nations qui n'arrivent pas \u00e0 se qualifier, par la voie classique esp\u00e8re l'obtenir et c'est le cas du Kosovo de Bernard Challandes, tr\u00e8s excit\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de jouer cette comp\u00e9tition, il a dit Adrian. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:12) [91%] :\r\nC'est clair que si vous commencez la la Ligue des nations avec le Kosovo, vous faites partie donc des 16 derni\u00e8res \u00e9quipes class\u00e9es europ\u00e9ennes par l'UEFA ou la FIFA, donc voil\u00e0 c'est c'est c'est une comp\u00e9tition o\u00f9 vous allez rencontrer des adversaires \u00e0 votre port\u00e9e, je veux dire il y a des adversaires, peut-\u00eatre encore plus petit encore plus inexp\u00e9riment\u00e9s comme Gibraltar et puis il y a des adversaires quand m\u00eame comme l'Azerba\u00efdjan, comme la G\u00e9orgie comme la la Russie d'un dialogue bi\u00e9lorusse, etc, donc qui sont des \u00e9quipes quand m\u00eame qui ont des gens ont une assez grosse exp\u00e9rience internationale pour nous, le Kosovo, qui sommes 9 je dirais un petit peu dans les comp\u00e9titions europ\u00e9ennes puisque le Kosovo a jou\u00e9 10 matches pour la qualification de la Russie, et \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, elle a fait un seul point, et c'est une nouvelle comp\u00e9tition avec avec beaucoup de r\u00eaves, \u00e7a c'est l'autre aspect, le r\u00eave de pouvoir la de se qualifier pour l'Euro, puisque cette ligue des nations \u00e0 cela de d'Dassier excitant pour les petits, je dis bien pour les petits, et notamment le groupe D de d'avoir une place d'offrir une place pour l'Euro 2020, donc par le biais de cette comp\u00e9tition, vous pouvez aller \u00e0 l'Euro et et comme vous \u00eates le Kosovo comme vous \u00eates l'Azerba\u00efdjan quand vous \u00eates Chypre comme vous \u00eates, n'importe quel quel pays de ce groupe l\u00e0 bas, c'est une petite chance qui existe comme vous faites la qualification sur une qualification normale et que vous avez l'Angleterre, la Hollande, la Tch\u00e9quie ou je sais qui, dans le groupe, c'est clair, \u00e7a devient tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de se qualifier pour l'Euro mais dans cette autre comp\u00e9tition il y a eu une chance, c'est une chance sur 16 donc l\u00e0 l'objectif, il est clair, mais pour nous, pour nous au Kosovo 7 c'est un petit peu diff\u00e9rent puisqu'on s'on est, on est tout 9, on aide et on est les b\u00e9b\u00e9s et je dirais de la comp\u00e9tition et il l'id\u00e9e, c'est de construire une \u00e9quipe, l'id\u00e9e c'est de c'est de progresser et l'id\u00e9e c'est d'affronter maintenant des des \u00e9quipes europ\u00e9ennes de notre niveau, si possible, de faire des points pour aussi glan\u00e9 des rangs au niveau de du du FIFA ranking parce que c'est important dans tous les tirages donc pour le Kosovo, c'est vraiment le d\u00e9but d'une d'une aventure puisque on peut consid\u00e9rer que la la la qualification pour la Russie, c'\u00e9tait une petite ex- premi\u00e8res exp\u00e9rience maintenant c'est c'est la vraie aventure de l'\u00e9quipe nationale du Kosovo avec, par exemple, pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire du Kosovo un match international officiel de l'\u00e9quipe nationale \u00e0 Pristina, au Kosovo, puisqu'on n'avait pas de stade le Kosovo avait jou\u00e9 toujours en en Albanie et n'avait jamais jou\u00e9 au Kosovo, donc ce sera la la la la grande premi\u00e8re de l'\u00e9quipe nationale de jouer devant son public dans un stade r\u00e9nov\u00e9 \u00e0 Pristina, donc l\u00e0 il y a beaucoup de, je dirais qu'il y a beaucoup, il y a une part \u00e9motionnelle assez grande et puis il y a en ce qui concerne comme s\u00e9lectionneur de de job en m\u00eame temps, il faut gagner le prochain match parce que c'est, c'est toujours la m\u00eame chose parce qu'on a fait des bons matches d'entra\u00eenement maintenant on doit gagner la Ligue Europa pass\u00e9 voil\u00e0 l'attente est tr\u00e8s, tr\u00e8s grande tout de suite et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est la construction jour apr\u00e8s jour, de l'\u00e9quipe, avec comme comme exemple par exemple du hier j'\u00e9tais \u00e0 Z\u00fcrich avec la la famille d'un gardien, le 3\u00e8me garde enfin le 2\u00e8me gardien aujourd'hui de Manchester City, qui, il a fallu les convaincre de faire venir, il a 20 ans c'est un grand talent ou 2\u00e8me \u00e0 City avec Guardiola, c'est qu'on a quelque chose, c'est s\u00fbr, il fallait le convainc de jouer pour le Kosovo et hier j'ai j'ai men\u00e9 une discussion, j'ai essay\u00e9 de vendre mon produit pour que ce ce gardien viennent jouer dans les prochaines ann\u00e9es avec le le Kosovo et sage, \u00e7a fait partie je dirais de de la cr\u00e9ation entre guillemets de la construction de de l'\u00e9quipe du Kosovo et on va profiter de cette niche ne se liguent aussi pour pour int\u00e9resser encore plus les joueurs \u00e0 venir pour encore apr\u00e8s disput\u00e9 la phase normale d\u00e8s d\u00e8s le d\u00e9but, d\u00e8s 19 des des 19 la phase normale de qualification. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:51) [91%] :\r\nL \u00e0, quelle image cette \u00e9quipe du du Kosovo au sein de la population, vous sentez une certaine popularit\u00e9 qui est en train de monter. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:59) [90%] :\r\nOui, oui, les les Kosovars aiment beaucoup le leur \u00e9quipe leurs joueurs, on sait par exemple que que toutes les performances de m\u00eame s'il joue pas avec le Kosovo, que ce soit Shaqiri o\u00f9 chaque cas ou ou d'autres Albanais qui ont jou\u00e9 par exemple avec l'Albanie, mais qui sont d'origine kosovare sont suivies chaque semaine par les m\u00e9dias par les fans qui qui habite le Kosovo donc maintenant qu'on a maintenant cl\u00e9 que le pays a une vraie \u00e9quipe, qu'on est en train de rassembler les meilleurs joueurs, on leur donne l'envie aussi, parce que souvent, ben voil\u00e0, c'est des binationaux, tr\u00e8s souvent, c'est des binationaux et on essaye de leur donner, c'est pas le probl\u00e8me que de la Suisse et et et des Albanais ou d'\u00e9t\u00e9 Kosovars albanais, il y a ce probl\u00e8me existe avec des joueurs qui sont n\u00e9s en Allemagne qui ont qui ont un passeport allemand ou qui sont dans les pays nordiques notamment aussi les 2 fr\u00e8res Berisha, par exemple, qui sont tr\u00e8s acteur des fr\u00e8res Berisha jouer avec la Norv\u00e8ge, l'autre fr\u00e8re joue avec qui, qui joue \u00e0 la l'action maintenant, on va jouer avec avec le Kosovo, donc, bon maintenant c'est sur les jeunes joueurs que l'on doit, on a beaucoup de jeunes Kosovars partout en Europe, talentueux mais qui ont souvent de passeport, donc il faudra leur donner l'envie de jouer pour le pour le Kosovo, mais il y a quand m\u00eame, \u00e0 l'image de de du pays qui tr\u00e8s je n', \u00e0 l'image de ces pays qui, voil\u00e0 qui qui surgissent maintenant qui ont surgi, c'est ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, il y a un sentiment quand m\u00eame de nationalisme quand m\u00eame qui a, qui a renforc\u00e9 et et les fans sont pr\u00eats \u00e0 \u00eatre \u00e0 fond derri\u00e8re, derri\u00e8re l'\u00e9quipe, mais l'attente est tr\u00e8s grande et peut-\u00eatre des fois un petit peu trop grande, on l'a vu pour tous ces pays, la Mac\u00e9doine, le Mont\u00e9n\u00e9gro, la Bosnie- etc, qui ont un gros soutien de la population et des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [91%] :\r\nEt le Kosovo jouera la Ligue des nations contre l'Azerba\u00efdjan, les Iles F\u00e9ro\u00e9 et Malte \u00e0 la Suisse, elle, on l'a dit samedi prochain face \u00e0 l'Islande et la Belgique, en Suisse, dans quelques instants, la fin du match \u00e0 Tourbillon avance l'assaut \u00e0 New York de Herv\u00e9 Borsier pour voir ce qu'il se passe entre Federer et Kyrgios. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:12) [92%] :\r\nEt vous arrivez au bon moment puisque Roger Federer est en difficult\u00e9 Kyrgios encore 2 balles pour essayer de faire le 1er break de la partie et men\u00e9 4 \u00e0 3 face \u00e0 Roger Federer qui a fait 3 fautes cons\u00e9cutives qui \u00e9tait men\u00e9 40 0 qui vient d'en sauver 2 donc 40 30 pour Kyrgios sur le service de Roger Federer, jusque -l\u00e0, chacun avait gagn\u00e9 son service, aucun n'avait eu de possibilit\u00e9 de balles de break et finalement c'est vous savez comment c'est comme \u00e7a, h\u00e9 bien c'est Roger Federer qu'a l\u00e2ch\u00e9 quelque peu, il a aussi des probl\u00e8mes maintenant sur sa 1\u00e8re balle alors qu'il a tout de m\u00eame gagn\u00e9 14 points sur 14, c'est le pourcentage sur son 1er service et il recolle \u00e0 40 partout, Roger Federer en difficult\u00e9 mais qui revient au score il y a 3 partout 40 partout, Roger Federer est encore au service on va peut-\u00eatre encore suivre ce service parce qu'il est \u00e9videmment extr\u00eamement important retour de Kyrgios et Federer qui fait encore une faute, ce sera donc une nouvelle balle de 4 \u00e0 3 pour Need Kyrgios dans ce 1er set. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [85%] :\r\nEnsuite tout \u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s et on vous donne le score juste apr\u00e8s le pointage de Bernard Aleman, c'est le dernier Bernard dans les mains, parce que c'est la fin du match, dans quelques instants \u00e0 Tourbillon est toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:33) [85%] :\r\nCe but d'avance pour eBay, ce qui veut dire que \u00e7a n'est pas termin\u00e9e pour encore ce soir, non ce n'est pas termin\u00e9e Sion m\u00eame plut\u00f4t entreprenant maintenant Young Boys quelques signes de f\u00e9brilit\u00e9 n'a vu Von-Dach Guns tout-\u00e0-l'heure effectu\u00e9e \u00e0 chaud \u00e0 tr\u00e8s mauvais d\u00e9gagement, elle a failli battre son gardien, il va y avoir un changement Young Boys avec la sortie de Ali Kamal et je pense que c'est chic, oui c'est chic comme cet autrichien qui va. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-02T12:28:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75772E4E-D3F7-4ED4-8F03-2161232B1813", "internalArchiveId": "75772E4E-D3F7-4ED4-8F03-2161232B1813", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archives: Blaise Cendrars en 1949", "publicationDate": "2018-09-01T00:00:00Z", "summary": "C'est l'un des \u00e9crivains suisses qui a marqu\u00e9 la litt\u00e9rature fran\u00e7aise : Fr\u00e9d\u00e9ric Louis Sauser. plus connu sous le nom de Blaise Cendrars. Il est n\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds il y a 131 ans jour pour jour, le 1er septembre 1887. T\u00eate br\u00fbl\u00e9e, il est parti sur un coup de t\u00eate en Chine parce que ses \u00e9tudes de commerce ne lui plaisaient pas. Puis ce sera la Russie, New York, Paris, la l\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re, puis le Br\u00e9sil o\u00f9 il \u00e9crit son premier roman, \"L'Or\", liste non exhaustive. En 1949, Radio Sottens, l'anc\u00eatre de La 1\u00e8re, diffuse cette interview o\u00f9 il explique comment il a d\u00e9couvert ses origines . bernoises !\r\n\r\n* * C'est l'un des \u00e9crivains suisses qui a marqu\u00e9 la litt\u00e9rature fran\u00e7aise : Fr\u00e9d\u00e9ric Louis Sauser. plus connu sous le nom de Blaise Cendrars. Il est n\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds il y a 131 ans jour pour jour, le 1er septembre 1887. T\u00eate br\u00fbl\u00e9e, il est parti sur un coup de t\u00eate en Chine parce que ses \u00e9tudes de commerce ne lui plaisaient pas. Puis ce sera la Russie, New York, Paris, la l\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re, puis le Br\u00e9sil o\u00f9 il \u00e9crit son premier roman, \"L'Or\", liste non exhaustive. En 1949, Radio Sottens, l'anc\u00eatre de La 1\u00e8re, diffuse cette interview o\u00f9 il explique comment il a d\u00e9couvert ses origines . bernoises !", "durationSec": 322, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9782972", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Archives: Blaise Cendrars en 1949 / 69S_2018-09-01T06:41:27_archives-blaise-cendrars-en-1949", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 01.09.2018"], "alternativeSummary": ["C'est l'un des \u00e9crivains suisses qui a marqu\u00e9 la litt\u00e9rature fran\u00e7aise : Fr\u00e9d\u00e9ric Louis Sauser\u2026 plus connu sous le nom de Blaise Cendrars. Il est n\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds il y a 131 ans jour pour jour, le 1er septembre 1887. T\u00eate br\u00fbl\u00e9e, il est parti sur un coup de t\u00eate en Chine parce que ses \u00e9tudes de commerce ne lui plaisaient pas. Puis ce sera la Russie, New York, Paris, la l\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re, puis le Br\u00e9sil o\u00f9 il \u00e9crit son premier roman, \"L'Or\", liste non exhaustive. En 1949, Radio Sottens, l'anc\u00eatre de La 1\u00e8re, diffuse cette interview o\u00f9 il explique comment il a d\u00e9couvert ses origines \u2026 bernoises !"], "variantIds": ["ece-9782972"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-08T16:11:26Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\n6 heures 9 heures archives c'est l'un des \u00e9crivains suisses qui a marqu\u00e9 la litt\u00e9rature fran\u00e7aise Fr\u00e9d\u00e9ric Louis Sauser, plus connu sous le nom de Blaise Cendrars, il est n\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, il y a 131 ans jour pour jour, le 1er septembre 1887 t\u00eate br\u00fbl\u00e9e, Blaise Cendrars, r\u00e9partis sur un coup de t\u00eate en Chine parce que ses \u00e9tudes de commerce \u00e0 Neuch\u00e2tel ne lui plaisait pas, puis ce sera la Russie, New York, Paris la l\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re amput\u00e9 apr\u00e8s une blessure en 1915 il apprend \u00e0 \u00e9crire de la main gauche, puis le Br\u00e9sil o\u00f9 il \u00e9crit son 1er roman L'Or puis bah tout le reste, hein, la liste serait bien trop longue \u00e0 dresser, r\u00e9cit en 1949 Radio sautant l'anc\u00eatre de la premi\u00e8re diffuse cette interview ou Blaise Cendrars explique comment il a d\u00e9couvert ses origines bernoises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [81%] :\r\nC'est un voyage de fian\u00e7ailles qui se terminera penser Breillat de Lens ce qui va amener jusqu'\u00e0 signaler celui -l\u00e0, voil\u00e0 pourquoi Total, j'ai d\u00e9couvert que j'\u00e9tais, non seulement en Suisse mais bernois et de jours je suis tr\u00e8s fier tout \u00e0 coup de bernois et au bord L\u00e4nder Hoover en moi, j'en suis, j'en suis estomaqu\u00e9e, alors je suis pas encore et comme pour aller au printemps, se pose la question mais enfin qui est tu deviens -tu qui sont les parents bien s\u00fbr les Colnet les grands- parents aussi mes arri\u00e8re- grands- parents, les enceintes de tout cela et toute la qu'on se trouvait l'actif d'un pays linguistique contraire soit Jacques suffocant, alors j'ai bien entendu je parle pas leur langue la comprend tr\u00e8s mal incompris encore plus mal, mais alors je suis mieux \u00e9tudier r\u00e9glages des moyens au revoir il y en a un qui est elle- m\u00eame pif c\u00f4toiera l\u00e2che, c'est donc un Sogeres et puis je m'appelle \u00e7a un autre \u00e0 la colonne vert\u00e9brale bien dress\u00e9, il dit : \u00e7a y est, son accord qui a jamais port\u00e9 le jour elles et ainsi de suite et c'\u00e9tait suffoquait alors je commence \u00e0 \u00e9tudier l'histoire de cette commune de Sega Isra\u00ebl qui tout \u00e0 coup prend des proportions fantastique, il \u00e9tait rugby ont, ils se sont rachet\u00e9s en 1370 du duch\u00e9 de gros regrets entit\u00e9 Nyange chantiers il fr\u00e9quente quand plus tard Berlin Vogel mettent le grappin dessus, h\u00e9 ben ben non, il \u00e9tait tir\u00e9s swing \u00e9tait pas verlan et c'\u00e9tait pas racheter les Bourguignons pour devenir berlinois fesses, encore une fois, les effets des r\u00e9voltes cherche comment se trouve dans le d\u00e9couvrir beaucoup de sympathie pour pour le pass\u00e9 de ces gens -l\u00e0 que l'on conna\u00eet pas se dire je connais rien, donc on va \u00e9tudier, on va voir, on trouve qu'il y a s\u00fbrement moyen un jour faire un livre que j'appliquerai la conqu\u00eate de l\u00e2chera c'est marrant les natif de La Chaux-de-Fonds et on est au hasard, on les toute la Coupe d'argent berceau, on ne sait pas d'o\u00f9 l'on bien on ne sait pas o\u00f9 l'on est en rouge, la France a par la suite, ah ben moi j'ai toujours v\u00e9cu comme \u00e7a \u00e7a quoi, je me suis trouv\u00e9 quelque part \u00e0 l'\u00e9tranger aux n'importe o\u00f9, train de bourlinguer je me demandais mon pauv petits vieux, qu'est-ce que tu fous l\u00e0 devient tu pourrais qui dans ce pays si elles seront pas dans l'autre exactement juges comme sur l'aile de na\u00eetre pourquoi est je d\u00e9butais \u00e0 P\u00e9kin, ben j'en sais rien non plus et il faut pas aller absurde \u00e0 des tas d'histoires mais vous \u00eates tr\u00e8s bien pass\u00e9 de P\u00e9kin, donc j'aurais pu passer de La Chaux-de-Fonds mais je ne crois pas que l'aurait pu passer de ces graisses le matin que je connaissais fait naturellement incroyable pas tant nouvelle \u00e9glise qui est d\u00e9j\u00e0 seul en 1933 tout \u00e7a, \u00e7a, c'est digne d'\u00eatre v\u00e9cue, et \u00e0 15 ans j'\u00e9tais en Chine, alors vous voyez qu'il avait que j'avais su user et \u00e0 bulletins la libert\u00e9 qui mettent les gens n'aient pas tous ces moyens de transport admirable et qui co\u00fbte rien au foot, quelqu'un, on voyageait sans papiers, il y avait pas besoin de passeport et je suis revenu, une ann\u00e9e en 1910 de New-York \u00e0 Paris en passant par Rocard jam pour 100 dollars son avion l'arbre laissant, c'est-\u00e0-dire 25 francs. \r\nJ'\u00e9tais le seul amateur \u00e0 faire \u00e7a, personne n'y avait les jeunes d'aujourd'hui ne croit pas, mais c'\u00e9tait comme \u00e7a et elle n'avait pas le nom, c'\u00e9tait beaucoup plus \u00e9patant, c'\u00e9tait pas tent\u00e9 du tout les jette Aung San occupait pas et nous laisser filer, il ne sait pas s'il faut le dire, n'avait pas le passeport et un pas le match pas le VISA ah il y pas de limitation de de fr\u00e9quentes pas, je fais des histoires de change qui, cependant, personne ne s'occupe de toi, j'\u00e9tais c'\u00e9tait -ci \u00e9taient sur leur a effectivement le r\u00f4le de choses et fait du cin\u00e9ma fait j'ai accompagn\u00e9 les immigrants de lithium, aller \u00e0 New-York comme je suis suis bagarre se garer avec des Chinois d\u00e9j\u00e0 longuement pendant les maires, les Sud-Am\u00e9ricains, j'ai \u00e9crit, oui la fin cr\u00e9er Herv\u00e9 des r\u00e9gimes de balade les plus station Paul Amar je suis revenu avec sa fier, je suis revenu avec du fric respire avec la fi\u00e8vre du fric en fournit comprenait plus rien, comprenez, c'\u00e9tait sur la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [87%] :\r\nUne Blaise Cendrars magnifique extrait de nos archives de 1949 ans sont choisis par V\u00e9ronique Rabou, l'\u00e9crivain est n\u00e9 un 1er septembre en 1887. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-01T04:53:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E69E7CF7-8BFD-4D8C-A1D4-7454DC335823", "internalArchiveId": "E69E7CF7-8BFD-4D8C-A1D4-7454DC335823", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "6h-9h, les chroniqueuses", "publicationDate": "2018-09-01T00:00:00Z", "summary": "Premi\u00e8re revue europ\u00e9enne consacr\u00e9e au cin\u00e9ma de genre, \"Midi-Minuit Fantastique\" (1962-1971) devait se faire une renomm\u00e9e mondiale par la pertinence de son \u00e9criture et la transgression des sujets abord\u00e9s. Le troisi\u00e8me volume d'une luxueuse r\u00e9\u00e9dition int\u00e9grale vient de sortir de presse. Par Julien Comelli\r\nComment trouver sa propre identit\u00e9 dans des cultures et des langues diff\u00e9rentes ? Pour Genevi\u00e8ve Bridel, cette question hante Elisa Dusapin dans \"Les billes du Pachinko\" (Ed. Zo\u00e9). Un roman du malaise o\u00f9 se confondent filiation et grande Histoire dans un Tokyo moite et d\u00e9routant.\r\n\"La psychiatrie pour l'homosexualit\u00e9\" : ce sont les propos tenus par le pape Fran\u00e7ois dimanche dernier lors d'une conf\u00e9rence de presse. Ou plut\u00f4t ceux qui ont \u00e9t\u00e9 \"retenus\". Pour Anne Laure Gannac, ce raccourci en dit long non seulement sur notre go\u00fbt m\u00e9diatique pour la pol\u00e9mique, mais surtout sur notre rapport historique \u00e0 l'homosexualit\u00e9.\r\n\r\n* * Premi\u00e8re revue europ\u00e9enne consacr\u00e9e au cin\u00e9ma de genre, \"Midi-Minuit Fantastique\" (1962-1971) devait se faire une renomm\u00e9e mondiale par la pertinence de son \u00e9criture et la transgression des sujets abord\u00e9s. Le troisi\u00e8me volume d'une luxueuse r\u00e9\u00e9dition int\u00e9grale vient de sortir de presse. Par Julien Comelli\r\nComment trouver sa propre identit\u00e9 dans des cultures et des langues diff\u00e9rentes ? Pour Genevi\u00e8ve Bridel, cette question hante Elisa Dusapin dans \"Les billes du Pachinko\" (Ed. Zo\u00e9). Un roman du malaise o\u00f9 se confondent filiation et grande Histoire dans un Tokyo moite et d\u00e9routant.\r\n\"La psychiatrie pour l'homosexualit\u00e9\" : ce sont les propos tenus par le pape Fran\u00e7ois dimanche dernier lors d'une conf\u00e9rence de presse. Ou plut\u00f4t ceux qui ont \u00e9t\u00e9 \"retenus\". Pour Anne Laure Gannac, ce raccourci en dit long non seulement sur notre go\u00fbt m\u00e9diatique pour la pol\u00e9mique, mais surtout sur notre rapport historique \u00e0 l'homosexualit\u00e9.", "durationSec": 1622, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9782979", "imageURL": "http://www.rts.ch/9698093.image", "alternativeTitle": ["6h-9h, les chroniqueuses", "6h-9h, les chroniqueuses / 69S_2018-09-01T07:32:35_les-chroniqueuses", "6h-9h, les chroniqueuses / 69S_2018-09-01T07:32:35_les-chroniqueuses"], "alternativeSummary": ["Premi\u00e8re revue europ\u00e9enne consacr\u00e9e au cin\u00e9ma de genre, \"Midi-Minuit Fantastique\" (1962-1971) devait se faire une renomm\u00e9e mondiale par la pertinence de son \u00e9criture et la transgression des sujets abord\u00e9s. Le troisi\u00e8me volume d\u02b9une luxueuse r\u00e9\u00e9dition int\u00e9grale vient de sortir de presse. Par Julien Comelli\nComment trouver sa propre identit\u00e9 dans des cultures et des langues diff\u00e9rentes ? Pour Genevi\u00e8ve Bridel, cette question hante Elisa Dusapin dans \"Les billes du Pachinko\" (Ed. Zo\u00e9). Un roman du malaise o\u00f9 se confondent filiation et grande Histoire dans un Tokyo moite et d\u00e9routant.\n\"La psychiatrie pour l'homosexualit\u00e9\" : ce sont les propos tenus par le pape Fran\u00e7ois dimanche dernier lors d'une conf\u00e9rence de presse. Ou plut\u00f4t ceux qui ont \u00e9t\u00e9 \"retenus\". Pour Anne Laure Gannac, ce raccourci en dit long non seulement sur notre go\u00fbt m\u00e9diatique pour la pol\u00e9mique, mais surtout sur notre rapport historique \u00e0 l'homosexualit\u00e9.", "Premi\u00e8re revue europ\u00e9enne consacr\u00e9e au cin\u00e9ma de genre, \"Midi-Minuit Fantastique\" (1962-1971) devait se faire une renomm\u00e9e mondiale par la pertinence de son \u00e9criture et la transgression des sujets abord\u00e9s. Le troisi\u00e8me volume d\u02b9une luxueuse r\u00e9\u00e9dition int\u00e9grale vient de sortir de presse. Par Julien Comelli\nComment trouver sa propre identit\u00e9 dans des cultures et des langues diff\u00e9rentes ? Pour Genevi\u00e8ve Bridel, cette question hante Elisa Dusapin dans \"Les billes du Pachinko\" (Ed. Zo\u00e9). Un roman du malaise o\u00f9 se confondent filiation et grande Histoire dans un Tokyo moite et d\u00e9routant.\n\"La psychiatrie pour l'homosexualit\u00e9\" : ce sont les propos tenus par le pape Fran\u00e7ois dimanche dernier lors d'une conf\u00e9rence de presse. Ou plut\u00f4t ceux qui ont \u00e9t\u00e9 \"retenus\". Pour Anne Laure Gannac, ce raccourci en dit long non seulement sur notre go\u00fbt m\u00e9diatique pour la pol\u00e9mique, mais surtout sur notre rapport historique \u00e0 l'homosexualit\u00e9.", "Premi\u00e8re revue europ\u00e9enne consacr\u00e9e au cin\u00e9ma de genre, \"Midi-Minuit Fantastique\" (1962-1971) devait se faire une renomm\u00e9e mondiale par la pertinence de son \u00e9criture et la transgression des sujets abord\u00e9s. Le troisi\u00e8me volume d\u02b9une luxueuse r\u00e9\u00e9dition int\u00e9grale vient de sortir de presse. Par Julien Comelli\nComment trouver sa propre identit\u00e9 dans des cultures et des langues diff\u00e9rentes ? Pour Genevi\u00e8ve Bridel, cette question hante Elisa Dusapin dans \"Les billes du Pachinko\" (Ed. Zo\u00e9). Un roman du malaise o\u00f9 se confondent filiation et grande Histoire dans un Tokyo moite et d\u00e9routant.\n\"La psychiatrie pour l'homosexualit\u00e9\" : ce sont les propos tenus par le pape Fran\u00e7ois dimanche dernier lors d'une conf\u00e9rence de presse. Ou plut\u00f4t ceux qui ont \u00e9t\u00e9 \"retenus\". Pour Anne Laure Gannac, ce raccourci en dit long non seulement sur notre go\u00fbt m\u00e9diatique pour la pol\u00e9mique, mais surtout sur notre rapport historique \u00e0 l'homosexualit\u00e9."], "variantIds": ["ece-9782981", "ece-9782979"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-08T16:26:01Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [89%] :\r\nGenevi\u00e8ve Bridel, Julien Comelli et Anne-Laure Gannac sont nous chroniqueuses cette semaine, nous allons d\u00e9crypter ce raccourci pour le moins vertigineux des propos tenus par le pape \u00e0 propos de la psychiatrie et de l'homosexualit\u00e9, nous nous plongeront dans le cin\u00e9ma de marge, dira -t-on, avec la parution s\u00e9jour du 3\u00e8me volume de la r\u00e9\u00e9dition int\u00e9grale de Midi-Minuit fantastique cette revue Cultures le cin\u00e9ma Andorre Ground, dira -t-on des ann\u00e9es 60 et tout de suite, nous allons d\u00e9cortiquer ce livre les billes du pachinko, il est sign\u00e9, \u00c9lisa Shua, Dusapin, elle est partout, hein, \u00c9lisa Shua du sapin de toutes les rubriques litt\u00e9raires Genevi\u00e8ve, elle est aussi tout le week- end au Livre sur les quais \u00e0 Morges son bouquin les billes du pachinko pose la question de l'identit\u00e9 culturelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [90%] :\r\nOui, c'est vraiment le sujet de 10 H du sapin, elle en parlait d\u00e9j\u00e0 dans son pr\u00e9c\u00e9dent livre, et c'est autour de ses racines \u00e0 elle que se pose la question, elle est n\u00e9e en Corr\u00e8ze, d'un p\u00e8re fran\u00e7ais et d'une m\u00e8re sud- cor\u00e9enne, elle a v\u00e9cu \u00e0 Paris puis \u00e0 Porrentruy elle explorait cette question \u00e0 travers la rencontre entre un personnage qui avait la m\u00eame biographie quel est un dessinateur fran\u00e7ais de BD en s\u00e9jour en Cor\u00e9e du Sud, ici elle la repose, mais sous l'angle de la division des familles entre les g\u00e9n\u00e9rations, effectivement la l'identit\u00e9 culturelle, la double appartenance \u00e7a exacerbe les tensions, les malades l'entendu qui existent de toute mani\u00e8re, dans les familles, mais qui sont renforc\u00e9es par les questions de langue de vocabulaire de r\u00e9f\u00e9rence de coutume, c'est pour \u00e7a qu'on peut s'\u00e9tonner un petit peu de ce titre Les billes du pachinko parce que le passing c'est une une machine \u00e0 sous un flipper, donc \u00e7a fait appel \u00e0 la notion de hasard, or et de malaise aussi et ce malaise qui existe dans le dans ce livre, il a une explication plut\u00f4t rationnel, c'est le d\u00e9racinement, l'exil et puis les changements brutaux pour les membres de la famille du personnage principal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [91%] :\r\nAttendez, je ne pour rester sur ce titre, les billes du pachinko il y a donc une part de hasard dans le fait que des exil\u00e9s arrive dans un pays plut\u00f4t qu'un autrement, oui c'est vrai et puis on peut savoir o\u00f9 \u00e7a se passe : qui est qui, qui fait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [89%] :\r\nBon d'accord, alors dans l'ordre, Claire vit en Suisse, o\u00f9 sa m\u00e8re sud- cor\u00e9enne a \u00e9pous\u00e9 un organiste le livre raconte le s\u00e9jour de Claire au Japon pendant ses vacances d'\u00e9t\u00e9, Japon, o\u00f9 se sont r\u00e9fugi\u00e9s ces grands- parents qui ont fui, donc la guerre civile en en Cor\u00e9e dans les ann\u00e9es 50 le grand- p\u00e8re, tiens, un pachinko, c'est la salle de jeux o\u00f9 vous trouvez justement le les passings, il vit avec sa femme dans une esp\u00e8ce d'autarcie totale dans un quartier cor\u00e9en, et il refuse tous les 2 de parler japonais, \u00e7a c'est pour la biographie des grands- parents et, \u00e0 ce moment -l\u00e0, quand \u00e7a leur petite fille est au Japon, elle veut les emmener en Cor\u00e9e, en fait, elle veut pr\u00e9parer un voyage o\u00f9 ils retrouveraient leur pays natal et tout \u00e7a tra\u00eene en longueur, parce qu'il se d\u00e9cide pas vraiment donc il se passe pas grand- chose et pendant ce temps libre qu'elle vit \u00e0 Tokyo dans ce quartier moite et \u00e9touffant la jeune fille Claire donne des cours de fran\u00e7ais \u00e0 une petite japonaise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [89%] :\r\nBon, alors, la suite ce voyage ce p\u00e8lerinage oui encore et ils le font ou ils ne le font pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [88%] :\r\nAlors c'est pas la question \u00e0 poser d'une fa\u00e7on je dirais pendant des par la question \u00e7a vous \u00e9coute ne valent pas lan\u00e7ant une pas les livres oui exactement c'est quoi la question si c'est pas celle -l\u00e0, h\u00e9 bah, c'est pourquoi ils veulent pas y aller et on se doute bien que \u00e7a doit pas \u00eatre facile quand vous avez pass\u00e9 x ann\u00e9es une cinquantaine en l'occurrence de retourner dans votre pays natal d'voir les changements en Cor\u00e9e-du-Sud quand m\u00eame reste du Sud Jacob, donc \u00e7a c'est l'auteur qui \u00e9tait encore encore exactement c'est pas les grands- parents, il faut suivre, ils ont \u00e9t\u00e9 ballott\u00e9s par l'histoire, donc on on peut imaginer que \u00e7a soit un peu vertigineux pour eux et le livre ne dit pas tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que les sentiments reste in n'aggrav\u00e9e par le probl\u00e8me de communication entre ces g\u00e9n\u00e9rations que la petite fille et les grands- parents c'est d'ailleurs l'auteur qu'il dit en ces termes : elle parle par la voix de son personnage, \u00e7a n'est n'est pas ma faute si je ne raconte rien si j'oublie le cor\u00e9en, \u00e7a n'est pas ma faute si je parle fran\u00e7ais, c'est pour vous que j'ai appris le japonais, c'est les langues des pays dans lesquels on vit et donc cette communication en petite fille grands- parents est limit\u00e9e \u00e0 des mimiques, des bribes de cor\u00e9ens des mots d'anglais basique et c'est tout, donc, on ressent un p\u00e8re, un d\u00e9calage permanent entre les lunes et les 2 autres, c'est-\u00e0-dire il y a des moments de d'affection et de reprocher \u00e0 des tentatives de rapprochement plus ou moins rat\u00e9 : ils sont jamais synchrones en gros et \u00e7a c'est une des forces de des glissades cela du sapin de faire ressentir, c'est silence ses non- dits ces sentiments r\u00e9primer ses relations m\u00e8re- fille compliqu\u00e9e en l'occurrence, grand- m\u00e8re petite-fille assez complet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [85%] :\r\nJulien Comelli ben c'est ce c\u00f4t\u00e9 grand- m\u00e8re petite-fille ou grand- p\u00e8re petite-fille qui a retenu mon attention, \u00e7a m'a rappel\u00e9 un film qui s'appelle Eat Drink Man Woman sal\u00e9 sucr\u00e9 en fran\u00e7ais de Anglie, un film de 1994 je sais pas si vous connaissez ce film, c'est un film tr\u00e8s joyeux, c'est un film qui donne envie de manger leur si manger avant de le regarder, parce que sinon, vous allez mourir et c'est c'est l'mixit\u00e9 des cultures plut\u00f4t inter int\u00e9resse suisse n'film Ta\u00efwan au am\u00e9ricain mais tourn\u00e9 \u00e0 Ta\u00efwan, mais le r\u00e9alisateur a une empreinte tr\u00e8s am\u00e9ricaine dans sa mani\u00e8re de raconter son histoire, et l\u00e0 c'est plut\u00f4t le conflit entre 3 soeurs qui sont pas du tout de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration et dans veuf leur p\u00e8re qui a plus du tout de rep\u00e8res l\u00e0 au milieu et c'est, c'est vraiment un film d\u00e9licieux son vrai jeu de mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [88%] :\r\nVisiblement, la nourriture joue toujours un r\u00f4le dans les relations m\u00e8re- fille et familial aussi, en tout cas, l\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:05) [91%] :\r\n\u00e0 Clermont, Anne-Laure Gannac mais moi \u00e7a m'\u00e9voque un un tr\u00e8s beau livre sur la famille qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par un philosophe fran\u00e7ais Jean-Philippe Pierron, paru en 2014, o\u00f9 va la famille o\u00f9 il se penche sur ce microcosme passionnant et passionnel qu'est la famille \u00e9videmment sur les Liens de sang mais dans tout le d\u00e9fi, c'est-\u00e0-dire toute la difficult\u00e9 et la beaut\u00e9 en m\u00eame temps, consiste \u00e0, je le cite : faire du m\u00eame avec de l'autre et de l'autre, avec du m\u00eame donc \u00e7a, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire : vraiment c'est ce lieu \u00e0 la fois de l'individualisation, donc de la diff\u00e9renciation, mais au sein de la similitude, c'est accepter \u00e0 la fois l'alt\u00e9rit\u00e9 identification, et je trouve \u00e7a \u00e9videmment dans toute famille classique, \u00e7a se ressent ben oui, d'autant plus quand il y a des diff\u00e9rences de langue et de culture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [88%] :\r\nGenevi\u00e8ve Bridel pour en revenir \u00e0 \u00e0 l'identit\u00e9 identit\u00e9 culturelle ou autres, hein, c'est, c'est un peu une notion flottante, si je vous ai bien suivi dans ce roman Les billes du pachinko \u00c9lisa Shua, Dusapin, personne ne trouve la sienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:02) [90%] :\r\nMais c'est \u00e7a, exactement, c'est un peu comme si l'identit\u00e9 ou la v\u00e9rit\u00e9 d'une personne \u00e9tait l'image que les autres lui renvoie d'elles, c'est ce que disait Pirandello dans chacun sa v\u00e9rit\u00e9 pour les grands- parents c'est clairement des exil\u00e9s puisqu'il parle m\u00eame pas la langue du pays o\u00f9 ils vivent, pour la petite Japonaise Aki, le personnage principal, donne des cours de fran\u00e7ais, c'est \u00eatre une orpheline p\u00e8re parce que son p\u00e8re a quitt\u00e9 sa m\u00e8re et pour Claire, elle est \u00e9trang\u00e8re pour tout le monde pour toute sa famille, pour les Japonais, et m\u00eame pour les Suisses o\u00f9 elle vit, donc il y a toujours ce regard de l'autre et s'est accentu\u00e9e \u00e0 un moment o\u00f9 Claire va chercher la petite japonaise \u00e0 la rentr\u00e9e des classes o\u00f9 elle lui demande comment s'est pass\u00e9 sa journ\u00e9e et la gamme, il lui dit, l'ambiance \u00e9tait juste un peu \u00e9trange, je cite, car un de ses camarades, s'est suicid\u00e9 pendant l'\u00e9t\u00e9, l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, le professeur le faisait signer pour \u00e0 la place de son nom parce qu'il \u00e9tait gros donc toujours ce regard des autres, on dirait que la seule certitude dans ce livre, c'est les mots, les d\u00e9finitions, il est beaucoup question de de vocabulaire et puis l'autre certitude : c'est ce qu'on mange, c'est tout ce qui rentre dans le corps, il est beaucoup question de nourriture comme toujours avec \u00c9lisa Shua, Dusapin mais aussi de s\u00e9cr\u00e9tions corporelles il y y a ceux qui entraient il y a ceux qui sort mais je vais pas en dire, peut-\u00eatre plus, il y a des moments o\u00f9 moi, j'ai pens\u00e9 \u00e0 Polanski r\u00e9pulsion, je suis un peu t\u00f4t, c'est pour \u00e7a, \u00e7a vous voyez, je suis tout \u00e0 fait ce que vous voulez dire, voil\u00e0 une sc\u00e8ne o\u00f9 il y a des il y avait cette carcasse de pas dans dans une assiette, il y a vraiment un malaise existentiel qui est renforc\u00e9 dans Livres par l'alt\u00e9ration physique des aliments des des gens mais aussi des b\u00e2timents, des rues, c'est un univers \u00e9trange parfois r\u00e9pugnant mais extr\u00eamement coh\u00e9rent et cette coh\u00e9rence, elle est due \u00e0 l'\u00e9criture, c'est vraiment l'identit\u00e9 et la patrie d'\u00c9lisa Shua du \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:00) [90%] :\r\nParce qu'il signe les billes du pachinko aux \u00e9ditions Zo\u00e9 \u00c9lisa Shua dit Sapin qui est tout le week- end au Livre sur les quais \u00e0 Morges 7 heures 42 pratiquement sur la premi\u00e8re, on va parler de d'une bible d'un gros bouquins en librairie depuis le 23 ao\u00fbt c'est le 3\u00e8me volume de l'int\u00e9grale de Midi-Minuit fantastique, c'est l'occasion pour nous, ce matin, de parler de ce travail titanesque de restauration d'une revue mythique des ann\u00e9es 60, dont les 2 premiers volumes sont sortis en 2014 et 2015 de quoi prouver que le cin\u00e9ma de quartier a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s vivants Julien ni racontez -nous tout d'abord la naissance de \u00eatre vu Midi-Minuit fantastique dont l'activit\u00e9 s'est s'\u00e9tendue de de 62 \u00e0 71. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:45) [88%] :\r\nEh bien \u00e7a s'est form\u00e9 autour de Mich\u00e8le quand et Alain Le Bris, qui sont des \u00e9tudiants en m\u00e9decine mais absolument pas motiv\u00e9s, ils pr\u00e9f\u00e8rent aller 3 fois par jour au cin\u00e9ma voir Dracula, Frankenstein ou la momie et puis le rien, l'id\u00e9e d'\u00e9crire un livre sur Terence Fischer Terence Fisher c'est la figure de proue de la firme amer, une firme anglaise qui est l\u00e0 pour redorer le blason des redire Hollywood Monsters Universal Monsters pardon Dracula, Frankenstein, etc, en les tournant en couleur de mani\u00e8re gothique etc ils sont fascin\u00e9s par le cin\u00e9ma de ce personnage et ils vont voir \u00c9ric Losfeld, qui est \u00e0 ce moment -l\u00e0, directeur de du journal positif, donc c'est plut\u00f4t un journal s\u00e9rieux et il lui propose, h\u00e9 bien tout simplement d\u00e9crire Alice Terence Fisher et leur leur dit : ben non, sont plut\u00f4t une revue une revue sur le cin\u00e9ma fantastique et puis vous consacrer, le 1er num\u00e9ro \u00e0 Terence Fisher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:30) [95%] :\r\nEt ce sera la premi\u00e8re revue europ\u00e9enne consacr\u00e9e \u00e0 ce qu'on appelle aujourd'hui, je sais pas, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas \u00e0 l'\u00e9poque, mais ce qu'on appelle aujourd'hui le cin\u00e9ma de genre oui j'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:39) [86%] :\r\nC'est pas si on appelait d\u00e9j\u00e0 \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque on appelait plut\u00f4t Salim le mauvais cin\u00e9ma je crois \u00e0 \u00e9tait cantonn\u00e9 au cin\u00e9ma de quartier le plus connu \u00e9tait le Midi-Minuit, le fantastique et l'horreur et tout ce qu'il faisait appel \u00e0 l'imaginaire, l'int\u00e9ress\u00e9 \u00e9videmment personne, surtout pas les Cahiers du cin\u00e9ma, sauf peut-\u00eatre pour dire \u00e0 quel point c'est ce Person cin\u00e9ma \u00e9tait compl\u00e8tement dispensable donc ceci fait la singularit\u00e9 de cette revue et la facilit\u00e9 l'avec laquelle ses r\u00e9dacteurs Michel quand et Alain Le Bris et aussi Jean-Claude Romer et Jean Boulet, un fou furieux qui ont \u00e9t\u00e9 embarqu\u00e9s dans l'aventure sur le coup dans les noyaux durs des des r\u00e9dacteurs, h\u00e9 bien oui, une facilit\u00e9 d'acc\u00e8s \u00e0 des r\u00e9alisateurs \u00e0 des films musicaux, \u00e9videmment, quand on voit \u00e0 l'\u00e9poque un t\u00e9lex la oeuvrant en disant je m'int\u00e9resse \u00e0 ce que vous faites, h\u00e9 bien en Angleterre on le dit, mais venez, venez, on vous accueille les bras ouverts, on va vous vous laisser partir avec des cartons de photos entre 12 allez d\u00e9jeune avec Terence Fisher, enfin c'est absolument hallucinant pour des r\u00e9dacteurs presque candide quelque part qui d\u00e9butent leur leur carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:32) [83%] :\r\nDonc Michael quand et et Alain Le Bris se retrouve propuls\u00e9 r\u00e9dacteur en chef d'une revue bon \u00e0 la base, on rappelle quand m\u00eame jusqu'\u00e0 des \u00e9tudiants en m\u00e9decine, vous, \u00e7a serait bien hein, c'est \u00e7a, donc maintenant donc cette \u00eatre vu va rapidement devenir une r\u00e9f\u00e9rence alors qu'ils ont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:47) [85%] :\r\nAucune exp\u00e9rience, ils ont aucune exp\u00e9rience ont surtout \u00e0 leur prise de pouvoir, m\u00eame pas 20 ans c'est-\u00e0-dire que, officiellement, ils ont absolument pas le droit, ni l'\u00e2ge d'aller voir les films dont il parle \u00e0 longueur de colonnes, alors oui, je suis un an \u00e0 l'\u00e9poque, voil\u00e0 c'est \u00e7a, ce qui en rajoute une couche sur le c\u00f4t\u00e9 subversif, voire transgressif de cette revue et qui fait que, ben c'est r\u00e9dacteurs qu'on et et le bris, m\u00eame s'ils ont des looks de gens \u00e9tudiants anti- costard cravate lunettes c'est peu quelque part peut-\u00eatre les premiers pas une crise de l'histoire du cin\u00e9ma de de l'histoire de la en tous cas du journalisme quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:17) [89%] :\r\nMidi-Minuit fantastique, la revue ces 24 num\u00e9ros qui s'\u00e9tale sur 10 ans des num\u00e9ros qui sont devenus des collectors tant le contenu est encore aujourd'hui une source d'information pr\u00e9cieuse pour tous les animateurs de troupeaux, les animateurs, les amateurs de cin\u00e9ma de genre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:34) [85%] :\r\nVous voyez l'id\u00e9e dans r\u00e9\u00e9dit\u00e9 l'int\u00e9grale germe dans la t\u00eate de Nicolas stand Zik depuis plusieurs ann\u00e9es et de la East enfin un ultime mort d'ailleurs, il a consacr\u00e9 son m\u00e9moire de cin\u00e9ma son m\u00e9moire universitaire \u00e0 l'affirme la m\u00e8re \u00e7a s'appelait dans les griffes de la mort, c'est sorti en librairie, d'ailleurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite, tr\u00e8s vite devenu un lieu de r\u00e9f\u00e9rence, ils rencontrent Michel quand il arrive \u00e0 l'convaincu du potentiel historique, il voit dans l'exhumation de de ses 24 num\u00e9ros mais la particularit\u00e9 de cette r\u00e9\u00e9dition, c'est qu'on va pas simplement faire des fac-simil\u00e9s d'exemplaires rescap\u00e9s mais on va reprendre les textes originaux les r\u00e9hauss\u00e9 retrouvez chaque photo qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en faire des nouveaux scan haute d\u00e9finition si possible rajouter d'autres photos des m\u00eames s\u00e9ries ont pas pu \u00eatre publi\u00e9, faute de place, c'est ce qui explique aussi le le c\u00f4t\u00e9 titanesque du de ce travail de r\u00e9\u00e9ditions et ce qui explique le l'espace entre les diff\u00e9rents volume. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:20) [81%] :\r\nGenevi\u00e8ve Bridel, elle, elle vous pla\u00eet, elle vous parle vous cette aventure de 2 Midi-Minuit 20 fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:24) [88%] :\r\nC'est mains parce que Julien cit\u00e9 son nom, c'est \u00c9ric Losfeld, qui a rendu \u00e7a possible, c'\u00e9tait un un \u00e9diteur en l'occurrence de journal, mais il a eu aussi sa maison d'\u00e9dition quelle maison d'\u00e9dition, puis il en a une autre qui s'appelait Arcane 17 en hommage \u00e0 Breton il a \u00e9dit\u00e9 breton, il a \u00e9dit\u00e9 plainte surr\u00e9aliste et puis des auteurs \u00e9rotiques, ce qui lui a valu un nombre d'amendes incalculables et il \u00e9tait, comme il le dit lui- m\u00eame en du endett\u00e9 comme une mule et je voulais simplement saluer le courage de ces \u00e9diteurs, qui croit \u00e0 un projet qui accompagnent les auteurs qui les soutiennent dans une, dans un monde o\u00f9 les \u00e9diteurs de presse suisse sont plut\u00f4t pusillanimes, \u00e7a vaut la peine d'\u00eatre signal\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:09) [88%] :\r\nOui, Julien, \u00e0 propos de de photo de couverture que vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, celle de la couverture de ce 3\u00e8me volume, je crois qu'elle r\u00e9sume \u00e0 elle seule l'aspect subversif de l'esprit de Midi-Minuit fantastique, hein, comme disait : que sait -on les connaisseurs l'appel MMS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:24) [87%] :\r\nEt m\u00eame \u00e0 Fos et c'est plus sympa prononc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 comme Midi-Minuit fantastique, on creuse toujours sur une syllabe oui c'est une photo de promotion du film, un 1000000 d'ann\u00e9es avant J\u00e9sus-Christ de donne Shafer, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, je dors absolument qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 non seulement une secte un sex- symbol Raquel Welch mais \u00e9galement qui a confirm\u00e9 les talents artistiques de Ray Harryhausen un fou furieux de l'animation, on appelait son stock Moshen donc image par image et Raquel Welch, qui a fait ce film par contrainte, elle \u00e9tait sous contrat avec la Fox, qui \u00e9tait coproductrice, elle voulait pas faire ce film, on n'y a pas tellement donn\u00e9 le choix, et a pas regrett\u00e9 apr\u00e8s coup, puisque c'est \u00e7a qui a confirm\u00e9 finalement son son talent physique en tout cas d'Is\u00e8re apr\u00e8s le tournage, un photographe qui s'appelle trio Niel mais je vais \u00eatre crucifi\u00e9 par la presse avec la petite tenue ridicule qu'on fait porter, il dit : ben tiens tant qu'crucifi\u00e9 on va crucifier tout de suite puisqu'il a trouv\u00e9 un crucifix qui tra\u00eenait dans les, dans les studios de la mer et les photos de promotion effectivement o\u00f9 on voit Et Dieu cr\u00e9a Raquel Welch quelque part c'est, c'est c'est tr\u00e8s Kellogg s crucifi\u00e9 n'apparaissent pas dans le film, c'est vraiment un argument marketing d'\u00e9poque et c'\u00e9tait une volont\u00e9 de Nicolas stand Zik d'afficher une photo de 5 de vieille de 50 ans, qui est \u00e0 la fois anachronique, mais presque r\u00e9visionniste et qui est tout \u00e0 fait dans l'\u00e9tat d'esprit de ce journal Midi-Minuit fantastique et ce qui est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, ah non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:33) [88%] :\r\nGannac oui donc Raquel Welch en pour la visualiser en bikini en peau de mammouth, hein, sur un accord pr\u00e9voit pas toute belle, on pourrait dire oui on \u00e9tait, on \u00e9tait pas l\u00e0 pour voir \u00e7a, c'est pas peut-\u00eatre comme \u00e7a maintenant depuis d'ailleurs mais est -ce ces beurs vous tente quand m\u00eame de sur la polys\u00e9mie du terme du genre parce que l\u00e0 on parle de cin\u00e9ma de genre, hein, alors \u00e7a renvoie \u00e0 quoi \u00e0 plein de genre en g\u00e9n\u00e9ral, mais voil\u00e0, on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du du mainstream \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du du du droit et du grand courant, on est en marge, c'est \u00e7a le cin\u00e9ma genre et sauf qu'aujourd'hui quand on parle de genre en g\u00e9n\u00e9ral, on parle de de d'\u00e9tude de genre dans les sp\u00e9cialistes bondirais \u00e9videmment en d\u00e9couvrant la couverture de ce num\u00e9ro de MMS et surtout en revoyant moi je sais pas c'est tant mieux, mais en revoyant un 1000000 d'ann\u00e9es avant J\u00e9sus-Christ, on entend aussi parfois parler de la th\u00e9orie du genre, sauf qu'en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a c'est amusant d'ailleurs, c'est que les personnes qui parle de th\u00e9orie du genre en g\u00e9n\u00e9ral sont contre, ils sont critiques par rapport \u00e0 ce qu'elle avance, \u00e0 savoir ben peut-\u00eatre rappeler ce qu'elle avance et que les comportements des individus ne sont pas dict\u00e9s par la biologie, c'est-\u00e0-dire que le sexe anatomique ne suffit pas \u00e0 parler de masculin-f\u00e9minin mais c'est la culture qui impose \u00e0 chaque sexe un ensemble de comportements de normes par exemple cette norme qui veut que Raquel Welch soit belle mince magnifique et en string de l\u00e9opard n'ont pas de L\u00e9opard d'quand m\u00eame en petite culotte, voil\u00e0 ce que les difficult\u00e9s une petite culotte de mammouth oui et elle raconte d'ailleurs depuis, elle a racont\u00e9 qu'elle a failli mourir sur ce r\u00f4le qu'elle ne voulait pas, auquel on a contrainte parce qu'il a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 au nom aux Canaries, elle avait son h\u00f4tel en altitude et o\u00f9 il y avait de la neige, donc elle \u00e9tait compl\u00e8tement gel\u00e9, elle est tomb\u00e9e malade, plein de fois, il a \u00e9t\u00e9 dans cette tenue tr\u00e8s embarrassant dans laquelle disait qu'elle \u00e9tait tellement tellement mal \u00e0 l'aise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:09) [87%] :\r\nOui, mais \u00e0 l'inverse, elle est, elle est aussi consciente du fait que, s'il l'a pas fait ce film l\u00e0 ben peut-\u00eatre que le mythe Raquel Welch. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:14) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, mais c'est tout un paradoxe qui est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:17) [87%] :\r\nEn guise de conclusion Julien Comelli on peut aussi souligner que chaque volume de cette int\u00e9grale de MMS, ces pav\u00e9s dont le poids est plus qu'on fera comparable \u00e0 celui d'une encyclop\u00e9die un traditionnel de cin\u00e9ma chaque volume de ses r\u00e9\u00e9dition est accompagn\u00e9 d'un DVD parmi les tr\u00e9sors de celui -ci, on peut noter cette version de Dracula aussi mythique que rarissime. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:36) [86%] :\r\nOui, elle est l'oeuvre de Jean Boulet, sans doute le plus cingl\u00e9 tous les r\u00e9dacteurs humili\u00e9 du fantastique, avait 20 ans puisque tout le monde, qui \u00e9tait arbre arboraient de cuir tout le temps, homosexuels reconnus et assum\u00e9s qui voulait faire un Dracula en nombre chinoise, \u00e7a \u00e9t\u00e9 l'Arl\u00e9sienne, il a jamais r\u00e9ussi \u00e0 finir son film, mais, mais on a retrouv\u00e9 des bribes de ce film, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de des bribes de, on trouve un documentaire qui s'appelle Jean Boulet le montreur d'ombres, r\u00e9alis\u00e9 par ailleurs en Inde Le GAC 52 minutes absolument passionnant o\u00f9 on voit non seulement la vie tumultueuse de ce personnage, mais aussi cette qu\u00eate absolue d'arriver \u00e0 faire quelque chose et d'un autre c\u00f4t\u00e9, cette qu\u00eate absolue de retrouver ce tr\u00e9sor cach\u00e9 dont on parle mythique quasiment se demande s'il existe vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:11) [93%] :\r\nLe 3\u00e8me et avant- dernier volume d'une int\u00e9grale, augment\u00e9e de ce magazine culte des sixties Midi-Minuit fantastique est paru il y a quelques jours chez rouge profond : la premi\u00e8re, les chroniques 7 heures 51 o\u00f9 l'on revient maintenant sur les propos du pape \u00e0 propos de l'homosexualit\u00e9, ce que pratiquement tous les m\u00e9dias qui ont relay\u00e9 l'info ont retenu c'est l'homosexualit\u00e9 rel\u00e8ve de la psychiatrie, or nous avons choisi de prendre ce matin, le temps de vous diffuser l'int\u00e9gralit\u00e9 de cette r\u00e9ponse de Fran\u00e7ois, un journaliste lors d'une conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:47) [83%] :\r\nConseill\u00e8re dirait -on pas pied, qu'elle soit en fuite, ce que je dirais un pape qui va avec son fils ou sa fille, cette tendance n'a d'ailleurs pris moins des pr\u00e9avis, je lui dirai : premi\u00e8rement prier qu'on a et de ne pas condamner via l'Oral et de dialoguer et de comparaison de donner une place son fils ou \u00e0 la fille de donner une place pour qu'ils s'expriment exprimer et une quoi Les \u00c9tats hein et puis je regarderai \u00e0 quel \u00e2ge se manifeste cette inqui\u00e9tude de son fils et Monaco \u00e7a Kwanza Ada bambines cela se manifeste d\u00e8s l'enfance, il y a alors beaucoup de choses \u00e0 faire par la psychiatrie pour voir comment les choses se pr\u00e9sentent les mais les fausses l'interco ces coins de la situation est diff\u00e9rente quand cela se manifeste apr\u00e8s vingt tombe 20 \u00e0 un meilleur recette chez nous au Mali, long et mais je ne dirai jamais que le silence \u00e9tendre m\u00eame, il y aura il ignorer son fils ou sa fille, qui a des tendances homosexuelles \u00e9tant d\u00e9faut de paternit\u00e9, \u00e7a n'est pas de maternit\u00e9 Maternit\u00e9 tout \u00e7a est mis en file tu\u00e9 mon fils a fait il tu\u00e9 ma fille telle que tu sois, autant je suis ton p\u00e8re je suis ta m\u00e8re parlons et si vous, p\u00e8re et m\u00e8re, ne vous en sortez pas demander de l'aide, mais toujours dans le dialogue, la SDA simple match allo quoi le il y a un coup \u00e0 la fili\u00e8re Agbar que ce fils ou cette fille a droit \u00e0 une femme, il ne faut pas le chasser de la famille, c'est un d\u00e9fi s\u00e9rieux qui rel\u00e8ve de la paternit\u00e9 et de la maternit\u00e9 \u00e0 Kiev \u00e0 la paternit\u00e9 \u00e0 la maternit\u00e9 ent\u00e9rine l'examen gueule Hatier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:28) [93%] :\r\nVoil\u00e0, puis il termine en remerciant donc pour pour la question du coup, on constate que dire apr\u00e8s \u00e7a, le pape a d\u00e9clar\u00e9 que l'homosexualit\u00e9 relevait de la psychiatrie, h\u00e9 bien c'est tout simplement faux voir c'est tout simplement de la malhonn\u00eatet\u00e9 intellectuelle, Anne-Laure Gannac. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:45) [90%] :\r\nOui le pape sont plut\u00f4t sugg\u00e9r\u00e9 qu'il vaut mieux faire appel \u00e0 un psy quand on peine \u00e0 parler au sein de la famille, mais le fait est qu'il y a des tentatives de nuances qui sont irr\u00e9m\u00e9diablement coup\u00e9 un dans son propos au montage pour faire le buz pas l\u00e0 pour faire du click non non non justement Internet dans, dans, dans les journaux, effectivement et et puis on peut reconna\u00eetre, on l'entend un petit peu d'en savoir, on sent \u00e9ventuellement un certain malaise, on, on, on se demande s'il ne se sent pas avancer sur un terrain un peu pi\u00e9g\u00e9 qui est le cas, c'est-\u00e0-dire que l'homosexualit\u00e9 et le christianisme, c'est quand m\u00eame une longue histoire tr\u00e8s douloureuse, oui parce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:18) [89%] :\r\nC'est le christianisme qui a, le 1er condamn\u00e9 officiellement l'homosexualit\u00e9 etc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:23) [89%] :\r\nAlors, pour \u00eatre pr\u00e9cis disons plut\u00f4t qu'il a condamn\u00e9 ce type de comportement sexuel parce que le terme d'homosexualit\u00e9 n'appara\u00eet qu'\u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, hein, mais en effet, m\u00eame si quelques normes sont d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9es d\u00e8s l'Antiquit\u00e9 romaine sur divers comportements sexuels, c'est \u00e0 partir du haut Moyen-Age qui a cette condamnation au sein de la soci\u00e9t\u00e9 chr\u00e9tienne, pourquoi, parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a 2 \u00e9tats en gros qui se mettent en place dans cette soci\u00e9t\u00e9 chr\u00e9tienne, les pr\u00eatre s'et les la\u00efcs, les premiers fonds votre chastet\u00e9 seront charg\u00e9s d'assurer la reproduction spirituel de la complicit\u00e9 et les secondes en assurer la la reproduction biologique et entre les 2 rien toute autre qu\u00eate de plaisir charnel de volupt\u00e9 de tendresse et p\u00e9ch\u00e9 donc sont condamn\u00e9s, les relations entre personnes de m\u00eame sexe mais aussi la masturbation et au sein des couples mari\u00e9s, toutes les postures, autre que celle du missionnaire un consid\u00e9r\u00e9e comme la plus efficace pour la reproduction, et m\u00eame la tendresse, hein, rien n'est plus en forme que d'aimer une \u00e9pouse comme une ma\u00eetresse dit Saint-J\u00e9r\u00f4me, pour qui cela rel\u00e8ve m\u00eame de l'adult\u00e8re, l\u00e0 je cite le remarquable collectif histoire de sexualit\u00e9 qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions PUF. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:27) [95%] :\r\nVous dites, alors qu'on ne parlait pas encore \u00e0 cette \u00e9poque d'homosexualit\u00e9 quel quel \u00e9tait le terme alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:33) [88%] :\r\nEh bien, il y a une expression qui s'impose \u00e0 cette p\u00e9riode, c'est le vice sodomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:37) [76%] :\r\nC'est un mot assez de Sodome et et et Gomorrhe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:39) [90%] :\r\nOui alors en fait ce qu'on apprend aussi dans, dans, dans ce livre que je citais, c'est qu'\u00e0 l'origine donc dans l'Christiania sodomie ta le nom des habitants de la ville de Sodome qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par Dieu, non pas \u00e0 cause des des rapports sexuels commis entre partenaires du m\u00eame sexe, mais \u00e0 cause de l'ingratitude et de l'orgueil des habitants, donc par extension tout comportement qui est jug\u00e9 excessif ou irr\u00e9guliers et qualifi\u00e9 de de vice- sodomie et puis peu \u00e0 peu, cela va se fixer sur le le d\u00e9sir et sur l'acte sexuel entre personnes de m\u00eame sexe qui seront tortur\u00e9s, condamn\u00e9s \u00e0 mort sur la place publique alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:12) [91%] :\r\nPour revenir \u00e0 la d\u00e9claration du pape de dimanche dernier, ce qui a fait le boeuf c'est ce lien qu'il qu'il semble \u00e9tablir entre ou en tout cas que la presse a retenu ce lien entre psychiatrie et homosexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:24) [89%] :\r\nOui, alors c'est d'autant plus troublant que \u00e7a \u00e9voque le passage m\u00eame de relais normatif qui s'est d\u00e9roul\u00e9e au XIXe si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire que quand la m\u00e9decine s'\u00eatre empar\u00e9e des questions de la sexualit\u00e9 et c'est d'ailleurs aux m\u00e9decins que l'on doit d'avoir popularis\u00e9 le terme d'homosexualit\u00e9, qui est apparu fin 1860 d\u00e8s les ann\u00e9es 1808 ans que l'homosexualit\u00e9 est classifi\u00e9 parmi les pathologies sexuelles aux c\u00f4t\u00e9s d'et f\u00e9tichisme sadisme masochisme dans le Champ, donc des perversions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:52) [85%] :\r\nEt c'est donc \u00e0 partir de l\u00e0 qu'on br\u00fblera plus les sodomies place publique, on essaiera de les soigner. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:59) [92%] :\r\nExactement, c'\u00e9tait un vice et cela devient une maladie et \u00e7a va durer tr\u00e8s longtemps, malgr\u00e9 la psychanalyse jeudi malgr\u00e9 parce que Freud a voulu sortir l'homosexualit\u00e9 du Champ de la psychiatrie, sauf que cette th\u00e9orie pr\u00eatre disons \u00e0 confusion parce que tout en n'en disant : \u00e7a n'est pas une d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence, contrairement \u00e0 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, il y voit tout de m\u00eame une anomalie dans le processus psychiques voil\u00e0 c'est une vieille non- r\u00e9solution du complexe d'Oedipe une fixation \u00e0 des stades pr\u00e9coces du d\u00e9veloppement, ce qui ne va \u00e9videmment pas aid\u00e9 \u00e0 la des pathologies Z\u00e9 et ce n'est qu'en 1992 quand m\u00eame que l'OMS supprime l'homosexualit\u00e9 de sa liste des maladies mentales oui 92, \u00e7a n'est plus une maladie mentale pour l'OMS, donc c'est quand m\u00eame tr\u00e8s croyant plus r\u00e9cent et puis il y a les th\u00e9rapies de conversion qui continue, hein, qui sont toujours propos\u00e9s par des m\u00e9decins, souvent en lien avec des communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes, un article paru hier dans The Guardian que je vous conseille sur le r\u00e9cit comme \u00e7a d'une femme qui raconte comment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 son film d'horreur \u00e0 elle que de, de, de faire une th\u00e9rapie de conversion donc au sein des communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes, surtout, on les retrouve ses camps de r\u00e9\u00e9ducation \u00e9vang\u00e9listes, tr\u00e8s pr\u00e9sent aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 des parents n'h\u00e9sitent pas \u00e0 envoyer leurs enfants donc \u00e7a \u00e9videmment, on voit bien que faire avancer les r\u00e8gles et faire bousculer l'\u00e9norme, \u00e7a ne suffit pas pour faire changer toutes les mentalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:15) [88%] :\r\nOn dans un on taxe, on peut donc comprendre un aussi ce raccourci subie par les propos du pape, bon rappeler quand m\u00eame juste le titre du du livre que vous avez si. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:23) [88%] :\r\nOui, une histoire de sexualit\u00e9, c'est un collectif dirig\u00e9 par plusieurs historiens, paru le 29 ao\u00fbt cette semaine aux \u00e9ditions PUF, l'une d'elles, qui a dirig\u00e9 l'ouvrage d'ailleurs Sylvie Steinberg sera mon invit\u00e9 lundi matin dans l'air, suspend ses pourparlers r\u00e9volution sexuelle, \u00e7a c'est sur, Espace 2 exactement une semaine sp\u00e9ciale r\u00e9volution la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:40) [87%] :\r\nD'accord sur Espace 2 D de Navarre Julien Caumer \u00e0 propos du du, du cin\u00e9ma, puisque c'est votre sp\u00e9cialit\u00e9, on peut quand m\u00eame \u00e0 signaler ce ce film qui concernait le le pape dont le pape Fran\u00e7ois \u00e9tait l\u00e0, la grande vedette, il est sorti il y a pas non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:53) [88%] :\r\nOn \u00e9tait, il est sorti le 13 juin c'est r\u00e9alis\u00e9 par Wim Wenders donc r\u00e9alisateur plut\u00f4t lib\u00e9ral de gauche, le titre c'est un homme de parole ou le sous- titre, donc c'est assez \u00e9vocateur par rapport \u00e0 ce qui se passe maintenant, je me suis juste int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la r\u00e9putation de ce film, dont la cote sur Internet- Movie Data base donc la r\u00e9f\u00e9rence des sons est descendu tr\u00e8s rapidement ces derniers jours, il n'a plus que5,6 et c'est oui et si on regarde si on regarde les, les, les parties prenantes, en fait, h\u00e9 bien on a beaucoup d'extr\u00eame, c'est-\u00e0-dire on a beaucoup de gens qui votent 10, beaucoup de gens qui votent en tr\u00e8s peu de gens entre 2 et ce qui est assez \u00e9vocateur en fait de cette f\u00eate News est ce qu'on peut vraiment l'appeler comme \u00e7a, c'est un peu exag\u00e9r\u00e9, mais on ne va pas ouvrir le d\u00e9bat maintenant voil\u00e0 mais enfin ce de tout ce qui s'est pass\u00e9 cette semaine, c'est assez r\u00e9v\u00e9lateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:34) [88%] :\r\nOn retient aussi votre sujet, Genevi\u00e8ve Bridel, ce livre qui s'appelle les billes du patch, pas d'\u00c9lisa Shua, Dusapin qu'on retrouve tout le week- end \u00e0 Morges avec plein plein plein d'autres auteurs et puis cette le 3\u00e8me volume de cette r\u00e9\u00e9dition de cette revue culte des ann\u00e9es 60 Midi-Minuit fantastique dont vous nous avez parl\u00e9 Julien Anne-Laure Gannac la com\u00e9die et Genevi\u00e8ve Bridel \u00e9taient nos chroniqueuses ce matin \u00e0 tout bient\u00f4t sur la premi\u00e8re bient\u00f4t bon week-. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-01T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7546E5EF-8FB1-46C2-BDB9-9B73E9B40D6A", "internalArchiveId": "7546E5EF-8FB1-46C2-BDB9-9B73E9B40D6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Morgane de toi 01.09.2018", "publicationDate": "2018-09-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : The Edwin Hawkins Singers", "durationSec": 350, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9782554", "imageURL": "http://www.rts.ch/9691384.image", "alternativeTitle": ["Morgane de toi", "Morgane de toi / 1620W_2018-09-01T17:30:00_morgane-de-toi", "Morgane de toi / 1620W_2018-09-01T17:30:00_morgane-de-toi"], "variantIds": ["ece-9782556", "ece-9782554"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-08T11:07:19Z", "webPublicationDate": "2018-09-01T15:42:00Z", "program": {"href": "/programs/75F1572C-DBE7-4EBC-89AB-B16F6E2A274D", "id": "75F1572C-DBE7-4EBC-89AB-B16F6E2A274D", "name": "Option Morgane de toi"}}, {"id": "sound-AD87249E-650F-4979-A84C-AE7E814907E3", "internalArchiveId": "AD87249E-650F-4979-A84C-AE7E814907E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'intense vie des ados sur leurs portables", "publicationDate": "2018-09-01T00:00:00Z", "summary": "Aujourd'hui, tous les ados ont un t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e0 disposition. Il fait partie de leur vie sentimentale, sociale, sexuelle, politique, m\u00e9diatique et les aide tout au long de leur formation. Via leurs t\u00e9l\u00e9phones, les ados se posent des questions de genre, des questions politiques aussi, mais les acteurs institutionnels, les adultes, ne le voient pas. Les marques ont en revanche d\u00e9velopp\u00e9 une pr\u00e9sence massive en ligne. Chronique : Yves-Alain Cornu et Pauline Seiterle. Invit\u00e9e : Claire Balleys, sociologue de la communication et des m\u00e9dias, professeur \u00e0 la HETS de Gen\u00e8ve, la Haute \u00e9cole de travail social, de retour de deux ans de recherches au Canada.\r\n\r\n* * Aujourd'hui, tous les ados ont un t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e0 disposition. Il fait partie de leur vie sentimentale, sociale, sexuelle, politique, m\u00e9diatique et les aide tout au long de leur formation. Via leurs t\u00e9l\u00e9phones, les ados se posent des questions de genre, des questions politiques aussi, mais les acteurs institutionnels, les adultes, ne le voient pas. Les marques ont en revanche d\u00e9velopp\u00e9 une pr\u00e9sence massive en ligne. Chronique : Yves-Alain Cornu et Pauline Seiterle. Invit\u00e9e : Claire Balleys, sociologue de la communication et des m\u00e9dias, professeur \u00e0 la HETS de Gen\u00e8ve, la Haute \u00e9cole de travail social, de retour de deux ans de recherches au Canada.", "durationSec": 1640, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9782980", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["L'intense vie des ados sur leurs portables", "L'intense vie des ados sur leurs portables / 69S_2018-09-01T08:31:13_le-talk-de-8h30", "L'intense vie des ados sur leurs portables / 69S_2018-09-01T08:31:13_le-talk-de-8h30"], "alternativeSummary": ["Aujourd'hui, tous les ados ont un t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e0 disposition. Il fait partie de leur vie sentimentale, sociale, sexuelle, politique, m\u00e9diatique et les aide tout au long de leur formation. Via leurs t\u00e9l\u00e9phones, les ados se posent des questions de genre, des questions politiques aussi, mais les acteurs institutionnels, les adultes, ne le voient pas. Les marques ont en revanche d\u00e9velopp\u00e9 une pr\u00e9sence massive en ligne. Chronique : Yves-Alain Cornu et Pauline Seiterle. Invit\u00e9e : Claire Balleys, sociologue de la communication et des m\u00e9dias, professeur \u00e0 la HETS de Gen\u00e8ve, la Haute \u00e9cole de travail social, de retour de deux ans de recherches au Canada.", "Aujourd'hui, tous les ados ont un t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e0 disposition. Il fait partie de leur vie sentimentale, sociale, sexuelle, politique, m\u00e9diatique et les aide tout au long de leur formation. Via leurs t\u00e9l\u00e9phones, les ados se posent des questions de genre, des questions politiques aussi, mais les acteurs institutionnels, les adultes, ne le voient pas. Les marques ont en revanche d\u00e9velopp\u00e9 une pr\u00e9sence massive en ligne. Chronique : Yves-Alain Cornu et Pauline Seiterle. Invit\u00e9e : Claire Balleys, sociologue de la communication et des m\u00e9dias, professeur \u00e0 la HETS de Gen\u00e8ve, la Haute \u00e9cole de travail social, de retour de deux ans de recherches au Canada.", "Aujourd'hui, tous les ados ont un t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e0 disposition. Il fait partie de leur vie sentimentale, sociale, sexuelle, politique, m\u00e9diatique et les aide tout au long de leur formation. Via leurs t\u00e9l\u00e9phones, les ados se posent des questions de genre, des questions politiques aussi, mais les acteurs institutionnels, les adultes, ne le voient pas. Les marques ont en revanche d\u00e9velopp\u00e9 une pr\u00e9sence massive en ligne. Chronique : Yves-Alain Cornu et Pauline Seiterle. Invit\u00e9e : Claire Balleys, sociologue de la communication et des m\u00e9dias, professeur \u00e0 la HETS de Gen\u00e8ve, la Haute \u00e9cole de travail social, de retour de deux ans de recherches au Canada."], "variantIds": ["ece-9782993", "ece-9782980"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-08T16:26:00Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\n6 heures 9 heures le SAMU. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [90%] :\r\nSe jouent dans cette relation \u00e0 3 entre le portable, l'adolescent et le reste du monde, on dit aujourd'hui aux \u00e9l\u00e8ves, cet outil que vous avez dans la main que vos parents ont tout le temps dans la main, qu'on utilise pour tout faire, vous arrivez \u00e0 l'\u00e9cole, il est exclu de la cour qu'est -ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [89%] :\r\nLe t\u00e9l\u00e9phone, c'est la laisse2,0 des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [96%] :\r\nOn sait tr\u00e8s bien que les outils num\u00e9riques, les appareils photographiques font partie int\u00e9grante, par exemple, de ces probl\u00e8mes de climat scolaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [88%] :\r\nIl y a rien qui me veut plus que les parents qui se plaignent tout le temps, mes enfants ils ont lieu riv\u00e9s sur le t\u00e9l\u00e9phone, c'est insupportable, ils sortent jamais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [83%] :\r\nBonjour, je n'aurais jamais mon portable destin\u00e9 \u00e0 raisonner en Matthew dans cette famille il faut s'habituer aux d\u00e9ceptions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:03) [92%] :\r\nLeur smartphone fait partie de leur vie sentimentale, sociale, sexuelle, politique, m\u00e9diatique, il les tout au long de leur transformation via leurs t\u00e9l\u00e9phones, les ados se posent des questions de genre, des questions citoyennes aussi, mais les acteurs institutionnels, les adultes ne le voient pas toujours au contraire des marques qui, elles, ont d\u00e9velopp\u00e9 une pr\u00e9sence massive en ligne dans ce contexte, comment comprendre cette id\u00e9e \u00e9tant d\u00e9battu ces derniers jours de bannir les portables de l'\u00e9cole, les adultes ne sont -ils pas les premiers hyper connect\u00e9 \u00e0 devoir montrer l'exemple, l'on va d\u00e9cortiquer ce sujet jusqu'\u00e0 9 heures sur la premi\u00e8re avec, \u00e0 la chronique ce matin Yves-Alain Cornu bonjour j'mis le mode avion hein je vous placez et Pauline les bonjour, notre invit\u00e9 est Claire Balleys, bonjour, bonjour, Claire Balleys, vous \u00eates sociologue de la communication et des m\u00e9dias, vous venez d'\u00eatre nomm\u00e9 professeur \u00e0 la HETS de Gen\u00e8ve, la Haute \u00e9cole de travail social apr\u00e8s 2 ans, hein c'est \u00e7a de de recherches au Canada si vous ne deveniez d'ailleurs retenir qu'une seule chose de votre s\u00e9jour acad\u00e9mique au Qu\u00e9bec, ce serait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [58%] :\r\nAS Obama malade OK, d'accord, questions suivante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [91%] :\r\nNon mais qu'est -ce que vous retenez de d'avoir cherch\u00e9 tout \u00e7a d'avoir \u00e9tudi\u00e9 le comportement de ces jeunes Nord-Am\u00e9ricains au Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:17) [88%] :\r\nAlors, plus s\u00e9rieusement, bon moi c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mon sujet de th\u00e8se, hein, donc \u00e7a fait plus de 10 ans que je travaille sur tout ce qui est socialisation juv\u00e9nile sociabilit\u00e9 adolescente et usage des m\u00e9dias sociaux, alors c'est s\u00fbr au d\u00e9but avec mon 1er terrain th\u00e8se c'est terrible, mais encore les blagues \u00e0 ses vieux Skyblog, qui nous para\u00eet maintenant voil\u00e0, \u00e0 chaque fois, on s'insurge sur la nouveaut\u00e9 qui finalement passe tr\u00e8s vite, mais ensuite, effectivement, quand je te au Canada, j'ai fait une grosse enqu\u00eate sur YouTube et parce que, et voil\u00e0 c'est YouTube c'est c'est c'est tr\u00e8s nouveau en fait comme plateforme parce que c'est des jeunes qui cr\u00e9ent des contenus pour d'autres jeunes, donc il y a plus la m\u00e9diation des adultes, des producteurs, des r\u00e9alisateurs, c'est vraiment des voil\u00e0 des jeunes amateurs qui vont s'filmer depuis la chambre et qui vont, qui vont proposer \u00e7a \u00e0 d'autres gens, donc j'ai j'ai j'ai trouv\u00e9 \u00e7a compl\u00e8tement fascinant et et donc voil\u00e0, j'ai fait une ethnographie en je suis vraiment immerg\u00e9s pendant 18 mois si vous voulez compl\u00e8tement dans cet univers pour comprendre tous les codes, etc, et voil\u00e0, on parlera s\u00fbrement des r\u00e9sultats, c'est le serait tr\u00e8s riche et puis sinon, au niveau plus s\u00fbr va dire de l'immersion dans la culture qu\u00e9b\u00e9coise, c'\u00e9tait vraiment g\u00e9nial aussi, parce que c'est des gens qui ont une super belle humeur une super \u00e9nergie puis j'esp\u00e8re avoir gard\u00e9 \u00e7a au bout en rentrant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [90%] :\r\nC'est leur sang pour la taille, peut-\u00eatre dans une autre \u00e9mission, voil\u00e0, dans ce cadre -l\u00e0, comment est -ce que vous lisez \u00e0 votre retour en Suisse, l'id\u00e9e d'interdire compl\u00e8tement le portable \u00e0 l'\u00e9cole de l'arriv\u00e9e en classe le matin jusqu'au d\u00e9part \u00e0 la maison, l'apr\u00e8s- midi, y compris pendant les r\u00e9cr\u00e9ations. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:53) [89%] :\r\nAlors \u00e9videmment, \u00e7a soul\u00e8ve comme vous l'avez dit dans votre, dans votre introduction a beaucoup, beaucoup de cons ou de questions c'est : c'est assez complexe, c'est s\u00fbr que moi, j'entends bien l'aspect pragmatique qui simplifie la vie de tout le monde, de dire : ben voil\u00e0, l'\u00e9cole, c'est un espace non connect\u00e9s et je pense que, en soi, c'est un objectif p\u00e9dagogique d'apprendre aux enfants qu'il y a des contextes des contextes dans lesquels on a le t\u00e9l\u00e9phone, puis des contextes dans lesquels on l'a pas et qu'il faut qu'il faut travailler un peu \u00e7a de mani\u00e8re on va dire voil\u00e0 p\u00e9dagogique, ensuite je sais aussi que il y a des \u00e9tablissements, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il s'est d\u00e9j\u00e0 en vigueur, ce type de r\u00e8glement et ou, en tout cas les les parents sont sont assez satisfaits, etc, apr\u00e8s moi, c'est s\u00fbr, comme sociologue je pose aussi des questions parce que je pense qu'on a des fois tort de penser que les adolescents seraient parce qu'ils sont n\u00e9s avec ces, ces objets -l\u00e0, qui sait, c'est comme si c'\u00e9tait inn\u00e9, quoiqu'ils \u00e9taient n\u00e9s avec des comp\u00e9tences num\u00e9riques, or ils sont absolument pas n\u00e9 avec des comp\u00e9tences num\u00e9riques, c'est-\u00e0-dire les comp\u00e9tences num\u00e9riques ou digital skieurs, c'est vraiment l'id\u00e9e c'est pas seulement technologique, c'est pas de pouvoir prendre un t\u00e9l\u00e9phone, une tablette et puis on s'\u00e9merveille, parce qu'\u00e0 ce qu'il y a 4 ans et sont d\u00e9j\u00e0 capables de faire, voil\u00e0, non, c'est vraiment justement les questions de distance critique c'est quoi des contenus, c'est quoi faire une recherche comment v\u00e9rifier une source qu'est ce que c'est la pr\u00e9sentation de soi, \u00e0 qui je m'adresse, quand je fais une vid\u00e9o sur YouTube quand je passe sur Instagram qui qui a, qui est derri\u00e8re, par exemple, des services de justement d'avoir de pouvoir reconna\u00eetre que c'est un placement de produit, \u00e7a c'est extr\u00eamement subtil, c'est extr\u00eamement difficile de pouvoir voil\u00e0 enfin il y a, il y a une \u00e9ducation m\u00e9diatique parce que voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a reste quand m\u00eame des contenus m\u00e9diatiques qui est essentiel qui, force est de constater, depuis 10 ans que j'en parle que \u00e7a \u00e9volue pas \u00e7a \u00e9volue pas pas pas beaucoup, donc franchement il faudrait d\u00e9j\u00e0 accompagner ces jeunes et vraiment \u00eatre capable de faire une \u00e9ducation aux m\u00e9dias digitaux m\u00e9dias sociaux num\u00e9rique et puis en et puis ensuite on pourra permettre ou interdire mais c'est c'est toujours un petit peu cette relation de de faciliter un peu raccourci premi\u00e8rement comme vous, comme moi je d\u00e9plore un peu et puis ensuite, juste, juste un point, mais voil\u00e0, ce sera tr\u00e8s rapide et puis voil\u00e0, et puis les adultes, personne ne leur demande alors justement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:10) [81%] :\r\nVoil\u00e0 la salle des ma\u00eetres je pas qu'on va demander au professeur de de pas consult\u00e9 leur fils. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:18) [89%] :\r\nBooh, qu'on va en parler, voil\u00e0 qui est vous parler aussi d'accord d'ailleurs politique Terlet, vous avez profit\u00e9 de ce sujet pour vous pencher une fois de plus sur l'\u00e9tude de James cette grande enqu\u00eate suisse un dont on parle beaucoup sur sur l'utilisation des m\u00e9dias et les loisirs des jeunes de 12 \u00e0 19 ans, une enqu\u00eate qui indiquent que8,5 pourcent de ces jeunes ont un usage probl\u00e9matique d'Internet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:40) [87%] :\r\nEt lui dire qu'il 5 c'est pas n\u00e9gligeable mais moi instinctivement je pensais plut\u00f4t qu'on tournait autour des 98 ou 99 du 8 pour 100, mais parce que tous les parents, que je connais, me disant mes, mes enfants ils ont un usage probl\u00e9matique de leur smartphone o\u00f9 ils ont, ils sont, ils sont compl\u00e8tement d\u00e9pendants \u00e0 internet, enfin c'est ce que, en tout cas le sentiment que l'on a, et donc je me suis demand\u00e9 qu'est ce que \u00e7a signifiait avoir un usage probl\u00e9matique alors l\u00e0 h\u00e9 bien clair : vous, vous allez certainement d'accord avec moi, mais tous les sp\u00e9cialistes s'accordent pas exactement sur le diagnostic mais en gros lorsque l'usage internet des Jeux de son smartphone ben prend la place des autres activit\u00e9s sociales qu'il prive l'enfant des choses essentielles que manger, dormir, rencontrer ses semblables se promener \u00e0 prendre h\u00e9 ben l\u00e0 on a un usage probl\u00e9matique en revanche passer son temps affal\u00e9e sur le lit, enferm\u00e9 dans sa chambre \u00e0 jouer \u00e0 des heures durant, toute en procrastination, au lieu de faire c'est de voir \u00e7a, c'est pas en un comportement probl\u00e9matique, \u00e7a c'est l'adolescence en fait c'est \u00e7a : pourquoi \u00e7a nous inqui\u00e8te tellement nous les adultes ce qu'il y a vraiment de quoi s'alarmer bah un parent, qu'est ce qu'il doit faire, par d\u00e9finition, il doit prot\u00e9ger son enfant est le parent, lui il sait ce qui est bon, ce qui rend heureux, c'est sortir des \u00e9crans c'est bouger c'est c'est c'est all\u00e9 rencontrer c'est se promener dans la nature alors est -ce que le repli sur soi, la solitude connect\u00e9 hein qu'implique un petit peu \u00e0 l'usage du smartphone est -ce que c'est pas simplement li\u00e9 \u00e0 cette p\u00e9riode de l'existence et est -ce que l'attention qu'il y a entre adultes et enfants, c'est pas simplement le r\u00e9sultat de la prise de conscience des parents face \u00e0 la d\u00e9rive, adolescent : oui parce qu'on leur projet ni. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:11) [83%] :\r\nPierrot, on a un peu dit tout \u00e0 l'heure, tr\u00e8s rapidement, les ados sont pas les seuls \u00e0 se se sont ferm\u00e9s sur leur portable suffit d'un trajet en transports publics pour s'rendre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:19) [89%] :\r\nDonc, oui, et selon le monitorage suisse des addictions 1 pourcent de la population suisse \u00e2g\u00e9 de plus de 15 ans pr\u00e9senteraient une utilisation probl\u00e9matique d'Internet et \u00e7a repr\u00e9sente 70000 individus a vraiment, on est dans des cas rares, des gens qui sont accros \u00e0 le smartphone moi- m\u00eame je suis accro \u00e0 mon smartphone mais je ne crois pas que je fasse partie de c'est 1 pourcent par exemple, je peux dire \u00e0 la semaine derni\u00e8re, on a fait une longue promenade \u00e0 la montagne, son t\u00e9l\u00e9phone ce formidable, on a pu discuter en famille et donc si je souffrais vraiment d'une addiction d'une d\u00e9pendance ben j'aurais pas pu profiter de cette journ\u00e9e, j'en aurais \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement malade, donc c'est quoi mon probl\u00e8me ben mon probl\u00e8me c'est que Corse quand j'en ai la possibilit\u00e9, moi j'aime avoir mon t\u00e9l\u00e9phone, parce que j'aime satisfaire ma curiosit\u00e9, j'aime aller voir les informations, j'aime, je d\u00e9teste m'ennuyer, d\u00e9j\u00e0 c'est une contrari\u00e9t\u00e9 que j'ai envie d'\u00e9liminer de ma vie, donc j'ai besoin de mon t\u00e9l\u00e9phone, parce que \u00e7a me divertit, c'est un peu comme le bol de cacahou\u00e8tes, que j'ai gob\u00e9 hier \u00e0 l'ap\u00e9ro, je me suis dit je vais remanger Kuhn et finalement j'ai fini le bol, donc en gros on a cette contradiction m\u00eame en tant qu'adulte, on doit \u00e9duquer notre enfant \u00e0 r\u00e9ussir \u00e0 consommer avec pr\u00e9caution, enfin essayer de voil\u00e0 et puis nous-m\u00eames, on n'arrive pas \u00e0 le faire, donc en gros c'est fais ce que je dis et pas ce que je fais, h\u00e9 oui, c'est pourtant bien fait le contraire de ce que je fais et puis bah \u00e7a \u00e7a \u00e7a met en lumi\u00e8re oui, une autre contradiction qu'une autre forme de peut-\u00eatre de douilles de d\u00e9pendance et de faiblesse face au \u00e0 l'attrait du smartphone. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:43) [96%] :\r\nClaire Balleys, vous avez commenc\u00e9 une enqu\u00eate dont l'objectif est d'analyser la place des \u00e9crans dans les familles de Suisse romande, qu'avez -vous d\u00e9j\u00e0 constat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:51) [85%] :\r\nAlors effectivement, on est vraiment au d\u00e9but de cette enqu\u00eate en eux- m\u00eame, dans dans est s'entretiens pr\u00e9liminaires, donc on peut vraiment pas parler de r\u00e9sultats pour l'instant, hein, je reviendrai volontiers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:03) [93%] :\r\nStabiliser mais effectivement si vous voulez, l'objectif de cette recherche, \u00e7a, \u00e7a fait pas mal \u00e9cho \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit, dans le sens o\u00f9 c'est vraiment questionner la place des \u00e9crans connect\u00e9s dans les familles, mais les usages de chaque membre de la famille, parce que vous l'avez aussi dit on a vraiment pour habitude un peu de fustiger. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:23) [91%] :\r\nTous les usages adolescents qui sont toujours scandaleux ill\u00e9gitime, c'est une perte de temps inutile, \u00e7a sert \u00e0 rien, \u00e7a c'est pas bien, et par contre, voil\u00e0 \u00e0 quoi le p\u00e8re, qui est toute la soir\u00e9e en train de consulter ses e-mails professionnels par exemple, alors \u00e7a c'est tr\u00e8s l\u00e9gitime et puis on a un discours, voil\u00e0 qui va justifier \u00e7a, parce que c'est pour le travail ou bien la maman qui va passer beaucoup de temps aussi sur WhatsApp parce qu'elle doit organiser la vie de famille ou organiser des \u00e9v\u00e9nements ou chercher pour les vacances, alors l\u00e0, c'est l\u00e9gitime, on peut le faire, c'est un bon usage \u00e0 un pays du d'dit si vous voulez, je je questionne beaucoup ces ces repr\u00e9sentations finalement ces cat\u00e9gories du bon usage et du mauvais usage parce que le jeune finalement va peut-\u00eatre passer le m\u00eame temps, si vous voulez sur son t\u00e9l\u00e9phone, mais comme c'est pour faire des envoyer des Snap ou des faits avec ses amis ou regarder des vid\u00e9os YouTube \u00e7a c'est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant un usage ill\u00e9gitime ou inutile, donc, c'est vraiment \u00e7a qu'on va qu'on qu'on va chercher avec cette enqu\u00eate, et et voil\u00e0, et donc effectivement ce qu'on constate, c'est que les jeunes : premi\u00e8rement, ne sont pas forc\u00e9ment les plus les plus connect\u00e9s dans la famille que la t\u00e9l\u00e9, \u00e7a c'est int\u00e9ressant, est devenu un peu un objet rassembleur, en fait, c'est-\u00e0-dire que maintenant, les familles se rassemblent autour de la t\u00e9l\u00e9 pour regarder un film ensemble, \u00e7a devient quelque chose presque d'organiser \u00e7a le dimanche soir, on va se retrouver devant un film et puis la t\u00e9l\u00e9 rassemble alors que par ailleurs, les membres de la famille des usages individualis\u00e9s, chacun sur son t\u00e9l\u00e9phone sur sa tablette, etc, donc \u00e7a c'est assez int\u00e9ressant et puis moi ce que j'ai vraiment envie de creuser aussi avec cette enqu\u00eate, c'est tout ce qui a trait \u00e0 la notion de confiance parce qu'on voit que, que ce soit au sein des couples, que ce soit dans la relation parentale justement cette notion de confiance, elle est un petit peu chamboul\u00e9e par ces ces UCB ces \u00e9crans connect\u00e9s parce qu'on a h\u00e9 ben o\u00f9 s'arr\u00eate la survie, enfin, o\u00f9 commence la confiance s'arr\u00eate la surveillance aussi, hein, vous l'avez dit un petit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:14) [87%] :\r\nPeu, vous avez parl\u00e9 des laisse voil\u00e0 exactement 2 des adolescents portable c'est ben c'est passionnant parce que l\u00e0 aussi l'ambivalence des parents \u00e0 \u00eatre connect\u00e9, mais en m\u00eame temps j'ai donn\u00e9 un smartphone \u00e0 10 ans parce que je voulais pouvoir l'appeler n'importe o\u00f9 il aura pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:28) [80%] :\r\nQuand ils firent le GOP localisant en continu pendant toute la journ\u00e9e oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:32) [90%] :\r\nMais \u00e7a, c'est l\u00e9gitime, de nouveau, hein, \u00e7a c'est voil\u00e0 donc ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir que finalement les jeunes aujourd'hui, ils ont, ils ont aussi moins de libert\u00e9 contrairement souvent ce qu'on pense qu'hier, dans le sens o\u00f9 ils sont tr\u00e8s contraint par cette par cette laisse, comme vous l'avez dit, o\u00f9 il faut \u00eatre tout le temps, atteignable n'importe o\u00f9 et finalement ils ont de moins en moins de Sassou de parenth\u00e8se dans lesquels se construire de mani\u00e8re autonome, ainsi on parle vraiment de socialisation de construction de l'autonomie, vous l'avez dit, c'est tellement important \u00e0 l'adolescence, de pouvoir se distancer un de ces r\u00e9f\u00e9rents identitaires que sont les parents et finalement ben on a besoin d'\u00eatre avec son groupe de potes et on a, avec son groupe de potes et en fait, si tout temps, la maman, le papa, on voit un petit WhatsApp ou un appel l'enfant ben \u00e7a nous sort finalement de Spontex de socialisation de sociabilit\u00e9, pareil, on est avec son petit copain en train de se faire un petit rendez- vous et tout bah l\u00e0 c'est les parents qui viennent en fait interf\u00e9rer aussi avec avec cette prise d'autonomie cette relation essentielle et donc du coup, on remarque que c'est beaucoup plus complexe, de nouveau, toutes ces ces dynamique -l\u00e0 m'int\u00e9resse beaucoup aussi au au sein du couple, hein, parce qu'il y a aussi beaucoup de surveillance dans les couples voil\u00e0 Haddock donc cette notion de confiance, c'est quelque chose que je vais que que je veux creuser. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:43) [86%] :\r\nYves-Alain Cornu oui sur les adolescents, on entend plusieurs fois d\u00e9j\u00e0, ce matin, le le trop trop connect\u00e9s trop d'\u00e9cran, mais si on compare \u00e0 l'usage que les ados avaient avant les \u00e9crans, c'est-\u00e0-dire \u00e9cout\u00e9e en Walkman, un disque Man, plus r\u00e9cemment, lire des magazines t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 ses copains, finalement, si on additionnait tous ces usages que faisaient les ados qui sont maintenant tous regroup\u00e9s sur un seul et m\u00eame dispositif hein le le smartphone est -ce qu'au final, ce n'est pas exactement le m\u00eame usage, simplement comme si tout se passe sur le m\u00eame \u00e9cran, on a l'impression qu'ils sont absorb\u00e9s par t\u00e9l\u00e9phone, mais qu'en fait il faut juste toutes les m\u00eames choses que les ados faisaient toujours \u00e0 savoir \u00e9couter de la musique \u00e0 lire et communiquer Armelle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:22) [88%] :\r\nOui, alors effectivement c'est c'est c'est \u00e7a, c'est cette fameuse bulle aussi bulle d'autonomie bulle de l'intimit\u00e9 dans les adolescents ont besoin pour se construire et vous avez tout \u00e0 fait raison qu'est ce qu'ils font parce que finalement, on s'interroge toujours sur le \u00e0 combien de leur quand oui quand etc mais on parle tr\u00e8s peu du contenu de qu'est qui font finalement sur ses t\u00e9l\u00e9phones pendant ses heures durant, h\u00e9 ben c'est \u00e7a, ils \u00e9coutent de la musique et parlent avec leurs regardez vid\u00e9o parfois ils font tout \u00e7a en m\u00eame temps comme comme on pouvait nous regarder la t\u00e9l\u00e9 en commentant t\u00e9l\u00e9phone avec une copine, donc vous avez enti\u00e8rement raison et Metz, mais ce qui ce qui a quand m\u00eame un petit peu chang\u00e9 puis acheter aussi \u00e0 le pr\u00e9ciser, parce que c'est vrai qu'aujourd'hui il y a quand m\u00eame une une tol\u00e9rance au risque dans notre soci\u00e9t\u00e9, et du coup chez les parents, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s restreinte, donc c'est-\u00e0-dire que on a peur, on a peur, il y a une forme de connaissait certains sociologues appellent une panique morale, on a peur pour pour nos enfants et, du coup, les enfants ont moins le droit de sortir d'occuper l'espace public de se retrouver et de, je veux dire, voil\u00e0, avant, les enfants avaient beaucoup plus par exemple \u00e0 l'\u00e9cole tout seul cl\u00e9 autour du cou et puis fini quoi, alors que maintenant c'est : voil\u00e0 il il y a plus de donc, finalement, ben ils ont besoin aussi de se cr\u00e9er cette cette bulle l\u00e0 et puis le font peut-\u00eatre aussi davantage dans la chambre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:35) [89%] :\r\nAlors justement on va parler de risques Yves-Alain Cornu, puisque aujourd'hui les ados parle aussi de sexe hein sur sur leurs vid\u00e9os entre \u00e0 travers leur smartphone avec l'id\u00e9e de partager, d'\u00e9changer, mais aussi avec tous les risques que cela peut comporter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:50) [90%] :\r\nOui, ces chiffres de l'Observatoire fran\u00e7ais de la parentalit\u00e9 d'\u00e9ducation au num\u00e9rique, un tiers des 13 14 ans, on a d\u00e9j\u00e0 vu une vid\u00e9o pornographique, plus d'un gar\u00e7on sur 2 et plus d'une fissure 3 estimerait que ces vid\u00e9os ont particip\u00e9 \u00e0 l'apprentissage de leur sexualit\u00e9, ce qui n'est pas sans cons\u00e9quence sur leurs relations amoureuses en vue des st\u00e9r\u00e9otypes v\u00e9hicul\u00e9s par ces vid\u00e9os, d'autant qu'il y a parfois un d\u00e9calage entre le d\u00e9veloppement des ados et la pr\u00e9cocit\u00e9 de reconstruction sexuelle et puis sur Internet, les jeunes ont tendance \u00e0 se laisser aller \u00e0 se montrer sous leur meilleur jour a post\u00e9 des photos sexy, des vid\u00e9os, mais pas trop, hein, mais il risque est le plus souvent les filles de rapidement se trouver harcel\u00e9 trait\u00e9 d'aguicheuses, pour rester Poli, et tout se passe bien s\u00fbr au nez et \u00e0 la barbe des parents, tout comme les tentatives de harc\u00e8lement par par les youtubeurs, v\u00e9ritable rock Star des temps modernes, c'\u00e9tait l'un des pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s des jeunes fran\u00e7ais et francophones m\u00eame c'est ce dit -il l\u00e2ch\u00e9 un tweet qui insinuait que certains de ses confr\u00e8res youtubeurs profiter de leur notori\u00e9t\u00e9 pour attirer de jeunes adolescentes, ce qui a d\u00e9clench\u00e9 le hashtag balances ton youtubeurs les parents D\u00e9couvrez alors que des ados se sont vus demander d'envoyer des photos sexy par leurs vedettes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es alors Claire Balleys consommer du YouTube \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 de la sexualit\u00e9 se construit, c'est \u00e7a peut \u00eatre aussi compromettants quand m\u00eame pour les relations futures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:08) [83%] :\r\nAlors bon, You Tube oui je dirais effectivement c'est, c'est, je dirais plut\u00f4t YouPorn c'est plus dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:15) [90%] :\r\nIl veut tout, mais enfin il y a pas de sc\u00e8nes pornographiques sur YouTube accessible \u00e0 tout le monde, \u00e7a on en est s\u00fbr, mais en revanche le les sc\u00e8nes pornographiques sont tr\u00e8s facilement accessible pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:23) [75%] :\r\nMais les tentatives de harc\u00e8lement venait d'voil\u00e0 un tube tout \u00e0 fait conventionnelle en. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:27) [86%] :\r\nOui alors, mais bon, alors \u00e7a c'est ce sur ce cas effectivement, mais on voit qu'il y a tout de suite une r\u00e9action, ce qui est int\u00e9ressant, c'est un vote. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:34) [83%] :\r\nTout de suite qu'il a une r\u00e9action qu'il y a que finalement les gens se d\u00e9fend un des pieds avec ses nouveaux nouvelle mani\u00e8re de de de ben voil\u00e0 hashtag balance ton Port-au-Prince Tanguy tous bord quelque part on, on voit que c'est communit\u00e9 s'organisent pour se d\u00e9fendre, moi je trouve \u00e7a plut\u00f4t plut\u00f4t sain et puis quelque part, voil\u00e0, il y a plus et il y a, il y a des moyens qui s'organisent pour pour d\u00e9noncer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:55) [88%] :\r\nMais, mais, mais, Claire Balleys, parmi les les les th\u00e9matiques qui sont tr\u00e8s battu par tr\u00e8s d\u00e9battues par les jeunes en ligne il y a donc quand m\u00eame ces questions, on oublie un peu la pornographie pour \u00eatre \u00e7a repose, il y a quand m\u00eame ces questions li\u00e9es \u00e0 leur sexualit\u00e9, le r\u00e9veil de la sexualit\u00e9 comme disait Yves-Alain Cornu, il parle m\u00eame de genre entre pourquoi est -ce que c'est si important. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:14) [91%] :\r\nOui, alors effectivement sur YouTube il y a, il y a \u00e9norm\u00e9ment de vid\u00e9os qui vont parler de l'orientation sexuelle ou de l'identit\u00e9 de genre donc, c'est-\u00e0-dire de savoir si on se sent, h\u00e9t\u00e9rosexuels, bisexuels, homosexuels pour sexuelle, enfin il y a toute une cat\u00e9gorisation et aussi beaucoup de rock, de l'identit\u00e9 de genre \u00e0 savoir ce coeur, on se sent en en coh\u00e9rence avec son sexe biologique ou pas, et \u00e7a je trouve vraiment int\u00e9ressant parce que c'est ben voil\u00e0, c'est de nouveau une plateforme d'expression qui est nouvelle, hein, pour n'importe qui peut faire une vid\u00e9o depuis sa chambre depuis sa salle de bain, o\u00f9 il va parler de son identit\u00e9 de son orientation et l\u00e0 moi je, je, je vois par exemple les tr\u00e8s tr\u00e8s jeunes, gar\u00e7ons ou filles qui se filme depuis la salle de bain vraiment de mani\u00e8re voil\u00e0 il y a pas du tout de moyens techniques, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s amateur mais o\u00f9 ils vont parler de leur sentiment d'identit\u00e9 de genre par exemple des, des, des gar\u00e7ons qui vont enfin des filles qui, qui ont un sexe biologique de gar\u00e7ons qui vont faire des vid\u00e9os dans lesquelles elle se maquille, elle se quoi elle parlent de leur sentiment de f\u00e9minit\u00e9 et on sent que c'est tr\u00e8s lib\u00e9rateur et puis quelque part \u00e7a les permet justement de de vivre en ad\u00e9quation avec avec leur genre et \u00e7a cr\u00e9e des communaut\u00e9s aussi, c'est \u00e7a qui est qui est fascinant, c'est-\u00e0-dire qu'en fait il \u00e7a sort un petit peu d'un sentiment d'isolement pour ces jeunes- l\u00e0 et \u00e7a leur donne acc\u00e8s ah bah voil\u00e0, je suis plus seul \u00e0 vivre sans ressentir \u00e7a dans mon corps et puis \u00e7a leur permet de vraiment de dialoguer avec voil\u00e0, des membres de de de ces diff\u00e9rentes communaut\u00e9s \u00e7a je trouve \u00e7a assez positif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:54) [87%] :\r\nOui, et puis aussi ces adolescents parlent aussi de leur de leur \u00e9veil sexuel quand il se posent pas de questions sur leur appartenance, hein, vous me disiez on pourrait oui l'\u00e9mission il y a aussi tout un dialogue de genre : les gar\u00e7ons dit \u00e7a et les d\u00e9fis disent disent autre chose et l\u00e0, on remarque que les st\u00e9r\u00e9otypes \u00e7a c'est naturel, il revient au galop, les st\u00e9r\u00e9otypes sont bien pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:15) [88%] :\r\nOui, alors effectivement, moi, j'ai constat\u00e9 sur mon terrain, qui avait \u00e9norm\u00e9ment de vid\u00e9os r\u00e9alis\u00e9es par des gar\u00e7ons sur tout ce qu'elle a de l'essence, la pubert\u00e9, avoir des poils se masturber qui vont mettre en sc\u00e8ne l'\u00e9rection matinale o\u00f9 les r\u00e9actions intempestives, les voil\u00e0 beaucoup les poils beaucoup beaucoup le d\u00e9sir, en fait, le d\u00e9sir sexuel et de mani\u00e8re plus puceau, quoi, en fait c'est \u00e7a, voil\u00e0, ils ont, il y a, il y a une injonction \u00e0 d\u00e9puceler au plus vite qui est qui est probl\u00e9matique, c'est d'ailleurs vraiment ils ont, ils en parlent comme \u00e7a, alors c'est vraiment sous forme humoristique, hein, c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, c'est des sketchs et sont compl\u00e8tement d\u00e9complex\u00e9s et sont tr\u00e8s sexualit\u00e9 parce qu'on parle toujours d'hypersexualisation des filles, moi \u00e7a me fait bondir, parce que cette c'est des gar\u00e7ons qui sont hypersexualisation, c'est pas lui, alors que disent les filles oui alors les effet justement, elles ont un tabou absolu, parce que comme vous l'avez dit avant, il y a un double standard qui est encore extr\u00eamement fort, extr\u00eamement puissants dans notre soci\u00e9t\u00e9, a fortiori dans la sociabilit\u00e9 juv\u00e9nile adolescente chez les jeunes ados hein, l\u00e0 on parle des 12 16 c'est vraiment, c'est que le gar\u00e7on, enfin la sexuelle si vous voulez, la sexualit\u00e9, elle est naturellement masculine et le masculin est naturellement sexuelle, donc en fait un gar\u00e7on \u00e7a doit avoir des pulsions constant, \u00e7a doit \u00eatre domin\u00e9 par ses pulsions sexuelles, \u00e7a doit \u00eatre d\u00e9sirant agissant voire envahissant et la fille, elle, elle doit \u00eatre plut\u00f4t sur la retenue, avoir un peu peur, voire \u00eatre un peu d\u00e9go\u00fbt\u00e9 et puis avoir acc\u00e8s \u00e0 la sexualit\u00e9, une fois qu'elle est en couple, qu'elle est amoureuse, alors \u00e7a \u00e7a peut \u00e0 peu pr\u00e8s l\u00e9gitimer, si tout va bien donc ce double standard, on en est absolument pas sorti. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:49) [80%] :\r\nC'est la m\u00eame chose de que dans Chr\u00e9tien 3, vous savez, ce texte romanesque qui date de de l'\u00e9poque des chevaliers, enfin on n'a pas, on n'est pas sorti de ce voil\u00e0 un an, \u00e7a n'a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:00) [89%] :\r\nPas du tout sortis de \u00e7a et c'est c'est ben \u00e7a c'est vraiment alors on parle, on parle de pornographie mais bon, tout \u00e7a c'est la m\u00eame chose, il faut faire de l'\u00e9ducation sexuelle, quoi, il faut en faire, c'est l'\u00e9ducation aux m\u00e9dias, l'\u00e9ducation sexuelle, pour moi, \u00e7a pourrait remplacer le Fran\u00e7ais les bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:14) [86%] :\r\nOui vous \u00e9coutez proposition lanc\u00e9e comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:19) [87%] :\r\nQuelques personnes nous \u00e9coute \u00e0 54 ou pratiquement sur la premi\u00e8re, on voulait parler encore de, de, de beaucoup de choses hein, or le le temps passe tr\u00e8s vite et puis on sent qu'il y a vraiment beaucoup d'chose \u00e0 dire sur sur sur tout \u00e7a, moi je voulais encore parler de Pauline \u00e9t\u00e9 relais de ce que ces ados enfin on va terminer l\u00e0- dessus, en fait \u00e7a d'autres choses \u00e0 dire mais moi n'entre pas la est qu'est ce que nous ados consomment sur le web, c'est un peu la la question qu'on voulait aussi mettre en exergue avec Claire Balleys quelles sont les informations qu'ils qu'ils y re\u00e7oit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:51) [90%] :\r\nOn parlait de sexualit\u00e9, c'est tr\u00e8s pr\u00e9sent, par exemple, et moi je voulais revenir sur une th\u00e9matique, en particulier, c'est le Hip-Hop, parce que le Hip-Hop, le rap en particulier, est tr\u00e8s pr\u00e9sent, j'ai l'impression chez les ados, notamment dans les vid\u00e9os YouTube \u00e0 travers les clips et dans le Hip-Hop, il y a beaucoup de sources qui sont et v\u00e9hicules, notamment de la violence, notamment de la sexualit\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de statut de genre justement de rappeurs qui se positionne en tant que m\u00e2le dominant, etc, et ce que je trouve dommage, en fait, c'est que j'ai l'impression qu'il y a peu de communication avec les parents parce que le rap pour beaucoup de gens, c'est un peu r\u00e9pugnant, enfin c'est c'est difficile d'acc\u00e8s et m\u00eame pour les gens qui ont \u00e9mis le rap \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:24) [82%] :\r\nQue c'est plut\u00f4t 80, toute chose 2\u00e8me chose. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:27) [91%] :\r\nC'\u00e9tait mieux avant toute fa\u00e7on maman comprend plus rien, donc j'encourage les gens \u00e0 prendre le temps de d'\u00e9couter et puis de s'impr\u00e9gner aussi puis de peut-\u00eatre avoir un une attitude pas trop agressive face \u00e0 tout \u00e7a, d'essayer de vraiment d'essayer de comprendre et puis il y a des sites internet, notamment un site que j'aime beaucoup qui s'appelle News point com qui qui d\u00e9crit en fait cette analyse de texte de tous les textes de Hip-Hop en anglais, en fran\u00e7ais et je pense que \u00e7a peut \u00eatre, peut-\u00eatre, \u00e9ventuellement, un bon moyen d'entrer en discussion puis de taux d'entrer dans la compr\u00e9hension des textes qui sont, qui sont voil\u00e0 lib\u00e9r\u00e9 dans le le Hip-Hop et m\u00eame si j'ai aussi le sentiment que les enfants quand ils \u00e9coutent des, des, des chansons de rap, ils \u00e9coutent pas forc\u00e9ment non plus toujours les paroles, Fax, on aime la chanson sans forc\u00e9ment entrer dans l'univers du de l'artiste, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:10) [87%] :\r\nClaire Balleys c'est alors \u00e7a c'est un exemple parmi tant d'autres, mais, mais moi ce que je retiens l'intervention de Pauline, c'est que, il faut vraiment parler, il faut dialoguer, qu'est ce que tu as vu sur internet qu'est -ce que tu en as pens\u00e9 pourquoi est -ce que tu te rends compte de ce qu'il a dit, de ce qu'elle indique, dit que \u00e7a son un rapport en politicien ou ou le leader d'une d'une marque de fringues quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:31) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait mais il faut le faire avec bienveillance, c'est-\u00e0-dire que si vous arrivez en disant : bon, maintenant on va parler de de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:38) [82%] :\r\nD\u00e9c\u00e8s de mer de La Hague, toute la journ\u00e9e, bon voil\u00e0 et ton bruit voil\u00e0 c'est vous pouvez c'est pas assieds -toi je tiens -toi droit c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:47) [90%] :\r\nNous allons dialoguer autour de ce truc qui m'a fait p\u00e9ter les oreilles, donc non il faut oui effectivement, je dirais : il faut s'int\u00e9resser en fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:54) [88%] :\r\nIl faut s'int\u00e9resser \u00e0 ce qu'ils aiment, il faut s'int\u00e9resser \u00e0 ce qu'ils \u00e9coutent puisse rappeler aussi des fois simplement de faire le petit exercice de marche arri\u00e8re mental ou nous aussi on a eu 6 \u00e0 16 ans, et nous aussi, on a parfois peut-\u00eatre des conflits ou des incompr\u00e9hensions avec nos parents, qui n'aimait, enfin je veux dire, vous regardez les archives de la RTS mais c'est des bijoux, on retrouve des des discours de, de, de personnes qui, qui parle de vermine dans la soci\u00e9t\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 et puis voil\u00e0, et puis c'est c'est des parents, des ados aujourd'hui, enfin voil\u00e0, il faut, il faut vraiment essayer de s'int\u00e9resser de dialoguer, on peut bien s\u00fbr d\u00e9construire et puis \u00e0 porter un regard critique, mais je dirais d'abord, d'abord il faut essayer de voir ce qui leur pla\u00eet, ce qui les motive, et pire, entre un dialogue avec \u00e7a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:35) [89%] :\r\nLe probl\u00e8me, peut-\u00eatre, c'est que ce qui leur pla\u00eet, ce qui les motive aujourd'hui le mettent sur internet, on va pas faire l'affaire men\u00e9e dans cette chanteuse de The Voice, qui a d\u00fb quitter le programme parce qu'on a ressorti des vieux tweed de quand elle \u00e9tait ado quand elle parlait des attentats terroristes en France aujourd'hui, quand on est jeune qu'on qu'on exprime une opinion, \u00e7a reste pour toujours, \u00e7a ne colle \u00e0 la peau nous quand on \u00e9tait ados, on peut dire \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe quoi, \u00e9changer avec les adultes, et puis \u00e7a partait dans l'oubli, c'est pas si vous aimeriez Antoine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:58) [81%] :\r\nOui, donc vous Claire, donc je crois qu'on ressorte suivre avec des commer\u00e7ants, ce que je disais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:03) [84%] :\r\n14 ans, c'est un probl\u00e8me aussi, c'est avec les \u00e9crans avec internet c'est que les jeunes se rendent peut-\u00eatre pas compte de la permanence de de tout ce qui publie rapidement Claire Balleys. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:10) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait apr\u00e8s eux ils ont \u00e9videmment d\u00e9velopp\u00e9 de strat\u00e9gie, hein, moi je, je le vois avec notamment des comptes Instagram et puis disent ah mais \u00e7a, c'\u00e9tait mon vieux comptes Instagram mais je l'ai plus mais c'est vraiment, c'est mon mus\u00e9e d'avant et puis maintenant j'ai un nouveau compte page blanche pour commence et puis oui, \u00e7a reste mais finalement pour eux, c'est des \u00e9tapes de vie puis passe \u00e0 autre chose, puis ils ouvrent voil\u00e0 moi quand je faisais mon enqu\u00eatent sur les Black, chaque fois, il retrouvera un autre bloc chaque ann\u00e9e scolaire parce que c'\u00e9tait un nouveau chapitre et puis donc, du coup, oui, de nouveau, on revient \u00e0 l'\u00e9ducation aux m\u00e9dias de dire d'avoir conscience, \u00e0 qui on s'adresse \u00e0 quel public on s'adresse, mais en m\u00eame temps, eux, \u00e9videmment il faut ils ont, ils ont grandi avec d'autres r\u00e9f\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:49) [83%] :\r\nBon ben extraordinaire qu'r\u00e9flexion ce matin Claire Balleys on s'masse moi \u00e7a va maintenir tout le week- end en grande discussion demain soir devant la t\u00e9l\u00e9, un film, on offre \u00e0 choisir un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:00) [82%] :\r\nJe me quand vous ouvriez votre \u00e9cole est clair. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:03) [89%] :\r\nClaire Balleys, sociologue, la communication et des m\u00e9dias, professeur donc depuis cette rentr\u00e9e 2018 \u00e0 la HETS de Gen\u00e8ve, la Haute \u00e9cole de travail social, merci de nous avoir rejoints ce matin tout bon week- end merci \u00e0 vous, Pauline Seiterle \u00e0 bient\u00f4t dans la ligne de coeur sur la premi\u00e8re ou \u00e0 leurs dans on en parle, o\u00f9 l'on vous retrouve \u00e9galement Yves-Alain Cornu les. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-01T20:24:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E39D5F13-F78C-4372-B72C-B3FB26E769EB", "internalArchiveId": "E39D5F13-F78C-4372-B72C-B3FB26E769EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse", "publicationDate": "2018-09-01T00:00:00Z", "summary": "Par Sandra Zimmerli. Avec le kiosque de Julien Magnollay.\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli. Avec le kiosque de Julien Magnollay.", "durationSec": 481, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9782976", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse / 69S_2018-09-01T08:11:29_la-revue-de-presse", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 01.09.2018"], "alternativeSummary": ["Par Sandra Zimmerli. Avec le kiosque de Julien Magnollay."], "variantIds": ["ece-9782976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-08T16:16:52Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi, revue de presse bonjour Sandra Zimmerli bonjour Antoine Rault on commence cette revue de presse avec des critiques, des critiques qui visent des recherches que les PFC m\u00e8ne en Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [92%] :\r\nL'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich, m\u00e8ne des recherches \u00e0 risque sur le dos des plus pauvres, la critique virulente, comme le souligne le Tages-Anzeiger elle \u00e9mane de l'organisation Swissaid alors pourquoi ce reproche, c'est que les PME Z m\u00e8ne actuellement des tests grandeur nature, donc en plein champs de manioc g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es au Nigeria sur place, c'est la lev\u00e9e de boucliers des dizaines d'organisations non gouvernementales ont fait recours en vain 2 jours ont suffi aux Suisses pour obtenir les autorisations, nous devenons des cobayes sans notre accord, d\u00e9nonce un responsable sur place, c'est plus que g\u00eanant qu'une \u00e9cole financ\u00e9e par les pouvoirs publics ne prennent pas au s\u00e9rieux les craintes de la population locale, ajoute elle pr\u00e9f\u00e8re profiter des faibles standards d'autorisation et de s\u00e9curit\u00e9 de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [89%] :\r\nS\u00e9curit\u00e9 : tiens, \u00e7a me fait penser \u00e0 la ministre de la s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a nous conduit in\u00e9vitablement \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 l'affaire Pierre Maudet continue de faire des vagues, c'est le moins qu'on puisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [89%] :\r\nOui, et pas qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, d'ailleurs le Tages-Anzeiger lui consacre une demi- page avec une photo de la belle \u00e9poque, on dira Pierre Maudet accompagn\u00e9 d'Isabelle Moret Ignazio Cassis, tout sourire, c'\u00e9tait bien s\u00fbr la campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une affaire qui embarrasse aussi le PLR suisse, note le journal, qui se demande le parti avait -il assez sond\u00e9s examiner le candidat MoDem et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal d'ajouter : je liste Hung -l\u00e0 oublie tout simplement impensable que Pierre Maudet puisse rester directeur de la s\u00e9curit\u00e9 ces fantaisies de toute puissance semble indestructible elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [96%] :\r\nNZZ se penche \u00e9galement sur cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [91%] :\r\nM\u00eame le jour apr\u00e8s la bombe, il n'y a qu'un sujet \u00e0 Gen\u00e8ve les reproches de la justice \u00e0 Pierre Maudet, \u00e9crit le journal, qui reste tr\u00e8s factuel le Blick dans lequel le ministre, je ne bois et rappelons le chroniqueur reste comme ces derniers jours, plut\u00f4t discrets par une ligne par contre grosse page remonte quand m\u00eame, et m\u00eame la une du journal avec l'Exposition la plus contest\u00e9e de Suisse selon le Blick bien s\u00fbr c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [89%] :\r\nCette Exposition bah Balthus \u00e0 la Fondation Beyeler \u00e0 l'heure, on en parle, hier soir, dans Forum sur cette antenne, bon, revenons encore juste un instant \u00e0 Pierre Maudet, qui soul\u00e8ve aussi quelques commentaires dans la presse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [93%] :\r\nPierre Maudet tenir ou partir se demande St\u00e9phane Benoit-Godet dans le temps, le magistrat croit s\u00fbrement pouvoir tenir jusqu'\u00e0 ce que l'affaire se termine en eau de boudin devant la justice, mais dans l'intervalle, la pression va \u00eatre \u00e9norme, mais \u00e0 l'\u00e9ditorialiste de pr\u00e9ciser mercredi, on apprenait que la journaliste Star de La Tribune de Gen\u00e8ve, qui avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'existence du fameux voyage quitte le quotidien \u00e0 cause de l'attitude de son \u00e9diteur \u00e9diteur qui a choisi le m\u00eame jour de sacs et son r\u00e9dacteur en chef, Pierre Ruetschi, c'est \u00e0 eux que la justice en quelque sorte tirer un grand coup de chapeau hommage que nous r\u00e9\u00e9ditant aujourd'hui, poursuit St\u00e9phane Benoit-Godet avant de conclure, reste \u00e0 savoir lequel des 2 pouvoirs constitue \u00e0 Gen\u00e8ve aura le mot de la fin sur la faire monter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [89%] :\r\nEt dans la Tribune de Gen\u00e8ve, justement, pas de commentaires aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [94%] :\r\nPas de commentaire, mais 2 pleines pages quand m\u00eame, il est impensable de ne pas dessaisir Pierre Maudet il dit notamment Pascal Sciarini pour le politologue, il est impossible de lui laisser ses responsabilit\u00e9s actuelles durant l'enqu\u00eate, par contre, l'\u00e9dito du jour du journal est consacr\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [81%] :\r\nAh j'ai puis j'ai pas eu le temps de de lire, c'est pas grave, c'est pas grave, lan\u00e7ait avec vous savez du dirait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [90%] :\r\nMais oui, mais l'heure d'\u00e9t\u00e9 quand m\u00eame bizarre d'\u00e9t\u00e9 le scoop du jour fin de hier, ou de ces derniers jours en dira 84 pourcent des Europ\u00e9ens ne veulent plus, changement d'or, annonce fi\u00e8rement la Commission europ\u00e9enne, quelle hypocrisie quelle d\u00e9sinvolture envers le citoyen s'exclame Alain Rebetez dans La Tribune de Gen\u00e8ve, donc, et 24 heures arr\u00eatons le ridicule, on parle ici d'une pseudo- consultation men\u00e9e au creux de l'\u00e9t\u00e9 qui a touch\u00e9 quatre r\u00e9gule 6 millions d'internautes, soit0,9 pourcent de la population europ\u00e9enne, alors bien s\u00fbr la question de l'heure d'\u00e9t\u00e9 folklorique et on est tent\u00e9 d'en rire, mais Jean-Claude Juncker est \u00e0 la t\u00eate d'une institution cens\u00e9e prot\u00e9ger les principes fondamentaux de la d\u00e9mocratie s'en souvient -il encore se demande Alain Rebetez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [86%] :\r\nJe une folklorique, peut-\u00eatre, il n'emp\u00eache, la question de cette heure d'\u00e9t\u00e9 mais justement semble doper les commentateurs ce week- end. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [92%] :\r\nTages-Anzeiger NZG Luzerner Zeitung, tous s'y mettent alors n'oublions pas que l'hiver, il faudra patienter jusqu'\u00e0 9 heures pour que le soleil se l\u00e8ve la NZZ Swat mais une et vigue une \u00e9ternelle heure d'\u00e9t\u00e9 c'est c'est du r\u00eave pour l'\u00e9ditorialiste du Tages-Anzeiger, l'Union europ\u00e9enne montre pour la premi\u00e8re fois qu'elle sait aussi r\u00e9pondre de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [79%] :\r\nPo\u00e9sie c'est \u00e7a peut \u00eatre aussi de la po\u00e9sie en dose limit\u00e9e, on partait sur 20 aussi dans la cassette raisonnable accord ils et je voudrais savoir est assez raisonnables voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [89%] :\r\nBravo L \u00e0 ces manifestations aussi comme le Salon du livre, comme Vinea \u00e0 Sierre, le salon des vins suisses le public est de plus en plus pointue, mais la fr\u00e9quentation est en baisse selon Le Nouvelliste apr\u00e8s un quart de si\u00e8cle, la manifestation veut se renouveler 20 aussi, dont 24 heures mais oui, tout est r\u00e9uni pour un magnifique mill\u00e9sime, note le journal \u00e0 une Spiez, ni Argana mill\u00e9sime de pointe annonce aussi la NZZ en tout cas pour le Pinot noir et le cabernet sauvignon, moi \u00e7a me bats une pleine page de vendanges qui ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 sur les bords du lac de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [82%] :\r\nQuelle sant\u00e9 enfin peut-\u00eatre pas 8 heures 17 par cette affaire, parce qu'on patientera faut qu'il ait de il faut qu'il y ait de chiffres dans leur le journal, on a toujours dit, \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9 ou leur salaire pour \u00e7a, il faudra aussi la famille a quelqu'un homme arr\u00eat\u00e9 \u00e0 08 heures \u00e7a compte, Julien Magnollay, bonjour, bonjour, 0 Anvers Julien Magnollay qui nous a rejoint, puisqu'apr\u00e8s la revue de presse du jour, c'est votre kiosque de la semaine, vous nous parlez ce matin d'une voix Julien une voix que tout le monde s'arrache. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [83%] :\r\nEt c'est pas la v\u00f4tre, Antoine alors \u00e7a pourrait, comme j'ai senti elle belle voix de baryton vous avez non c'est celle cette voix, c'est celle de 2 groupes, le Gartner c'est c'est un acteur inconnu, hein, je vous rassure, c'est l'un des narrateurs anglophone les \u00e9pure chercher dans le domaine du livre Audio, c'est l'hebdomadaire depuis EDGE Voice, qui a voulu mettre un visage sur cette voie sonoriser pas moins de 1200 livres elle Courrier International a repris son portrait dans dans l'\u00e9dition de ces semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [84%] :\r\nDonc, il a lu enregistr\u00e9 1200 lits, c'est impressionnant, et qu'est ce qui fait le succ\u00e8s de ce groove, r'garde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [86%] :\r\nAlors sa voix bien s\u00fbr, \u00e0 bord, elle est chaude et \u00e9l\u00e9gante selon modifie Patrick est l'auteur de l'article, une fois de papier de verre et de velours, \u00e7a peut \u00eatre ce qu'on peut retenir comme \u00e7a, cela c'est notre critique qui dit \u00e7a, mais il y a pas que les cordes vocales, hein, il y a aussi la mani\u00e8re de raconter quand graveur Garner et dans sa cabine d'enregistrement, il essaie de visualiser au maximum ses personnages les \u00e9v\u00e9nements d\u00e9crits et par ici, il bouge beaucoup, quand les \u00e9crivains d\u00e9cident d'enregistrer leurs propres livres explique -t-il les mains, la premi\u00e8re chose qu'il dit, c'est \u00e0 quel point ce travail est \u00e9puisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [85%] :\r\nMais Julien c'est un domaine qui marche bien, 7 ans le livre Audio. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [91%] :\r\n\u00e7a marche m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s bien le march\u00e9, le march\u00e9 est estim\u00e9 \u00e02,5 milliards de dollars il y a environ 50000 ouvrages qui sont enregistr\u00e9s chaque ann\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, les ventes ont augment\u00e9 de 20 pourcent l'an dernier, comment est -ce qu'on explique ce succ\u00e8s, bah, faut dire qu'il t\u00e9l\u00e9phone portable permettent d'\u00e9couter des histoires partout tout le temps avant n'\u00e9tait que les vieilles cassettes, puis apr\u00e8s les CD mais \u00e7a, \u00e7a a chang\u00e9, et apparemment, le fait de pas devoir regarder sort son \u00e9cran un peu d'ailleurs comme on peut le faire avec la radio, h\u00e9 bien \u00e7a attire de plus en plus de personnes et des jeunes, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, de plus en plus de jeunes sont int\u00e9ress\u00e9s par ces livres, c'est une \u00e9tude qui le montre, et c'est justement int\u00e9ressant parce que d'autres \u00e9tudes montrent que ben, les jeunes lisent de moins en moins de livres classiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [83%] :\r\nL'homme qui murmure \u00e0 l'oreille des Lecteurs un portrait retrouver dans le Courrier international de cette semaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-01T06:27:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22FDC291-59ED-4B9A-8672-57A351DB2A33", "internalArchiveId": "22FDC291-59ED-4B9A-8672-57A351DB2A33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le choeur Rustavi et l'indestructible musique g\u00e9orgienne", "publicationDate": "2018-09-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nElle survit depuis des si\u00e8cles. Aux guerres, aux tremblements de terre, \u00e0 la vie moderne. C'est de cette musique populaire unique que nous faisons le portrait dans Nez \u00e0 Nez aujourd'hui, \u00e0 l'aide de Merab Samkurashvili, chanteur et musicien membre du chour Rustavi, en concert \u00e0 Sion les 18 et 19 ao\u00fbt, et du directeur du Festival de Sion, Olivier Vocat.", "durationSec": 1593, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9782817", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949771.image", "alternativeTitle": ["Nez \u00e0 nez du 01.09.2018", "Le choeur Rustavi et l\u02b9indestructible musique g\u00e9orgienne / NEZ_2018-09-01T10:03:00_nez-a-nez", "Nez \u00e0 nez du 01.09.2018", "Le choeur Rustavi et l\u02b9indestructible musique g\u00e9orgienne / NEZ_2018-09-01T10:03:00_nez-a-nez"], "alternativeSummary": ["Elle survit depuis des si\u00e8cles. Aux guerres, aux tremblements de terre, \u00e0 la vie moderne. C\u02b9est de cette musique populaire unique que nous faisons le portrait dans Nez \u00e0 Nez aujourd\u02b9hui, \u00e0 l\u02b9aide de Merab Samkurashvili, chanteur et musicien membre du ch\u0153ur Rustavi, en concert \u00e0 Sion les 18 et 19 ao\u00fbt, et du directeur du Festival de Sion, Olivier Vocat.", "Elle survit depuis des si\u00e8cles. Aux guerres, aux tremblements de terre, \u00e0 la vie moderne. C\u02b9est de cette musique populaire unique que nous faisons le portrait dans Nez \u00e0 Nez aujourd\u02b9hui, \u00e0 l\u02b9aide de Merab Samkurashvili, chanteur et musicien membre du ch\u0153ur Rustavi, en concert \u00e0 Sion les 18 et 19 ao\u00fbt, et du directeur du Festival de Sion, Olivier Vocat."], "variantIds": ["ece-9782818", "ece-9782817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-08T16:43:59Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nN\u00e9 \u00e0 Nice, Nicolas Julliard avec G\u00e9rald en r\u00e9gie bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans nez \u00e0 nez rencontre aujourd'hui avec une musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nTr\u00e8s oui aujourd'hui dans nez \u00e0 nez, on sort de nos habitudes, ce n'est pas un ou une artiste qu'on vous pr\u00e9sente une personnalit\u00e9 du vaste monde, de la culture que nous avons rencontr\u00e9s, c'est une musique c'est une forme de musique unique tr\u00e8s ancienne qui a sa place depuis 2008 dans le Patrimoine mondial immat\u00e9riel collect\u00e9es par l'UNESCO, \u00e0 quoi est-ce -ce que ressemblent il ce sont Baker myst\u00e9rieux et magique qui survivent depuis des si\u00e8cles, en G\u00e9orgie, ce grand pays de montagne avec sur ses \u00e9paules la Russie \u00e0 ses pieds, l'Arm\u00e9nie, la Azerba\u00efdjan et la Turquie, mais bien s\u00fbr, pour parler de cette musique, il fallait tout de m\u00eame une voix qui raconte, c'est celle de Merab Sam courage Lily membre du c\u00e9l\u00e8bre choeur Roustavi qu'Isabelle car Kert\u00e9sz a rencontr\u00e9 \u00e0 l'occasion du concert donn\u00e9 le 18 ao\u00fbt dernier dans le cadre du festival de Sion. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:01:35) [64%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:36) [82%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:06) [89%] :\r\nLes choeurs g\u00e9orgiens, une fois qu'on y a go\u00fbt\u00e9, on ne peut plus les oublier, il se situait sans doute d\u00e9j\u00e0 quelque part dans les tr\u00e9fonds de notre imaginaire avant qu'on les entende il r\u00e9sonnent comme des cousins proches des chants bulgares des polyphonies corses, ils sont parfois des accents de yodel et il leur arrive de lorgner aussi du c\u00f4t\u00e9 des jeux vocaux des pygm\u00e9es la musique traditionnelle g\u00e9orgienne est principalement vocale les coeurs sont surtout des choeurs d'hommes qui pratiquent cette polyphonie \u00e0 voix \u00e9gales \u00e0 3 voix en g\u00e9n\u00e9ral depuis la nuit des temps, des chants sacr\u00e9s qui sont impr\u00e9gn\u00e9s des liturgies orthodoxes, l'\u00e9glise g\u00e9orgienne est l'une des plus anciennes communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes d'Europe. \r\nLa musique traditionnelle g\u00e9orgienne, ce sont des chants religieux, mais aussi des chants profanes qui accompagnait \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les occasions de la vie quotidienne, les morts, les maladies, les mariages, les vendanges et les semailles et puis, et puis la guerre, bien s\u00fbr, se sont dits tr\u00e8s solide gaillard qui chante pas loin de ma\u00eetre grande envergure avec un costume de sc\u00e8ne soign\u00e9e longues bottes de cuir souple et costume militaire qui souligne leur prestance et leur courage avec des cartouches d'argent qui, par leur poitrine, il porte aussi un long poignard \u00e0 la ceinture, sur lequel il s'appuie pour chanter, ils sont capables d'une puissance ahurissante comme d'une douceur \u00e0 faire pleurer, voici l'un d'entre eux, le baryton Merab \u00e7a me croit Zvili. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:45) [68%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:58) [66%] :\r\nMais \u00e7a m'pour achever Ashley a, il faut qu'il fasse pas \u00eatre Drosnay mais m\u00eame, voyez ce soit yes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:07) [87%] :\r\nCe nom signifie ce l'homme qui a 3 oreilles avec une m\u00eame si \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la musique, c'est un signe Charles Kolb Ecosse mais vous savez je choque depuis mon enfance car mon p\u00e8re \u00e9tait sur le poisson bonsoir, tout comme son p\u00e8re, on la tradition musicale populaire g\u00e9orgienne a toujours \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e sur les anc\u00eatre, elle est tr\u00e8s ancienne, il s'en d\u00e9barrasser de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration sans jamais \u00eatre \u00e9crite par transmission orale from chose importante \u00c9tienne parfois le chanteur avait une variante \u00e0 apporter d\u00e9j\u00e0 au cr\u00e9neau cours d'une improvisation et cela s'inscrivait \u00e0 son tour dans la tradition et de nos champs s'enrichissent et qu'ainsi la tradition remonte au XIIe si\u00e8cle et m\u00eame avant, puisque nous sommes chr\u00e9tiens depuis le IVe si\u00e8cles et c'est \u00e0 cette date, c'est que remonte nos chants religieux et le d\u00e9but de notre tradition sur je crois qu'on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:06) [64%] :\r\nChurch 5 corps, \u00e7a aurait que \u00e7a aide d'\u00eatre soulever juste plus, \u00e7a m'a opt\u00e9 pour les formes d'un. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:27) [69%] :\r\nEt d'or on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:34) [77%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:06:39) [82%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:53) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:06:59) [61%] :\r\nDu haut sont nom en ce. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:07:19) [79%] :\r\nAu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:29) [67%] :\r\nThen ans c'est un acheteur action et warrants, ce vieux tuyau N\u00eemes urbain chenapan vrai quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:38) [87%] :\r\nEt puis arrive l'air sovi\u00e9tique et tout change, il y a l'urbanisation du la m\u00e9canisation et on n'a plus besoin des gens qui s\u00e8me qui r\u00e9colte oui et qui chante en m\u00eame temps, donc nous avions de nombreux champs de travailler avec l'arriv\u00e9e des machines ces champs dem, ce sont plus m\u00eame start. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:03) [86%] :\r\nVous nous avez parl\u00e9 de la tradition sacr\u00e9e tr\u00e8s ancienne de la tradition des chants de travail est ce qu'il y a d'autres types de champs dans cette dans et chant traditionnel g\u00e9orgien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:15) [76%] :\r\nIl y a, c'est un mais vous pouvez vous \u00eates r\u00e9v\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:18) [88%] :\r\nOui, certainement, je vais vous raconter une petite histoire au sujet des chants de travail Bing, voil\u00e0, je vois ce que c'est un homme qui travaille aux champs, animaux et qu'qui m\u00e8ne un attelage de boeufs pour cultiver la terre et je pense qu'il a invent\u00e9 cette chanson pour se distraire pour voir se faire plaisir, tout naturellement, je crois, et bien s\u00fbr, une fois que les machines sont l\u00e0 ce Champ n'a plus sa place, c'est une chanson aussi pour les boeufs, elle leur est d\u00e9di\u00e9, il mentionne leur nom les remercie, il leur dit : gr\u00e2ce \u00e0 vous, ma famille et moi- m\u00eame sommes envie vous m'aider. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:53) [74%] :\r\nUn briefing m'a fait un mort et se r\u00e9veille un gain Dior permis du Nord. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:08:57) [88%] :\r\nOh oui. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:09:06) [77%] :\r\nOui alors son de Lula lui vont. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:09:18) [82%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:09:23) [81%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:09:42) [79%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:09:57) [81%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:10:02) [67%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:10:26) [81%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:10:30) [86%] :\r\nOh oh. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:10:56) [81%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:11:37) [88%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:50) [92%] :\r\nAvec le baryton Merab Sam courage il membre du prestigieux choeur Rustavi on se plonge dans les racines et les pratiques de la musique traditionnelle g\u00e9orgienne aujourd'hui dans nez \u00e0 nez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:00) [70%] :\r\nEncore jouer un voeu et bon sens, o\u00f9 et quand, et il y a un an, cette Yorkshire je voulais jouer de pour un creux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:08) [81%] :\r\nBien s\u00fbr, nous avons des chansons de table aussi, la G\u00e9orgie a une grande tradition en mati\u00e8re de culture du vin, tout comme la Suisse d'ailleurs, la France et cette culture du vin de la table, puisqu'on accepte et le une tr\u00e8s li\u00e9s au Champ peine passer du temps \u00e0 table extr\u00eamement discut\u00e9 qui, on dit que les plus importantes d\u00e9cisions du temps des rois King \u00e9tait prise \u00e0 table, \u00e7a de la nourriture, des bons vins et bien s\u00fbr des chances de nombreux champs sont consacr\u00e9s au vin, donc nous avons des champs de table, c'\u00e9tait de travail des champs de mar\u00e9chaux sur les champs pour danser et aussi des chants de guerre Shing \u00e7a car vous savez, la G\u00e9orgie \u00e9tait bien seul, \u00e7a entour\u00e9s de nations musulmanes actuellement de la Turquie WiFi th\u00e9sards Jean, mais il y avait aussi dans le temps la paix une between la Turquie passait son temps \u00e0 nous attaquer, Radio Culture \u00e9tait Ferrante une between \u00e7a oui, ce qui fait que nous devions toujours \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:07) [62%] :\r\nNous, un moyen de Nahr despote rose peur tour qui re\u00e7oit ce taking Buckley \u00e0 souhait des probl\u00e8mes quand tu le sens. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:17) [87%] :\r\nEst ce que c'est pour \u00e7a que vous allez vous porter des costumes de guerriers, en fait, vous avez \u00e9t\u00e9 un aspect guerrier quand vous chantez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:25) [62%] :\r\nEt doit respecter un statut m\u00e8ne envoyer cette obus vrai pkos et heure de pause. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:31) [90%] :\r\nVous savez, les hommes en G\u00e9orgie devait toujours \u00eatre sur le pied de guerre les fronti\u00e8res n'\u00e9tait pas s\u00fbr \u00e0 l'\u00e9poque et l'ennemi pouvait d\u00e9barque ils n'importe quand, il fallait donc \u00eatre pr\u00eat pour d\u00e9fendre sa famille et puis il n'y avait pas que des gens qui \u00e9taient violents, il fallait aussi se d\u00e9fendre contre les animaux en G\u00e9orgie, la nature est tr\u00e8s riche, les montagnes regorgent d'animaux, alors les hommes portait toujours une peine immense. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:56) [60%] :\r\nQuant \u00e0 savoir avec qui Switch ou \u00e0 la nature et amer ou de Mountain serbe vague Net domaine on est un historien \u00e7a me soit. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:14:04) [98%] :\r\nNon non non non non non. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:14:17) [66%] :\r\nOh, et au. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:14:35) [82%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:14:44) [69%] :\r\nOh et soir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:00) [94%] :\r\nQuelle est la vitalit\u00e9 de cette musique, la musique traditionnelle chant\u00e9e en G\u00e9orgie actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:08) [68%] :\r\nMais c'est un discours L comme affiche Ferry et juste \u00e0 France 2 enfin, c'est un bon, vous le savez, MJ, il se Port-Sainte-Foy et ce qu'on sait toute One of pipeau, oui, oui, il sait Rift \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:22) [85%] :\r\nTu Monsieur ans, or personne Ma\u00eeche mailing, le fondateur de notre coeur justement semble Rustavi est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des personnes qui ont sauv\u00e9 la culture chanter en G\u00e9orgie car son grand- p\u00e8re a \u00e7a a enregistr\u00e9 un grand nombre de gens de l'ouest du pays, et le reste de sa famille aussi, s'est beaucoup impliqu\u00e9e dans ce sauvetage qui lui a \u00e9t\u00e9, il a cr\u00e9\u00e9 un ensemble de jeunes chanteurs h\u00e9las \u00e0 35 ou 40 ans qui ont essaim\u00e9 un peu partout dans le pays et nous avons maintenant un grand nombre de ces ensembles les une, certains dirig\u00e9e par des anciens chanteurs en tenue d'acc\u00e8s au et tout \u00e7a fait que le chant g\u00e9orgien mais on a beaucoup de succ\u00e8s en G\u00e9orgie, de nos jours \u00e0 Rostock une attribueront pas du tout le m\u00e9rite en dehors et s'est dit a eu d'autres coll\u00e8gues qui ont amen\u00e9 \u00e0 ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:12) [64%] :\r\nClaudine ilS.M. Rey Sa\u00efd Thanks n'entendent un seul peut \u00eatre sa volont\u00e9 -ils scand\u00e9 Exxon oui oui de prenez l'internaute d\u00e8s. \r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:16:33) [72%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:16:41) [83%] :\r\nNon au. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:12) [76%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:17:12) [72%] :\r\nBon, et en est au plus haut. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:17:28) [77%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:17:32) [80%] :\r\nNon, c'est au du. \r\nLieu. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:18:12) [98%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:18:21) [71%] :\r\nNon, du tout. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:18:30) [88%] :\r\nAu au. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:18:42) [78%] :\r\nVu. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:18:45) [82%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:18:48) [67%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:18:57) [97%] :\r\nCe haut. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:19:02) [73%] :\r\nEt on entend. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:19:11) [83%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:19:12) [79%] :\r\nOh oh. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:24) [99%] :\r\nMoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:42) [85%] :\r\n\u00e7a dit chaud un chant traditionnel g\u00e9orgien Champ de gu\u00e9rison Merab Sam courage membre du choeur Rustavi \u00e0 propos de la musique traditionnelle g\u00e9orgienne et sa survie miraculeuse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:54) [50%] :\r\nEt retrouve sentir Grosseto aller Paternotte fran\u00e7ais ect alors c'est imp\u00f4t Rico l'aide serait qu'elle Brown Nine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:03) [86%] :\r\nBeaucoup de gens ont \u00e9t\u00e9 perdus, mais beaucoup ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s notre ensemble a enregistr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 environ 900 Champ dans ces 50 ann\u00e9es d'existence, c'est avec 900 et sacr\u00e9 et populaire, c'est vrai, c'est beaucoup, c'est aussi parce que certains 0 plusieurs versions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:20) [54%] :\r\nAlors 5 \u00e7a -ce Corse de laine. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:25) [94%] :\r\nVous \u00eates chanteur mais vous \u00eates aussi instrumentiste, quelle est la place des instruments de la musique g\u00e9orgienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:32) [80%] :\r\nM\u00eame ciao c'est \u00e0 et \u00e7a c'est une gueule pas d'ce qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:39) [85%] :\r\n\u00e9viter principale, celle de chanteur, mais les instruments traditionnels ont aussi une place tr\u00e8s importante dans la musique g\u00e9orgienne sur nous avons un instrument \u00e0 3 cordes je le pandore est indemne, oui, mais oui, et la flotte, c'est le Champ je Salah Hamouri voil\u00e0 c'est ce sont des instruments tr\u00e8s repr\u00e9sentatif de notre musique nationale ma pr\u00e9f\u00e9rence pourtant va \u00e0 la musique vocale qu'nous chantant a capella. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:06) [64%] :\r\nEt sous un OS un perdra \u00e0 l'acte, c'est cool \u00e7a un sport le match. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:21:10) [69%] :\r\nVous voulez nous donner dans les. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:36) [65%] :\r\nQuelles. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:21:36) [71%] :\r\nM\u00eame si on peut, sentez -vous comment chanter cette musique oui c'est s\u00fbr que nous sommes ah oui, c'est moi aussi, bon, \u00e7a peut annonce mais enfin moi sauf passe une peine elles Ioukos. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:50) [76%] :\r\nPour tous, il y en a : JO gras Endeavour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:53) [84%] :\r\nQuand nous chantons certains j'en fait la plupart des champs et pour moi, Mersen Elmo, mais elle \u00e9tait, \u00e7a me fait le m\u00eame effet que de faire du yoga, on entre en contact avec un autre monde \u00e9pais je ne suis plus vraiment, l\u00e0, je suis comme Notis et j'en suis tr\u00e8s relax\u00e9e d\u00e9clenchement il y a des jours o\u00f9 jeunes gens pas et je me sens tr\u00e8s mal, et puis je chante il \u00e7a va de nouveau tout, c'est clair, c'est une, et je pense que c'est une grande th\u00e9rapie s'applique \u00e0 ordonn\u00e9 que cela a jou\u00e9 un grand r\u00f4le dans notre culture, peut-\u00eatre, c'est d'\u00eatre 16 Pedro une r\u00e9colte. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:22:33) [81%] :\r\nOh oui, mais les envols. \r\n\r\nLocuteur FT33 (00:22:44) [91%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:23:54) [75%] :\r\nOui, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:24:12) [83%] :\r\nBonjour nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:13) [88%] :\r\nOn a entendu dans cette \u00e9mission, les propos de Merab Sam courage Lily membre du choeur Rustavi qu'Isabelle car Seles a rencontr\u00e9 \u00e0 l'occasion du concert donn\u00e9 le 18 ao\u00fbt dernier dans le cadre du festival de Sion Festival qui se termine demain, on a entendu quelques extraits de ce concert extraordinaire, donn\u00e9e en l'\u00e9glise des j\u00e9suites et des chants enregistr\u00e9s au disque par 7 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-01T08:43:00Z", "program": {"href": "/programs/FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "id": "FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "name": "Nez \u00e0 nez"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vocat, Olivier", "role": "avocat et notaire, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Festival de Sion", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Samkurashvili, Merab", "role": "chanteur et musicien membre du chour Rustavi", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3374AB6-60B0-4606-93D1-3D3AAF77DEF1", "internalArchiveId": "D3374AB6-60B0-4606-93D1-3D3AAF77DEF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journal des sports", "publicationDate": "2018-09-01T00:00:00Z", "summary": "Par Adrien Krause.\r\n\r\n* * Par Adrien Krause.", "durationSec": 396, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9782975", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Le journal des sports / 69S_2018-09-01T07:15:14_le-journal-des-sports", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 01.09.2018"], "alternativeSummary": ["Par Adrien Krause."], "variantIds": ["ece-9782975"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-08T16:10:20Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi, le sport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [93%] :\r\nAvec la r\u00e9forme New-York C\u00e9line Herv\u00e9 Borsier bonjour bonjour Herv\u00e9, vous \u00eates en Direct de New York, New York, o\u00f9 Stan Wawrinka n'a pas franchi le 3\u00e8me tour de l'US Open, vous avez suivi cette partie que le Vaudois a perdu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [91%] :\r\nEn 3 manches et oui le score 7 6 6 4 6 3 et le tie-break du 1er set a pes\u00e9 lourd dans la balance, Stan d'avril car a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de 2 balles de set, mais malheureusement il ne les a pas convertie et ainsi relancer le Canadien, qui il est vrai, avait fait jeu \u00e9gal avec le Vaudois, jusque -l\u00e0, \u00e7a me Wawrinka n'a pas par la suite trouv\u00e9 les ressources pour revenir dans la partie, comme il le faisait par le pass\u00e9, il \u00e9tait donc un peu juste pas assez efficaces pour essayer ne serait -ce que de remporter au moins une manche, cela dit, le bilan est positif \u00e0 New York, il monte en puissance petit \u00e0 petit apr\u00e8s sa blessure et son op\u00e9ration, il est dans son tennis et les r\u00e9sultats, h\u00e9 bien pour les obtenir encore plus haut, ben il ne manque que quelques d\u00e9tails pour faire la diff\u00e9rence face aux meilleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:17) [85%] :\r\nPour continuer, je veux dire c'est clair qu'aujourd'hui, c'est une d\u00e9faite qui fait mal, mais en m\u00eame temps j'ai pris j'ai pris 3 \u00e7a tout simplement, il y a un an, le positif sur le tournoi, je veux dire, j'ai j'ai mon niveau de jeu qui est vraiment l\u00e0, j'ai gagn\u00e9 tr\u00e8s bon match, ces derni\u00e8res semaines maintenant, voil\u00e0, il faut continuer \u00e0 travailler pour continuer \u00e0 progresser votre programme pour la suite, ben normalement je joue le tournoi de Saint-Petersbourg de Tokyo ou de Shanghai et Paris, ces 2 tournois que j'ai jou\u00e9 dans le pass\u00e9, c'est clair que seul le but c'est de, de, de continuer \u00e0 essayer de jouer des matches, continuer \u00e0 garder ma ligne progresser DAB ce timing entre l'entra\u00eenement, le repos et les tournois simplement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [92%] :\r\nSa chez encore que Rafa\u00ebl Nadal a souffert face \u00e0 un tr\u00e8s coriace Russe Karen Khachanov le genou strapp\u00e9 Rafa, fid\u00e8le \u00e0 sa volont\u00e9 habituel a trouv\u00e9 les ressources pour l'emporter en 4 manches et 4 heures 23 et se qualifier pour le 8\u00e8me de finale, il affrontera le G\u00e9orgien Nikoloz Basile \u00e0 Zvili 37\u00e8me pour une place en quart de finale et puis finaliste l'an dernier, le Sud-Africain Kevin Anderson est aussi qualifi\u00e9 de m\u00eame que l'Am\u00e9ricain John Isner Juan Martin Del Potro et Borna qui sont riches, enfin sachez pour finir que la rencontre entre Roger Federer et l'Australien Nick Kyrgios aura lieu sans doute vers les 19 heures 45 heure 6. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [86%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier en Direct de New York o\u00f9 il est, je crois, une heure 16 du matin \u00e7a servait vous avez tous juge dormez bonnes tout bient\u00f4t revenir pour des nouvelles de l'US Open, voici le reste de l'actualit\u00e9 sportive maintenant avec Adrien Krause. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [91%] :\r\nNouvelle d\u00e9sillusion pour Justin Murisier, le skieur valaisan sera absent des pistes, la saison prochaine et bless\u00e9 en d\u00e9but de semaine en Nouvelle-Z\u00e9lande, il souffre notamment d'une rupture du ligament crois\u00e9 au genou droit, le Bagnard a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 hier, c'est la 3\u00e8me fois en 7 ans qu'il est touch\u00e9 \u00e0 ce m\u00eame genou mais Justin, ne il ne l\u00e2chera rien, il l'a dit hier soir dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur son compte Instagram. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [80%] :\r\nJe vais essayer de revenir ben plus fort, ce qui est dur, mais je vais me battre le croiser \u00e9tonn\u00e9 que moi et qui n'est plus, donc ils ont op\u00e9r\u00e9 le croiser et ils ont, ils sont impliqu\u00e9s occup\u00e9 du cartilage et puis ben ma saison, elle est morte, donc voil\u00e0, une de plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [92%] :\r\nEn football : victoire du Lausanne- Sport hier soir face \u00e0 Servette 1 but \u00e0 0, c'\u00e9tait le derby au sommet de la Challenge League les Vaudois ont men\u00e9 d\u00e8s la 9\u00e8me minute gr\u00e2ce \u00e0 une t\u00eate de l'et puis plus rien, ou presque, malgr\u00e9 2 expulsions c\u00f4t\u00e9 Genevois \u00e0 l'issue de la rencontre, l'entra\u00eeneur du LS Georges continue n'\u00e9tait pas franchement satisfait, tout comme ses joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:10) [84%] :\r\nC'\u00e9tait des joueurs plus qui commence peut-\u00eatre sa rampe plus moins tututu et attaque ballon moi moins vite, mais pas \u00e0 100 pourcent dans les duels \u00e7a \u00e0 la fin du par le juge leur je pense l\u00e0 c'est s\u00fbr qu'on qu'on va, on va discuter, \u00e7a c'est bien que l'\u00e9quipe \u00e9tait il \u00e9tait \u00e9nerv\u00e9 apr\u00e8s le match, l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 f\u00e2ch\u00e9, c'est, c'est sans doute, ils sont bien, ils savent bien qu'on a parl\u00e9 en fait c'est une 2\u00e8me mi- temps alors \u00e7a c'est une m\u00eame qualit\u00e9 qui me pla\u00eet du gagner les matchs, pas content, alors je pense l\u00e0 encore beaucoup de travail, nos de but de la saison, alors c'est bien qu'on a gagn\u00e9 les 3 points parce qu'il y a encore beaucoup de boulot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [90%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 Genevois, c'\u00e9tait la d\u00e9ception \u00e9videmment Servette aurait m\u00e9rit\u00e9 mieux, selon Alain Geiger, il est l'entra\u00eeneur des Grenats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:51) [89%] :\r\nVu l'\u00e9bauche d'\u00e9nergie de mon \u00e9quipe, ce qu'ils ont fait \u00e0 9 contre 11 sur la 2\u00e8me \u00e9tant normes n'aurait m\u00e9rit\u00e9 un point la la parit\u00e9 malheureusement \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 possible, on a, on a tout essay\u00e9, on a eu \u00e0 Lausanne, qui est mieux rentr\u00e9 que nous en premi\u00e8re mi- temps dans dans le match et puis j'ai remanier compl\u00e8tement l'\u00e9quipement d\u00e9but 2\u00e8me mi- temps pourrait totalement offensif, on est rentr\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s fort dans cette 2\u00e8me mi- temps on a eu une, 2, 3 occases on est assez proche de marquer, malheureusement, le ballon n'a pas voulu rentrer aujourd'hui, apr\u00e8s il y a eu ces ces incidents o\u00f9 l'arbitre voil\u00e0 je sais pas s'il a voulu faire un peu de justicier, le policier, j'ai trouv\u00e9 qu'il \u00e9tait un peu trop s\u00e9v\u00e8re vis-\u00e0-vis de nous, mais en finalit\u00e9 voil\u00e0 on est on a s\u00e9ch\u00e9 sur un match tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour nous, mais on peut dire quoi, or on est sorti de ce terrain, les armes \u00e0 la main et puis voil\u00e0 100 points mais on a combattu oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:42) [89%] :\r\nPropos recueillis par Alain Th\u00e9voz au classement, le Lausanne- Sport conserve la 1\u00e8re place du classement apr\u00e8s 6 journ\u00e9es, les Genevois pointe au 3\u00e8me rang aujourd'hui place \u00e0 la Super League avec le FC Sion, qui accueillera \u00e0 Tourbillon, le leader du championnat Yong Boys, coup d'envoi 19 heures \u00e0 vivre dans sports premi\u00e8res autre rencontre \u00e0 suivre toujours en Super League Z\u00fcrich se d\u00e9placera \u00e0 Lugano, enfin on conna\u00eet depuis hier, la liste de Vladimir Petkovic pour les 2 prochains matches de l'\u00e9quipe de Suisse, toujours en football avec 2 nouvelles recrues, le d\u00e9fenseur des Lions Boys Kevin bah pour nous et l'attaquant b\u00e2lois Albien \u00e0 y\u00e9ti St\u00e9phanie Steiner et Yoann, jour o\u00f9 figurent aussi sur la liste, \u00e0 l'inverse et Josip Dermik et Berings et ma\u00efs notamment \u00e9cart\u00e9 des 2 prochains duels contre l'Islande et l'Angleterre, ce sera elle, et 8 et 11 septembre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-01T05:26:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B9828CA-7B90-4D25-B005-4692FA40CC5B", "internalArchiveId": "6B9828CA-7B90-4D25-B005-4692FA40CC5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature de Simon Matthey-Doret -  Une le\u00e7on de libert\u00e9", "publicationDate": "2018-09-01T00:00:00Z", "summary": "La Fran\u00e7aise Jacqueline Jencquel, 75 ans, a d\u00e9cid\u00e9 d'en finir avec la vie, non parce qu'elle est malade incurable, mais parce qu'elle estime que c'est son droit de mourir en bonne sant\u00e9, ce sera en 2020. Qui peut juger cela ? Qu'elle n'a pas le droit de s'en aller parce qu'elle ne souffrirait pas assez ? Qu'elle donne le mauvais exemple ? Personne, sinon elle-m\u00eame.\r\n\r\n* * La Fran\u00e7aise Jacqueline Jencquel, 75 ans, a d\u00e9cid\u00e9 d'en finir avec la vie, non parce qu'elle est malade incurable, mais parce qu'elle estime que c'est son droit de mourir en bonne sant\u00e9, ce sera en 2020. Qui peut juger cela ? Qu'elle n'a pas le droit de s'en aller parce qu'elle ne souffrirait pas assez ? Qu'elle donne le mauvais exemple ? Personne, sinon elle-m\u00eame.", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9782978", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Simon Matthey-Doret -  Une le\u00e7on de libert\u00e9", "Signature de Simon Matthey-Doret -  Une le\u00e7on de libert\u00e9 / 69S_2018-09-01T07:21:52_signature", "Signature de Simon Matthey-Doret -  Une le\u00e7on de libert\u00e9 / 69S_2018-09-01T07:21:52_signature"], "alternativeSummary": ["La Fran\u00e7aise Jacqueline Jencquel, 75 ans, a d\u00e9cid\u00e9 d\u02b9en finir avec la vie, non parce qu\u02b9elle est malade incurable, mais parce qu\u02b9elle estime que c\u02b9est son droit de mourir en bonne sant\u00e9, ce sera en 2020. Qui peut juger cela ? Qu\u02b9elle n\u02b9a pas le droit de s\u02b9en aller parce qu\u02b9elle ne souffrirait pas assez ? Qu\u02b9elle donne le mauvais exemple ? Personne, sinon elle-m\u00eame.", "La Fran\u00e7aise Jacqueline Jencquel, 75 ans, a d\u00e9cid\u00e9 d\u02b9en finir avec la vie, non parce qu\u02b9elle est malade incurable, mais parce qu\u02b9elle estime que c\u02b9est son droit de mourir en bonne sant\u00e9, ce sera en 2020. Qui peut juger cela ? Qu\u02b9elle n\u02b9a pas le droit de s\u02b9en aller parce qu\u02b9elle ne souffrirait pas assez ? Qu\u02b9elle donne le mauvais exemple ? Personne, sinon elle-m\u00eame.", "La Fran\u00e7aise Jacqueline Jencquel, 75 ans, a d\u00e9cid\u00e9 d\u02b9en finir avec la vie, non parce qu\u02b9elle est malade incurable, mais parce qu\u02b9elle estime que c\u02b9est son droit de mourir en bonne sant\u00e9, ce sera en 2020. Qui peut juger cela ? Qu\u02b9elle n\u02b9a pas le droit de s\u02b9en aller parce qu\u02b9elle ne souffrirait pas assez ? Qu\u02b9elle donne le mauvais exemple ? Personne, sinon elle-m\u00eame."], "variantIds": ["ece-9782988", "ece-9782978"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-08T16:03:59Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nSimon nous a rejoint pour signature bonjour Simon bonjour Antoine, votre commentaire est intitul\u00e9 : ce matin, une le\u00e7on de libert\u00e9, elle s'appelle Jacqueline Jencquel, elle a 75 ans, elle est fran\u00e7aise et a d\u00e9cid\u00e9 d'en finir avec la vie, non pas parce qu'elle est malade incurable, mais parce qu'elle estime que c'est son droit de mourir en bonne sant\u00e9, comme disait Coluche, avant que son corps ou sa t\u00eate ne se d\u00e9grade trop et qu'elle ne devienne une charge pour ses proches, elle appelle \u00e7a joliment l'IVV, l'interruption volontaire de vieillesse, son dernier soupir est programm\u00e9e pour janvier 2020 en Suisse, parce que la France l'interdit \u00e0 B\u00e2le, l\u00e0 o\u00f9 elle recevra la dose mortelle administr\u00e9e par une organisation d'aide au suicide, son t\u00e9moignage a re\u00e7u ces derni\u00e8res semaines un assez large \u00e9cho m\u00e9diatique, suscitant \u00e9videmment beaucoup de commentaires souvent favorable d'ailleurs parfois choqu\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant son \u00e9go\u00efsme, son narcissisme sa banalisation de la mort interruption volontaire de vieillesse comme interruptions volontaires de grossesse, l'enjeu, il est vrai, se situe au m\u00eame niveau et les questions pos\u00e9es sont semblables qu'est -ce qu'une vie acceptable et surtout qui doit en d\u00e9cider, l'\u00c9tat, l'\u00e9glise, les commissions d'\u00e9thique le peuple tout le monde aura son mot \u00e0 dire, au nom de la bonne marche de la collectivit\u00e9, sauf que la question de la vie et de la mort est une des seules qui puisse y \u00e9chapper \u00e9tant plut\u00f4t du ressort de l'intime de la spiritualit\u00e9 propre qui peut juger cela qui peut juger que Madame Jencquel n'a pas le droit de s'en aller parce qu'elle ne souffrirait pas assez qu'elle donne le mauvais exemple cet Automne, la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins suisses pourraient s'opposer aux nouvelles recommandations de l'Acad\u00e9mie suisse des sciences allant dans le sens d'un suicide assist\u00e9 pour tous, y compris ceux qui ne sont pas malades, \u00e0 croire que les m\u00e9decins pr\u00e9f\u00e8rent une fin de vie m\u00e9dicamenteuse avec des patients d\u00e9cr\u00e9pit qu'il garde sous contr\u00f4le et, au passage, une industrie pharmaceutique qui continue de tourner et des co\u00fbts de la sant\u00e9 qui augmente, au contraire, Jacqueline Jencquel, veut r\u00e9ussir sa mort comme elle a v\u00e9cu sa vie pleinement consciente et autonome, une belle le\u00e7on de courage et, osons le mot de libert\u00e9 pour \u00e9couter, pour partager ce commentaire de Simon RTS Point CH Robic signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-01T05:33:44Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D58B3AD0-2EDF-4700-B635-554ED491E5B4", "internalArchiveId": "D58B3AD0-2EDF-4700-B635-554ED491E5B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un nouveau livre tr\u00e8s attendu pour Maylis de Kerangal", "publicationDate": "2018-09-01T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s l'ing\u00e9nierie des Ponts et Chauss\u00e9es (\"Naissance d'un pont\"), la m\u00e9decine des greffes (\"R\u00e9parer les vivants\"), Maylis de Kerangal explore le monde et le vocabulaire de la peinture d\u00e9corative dans \"Un monde \u00e0 port\u00e9e de main\", dans la collection Verticales, chez Gallimard. Une immersion passionnante dans l'art de l'illusion. Une interview diffus\u00e9e le 28 ao\u00fbt 2018 dans Vertigo, sur La 1\u00e8re. Par Christine Gonzalez.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s l'ing\u00e9nierie des Ponts et Chauss\u00e9es (\"Naissance d'un pont\"), la m\u00e9decine des greffes (\"R\u00e9parer les vivants\"), Maylis de Kerangal explore le monde et le vocabulaire de la peinture d\u00e9corative dans \"Un monde \u00e0 port\u00e9e de main\", dans la collection Verticales, chez Gallimard. Une immersion passionnante dans l'art de l'illusion. Une interview diffus\u00e9e le 28 ao\u00fbt 2018 dans Vertigo, sur La 1\u00e8re. Par Christine Gonzalez.", "durationSec": 352, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9782971", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Un nouveau livre tr\u00e8s attendu pour Maylis de Kerangal / 69S_2018-09-01T06:32:31_un-nouveau-livre-tres-attendu-pour-mayli", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 01.09.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s l'ing\u00e9nierie des Ponts et Chauss\u00e9es (\"Naissance d\u02b9un pont\"), la m\u00e9decine des greffes (\"R\u00e9parer les vivants\"), Maylis de Kerangal explore le monde et le vocabulaire de la peinture d\u00e9corative dans \"Un monde \u00e0 port\u00e9e de main\", dans la collection Verticales, chez Gallimard. Une immersion passionnante dans l\u02b9art de l\u02b9illusion. Une interview diffus\u00e9e le 28 ao\u00fbt 2018 dans Vertigo, sur La 1\u00e8re. Par Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-9782971"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-08T16:06:06Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [90%] :\r\nApr\u00e8s l'ing\u00e9nierie des Ponts et chauss\u00e9es dans Naissance d'un pont apr\u00e8s la m\u00e9decine des greffes d'en r\u00e9parer les vivants, Maylis de Kerangal explore le monde et le vocabulaire de la peinture d\u00e9corative oui la peinture d\u00e9corative dans un monde \u00e0 port\u00e9e de main, un nouveau livre tr\u00e8s attendu, l'h\u00e9ro\u00efne du livre, c'est pour la tout d'abord un peu paum\u00e9, sa vie change lorsqu'elle commence une \u00e9cole de peinture d\u00e9corative \u00e0 Bruxelles, elle explore le trompe l'oeil, l'art de l'illusion, elle reproduit l'apparence du bois d'autres mat\u00e9riaux d'\u00e9cailles de tortue, m\u00eame en art, technique, physique, Maylis de Kerangal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [92%] :\r\nParce que moi ce que j'ai aim\u00e9, c'est, outre l'aspect un peu rugueux de cet apprentissage, qui contraste avec un peu les repr\u00e9sentations qu'on a de l'art de la peinture, un monde qui peut \u00eatre celui de la beaut\u00e9, quelque chose de d'esth\u00e9tique, d'agr\u00e9able, il y a quelque chose qui rappelle le corps, les gestes, quelque chose d'assez douloureux aussi dans cette \u00e9cole \u00e0 travailler, par exemple, debout dans les vapeurs d'essence etc et pour elle \u00e0 ce moment -l\u00e0 du livre, on est un peu dans un moment vraiment de d'initiation, c'est-\u00e0-dire qu'il y a quelque chose d'initiatique au sens primitif du terme, elle est initi\u00e9e \u00e0 une autre langue, \u00e0 d'autres gestes d'autres mat\u00e9riaux pour recomposer recr\u00e9er le monde qui l'entoure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [87%] :\r\nCette longue c'est le regard, il faut apprendre \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [88%] :\r\nElle re\u00e7oit la une \u00e9ducation du regard c'est-\u00e0-dire qu'elle, elle, elle comprend que voir effectivement c'est pas simplement avoir les yeux ouverts et se tenir, plant\u00e9 au milieu du d\u00e9cor avec les yeux ouverts, voir c'est c'est imm\u00e9diatement mettre en r\u00e9seau les images, les \u00e9motions, les souvenirs, la m\u00e9moire, c'est-\u00e0-dire voir c'est toujours voir au-del\u00e0 de ce que l'on a sous les yeux, elle, elle apprend \u00e0 produire des images, mais en m\u00eame temps, il s'agit \u00e9videmment pas d'en donner un reflet simple pour bien les r\u00e9aliser, elle comprend que et il faut les connecter \u00e0 tout un r\u00e9seau d'autre chose, d'autres d'autres fragments de de des \u00c9chos, hein, c'est c'est finalement, comme si c'\u00e9tait, il y avait une l'id\u00e9e d'une r\u00e9sonance qu'r\u00e9v\u00e9l\u00e9 imm\u00e9diatement cirque voir, c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu se se plonger dans dans dans la r\u00e9sonance ou en tout cas, avancer vers vers ce type de mise en \u00e9cho des, des, des \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [85%] :\r\n\u00e0 quoi \u00e7a sert de copies et demande, qui est un peu l\u00e0, \u00e7a sert \u00e0 imaginer, r\u00e9pond-elle, c'est ce que vous nous expliquer, Maylis de Kerangal le trompe-l oeil, c'est l'illusion, c'est la fiction, je me demandais si parfois en \u00e9crivant ou en d\u00e9crivant Paula, vous parlez de vous et de votre \u00e9criture de ce moment o\u00f9 elle peint par exemple et qu'elle se d\u00e9tache d'm\u00eame o\u00f9 elle finit par dire c'est : c'est moi qui ai pensa enfin est -ce que vous aussi, vous vous dites : c'est moi qui ai \u00e9crit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [91%] :\r\nOui, c'est vrai, je pense que pour la premi\u00e8re fois ce personnage des des choses de moi- m\u00eame \u00e0 la, \u00e0 la fois une dans le, dans une forme de d\u00e9marche qui est la mienne dans dans son lien dans la mani\u00e8re dont la fiction aussi l'interroge et finalement voil\u00e0 quand elle doit reproduire bon c'est c'est cette il y a un moment dans le texte, vous aller face \u00e0 une \u00e9caille de tortue et on voit bien qu'elle doit finalement essayer de capter un une esp\u00e8ce de, de, de la grande aimantation des images que tous viennent ensemble et puis que \u00e7a va, voil\u00e0 que \u00e7a va venir sur \u00e7a, sur son panneau sur sa toile, c'est vrai que c'est que l\u00e0, je fais des Liens avec des exp\u00e9riences que je peux avoir, en \u00e9crivant, il y a une forme de de distance entre Paula et moi et pourtant et paradoxalement, c'est peut-\u00eatre pour moi la forme d'intimit\u00e9 la plus pouss\u00e9e que je peux trouver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [86%] :\r\nEst -ce que \u00e7a vous a questionn\u00e9 aussi sur : qu'est ce qui est de la copie et qu'est -ce qui surgit r\u00e9ellement de moi parce qu'on nous dit tout en hein, quelle que soit la mati\u00e8re que que l'on traite que tout a \u00e9t\u00e9 fait ou refait comme si on \u00e9tait tous des copistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr que \u00e7a m'a interrog\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re qu'elle \u00e0 cette forme d'\u00e9tranget\u00e9 que vous soulignez \u00e0 la question pr\u00e9c\u00e9dente, \u00e0 ce que \u00e7a c'est moi comment \u00e7a c'est moi qui ai fait \u00e7a les copistes au moyen- \u00e2ge, c'\u00e9tait pas par leur mains par leur corps par leur jeu que transitaient par exemple les textes que transitaient les Oeuvres, \u00e7a, \u00e7a me touche beaucoup, et puis il y a dans la il y a dans la copie \u00e9videmment une une une mais une m\u00e9moire du corps, et moi je pense que je suis assez s\u00fbr que quand j'\u00e9cris mes livres, j'\u00e9cris \u00e0 partir de tout ce que j'ai lu avant de tout ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit avant d'ailleurs, je r\u00e9unis des livres au sein desquels j'ai l'impression moi afin je r\u00e9unis d\u00e9livrent au moment de, de pr\u00e9parer le moment de me de la manche commence \u00e0 d\u00e9sirer, ce texte qui vient que je sens venir je rassemble des j'appelle \u00e7a souvent la collection, une quinzaine de livres \u00e0 partir desquelles au sein desquels je vais essayer de nidifier montres le mien si vous voulez donc \u00e9videmment qu'il a de la copie toujours, enfin si vous voulez, c'est pas, c'est pas de la copie, c'est qu'on sait, ce sont aussi des sources d'inspiration pour moi, les choses ne viennent pas, ne tombe pas, ne tombe pas du ciel, elle se voil\u00e0 on on est tout le temps, insinuer dans un enchev\u00eatre ment de, de, de, de mat\u00e9riaux de qui viennent soit de de la vie personnelle de la du pass\u00e9 de de la, de l'aspect cher M\u00e9morial de chaque \u00eatre, hein, et puis aussi \u00e9videmment de la vie elle- m\u00eame de tout ce que l'on de tout ce que l'on traverse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [93%] :\r\nMaylis de Kerangal interrog\u00e9 par Christine Gonzalez, son nouveau roman s'appelle Un monde \u00e0 port\u00e9e de main. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-01T04:45:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-303DE42C-696F-4ACB-B9ED-5810E504D222", "internalArchiveId": "303DE42C-696F-4ACB-B9ED-5810E504D222", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les r\u00e9dactions romandes de Tamedia ne reprennent pas la gr\u00e8ve", "publicationDate": "2018-09-01T00:00:00Z", "summary": "Les collaboratrices et collaborateurs de 24heures, de la Tribune de Gen\u00e8ve et du Matin Dimanche ont d\u00e9cid\u00e9 jeudi de privil\u00e9gier le dialogue \u00e0 la gr\u00e8ve. Avec Eric Budry, co-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel de la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Les collaboratrices et collaborateurs de 24heures, de la Tribune de Gen\u00e8ve et du Matin Dimanche ont d\u00e9cid\u00e9 jeudi de privil\u00e9gier le dialogue \u00e0 la gr\u00e8ve. Avec Eric Budry, co-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel de la Tribune de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 434, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9782977", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9dactions romandes de Tamedia ne reprennent pas la gr\u00e8ve / 69S_2018-09-01T08:21:44_les-redactions-romandes-de-tamedia-ne-re", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 01.09.2018"], "alternativeSummary": ["Les collaboratrices et collaborateurs de 24heures, de la Tribune de Gen\u00e8ve et du Matin Dimanche ont d\u00e9cid\u00e9 jeudi de privil\u00e9gier le dialogue \u00e0 la gr\u00e8ve. Avec Eric Budry, co-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel de la Tribune de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9782977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-08T16:07:19Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [94%] :\r\n6 heures 9 heures le savent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [94%] :\r\nDans quelle ambiance vont bien pouvoir se d\u00e9rouler les prochaines n\u00e9gociations chez Tamedia, l'\u00e9diteur de 24 heures de la Tribune de Gen\u00e8ve et du Matin dimanche parce que oui, c'est tout l'enjeu, renouer le dialogue apr\u00e8s les violents soubresauts de ces derniers mois apr\u00e8s une gr\u00e8ve, m\u00eame une gr\u00e8ve que les r\u00e9dactions romandes de Tamedia ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas reprendre jeudi, Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [89%] :\r\nOui les les collaborateurs de de Tamedia doit devait se prononcer sur une \u00e9ventuelle reprise de la gr\u00e8ve en souvient qu'ils avaient d\u00e9bray\u00e9 3 jours c'\u00e9tait d\u00e9but juillet, avant de suspendre le mouvement, mais pr\u00e9avis de gr\u00e8ve avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 pour le 3 septembre donc lundi mais jeudi dernier, les r\u00e9dactions ont donc privil\u00e9gier le dialogue, il faut dire que qu'une premi\u00e8re s\u00e9ance de conciliation d'avoir lieu mercredi prochain donc, les diff\u00e9rentes parties. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [92%] :\r\n\u00c9ric Budry en Direct avec nous ce matin, bonjour, bonjour, vous \u00eates journaliste, Eric Budry, vous \u00eates copr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel de La Tribune de Gen\u00e8ve, dans quel \u00e9tat d'esprit \u00eates -vous ce matin \u00e0 quelques jours de cette s\u00e9ance de conciliation, vous \u00eates en train d'aff\u00fbter les lames ou vous cherchez d\u00e9j\u00e0 un endroit o\u00f9 enterrer la hache de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [91%] :\r\nLa strat\u00e9gie c'est d'essayer de renouer le dialogue de toute fa\u00e7on, c'est pour \u00e7a qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de pas reconduire la gr\u00e8ve le 3 septembre de de s'inscrire dans le cas de l'office de conciliation, donc pas de mesures de lutte dans dans ce cadre -l\u00e0, c'est \u00e9vident, de tenter une derni\u00e8re fois d'amener la direction de T\u00e9a M\u00e9dia de de meilleures intentions, c'est en 2 volets, c'est le plan social, \u00e7a, \u00e7a concerne \u00e9videmment nos coll\u00e8gues licenci\u00e9s du matin mais il y a toute une s\u00e9rie de points que nous voulons absolument pouvoir discuter ensuite avec avec un m\u00e9dia et qui concerne plus largement l'avenir des titres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [84%] :\r\n\u00c9ric Budry l'urgence c'est quand m\u00eame le le plan social pour vos coll\u00e8gues du matin \u00e7a se peut, un peu particulier, journal n'existe plus, mais eux, ils ont, ils s'y sont toujours patron social finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [87%] :\r\nOui c'est, c'est la station vraiment tr\u00e8s particuli\u00e8res de ce conflit qui fait AXA AXA a pris du temps, alors l'urgence c'est la n\u00f4tre aussi, hein, y a y a aucun doute l\u00e0- dessus, et c'est le plan social, tout d'abord, qui devra \u00eatre n\u00e9goci\u00e9, mais nous nous tenons \u00e0 ce que la direction de Tamedia s'engage ensuite \u00e0 embray\u00e9 sur des discussions sur le le gel des licenciements durant 2 ans sur la la politique d'un d'investissement du groupe et ce genre de choses et, \u00e9videmment, le maintien de la soci\u00e9t\u00e9 inqui\u00e8te qui est menac\u00e9, \u00e0 chaque fois qu'il y a un conflit dans dans ce groupe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [92%] :\r\nLors de cette s\u00e9ance, jeudi dernier, il y avait des ex- employ\u00e9 du matin papier, ils sont dans quel \u00e9tat d'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [90%] :\r\nMalm\u00e8ne nos coll\u00e8gues sont d\u00e9sempar\u00e9s, c'est un \u00e9videmment tr\u00e8s triste d'avoir d\u00fb abandonner leur titre et d'autant plus d\u00e9sempar\u00e9s qu'Tamedia joue un dr\u00f4le de jeu, c'est-\u00e0-dire qu'il y a eu un prolongation du d\u00e9lai de r\u00e9siliation des des licenciements, mais il n'a jamais obtenu du courrier officiel de la direction sp\u00e9cifiant cela c'est emb\u00eatant quand on \u00e0 s'inscrire \u00e0 l'office du ch\u00f4mage parce que \u00e7a bloque tout, donc on a l'impression que T\u00e9a M\u00e9dia joue avec ce flou, mais les gens dans la situation tr\u00e8s embarrassante et je dois dire c'est c'est pas tr\u00e8s bon pour le dialogue social que cette direction a fait semblant de vouloir sans cesse d\u00e9fendre enfin voil\u00e0 la communication officielle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [87%] :\r\nCommunication officielle \u00e9tait tr\u00e8s particulier, un dans les journaux romands et partiellement chez Tamedia il y a eu dans l'dit la fin du du Matin semaine cette semaine, mercredi, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9barqu\u00e9 both, r\u00e9dacteur en chef, Pierre Rutschi, vous, vous leur faites encore confiance \u00e0 la direction de Tamedia vous allez r\u00e9ussir \u00e0 dialoguer avec eux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [92%] :\r\nAlors, c'est 2 choses diff\u00e9rentes, on va r\u00e9ussir \u00e0 dialoguer avec eux, on va, on va ouvrir la discussion, on a, on n'a pas d'autre choix et c'est c'est normal dans ce cadre -l\u00e0, la confiance, tout est \u00e0 reb\u00e2tir, il y a plus rien, je veux dire en du fils, comment, comment pouvez -vous avoir confiance dans une direction qui accepte la conciliation des Conseils d'\u00c9tat Vaudois et Genevois pour faire stopper la gr\u00e8ve, bien entendu, c'est imm\u00e9diat : nous \u00e9tions totalement d'accord et qui, quelques jours plus tard, dit : ben voil\u00e0, on a pu faire stopper la gr\u00e8ve maintenant se retire, \u00e7a nous \u00e7a nous int\u00e9resse pas, c'est impossible, personne ne peut accepter quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [89%] :\r\n\u00c9ric Budry j'aimerais bien vous entende quand m\u00eame sur la situation sp\u00e9cifique l'\u00e9tat dans lequel se retrouve votre r\u00e9daction \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, le r\u00e9dacteur en chef d\u00e9barquer un des piliers de la r\u00e9daction Sophie Rosalie, qui donne sa d\u00e9mission qui pose son sac d'autres d\u00e9parts de coll\u00e8gues \u00e0 pr\u00e9voir ces ces prochains ces prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [87%] :\r\nBien entendu, on craint que d'autres coll\u00e8gues choisissiez une autre voie et y compris de sortir du journalisme, alors que tout le monde adore ce m\u00e9tier, hein, c'est pas, c'est pas le m\u00e9tier en soi on a eu des d\u00e9parts d\u00e9j\u00e0 ce n'est que le 4\u00e8me, le d\u00e9part de Sophie Revelli, durant ces, ces derniers mois, ces derni\u00e8res semaines pour la suis pour la seule rubrique locale \u00e0 la petite rubrique mais restera plusieurs c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup dans \u00e0 \u00e9couter, c'est l\u00e0 le point positif de ces derniers jours, c'est que la direction s'est engag\u00e9e au pouvoir les les 4 postes justement des, des gens qui, qui nous ont quitt\u00e9s, ou qui vont le quitter, c'est une bonne chose parce qu'on n'\u00e9tait absolument pas s\u00fbrs de pouvoir trouver des des forces. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [84%] :\r\nC'est pas tr\u00e8s attractif comme offres d'emploi en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [89%] :\r\nMais l'impression, c'est ce qui semble, oui, c'est difficile pour les gens de se projeter, m\u00eame \u00e0 court terme dans dans ce groupe et \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, et \u00e7a, c'est le sentiment g\u00e9n\u00e9ral c'est j'ai, moi j'ai j'ai \u00e7a fait bient\u00f4t plus de 30 ans que je suis aussi dans la presse, elle est la presse \u00e9crite, j'ai connu plein plein de crise mais un d\u00e9sarroi pareille franchement j'avais jamais vu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [85%] :\r\nNon \u00e7a Lettre publique de d\u00e9mission \u00e0 Roessli parle de climat toxique, elle est relativement jeune, vous dites vous avez 30 ann\u00e9es de vols dans la presse, c'est pas une inqui\u00e9tude qu'on peut avoir quand m\u00eame, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, pour l'avenir de ce m\u00e9tier parce que les perspectives sont plut\u00f4t sont bien, il y a plus beaucoup de postes, on sait que les conditions cadres baisse aussi, ce qui a accord\u00e9 des jeux qui seront int\u00e9ress\u00e9s par ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [87%] :\r\nJe crois qu'il y a encore pas elles-m\u00eames en jeunes qui sont int\u00e9ress\u00e9s par le par ce m\u00e9tier, heureusement, on a des stagiaires en formation qui viennent et on voit \u00e0 quel point la la formation est vraiment excellente actuellement en Suisse romande, donc on a des gens hyper motiv\u00e9 et comp\u00e9tent, simplement c'est d\u00e9stabilisant, d'abord il y a pas d'il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de de postes \u00e0 repourvoir donc pour faire un stage RP de formation, en tout cas la tribune c'est la faire \u00e0 peu pr\u00e8s 8 ans qu'on n'a pas engag\u00e9 une personne vous imaginez une une branche \u00e9conomique qui est incapable de se renouveler, c'est un d\u00e9sastre total la dans les 4 postes on esp\u00e8re pouvoir engager un jeu ou une jeune stagiaire \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [81%] :\r\nC'est un pardon je j'ai j'ai bien compris Eric Budry, \u00e7a fait 8 ans que vous avez engag\u00e9 personne \u00e0 la r\u00e9daction de La Tribune, \u00e0 Gen\u00e8ve, j'ai bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [86%] :\r\nJe parle de de stagiaires voil\u00e0 2 jeunes journalistes Andoni qui aussi oui, voil\u00e0 qui am\u00e8ne du sang 9 et c'est c'est toujours tr\u00e8s profitable \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [90%] :\r\n\u00c9ric Budry merci, merci beaucoup, vous \u00eates journaliste, copr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des des r\u00e9dacteurs et du personnel de la Tribune je n'aime raconter ce matin avec vous de, de, de se projeter un peu avant cette s\u00e9ance de conciliation avec la direction de Tamedia c'est mercredi prochain, on vous souhaite une bonne journ\u00e9e et un bon week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-01T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D53687BF-A195-4636-BDA1-5B0B3394B3C8", "internalArchiveId": "D53687BF-A195-4636-BDA1-5B0B3394B3C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quoi de neuf dans la presse du XVIIIe si\u00e8cle ?", "publicationDate": "2018-09-01T00:00:00Z", "summary": "Crise de la presse \u00e9crite oblige, il faut r\u00e9-inventer le journalisme. Et si la presse fran\u00e7aise, anglaise ou espagnole du XVIIIe si\u00e8cle \u00e9tait une riche source d'inspiration ? Durant le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, des modes de traitement journalistique ont \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9s, test\u00e9s et d\u00e9velopp\u00e9s. Extrait de l'interview de Denis Reynaud, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 Lumi\u00e8res Lyon 2, co-auteur de \"Nouvelles formes du discours journalistique au XVIIIe si\u00e8cle\", diffus\u00e9e le 29 ao\u00fbt 2018 dans Versus, sur Espace 2. Par Nicole Duparc.\r\n\r\n* * Crise de la presse \u00e9crite oblige, il faut r\u00e9-inventer le journalisme. Et si la presse fran\u00e7aise, anglaise ou espagnole du XVIIIe si\u00e8cle \u00e9tait une riche source d'inspiration ? Durant le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, des modes de traitement journalistique ont \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9s, test\u00e9s et d\u00e9velopp\u00e9s. Extrait de l'interview de Denis Reynaud, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 Lumi\u00e8res Lyon 2, co-auteur de \"Nouvelles formes du discours journalistique au XVIIIe si\u00e8cle\", diffus\u00e9e le 29 ao\u00fbt 2018 dans Versus, sur Espace 2. Par Nicole Duparc.", "durationSec": 452, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9782970", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Quoi de neuf dans la presse du XVIIIe si\u00e8cle ? / 69S_2018-09-01T06:17:54_quoi-de-neuf-dans-la-presse-du-xviiie-si", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 01.09.2018"], "alternativeSummary": ["Crise de la presse \u00e9crite oblige, il faut r\u00e9-inventer le journalisme. Et si la presse fran\u00e7aise, anglaise ou espagnole du XVIIIe si\u00e8cle \u00e9tait une riche source d'inspiration ? Durant le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, des modes de traitement journalistique ont \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9s, test\u00e9s et d\u00e9velopp\u00e9s. Extrait de l'interview de Denis Reynaud, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 Lumi\u00e8res Lyon 2, co-auteur de \"Nouvelles formes du discours journalistique au XVIIIe si\u00e8cle\", diffus\u00e9e le 29 ao\u00fbt 2018 dans Versus, sur Espace 2. Par Nicole Duparc."], "variantIds": ["ece-9782970"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-08T16:08:20Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa tr\u00eave estivale aura \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e dans le monde des m\u00e9dias romands, on a vu ces derniers jours avec des r\u00e9dactions \u00e0 nouveau en \u00e9bullition, c'est que la presse donc crise et pas seulement chez nous, il a ce constat dans journalisme qui doit se r\u00e9inventer, pourquoi pas, en s'inspirant du pass\u00e9 la presse fran\u00e7aise, anglaise ou espagnole du XVIIIe si\u00e8cle, pourrait \u00eatre une source d'inspiration, puisqu'\u00e0 l'\u00e9poque des modes de traitement ont \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9s test\u00e9s d\u00e9velopp\u00e9s comme on a pu l'entendre cette semaine dans l'\u00e9mission Versus sur Espace 2 Nicole Duparc recevait Denis Renaud, il est professeur de litt\u00e9rature \u00e0 l'Universit\u00e9 Lumi\u00e8re Lyon II, c'est l'un des co- auteurs de cet ouvrage intitul\u00e9 nouvelle forme du discours journalistique au XVIIIe si\u00e8cle, Denis Renaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [89%] :\r\nC'est un des des arguments de de ce livre, hein, le le 19\u00e8me si\u00e8cle et souvent qualifi\u00e9 de civilisation du journal et quelques chercheurs imprudent peut voit la naissance de la presse au XIXe si\u00e8cle alors que nous essayons de montrer que presque tout avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 au XVIIIe si\u00e8cle et m\u00eame parfois au XVIIe si\u00e8cle avec la presse hollandaise, anglaise et puis la la Gazette de Renaudot donc le le 19\u00e8me n'a pas invent\u00e9 grand chose et beaucoup de de ph\u00e9nom\u00e8nes qu'on constate dans la presse aujourd'hui en \u00e9bullition, bien avant la R\u00e9volution fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [92%] :\r\nQu'est ce qui a \u00e9t\u00e9 mis r\u00e9ellement en \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [89%] :\r\nTr\u00e8s longtemps, la, la presse a \u00e9t\u00e9 m\u00e9pris\u00e9 par les historiens, c'\u00e9tait imprim\u00e9 c'\u00e9tait contr\u00f4l\u00e9 par le pouvoir, donc \u00e7a n'avait pas grand int\u00e9r\u00eat et ce sont des professeurs de litt\u00e9rature qui ont qui ont lanc\u00e9 cette ses \u00e9tudes dans les ann\u00e9es 1970 je pense \u00e0 agence gare Pierre Claude Labrosse et petit \u00e0 petit, les historiens ont fini par admettre qu'il y avait l\u00e0 un r\u00e9servoir d'information tout \u00e0 fait essentiel, ce qui a vraiment chang\u00e9 au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est la num\u00e9risation \u00e0 grande \u00e9chelle par Google ou par Gallica ou quelques biblioth\u00e8ques, y compris en bon Suisse de de cette presse qui jusque -l\u00e0 \u00e9tait difficilement accessible, c'est \u00e7a, c'est de fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [81%] :\r\nOui, donc, la difficult\u00e9 d'acc\u00e8s aux sources m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [89%] :\r\nOui, oui, oui, mais, aujourd'hui, n'importe qui, depuis, depuis chez lui peu a acc\u00e8s \u00e0 des milliers de num\u00e9ros des collections compl\u00e8tes et peut lire le le journal du XVIIIe comme il irait la tribune vous n'importe quel autre quotidien aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [91%] :\r\nLe titre de l'ouvrage, donc vous co- dirigez tout \u00e0 fait explicite, nouvelle forme de discours journalistique au XVIIIe vous enfon\u00e7ait m\u00eame le clou puisque vous le d\u00e9crivez la presse du XVIIIe pr\u00e9sente des traits d'une modernit\u00e9 qui la rend aujourd'hui plus pertinente, \u00e0 certains \u00e9gards que celle du si\u00e8cle suivant, vous nous l'avez un petit peu esquiss\u00e9 dans votre premi\u00e8re r\u00e9ponse mais alors d\u00e9veloppons en quoi peut -elle justement nous inspirer aujourd'hui alors que nous sommes, on l'a dit dans une situation de crise majeure et que la presse cherche tous azimuts, on va dire de de nouveaux mod\u00e8les pour se r\u00e9inventer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [87%] :\r\nAlors la, la formulation est un petit peu paradoxal mais comme dans tout, paradoxe, il y a un petit peu de v\u00e9rit\u00e9, c'est qu'au XIXe si\u00e8cle s'est construit une presse qui demandait beaucoup d'argent qui demandait des r\u00e9dactions consid\u00e9rable des des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux aux 4 coins du monde, bon, c'est la presse du 19\u00e8me c'est la presse du 20\u00e8me si\u00e8cle cette c'est cette presse- l\u00e0 qui est malade aujourd'hui et quand on voit certaines formes de de journalisme qui se d\u00e9veloppe sur Internet avec des \u00e9quipes tr\u00e8s r\u00e9duites, parfois une ou 2 personnes avec une pratique du recopiage de la reformulation d'information non original avec l'appel \u00e0 ce qu'on pourrait appeler un journalisme b\u00e9n\u00e9voles participatif, oui c'est \u00e7a demande oui h\u00e9 bien tout \u00e7a, c'\u00e9tait la d\u00e9finition m\u00eame de la presse au XVIIIe si\u00e8cles les, les, les gazettes ce qu'on appelle les gazettes la la formation politique, le journal \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9s par une seule personne, le gaz, qui recevait des nouvelles des 4 coins du monde et puis certains vous autres p\u00e9riodiques faisait un appel massif aux contributions des des Lecteurs en consacre dans le livre, toute une partie au courrier des Lecteurs, qu'un ph\u00e9nom\u00e8ne essentiel au XVIIIe si\u00e8cle, qui avait un petit peu disparu dans la presse fran\u00e7aise au XXe si\u00e8cle et aujourd'hui le l'appel un journalisme non professionnels b\u00e9n\u00e9voles, c'est une des composantes importantes tu tu sur nal isme sur Internet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [95%] :\r\nParce qu'avec l'av\u00e8nement justement de ce courrier des Lecteurs au XVIIIe on assiste finalement la naissance de l'opinion publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait c'est, c'est une des constituantes majeurs de ce que Habermas, \u00e7a a tr\u00e8s bien \u00e9tudi\u00e9 la naissance de l'opinion publique, alors le terme d'opinion et comme vous le savez est assez est assez ambigu, on peut l'oppos\u00e9 \u00e0 celui de de v\u00e9rit\u00e9 et c'est ce que disait Renaudot d\u00e8s la naissance de la Gazette Renaudot disait les informations que transmet ne sont peut-\u00eatre pas exact mais ce n'est pas tr\u00e8s grave, ajout\u00e9 Renaudot parce que il se trouvera peut-\u00eatre, dit -il, et l\u00e0 je cite Renaudot, il se trouvera peut-\u00eatre des personnes curieuse de savoir qu'en ce temps- l\u00e0, telle bruit \u00e9tait pour v\u00e9ritables, ce que nous dit Renaudot maintenant oui c'est bon, c'est faux, mais c'est int\u00e9ressant quand m\u00eame parce que c'est ce que les gens croyaient donc l'objet de du journal, c'est l'opinion, c'est ce que les gens pensent et la v\u00e9rit\u00e9, ben, \u00e9ventuellement, si on peut, mais celle -l\u00e0, on ne la garantit pas et je crois que c'est une fa\u00e7on int\u00e9ressante de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la presse aujourd'hui aussi un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [81%] :\r\nOui, le qui parle de faits qui ne commenceraient post- v\u00e9rit\u00e9 et on en voit plein dans cette, dans cette r\u00e9flexion, qui met au XVIIIe revenait de Denis Renaud, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [89%] :\r\nOui, oui, alors faites -nous \u00e7a, effectivement, et l\u00e0, le faux courrier des Lecteurs se d\u00e9veloppe aussi au XVIIIe si\u00e8cle, alors il y a 2 types de faux courrier des Lecteurs, soit l'auteur du journal invente des Lettres, soit de toute bonne foi, le journaliste publie des lettres qu'il croit vraies mais qui contiennent des fausses nouvelles qui sont sign\u00e9s d'une d'une fausse signature, donc le le faux hein est essentiel dans le d\u00e9veloppement de la presse, je dirais m\u00eame que les les lettres fictives, les lettres un peu romanc\u00e9 tels qu'on les trouve dans les journaux ou de type spectateurs au d\u00e9but du 18\u00e8me si\u00e8cle ont exist\u00e9 avant le vrai courrier des Lecteurs, on est d'abord partie de de la fiction pour arriver \u00e0 \u00e0 des lettres, des de v\u00e9ritables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [90%] :\r\nDenis Renaud c'est l'Inde et co- auteur de nouvelles formes du discours journalistique au XVIIIe si\u00e8cles c'est paru aux Presses Universitaires de Lyon, info trafic RTS sur le contournement de Lausanne, un accident g\u00eanent la circulation entre l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix et Lausanne Crissier en direction de Gen\u00e8ve et sur l'axe Martigny-Lausanne, un autre accident ralentit le trafic entre Vevey et ch\u00e8vre en direction de Lausanne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-01T04:31:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A99303B-B172-4210-A4EA-768C4AED18EB", "internalArchiveId": "6A99303B-B172-4210-A4EA-768C4AED18EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En s\u00e9curit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ma cam\u00e9ra de bord ?", "publicationDate": "2018-09-01T00:00:00Z", "summary": "Depuis qu'il a \u00e9cop\u00e9 d'un retrait de permis, Gilles, repr\u00e9sentant de profession, a install\u00e9 une dash cam dans sa voiture. Quelle est l'utilit\u00e9 r\u00e9elle d'un tel dispositif ? Cette cam\u00e9ra embarqu\u00e9e a-t-elle chang\u00e9 son comportement dans le trafic ? Par Th\u00e9o Chavaillaz.\r\n\r\n* * Depuis qu'il a \u00e9cop\u00e9 d'un retrait de permis, Gilles, repr\u00e9sentant de profession, a install\u00e9 une dash cam dans sa voiture. Quelle est l'utilit\u00e9 r\u00e9elle d'un tel dispositif ? Cette cam\u00e9ra embarqu\u00e9e a-t-elle chang\u00e9 son comportement dans le trafic ? Par Th\u00e9o Chavaillaz.", "durationSec": 349, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9782973", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["En s\u00e9curit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ma cam\u00e9ra de bord ? / 69S_2018-09-01T06:51:06_en-securite-grace-a-ma-camera-de-bord", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 01.09.2018"], "alternativeSummary": ["Depuis qu\u02b9il a \u00e9cop\u00e9 d\u02b9un retrait de permis, Gilles, repr\u00e9sentant de profession, a install\u00e9 une dash cam dans sa voiture. Quelle est l\u02b9utilit\u00e9 r\u00e9elle d\u02b9un tel dispositif ? Cette cam\u00e9ra embarqu\u00e9e a-t-elle chang\u00e9 son comportement dans le trafic ? Par Th\u00e9o Chavaillaz."], "variantIds": ["ece-9782973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-08T16:09:20Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur 51, avec cette question : connaissez -vous les Dash Cam cet anglicisme est utilis\u00e9 pour d\u00e9signer les cam\u00e9ras de bord ces cam\u00e9ras qui s\u00e9duit de plus en plus les automobilistes autour du monde le Matin dimanche du 19 ao\u00fbt nous apprenait que les ventes mondiales de ces cam\u00e9ras embarqu\u00e9es connaissent une croissance de 10 pourcent chaque ann\u00e9e et que cette tendance devrait se poursuivre ces 5 prochaines ann\u00e9es, Gilles est un automobiliste roman qui a install\u00e9 une Dash Cam dans sa voiture, Th\u00e9o Chavaillaz lui a demand\u00e9 quelles \u00e9taient ses motivations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [89%] :\r\nJe suis repr\u00e9sentant, c'est-\u00e0-dire que je suis en voiture tr\u00e8s souvent ben une fois un moment d'inattention, j'ai roul\u00e9 un peu trop vite et j'ai, je me suis fait flasher comme on dit, et \u00e0 l'issue de quoi j'ai eu un retrait de permis, 3 mois, ce qui m'a beaucoup emb\u00eat\u00e9 pour mon travail et, apr\u00e8s, d'une part, il y avait, il y avait le sursis et puis et puis bon, moi j'ai j'ai fait attention malgr\u00e9 tout, je me suis aper\u00e7u que c'\u00e9tait quand m\u00eame assez difficile, qu'on \u00e9tait Toulon sa voiture de de respecter, alors je je fais tr\u00e8s attention, mais \u00e9galement il y a des choses qui peuvent venir de l'ext\u00e9rieur ou des accidents ou s'il y a quelqu'un qui vous percute ou si vous sortez de la route, ben voil\u00e0, vous pouvez avoir, vous savez, un d\u00e9faut de ma\u00eetrise, alors des fois c'est, c'est votre faute ou des fois c'est par votre faute, parce qu'on vous a coup\u00e9 la route ou quoi que ce soit, oui, un animal qui passe, etc et puis je me suis dit ben voil\u00e0, si jamais \u00e7a va \u00e7a recommence ben je suis r\u00e9cidiviste la peine sont plus importantes, et je me suis dit bah peut-\u00eatre qu'avec une Dash Cam, c'est en tout cas c'est pas ma faute, bah je pourrais peut-\u00eatre argumenter un peu mieux vis-\u00e0-vis du du jour, c'\u00e9tait un petit peu quelque chose de de pr\u00e9ventif quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [96%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 que vous ayez \u00e0 vous en servir \u00e0 utiliser ces images. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [87%] :\r\nNon, jamais une fois effectivement j'ai vu un flash se d\u00e9clencher, je me suis dit mince et rouler, je respecte la vie de vitesse dans ces Dash Cam on a un enregistreur de vitesse aussi qui pesait sur le GPS, donc l\u00e0, effectivement, j'ai regard\u00e9 et puis j'ai vu que le flash s'\u00e9tait d\u00e9clench\u00e9e non pas \u00e0 cause de moi, mais \u00e0 cause du du de la personne \u00e0 c\u00f4t\u00e9, puis j'ai pu valider que je respecte bien la vitesse quand le flash d\u00e9clench\u00e9 voil\u00e0 c'est beaucoup pour se rassurer, je ne sais pas si le rouge s\u00fbrement la Dash Cam fait fait office de preuve, mais voil\u00e0, j'ai pas re\u00e7u d'amende ou de de proc\u00e8s verbal et puis disons que le le soir m\u00eame, quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 la maison j'voil\u00e0, j'\u00e9tais un peu angoiss\u00e9, \u00e7a m'a assur\u00e9, \u00e7a permet de passer une bonne nuit quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [83%] :\r\nSa mod\u00e8le sp\u00e9cial que vous avez sur votre votre v\u00e9hicule qu'est -ce que c'est comme genre de cam\u00e9ras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [88%] :\r\nAlors c'est une Dash Cam, c'est de la marque Garmin c'est je pense, ceux qui ont la plus grosse gamme de de Dash Cam. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [91%] :\r\nSi on se met \u00e0 votre place \u00e0 la place du conducteur, la cam\u00e9ra, elle est o\u00f9 elle filme quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [85%] :\r\nAllez, grosso modo, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9troviseur leur moi jamais, c\u00f4t\u00e9 droit, parce que je ne veux pas que \u00e7a ne bouche la vue et puis en fait, elle filme la route, alors c'est un grand angle, donc on voit quand m\u00eame, moi je dirais qu'on a le les c\u00f4t\u00e9 de la voiture tout le pare- brise quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [92%] :\r\nEt comment \u00e7a fonctionne, alors ce qu'il advient de ces images. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [90%] :\r\nAlors les images en fait elles sont stock\u00e9es sur une carte m\u00e9moire, mais en fait c'est une boucle, c'est-\u00e0-dire que vous avez 12 heures d'enregistrement ou 24 heures d'enregistrement selon la de la capacit\u00e9 de accablement plus utilisez quand vous avez rempli un carte m\u00e9moire ben l'instant pr\u00e9sent vient enregistrer l'instant le plus \u00e9loign\u00e9, donc en fait c'est juste une boucle, alors il y a aussi un d\u00e9tecteur de chocs enfin esp\u00e8ce d'acc\u00e9l\u00e9rom\u00e8tre et lorsque ben il y a une un petit choc ou un gros choc selon vous pouvez r\u00e9gler la sensibilit\u00e9 de ce capteur, je veux dire la la s\u00e9quence les d\u00e9lits 3 minutes avant trop vite apr\u00e8s est sorti de la boucle d'enregistrement et conserv\u00e9 mais la cam\u00e9ra tourne depuis maintenant 4 ans et demi et puis j'ai jamais rien fait de ces images. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [89%] :\r\nEst ce que vous avez demand\u00e9 une baisse de prix \u00e0 votre assurance voiture, vu que vous avez cette cam\u00e9ra embarqu\u00e9e, maintenant, vous auriez pu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [81%] :\r\nC'est absolument pas reli\u00e9 \u00e0 \u00e7a j'ai pas l'intention de demander avant : sur quoi que ce soit d'autant plus que ben quand vous demander quelque chose ai une contrepartie, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment, votre assureur il aussi prenant riche trop mon et se retourner contre vous et encore une fois je ne cherche pas une baisse de prix cherche \u00e0 moins assur\u00e9e et puis je cherche surtout ben quand, effectivement, c'est pas de ma faute, me d\u00e9douaner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [89%] :\r\nQu'est ce que votre entourage ou les gens qui savent vous avez cette cam\u00e9ra vous disent \u00e0 ce propos, parce que vous \u00eates parano\u00efaque ou ou tr\u00e8s \u00e0 cheval sur notre propre s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [90%] :\r\nVoil\u00e0 la surprise et puis apr\u00e8s, je leur explique oui effectivement, \u00e7a me rassure, mais que finalement \u00e7a aucun autre r\u00f4le que \u00e7a, mais je dois vous dire que voil\u00e0 de de plus en plus quand tout d'un coup, je vais en France ou en Italie ou dans d'autres pays clients qui sont peut-\u00eatre un petit peu moins s\u00fbr que la Suisse o\u00f9 on peut se faire casser la la vitre pour ce faire voler des choses \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est vrai, mais je l'enl\u00e8ve quoi et puis des fois j'oublie l'arm\u00e9e donc maintenant, je dirais que c'est c'est Mozambique important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [88%] :\r\nEst ce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a a influenc\u00e9 votre mani\u00e8re de conduire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [92%] :\r\nPas du tout dans ce qui a influenc\u00e9 ma mani\u00e8re de conduire, c'est vraiment ce retrait de permis, bon je faisais attention avant, mais je suis vraiment redoubler d'attention apr\u00e8s ce retrait, alors bon, tout le monde parle de Via Sicura c'est vrai que c'est, c'est quelque chose que je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, je pense que c'est c'est trop s\u00e9v\u00e8re voil\u00e0 apr\u00e8s, enfin en tout cas moi \u00e7a m'oblige \u00e0 faire beaucoup plus attention, m\u00eame si j'\u00e9tais quelqu'un de respectueux, je, je suis encore plus quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [85%] :\r\nLe t\u00e9moignage de Gilles \u00e0 l'instant, recueilli par Th\u00e9o Chavaillaz vous voulez en savoir plus sur c'est Dash Cam sur ces cam\u00e9ras embarqu\u00e9es sur les aspects l\u00e9gaux, par exemple, h\u00e9 bien, branchez -vous lundi matin sur la premi\u00e8re d\u00e8s 9 heures l'\u00e9mission, on en parle creusera le sujet avec comme invit\u00e9 Fanny roule, elle est avocate, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les infra. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-01T05:03:32Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16B87431-3BFF-41F1-925C-E9A219EDC1DF", "internalArchiveId": "16B87431-3BFF-41F1-925C-E9A219EDC1DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue des unes", "publicationDate": "2018-09-01T00:00:00Z", "summary": "Par Antoine Droux.\r\n\r\n* * Par Antoine Droux.", "durationSec": 205, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9782969", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La revue des unes / 69S_2018-09-01T06:11:56_la-revue-des-unes", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 01.09.2018"], "alternativeSummary": ["Par Antoine Droux."], "variantIds": ["ece-9782969"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-08T16:05:01Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [94%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [91%] :\r\nMais avant tout cela : un, c'\u00e9tait un ensemble un coup d'oeil au quotidien de ce samedi 1er septembre 2018 ces cendres Sandra Team early qui pr\u00e9sentera tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 10 une revue de presse compl\u00e8te qui vient de me les amener, je d\u00e9couvre un peu en m\u00eame temps que vous avec la Tribune de Gen\u00e8ve, tout d'abord la Tribune de Gen\u00e8ve, qui consacrent sa lune \u00e0 la ferme ou d'pourrait \u00eatre dessaisi de la police en raison de l'affaire, on le sait, la situation politique genevoise est devenue tr\u00e8s tendue ces derniers jours, la situation appara\u00eet d'autant plus d\u00e9licate que Pierre Maudet et le procureur g\u00e9n\u00e9ral Olivier Jornot ont pr\u00e9vu de pr\u00e9senter bient\u00f4t leur concept comment de s\u00e9curit\u00e9 si certains appels \u00e0 la d\u00e9mission l'ancien conseiller d'\u00c9tat radical Guy-Olivier Second consid\u00e8rent que Pierre Maudet a simplement commis une grosse b\u00eatise, pourtant, pourtant, une nouvelle d\u00e9nonciation \u00e9voque d'autres cadeaux octroy\u00e9s \u00e0 l'\u00e9lu m\u00eame sujet en Une du temps une tourmente s'est abattue sur Gen\u00e8ve, c'est le titre qui barre la une du temps, ce samedi, depuis l'annonce par le minist\u00e8re public de sa volont\u00e9 de poursuivre l'enqu\u00eate sur les conditions de financement de ce voyage, effectu\u00e9 par le conseiller d'\u00c9tat PLR aux \u00c9mirats arabes unis, la R\u00e9publique du bout du lait aimant est sans dessus dessous, \u00e9crit Le Temps apr\u00e8s les magouilles un virage radical pour Beaulieu, \u00e7a, c'est la une de 24 heures aujourd'hui, le canton de Vaud comme une dette de 15 millions de francs et Lausanne en investi 36 pour renouveler le site de Beaulieu, les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de frapper fort pour sortir de la crise qui a d\u00e9but\u00e9 en d\u00e9cembre 2017, fini la Fondation de Beaulieu, le site sera d\u00e9sormais g\u00e9r\u00e9 par une soci\u00e9t\u00e9 anonyme en main de la fille, la croissance d\u00e9mographique au ralenti, \u00e7a c'est la la Une du Nouvelliste le Valais compte 341463 habitants c'est pr\u00e9cis, il faut savoir que l'an dernier la population valaisanne n'a augment\u00e9 que de0,6 pourcent c'est la premi\u00e8re fois depuis 2010, que cette progression ne d\u00e9passe pas 1 pourcent explication de ce ph\u00e9nom\u00e8ne que l'on constate \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9chelle du pays dans Le Nouvelliste aujourd'hui un fait divers en ligne du Journal du Jura, c'est l'histoire de ce Banco comateux, cible d'une attaque \u00e0 l'explosif, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 La Ferri\u00e8re, dans la nuit de jeudi \u00e0 \u00e0 vendredi, pas de bless\u00e9 mais les d\u00e9g\u00e2ts sont importants et puis l'heure d'\u00e9t\u00e9 en unes de la libert\u00e9 : Bruxelles met les pendules \u00e0 l'heure, un sondage r\u00e9v\u00e8le le ras-le-bol des citoyens europ\u00e9ens, pour l'heure d'\u00e9t\u00e9, la Commission europ\u00e9enne veut que cela cesse, Bruxelles veut mettre un terme \u00e0 ce changement d'heure saisonnier \u00e0 l'issue d'une consultation publique mis en place pour r\u00e9aliser des \u00e9conomies d'\u00e9nergie, \u00e0 l'\u00e9poque, hein, cet h\u00e9ritage du 1er choc p\u00e9trolier des ann\u00e9es 1970 et controvers\u00e9 depuis longtemps l'occasion de faire un train de la personne qui a choisi le titre du quotidien jurassien aujourd'hui son heure est venue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [71%] :\r\nPoint aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-01T04:21:11Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81F5DFB2-E340-4725-9F1B-680D4FF7BAFC", "internalArchiveId": "81F5DFB2-E340-4725-9F1B-680D4FF7BAFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Volleyball : les attractions du Montreux Volley Masters 2018", "publicationDate": "2018-09-01T00:00:00Z", "summary": "La 33\u00e8me \u00e9dition du Montreux Volley Masters se dispute du 4 au 9 septembre 2018 au Pierrier \u00e0 Clarens. Pr\u00e9sentation de l'\u00e9preuve avec le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Pochon et le pr\u00e9sident du comit\u00e9 strat\u00e9gique Georges-Andr\u00e9 Carrel.\r\n\r\n* * La 33\u00e8me \u00e9dition du Montreux Volley Masters se dispute du 4 au 9 septembre 2018 au Pierrier \u00e0 Clarens. Pr\u00e9sentation de l'\u00e9preuve avec le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Pochon et le pr\u00e9sident du comit\u00e9 strat\u00e9gique Georges-Andr\u00e9 Carrel.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9782910", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Volleyball : les attractions du Montreux Volley Masters 2018 / SP_2018-09-01T20:43:44_volleyball-les-attractions-du-montreux-v", "Sport-Premi\u00e8re du 01.09.2018"], "alternativeSummary": ["La 33\u00e8me \u00e9dition du Montreux Volley Masters se dispute du 4 au 9 septembre 2018 au Pierrier \u00e0 Clarens. Pr\u00e9sentation de l\u02b9\u00e9preuve avec le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Pochon et le pr\u00e9sident du comit\u00e9 strat\u00e9gique Georges-Andr\u00e9 Carrel."], "variantIds": ["ece-9782910"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-08T17:41:16Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:00) [78%] :\r\nBien, qui va prendre sa place \u00e9videmment le public si peut, \u00e7a peut gagner un peu de temps \u00e0 l'\u00e9quipe de l'\u00e9quipe de boycottons puisqu'il il sort tranquillement la haine Gamma le au petit trot, difficile, difficile de courir moins vite que cela, c'est pas du galop, je suis pas du Dutroux : c'est du 50 la marche et le titre que les 2 pieds qui d\u00e9colle en m\u00eame temps, donc ces crimes d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [87%] :\r\nAllez, voil\u00e0 une gamelle qui va, qui va sortir remplac\u00e9 par chic 1 0 donc pour Young Boys \u00e0 2 minutes du terme de la partie, but de Fasnacht la 14\u00e8me session a rat\u00e9 un penalty par Adriana la 58\u00e8me. \r\nLutte les Valaisans qui repartent de l'arri\u00e8re avec l'aile Jani Lane pour Carlitos qui doit battre en retraite qui leur remette derri\u00e8re lui, encore une fois les les Johnny derri\u00e8re pour Nike est l\u00e0, ce qui est sur la droite, \u00e0 \u00eatre qui est qui va faire monter peut-\u00eatre ma soeur \u00e0 \u00e7a une grosse pression de la part de, de Fasnacht et Debbie cher les Bernois qui emp\u00eachent Sion de de monter vraiment de mani\u00e8re franche Baltica qui s'engage, cette fois -ci dans le camp bernois qu'elles ont pas de l'autre c\u00f4t\u00e9, mais \u00e7a n'arrivera pas Adriane facile de r\u00e9cup\u00e9ration de Benito qui lancer devant lui, mais la faute de Mveng et du coup, et bien \u00e7a va permettre \u00e0 Young Boys de reprendre ce cuir et de pouvoir se d\u00e9gager petit saut peut-\u00eatre \u00e0 New York pour voir si Roger Federer a r\u00e9ussi tout de m\u00eame remport\u00e9 sur le service Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [81%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s chaud 2\u00e8me balle cette fois de 4 \u00e0 3 pour Roger Federer pour reprendre fait dire le course normale de cette partie, mais il a d\u00fb repousser 4 au rancune agglo \u00e7a avec un coup droit Londres lundi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [92%] :\r\nLaurent, ce match prend des proportions extr\u00eamement int\u00e9ressante ici 3 3 parfaite \u00e9galit\u00e9 40 partout sur le service de Roger Federer \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [86%] :\r\nOui, ce serait aussi ici \u00e0 Tourbillon mais ceci dit, la saison derni\u00e8re, toujours regarde les r\u00e9sultats qu'il y avait eu entre son Young Boys, c'\u00e9tait il y a eu 3 fois le score de 1 \u00e0 0 pour Young Boys donc cet AppStore habituel pour une fois, il y avait eu 5 1 pour Young Boys match oublier pour portion mais voil\u00e0, donc on va dire le tarif habituel, peut-\u00eatre, mais ce n'est pas termin\u00e9e, il reste 30 secondes courage ou dans le temps r\u00e9glementaire et apr\u00e8s il y aura un peu de temps additionnel parce qu'il y avait aussi les fumig\u00e8nes, tout \u00e0 l'heure donc l'arbitre devrait rajouter quelques minutes, le voil\u00e0 le mardi pour assistants des assistants l\u00e0 le qui va venir montrer que Benetton, on va jouer le ballon va sortir, \u00e7a ne touche en faveur de Young Boys qui g\u00e8re plut\u00f4t bien cette fin de partie, qui emp\u00eache sur 2 m\u00e8tres de la pression avec Sanogo Benito devant lui pour cher, \u00e7a peut \u00eatre dangereux, le Centre et l'intervention de Nike et et le ballon va sortir 4 minutes en effet de temps additionnel 4 minutes si on peut r\u00e9cup\u00e9rer par Carlitos ou qui remet derri\u00e8re c'est dangereux, \u00e7a oblige Kouassi \u00e0 courir pour emp\u00eacher chic de venir au nord se r\u00e9cup\u00e9rer ce cuir et Sion avec Carlitos, une nouvelle fois Carlitos qui va s'\u00e0 Bertone et puis le ballon est au milieu de terrain, l'arbitre qui va signaler dans une ville d'avoir laiss\u00e9 l'Avantage ce qui permet de lancer chic mais intervention de la t\u00eate de laine Jeannie le ballon va revenir \u00e0 \u00e0 Young Boys avec chic, chic, qui va faire monter Sanogo au milieu du camp du FC Sion dans l'axe, Hoarau \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui Hoarau sur sa gauche non flamande pour lui- m\u00eame, Hoarau voil\u00e0 avec Benito cette fois -ci, Lloris Benito c'est bien jou\u00e9 pour le FC Sion avec pour gagner Young Boys pardon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [86%] :\r\nAvec le 2\u00e8me, le 2\u00e8me sign\u00e9 Christian Fasnacht qui a surpris au 1er poteau Kevin Flick Unchair doux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [87%] :\r\n0 2 \u00e0 0 pour Young Boys et le doubl\u00e9 pour Christian Fasnacht non pas le tarif habituel de 1 \u00e0 0 \u00e7a va \u00eatre pire, le Tir de d'Arte Tiret extr\u00eamement puissant 1er poteau et l\u00e0, Kevin Fickentscher, a \u00e9t\u00e9 surpris, un peu comme nous d'ailleurs, parce que ce taux franchement \u00e0 ce que de ballon entre dans les dans les filets, mais on a pas forc\u00e9ment la perspective suffisantes sont ralentis pour dire que c'est une erreur du gardien, loi de la mais en tout cas, l\u00e0 il a il a surpris tout le monde et \u00e7a fait 2 \u00e0 0 pour Young Boys qui va certainement s'imposer ce soir gr\u00e2ce \u00e0 Christian Fasnacht qui a marqu\u00e9 \u00e0 la 14\u00e8me qui a marqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, encore \u00e0 la ben maintenant \u00e0 la 90 3\u00e8me minute les spectateurs commencent \u00e0 quitter le stade de Tourbillon \u00e9videmment les spectateurs, il y en a un peu plus de 10000 ce soir tout cas le chiffre officiels ont compris que le FC Sion allez perdre une 3\u00e8me fois cons\u00e9cutive, \u00e7a fait beaucoup, il y avait la d\u00e9faite \u00e0 B\u00e2le qui a \u00e9t\u00e9 un peu imm\u00e9rit\u00e9 si on avait tr\u00e8s bien jou\u00e9, la d\u00e9faite de la semaine derni\u00e8re et fait tr\u00e8s mal \u00e0 Z\u00fcrich, autre gr\u00e2ce au p\u00e8re, parce que si on n'avait vraiment rien montr\u00e9 du tout et puis ce soir, h\u00e9 bien c'est une nouvelle d\u00e9faite et sert contre Young Boys qui va passer \u00e0 6 matchs, 18 points mais tout de m\u00eame tout de m\u00eame tr\u00e8s peu d'occasions un penalty galvaud\u00e9 a quand m\u00eame des questions \u00e0 se poser, du c\u00f4t\u00e9 du FC Sion, qui n'aura pas l\u00e0 qu'il a maintenant 3 semaines sans match de Super League \u00e0 la coupe \u00e0 Lausanne dans 2 semaines \u00e0 ce projet, n'y a pas de match parce que vous le savez, \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse, qui va jouer, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, donc \u00e7a va quand m\u00eame \u00e0 tra\u00eeneur Khristenko Cotentin Cotentin de mettre sous pression, certainement sous l'entra\u00eeneur, la partie n'est pas encore termin\u00e9, on va faire un petit d\u00e9tour par le New-York et revenir ici pour la fin du match pour s'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:25) [91%] :\r\nEt Roger Federer qui vient enfin, on va dire d'inscrire ce 4\u00e8me jeu pour mener 4 \u00e0 3 bah ce 7\u00e8me jeu il a dur\u00e9 plus de 8 minutes ici et Roger Federer en d\u00e9licatesse avec son 1er service a d\u00fb lutter tout d'abord repouss\u00e9 4 balles de break et ensuite, h\u00e9 bien il a d\u00fb le s'y prendra plusieurs fois pour le marquer ce 4\u00e8me point il m\u00e8ne 4 \u00e0 3 demi Kyrgios va servir et c'est \u00e9videmment tr\u00e8s tr\u00e8s important, m\u00eame si c'\u00e9tait un Roger Federer, surtout en d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [86%] :\r\nEt le 3\u00e8me pour Young Boys en cette fin de match, tout sourit \u00e0 Lyon Boys qui vient de marquer, donc par au lyc\u00e9e Garcia qui venaient quasiment d'entr\u00e9e en jeu, donc 3 0,M. Gbagbo qui se met \u00e0 genoux devant lui pour le f\u00e9liciter, au lyc\u00e9e Garcia 3 \u00e0 0 sur ce Tir peut-\u00eatre d\u00e9vi\u00e9 peut-\u00eatre d\u00e9vi\u00e9 par Paul Guillemot, Guillaume Hoarau, quoi qu'il en soit, \u00e7a fait 3 0 et l'addition est lourde pour le FC Sion on va dire que le score est s\u00e9v\u00e8re, parce que une bosse de 3 0 S\u00e9cap s\u00e9v\u00e8re mais bon en m\u00eame temps si on pouvait revenir penalty pour revenir partout n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 transformer, \u00e0 n'a pas \u00e9t\u00e9 offensivement aujourd'hui capable de bousculer cet excellent Young Boys pas imp\u00f4ts bien que s'Boys en face mais malgr\u00e9 tout, malgr\u00e9 tout, des questions \u00e0 se poser pour le pour le FC Sion, qui ne marque pas ce soir, qui va Sakineh lourdement 3 \u00e0 0 l'entra\u00eeneur, qui est un co\u00fbt total qui est rest\u00e9 debout derri\u00e8re son entra\u00eeneur durant quasiment toute la rencontre, la faire durant ces top \u00e7a 80 minutes qu'il est derri\u00e8re lui, les mains dans les poches, l\u00e0 Christian potentat voil\u00e0 3 0 Young Boys qui va continuer son incroyable marche en avant, quelle \u00e9quipe 6 matches 18 points \u00e0 la Ligue des champions, qui dit mieux, mais voil\u00e0, l'arbitre, Monsieur Saleh, qui va mettre fin \u00e0 cette part. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:07:18) [89%] :\r\nT\u00e9h\u00e9ran donc sous les sifflets du parti du public par Young Boys sur le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [88%] :\r\nEncore de 3 \u00e0 0 le FC Sion en est maintenant \u00e0 6 matchs et 6 points apr\u00e8s un d\u00e9but de saison prometteur, h\u00e9 bien les S\u00e9dunois sont retomb\u00e9es quand m\u00eame de autant le dire merci beaucoup Bernard Barr\u00e9 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:37) [90%] :\r\nOn laisse aller aux r\u00e9actions dans les vestiaires, r\u00e9action que vous entendrez tout \u00e0 l'heure dans ce premier entre 22 heures et 22 heures 30 dans l'autre match, toujours \u00e0 0 pour Lugano face \u00e0 Z\u00fcrich, on va retourner dans quelques instants \u00e0 New York, il retrouvait Herv\u00e9 Borsier Federer m\u00e8ne toujours 4 3 face \u00e0 Nick Kyrgios mais je vous propose maintenant de retrouver une nouvelle fois, Bernard Challandes, entra\u00eeneur, le s\u00e9lectionneur du Kosovo qui parlait tout \u00e0 l'heure de la nouvelle Ligue des nations que son \u00e9quipe disputera dans le groupe de l'Azerba\u00efdjan des \u00eeles F\u00e9ro\u00e9 et de Malte, la Suisse, on le rappelle, jouera contre l'Islande et la Belgique, la Suisse, qui compte de nombreux joueurs du Kosovo dans son \u00e9quipe alors est -ce possible encore que certains joueurs proche du Kosovo comme Jacques ou Shaqiri change de maillot, un jour, Bernard Challandes. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:15) [89%] :\r\nNon, non, non, non, c'est, c'est c'est termin\u00e9 \u00e7a tout ce genre de discussion est termin\u00e9e d\u00e8s le moment o\u00f9 un joueur \u00e0 disputer maintenant le Kosovo \u00e9tat de midi je dirais dans dans les \u00e9quipes nationales, europ\u00e9ennes, donc dans le dans le dans le dans l'UEFA donc d\u00e8s le moment o\u00f9 un joueur qui est plus en \u00e2ge de moins de 21 ans, qui a jou\u00e9 une comp\u00e9tition ou \u00e0 une minute officiellement dans une comp\u00e9tition, il ne peut plus changer c'est termin\u00e9, donc il y a, il y a aucune discussion mais chaque avec Shaqiri, avec Behrami, etc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un petit moment, une discussion au moment o\u00f9 le le Kosovo \u00e9tant, comme le Kosovo n'existait pas, faut footballistiquement au niveau d'une \u00e9quipe nationale il y a eu une d\u00e9rogation, entre guillemets, de la, de l'UEFA pour dire bon ben l\u00e0 maintenant si vous voulez choisir le Kosovo pouvait y aller, mais il est clair qu'un joueur qui a la chance de jouer en \u00e9quipe suisse qui a la chance de participer, pratiquement toutes les tous les 2 ans \u00e0 \u00e0 \u00e0 une grande comp\u00e9tition europ\u00e9enne ou mondiale ne va pas choisir le Kosovo c'est une logique de footballeur et \u00e7a, je la comprends tout \u00e0 fait, mais maintenant nous, on a, on a justement les jeunes joueurs de moins de 21 ans, qui ont peut-\u00eatre jou\u00e9 dans une s\u00e9lection nationale, autre que celle du Kosovo qui pourrait encore se d\u00e9cider pour le Kosovo mais mais mais c'est : c'est fini pour tous les joueurs qui ont jou\u00e9 une minute heure dans un Euro ou dans une match de qualification ou dans un championnat du monde ces joueurs- l\u00e0 ne ne pourront plus jamais chang\u00e9 de de pays. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:47) [94%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 la t\u00eate d'une \u00e9quipe le Kosovo donc dont pays a une histoire particuli\u00e8re avec la Suisse, quel regard vous portez aujourd'hui sur ce qui s'est pass\u00e9 durant la Coupe du monde et ce geste devenu femme. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-02T12:31:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92765C81-F68E-4737-9B6E-7B8A433218BD", "internalArchiveId": "92765C81-F68E-4737-9B6E-7B8A433218BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: retour sur le derby l\u00e9manique", "publicationDate": "2018-09-01T00:00:00Z", "summary": "Si la Juventus semble au-dessus du lot dans le Groupe H de la Ligue des Champions, les autres adversaires sont peut-\u00eatre prenables pour Young Boys. Valence n'est que 15\u00e8me de la Liga apr\u00e8s deux journ\u00e9es et Manchester United que 13\u00e8me de la Premier League apr\u00e8s trois matchs. Que vaut d'ailleurs l'\u00e9quipe de Jos\u00e9 Mourinho cette saison ? L'avis de notre sp\u00e9cialiste football anglais, Philippe Auclair.\r\n\r\n* * Si la Juventus semble au-dessus du lot dans le Groupe H de la Ligue des Champions, les autres adversaires sont peut-\u00eatre prenables pour Young Boys. Valence n'est que 15\u00e8me de la Liga apr\u00e8s deux journ\u00e9es et Manchester United que 13\u00e8me de la Premier League apr\u00e8s trois matchs. Que vaut d'ailleurs l'\u00e9quipe de Jos\u00e9 Mourinho cette saison ? L'avis de notre sp\u00e9cialiste football anglais, Philippe Auclair.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9782905", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Football: retour sur le derby l\u00e9manique  / SP_2018-09-01T19:40:29_football-que-vaut-vraiment-manchester-un", "Sport-Premi\u00e8re du 01.09.2018"], "alternativeSummary": ["Servette recevait le Lausanne-Sport le vendredi 31 ao\u00fbt 2018 \u00e0 l\u2019occasion de la 6\u00e8me journ\u00e9e du championnat de Challenge League. Enjeu : la place de meilleure \u00e9quipe romande de la cat\u00e9gorie pour le vainqueur. Alain Th\u00e9voz \u00e9tait au Stade de Gen\u00e8ve pour y suivre ce derby et pour recueillir les impressions d\u2019apr\u00e8s-match dans les vestiaires."], "variantIds": ["ece-9782905"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-08T17:43:16Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [68%] :\r\nEn retour, en Super le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nOui, c'est s\u00fbr que, tant qu'on perd pas assez, c'est-\u00e0-dire qu'on fait bien travail avec match apr\u00e8s match, on engrange des points, donc c'est super, on esp\u00e8re continuer le plus longtemps possible \u00e0 \u00eatre invaincue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\nCette pause, elle tombe \u00e0 point nomm\u00e9, ou au contraire vous \u00eates tellement bien que vous auriez aim\u00e9 les les matchs, on sait qu'il y a l'\u00e9quipe nationale, ensuite la Coupe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [85%] :\r\nOui mais voil\u00e0, on a, c'est clair que les l'\u00e9quipe nationale o\u00f9 on a une pause, c'est un peu, on va se rel\u00e2cher, c'est s\u00fbr, on va avoir bien travaill\u00e9 mais on n'aura pas cette tension de championnat et c'est bien qu'on est \u00e0 un bon match de coupe Sion, un adversaire un concurrent, un bon concurrent \u00e7a va nous remettre directeur dans le train pour continuer pr\u00e8s c'est s\u00fbr que \u00e7a m'est tomb\u00e9, condition que compte que \u00e7a parce que peut-\u00eatre que l\u00e0, avec le match de quoi \u00e7a va, on s'est un peu rel\u00e2ch\u00e9e, d'ailleurs, on a eu de la la peine a commenc\u00e9 notre 1er temps contre Schaffhouse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [88%] :\r\nC'est vrai que le session doute en championnat, c'est une \u00e9quipe et la coupe qui a une tr\u00e8s belle histoire, donc c'est c'est stimulant pour un adversaire comme le Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [85%] :\r\nLe vice et c'est stimulant, c'est un derby et aussi parce que, voil\u00e0, on a quitt\u00e9 la Super League l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est un peu ses retrouvailles avec les les matchs que qu'on qu'on aimerait vivre et l'ann\u00e9e prochaine, mais voil\u00e0, pour nous, c'est, c'est vraiment un beau match, qui est, qui va nous motiver et c'est l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [86%] :\r\nLausanne Sion en 16\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse, ce sera le dimanche 16 septembre \u00e0 16 heures \u00e0 la Pontaise, le FC Sion, qui accueille en Boys, ce soir en Super League, on va suivre la fin de la premi\u00e8re mi- temps, avec vous, Bernard Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [83%] :\r\nOui, avec les esprits qui qui s'\u00e9chauffe un peu, toujours pas de but s\u00e9dunois pour r\u00e9pondre \u00e0 l'ouverture du score tout \u00e0 l'heure de Christian Fasnacht \u00e0 la 14\u00e8me minute de toujours 1 0 pour Young Boys se disait que les esprits s'\u00e9chauffent un peu parce que Guillaume Hoarau a s\u00e9ch\u00e9 Abdellaoui s'est pris un carton jaune et bleu, rester sur le terrain, mais l'arbitre la bulle absolument qu'il sorte certains supporters -l\u00e0 sont valaisans sont tenus l'enguirlander un peu peut-\u00eatre r\u00e9action valaisanne avec le Centre demain sera, c'est de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a ne fonctionne pas JT est un peu court finalement le gardien Balmont ce pouvoir intervenir et d\u00e9gager son \u00e9quipe directement sur Hoarau qui a pu entrer donc pour son retour maintenant Hoarau qui lance dans les 16 m\u00e8tres sur le c\u00f4t\u00e9 gauche \u00e0 \u00e7a encore face \u00e0 Leipzig \u00e0 Sal\u00e9 qui n'arrivera pas pass\u00e9 face \u00e0 Nike et le FC Sion peut repartir maintenant avec elle et qui va remettre \u00e0 quoi, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui quoi c'est toujours dans le camp du FC Sion, sur la gauche se pour JT JT qui est coll\u00e9 \u00e0 la ligne, j'\u00e9tais la Adriana c\u00f4t\u00e9 du th\u00e9 revient plut\u00f4t dans l'acc\u00e8s au milieu du camp perdant maintenant juste derri\u00e8re avec Kouassi et plus Ndoye Ndoye devant lui pour Kasami et sur la droite l\u00e0 mati\u00e8re \u00e0 se passer, m'a donn\u00e9 de la part de Khatami, c'est mal, donner de la part de Kasami pour pour ins\u00e8re \u00e0 ce la quelques sa pr\u00e9cision ce soir, et l\u00e0 la passe pour ma soeur \u00e0 ses mais vraiment de quoi la faire beaucoup plus pr\u00e9cises, il \u00e9tait pas tr\u00e8s loin, est \u00e0 10 12 m\u00e8tres de de son co\u00e9quipier, il a mis le le ballon de m\u00e8tres devant lui, et du coup \u00e0 la Young Boys \u00e0 pouvoir repartir avec non, finalement Ndoye qui pas ternir un dossier pour Kiss Audric isol\u00e9 16 mai pourrait d'un humain dont il est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 parM. Gbagbo qui va pouvoir d\u00e9gager ce ballon directement sur l'entra\u00eeneur du FC Sion la Kobayashi la touche donc portion qui r\u00e9agit bien maintenant avec ma sera sur le c\u00f4t\u00e9 droit, Massira ce qui va remettre dans dans l'axe, Adrianna Adrianna face \u00e0 Sanogo, \u00e7a ne vaut qui peut intervenir, c'est bien jou\u00e9 de la part de milieu de terrain de 2 Young Boys et c'est du solide \u00e0 Young Boys et \u00e0 peu d'ailleurs ce que Michel Decastel disait la la semaine derni\u00e8re, entra\u00eeneur de Xamax comme milieu c'est vrai que c'est. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:52) [81%] :\r\nCe joueur \u00e0 l'\u00c9tat tout en face au solide gabarit d'une Boys nouvelle faute bernoise \u00e0 50 secondes de la fin de la premi\u00e8re mi- temps, en tout cas du temps r\u00e9glementaire de cette premi\u00e8re mi- temps, le public. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:08) [85%] :\r\nR\u00e9agit avec le coup franc \u00e0 venir pour le FC Sion, sur le c\u00f4t\u00e9 droit au milieu du camp de de Young Boys, ces Cassani qui va beaut\u00e9 du pied gauche ce coup franc, il essaie de montrer que les gauchers peuvent r\u00e9ussir, puisque vous en parlerez tout \u00e0 l'heure, St\u00e9phane Trisconi et le ballon est renvoy\u00e9, et puis l'\u00e9tape court JT les Bernois vont se d\u00e9gager en catastrophe le ballon est sorti de de l'autre c\u00f4t\u00e9, est ce que ce sera un corner ou une touche pour le FC Sion, qui n'a pas encore eu de le corner pour l'instant 7 pour Young Boys aucun nom c'est la touche pour le FC Sion c'est Abdellaoui qui va venir l'effectuer Abdellaoui \u00e0 quelques centim\u00e8tres du point de corner, une minute de temps additionnel au stade de Tourbillon toujours 1 0 pour les BSC Young Boys la touche d'Abdellaoui, le ballon est touch\u00e9 par un Bernon \u00e9parde maintenant auditrice qui peut d\u00e9gager, et puis le ballon et repris avec un nouveau Tir de la part de Kouassi qui est renvoy\u00e9 \u00e7a mais qui peut r\u00e9cup\u00e9rer sur le c\u00f4t\u00e9 droit face \u00e0 Benneteau mais qui tentent de passer, qui ont, qui se retrouvent. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:18) [85%] :\r\nEt l'arbitre qui la filiale rien si ce n'est un corner pour le FC Sion, mais pas de faute, c'est ce que r\u00e9clamait un costume Kasami qui est tomb\u00e9, l'arbitre n'a rien accord\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:29) [88%] :\r\nMais au moins \u00e7a va faire un corner le 1er pour le FC Sion dans cette rencontre, il a fallu attendre le temps additionnel de la premi\u00e8re mi- temps pour cela Cassani, c'est lui et son pied gauche pour effectuer ce corner Cassani 1er poteau Hoarau qui peut d\u00e9gager les pr\u00e9cieux partout : Hoarau devant, derri\u00e8re et monsieur \u00e7a met fin \u00e0 cette premi\u00e8re mi- temps sur le score, donc de 1 \u00e0 0 pour Young Boys, but de Fasnacht \u00e0 la 14\u00e8me minute il y a \u00e9galement une latte qui a sauv\u00e9 le FC Sion, sur une t\u00eate contre son camp de Nike et un 0 donc, m\u00eame si, si on n'a pas \u00e9t\u00e9 ridicule Young Boys domin\u00e9 une Boys m\u00e9rite ainsi de mener au score apr\u00e8s 45 minutes merci beau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:11) [94%] :\r\nPour Bernard aller maintenant pour \u00eatre tout \u00e0 l'heure \u00e0 partir de 20 heures pour la 2\u00e8me mi- temps dans l'autre match de la soir\u00e9e, Lugano vient de marquer et m\u00e8ne 1 \u00e0 0 face \u00e0 Z\u00fcrich, et puis il y a 2 matchs ce soir en Challenge League Rapperswil m\u00e8ne face \u00e0 Aarau 2 \u00e0 1 il y a un partout entre Winterthour et Schaffhouse on s'\u00e9coute un peu de musique Bennama B\u00e9nabar et son agneau et ensuite on parlera cyclisme avec Daniel Atienza qui nous racontera l'\u00e9tape du jour de la Vuelta. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:47) [82%] :\r\nPas se prendre la t\u00eate et qui n'a pas le temps, ce n'est pas qu'il soit, il esp\u00e8re et ce seulement comme il tient quand m\u00eame \u00e0 avoir des avis prend ce qu'on lui donne, il r\u00e9p\u00e8te ce qu'on lui dit quand c'est \u00e7a si et \u00e9cart mais v\u00e9rit\u00e9 sur \u00e7a le pr\u00eat-\u00e0-penser la cible id\u00e9ale des d\u00e9magogues de tous bords suffit compose dans sens du poil pour qu'ils soient d'accord, c'est l'histoire de l'avion, les loups, c'est l'histoire du p\u00e9ch\u00e9 apprenti charcutier et victoire du qui trouve sympa avec l'et c'est l'histoire d'une chose qui enfin vous avait compris l'id\u00e9e ne croit pas aux rumeurs ni en th\u00e9orie mais avec que c'est troublant quand on regarde bien les photos cette forme sombres \u00e0 grande : 400 fois seulement que la preuve de ce que nous cache la CIA pourrait en \u00eatre un mod\u00e8le qui s'est \u00e9puise \u00e0 courir derri\u00e8re les cr\u00e9tins branch\u00e9 Nobs, il craint de d\u00e9plaire c'e\u00fbt ridicule qui ne voit que ce qui brille, pour une place au soleil, Andr\u00e9 \u00e0 la Bastille, c'est histoire de la boue \u00e0 manger, c'est une histoire de apprenti charcutier du qui trouvent \u00e7a pas du pigeon enfin bref, vous avez compris. \r\nSa fait attention \u00e0 la surconsommation irresponsable, \u00e0 ses yeux et dangereusement futile, il a d'ailleurs t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 sur son iPhone l'application qui s'appelle assistant contre les achats inutiles aux USA, il aurait vot\u00e9 Obama ici la politique, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas du combat avec virulence l'imp\u00e9rialisme am\u00e9ricain qui attaque sans complaisance Coca Light \u00e0 la main, c'est l'histoire de la capitale \u00e0 manger du cochon apprenti charcutier C\u00e9line histoire du canard qui trouve \u00e7a m'avait claqu\u00e9, c'est une histoire de pigeons qui pousse d'Albi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:23) [89%] :\r\nBon allez, sympa, cette histoire de l'agneau sign\u00e9 B\u00e9nabar sur la premi\u00e8re, \u00e0 19 heures 50, on parle de cyclisme, l'espagnol Alejandro Valverde remporte aujourd'hui la 8\u00e8me \u00e9tape du Tour d'Espagne en s'imposant dans un sprint en c\u00f4te \u00e0 \u00e0 Alma donne le Fran\u00e7ais Rudy Molard a conserv\u00e9 son maillot rouge et tout pour nous parler de cette Vuelta le plaisir d'accueillir Daniel Atienza bonsoir Daniel. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:42) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:43) [88%] :\r\nBen dis donc, Alejandro Valverde, vainqueur aujourd'hui, d\u00e9j\u00e0 vainqueur dimanche pass\u00e9 pas mal pour un v\u00e9t\u00e9ran de 38 ans. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:49) [87%] :\r\nOui, les vieilles jambes de Valverde et et fonctionne encore bien, on l'a vu aujourd'hui, il est vraiment arriv\u00e9 sur cette Vuelta au sommet de sa condition sur le Tour de France, c'\u00e9tait pas vraiment \u00e7a, on sait qu'il est extr\u00eamement motiv\u00e9 leur court sur ses Terres Yates. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-02T12:12:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C644E90-B192-430B-AA60-CB32E6CBA97C", "internalArchiveId": "2C644E90-B192-430B-AA60-CB32E6CBA97C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mag de la r\u00e9daction: les gauchers dans le sport", "publicationDate": "2018-09-01T00:00:00Z", "summary": "Les gauchers sont souvent qualifi\u00e9s de maladroits et sont parfois moqu\u00e9s dans la vie quotidienne. Mais en sport, leur particularit\u00e9 peut \u00eatre un atout. Rafael Nadal en est le parfait exemple. J\u00e9r\u00e9mie Henriod s'est int\u00e9ress\u00e9 aux sportifs gauchers pour son ''Mag de la r\u00e9daction'' du Sport Dimanche du 2 septembre.\r\n\r\n* * Les gauchers sont souvent qualifi\u00e9s de maladroits et sont parfois moqu\u00e9s dans la vie quotidienne. Mais en sport, leur particularit\u00e9 peut \u00eatre un atout. Rafael Nadal en est le parfait exemple. J\u00e9r\u00e9mie Henriod s'est int\u00e9ress\u00e9 aux sportifs gauchers pour son ''Mag de la r\u00e9daction'' du Sport Dimanche du 2 septembre.", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9782912", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Mag de la r\u00e9daction: les gauchers dans le sport / SP_2018-09-01T22:27:45_sequence-10", "Sport-Premi\u00e8re du 01.09.2018"], "alternativeSummary": ["Les gauchers sont souvent qualifi\u00e9s de maladroits et sont parfois moqu\u00e9s dans la vie quotidienne. Mais en sport, leur particularit\u00e9 peut \u00eatre un atout. Rafael Nadal en est le parfait exemple. J\u00e9r\u00e9mie Henriod s\u2019est int\u00e9ress\u00e9 aux sportifs gauchers pour son \u2018\u2019Mag de la r\u00e9daction\u2019\u2019 du Sport Dimanche du 2 septembre."], "variantIds": ["ece-9782912"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-08T17:24:03Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [75%] :\r\nJe serais -je au regard de souvenirs je l'dessine \u00e0 la gouache, quand ils ne savent plus revenir, j'ai jou\u00e9 sa page, l'homme a des fier pour moins souffrir garder que le panache et avancer vers l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [66%] :\r\nC'est jamais revu le temps que les Parisiens, les ann\u00e9es qui je regarde enfin plus classe sur les questions d'ann\u00e9e le temps qui prennent le train, c'est s\u00fbr, messieurs lest\u00e9 maladresse se dit toute fa\u00e7on plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [88%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [89%] :\r\nC'est avec ce titre que se termine ce sport premi\u00e8res les portes claquent de la Grande Sophie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:20) [92%] :\r\nLe sport \u00e7a continue \u00e9videmment demain \u00e0 partir de une heure du matin, \u00e0 l'US Open, et notamment le match de Djokovic la Formule 1 \u00e0 14 heures 55 demain sur RTS Un Grand Prix d'Italie \u00e0 Monza avec Kimi Ra\u00efkk\u00f6nen en pole position devant Sebastian Vettel les 2 Ferrari \u00e7a promet, au coeur du Sport \u00e0 15 heures 15 avec cette question : quel avenir pour l'\u00e9quipe de Suisse de football et puis \u00e9videmment le football \u00e0 15 heures 45 sa marque Saint-Gall et les meilleurs moments de Sion Boyce, demain \u00e0 18 heures sport dimanche demain \u00e0 18 heures 25 reparlera d'ailleurs de Neuch\u00e2tel-Xamax merci \u00e0 Christophe et ses qui assurait la partie technique de cette \u00e9mission, merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe des sports qui m'a aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer ce sport 1er rendez- vous \u00e9videmment samedi prochain pour une belle \u00e9mission 19 heures 22 heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [84%] :\r\nAvec le Magic Pass votre abonnement de ski et montagne magique passe Point CH. Il est 22 heures 30 le journal de nuit, pr\u00e9sent\u00e9 par Virginie Langeroc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:19) [93%] :\r\nBonsoir, l'affaire modeste secoue le canton de Gen\u00e8ve mais aussi la Suisse, la demande de lev\u00e9e d'immunit\u00e9 du pr\u00e9sident du gouvernement g\u00e9nevois pour son voyage controvers\u00e9 \u00e0 Abou Dhabi continue d'interroger car Pierre Maudet s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Les avaient -ils connaissance \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait en septembre dernier d'une affaire p\u00e9nale contre lui, nous entendrons Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR, qui \u00e9tait tout \u00e0 l'heure l'invit\u00e9 de Forum en Allemagne, partisans et opposants \u00e0 la politique migratoire d'Angela Merkel sont descendus dans la rue aujourd'hui ils manifestaient chacun de leur c\u00f4t\u00e9, dans la ville de Kameni \u00e0 l'est du pays, ils \u00e9taient pr\u00e8s de 6000 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 l'appel du parti AfD et du mouvement d'extr\u00eame- droite Pegida depuis le meurtre d'un Allemand de 35 ans, c'est le 4\u00e8me rassemblement en quelques semaines, dans cette petite ville o\u00f9 le calme tarde \u00e0 revenir, ce soir, notre correspondante Nathalie Versieux est toujours sur place, nous l'entendrons tennis Roger Federer affrontait ce soir, l'Australien Nick Kyrgios au 3\u00e8me tour de l'US Open, le B\u00e2lois a battu l'Australien s'en 3 sets 6 4 6 1 7 5 nous rejoindrons Herv\u00e9 Borsier notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New York, le temps demain, pas de pluie mais une alternance de nuages et d'\u00e9claircies, les temp\u00e9ratures restent fra\u00eeches pour la saison, pas plus de 21 degr\u00e9s, elles remonteront d\u00e8s lundi avec le retour du soleil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:35) [93%] :\r\nBen \u00e7a peu l'affaire ce donc le canton de Gen\u00e8ve, mais pas seulement la demande de lev\u00e9e d'immunit\u00e9 du pr\u00e9sident du gouvernement g\u00e9nevois pour son voyage controvers\u00e9 \u00e0 Abou Dhabi fait toujours parler d'elle et dans toute la Suisse car Pierre Maudet s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il avait fait grande impression lors de ses auditions au PLR pour sa candidature, c'\u00e9tait en septembre dernier, avait -il d\u00e9j\u00e0 connaissance \u00e0 l'\u00e9poque d'une affaire p\u00e9nale contre lui pour Christian Luscher, le vice- pr\u00e9sident du PLR, la r\u00e9ponse est clairement non. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:10) [92%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PLR suisse, la seule v\u00e9ritable question qui se pose c'est de savoir si Pierre Maudet a cach\u00e9 des faits essentiels lors de sa candidature, alors j'ai en tant que vice- pr\u00e9sident du PLR suisse j'ai j'ai pris mon t\u00e9l\u00e9phone, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Pierre Maudet, ce qu'il en \u00e9tait, il ne m'a produit des preuves qui d\u00e9montrent sans le moindre doute possible qu'\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 entendu par la commission d'enqu\u00eate du PLR, il ne pouvait tout simplement pas avoir connaissance d'une affaire p\u00e9nale qui n'existait pas encore, et il en a eu connaissance, pour la premi\u00e8re fois, j'en ai, j'en ai la preuve au mois de novembre 2017, soit bien apr\u00e8s le processus d'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et donc pour nous, l'essentiel est sauf du de Berne Pierre Maudet, n'a pas menti et je crois que c'est tout \u00e0 son cr\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [92%] :\r\nChristian L\u00fcscher, le vice- pr\u00e9sident du PLR, r\u00e9pondait aux questions d'Esther Coquoz ce soir dans Forum et puis sachez que la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-02T12:35:04Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82B34948-62BB-42A3-B13F-AE273CBDF57A", "internalArchiveId": "82B34948-62BB-42A3-B13F-AE273CBDF57A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale", "publicationDate": "2018-09-01T00:00:00Z", "durationSec": 10612, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9797364", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864693.image", "alternativeTitle": ["Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale / TGEN_2018-09-01T21:00:00_tournee-generale", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 01.09.2018", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 01.09.2018"], "variantIds": ["ece-9797364", "ece-9797365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-09T06:07:23Z", "webPublicationDate": "2018-09-01T22:34:00Z", "program": {"href": "/programs/CCFB1377-30D1-42A2-A13B-84DFC40F6CEF", "id": "CCFB1377-30D1-42A2-A13B-84DFC40F6CEF", "name": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale"}}, {"id": "sound-C80BDC5F-9F8D-464B-B2C8-A3F95A0368E7", "internalArchiveId": "C80BDC5F-9F8D-464B-B2C8-A3F95A0368E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Radio Lac, plus de paroles, moins de musique", "publicationDate": "2018-09-01T00:00:00Z", "summary": "La station priv\u00e9e install\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve tente le pari de miser davantage sur le contenu. Elle a engag\u00e9 une dizaine de nouveaux collaborateurs. Avec Rapha\u00ebl Leroy, r\u00e9dacteur en chef de Radio Lac.", "durationSec": 904, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9782943", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Radio Lac, plus de paroles, moins de musique / MED_2018-09-01T09:10:45_radio-lac-plus-de-paroles-moins-de-musiq", "M\u00e9dialogues du 01.09.2018"], "alternativeSummary": ["La station priv\u00e9e install\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve tente le pari de miser davantage sur le contenu. Elle a engag\u00e9 une dizaine de nouveaux collaborateurs. Avec Rapha\u00ebl Leroy, r\u00e9dacteur en chef de Radio Lac."], "variantIds": ["ece-9782943"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:44:10Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nBeaucoup moins de musique et beaucoup plus de contenu, c'est le pari tent\u00e9 depuis le d\u00e9but de cette semaine par radio Lac une radio relancer l'\u00e9t\u00e9 dernier sous ce nom -l\u00e0 un par la famille de R\u00e9my, \u00e9galement propri\u00e9taire de et les femmes de One FM pour augmenter la cr\u00e9ation de contenus, le groupe a engag\u00e9 une dizaine de collaborateurs suppl\u00e9mentaires, parmi lesquels quelques journalistes fran\u00e7ais connu bonjour Rapha\u00ebl Leroy bonjour Julien Magne Manuel, vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef de Radio Lac depuis le 1er mars de cette ann\u00e9e un peu retour aux sources, hein, pour vous, du coup, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 travailler t\u00f4t et travaille d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Radio Lac par le pass\u00e9, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [89%] :\r\nC'est juste, effectivement, j'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re il y a 12 ans de de cela \u00e0 Radio Lac sous leur G\u00e9rard Schork que je salue s'il nous \u00e9coute, effectivement c'est un ressort aussi un retour aux sources qui qui est bien plaisant pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [83%] :\r\nEffectivement, il y a pas mal sur ceux qui ont pass\u00e9 radio Lac, donc il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 ISSN enfin bref et du changement apparent tout \u00c9tat puisse \u00e9valuer c'est pas dessus et jour donc cette id\u00e9e de de mettre plus de contenus plus de voix plus de taux etc, j'ai regard\u00e9 il y a une matinale des magazines un grand journal \u00e0 mi- journ\u00e9e, un d\u00e9bat de fin d'apr\u00e8s- midi, en gros, vous voulez faire comme la premi\u00e8re quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [90%] :\r\nOn ne peut rien vous cacher, Julien non c'est c'est vrai qu'on a fait un pari cette c'est vrai que c'est un pari, en fait, hein, on part de rien, c'est la premi\u00e8re fois qu'une radio priv\u00e9e qui ne touche absolument aucun au fond de la redevance fait ce pari -l\u00e0 du contenu, \u00e0 savoir d'avoir de la du contenu de 6 heures du matin \u00e0 19 heures 30 c'est 9 \u00e9missions o\u00f9 on parle de la vie, on parle de la vie de tous les jours, on parle de la vie de nos auditeurs, on parle de l'info, on y a aussi du divertissement et c'est vrai que c'est la premi\u00e8re fois que \u00e7a se fait dans une radio priv\u00e9e, l'id\u00e9e c'\u00e9tait l'id\u00e9e au fond de, de, de, des propri\u00e9taires de la cha\u00eene, donc de la famille de R\u00e9my, comme vous l'avez dit de d'acqu\u00e9rir une 3\u00e8me cha\u00eene puisque elle est d\u00e9j\u00e0 propri\u00e9taire de et les fermes qui marche tr\u00e8s bien, One FM qui marche tr\u00e8s bien et d'avoir une 3\u00e8me petite soeur qui au fond fait le pari autre \u00eatre une radio musicale, ce qui est quand m\u00eame assez fou pour une radio priv\u00e9e puisque effectivement ben les radio musicale, \u00e7a marche, pourquoi changer, h\u00e9 ben, c'est tout le pari justement qui est pris par la famille de R\u00e9mi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [75%] :\r\nCes colis Collider \u00e7a m\u00e9dias dans cette touche ne touche plus de redevance, est ce que c'est, l'id\u00e9e est -ce que \u00e7a l'id\u00e9e peut-\u00eatre avec plus de contenu, de peut-\u00eatre aller retoqu\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 de Berne dire ben comme bonjour on est -ce que c'est possible de retoucher un peu d'arrachement, vu qu'on fait beaucoup plus de contenu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [89%] :\r\nBah, de toute fa\u00e7on vu la la loi sur les m\u00e9dias qui est, qui est actuellement en cours en en concertation \u00e0 Berne, il y a de toute fa\u00e7on cette volont\u00e9 c'est vrai bon, ne se cache pas d'essayer de, de toucher une partie de la redevance aussi pourquoi, non pas pour forc\u00e9ment toucher plus d'argent, c'est pas \u00e7a au fond le le la question la question, c'est de dire, et on l'a bien vu pendant la la toute la le d\u00e9bat sur le sur nos bilingue et on a toujours parl\u00e9 du service public qui fait du service public, attention, ne touchez pas \u00e0 la RTS parce que c'est le service public, mais le service public, ce n'est pas que la RTS, c'est aussi la presse \u00e9crite et c'est aussi les m\u00e9dias priv\u00e9s, les radios priv\u00e9es, pourquoi alors dans ce cas -l\u00e0 est -ce que uniquement \u00e0 la RTS devrait et pourrait toucher de de la redevance, alors il est vrai que, il y a une partie des radios priv\u00e9es qui touche aussi de la redevance par exemple RTN RFJ ou d'autres radios Fribourg des TV, des des t\u00e9l\u00e9s locales aussi comme les bleu comme la t\u00e9l\u00e9 ou autres, mais l'Ofcom \u00e0 l'Office cantonal l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication estim\u00e9 lors de la nouvelle lors de l'ancienne loi que le bassin l\u00e9manique avec son sa densit\u00e9 de population ne n\u00e9cessitait pas pour les radios priv\u00e9es de ce bassin, l\u00e0, d'avoir une partie de la redevance, aujourd'hui, je crois que c'est compl\u00e8tement caduque et je crois que la nouvelle loi sur les m\u00e9dias va changer, donc au fond c'est \u00e7a l'enjeu, c'est de dire : nous, on fait aussi du service public, on l'a toujours fait aussi avant Radio Lac, hein, elle FM le fait depuis de des ann\u00e9es One FM aussi au fond pourquoi est -ce qu'aujourd'hui en pourrait pas aussi toucher une partie de la redevance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [86%] :\r\nMais donc l\u00e0 c'est clairement un objectif avec davantage de contenus dire regardez, en plus on va dans la direction du alors Dieu qui fait encore plus d'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [92%] :\r\nNon, je ne crois pas que c'est le c'est le but, le but de Radio Lac est le but de faire de l'info, de faire du divertissement, de faire du contenu de parler aux gens de l'arc l\u00e9manique, ce n'est pas de toucher un magot \u00e0 la fin : faut, faut \u00eatre clair, c'est un pari entre guillemets philosophique, c'est une envie de, de, de la famille de R\u00e9mi de tenter quelque chose de nouveau il y a des risques financiers qui sont pris l\u00e0- dedans et c'est vraiment \u00e7a, \u00e7a part vraiment d'une envie et je crois que l\u00e0, c'est quand m\u00eame assez remarquable, vu le contexte aussi au niveau de la presse \u00e9crite, on l'a encore vu cette semaine, hein, avec les remous qui a 2 du c\u00f4t\u00e9 Tamedia avec la fin du matin avec la fin de l'hebdo, c'est la sinistrose dans tous les m\u00e9dias et c'est vrai qu'on parle aussi de mesures d'\u00e9conomie RTS, hein, donc c'est vrai que l\u00e0 on arrive avec un projet de construction de quelque chose, on engage des gens, c'est un projet positif et \u00e7a c'est tout \u00e0 fait remarquable et on le doit effectivement \u00e0 la volont\u00e9 des propri\u00e9taires de la cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [83%] :\r\nC'est une prise de risque mais -ce que c'est pas une prise de risque presque obligatoire, on lisait votre patron, Antoine de Raemy, qui disait ben jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent radio Lac est subventionn\u00e9 par Rouennais femelle FM est ce que ce que vous cherchez un peu ce qu'est ce que \u00e7a a pas fonctionner comme vous vouliez premi\u00e8res ann\u00e9es qu'il faut trouver une solution avant de peut-\u00eatre de voire rechanger de nom et repartir sur d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [90%] :\r\nNon, il est vrai que que vu les succ\u00e8s de la FM et One FM, ce sont des des radios qui sont abouties, qui existe depuis des ann\u00e9es dans le paysage audiovisuel de l'arc l\u00e9manique, donc il est vrai qu'on se on on se repose aussi enfin Radio l'axe repose aussi sur ce succ\u00e8s pour pouvoir justement cr\u00e9er quelque chose maintenant radio Lac, c'est un projet en soi et on a utilis\u00e9 l'ann\u00e9e or je sais, je peux dire pour construire l'ann\u00e9e 2 il y a une mont\u00e9e en puissance progressive, le rachat de Radio Lac \u00e0 Rouge FM, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, anciennement Nokia s'est mort le crash du lac, c'est fait, je crois, au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 2017 et ensuite il y a un programme qui a \u00e9t\u00e9 mis, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, enfin au 7 en septembre grosso modo 2017 pour faire court, donc il y a eu 3 mois ou 2 mois pour cr\u00e9er quelque chose, c'est impossible dans l'ann\u00e9e, hein, dans de telles conditions de cr\u00e9er une radio entre 6 heures et 19 heures 30 de contenu, on l'a vu encore nous cet \u00e9t\u00e9, en travaillant, on est, on a vraiment beaucoup, beaucoup travaill\u00e9 sur cette ce nouveau concept, moi j'y travaille depuis que j'ai \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 donc depuis le 1er mars je on a beaucoup travaill\u00e9 sur ce concept de radio g\u00e9n\u00e9raliste, et c'est vrai que c'\u00e9tait illusoire la premi\u00e8re ann\u00e9e, le faire, donc l\u00e0 il y a une mont\u00e9e en puissance, mais je crois que d\u00e8s le d\u00e9part, la volont\u00e9 de de la cha\u00eene, c'\u00e9tait de cr\u00e9er une radio g\u00e9n\u00e9raliste, simplement \u00e7a n'a pas pu \u00eatre \u00eatre fait mat\u00e9rialiser la premi\u00e8re ann\u00e9e pour des questions de timing, des questions de on voulait pas se pr\u00e9cipiter non plus voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [90%] :\r\nVous l'avez dit, ah il y a un investissement et une dizaine de collaborateurs qui viennent, ce qui est particulier, il y a des vous avez engag\u00e9 un peu des noms, vous avez pris notamment des des journalistes fran\u00e7ais connu pourquoi ce Paris- l\u00e0, c'est un peu le le syst\u00e8me RTL ou Europe 1 qui va chercher un peu des noms pour pour drainer l'audim\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [90%] :\r\nNous, on a besoin d'exister, on part de d'assez loin, donc nous on a besoin d'exister, on a besoin d'avoir des noms pour fid\u00e9liser aussi les les auditeurs pour les app\u00e2ter, entre guillemets, hein, faut pas se voiler la face en c'est aussi \u00e7a la le le monde m\u00e9diatique mais pourquoi des Fran\u00e7ais c'est pas on voulait pas forc\u00e9ment des Fran\u00e7ais, c'est des Fran\u00e7ais, je vous dis, en l'occurrence, on parle de Fran\u00e7ais alors sur les 10 collaborateurs, il y a de frontaliers, \u00e7a fait peu quand m\u00eame un certain vous \u00eates d'accord, donc, et il y a des collaborateurs qu'on a engag\u00e9 de mani\u00e8re fixe, c'est-\u00e0-dire \u00e0 100 pourcent \u00e0 temps plein, si je peux dire et puis il y a des gens avec qui on collabore de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re et l\u00e0 il n'y a aucun Fran\u00e7ais on a Fran\u00e7ois Schaller lanc\u00e9, r\u00e9dacteur en chef de l'agefi qui vient chronique et tous les matins, chronique \u00e9conomique on Isabelle Falconnier, anciennement de de l'hebdo, qui vient aussi chroniquer on a tir\u00e9 Tena de, de, de La Tribune de Gen\u00e8ve, on a un certain nombre, on a Marie Maurice par exemple qui est aussi bien connu qui a trait au Matin dimanche, ce sont pas des des personnes qui viennent de nulle part, et puis on fait pas on n'essaie pas de faire une radio fran\u00e7aise en Suisse romande, c'est pas du tout le butin apr\u00e8s, voil\u00e0 on on essaye v\u00e9ritablement d'avoir effectivement comme je l'ai dit, on essaye d'exister et donc d'attirer des auditeurs avec un certain nombre de de personnalit\u00e9s qui, qui sont connus comme, par exemple Fran\u00e7ois Schaller, je reprends cet exemple qui est une perc\u00e9e en ont connu dans le monde m\u00e9diatique Thierry Mertenat aussi, enfin voil\u00e0 Isidore Raposo si je peux citer j'en oublie certainement et donc c'est c'est avec \u00e7a aussi qu'on va pouvoir que les gens vont se dire : ah bah tiens lui, je le connais ah j'ai envie de l'\u00e9couter, j'ai envie de savoir ce qu'il a \u00e0 dire, donc je vais aller \u00e9couter Radio Lac au fond c'est \u00e7a le but, oui, il y a, il y a, il y a aussi un peu de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:51) [85%] :\r\nDonc, j'ai parl\u00e9 de personnes pas de Jean s, connue en France, elles hameaux Sophie Gaillard Philippe Verdier aussi le rempla\u00e7ant de de Jean-Pierre Pernaut \u00e2ge sur TF1 pour le journal de 13 heures c'est c'est Jacques Legros, lui qui vient \u00e0 direction \u00e9ditoriale juste pour Philippe Verdier c'est quelqu'un qui a fait un petit peu pol\u00e9mique, il avait \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 de France 2 pour des id\u00e9es climato-sceptiques, l\u00e0 vous craignez pas peut-\u00eatre un bad Buzz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [90%] :\r\nNon, \u00e9videmment, c'est quelque chose qu'on a qu'on a qu'on a regard\u00e9 qu'on a \u00e9valu\u00e9 hein maintenant Philippe Verdier, un professionnel de grande qualit\u00e9, je crois qu'il a \u00e9t\u00e9 victime d'une cabale \u00e0 Paris, je ne sais pas si vous l'avez lu, hein Philippe Verdier nous on l'a lu \u00e9videmment avant de longues et j'une vraiment bien savoir en fait ce qu'il disait au fond il ne remet pas du tout en cause le le le r\u00e9chauffement climatique sur le choix, il ne sait pas, il peut \u00eatre clean, on peut \u00eatre aujourd'hui climato-sceptiques sans remettre en cause la de le la doxa g\u00e9n\u00e9ral de de r\u00e9chauffement climatique, on peut simplement sur certains points, \u00eatre en d\u00e9saccord, j'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re qu'on peut l'\u00eatre, parce que sinon \u00e7a s'appelle une esp\u00e8ce de de dictature de la pens\u00e9e et chez nous, en tout cas chez moi \u00e7a, \u00e7a n'a pas, \u00e7a n'a pas cours, donc voil\u00e0 donc nous effectivement, on a, on a regard\u00e9 ce qu'il dit, et au fond, c'est, c'est, comme je l'ai dit, il a \u00e9t\u00e9 victime d'une cabale \u00e0 Paris \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 France 2 on voulait d\u00e9gager tout je crois que c'\u00e9tait la la la nappe, la pr\u00e9sidente de France 2 qui disait que les les jeunes les, les, les hommes de plus de 50 ans les blancs de plus de 50 ans devait plus \u00eatre \u00e0 l'antenne de France 2 et ils faisaient effectivement partie de de ces personnes, donc voil\u00e0, je crois que l\u00e0 on lui a fait un faux proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:26) [80%] :\r\nJacques Legros donc il revient pour la la direction \u00e9ditoriale, c'est quoi, vous, vous ne suffisait pas, vous avez dans quelle quantit\u00e9 de vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [91%] :\r\nPas du tout Jacques Legros nous apporte une expertise, il faut quand m\u00eame savoir peut-\u00eatre les gens ne le savent pas Jacques Legros c'est le le pr\u00e9sentateur rempla\u00e7ant de de Jean-Pierre Pernaut, TF1, \u00e0 TF1, maintenant, lui, il a \u00e9t\u00e9 l'un des fondateurs de de France Info, il a travaill\u00e9 RTL pendant de nombreuses ann\u00e9es, il a travaill\u00e9 \u00e0 France Inter pendant de noms pour des ann\u00e9es, donc des radios g\u00e9n\u00e9ralistes qui sont vraiment aussi un mod\u00e8le comme peuvent l'\u00eatre la la la premi\u00e8re aussi pour nous et donc, il apporte son regard, son expertise, il a lanc\u00e9 des cha\u00eenes, nous on est en train de lancer une cha\u00eene et donc pour nous c'\u00e9tait important de, de, de collaborer avec des personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 eu ce v\u00e9cu, ce qui est le cas avec Jacques Legros on sent j'beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:15) [86%] :\r\nRapha\u00ebl Leroy vous \u00eates l\u00e0, donc, les Red chef de de Radio Lac depuis le primaire, c'\u00e9tait 1000 vite vous \u00eates aussi et \u00e7a fait depuis 4 ans, je crois, pr\u00e9sident de l'association genevoise des journalistes, \u00e7a bouge beaucoup du c\u00f4t\u00e9 de des m\u00e9dias \u00e0 Gen\u00e8ve, Pierre Ruetschi, le r\u00e9dacteur en chef de la tribu nationale qui part de mani\u00e8re assez brutale de son poste qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:35) [90%] :\r\nC'est consternant, il part de mani\u00e8re brutale, au fond, il ne part pas, on l'a d\u00e9missionn\u00e9 et je crois que \u00e7a, c'est assez clair, Pierre Ruetschi, c'est quelqu'un qui a toujours tenu t\u00eate \u00e0 Z\u00fcrich qui a toujours tenu t\u00eate qui a toujours d\u00e9fendu Gen\u00e8ve au fond face \u00e0 la volont\u00e9 de z\u00fcrichoises de d\u00e9manteler la la presse romande et je crois que c'est c'est consternant parce qu'on voit que lorsque on r\u00e9siste sont tente de r\u00e9sister \u00e0 des des plans comme comme le font les les Z\u00fcrichois bien les Z\u00fcrichois coupent des t\u00eates \u00e7a fait d\u00e8s maintenant plusieurs mois et plusieurs ann\u00e9es que que ta m\u00e9dia et \u00e9coeure les journalistes tuent le pluralisme en Suisse romande et je crois que \u00e7a donne un tr\u00e8s mauvais signal termine \u00e0 jouer avec le feu aujourd'hui parce que les m\u00e9dias, la radio votre radio notre radio, la presse, la t\u00e9l\u00e9 et dans son sang, \u00e7a sent la libert\u00e9 de la presse sans la presse et sans les m\u00e9dias, il y a plus de d\u00e9mocratie et c'est d'autant plus vrai dans un pays comme la Suisse, o\u00f9 on a besoin des m\u00e9dias pour s'informer sur les diff\u00e9rentes votations qu'on a \u00e0 faire tous les, tous les 3 mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:49) [89%] :\r\nEn m\u00eame temps Tamedia par exemple, regroupe ses r\u00e9dactions dans une sorte de News Room, c'est un peu ce que vous avez fait chez M\u00e9dia One. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:56) [89%] :\r\nAbsolument pas, nous, on n'a pas, on n'a pas du tout News Room on a, au fond bon d\u00e9j\u00e0 on peut pas on peut pas comparer les 2, je comprends voter votre question qui est qui veut me titiller mais au fond, nous on n'a pas les moyens de Tamedia on une petite r\u00e9daction une quinzaine de personnes hein, enfin \u00e0 l'\u00e9chelle du radio c'est beaucoup, hein, mais je veux dire \u00e0 l'\u00e9chelle est un m\u00e9dia, c'est, c'est une goutte, donc nous on n'a pas la possibilit\u00e9 m\u00eame de sectoriser les diff\u00e9rentes, les diff\u00e9rents journaliste, on n'a pas de rubrique ce genre de choses maintenant nous on fait de l'information locale et on a une r\u00e9daction locale, notre r\u00e9daction genevoise, elle est \u00e0 Gen\u00e8ve, notre r\u00e9daction vaudoise, elle est \u00e0 Lausanne aujourd'hui Tamedia on le voit bien, ben il d\u00e9localise une partie de la r\u00e9daction genevoise \u00e0 Lausanne, ce qui est pour moi tr\u00e8s curieux, m\u00eame s'il y a une sorte de flexibilit\u00e9, \u00e7a c'est vrai, maintenant c'est c'est c'est c'est tr\u00e8s curieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:55) [90%] :\r\nEnfin, le roi, c'est aussi peut-\u00eatre une opportunit\u00e9 pour vous \u00e0 Radio Lac justement de faire davantage de contenu, au moment o\u00f9 la presse est affaibli un peu o\u00f9 des moyens sont enlev\u00e9s et vous dites il y a, il y a, il y a une opportunit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:07) [90%] :\r\nOui, il y a une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 assez clair : la volont\u00e9, encore une fois, de de la famille de R\u00e9my c'est c'est c'est au-del\u00e0 de \u00e7a va au-del\u00e0 de ce contexte, hein, mais c'est vrai que ce contexte nous aident aussi, paradoxalement, je me r\u00e9jouis pas mais je veux dire \u00e7a, \u00e7a nous aide aussi \u00e0 avoir une visibilit\u00e9 quelque chose, une dynamique positive aussi, hein, parce que, effectivement, que \u00e7a soit les politiques s'soit les le monde culturel, \u00e7a soit les les diff\u00e9rents mondes syndicaux quoi il voit que effectivement, ben il y a quelque chose qui se passe de notre c\u00f4t\u00e9, alors que c'est la sinistrose, du c\u00f4t\u00e9 de des m\u00e9dias de de la tribune ou autres, et donc pour nous c'est vrai que l\u00e0 il y a une il y a une vraie fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 pour exister et pour devenir un m\u00e9dia de r\u00e9f\u00e9rence dans l'arc l\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:52) [86%] :\r\nMerci beaucoup, Rapha\u00ebl Leroy merci, ce matin, je rappelle qu'il \u00e9tait le raid \u00e0 l'acteur en chef de Radio Lac qui a tent\u00e9, donc depuis cette semaine, davantage de contenus davantage de de paroles et moins de musique bonne suite de journ\u00e9e merci pareillement. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T18:47:00Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-763F97D6-857B-4E7C-9A1C-C0E6001A241A", "internalArchiveId": "763F97D6-857B-4E7C-9A1C-C0E6001A241A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les m\u00e9dias suisses ont-ils rat\u00e9 le virage num\u00e9rique ?", "publicationDate": "2018-09-01T00:00:00Z", "summary": "Voil\u00e0 un quart de si\u00e8cle que le num\u00e9rique est entr\u00e9 dans les m\u00e9dias suisses. Mais le business model magique n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9. Avec Nicolas Willemin, journaliste et auteur du livre \"M\u00e9dias suisses, le virage num\u00e9rique\" (Ed. Aphil).", "durationSec": 898, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9806994", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Les m\u00e9dias suisses ont-ils rat\u00e9 le virage num\u00e9rique ? / MED_2018-09-01T09:35:46_les-medias-suisses-ont-ils-rate-le-virag", "M\u00e9dialogues du 01.09.2018"], "alternativeSummary": ["Voil\u00e0 un quart de si\u00e8cle que le num\u00e9rique est entr\u00e9 dans les m\u00e9dias suisses. Mais le business model magique n\u02b9a toujours pas \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9. Avec Nicolas Willemin, journaliste et auteur du livre \"M\u00e9dias suisses, le virage num\u00e9rique\" (Ed. Aphil)."], "variantIds": ["ece-9806994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:44:11Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLa t\u00e9l\u00e9vision, le journal, la radio pendant longtemps, ces 3 mondes m\u00e9diatique vivait un peu chacun dans leur coin ou presque, puis est venu Internet qui a tout chamboul\u00e9 en Suisse, la r\u00e9volution num\u00e9rique a commenc\u00e9 \u00e0 toucher m\u00e9dias il y a pr\u00e8s d'un quart de si\u00e8cle, mais aujourd'hui encore, le mod\u00e8le \u00e9conomique miracle n'a pas encore \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 bonjour Nicolas Willemin bonjour, vous \u00eates journaliste Arc Info vous avez travaill\u00e9 un peu dans, dans tous les m\u00e9dias, de la Suisse bonjour cite quelques heures 24 heures la libert\u00e9 le temps \u00e0 la TSR l'hebdo vous Red chef de L'Express, L'Impartial pendant pendant 10 ans, et surtout de sortir un petit livre qui s'appelle m\u00e9dias suisses le virage num\u00e9rique, merci beaucoup d'\u00eatre \u00e0 mes dialogues juste avant de parler de votre livre, un mot peut-\u00eatre sur c'\u00e9tait un peu chaudes de la presse romande notamment le matin vous avez travaill\u00e9 et qui n'existe plus en version papier, que \u00e7a vous fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [88%] :\r\nMais \u00e7a me rend triste, parce que toujours un titre qui dispara\u00eet, c'est, c'est quelque chose de dans la presse, je m'int\u00e9resse beaucoup au num\u00e9rique, mais je viens du monde du papier, le papier, quelque chose que, \u00e0 laquelle je tiens beaucoup, un type qui dispara\u00eet, j'ai connu la fin de la Suisse en 1990IV. La joint un grand titre populaire qui dispara\u00eet, j'ai peu d'espoir sur les solutions que propose m\u00e9dias j'y crois pas trop au site le Matin Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [84%] :\r\n1 matin curling pour vous \u00e7a, pourquoi \u00e7a marcherait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [90%] :\r\nNon, mais \u00e7a pourrait marcher, si il y avait une logique o\u00f9 on faisait un site que sur \u00e7a, le probl\u00e8me c'est que la r\u00e9daction du Matin, enfin ce qu'il en reste, elle travaille en collaboration avec un autre titre 20 qui est tr\u00e8s actif \u00e0 la fois sur le print, est \u00e0 la fois dans en mati\u00e8re de num\u00e9rique avec une application extr\u00eamement performante et aujourd'hui pour les, pour les jeunes, pour les millenials s'les jeunes qui consultent, ils vont plut\u00f4t sur sur 20Minutes papier ou web ou mobile ou T\u00e9l ces diff\u00e9rents supports et le matin, l\u00e0 dessus, je vois pas comment il peut exister, il existait un peu basses le mythe au caf\u00e9, on lisait mais on lisait les versions papier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [86%] :\r\nVous \u00e9voquez la Suisse o\u00f9 vous avez travaill\u00e9, Nicolas Willemin, vous en parlez un d'autres livres, notamment dans ce personnage qui a \u00e9t\u00e9 assez qui est finalement un peu pr\u00e9curseur dans l'utilisation du web par les m\u00e9dias, ce personnage Jean-Claude Nicole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [92%] :\r\nAlors Jean-Claude Nicole, c'est pour moi, c'est je savais ce qu'il avait fait, je connaissais un tout petit peu, j'ai rencontr\u00e9 ce printemps toujours vivant toujours alerte tr\u00e8s vifs et je trouve que ce qu'on a appris ce que j'ai appris en faisant mes recherches, c'est que vraiment, c'\u00e9tait le seul \u00e9diteur en Suisse romande, qui avait une vision un peu qui pr\u00e9voyait cet avenir du num\u00e9rique et \u00e7a depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [83%] :\r\nCe qui int\u00e9ressant quand on regarde cette histoire un peu du num\u00e9rique, ces m\u00e9dias, on voit que, voil\u00e0, \u00e7a fait un quart de si\u00e8cle qu'on essaie contact il y a eu un des exp\u00e9riences auxquelles parfois os\u00e9 participer Edicom comme du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9tresses encore plus grand \u00c9dipresse Online, femme et AOL, il y a quand m\u00eame pas mal de millions qui ont \u00e9t\u00e9 perdus dans la rupture num\u00e9rique d\u00e9j\u00e0 par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [91%] :\r\n2 millions de dizaines de millions, je dirais, hein, il y a eu un mythe \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 c'est la c'est elle un v\u00e9ritable folie en fait un peu partout d'ailleurs aux \u00c9tats-Unis, pas seulement en Suisse romande, hein, tout le monde a un peu un peu cru au mirage et on a investi les \u00e9diteurs des \u00e9diteurs qui n'y croyaient d'\u00e9taient pas tr\u00e8s tr\u00e8s num\u00e9rique et qui tout \u00e0 coup \u00e0 partir de 95 96 97 son Diana, mais voil\u00e0, il va y avoir la poule aux oeufs d'or et on va pouvoir et ils ont investi \u00e9norm\u00e9ment et puis, autant ils ont investit tr\u00e8s fortement autant d\u00e8s que \u00e7a, c'est un peu, il y a eu des nuages, ils se sont ils se sortiraient tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [99%] :\r\nLa bulle a explos\u00e9 notamment apr\u00e8s le le 11 septembre je crois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [90%] :\r\nUn petit peu avant, \u00e0 partir de l'ann\u00e9e 2000 le le ph\u00e9nom\u00e8ne du 11 septembre a accentu\u00e9 cette cette chute et, apr\u00e8s, alors l\u00e0 c'\u00e9tait la frilosit\u00e9 compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [90%] :\r\nPuis compl\u00e8te cette on a pris un peu des le\u00e7ons de ses premiers essais ou pas du tout, on a, on t\u00e2tonne toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [92%] :\r\nAlors j'esp\u00e8re qu'on a appris des le\u00e7ons oui bien s\u00fbr on on retient toujours on on fait attention, il y a pas eu la folie dans les investissements, on s'est rendu compte que par exemple le mod\u00e8le \u00e0 laquelle on croyait encore \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, en disant : on va avoir beaucoup de de visiteurs sur les sites et \u00e7a va faire venir de la pub et \u00e7a, on pensait que \u00e7a pouvait \u00eatre un mod\u00e8le \u00e9conomique, et \u00e7a, on s'est rendu compte que c'\u00e9tait pas on pouvait pas se reposer sur ce mod\u00e8le \u00e9conomique, donc cette le\u00e7on -l\u00e0, on l'a pris, apr\u00e8s on a tir\u00e9 grande partie des le\u00e7ons mais des investissements colossaux qui sont faits et qui sont des foyers Ren\u00e9 \u00e7a, on en fait toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [84%] :\r\nIl y a, il y a eu 5 a une fascination qui existaient, notamment je vous souligne certaines s\u00e9ances avec des raids, chef des responsables sur les sites avec, on est toujours avec le d\u00e9j\u00e0 le papier avait d\u00e9clic incroyable, il y avait une fascination, il fallait faire de l'audience, un peu \u00e0 tout prix, donc on le sait tous gratuits, \u00e7a \u00e7a quand m\u00eame, c'\u00e9tait pour le web en g\u00e9n\u00e9ral mais de d'avoir laiss\u00e9 tout gratuit, presque un peu d\u00e8s le d\u00e9part pour avoir, pour capter l'audience a pas \u00e9t\u00e9 une mer assez fondamental quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [90%] :\r\nMais bien s\u00fbr, le mouvement du gratuit qui touche pas d'ailleurs que le num\u00e9rique, hein, on l'a vu avec dans la presse \u00e9crite en lan\u00e7ant ces quotidiens gratuits en Suisse romande l'arriv\u00e9e simultan\u00e9e du Matin Bleu en 95 de 20 minutes en 96 o\u00f9 on a pens\u00e9, il y avait des et des responsables d'\u00e9dition des r\u00e9dacteurs en chef qui disait : ah oui, non mais c'est bien la presse gratuite, \u00e7a va donner et donner envie aux jeunes, aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations de lire un journal, et puis apr\u00e8s ils diront -ils journaux qui seront payants, \u00e7a s'est pas pass\u00e9 comme \u00e7a, tout \u00e0 fait donc cette semi- du gratuit, il a, il \u00e9tait, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort sur Internet \u00e9videmment et c'\u00e9tait une grave erreur, un, on le voit, et maintenant ben il faut trouver d'autres solutions et \u00e9tablir une relation avec le lecteur avec l'abonn\u00e9 avec son son client quelque part, m\u00eame si les journalistes d\u00e9teste parler de \u00e7a mais pour que comme, comme avec la musique, on a le ph\u00e9nom\u00e8ne un peu similaire, hein, je dirais : il y a eu le le piratage, les et puis maintenant, qui a ses plateformes musicales appelle musique Spotify ou les gens, m\u00eame les jeunes, ils sont pr\u00eats \u00e0 payer un abonnement pour pourcent pour \u00e9couter de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [82%] :\r\nOn croise beaucoup de personnages, \u00e0 tous ceux qui ont travaill\u00e9 dans la presse \u00e9crite et pas que \u00e9crite, audiovisuelle 10 croiseront des noms comme \u00e7a dans votre voisinage qui revient pas dans ces Tib\u00e8re Adler Tib\u00e9riade l'air qui apparemment a eu plein d'exp\u00e9rience \u00e0 certains un des grands cadres d'\u00c9dipresse \u00e0 l'\u00e9poque, qui s'appr\u00eate d'ailleurs avec draps lancer un titre 10 Point News en tout cas c'est le type de travail c'est pas, ce sera le type d\u00e9finitif comme quoi on peut avoir eu des grosses exp\u00e9rience est libre et de la et d'autres et y croit encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [89%] :\r\nAlors j'ai j'ai fait de la peine \u00e0 parler sur Tib\u00e8re Adler \u00e7a lib\u00e8re, c'est un moi je le connais, on a commenc\u00e9 chez \u00c9dipresse ensembles, moi j'\u00e9tais jeune stagiaire et lui il \u00e9tait secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et puis il est mont\u00e9 j'dit presse moi j'ai travaill\u00e9 10 ans d'un travail un peu parall\u00e8lement se conna\u00eet, on se conna\u00eet bien professionnellement et par rapport \u00e0 ce qu'il a fait, je suis un peu critique, mais bon voil\u00e0, il \u00e9tait dans son contexte, a, lui, c'\u00e9tait pas du tout, le mien, et peut-\u00eatre qu'il avait pas le choix, je sais, je sais pas trop, mais c'est vrai que les choses qu'il a fait et qu'il a dirig\u00e9, qui l'a pouss\u00e9, \u00e7a a pas forc\u00e9ment bien march\u00e9, maintenant il a une autre vie de de consultants, je pense que dans le projet Idea o\u00f9 il est, je pense pas que c'est lui le meneur, hein, il y a, il y a d'autres gens dedans et puis alors, peut-\u00eatre que, alors, il a, il a une exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [88%] :\r\nEt puis maire mais dialogue l'accueillera ou quelqu'un d'autre, de de dit que ce projet se lancera et puis effectu\u00e9 aussi la version am\u00e9ricaine, on a le droit, peut-\u00eatre, d'avoir fait des erreurs, si tant est qu'il est dans l'affaire et de recommencer, il y a eu tout un mythe am\u00e9ricain comme \u00e7a, plus, plus on essaie et puis \u00e0 la fin, on y arrive, on parlait du du payant et du gratuit, il y a un groupe qui s'est mis au payant sur Internet en 1er en Suisse romande, je crois que c'est le groupe Hersant c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [92%] :\r\nAlors dans la presse quotidienne r\u00e9gionale, effectivement, le groupe H qui appartient \u00e0 Philippe Hersant effectivement autour des ann\u00e9es 2008 2009, moi je me rappelle j'\u00e9tais r\u00e9dacteur en chef et notre administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l'\u00e9poque Jacques Richard, il avait d\u00e9cid\u00e9 de dire : ben voil\u00e0, c'est fini les titres, les quotidiens l'information qu'on a dans nos quotidiens, on les met en ligne et on le, on va le rendent payant et \u00e0 l'\u00e9poque, il avait annonc\u00e9 d'ailleurs ici hein sur sur la premi\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9poque et il y avait eu \u00e9norm\u00e9ment de critiques en disant : mais il est fou, \u00e7a va faire chuter l'audience c'est pas dans l'air du temps et on est \u00e0 la fin des ann\u00e9es 2000 donc, et puis en fait maintenant ben, tout le monde y y arriver \u00e0 \u00e7a et donc quelque part, oui c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait proph\u00e9tique un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [81%] :\r\nIl y a bien effectivement \u00e0 m\u00e9dias dont on parle beaucoup, c'\u00e9tait comme \u00e7a, affirmer un peu le robinet de la de la gratuit\u00e9 de ces sites, un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [88%] :\r\nSi petite approximativement depuis plusieurs ann\u00e9es, assez habilement, je dois le dire, hein, quand on va sur le site de de 24 heures il y a encore quelques mois, le le robinet \u00e9tait plus large et puis se faire une petite \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:25) [79%] :\r\nMais il y a m\u00eame, en effet, ni sur la dessus aussi emp\u00eacher les Blocher soudain des bloqueurs de pub, on ne peut pas consulter 20 Minutes ou m\u00eame 24 heures ou le Tages-Anzeiger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [90%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est le le ph\u00e9nom\u00e8ne de la Blocher et je pense qu'on n'a pas encore ces ces bloqueurs de pub et la lutte conte les oeufs bloqueur de pub en Allemagne ils ont, ils sont tr\u00e8s actifs l\u00e0- dessus, je trouve qu'en Suisse on est on est encore un peu mod\u00e9r\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:51) [86%] :\r\nNum\u00e9rique : on a dit \u00e7a, \u00e7a compl\u00e8tement boulevers\u00e9 par beaucoup de mani\u00e8re de de fonctionner la soci\u00e9t\u00e9 les m\u00e9dias aussi, mais aussi la mani\u00e8re de, de, de travailler parce que dans le fond, il y avait une imm\u00e9diatet\u00e9 possible rendu possible avant et avec la radio, qui pourraient \u00eatre qui veulent prendre l'antenne rapidement quasiment aventurer attendent le les nouvelles dans la presse \u00e9crite lendemain matin \u00e7a a beaucoup chang\u00e9 la mani\u00e8re dont on travaille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [86%] :\r\nAh ben \u00e9videmment, \u00e7a, \u00e7a a modifi\u00e9 compl\u00e8tement le le travail du journaliste, enfin moi je l'ai je les v\u00e9cu directement au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, ben voil\u00e0, on \u00e9crit un article et puis on avait une conf\u00e9rence de presse, il y avait les coll\u00e8gues de la radio, qui devait fonc\u00e9 et puis nous, on avait le temps de de boire un verre, parce qu'on \u00e9crit d'autres papiers dans dans l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:37) [80%] :\r\nCe qui ce qui explique, et peut-\u00eatre m\u00eame un peu d'alcool, et c'est \u00e7a Vitrolles temps alors je sais pas si parler dans le m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:44) [88%] :\r\nOui, oui, il y avait aussi je prends ces probl\u00e8mes qui sont aussi \u00e0 la radio aussi, autant que dans la presse \u00e9crite non mais il y avait, il y avait une toute autre fa\u00e7on de travailler effectivement aujourd'hui on demande ben l'information, elle doit \u00eatre rapidement il y a une conf\u00e9rence de presse qui est, qui est l\u00e0 10 heures \u00e0 11 heures la formation elle doit \u00eatre en ligne et donc souvent, m\u00eame on le, on l'anticipe et \u00e7a nous \u00e7a nous oblige nous, journalistes de presse \u00e9crite, moi je viens du monde de la presse \u00e9crite \u00e0 \u00e0 \u00eatre extr\u00eamement extrait extr\u00eamement rapide, je raconte un peu dans, dans, dans les cette cette anecdote : en 2000 \u00e0 la r\u00e9daction de l'hebdo o\u00f9 j'ai assist\u00e9 aux s\u00e9ances de r\u00e9daction de l'hebdo en mercredi c'est la d\u00e9mission d'Adolfo Guy les badauds et boucler le mardi soir, mais il est dans les kiosques le jeudi et Adolphe dit d\u00e9missionne un mercredi, donc, l'hebdo est emb\u00eat\u00e9e parce que, dans son num\u00e9ro, il y a rien qui va para\u00eetre le lendemain et Ariane Dayer la r\u00e9dactrice en chef la r\u00e9daction se demande est -ce qu'on fait une \u00e9dition sp\u00e9ciale \u00e0 num\u00e9ro sp\u00e9cial on rajoute qu'elle d\u00e9passe enfin compliqu\u00e9 et moi je repr\u00e9sentais un petit peu le site internet et je leur dis, mais on pourrait faire une sorte d'\u00e9dition en ligne, une mini, \u00e9dition sp\u00e9ciale de l'hebdo en ligne et Ariane Dayer tout de suite saisi \u00e7a et il y a l\u00e0 toute une partie sur ce projet et puis, en quelques heures dans la dans la journ\u00e9e de mercredi, h\u00e9 bien, on avait un \u00e9dito Pierre-Andr\u00e9 faire un papier de Michel Zen d'Ali des grandes plumes de l'hebdo de l'\u00e9poque qui ont qui ont fait un num\u00e9ro sp\u00e9cial en ligne essayer les Lecteurs avaient suivi alors c'\u00e9tait toujours difficile parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque on mesurait pas l'audience aussi finement que maintenant mais on a eu beaucoup de r\u00e9actions positives \u00e0 la fois de nos Lecteurs et puis \u00e0 la fois de aussi voil\u00e0 de des r\u00e9dacteurs qui \u00e9taient contents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:32) [85%] :\r\nOn disiez aussi Nicolas Willemin qu'il faudra peut changer notre mani\u00e8re de travailler avec le num\u00e9rique peut-\u00eatre revenir \u00e0 ce syst\u00e8me quelqu'un produit de mani\u00e8re brute, un peu de la formation donne l'impression, Pierre est quelqu'un qui fait du bon fran\u00e7ais dit Louis writing ou de l'\u00e9criture un peu de la mise en forme pour avant de le donner aux Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:48) [90%] :\r\n\u00e7a c'est pour tous les m\u00e9dias, hein, on travaille, radio, t\u00e9l\u00e9vision, presse \u00e9crite, nous, on a l'habitude d'\u00e9crire pour notre m\u00e9dias on \u00e9crit pour le journal et on \u00e9crit moi quand j'\u00e9cris un article je le pr\u00e9pare pour le print, aujourd'hui on peut plus faire \u00e7a, puisqu'en fait, on doit faire une News qui doit \u00eatre une nouvelle ou un article, m\u00eame un article de fond qui doit \u00eatre rapidement disponible sur internet : aujourd'hui, on fait ce qu'on appelle du web First digital First l'article qu'on \u00e9crit -il, il doit \u00eatre disponible en ligne avant m\u00eame qu'il soit publi\u00e9 dans le papier et donc les imp\u00e9ratifs de production sont diff\u00e9rents dans le web, on n'a pas et des contingences de ligne aussi stricte que dans le papier ou \u00e0 la radio, \u00e0 la s\u00e9dition, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s pareil et donc moi je pense qu'il faut que le journaliste soit producteur il \u00e9crive du contenu de mani\u00e8re brute et puis qui a pour n'importe quel support et puis apr\u00e8s, ben on d\u00e9cline ce mat\u00e9riel brut selon le support que ce soit en ligne, ce soit pour des m\u00eame en ligne m\u00eame num\u00e9rique entre un ordinateur ou un t\u00e9l\u00e9phone ou une tablette, on n'a pas la m\u00eame lecture ou des \u00e9crans le t\u00e9l\u00e9texte, par exemple, et il faut y est, il faut des v\u00e9ritables journalistes qui peut apr\u00e8s refaire un travail derri\u00e8re apr\u00e8s la production de mise en sc\u00e8ne de cette, de ce contenu pour le support pour le papier par exemple un une v\u00e9ritable \u00e9quipe d'\u00e9dition des 10 y honneur comme on dit chez nous en en Suisse qui qui reprend le travail du producteur de contenus du journaliste et CIC 2 m\u00e9tiers un peu diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:22) [92%] :\r\nEn 2 mots, Nicolas Willemin, le fameux virage num\u00e9rique, vous pensez que les m\u00e9dias romands r\u00e9ussir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:27) [91%] :\r\nMais les m\u00e9dias romands n'ont pas le choix s'ils veulent subsister, ils sont oblig\u00e9s de prendre d'une mani\u00e8re ou ou d'une autre, on le voit, donc il y a pas le choix, donc ils vont, ils vont y arriver et puis il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens dans ces m\u00e9dias, des professionnels de tentes des journalistes d\u00e8s que des dirigeants aussi qui comprennent \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:48) [87%] :\r\nMerci beaucoup Nicolas Willemin merci \u00e0 vous, je rappelle que le type de votre livre, hein c'est m\u00e9dias suisses le virage num\u00e9rique c'est paru chez Elf il journ\u00e9e merci journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-01T08:39:00Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-432015B8-3CB5-439A-AD99-F5FCADC034AA", "internalArchiveId": "432015B8-3CB5-439A-AD99-F5FCADC034AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La RTS montre l'envers du d\u00e9cor", "publicationDate": "2018-09-01T00:00:00Z", "summary": "La RTS a lanc\u00e9 cette semaine Info Verso, qui montre les coulisses de la fabrique de l'info. Avec Christophe Chaudet, directeur du d\u00e9partement de l'actualit\u00e9 de la RTS.", "durationSec": 487, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9782944", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["La RTS montre l\u02b9envers du d\u00e9cor / MED_2018-09-01T09:30:46_la-rts-montre-l-envers-du-decor", "M\u00e9dialogues du 01.09.2018"], "alternativeSummary": ["La RTS a lanc\u00e9 cette semaine Info Verso, qui montre les coulisses de la fabrique de l\u02b9info. Avec Christophe Chaudet, directeur du d\u00e9partement de l\u02b9actualit\u00e9 de la RTS."], "variantIds": ["ece-9782944"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:44:11Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPetite montrer les coulisses de l'info, c'est le pari de la nouvelle s\u00e9quence de la RTS intitul\u00e9 Info Verso, elle se d\u00e9cline depuis cette semaine \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 la radio et sur les r\u00e9seaux sociaux, on a par exemple pu entendre la mani\u00e8re dont est trait\u00e9e la d\u00e9mission de Nicolas Hulot sur la premi\u00e8re sur les r\u00e9seaux sociaux des journalistes expliquent que leur quotidien et qu'elle soit, pr\u00e9sentatrice de la Matinale ou encore qu'il soit journaliste sportif bonjour Christophe Chaudet, bonjour, vous \u00eates le directeur du d\u00e9partement de l'actualit\u00e9 de la RTS, donc \u00e7a \u00e7a compte, la radio, \u00e0 la TV et le web et Info Verso c'est un, c'est un peu votre votre b\u00e9b\u00e9 alors cette s\u00e9quence, c'est quoi, c'est la r\u00e9ponse de la RTS une certaine d\u00e9fiance convoi envers les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [90%] :\r\n\u00e7a r\u00e9pond disons \u00e0 une double ambition : la premi\u00e8re, c'est davantage de transparence, je pense qu'aujourd'hui, a expliqu\u00e9 la Suisse Le Monde, l'\u00e9conomie de haut en bas comme on peut le faire chaque soir \u00e0 19 heures 30 comme on peut le faire parfois Forum \u00e9galement, \u00e7a ne suffit plus aujourd'hui on doit \u00e9galement \u00e9clips\u00e9 expliquer comment on fonctionne, quels sont nos choix, quels sont nos h\u00e9sitations parfois quelle est notre ligne \u00e9ditoriale et dans le fond, explique un petit peu l'envers du d\u00e9cor des de l'avis des r\u00e9dactions, les coulisses, un petit peu de de l'information, puis la 2\u00e8me ambition c'est celle du dialogue, je pense qu'aujourd'hui les m\u00e9dias plus que jamais doivent \u00eatre le vecteur de ce dialogue entre le public, les citoyens et les r\u00e9dactions, on doit pouvoir r\u00e9pondre aux questions, aux critiques, aux remarques de tout un chacun dans une d\u00e9marche beaucoup plus participatif que par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [90%] :\r\nMais pourquoi \u00e7a ne suffit plus de faire de de faire de l'info pourquoi est -ce qu'il faut montrer comment fonctionne c'est c'est pas peut-\u00eatre faire une sorte d'aveu de faiblesse, regardez mais si si on travaille justement honn\u00eatement il y a, il y a pas de souci, regardez, on ouvre la porte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [91%] :\r\nJe crois qu'il y a une prise de conscience qu'en train de s'op\u00e9rer un peu partout dans les m\u00e9dias, et pas seulement chez nous \u00e0 la RTS cette prise de conscience, c'est quoi, c'est de consid\u00e9rer que notre mati\u00e8re premi\u00e8res, la branche sur laquelle nous sommes tous assis le socle de tous les m\u00e9dias, c'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 derri\u00e8re cette cr\u00e9dibilit\u00e9 pour les m\u00e9dias qui travaille correctement, il y a du travail, il y a l'engagement de moyens, il y a parfois des prises de risques lorsque, par exemple, on envoie des journalistes sur le terrain \u00e0 l'\u00e9tranger, dans des zones sensibles, le comprendre pour le public, c'est faire le distinguo entre ceux qui font simplement du et ceux qui essaie de d'oeuvrer vers une vraie valeur ajout\u00e9e des m\u00e9dias, je crois que pour le dire en toute humilit\u00e9, c'est un peu notre cas et puis finalement c'est d'accorder un prix et je dirais m\u00eame une valeur \u00e0 l'information et qu'on soit d'accord, le public et nous sur cette valeur quelles informations sont pris \u00e9galement accessoirement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [88%] :\r\nVous avez dit aussi, c'est une mani\u00e8re d'\u00eatre en dialogue avec avec le public, temps et via les r\u00e9seaux sociaux qui sont l\u00e0 depuis un certain temps on a on c'est pas aussi le risque d'avoir, voil\u00e0, toujours les m\u00eames personnes qui viennent se plaignent des de se plaindre dilemme chose pourquoi ce dialogue est important pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [90%] :\r\nJe pense que ce dialogue \u00e7a resitue d\u00e9j\u00e0 les m\u00e9dias \u00e0 leur juste place les dit tout \u00e0 l'heure, je crois que les m\u00e9dias sont pas au-dessus a \u00e9dict\u00e9 la la bonne nouvelle \u00e0 la population, les m\u00e9dias sont au sein de la cit\u00e9 sont au sein de la population, on est au coeur, particuli\u00e8rement en Suisse du d\u00e9bat d\u00e9mocratique on doit endosser cette responsabilit\u00e9 de vecteur du d\u00e9bat d\u00e9mocratique, \u00e7a veut dire que notre utilit\u00e9 \u00e0 nous particuli\u00e8rement, service public, c'est d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute, c'est d'\u00eatre dans une communaut\u00e9 qui fait vivre des enjeux des d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9 au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [91%] :\r\nMais concr\u00e8tement, \u00e7a marche comment parce que il y a eu un sujet au TJ, o\u00f9 elle a pr\u00e9sent\u00e9 un peu les coulisses du TJ du 19 30, l\u00e0 on peut pas vraiment r\u00e9agir, \u00e7a sera comment via les r\u00e9seaux sociaux, on pourra critiquer certaines choses, comment \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [90%] :\r\nDepuis quelques jours, par exemple, nous avons un groupe Facebook qui encore long, 2, 3 jours et compte aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s un millier de personnes, j'ai consult\u00e9, pas plus tard que ce matin les les remarques qui nous parvenaient, beaucoup sont des suggestions, est ce que vous ne devriez pas enqu\u00eater sur ceci ou sur cela ou sur ceux -l\u00e0 ou d'autres rebondit sur les propos de telles, journaliste \u00e0 l'antenne pour savoir, pour en savoir un petit peu plus il y a visiblement un besoin d'accompagnement et de d'approfondissement, toujours cette recherche de la valeur ajout\u00e9e qui est \u00e0 mon avis, consubstantiel du service public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [88%] :\r\nMais cette interactivit\u00e9, c'est un vieux fantasme, il y a eu \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la radio en ligne directe, on se retrouvait \u00e0 la fin, presque tout le temps avec les m\u00eames qui r\u00e9agissait c'est pas un vieux fantasme d'interactivit\u00e9, mais dans le fond, on va faire des journalistes comme avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [93%] :\r\nJe ne crois pas, je crois que c'est simplement la d\u00e9monstration et la compr\u00e9hension par les m\u00e9dias, on ne pas les seuls \u00e0 agir de la sorte que tout simplement on n'est pas au-dessus de la cit\u00e9, on est dans la cit\u00e9 on participe de la vie de la cit\u00e9 et on est \u00e0 l'\u00e9coute en cela de notre public et de la communaut\u00e9, qui partage avec nous en bonne Intelligence, un certain nombre de d\u00e9bats d\u00e9mocratiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [85%] :\r\nCe dialogue aussi, c'est une demande la nouvelle concession hein qui va d\u00e8s 2009 \u00e0 2022, donc un peu, on est un peu, voil\u00e0 la RTS un peu oblig\u00e9 dialoguer avec son public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [91%] :\r\nJe crois que c'est une obligation, obligation, je crois que c'\u00e9tait une vraie prise de conscience qui est n\u00e9 et pour partie dans le d\u00e9bat sur nos bilingue : un sur lequel on a le la population suisse s'est prononc\u00e9 le le 4 mars dernier qu'est ce qu'on a appris et nous lagon, on a pris en compte, on a compris, en tout cas nous \u00e0 la SSR qu'une partie du public ne connaissait pas bien les rouages de nos entreprises de m\u00e9dias finalement \u00e0 quoi on sert, quels sont les les moyens comme on les utilise, qu'est ce qu'on essaye de d\u00e9velopper la culture, le sport, etc, il y avait une vraie m\u00e9connaissance, consid\u00e9rant qu'il y a une m\u00e9connaissance induit quasiment forc\u00e9ment une m\u00e9fiance \u00e0 contrario, si on donne \u00e0 voir comment nous fonctionnons si on donne \u00e0 voir avec nos imperfections par ailleurs son donne \u00e0 voir comme on on essaye de travailler au mieux de ne se conscience je pense qu'on aura davantage de confiance de la part du public et que celui -ci pourra faire la part des choses entre, encore une fois, ce qui est des m\u00e9dias qui font simplement du buz et ceux qui essayent d'op\u00e9rer une vraie valeur ajout\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [93%] :\r\nChristophe Chaudet, vous \u00eates aussi membre du du comit\u00e9 directeur de la RTS une RTS qui doit, on le sait, faire des \u00e9conomies, on parle de 15 \u00e0 17 millions par ann\u00e9e, vous savez d\u00e9j\u00e0 maintenant ou est -ce que vous avez tranch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [90%] :\r\nC'est trop t\u00f4t, nous sommes en train d'y d'y travailler peut-\u00eatre rappeler que ces \u00e9conomies, elles ont des des raisons tr\u00e8s factuel, hein, il y a d'une part le plafonnement de la redevance et d'autre part, la baisse des revenus publicitaires pour l'ensemble du groupe et ses salaires s'\u00e9quivaut \u00e0 une diminution de 100 millions sur un budget annuel, avec une partie qui sera redistribu\u00e9 pour dans la dans la fiction et les s\u00e9ries TV pour la RTS 60 ans trouver 15 millions on essaye d'y travailler aujourd'hui en essayant d'op\u00e9rer ces mesures d'\u00e9conomies essentiellement dans les co\u00fbts d'infrastructures dans les co\u00fbts de b\u00e2timent dans les co\u00fbts de support et d'essayer de toucher le moins possible le programme, nous sommes en train encore une fois, d'y travailler, le plan d\u00e9taill\u00e9 sera d\u00e9voil\u00e9 dans dans quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [88%] :\r\nUne fusion des r\u00e9dactions actu radieux de la TV c'est c'est une piste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [91%] :\r\nIl y a un int\u00e9r\u00eat assur\u00e9ment \u00e0 partager davantage nous est travaillant actuellement sur le fait que partager \u00e7a sous- entend partager des comp\u00e9tences, on a des gens tr\u00e8s comp\u00e9tents dans les r\u00e9dactions \u00e0 Lausanne pour la radio sur certains th\u00e9matiques, on a des gens tr\u00e8s comp\u00e9tents \u00e0 Gen\u00e8ve, de la m\u00eame fa\u00e7on et que sans doute mettent ces gens autour de la table, partager des des comp\u00e9tences \u00e9ditoriales, c'est quelque chose qui est assur\u00e9ment assur\u00e9ment pertinent, on a d\u00e9j\u00e0 produit des \u00e9missions en commun, on a fait journ\u00e9e votation en commun radio- TV sur le terrain politique s'y pr\u00eate pas simplement on a en perspective devant nous en 2019 les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ou sans doute qu'on pourra partager \u00e9galement passablement de 2 choses : si nous avons un jour l'opportunit\u00e9 de rassembler les r\u00e9dactions \u00e0 titre personnel, j'y suis \u00e9videmment favorable, \u00e7a d\u00e9pend de beaucoup d'autres consid\u00e9rations qui ont trait notamment mesures d'\u00e9conomie \u00e0 l'immobilier, etc, mais sur un strict plan \u00e9ditorial et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui doit dicter potentiellement un rapprochement, si un jour il intervient, il y a, \u00e0 mon sens un v\u00e9ritable int\u00e9r\u00eat \u00e0 rapprocher les r\u00e9dactions restera \u00e0 trouver un site pour rassembler ses seins \u00e0 l'action, c'est une grande question et vous savez vous connaissez comme moi, allez les la dynamique qui peut s'\u00e9tablir entre notamment Gen\u00e8ve et Lausanne, c'est un un grand d\u00e9bat qui ne qui n'est, qui n'agite pas seulement le le football mais \u00e9galement le le monde politique ou le monde m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:56) [95%] :\r\nMerci beaucoup Christophe Chaudet, je rappelle que vous \u00eates le directeur du d\u00e9partement de l'actualit\u00e9 de la RTS et donc je signale qu'on peut suivre Info Verso bien s\u00fbr sur le site la RTS Info et aussi sur Facebook. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-01T08:39:04Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53368449-20D3-422F-8189-F07164055DD2", "internalArchiveId": "53368449-20D3-422F-8189-F07164055DD2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En direct du livre sur les quais de Morges", "publicationDate": "2018-09-01T00:00:00Z", "summary": "Philip Jaff\u00e9 , directeur du centre for Children's Rights Studies de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve sera notre invit\u00e9. Son dernier ouvrage invite \u00e0 d\u00e9finir une relation parents-enfants harmonieuse et donne des axes \u00e9ducatifs coh\u00e9rents face aux enfants difficiles. Pr\u00e8s de 10% des enfants seraient de v\u00e9ritables sources de conflits dans les familles, connaitraient des troubles d'int\u00e9gration. Philip Jaff\u00e9 nous livre des pistes de r\u00e9flexion concr\u00e8tes. \r\nPhilip Jaff\u00e9: \"l'enfant toxique\" \u00e9ditions Favre\r\n\r\n* * Philip Jaff\u00e9 , directeur du centre for Children's Rights Studies de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve sera notre invit\u00e9. Son dernier ouvrage invite \u00e0 d\u00e9finir une relation parents-enfants harmonieuse et donne des axes \u00e9ducatifs coh\u00e9rents face aux enfants difficiles. Pr\u00e8s de 10% des enfants seraient de v\u00e9ritables sources de conflits dans les familles, connaitraient des troubles d'int\u00e9gration. Philip Jaff\u00e9 nous livre des pistes de r\u00e9flexion concr\u00e8tes. \r\nPhilip Jaff\u00e9: \"l'enfant toxique\" \u00e9ditions Favre", "durationSec": 3375, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9782965", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067780.image", "thematicThemes": ["comportement", "psychologie appliqu\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Egosyst\u00e8me du 01.09.2018", "En direct du livre sur les quais de Morges / EGO_2018-09-01T13:03:45_egosysteme", "Egosyst\u00e8me du 01.09.2018", "En direct du livre sur les quais de Morges / EGO_2018-09-01T13:03:45_egosysteme"], "alternativeSummary": ["Philip Jaff\u00e9 , directeur du centre for Children\u02b9s Rights Studies de l\u02b9universit\u00e9 de Gen\u00e8ve sera notre invit\u00e9. Son dernier ouvrage invite \u00e0 d\u00e9finir une relation parents-enfants harmonieuse et donne des axes \u00e9ducatifs coh\u00e9rents face aux enfants difficiles. Pr\u00e8s de 10% des enfants seraient de v\u00e9ritables sources de conflits dans les familles, connaitraient des troubles d\u02b9int\u00e9gration. Philip Jaff\u00e9 nous livre des pistes de r\u00e9flexion concr\u00e8tes. \nPhilip Jaff\u00e9: \"l\u02b9enfant toxique\" \u00e9ditions Favre", "Philip Jaff\u00e9 , directeur du centre for Children\u02b9s Rights Studies de l\u02b9universit\u00e9 de Gen\u00e8ve sera notre invit\u00e9. Son dernier ouvrage invite \u00e0 d\u00e9finir une relation parents-enfants harmonieuse et donne des axes \u00e9ducatifs coh\u00e9rents face aux enfants difficiles. Pr\u00e8s de 10% des enfants seraient de v\u00e9ritables sources de conflits dans les familles, connaitraient des troubles d\u02b9int\u00e9gration. Philip Jaff\u00e9 nous livre des pistes de r\u00e9flexion concr\u00e8tes. \nPhilip Jaff\u00e9: \"l\u02b9enfant toxique\" \u00e9ditions Favre"], "variantIds": ["ece-9782966", "ece-9782965"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T15:24:39Z", "speechToTexts": ["08.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDieu et les oreilles 2 \u00e9missions, programmes d'\u00e9cosyst\u00e8mes la semaine prochaine diffusion d'une rencontre qui a eu lieu ce matin avec G\u00e9rard Salem et en Direct, ici m\u00eame, pour parler d'\u00e9ducation avec un psy m\u00e9diatique et polymorphe tout l'int\u00e9ressait et son dernier livre nous am\u00e8nera durant une heure \u00e0 parler d'\u00e9ducation bienvenue pour cette nouvelle \u00e9dition d'\u00e9cosyst\u00e8mes en public, comme chaque ann\u00e9e, merci d'\u00eatre venu jusqu'\u00e0 Nice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [93%] :\r\nEt le psy m\u00e9diatique qui est notre invit\u00e9, c'est vous, Philip Jaff\u00e9, bonjour, bonjour \u00e0 vous, merci de me recevoir polymorphe, \u00e7a vous va \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:40) [84%] :\r\nDonc, tant que je ne suis pas peu pervers polymorphe, un sale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:43) [89%] :\r\nAh non, non, non, polymorphe parce que vous \u00eates, vous exprimez souvent dans les m\u00e9dias, vous \u00eates m\u00e9diatique et sur sur beaucoup de sujets et d'ailleurs je rebondis, cette semaine, vous \u00e9tiez sur le plateau de Darius Rochebin et vous avez vous \u00eates exprim\u00e9 sur cette \u00e9tude neuch\u00e2teloise qui met en lumi\u00e8re des violences dans les relations adolescentes au total 60 pourcent de jeunes Neuch\u00e2telois en couple, \u00e2g\u00e9s entre 15 et 16 ans se disent victimes de violence ou d'abus de la part de leurs partenaires, c'est une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 rendue publique lundi \u00e0 Neuch\u00e2tel 21 pourcent de filles et19,6 pourcent de gar\u00e7ons disent avoir subi des violences physiques tels que des gifles, des coups de pied, des morsures etc etc, ce n'est pas tr\u00e8s gai comme note pour commencer mais c'est juste l'actualit\u00e9 quelle quelle r\u00e9action vous avez Philip Jaff\u00e9 par rapport \u00e0 ce ce genre de choses, je ne sais pas, \u00e7a vous \u00e9tonne d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:30) [93%] :\r\nAlors d'abord c'est une tr\u00e8s belle \u00e9tude et c'est bien heureux qu'on en puisse conduire des \u00e9tudes comme \u00e7a parce que il y a comme \u00e7a des des mondes id\u00e9aux dans lesquels on ne suspecte pas forc\u00e9ment qu'il y a autant de frictions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [94%] :\r\n\u00e7a concerne les jeunes amoureux voil\u00e0 15 17 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:47) [89%] :\r\nVous posez la passion, la beaut\u00e9, l'insouciance, la spontan\u00e9it\u00e9, pourtant il y a pas mal de violence effectivement et ce qui m'a beaucoup surpris effectivement comme tout le monde d'ailleurs c'est c'est de nombreux mais aussi que les filles soient aussi pr\u00e9sentes comme auteurs de violence et puis aussi je j'ai l'impression qu'il y a un signal quand m\u00eame que l'adolescent change un petit peu, il y a, il y a le sentiment que ces jeunes sont ont des attentes \u00e9normes vis-\u00e0-vis de de l'autre et des attentes qui sont encore plus extraordinaire que ce qu'on attend d'habitude \u00e0 l'adolescent \u00e0 l'adolescence et et qu'ils arrivent pas \u00e0 g\u00e9rer, donc il y a tout cet aspect de jalousie, de contr\u00f4ler l'autre de de ne pas admettre que l'autre et une autonomie qui lui laisser sa place, \u00e7a ne a pour fait souci, on a eu un manque d'empathie, qui est un peu le signal de notre \u00e9poque, aussi, de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, on est \u00e9go\u00efste, l'autre on veut poss\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [82%] :\r\nOn chosifie l'autre hein, on le chosifie c'est-\u00e0-dire parce que je ne suffira l'argument oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [90%] :\r\nLes \u00e7a laisse les parents d\u00e9sarm\u00e9s, enfin personnellement, quand j'ai vu cette \u00e9tude, alors je suis concern\u00e9e parce que voil\u00e0, j'ai une fille qui a dans\u00e9 dans ces \u00e2ges -l\u00e0 et je me suis dit en m\u00eame temps, j'essaie de regarder le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, je me suis dit est -ce que ces choses sont peut-\u00eatre toujours exist\u00e9 mais qu'avant ils \u00e9taient tu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:01) [88%] :\r\nNon, je crois qu'il y avait des \u00e9volutions et et le bien \u00e9videmment la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue la humain \u00e9volue et l'enfance et l'adolescence ne sont pareils \u00e0 aucune autre \u00e9poque nous simplement, simplement parce que les enfants des droits, vous, vous savez que c'est mon Champ, les droits de l'enfant, mais, mais le le regard la focale \u00e0 changer de la soci\u00e9t\u00e9, parce que les enfants ont \u00e9galement chang\u00e9 et ils ont qu'ils occupent une place diff\u00e9rente, il y en a tellement moins d'ailleurs qui font plus flous : un, on n'entend plus leur voix et et puis aussi une sorte de d\u00e9connexion entre le monde adulte et celui de l'enfance, alors \u00e9videmment je parle pas tout le monde, hein, il y a bien s\u00fbr plainte par plein de familles qui fonctionne merveilleusement bien, mais j'ai l'impression que que il y a une sorte d'un d\u00e9collement entre les g\u00e9n\u00e9rations et les enfants et les adolescents vogue aussi un peu plus par eux- m\u00eames, mais bien plus l'adolescence et et c'est important de les \u00e9couter parce qu'ils sont un peu comme les Canaries dans les mines, il signale l'est ce qui va se passer dans la soci\u00e9t\u00e9, durant les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:04) [91%] :\r\nEt il y a forc\u00e9ment Wolinski, j'ai commenc\u00e9 par \u00e7a, c'est qu'il y a \u00e9videmment un rapport avec votre actualit\u00e9 ce livre, ce dernier livre paru aux \u00e9ditions Favre, qui s'appelle l'enfant toxique \u00e0 qui la faute, comment s'en sortir ce sont clairement des relations toxiques avec des ados toxique, on peut, on peut le r\u00e9sumer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [81%] :\r\nAlors, enfants et ados est plus jeune ado et m\u00eame des nouveau- n\u00e9s toxique autant oui exact, \u00e7a \u00e7a puisse para\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:27) [89%] :\r\nOui, vous faites des typologies, alors on va revenir vraiment, longuement, puisque c'est le bonheur de cette \u00e9mission, c'est d'avoir le temps, je suis quand m\u00eame arr\u00eat\u00e9 sur ce mot de toxiques, toxiques, j'ai cherch\u00e9 la d\u00e9finition produits ou substances nocives pour l'organisme, mais n'y allez pas de main morte quand m\u00eame Philip Jaff\u00e9 l'enfant toxique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:41) [90%] :\r\nAlors je ne vais pas de main morte je je voudrais toujours gard\u00e9 ma libert\u00e9 de parole et choqu\u00e9e et interloqu\u00e9e et provoqu\u00e9 \u00e9videmment c'est une m\u00e9taphore, c'est pas l'enfant en tant que telle, qui est toxique, encore que, il y a des enfants qui le sont sont rares, mais il faut aussi appeler un chat un chat, parfois dans la plupart des situations, c'est le cadre qui autorise ou favorise ou n'arrivent pas formater suffisamment le le l'\u00e9cosyst\u00e8me de l'enfant pour que, pour que celui -ci se d\u00e9veloppe harmonieusement et \u00e7a se toxicit\u00e9 s'exprime en r\u00e9action \u00e0 son \u00e0 son environnement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [94%] :\r\nUn petit enfant toxique grandira dans cet \u00e9tat d'esprit de nuisance \u00e0 l'autre si on ne lui dit pas Stop, c'est tout l'objet de votre livre, en fait c'est de d\u00e9crire les sympt\u00f4mes et puis de dire on peut stopper la machine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [89%] :\r\nAlors dans dans la vaste majorit\u00e9 des situations, c'est des parents sont alerte sont un minimum sophistiqu\u00e9s sur le plan psychologique c'est isol\u00e9 bon relais pour aller chercher de l'aide et si trouve l'aide parce que c'est pas toujours \u00e9vident de cr\u00e9er la liaison avec les services professionnels, on peut faire une grande diff\u00e9rence dans la trajectoire de des enfants mais j'en rencontre aussi qui n'ont malheureusement pas la chance d'avoir trouv\u00e9 les bons, les bonnes bon soutient les bons professionnels et cela s'est malheureusement sont vou\u00e9es \u00e0 une existence qui est assez p\u00e9nible pour eux- m\u00eames et pour les autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:05) [89%] :\r\nAbsolument, oui, parce qu'ils vont grandir forc\u00e9ment avec en ayant moi je je prends toujours la m\u00e9taphore de la maison en fait c'est vraiment les fondations qui se joue, et puis si il les fondations sont un peu de travers la maison forc\u00e9ment va partir aussi un peu, un peu de guingois mais et vous le dites vous tenez \u00e0 dire dans dans ce livre, c'est votre r\u00f4le de tirer la sonnette d'alarme, mais quand m\u00eame 90 pour 100, 90 pourcent de la relation est bonne et \u00e9panouissante satisfaisante dans voil\u00e0, dans une famille sur 10 pour le dire quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:30) [88%] :\r\nOui, et puis donc, m\u00eame dans les familles qui dysfonctionne, il faut qu'on concevoir ces dysfonctionnements commeD. des passages parfois qui sont plus p\u00e9nibles et puis les familles se rattrape s'autor\u00e9gulent donc c'est c'est des p\u00e9riodes o\u00f9 ceux qui sont plus difficiles, et \u00e7a se rattrape et je voudrais juste l\u00e0 une dose d'humilit\u00e9 qui est qui qui me surprend et qui m'\u00e9merveille c'est que bon, je re\u00e7ois \u00e9videmment beaucoup de familles avec des enfants tr\u00e8s compliqu\u00e9 un peu la raison pour laquelle je peux en parler avec peut-\u00eatre pas autorit\u00e9 mais avait connaissance et ces familles et m'm\u00eame des enfants qui effectivement dysfonctionne et font m\u00eame un peu peur, et puis je l'ai rencontr\u00e9 15, 20 ans apr\u00e8s ses 2 enfants merveilleux qui ont r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [59%] :\r\nVous adultes alors devenu adulte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:15) [91%] :\r\nOui, et qui ont r\u00e9ussi \u00e0 retrouver le fil du d\u00e9veloppement harmonieux et je suis tout \u00e9tonn\u00e9 et puis je me dis notre notre lecture notre diagnostic pour prendre un mot savant \u00e9tait compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:28) [94%] :\r\nOu alors, vous avez bien fait votre boulot, ce qui est pas \u00e9carter non plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:31) [81%] :\r\nElle a dit que j'\u00e9tais et souvent on sait pas pourquoi on r\u00e9ussit si on r\u00e9ussit oui m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:37) [90%] :\r\nMais c'est le secret de la vie, c'est ce qui rend votre boulot passionnant, c'est-\u00e0-dire chacun \u00e9videmment est diff\u00e9rent d'en parler avec G\u00e9rard Salem, nous avons encore une fois enregistr\u00e9 l'\u00e9mission ce matin et elle disait, effectivement, il y a pas de famille qui se ressemblent, il y a pas de voil\u00e0 c'est tellement de param\u00e8tres qu'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:49) [87%] :\r\nIl y a pas de recette universelle mais ce qui est a quand m\u00eame, j'ai envie de mettent plein de guillemets mais \u00e9videmment je vous pose la question et y quand m\u00eame des enfants normaux, c'est quoi un enfant normal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:00) [92%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne question me la pose souvent j'\u00e9tais jamais une bonne r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a une r\u00e9ponse les enfants normaux sont ceux qui sollicitent de mani\u00e8re ad\u00e9quate, leurs parents et qui sont suffisamment turbulents, parce que tous les enfants devraient \u00eatre un peu turbulents et creuser un peu de l'inqui\u00e9tude parentale des angoisses, mais qui ne sont pas dans l'exc\u00e8s, donc et puis \u00e7a mais c'est c'est s'ils ne doivent pas \u00eatre du monde qui les entoure, ils doivent avoir des parents qui savent r\u00e9pondre ad\u00e9quatement \u00e0 toutes \u00e0 toutes ses phases de d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:31) [89%] :\r\nEt Dieu sait si c'est compliqu\u00e9, mais je vous repose la question de du regard parce que, effectivement, par rapport \u00e0 cette \u00e9tude neuch\u00e2teloise, on peut se dire feront est ce que notre regard en changer, mais est -ce que notre regard aussi changer plus Gold globalement sur l'enfant diff\u00e9rent, il y a toujours eu des trublions il y a toujours eu des enfants difficiles on savait celui qui est au fond de la classe, enfin voil\u00e0, est ce qu'aujourd'hui il y en a plus, c'est le nombre qui a chang\u00e9 ou est -ce que c'est l\u00e0 le le le le signe des les signes ext\u00e9rieurs de cette diff\u00e9rence qui ont chang\u00e9, Philip Jaff\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:58) [89%] :\r\nAlors c'est une tr\u00e8s bonne question, elle est vaste et compliqu\u00e9, je veux pas trop m'interdit et l\u00e0- dessus, mais je pense qu'on a par rapport aux enfants et aux adolescents des attentes qui sont d\u00e9mesur\u00e9s par rapport au pass\u00e9, on nous a tellement bassin\u00e9s avec des mod\u00e8les parentaux corriger Mai 68 toute la psychologie qu'on la science qu'on a maintenant sur l'enfance que les parents doivent et la soci\u00e9t\u00e9, voir les enfants d'une certaine mani\u00e8re, qui doit et doivent \u00eatre pliant avec cette vision qu'on a et on tol\u00e8re moins les diff\u00e9rences seule impression moi les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:33) [86%] :\r\nTous les coulisses, enfin vous enfin c'est c'est une avalanche de, de, de, de noms mais des mots en plus main. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:38) [89%] :\r\nNon, mais des mots, voil\u00e0 sur des mots oui et et ces mots sont pas forc\u00e9ment des grandes pathologies mais \u00e7a quand on pose une \u00e9tiquette sur quelque chose qu'on observe, qui est, qui est atypique ou hors de la normalit\u00e9, et bien souvent \u00e7a accentue ce ph\u00e9nom\u00e8ne et je crois qu'on a en tant qu'adulte, on. \r\nOui, on a, on a 30 attend trop de et on veut trop bien r\u00e9ussir et puis on se culpabilise si on r\u00e9ussit pas alors il joue aussi le jeu de ne pas r\u00e9ussir pour nous emb\u00eater encore plus, enfin il il y a tout un un m\u00e9lange de, de, de, de fonctionnement entre enfants et adultes qui assez passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:15) [85%] :\r\nOn fait moins d'enfants, alors \u00e7a c'est pas un secret un virgule 4 en Suisse, voil\u00e0, on sait, on sait toujours pas comment coupe les enfants que ce site chimique, alors c'est pas lui, cas oui, \u00e7a sert \u00e0 quelque chose, donc \u00e7a que accoupler moyenne mais on lui donne effectivement aujourd'hui beaucoup de place et il est l\u00e0 le centre du questionnement, c'est la place pour lui donne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:33) [92%] :\r\nNon parce que je pense, bon, toutes, toutes les soci\u00e9t\u00e9s ont donn\u00e9 de la place \u00e0 l'enfant, hein, c'est tout le monde, compris que c'est un peu notre notre extension narcissique, donc on veut qu'il r\u00e9ussisse, on veut lui donner une place alors \u00e9videmment il y a tout dit, toutes, toutes, toutes les situations, le maltraite, mais on lui donne une place aujourd'hui et des drogues, et je pense que c'est une \u00e9volution extr\u00eamement heureuse de notre soci\u00e9t\u00e9, toutefois, je pense que beaucoup de d'adultes mal rappelle toujours, il y a des droits, il y a des devoirs, il y a des efforts \u00e0 faire en terme de formatage c'est un mot qu'on n'aime pas beaucoup utilis\u00e9, du point de vue, il propose encadr\u00e9, il faut les guider, il faut \u00eatre pr\u00e9sent et on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 autant les adultes que les enfants mangent sont tellement sollicit\u00e9s de tous les c\u00f4t\u00e9s, que j'ai l'impression qu'on se focalise pas autant que \u00e7a sur l'essentiel des fois dans l'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:25) [86%] :\r\nAlors, j'avais envie de quand j'ai vu quand j'ai re\u00e7u votre livre je vous avoue qu'y avait quelque chose pour moi de contradictoire et je vous laisse l'expliquer quelque chose de contradictoire, entre le fait d'accuser ses enfants d'\u00eatre toxiques et puis en m\u00eame temps d'avoir cette casquette de d\u00e9fenseurs des droits puisque vous avez beaucoup milit\u00e9 pour les droits de l'enfant, vous avez dirig\u00e9 l'institut Kurt Bosch, enfin, donc c'\u00e9tait c'\u00e9tait aussi votre, votre honneur et dire l'enfant est toxique, j'ai envie de vous dire : bah, je vous comprends pas la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:49) [89%] :\r\nAlors c'est c'est na\u00eff, faire venir la question, hein, je pense que les enfants, il y en a, ex- vraiment peu, il y en a certains qui sont toxiques et il faut parler de ne de certaines r\u00e9alit\u00e9s du fonctionnement de l'\u00eatre humain et pas se cacher simplement peindre l'enfant comme un \u00eatre id\u00e9al, ceci dit, ces enfants- l\u00e0 ont aussi des probl\u00e8mes et il faut, il ne faut pas discrimin\u00e9s par rapport \u00e0 leur existence, il faut, ils ont droit \u00e0 des prestations, droit \u00e0 une certaine attention je vais faire un \u00e9cart qui plaira aux ne paiera pas pendant longtemps on s'est dit des personnes p\u00e9dophile, il faut le bannir, il faut les exclure de la soci\u00e9t\u00e9, on peut rien faire pour eux, et pourtant on a \u00e0 force d'essayer de comprendre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, on trouve aussi des parades pour leur venir en aide et prot\u00e9ger les enfants, il suffit pas simplement de la mettre au banc des accus\u00e9s, h\u00e9 bien il y a des enfants qui \u00e9taient alors je fais pas de parall\u00e8le entre p\u00e9dophiles et enfant toxique \u00e9videmment pas, mais c'est simplement qu'il y a, il y a des de certains certains ph\u00e9nom\u00e8nes qui capture toutes les mauvaises vibrations et il faut aussi leur venir en aide, moi je me sens \u00e0 l'aise de devenir de de travailler avec pratiquement toutes les formes de pathologie qui existe, et alors que j'ai des coll\u00e8gues avec certains types d'enfants qui sont ex- violents qui sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 g\u00e9rer, qui, oui qui qui qui sont dans qu'on a arrive pas tol\u00e9r\u00e9 au jour le jour, on a envie de parfois passer par la fen\u00eatre, me disent les parents mais oui, moi j'aime bien travailler avec eux aussi ont r\u00e9ussi parfois \u00e0 les aider. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:27) [91%] :\r\nQui sont ces enfants toxique \u00e0 qui la faute, comment s'en sortir, ce sont des questions que nous allons poser \u00e0 notre invit\u00e9 Philippe Jaff\u00e9 jusqu'\u00e0 14 heures au Livre sur les quais \u00e0 Morges dans cet \u00e9cosyst\u00e8me, le livre est paru aux \u00e9ditions Favre et nous allons ouvrir une premi\u00e8re page musicale avec, c'est un petit clin d'oeil, Calypso Rose sur la premi\u00e8re Calypso blues en pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:20) [88%] :\r\nVoil\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:34) [84%] :\r\nJe vous laisse \u00e9couter. \r\nC'\u00e9tait bien c'est. \r\nQue ai pas que tu es n\u00e9. \r\nQui est coquette. \r\nDonc si coquet. \r\nJ'ai craqu\u00e9 les termes, a perdu3,4 au Caracas. \r\nToi tu Infinity est cependant tr\u00e8s, trop, l\u00e0,M. T tutoierai Soglo et un plan peu et j'ai \u00e9t\u00e9 Quincy et souvent \u00c9douard, \u00e7a il va faire et et peut-\u00eatre c'est pas peut-\u00eatre g\u00eaner. \r\nC'\u00e9tait leur cacher. \r\nEt je la t\u00eate c'est partout tra\u00eener. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:14) [81%] :\r\nL'\u00e9t\u00e9, il renvoie \u00e0 gauche Corbas urbain. \r\nOuais, voil\u00e0 ma carte 40 ans la gorge nagu\u00e8re ouais. \r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:45) [86%] :\r\nElle s'appelle la Calypso Rose et c'\u00e9tait Calypso blues sur la premi\u00e8re Calypso Rose, qui est une chanteuse et vous allez comprendre pourquoi je vous dis \u00e7a, une chanteuse de calypso, n\u00e9 \u00e0 Bethel village sur l'\u00eele canadienne de Tobacco Tobago Togo peu Tobago Tobacco mais bien s\u00fbr si on seulement quand parle ben voil\u00e0, c'est pour \u00e7a que, effectivement, Jean-Baptiste a choisit ce disque parce que vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Trinidad. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:08) [86%] :\r\nAbsolument \u00e0 \u00e0 la \u00e0 Portsmouth peine capitale de Trinidad et comme vous voyez, j'ai le calypso dans le sang, si quelqu'un veulent tenter danser avec moi, c'est dangereux, mais ce serait directement de mon mieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:22) [88%] :\r\nNon mais c'est ce petit clin d'oeil pour dire que, effectivement, vous le vous le dites, hein, j'\u00e9tais aussi un enfant tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:27) [89%] :\r\nOui, j'\u00e9tais un enfant toxique aussi parce que mes parents traverse une mauvaise phase sur le plan de leur relation, alors je mettais mes propres angoisses au passage mais je pense que fondamentalement, j'\u00e9tais un enfant compliqu\u00e9 peut-\u00eatre un peu HP, enfin je l'esp\u00e8re, qui avait de la facilit\u00e9 : aller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:46) [69%] :\r\nPour potentiel donc un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:47) [91%] :\r\nVoil\u00e0 supportais pas l'enseignement \u00eatre sur un banc d'\u00e9cole, j'ai eu la chance de grandir en Afrique dans les grands espaces et de ne pas \u00eatre scolaris\u00e9s, comme la plupart des enfants d'\u00e9viter ces baraquements un que sont souvent les \u00e9coles et puis apr\u00e8s, int\u00e9grer la scolarit\u00e9 normale, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un cauchemar et je me suis r\u00e9volt\u00e9 de toutes les mani\u00e8res, que je pouvais et bon je j'allais \u00e0 l'\u00e9cole et puis au bout de 3 mois, je commen\u00e7ais \u00e0 fuguer et puis apr\u00e8s on me rattraper et puis il fallait bien passer des examens, j'ai toujours eu la chance pour passer des examens, \u00e7a m'a sauv\u00e9, j'avais quelques neurones qui fonctionnait, enfin je pourrais vous raconter toutes l'-ce choses terribles, j'ai fait et j'en ai fait des terrines, sans jamais faire du mal \u00e0 autrui et j'en suis enfin \u00e0 part psychologiquement, mes parents, certainement, mais jamais dans la violence physique, mais j'ai certainement l'exp\u00e9riment\u00e9 avec des drogues, j'ai fait des fugues qui ont donn\u00e9 des cheveux blancs \u00e0 ma m\u00e8re je tra\u00eenais avec des petites frappes qui sont devenus des des des. \r\nDes repris de justice et mais \u00e7a m'a aussi tellement appris \u00e7a m'a nourri aussi dans ma capacit\u00e9 de comprendre des jeunes personnes qui se d\u00e9battent avec leurs propres d\u00e9mons et c'est aussi pour \u00e7a que, alors je ne sais pas si je r\u00e9ussis \u00e0 les aider forc\u00e9ment dans le long terme, mais c'est clair que j'arrive \u00e0 cr\u00e9er des connexions tr\u00e8s rapides, avec des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:10) [85%] :\r\nEn question langage question de langue imm\u00e9diate et enfin en tout cas de compr\u00e9hension. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:15) [90%] :\r\nOui, et puis je peux t\u00e9moigner sur ce qui sont en train de vivre et comprenne que j'ai v\u00e9cu authentiquement ce qu'ils ressentent alors apr\u00e8s on l'est en gare de Lyon, le garde pas c'est difficile et puis apr\u00e8s, il faut composer avec les parents qui sont pas forc\u00e9ment toujours d'accord avec cette approche, mais bon on essaye. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:32) [91%] :\r\nParce que m\u00eame s'il y a pas d'universalit\u00e9 apr\u00e8s la question du comment vous avez fait pour finalement ben quitter cette toxicit\u00e9 ou en tout cas faire le parcours que vous avez fait avec l'homme que vous \u00eates aujourd'hui cet exemple l\u00e0, il est important aussi peut-\u00eatre de le raconter, qu'est ce qui a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic justement de ce retour de ce calme retrouv\u00e9, je sais pas comment dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:52) [91%] :\r\nAlors j'ai pas de de de recettes sp\u00e9cifiques affaire patent\u00e9 mais \u00e9videmment ce sont des rencontres avec ce qu'on appelle des tuteurs de r\u00e9silience, tout le monde conna\u00eet cette cette expression, mais ce sont des personnes \u00e0 diff\u00e9rents moments de ma vie, j'ai pu me raccrocher puis qui ont eu un int\u00e9r\u00eat en ma personne et qui ont. \r\nSandy un objectif des objectifs qui \u00e9taient assez diff\u00e9rent, alors j'ai une grand- m\u00e8re extraordinaire, j'ai eu un an ou 2 enseignants qui ont su qu'il fallait pas me servir, je prends au hasard du Rousseau pour dire \u00e7a, \u00e7a m'ennuie \u00e0 l'\u00e9poque, maintenant se lit avec d\u00e9lectation qu'il disait ben il a envie de lire le marquis de Sade plut\u00f4t laissons le lire Le Marquis de Sade, enfin j'ai juste cette libert\u00e9 de de pouvoir d\u00e9couvrir du th\u00e9, des mondes diff\u00e9rents et et je pense, \u00e7a manque \u00e0 beaucoup d'enfants et en a qui se satisfont de du cadre normatif, moi c'\u00e9tait pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:51) [92%] :\r\nEt la confiance qu'on peut vous faire, voil\u00e0 c'est c'est toujours la m\u00eame chose, c'est cet enfant \u00e0 qui on va faire confiance \u00e0 qui on va renvoyer l'une image positive et qui donc va essayer forc\u00e9ment d'\u00eatre, d'\u00eatre mieux de grandir, de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:03) [88%] :\r\nAlors l'image, je suis un peu partag\u00e9 l\u00e0- dessus parce que aujourd'hui on a l'impression que plus vous renvoyer l'image positive plus ou 7 dans le compliment, plus vous \u00eates dans le soutien, j'ai envie de dire un peu d\u00e9goulinant \u00e9motionnel mieux l'enfant va r\u00e9ussir plus lui t\u00e9moigner de l'amour mais c'est c'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, c'est, il faut aussi accepter les aspects qui sont rugueux, il faut accepter sa turbulence il faut accepter ces r\u00e9voltes, il faut des fois les immeubles et les accompagner, parce que vous savez les enfants et les adolescents aussi quand ils sont qui ne sont pas dans la normalit\u00e9, ils sont aussi cr\u00e9atif, je parle pas de moi dans ce cas l\u00e0 je je me consid\u00e8re pas forc\u00e9ment les personnes cr\u00e9ative, mais il y a des enfants qui qui qui d\u00e9voile des D des d\u00e9couvertes que aucun parent peut leur enseigner aucun cadre \u00e9ducatif et heureusement que c'est le cas, parce que \u00e7a, notre soci\u00e9t\u00e9 serait bien terne sinon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:00) [94%] :\r\nLa toxicit\u00e9 est et \u00e7a c'est une question parce que pendant le disque il y a eu des \u00e9changes avec vous public venu ici il y a un monsieur qui posait la question de la toxicit\u00e9 en disant mais c'est un an reprotoxiques pour lui ou pour les autres, les 2 mon Capitaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:12) [89%] :\r\nAlors les 2, il y a des enfants qui sont auto- toxique, si j'ose m'exprimer ainsi, qui qui fonctionne dans un dans un vase clos toxique vis-\u00e0-vis d'eux- m\u00eames et forc\u00e9ment \u00e7a d\u00e9borde sur leur environnement et dans le livre, je parle de ces enfants qui naissent avec ce qu'on appelle de temp\u00e9rament difficile et quand je dis des temp\u00e9raments difficile les mamans et les parents qui ont eu des enfants vraiment avec des temp\u00e9raments difficiles savent exactement de quoi on parle de l'aide, et l\u00e0 on parle de raisonner en date, les b\u00e9b\u00e9s qui qui vous laisse pas dormir, qui sont, qui ont tout le temps besoin dans vos bras qui vous rendent compl\u00e8tement dingue et les interventions p\u00e9dopsychiatrie syst\u00e9mique. \r\nJusqu'\u00e0 un certain point, avec certains de ses enfants, mais pas avec tout, c'est il y a vraiment 2 alors apr\u00e8s, c'est \u00e9videmment la capacit\u00e9 de r\u00e9sistance de chaque personne de chaque parent de chaque couple qui fera la diff\u00e9rence, mais il y en a certains qui n'arrive pas \u00e0 r\u00e9sister et s'mais on ils ont affaire \u00e0 forte partie et si, et on retrouve sur le plan de la psychopathologie ult\u00e9rieure des Liens qui naissent dans c'est \u00e9tat de temp\u00e9rament difficile chez certains nouveau- n\u00e9, donc c'est c'est c'est c'est assez particulier, mais je pense que je j'aime pas donner des des des comparaisons parce qu'sont assez faibles, hein, met dans un cageot de pommes, vous allez trouver toujours une pomme qui est moins bien r\u00e9ussi que les autres et et forc\u00e9ment la biologie ne r\u00e9ussit pas toujours \u00e0 accomplir cette cette merveille de donner la naissance parfaitement ce que vous avez un b\u00e9b\u00e9 tout rose qui vous sourit d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 quand il sort de sa maman, je veux dire il y a des enfants qui sont compliqu\u00e9es d\u00e8s le, d\u00e8s le d\u00e9part et qui probablement ont des ant\u00e9c\u00e9dents qui explique une certaine partie de leurs difficult\u00e9s et de leur toxicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:07) [85%] :\r\nAlors dans votre lit, vous croiser les t\u00e9moignages de parents, on va dire, malmen\u00e9, vous faites des cat\u00e9gories alors l'enfant roi, le gar\u00e7on roi et la fille divin, manque d'autorit\u00e9 x exc\u00e8s d'\u00e9go, je fais ce que je veux, j'ai pas de th\u00e9orie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:22) [87%] :\r\nEt je chosifie l'autre, \u00e7a c'\u00e9tait un exemple d'enfant toxique, l'enfant ca\u00efds qui aime d\u00e9clench\u00e9 la peur et la col\u00e8re de son entourage, l'enfant violent sur lui et son entourage, l'enfant individualiste qui n'a aucune conscience du groupe auquel il il appartient l'enfant lunatique qui fait que vous ne savez jamais sur quel pied danser, donc tout \u00e7a c'est dans le cadre familial, mais aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur \u00e0 l'\u00e9cole, on est d'accord, hein Philippe Jasselin sur c'est une constance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:44) [92%] :\r\nAlors ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant avec ce livre, parce que je mesurait pas forc\u00e9ment toujours l'int\u00e9r\u00eat des Lecteurs potence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:52) [88%] :\r\nIl est sorti il y a quelques mois, donc vous avez d\u00e9j\u00e0 eu des routes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:54) [90%] :\r\nPour les retours, j'ai eu des retours de, de, d'enseignants et comme cat\u00e9gorie professionnelle, alors \u00e9videmment c'est c'est c'est pas une \u00e9tude scientifique \u00e0 ce retour des enseignants, mais vraiment beaucoup de t\u00e9moignages d'enseignants qui disent : mais j'ai des enfants de certains types dans ma classe, j'ai eu, et \u00e7a, \u00e7a m'a beaucoup impressionn\u00e9 parce que je pensais beaucoup plus \u00e0 la famille lorsque j'ai \u00e9crit, j'ai \u00e9crit ce livre, mais et et ces personnes, souvent des femmes disaient mais bon heureusement que quelqu'un en parle parce que nous on en parle \u00e0 notre direction et je \u00e7a me fait penser \u00e0 une petite histoire qui s'est pass\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 dans un village en France, petit, petit du petit village avec une \u00e9cole communale, avec quelques dizaines d'\u00e9l\u00e8ves je crois et \u00e0 un moment donn\u00e9, les enseignants \u00e9taient tellement \u00e0 bout parce qu'il y avait un enfant qui cr\u00e9ent tellement la zizanie qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 de fermer l'\u00e9cole parce qu'ils avaient l'impression que la hi\u00e9rarchie il y a un j'jusque -l\u00e0 ne r\u00e9pondaient pas \u00e0 leurs besoins, alors c'est un exemple extr\u00eame : on est bien d'accord et \u00e7a se mais \u00e7a se passe \u00e0 plus petite \u00e9chelle dans tout, tout groupe scolaire il y a des situations qu'on n'a pas l'impression d'\u00eatre suffisamment aid\u00e9s parce que on s'occupe d'abord de la norme des enfants qui fonctionne bien et c'est tant mieux comme \u00e7a et puis parce que ben voil\u00e0 les les relais se font pas forc\u00e9ment toujours entre le hi\u00e9rarchie et les personnes qui sont donc avec les mains dans le cambouis comme enseignant et puis et puis il y a des parents compliqu\u00e9, enfin il y a toutes sortes constellation qui est qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:29) [84%] :\r\n2 enseignants disent parfois que les enfants, c'est une chose, mais les parents sont encore m\u00eame de plus en plus concret piloter aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:35) [87%] :\r\nNon, alors dans le monde scolaire on m'ont dit : maintenant que les parents sont devenues beaucoup plus compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer et d\u00e9barque, souvent avec des avocats dans certains mots et on entend oui mais dans la mais il y a urbain et c'est c'est vrai, c'est vrai que c'est devenu plus difficile et les parents, pardon, les enseignants, m\u00eame un peu peur de de se d\u00e9ployer enti\u00e8rement commencer non, et \u00e7a c'est pas un bon signe, non plus, mais vous savez, tous les m\u00e9tiers, on a perdu un peu de leur stature avant, je me souviens quand j'\u00e9tais enfant, les gens portaient des chapeaux, les hommes beaucoup plus souvent on disait bonjour \u00e0 l'enseignant, un au passage, qui sait, qui salue forc\u00e9ment les enseignants dans la rue parfois mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:15) [86%] :\r\nIl y a comme avant dans cette typologie Philippe Philip Jaff\u00e9 il y a des \u00e9tonnements l'enfant adopt\u00e9 ou l'enfant qui na\u00eet avec un handicap. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:24) [95%] :\r\nC'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame cat\u00e9gorie, c'est-\u00e0-dire \u00e9videmment et je je voudrais peut-\u00eatre dire d'embl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:32) [89%] :\r\nCe sont les effets qui sont toxiques et difficile pour l'entourage, c'est dans cette cette mais \u00e9videmment voil\u00e0 c'est pour \u00e7a que vous l'avez mis, vous les avez mis dans ces cat\u00e9gories l\u00e0 aussi d'enfants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:40) [91%] :\r\nAlors pour pour ce qui concerne les enfants adopt\u00e9s, tout d'abord je voudrais dire que l'adoption est un processus merveilleux qui fonctionne, ce temps bien des familles, mais entre guillemets et Jean-Claude susciter des termes forts parce que je ne vais pas inventer des euph\u00e9mismes, il y a des d\u00e9chets de l'adoption, il y a des enfants qui viennent de milieux dans lesquels on ne conna\u00eet pas exactement l'histoire qui ont v\u00e9cu des troupes des traumatismes, mais qui se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre tellement probl\u00e9matique et c'est pas la faute des parents qui adapte adoptif, c'est simplement qu'ils ont des pathologies qu'on a peut-\u00eatre qu'on n'a pas reconnu auparavant et puis il y a des \u00e9l\u00e9ments de l'adoption elles-m\u00eames qui sont difficiles \u00e0 g\u00e9rer des attentes des enfants adopt\u00e9s vis-\u00e0-vis de leurs parents adoptifs selon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:26) [90%] :\r\nLes capacit\u00e9s de cette famille de ces familles sp\u00e9cifique qui ne s'ces attentes sont mal g\u00e9r\u00e9es, cr\u00e9\u00e9 beaucoup de de probl\u00e8mes sur le, sur le moyen et long terme du c\u00f4t\u00e9 des enfants d'handicap\u00e9s alors \u00e9videmment toute la situation diff\u00e8re, mais vous savez, je j'ai rencontr\u00e9 un certain nombre de familles avec des enfants qui sont n\u00e9s avec des handicaps et d'abord il y en a plein qui trouve pas les aider, les soutiens qui dont ils ont besoin et puis il y a aussi des, des, des, des parents qui se lancent dans la gestion de leur enfant handicap\u00e9 en se disant je vais s'parvenir tout seul, je vais \u00eatre. \r\nMais c'est la vie m'a donn\u00e9 cette carte- l\u00e0, je vais me d\u00e9passer pour aider cet enfant, mais ce sont pas les capacit\u00e9s, ces personnes pour dans le long terme se tenir, tenir toute seule et et \u00e0 \u00e7a, au bout d'un certain temps \u00e0 la fois l'enfant r\u00e9agit parce qu'il a pas les besoins, c'est que ces besoins qui sont remplies et ses parents sont \u00e9puis\u00e9s et comment \u00e7a a dysfonctionn\u00e9, c'est un peu dommage parce que souvent ces enfants ont besoin aussi de l'entourage professionnel et de soutien plus programm\u00e9 pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:42) [86%] :\r\nDonc l\u00e0 on parle clairement de toxicit\u00e9, je veux dire syst\u00e9mique voil\u00e0, c'\u00e9tait aussi la question qui se posait, c'est-\u00e0-dire les, les, voil\u00e0 tout, tout, le tout l'univers, en fait, vit au rythme de l'enfant, un peu en apn\u00e9e parce que quelle que soit la peur, la pathologie, les difficult\u00e9s, c'est vrai que tout se focalise sur cet enfant- difficile, \u00e7a cr\u00e9e des d\u00e9s\u00e9quilibres ph\u00e9nom\u00e9naux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:00) [94%] :\r\nMais pour certaines situations et puis vous parlez avec d'autres personnes qui ont des enfants avec qui sont en situation de handicap, \u00eatre qui sont tout aussi fr\u00e9quent que la 1\u00e8re cat\u00e9gorie qui sont \u00e9merveill\u00e9s de pouvoir passer du temps avec un enfant diff\u00e9rent et qui vous en parle avec un esth\u00e9tisme. \r\n\u00e9ducatifs qui est assez surprenant et qui r\u00e9ussissent \u00e0 tenir dans la dur\u00e9e, et je pense qu'il y a des versants diff\u00e9rents il suffit pas de mettre dans un groupe, dans un autre, il faut d\u00e9crire toutes les cat\u00e9gories. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:38) [92%] :\r\nLes causes, les cons\u00e9quences et bien d'autres choses encore, nous en parlons avec Philippe Jaff\u00e9 l'enfant toxique \u00e0 qui la faute, comment s'en sortir, le livre est paru aux \u00e9ditions Favre en Direct de Morges apr\u00e8s Patrick Bruel et La Fouine avec des mots d'enfants, une chanson sur le harc\u00e8lement scolaire choisi par Jean-Baptiste roumain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:16) [87%] :\r\nTu rentres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:31) [86%] :\r\nJulie quand m\u00eame baisse la t\u00eate, il faudra bien que \u00e7a s'arr\u00eate, ces mots je. \r\nClavier \u00e0 savoir quel enfant sage pour voir seul dans sa chambre un gamin pour faire rire les hommes avec lui et \u00e7a tombe sur toi aujourd'hui, c'\u00e9tait la Volga, j'ai encore plus mal que toi 2\u00e8me demande pourquoi on fait cherche la place, ce que d\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:03) [80%] :\r\nWinnipeg et on les croise \u00e0 la pelle les voyous virtuels petites esprit je peux d\u00e9j\u00e0 \u00eatre sensuel les murs n'ont plus d'oreille son Bluetooth ADSL, on joue le jeu de ce qui sera le plus cruel, les commentaires appelle au secours parfois les mots sont des larmes les claviers Saatchi a les ordis sont des armes pas, je reste dans ma chambre, donc j'ai pas trop, enfin j'\u00e9tais souffrir mais c'est comme un record sur le Net, c'est bien plus que tu vois priv\u00e9s sont les messages plut\u00f4t que car c'est la je t'aime, par SMS, tu me manques, Paris, mais je crois qu'il pressentait Heather \u00e9tant rompu par Weber important j'\u00e9tais petit, on n'avait pas d'ordinateur, je m'en foutais ont parl\u00e9 pendant des soeurs poids devant l'\u00e9cran et m\u00eame les jours de f\u00eate avec du Surf, je te dirais qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:50) [89%] :\r\nUne chanson sur leur scolaire, Patrick Bruel et La Fouine s'\u00e9taient donn\u00e9 le mot pour ces mots d'enfants Philip Jaff\u00e9 des mots d'enfants, il en est question dans cette, dans ce livre, dans cet ouvrage, l'enfant toxique \u00e0 qui la faute, et comment s'en sortir, vous dites, vous insistez beaucoup parce que c'est vrai que, voil\u00e0 l'enfant toxique, il est ce qu'il est et autour, les parents vous dites beaucoup responsable mais non coupable oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:17) [89%] :\r\nOui, parce que les parents, c'est un m\u00e9tier compliqu\u00e9, c'est un m\u00e9tier qui ne pensent certains parents, c'est plus facile pour d'autres, il faut la prendre des fois on a besoin d'aide pour le pour le perfectionner et donc en fait de son mieux, donc on n'est pas responsable temps qu'on a essay\u00e9 autant qu'on peut, et puis apr\u00e8s il y a j'arrive jamais \u00e0 l'Alex me souvenir de cette expression ce c'est \u00e0 pas d'chance la photo \u00e0 la pas la faute \u00e0 pas d'chance, la faute \u00e0 pas d'chance et voil\u00e0 le 7 ce sont, ce sont des cartes qu'on nous a servi et on peut \u00eatre un bon parent et puis pas savoir se d\u00e9brouiller et puis c'est, c'est un peu l'objectif tu livrent c'\u00e9tait aussi qu'on puisse se d\u00e9culpabiliser et savoir qu'on avait des situations plus difficiles alors beaucoup de vos questions, tourn\u00e9 autour de la toxicit\u00e9 nous aurait peut-\u00eatre d\u00fb mettre un point d'interrogation, j'aurais peut-\u00eatre d\u00fb mettre des guillemets. \r\nMais je pense que d\u00e8s qu'on le dit une phrase ou 2, on comprend que le but c'est pas non plus de stigmatiser les enfants non pas du tout, c'est en effet un peu provocateur, mais moi je j'assume mon envie de d\u00e9ranger un peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:24) [89%] :\r\nJ'avais re\u00e7u Didier plus qui est un peu con confr\u00e8res fran\u00e7ais qui a \u00e9crit sur les enfants tyrans qui existent, voil\u00e0 le complexe de T\u00e9thys etc qui, qui disait : on a oubli\u00e9, aujourd'hui dans l'\u00e9ducation, le d\u00e9plaisir, on en fait des intouchables voil\u00e0 c'est-\u00e0-dire qu'on on a envie que nos enfants nous aime d'abord \u00e7a c'est quand m\u00eame un petit peu compliqu\u00e9 parce qu'il y a 10 ans, le moment o\u00f9 ils doivent nous d\u00e9tester, c'est compl\u00e8tement normal, on est d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:44) [92%] :\r\nOui, voil\u00e0, mais dans le rejet des parents pour cr\u00e9er sa propre individualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:49) [88%] :\r\nEt on est a priori effectivement fort, pas forc\u00e9ment \u00e0 la naissance, dot\u00e9e d'empathie et que c'est \u00e0 nous, parents, de mettre des limites, c'est \u00e0 nous, comme on nous apprend sur la route, les limites, les et qu'on a peut-\u00eatre oubli\u00e9 \u00e7a aujourd'hui, Philip Jaff\u00e9, vous arrivez au m\u00eame constat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:03) [87%] :\r\nJe pense qu'on a Zoelch vous avez peut-\u00eatre oubli\u00e9, en partie, mais on a tellement de mod\u00e8les diff\u00e9rents qu'on s'on est un peu perdu et je Didier, plus elle est l\u00e0, il a bien \u00e0 observer ces ph\u00e9nom\u00e8nes, c'est-\u00e0-dire qu'il est pas d'enfants qui, qui ont pris le pouvoir dans dans le couple dans la famille, et l\u00e0 il y a vraiment un dysfonctionnement li\u00e9 de il y a toujours y avoir une hi\u00e9rarchie des parents vers les enfants, les personnes responsables des enfants sont les parents et qui ait autant d'enfants tyrans pour prendre cet exemple -l\u00e0 montre bien qu'il y a des dysfonctionnements dans certains certains cercles parentaux et a soulign\u00e9 que ce sont souvent des cercles parentaux plut\u00f4t de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'aise sur le plan socio- \u00e9conomique : on parle pas de c'\u00e9tait plus comme on dit que oui c'est \u00e7a exactement oui et faut pas entrer dans des st\u00e9r\u00e9otypes \u00e0 ce niveau, mais si les les les dysfonctionnements familiaux sont pas sont sont bien r\u00e9partis et sont de diff\u00e9rents types. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:08) [77%] :\r\nOn doit aller \u00e9duquer \u00e0 la frustration, apprendre \u00e0 diff\u00e9rer, on ne le fait plus assez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:13) [88%] :\r\nTol\u00e9rer la frustration, apprendre \u00e0 attendre et ne pas tout offrir tout de suite, c'est difficile, hein, dans le monde de l'instantan\u00e9 du Zapping vous dans les m\u00e9dias, vous nous avez \u00e9duquer bizarrement hein, je regarde comme comme responsable adh\u00e9rer m\u00eame mais non mais c'est vraiment tr\u00e8s difficile de, de, de, de faire comprendre \u00e0 des enfants qu'un livre prend du temps \u00e0 lire, et que il suffit pas quelqu'un, un humoriste r\u00e9cemment, je l'ai vu il a ouvert son livre dit mais les enfants aujourd'hui comprend pas comprennent pas que quand on appuie sur la page manuscrite, en fait on a boug\u00e9 les lettres et 16 il faut tourner des pages, \u00e7a prend du temps et c'est cette dur\u00e9e, c'est cette c'est un \u00e9l\u00e9ment constitutif d'un fonctionnement respectueux des autres, de pouvoir d\u00e9couvrir l'autre, de r\u00e9fl\u00e9chir, de penser \u00e0 ce qu'elle exprime autre personne dans les couples parents- enfants \u00e9galement, oui, c'est tout, c'est tout un art et tout un ballet compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:20) [93%] :\r\nJustement, Philip Jaff\u00e9, vous parlez des outils et c'est vrai que j'ai l'impression alors je ne sais pas si elle est partag\u00e9e, mais que les parents ont perdu leur place, c'est-\u00e0-dire que, il y avait \u00e9videmment le r\u00e9f\u00e9rent par le cercle proche de la famille et aujourd'hui finalement on n'a pas perdu la guerre parce qu'il faut continuer \u00e0 avoir du poids dans l'\u00e9ducation, mais elle est de plus en elle nous \u00e9chappe de plus en plus \u00e9ducation de nos enfants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:43) [85%] :\r\nJ'ai envie de vous dire oui, et en m\u00eame temps si on prend les lance des enseignements DVD g\u00e9n\u00e9rations pass\u00e9es chaque g\u00e9n\u00e9ration de parents disaient o\u00f9 chaque moment de la soci\u00e9t\u00e9 disait la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:53) [84%] :\r\nJe trouve la la concurrence est rude quand m\u00eame Philip Jaff\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:56) [91%] :\r\nJe ne sais pas, je pense que dans 20 ans on nous dira : mais c'est quand m\u00eame curieux, c'\u00e9tait super, ses parents, \u00e0 l'\u00e9poque de, de, de, de 2018, 2020, comme \u00e7a, chaque g\u00e9n\u00e9ration a des angoisses et je ne pense que vous avez, vous avez, vous avez pris des pr\u00e9cautions, on n'a pas tout \u00e0 fait perdu la guerre, je pense qu'on est dans une phase o\u00f9 il faut qu'on recentre l'\u00e9ducation qu'on investisse aussi dans des programmes sociaux il faut r\u00e9affirmer des fondamentaux du fonctionnement social et dans notre belle Suisse assez tranquille, \u00e9videmment les institutions bien fonctionn\u00e9, mais s'il ne faut pas aller tr\u00e8s loin pour se rendent compte que. \r\nLes droits fondamentaux des personnes sont. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:41) [90%] :\r\nAtteinte, voire en perdition que les institutions n'arrive plus \u00e0 suivre que les certains professionnels en sont ont non seulement perdu de la consid\u00e9ration mais sont totalement d\u00e9consid\u00e9r\u00e9, on parlait des enseignants mais il y a certains contextes s'dans des pays voisins o\u00f9 il fait pas bon d'\u00eatre enseignant, on a une cible sur le dos, on est, on a, on n'a aucun aucun respect on est disqualifi\u00e9 d'embl\u00e9e et et \u00e7a c'est un, c'est un travail de reconqu\u00eate, j'ai envie de dire, de projet social d'objectifs. \r\nD'une soci\u00e9t\u00e9, hein, et \u00e7a nous manque sa maman. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:18) [83%] :\r\nIl faudrait inverser mais comment justement enfin comment pas va tr\u00e8s concr\u00e8tement comment on inverse le cette va par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:25) [88%] :\r\nAlors j'ai une, j'ai une confiance absolue en en l'essence dans les enfants et les adolescents et les jeunes, et je pense que, \u00e0 un moment donn\u00e9, ils vont r\u00e9agir, ils vont trouver le moyen de en devenant adulte, m\u00eame de trouver des pistes en contradiction avec cette g\u00e9n\u00e9ration de parents, d'adultes qui par certains c\u00f4t\u00e9s, on peut l'aider tol\u00e9rer des rel\u00e2chements et voir des d\u00e9rapages, je pense que notre soci\u00e9t\u00e9 future sort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:00) [87%] :\r\nFonctionnera diff\u00e9remment, on a je suis sais pas futurologue, je connais pas exactement quels seront les param\u00e8tres de cette soci\u00e9t\u00e9 future, mais elle sera diff\u00e9rente de la n\u00f4tre absorbera les erreurs qu'on fait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:11) [95%] :\r\nNon mais quelle est la plus grosse erreur sur l'\u00e9chelle de Richter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:16) [88%] :\r\nLa plus grosse erreur alors d'\u00e9ducation et \u00e9tale c'est c'est li\u00e9 \u00e0 des dysfonctionnements d'utilisation de la technologie, je crois que ce qui l'enfant3,0 oui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, oui, exactement, les \u00e9crans, la mani\u00e8re dont ces \u00e9crans ont fait irruption dans la vie de tous les jours et qu'on n'arrive pas \u00e0 \u00e0 moduler dans l'emploi du temps de l'enfant de mani\u00e8re rationnelle, et les parents, beaucoup, beaucoup de parents, raconte \u00e0 quel point c'est difficile, alors moi j'ai grandi avec les premi\u00e8res t\u00e9l\u00e9visions, mes parents se plie d\u00e9j\u00e0 qui, pass\u00e9 trop d'heures devant la t\u00e9l\u00e9 mais rendez- vous compte qu'aujourd'hui il y a le on est inquiet que le temps de sommeil, des adolescents et tellement comprim\u00e9e parce qu'il passe des heures d'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:07) [90%] :\r\nQui est qui qui rognent sur leur temps de sommeil et physiologiquement, \u00e7a a des cons\u00e9quences, donc on est vraiment dans des ph\u00e9nom\u00e8nes de soci\u00e9t\u00e9 qu'il faut apprendre \u00e0 endiguer, mais \u00e9videmment qu'il y a des parents qui r\u00e9ussissent bien qui savent g\u00e9rer et et ce de mani\u00e8re spontan\u00e9e, donc ils ont m\u00eame pas des enseignements qui ne b\u00e9n\u00e9ficieraient r\u00e8gle et le font naturellement donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:29) [89%] :\r\nEt puis, ils ont parfois des exemples qui sont pas non plus des exemples d\u00e9nu\u00e9 de toute toute volont\u00e9 d'exceller parents n'est pas tous non plus tr\u00e8s tellement formidable par rapport \u00e0 ces outils -l\u00e0, les mod\u00e8les sont voil\u00e0, faites ce que dit du faites ce que je dis, ne faites pas ce que je fais parfois aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:42) [86%] :\r\nSi nous la parenth\u00e8se oui mon \u00e9pouse me dit tu tu passes tente sur le t\u00e9l\u00e9phone, mais c'est vrai, mais je r\u00e9ponds, c'est un outil de travail, mais avec honn\u00eatet\u00e9, je passe aussi beaucoup de loisirs sur mon t\u00e9l\u00e9phone portable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:56) [87%] :\r\nLa question du comment il grandit cet enfant toxique alors vous le disiez, vous faites beaucoup d'expertise judiciaire voil\u00e0 vous \u00eates amen\u00e9 \u00e0 \u00e0 ausculter, on va dire des, des, des cas tr\u00e8s particuliers dans des dysfonctionnements suffisamment grave ces enfants toxique, si quelqu'un quelque chose, rien n'est fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:17) [86%] :\r\nC'est la porte ouverte aux fen\u00eatre je crois que c'est la porte ouverte au justement aux dysfonctionnements graves \u00e0 l'\u00e2ge adulte, Philip Jaff\u00e9, c'est impossible, en tout cas c'est pas, c'est pas \u00e9vident que ce le soit le cas, mais c'est une possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:29) [90%] :\r\nOui, il y a pas de destin\u00e9 non pr\u00e9\u00e9tabli mais et malheureusement on n'a pas moyen de pr\u00e9dire exactement quels enfants qui vivent dans une toxicit\u00e9 \u00e0 outrance ou qui sont eux- m\u00eames partiellement toxique, lesquels vont perdurer comme \u00e9tant probl\u00e9matique \u00e0 l'\u00e2ge adulte, mais c'est l'inverse et n'est pas vrai, c'est-\u00e0-dire tous les enfants qui devaient les adultes voil\u00e0 probl\u00e9matique, on retrouve des traces souvent \u00e0 de rares exceptions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:59) [91%] :\r\nIl y a pas de destin\u00e9es, et je savais, je encore une fois, la vie est tellement curieux et et certaines personnes qu'on s'imaginait perdu \u00e0 tout jamais retrouve un fil d'humanit\u00e9 de de d\u00e9veloppement harmonieux et souvent encore une fois, \u00e0 travers des belles rencontres avec d'autres. \r\nEt c'est \u00e7a la chance finalement vit dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'autre peut p\u00e9n\u00e9trer mais au sens propre et figur\u00e9 dans notre psychisme et alt\u00e9rer notre mani\u00e8re de voir le monde, alors on tombe amoureux, \u00e7a suffit des fois des fois il faut que ce soit un gardien de prison qui vous mart\u00e8le un certain nombre de, de, de, de pr\u00e9ceptes de de de r\u00e8gles de vie, des fois c'est un enseignant qui vous donne envie de lire, on est dans un cadre fantastique, la lecture de la d\u00e9couverte de monde imaginaire qu'on qui sont connus dans quelques pages mais tellement de t\u00e9moignages \u00e0 ce propos, de personnes qui ont pu quitter. \r\nLeur v\u00e9cu m\u00e9diocre dysfonctionnel de souffrance psychique, \u00e0 travers ce cet outil merveilleux qu'est le livre l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:18) [90%] :\r\nEn parlant d'\u00e9criture, l'enfant toxique \u00e0 qui la faute, comment s'en sortir est paru aux \u00e9ditions Favre on va \u00e9couter la tune, avant d'entamer la derni\u00e8re partie de cette \u00e9mission c'est Angel sur la premi\u00e8re, nous sommes toujours en Direct de Morges au livre sur les quais \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:47:43) [78%] :\r\nLe monde, il veut seulement la Tunisie et seulement \u00e7a, \u00e7a les fait bander comme il veut seulement et seulement \u00e7a, \u00e7a les fait bouger bouger leur culotte d'un vote sur un stade, c'est oblig\u00e9, sinon \u00e0 quoi c'est si c'est pour leur montrer et puis. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:48:13) [79%] :\r\nC'est tellement serr\u00e9 un \u00e9cran tu penses \u00e0 ce que vont penser est mais tu les laisses tout somnif\u00e8re. \r\nPeut-\u00eatre je devrais m'\u00e9loigner le Duc et du danger, d\u00e9j\u00e0 j'aimerais un jour tiss\u00e9 dont on va parler, je vous prie tous et je m'en veux comme jamais 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:49:09) [73%] :\r\nTu penses \u00e0 ceux qui avons un mais je mets du lait et puis tu sais des matchs de Saint-Yves. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:49:32) [78%] :\r\nJe fais partie de ces gens -l\u00e0, quand les gens et ici c'est tr\u00e8s superficielle de mardi le veut seulement rat\u00e9 dira seulement l\u00e0- dessus et sinon \u00e7a, \u00e7a c'est bon des logiciels non la saison et sinon \u00e7a, \u00e7a avait fait, j'ai seulement et puis. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:50:02) [76%] :\r\nType ce qu'on pensait, mais je mets du lait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:42) [84%] :\r\nL \u00e0, tu n'aura -t-elle un jour une fin, chansons, cette course \u00e0 l'argent, la notori\u00e9t\u00e9 ou like de la g\u00e9n\u00e9ration Instagram on en parlait tout \u00e0 l'heure Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:49) [93%] :\r\nJaff\u00e9 notre invit\u00e9 l'enfant toxique \u00e0 qui la faute, et comment s'en sortir, bon ben \u00e9coutez, je sais pas, il nous reste quelques 5 minutes je sais pas par quel bout commencer peut-\u00eatre une question na\u00efve, mais que j'aime bien poser certains de mes invit\u00e9s et je vous sent de taille \u00e0 me donner une r\u00e9ponse pertinente Philip Jaff\u00e9 je mets la barre tr\u00e8s tr\u00e8s haute pourquoi fait- on encore des enfants, Philip Jaff\u00e9. \r\nDans ce dans cette p\u00e9riode compliqu\u00e9e, justement parce que c'est l'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:16) [87%] :\r\nC'est l'espoir certainement j'ai longtemps h\u00e9sit\u00e9, j'ai beaucoup attendu, je me suis dit je, connaissant mon propre parcours, je ne pouvais pas imposer un anneau, un enfant a mal \u00e0 mon image, donc vous voyez toute la d\u00e9formation narcissique, au passage, et je pense qu'on fait des enfants \u00e0 bord parce qu'on rencontre quelqu'un d'autre, et qui ont envie de les faire, et 7 autres personnes. \r\nVous tol\u00e8re, au point de vouloir essayer avec vous aussi, et c'est \u00e7a qui est merveilleux et puis forc\u00e9ment maintenant que j'en ai 2 et assez petit, parce que j'ai beaucoup attendu, je suis ce qu'on appelle un papier papa je me disent : j'aurais d\u00fb en avoir 50 avant quoi c'est c'est c'est extraordinaire, les enfants et c'est c'est tellement appris ce serait en effet mon m\u00e9tier comme vous le savez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:07) [93%] :\r\nVoil\u00e0 et on se trompe forc\u00e9ment quelque part et vous vous trompez, comme chacun avec amour, \u00e7a va de soi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:12) [92%] :\r\nJe me trompe, beaucoup sont pas encore l\u00e0, donc ils vont pas entendre cet aveu mais je me trompe, tr\u00e8s souvent et j'ai une \u00e9pouse qui me corrige \u00e9norm\u00e9ment et je suis le mal chauss\u00e9s que enfin l'expression du cordonnier mal chauss\u00e9, je donne des belles le\u00e7ons aux autres et \u00e0 la maison, je dois faire un gros effort pour me r\u00e9\u00e9couter ce que je pr\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:35) [91%] :\r\nAlors dans ce livre, vous parlez \u00e9videmment de ces typologies d'enfant toxique dont on a parl\u00e9, vous parlez de la s\u00e9paration des familles monoparentales, de toutes ces familles qui sont justement des familles homoparentales aussi et je voudrais juste donner parce que j'ai pas entendu beaucoup cette cette \u00e9tude sortir sur les familles homoparentales justement qui a \u00e9t\u00e9 fait dans les dans le d\u00e9but des ann\u00e9es 2010, je crois que vous citez en disant que finalement dans les familles homoparentales, m\u00eame s'il a pas en apparence si diff\u00e9rentes, les enfants ne vont pas plus mal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:03) [92%] :\r\nDans les enfants, vous savez, c'est un peu c'est m\u00eame pire que \u00e7a, dans les familles avec des m\u00e8res lesbiennes apparemment fonctionne mieux sur le plein d'indicateurs que des enfants qui vivent dans des familles h\u00e9t\u00e9rosexuelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:16) [83%] :\r\nEt Dieu, \u00e7a dit quoi \u00e7a Philip Jaff\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:18) [94%] :\r\n\u00e7a dit beaucoup de choses d'abord \u00e7a dit que l'homosexualit\u00e9 n'est pas une pathologie selon le sexe, \u00e7a n'est pas une, mais en tout cas sur le plan \u00e9ducatif c'est on peut pas point\u00e9 du doigt dans cette direction, mais je pense qu'il y a le fait que quand on d\u00e9cide d'avoir un mod\u00e8le familial et qu'on veut l'assumer et investir dans un enfant toutes les formes de couple fonctionne plut\u00f4t bien et en a, il y a aucune raison d'en \u00e9carter une forme ou une autre, et ces enfants souffrent quand ils souffrent, ces enfants qui vivent dans des familles homoparentales souffrent du regard des autres parce que c'est cette discrimination sociale \u00e0 l'\u00e9gard de leur propre formule familiale qui est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:07) [81%] :\r\nMais qui est lourd, enfin il y a bien s\u00fbr qui est lourde, c'est l'Europe du sud, c'est comme les enfants divorc\u00e9 il y a quelques d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:12) [90%] :\r\nOui, voil\u00e0, et c'est pour \u00e7a que la l'Acad\u00e9mie am\u00e9ricaine de p\u00e9diatrie, indique qu'il faut beaucoup travailler sur la non- discrimination \u00e0 l'\u00e9gard de ces couples, \u00e7a, c'est une mani\u00e8re de prot\u00e9ger les enfants, que ces couples abritent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:26) [92%] :\r\nAlors quelques minutes encore une bonne minute pour vous f\u00e9liciter aussi avant de se quitter, Philip Jaff\u00e9, puisque vous \u00eates, depuis peu, enfin depuis le mois de juin, on a appris que vous allez repr\u00e9senter la Suisse au comit\u00e9 des droits de l'enfant de l'ONU, h\u00e9 oui, voil\u00e0, vous allez si\u00e9ger apr\u00e8s Jean Zermatten vous occuper des droits de l'enfant dans ce dans cette ce bras arm\u00e9 de l'ONU fera pas arm\u00e9 de ce bras bienveillant des droits de l'enfant de l'ONU, qu'est ce qu'on vous souhaite, on vous souhaite d'\u00eatre actif attentive, vous mettez beaucoup d'espoir je dans cette nomination. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:58) [89%] :\r\nMais je je je me sont d'abord tr\u00e8s orgueilleux de d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et de pouvoir poursuivre le travail de Jean Zermatten, que vous avez cit\u00e9, qui est un mentor je, je, j'ai l'impression que c'est une grande chance de pouvoir essayer d'infl\u00e9chir des pratiques de politique, les gardes d'enfants, sur le plan plan\u00e9taire et je vais m'investir avec beaucoup d'\u00e9nergie, je re\u00e7ois beaucoup de sollicitations nouvelles juste pour donner un exemple ai re\u00e7u un T\u00e9l l'autre jour du de la seule p\u00e9dopsychiatre en exercice aux Bahamas, ma\u00eetre de m'appeler \u00e0 l'aide qu'est ce qu'on pourrait faire pour aider les enfants, voil\u00e0 le genre de formule maintenant dans lequel je vais mince, vous avez investi en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:39) [87%] :\r\nEh bien \u00e9coutez on vous souhaite belles routes et et et bonne chance, merci en tout cas d'avoir fait un d\u00e9tour par ses studios merci Philippe Jaff\u00e9 merci au public d'avoir \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:52) [91%] :\r\nEn sortir, merci infiniment, la semaine prochaine, G\u00e9rard Salem, \u00e0 cette m\u00eame place, nous parlerons de l'enfant qui a grandi et qui a parfois coup\u00e9 les ponts avec sa famille, ce sera d\u00e8s 13 heures sur ces m\u00eames ondes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:02) [78%] :\r\nMerci \u00e0 Roselyne, merci \u00e0 nos amis de Thierry, il y a leC. etJ. Zaman en r\u00e9gie et programmation Jean Baptiste roumain ce tr\u00e8s bon week- end \u00e0 vous sur la premi\u00e8re, on se quitte, il d\u00e9j\u00e0 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-01T12:19:00Z", "program": {"href": "/programs/877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "id": "877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "name": "Egosyst\u00e8me"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farion, Florence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaff\u00e9, Philip", "role": "professeur de psychologie clinique et l\u00e9gale, Directeur du centre for Children's Rights Studies de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 11900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer Sfpdb9vKetkKRhBkueIVn7WX35an"}]