[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=16900&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=16925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=16875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-FD879B85-E119-4198-82A9-CCB7824FFA29", "internalArchiveId": "FD879B85-E119-4198-82A9-CCB7824FFA29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Blaise Bersinger : R\u00e9actions des auditeurs", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "durationSec": 191, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9654204", "imageURL": "http://www.rts.ch/8884258.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Blaise Bersinger 2", "La chronique de Blaise Bersinger 2 / RVA3_2018-06-25T07:50:00_la-chronique-de-blaise-bersinger", "La chronique de Blaise Bersinger 2 / RVA3_2018-06-25T07:50:00_la-chronique-de-blaise-bersinger"], "variantIds": ["ece-9654219", "ece-9654204"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-05T13:26:29Z", "speechToTexts": ["24.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [85%] :\r\nVous devriez dans le num\u00e9ro 2 du r\u00e9pondeur est le suivant, alors pour nous laisser un message, il faut appeler le 117 et dire bande de merde et peut-\u00eatre que ou alors peut-\u00eatre il va se passer autre chose, je sais pas, on \u00e9coute tout de suite un 1er mai sans allonge j'. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:19) [88%] :\r\nOui, bonjour Bernard Nico, alors j'ai regard\u00e9 le match hier, c'\u00e9tait l'\u00e9meute ses t\u00eates irrespirable, on n'en pouvait plus, la tension \u00e9tait telle veille et puis apr\u00e8s la d\u00e9livrance, mon Dieu, on est sorti klaxonner, mais il y avait personne, personne dans les rues, je suis surpris du peu de soutien malgr\u00e9 la d\u00e9faite pour ce formidable pays quelle Panama. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [84%] :\r\nEt on embrasse dont on rappelle qu'il est le consul honoraire du pays, enfin le il n'a pas qu'il ait unD. : comment \u00e7a marche, c'est quoi consul, c'est parce que c'est pas \u00e7a, alors c'est c'est c'est sous l'ambassadeur se OK, l'ambassadeur \u00e0 un par pays fonds il consulte consul honoraire, on \u00e9coute un SMS qu'on a re\u00e7u que je vous lis Benjamin Lewis Moody, bonjour, en v\u00e9rit\u00e9, je suis encore chez moi train dormir c'est un hologramme dans le Studio, bonne journ\u00e9e rire caustique modalit\u00e9s d'usage, c'est vrai, si seulement : oh, l\u00e0, j'ai pass\u00e9 ma main \u00e0 travers, mais personne n'avait bref. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:29) [90%] :\r\nBonjour, j'ai lu sur le site de RTSinfo que c'\u00e9tait interdit de promouvoir les laits infantiles apparemment cette r\u00e8gle est r\u00e9guli\u00e8rement enfreinte tu m'\u00e9tonnes, moi je j'arrive pas \u00e0 me retenir l'autre jour j'\u00e9tais donc bus je croise un type \u00e9questre et j'ai, je lui ai fait la pub pour Dublin Dinan je peux pas faire autrement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [88%] :\r\nEt vous \u00eates pas le seul enjeu c'est que cette News a on a fait trembler plus d'un, retenez -vous, il faut pas faire de la pub pour les laits infantiles non Adrien je sens l\u00e0, tu vas me faire un truc pour b\u00e9b\u00e9 non, voil\u00e0, on a re\u00e7u un Mail qui nous dit cher radio, je cherche \u00e0 d\u00e9poser une initiative populaire pour faire taire le racisme, la x\u00e9nophobie envers les Suisses d'origine balkanique pour faire remplacer le mot Youpi par une injonction bien plus appropri\u00e9, imaginez, il y a un goal et on dit Hyogo. \r\nOn pourrait m\u00eame dire Yougo le dites -moi si je suis d\u00e9plac\u00e9e, bonne journ\u00e9e, Yves Studer racistes depuis 1958 et que \u00e7a va, on sent que tu es sur la bonne voie, Yves continue comme \u00e7a, mais ne d\u00e9pose pas tant l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:31) [94%] :\r\nOui bonjour message \u00e0 l'intention de Natalie Rickli et toute sa clique, j'ai une chanson qui lui fera plaisir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:38) [78%] :\r\nPas pas pas le Kosovo, le Kosovo, le Kosovo allez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [99%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [79%] :\r\nBisous nattes, on sait qu'il nous \u00e9coute et on kiffe si vous voulez r\u00e9agir \u00e0 l'\u00e9mission, vous pouvez le faire en envoyant un Mail \u00e0 parce qu'on met d\u00e9j\u00e0 \u00e0 jour par pour qui va reprendre matinale en janvier offrira Alain Point monnaie At Couleur3 Point CH c'est qui il joue dans les pics dans la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T06:01:01Z", "program": {"href": "/programs/E7C55975-FF70-48C8-A561-7FBA820ADC38", "id": "E7C55975-FF70-48C8-A561-7FBA820ADC38", "name": "Chronique de Blaise Bersinger"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD791D57-6C95-4934-BCC7-51D54D4DF6F2", "internalArchiveId": "AD791D57-6C95-4934-BCC7-51D54D4DF6F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transmission du matin 25.06.2018", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "durationSec": 314, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9654205", "imageURL": "http://www.rts.ch/8937230.image", "alternativeTitle": ["Transmission du matin", "Transmission du matin / RVA3_2018-06-25T08:40:00_transmission-du-matin", "Transmission du matin / RVA3_2018-06-25T08:40:00_transmission-du-matin"], "variantIds": ["ece-9654221", "ece-9654205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-24T18:41:48Z", "speechToTexts": ["24.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nEn ce lundi France immense avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:12) [83%] :\r\nJe sais que vous \u00eates l'Am\u00e9ricaine originaire du Connecticut \u00e0 quoi un narrow s'est exil\u00e9 \u00e0 Cologne, vous fera peut-\u00eatre rester un certain temps ici. \r\nEt rien pour communiquer avec l'ext\u00e9rieur, la Tanit Harrington, de son vrai nom est n\u00e9 dans une famille de la classe ouvri\u00e8re devenue veuve alors qu'elle a 7 ans son p\u00e8re part acheter des cigarettes et ne revient jamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [79%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:55) [93%] :\r\nElle comble l'absence paternelle en s'initier au gospel avant de d\u00e9couvrir le Hip-Hop \u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans gr\u00e2ce \u00e0 l'un de ses oncles qui lui fait \u00e9couter des cassettes de rap. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:06) [73%] :\r\nC'est le prix au Tchad, \u00e0 quoi de voir \u00e7a, mais \u00e0 P\u00e9kin appara\u00eet tout donc donc l'\u00c9thiopie cela place auparavant \u00e0 la comme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:17) [83%] :\r\nAdolescente \u00e0 quoi un art ou fr\u00e9quente des activistes et se penche sur la vie de figures r\u00e9volutionnaires comme mal comme Expo Angela Davis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:24) [66%] :\r\nEt puis \u00e9tait capable du r\u00e8gne de la tu peux avoir envoy\u00e9 sur le moindre ou m\u00eame par de mecs de du Kl\u00f6den, il est o\u00f9 \u00c9ric Valentin rien fait, nous on avait \u00e9crit pour 3, il voit la peur que le Lyonnais baignade trainsM. avec exprim\u00e9 ce matin de vouloir dans le m\u00eame pas tant et moi cas ce BSN et pour une parole, monsieur, vous \u00eates vraiment des fiefs de ne pas revoir reste bien entra\u00een\u00e9s, envoyer son -ils de Pittsburgh Godet o\u00f9 \u00e9tait vou\u00e9 \u00e0 s'exprime son One mesure un ennemi et loin, donc, les routes, l'Iowa et de l'homme, jouant \u00e0 la crise, mais Drogo CMB Sean Penn exer\u00e7ant en effet 5. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:05) [76%] :\r\nPremi\u00e8re album de Johnny oeuf l'en 2011 Myners Canaries en 2015 avec plusieurs collaborations de trompettistes Christian Scott, la rappeuse Anne Joe Ben l'Oncle sol quoi esclaves des routes ou encore le batteur Tony Allen, la chanteuse Song Whitehouse croate activistes,M. Malek, c'est le jazz, la assaut et l'Europe \u00e0 quoi un art o\u00f9 sort de Black John son 3\u00e8me album con\u00e7u lors d'un s\u00e9jour africain, coup de coeur pour m\u00e9dite sur The Black espion \u00e0 quoi narrow. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [59%] :\r\nDes normes les Qa\u00efda Sangatte ce que IBM. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:19) [67%] :\r\nPour briguer faussement bonhomme Vert pays tord-boyau shooting Champ le fait une somme le spot chez coin o\u00f9 il y a des fois des sauf pas \u00e9t\u00e9 guid\u00e9s pour leur forte pens\u00e9e bio, on peut \u00eatre possible, oui, et puis pour nous 2 fois, a fait plus mais oui plus quand sur beaucoup pour quoi et James Lord moins accept\u00e9 une donc tout \u00eatre pour un peu de fournit historiquement un culte vou\u00e9 Tanguy Breno \u00e0 TF1 Star puisse mais Montebourg faubourg nous en ce moment l'herbe Audio envoy\u00e9s, voyez, voyez pendant 80 qui corrompt \u00e9tait sans la peau mais Marston reprend le voil\u00e0, vous pouvez m\u00eame pas commenc\u00e9 sur expert k\u00e9k\u00e9. \r\nWyclef oui Wilfried science ne fixe mais de suite au monde d\u00e9fait usine enfin, et enfin de Wade afin d'\u00eatre chien bon d'accord, qu'Ozon forme donc cherche l'acteur la les orienter l'actu Clamart monsieur cependant le routier je vois plein \u00e0 les qui votent \u00e9cran mais non, mais avec mon \u00e9poque, un mot d'abord, c'est comment perdent pousser gomin\u00e9 ne sourit oui bof la tombe et c'est oui, mais il aime Lagos meeting la cour joyeusement ivre plus quand bon h\u00e9 bien moi non enfin ce dont on est pas de choses autour de soi -m\u00eame d'infection avant. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T06:55:06Z", "program": {"href": "/programs/4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "id": "4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "name": "Transmission du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andr\u00e9, Chrystelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E38B429F-5260-497F-B4A3-550DFBC38CF6", "internalArchiveId": "E38B429F-5260-497F-B4A3-550DFBC38CF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le TurboShow : Le TurboShow (Rediffusion)", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\n", "durationSec": 86, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9654209", "imageURL": "http://www.rts.ch/7963626.image", "alternativeTitle": ["Le TurboShow", "Le TurboShow / RVA3_2018-06-25T08:35:00_le-turboshow", "Le TurboShow / RVA3_2018-06-25T08:35:00_le-turboshow"], "variantIds": ["ece-9654226", "ece-9654209"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-24T18:38:29Z", "speechToTexts": ["24.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nOui, c'est le c'est le TurboShow, le TurboShow bonjour \u00e0 tous, on commence TurboShow avec notre rubrique que sur les m\u00e9tiers Jingle les laiti\u00e8res, c'est des professions le est. \r\nEt on salue Philippe Brousse dans un instant, le technicien qui r\u00e9alise cette \u00e9mission avec une tape de mixage PT salubre ayant Nana Hello, qu'est ce que tu fais dans la vie mais plong\u00e9 en marketing de surface en g\u00e9riatrie, d'accord, et en quoi \u00e7a consiste je aurais par des tuyaux dans la communication des sols propre pour personnes \u00e2g\u00e9es, h\u00e9 bien c'est beaucoup plus clair merci non et on passe \u00e0 la chronique Culture Ponce salut salut tu\u00e9s, aller voir le dernier film de la saga Star Wars AOM-Air faites non pourquoi il pleuvait ah oui je comprends, ouais, ouais, hein, c'est chiant de sortir quand il pleut, bah ouais inqui\u00e8te, \u00e7a marche, c'est vrai, tenant suis qu'une merde. \r\nIl est l'heure d'\u00e9tude au suicide avec Zac salut avec quoi vas -tu mourir aujourd'hui une valeur s\u00fbre, une chute d'un immeuble, non un flingue, non un couteau non un r\u00e9acteur d'avion formidables fait partie. \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 la fin, le TurboShow \u00e0 bient\u00f4t \u00e7a passe une ces vitesses, mon pauvre ami, le TurboShow, le TurboShow. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T06:43:01Z", "program": {"href": "/programs/84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "id": "84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "name": "Turboshow"}}, {"id": "sound-0C26C872-128A-4793-B640-47BECA93F5C5", "internalArchiveId": "0C26C872-128A-4793-B640-47BECA93F5C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pop F\u00eates/Pop Story", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "durationSec": 349, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9636466", "imageURL": "http://www.rts.ch/9676759.image", "alternativeTitle": ["Pop Story", "Pop Story / 09-12_2018-06-25T11:30:00_pop-fetes-pop-story", "Pop Story / 09-12_2018-06-25T11:30:00_pop-fetes-pop-story"], "variantIds": ["ece-9636470", "ece-9636466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-08T16:44:54Z", "speechToTexts": ["08.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [89%] :\r\nStory Story Marco escale aujourd'hui Pop Story vous offre une petite s\u00e9quence alors rock'n'roll, nous sommes dans le Londres psych\u00e9d\u00e9lique de la fin des ann\u00e9es 60 une p\u00e9riode \u00f4 combien surr\u00e9aliste est compl\u00e8tement barr\u00e9e qui inspira Peter Townshend, guitariste et leader du groupe B ou Tommy, le 1er, op\u00e9ra de l'histoire du rock et dans lequel on retrouve le l\u00e9gendaire paintball ouais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [82%] :\r\n\u00e7a va, c'est \u00e7a, c'est \u00e0 ce roman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [92%] :\r\nCet op\u00e9ra, raconte l'histoire de Tommy, un gar\u00e7on un peu ben\u00eat sourd, aveugle et muet qui devient une Star gr\u00e2ce \u00e0 ses talents de joueur de flipper, sorti en 69 ce projet tr\u00e8s ambitieux et cosmique est un succ\u00e8s, gr\u00e2ce notamment aux 45 tours paintball Wizards repris r\u00e9cemment par le groupe. \r\nDevenu cultissime Tommy et paintball Wizard auront connu depuis la fin des ann\u00e9es 60, toute une s\u00e9rie de reprise plus ou moins rock plus ou moins pr\u00e9sentable ou loufoques, le tr\u00e8s fameux ou Orchestra of Brit-Brit Britten, formation de musiciens rigolard \u00e0 l'humour typiquement British a os\u00e9 cette autre version hallucinog\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [70%] :\r\nAh ouais, il en apr\u00e8s de souvent bon un peu Rodin Duba\u00ef : un match de la mort, voil\u00e0 et, in fine, avait vraiment et les mais mais Haussmann au 21 fondamentalement une genre oui mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [87%] :\r\n5 ans apr\u00e8s sa sortie sur vinyle Tommy deviendra un film r\u00e9alis\u00e9 par Ken Russell et dans lequel appara\u00eet une galerie de personnages plus ou moins d\u00e9moniaque et d\u00e9lirants les uns que les autres, tous sortis de l'imagination de Peter d'autres jeunes qui \u00e0 l'\u00e9poque ne carburait pas seulement \u00e0 l'eau claire et l\u00e0, pas de fuite mutuelle tu mettant la toile parmi eux juch\u00e9s sur des boots de 2 m\u00e8tres de haut, Elton John se d\u00e9cha\u00eene et propulse paintball Wizards sur les sommets des Charles plan\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [61%] :\r\nLui, tu as tes Direct parce. \r\nEt militaires Serbes narquois et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [88%] :\r\nExtrait de l'op\u00e9ra rock Tommy, sorti en 1975 c'\u00e9tait Elton John paintball osa. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:47) [100%] :\r\nOption musique. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T09:41:00Z", "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "John, Elton", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-524068DD-C6C5-4091-9ABD-B7F5CF585B76", "internalArchiveId": "524068DD-C6C5-4091-9ABD-B7F5CF585B76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est quand qu'on chante quoi? 25.06.2018", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "durationSec": 450, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9636468", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196942.image", "alternativeTitle": ["C'est quand qu'on chante quoi?", "C'est quand qu'on chante quoi? / 09-12_2018-06-25T10:30:00_c-est-quand-qu-on-chante-quoi", "C'est quand qu'on chante quoi? / 09-12_2018-06-25T10:30:00_c-est-quand-qu-on-chante-quoi"], "variantIds": ["ece-9636472", "ece-9636468"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-08T16:47:15Z", "speechToTexts": ["08.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nCe qu'10 heures 34 des petits bouts d'chou au micro de Victoria turbulences c'est quand qu'on chante quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [65%] :M. mourant pour le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [82%] :\r\nCes parents avaient achet\u00e9 autour du discours quand qu'on chante quoi j'ai \u00e9t\u00e9 dll. \r\nOui, r\u00e9fl\u00e9chissant, je me dis que la plupart des chansons dont je me souviens, sur des chansons tristes en m\u00eame temps c'est c'est li\u00e9 \u00e0 des moments lourd quand m\u00eame bonjour, je suis Vert une Radiocom in this est c'est la radio sur laquelle tu passes commence \u00e0 telle option musique je suis et serai si on musique c'est quoi option musique, \u00e7a veut dire quoi, je sais pas vraiment, mais vous pouvez une si vous voulez, \u00e7a veut dire que c'est une cha\u00eene de radio, on \u00e9coute beaucoup de musique. \r\nPar si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [86%] :\r\nSi je vous dis, Mademoiselle Rose que option \u00e7a veut dire la possibilit\u00e9. \r\nDe la musique, c'est \u00e7a, c'est une radio o\u00f9 il y a presque de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:07) [84%] :\r\nJ'aime bien chanter lib\u00e9r\u00e9 dans ma chambre par exemple, je suis une chanteuse des chambres voil\u00e0 c'est une chanteuse de chambre oui mais il y a pas beaucoup de rapport. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [88%] :\r\nC'est pour dire que c'est important, la musique, c'est que tu chantes partout dans ta douche dans ta chambre dans ton salon oui : un train de faire le choix l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [89%] :\r\nNon pas vraiment pour sur ta cuisse. \r\n\u00e7a, c'est pas, c'est pas beaucoup de respect, si je veux dire c'est oreilles \u00e9tais \u00e0 Paris, c'est tr\u00e8s joli comme Paris un peut-\u00eatre penser \u00e0 quoi, h\u00e9 bien nous sommes qui est ainsi, je sais pas, peut-\u00eatre l'\u00e9t\u00e9, je sais pas mais on dirait qu'il y a des firmes Fernandez et le jour. \r\n\u00e7a serait de la drogue t'd\u00e9j\u00e0 all\u00e9 \u00e0 Paris non pas vraiment, tu sais pas ce qu'il a \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:22) [82%] :\r\nPardon, j'ai mal au cou, il est pas la langue de canard les escaliers carte postale c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:39) [85%] :\r\nJ'ai cr\u00e9\u00e9 une chanson qui conna\u00eetre \u00e7a s'appelle, que j'ai cette chanson que je t'aime, \u00e7a parle de quoi \u00e7a parle de d'un mot, c'est quoi l'amour, l'amour, c'est quand on s'aime beaucoup et c'est d\u00e9bile ce soit un push, par exemple, comme \u00e7a, et ce qui est un amoureux, oui, il s'appelle Lorenzo mais il est plus grand que moi en pleine mais les patrons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [87%] :\r\n5 ans ah ben \u00e7a va, et puis tu le trouves comment Lorenzo tr\u00e8s bien c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire qu'il est tr\u00e8s, tr\u00e8s beau et tr\u00e8s gentil, c'est \u00e7a pour toi, c'est \u00e7a qui est le plus important, oui, il y aurait d'autres choses qu'on importante pour \u00eatre amoureuse de quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [94%] :\r\nDonc quand on est amoureux ou amoureuse ben. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [77%] :\r\nPuis, un peu orthodoxe et de s'aimer, si vous voulez, je peux vous chanter et un petit peu quand il est cheveux c'est que Mons leider et que ton enray\u00e9 ressent Blocher, de plus il est pris la lumi\u00e8re qui ne sortons ton corps des montagnes TF. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:05) [86%] :\r\nEt si l'autre sort que je sais que je sais que je te tout do, je sais que je te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:23) [74%] :\r\nQue je s\u00e8me, je des questions. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:25) [64%] :\r\nBush, \u00e7a fait au comme ton corps se tue comme le si\u00e8ge si tant si seul tr\u00e8s bien taux commence top tout. \r\nSur son plus tu te fais rien qu'elle appelle l'eau du prix sans fond pousse bien contre mise sur pire ce film, dont 5 6 mois quand cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:10) [87%] :\r\nJe suis pas dire rudement bien dis donc, t'as quel \u00e2ge, d\u00e9j\u00e0 4 ans et puis c'est qui qui chante cette chanson alors Camille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:24) [91%] :\r\nOption musique. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T09:51:00Z", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Turrian, Victoria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77AFF537-9F01-4925-8CE1-B5F383BC3295", "internalArchiveId": "77AFF537-9F01-4925-8CE1-B5F383BC3295", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ni vues ni connues: Pourquoi les femmes sont-elles invisibles?", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "summary": "Ce dimanche 1er juillet, une 5\u00e8me Femme sera inhum\u00e9e au Panth\u00e9on, \u00e0 Paris: il s'agit de Simone Veil, qui rejoindra sous la coupole auguste de ce \"temple des grands hommes\", par ordre d'apparition: Sophie Berthelot, Marie Curie, Genevi\u00e8ve de Gaulle et Germaine Tillion. Cinq femmes sur huitante occupants, c'est peu. Alors forc\u00e9ment, on se pose des questions: Est-ce que ce sont les femmes qui ne se distinguent pas, qui ne font pas grand-chose d'important pour la soci\u00e9t\u00e9? Ou est-ce que tout est mis en ouvre pour qu'on ne les distingue pas, quoi qu'elles fassent?", "durationSec": 3231, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9636735", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["femme", "f\u00e9minisme"], "alternativeTitle": ["Nectar du 25.06.2018", "Ni vues ni connues: Pourquoi les femmes sont-elles invisibles? / NTR_2018-06-25T12:06:00_nectar", "Nectar du 25.06.2018", "Ni vues ni connues: Pourquoi les femmes sont-elles invisibles? / NTR_2018-06-25T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["Ce dimanche 1er juillet, une 5\u00e8me Femme sera inhum\u00e9e au Panth\u00e9on, \u00e0 Paris: il s\u2019agit de Simone Veil, qui rejoindra sous la coupole auguste de ce \"temple des grands hommes\", par ordre d\u2019apparition:\n\nSophie Berthelot, Marie Curie, Genevi\u00e8ve de Gaulle et Germaine Tillion. Cinq femmes sur huitante occupants, c\u2019est peu. Alors forc\u00e9ment, on se pose des questions:\n\nEst-ce que ce sont les femmes qui ne se distinguent pas, qui ne font pas grand-chose d\u2019important pour la soci\u00e9t\u00e9? Ou est-ce que tout est mis en \u0153uvre pour qu\u2019on ne les distingue pas, quoi qu\u2019elles fassent?\n\nAvec Rachel Wadoux (co-auteure de \u00ab Ni vues ni connues \u00bb), Julie Gilbert, cr\u00e9atrice de la Biblioth\u00e8que sonore des Femmes et Anne-Claire Adet, du Festival les Cr\u00e9atives. Une proposition d\u2019Isabelle Carceles.", "Ce dimanche 1er juillet, une 5\u00e8me Femme sera inhum\u00e9e au Panth\u00e9on, \u00e0 Paris: il s\u2019agit de Simone Veil, qui rejoindra sous la coupole auguste de ce \"temple des grands hommes\", par ordre d\u2019apparition:\n\nSophie Berthelot, Marie Curie, Genevi\u00e8ve de Gaulle et Germaine Tillion. Cinq femmes sur huitante occupants, c\u2019est peu. Alors forc\u00e9ment, on se pose des questions:\n\nEst-ce que ce sont les femmes qui ne se distinguent pas, qui ne font pas grand-chose d\u2019important pour la soci\u00e9t\u00e9? Ou est-ce que tout est mis en \u0153uvre pour qu\u2019on ne les distingue pas, quoi qu\u2019elles fassent?\n\nAvec Rachel Wadoux (co-auteure de \u00ab Ni vues ni connues \u00bb), Julie Gilbert, cr\u00e9atrice de la Biblioth\u00e8que sonore des Femmes et Anne-Claire Adet, du Festival les Cr\u00e9atives. Une proposition d\u2019Isabelle Carceles."], "variantIds": ["ece-9636736", "ece-9636735"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-10T08:40:45Z", "speechToTexts": ["02.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [80%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [85%] :\r\nNectar. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:14) [93%] :\r\nNicolas Julie avec Jonathan Haselbacher en r\u00e9gie, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans nectar nectar, c'est le magazine culturel d'espace de du lundi au jeudi \u00e0 midi, on a connu l'homme invisible, on va d\u00e9couvrir aujourd'hui la femme invisible et il est bien temps qu'on les d\u00e9couvre toutes ces femmes qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel et qu'on n'a pas voulu voir Isabelle cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:32) [89%] :\r\nS'\u00e9l\u00e8ve bonjour absolument, absolument, Nikola\u00ef se demander comment, quel est le fonctionnement en fait de ce syst\u00e8me d'invisibilit\u00e9 et on va le voir avec nos 3 invit\u00e9s une est \u00e0 Paris, les 2 autres sont \u00e0 Gen\u00e8ve et elles sont tr\u00e8s actives, justement dans ce processus pour rendre visibles les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [94%] :\r\nOn les rejoint juste apr\u00e8s ces quelques br\u00e8ves d'actualit\u00e9 culturelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:01) [90%] :\r\nEt l'actualit\u00e9 va tr\u00e8s vite, parfois il y a quelques heures, on d\u00e9couvrait l'existence d'intervention mural de Banksy, \u00e0 Paris, l'artiste graffeur le plus c\u00e9l\u00e8bre au monde, est apparemment en pleine action s\u00e9jour dans la capitale fran\u00e7aise, mais voil\u00e0 qu'on apprend, il y a une heure qu'une oeuvre de Banksy a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 la fresque repr\u00e9sentant une petite fille en train de recouvrer une croix gamm\u00e9e de motifs floraux a \u00e9t\u00e9 spray\u00e9 de bleu ce matin et la croix gamm\u00e9e s'trouvent revaloris\u00e9es ambiance ambiance \u00e0 Paris, dommage pour l'oeuvre mais la d\u00e9monstration politique est tout de m\u00eame assez impeccable, si vous n'avez qu'un CD africains dans votre discoth\u00e8que c'est peut-\u00eatre un CD de Jefferies auriez le chanteur ougandais a \u00e9t\u00e9 l'un des artistes les plus fameux du continent gr\u00e2ce \u00e0 son affiliation au Label lui World de Peter Gabriel Oryem a succomb\u00e9 \u00e0 un cancer vendredi dernier \u00e0 Lorient en Bretagne, r\u00e9gion o\u00f9 il r\u00e9sidait depuis plusieurs d\u00e9cennies, il avait 65 ans, chanteur engag\u00e9, voix profonde, on l'appelait le L\u00e9onard Cohen africain Jeffrey auriez ma s'impose au monde avec son 1er album et elle en 1990 produit par Brian Hinault tr\u00e8s vite sa musique s'impose partout, dans des films dans le g\u00e9n\u00e9rique d'\u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, il collabore avec de nombreux musiciens fran\u00e7ais Manu Katch\u00e9, Alain Souchon, il signe la bande originale de plusieurs films, dont les invisibles, tiens donc, documentaire sign\u00e9 Wim Wenders qui parle des mercenaires de son pays, l'Ouganda pays abandonn\u00e9e, qui n'a cess\u00e9 de chanter tout au long de sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:19) [69%] :\r\nTM d'un oeil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [91%] :\r\nLand of Anakin, titre qu'on entendait beaucoup sur Couleur3 \u00e0 l'\u00e9poque, titre du 1er album de Jeffrey auriez main en 1990 pour saluer la m\u00e9moire de ce grand chanteur d'Ouganda disparu ce vendredi \u00e0 l'\u00e2ge de 65 ans l'\u00e9mission magn\u00e9tique lui rendra \u00e9galement hommage ce soir sur Espace 2 ce sera d\u00e8s 17 heures l'actualit\u00e9 culturelle au quotidien, c'est aussi sur le site internet RTS culture Point CH ce dimanche 1er juillet une 5\u00e8me femme sera inhum\u00e9e au Panth\u00e9on \u00e0 Paris, il s'agit de Simone Veil, qui rejoindra sous la Coupole Auguste de ce temple des grands hommes, par ordre d'apparition Sophie Berthelot, Marie Curie, Genevi\u00e8ve de Gaulle et Germaine Tillon, 5 femmes sur 80 occupants, c'est peu, c'est bien peu, alors forc\u00e9ment on se pose des questions est -ce que ce sont les femmes qui ne se distinguent pas, qui ne font pas grand- chose d'important pour la soci\u00e9t\u00e9 question purement rh\u00e9torique et plus s\u00e9rieusement alors qu'est -ce que tout est mis en oeuvre pour qu'on ne les distingue pas, quoi qu'elle fasse Isabelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [94%] :\r\nEt puis, ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 nous demander comment est -ce qu'on parvient \u00e0 les rendre visibles les femmes quelle importance cela a -t-il de les sortir de cette amn\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale et aussi comment s'y prendre pour les faire \u00e9merger au grand jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [88%] :\r\nEt pour en parler, 3 invit\u00e9s en duplex de diff\u00e9rents coins du globe, la premi\u00e8re est \u00e0 Paris, c'est Rachel va du bonjour \u00e0 vous. \r\nBonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous faites partie du collectif Georgette Sand collective qui a publi\u00e9 l'an dernier un ouvrage que j'ai l\u00e0 sous les yeux qui recense 7 sa femme inconnue mal connue encore trop m\u00e9connu, l'ouvrage s'intitule ni vu ni connu Panth\u00e9on, histoire, m\u00e9moire, o\u00f9 sont les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:31) [88%] :\r\nUn livre qui conna\u00eet un beau succ\u00e8s Rachel va o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:35) [90%] :\r\nOui, oui, oui, tout \u00e0 fait, on est tr\u00e8s content de du succ\u00e8s du livre se livrent s'inscrit dans une un mouvement un peu g\u00e9n\u00e9ral comme vous l'avez cit\u00e9 en d\u00e9but d'\u00e9mission de revisiter les ation des femmes dans l'histoire, le collectif Georgette Sand qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour dire haut et fort qu'on ne devrait plus avoir \u00e0 s'appeler Georges pour \u00eatre prise au s\u00e9rieux, a voulu apporter sa Pierre \u00e0 l'\u00e9difice et et donc nous avons pas nous allons publier ce livre le 5 octobre dernier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:02) [90%] :\r\nAlors en discuter plus plus en d\u00e9tails avec vous on continue avec les invit\u00e9s de ce jour alors en Suisse romande, on a demand\u00e9 \u00e0 2 femmes actives dans une d\u00e9marche qui rend qui vise rendent visibles les femmes de se joindre \u00e0 nous aussi, le temps de cette \u00e9mission, il y a Julie Gilbert qui est auteur- sc\u00e9nariste qui a cr\u00e9\u00e9 la Biblioth\u00e8que sonore des femmes, on va parler avec vous Julie qui est en duplex depuis Gen\u00e8ve bonjour bonjour et puis \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, il y a aussi, depuis Gen\u00e8ve Anne-Claire Adet et vous \u00eates co- directrice du festival les cr\u00e9ative, un festival organis\u00e9 chaque ann\u00e9e en novembre \u00e0 Gen\u00e8ve une association les cr\u00e9ative qui a fond\u00e9 ce festival qui m\u00eale engagement militant exp\u00e9rience artistique pour attirer un public le plus large possible autour des questions sur les droits des femmes et qui cherche \u00e0 offrir une plus grande visibilit\u00e9 des femmes dans les milieux culturels, artistiques et dans l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9, alors merci \u00e0 vous d'\u00eatre l\u00e0 avec nous, merci, et pour commencer ce d\u00e9bat on va plonger dans les racines de l'humanit\u00e9, \u00e0 Paris, il n'y a pas que le Panth\u00e9on, il y a aussi le mus\u00e9e de l'homme avec son grand H sa grande hache aussi puisque c'est comme \u00e7a qu'on se repr\u00e9sente l'homme pr\u00e9historique chasseur muscl\u00e9s intr\u00e9pides, mais qu'en est -il de la femme pr\u00e9historique, h\u00e9 bien justement une Exposition actuelle est consacr\u00e9e largement \u00e0 la femme de N\u00e9andertal et qu'est ce qu'on d\u00e9couvre ben d'abord gr\u00e2ce \u00e0 des moulages en siliconne qu'elle nous ressemblent \u00e9norm\u00e9ment et ensuite qu'elle est, elle aussi elle chassait elle manier les outils elle construisait les habitats, elle \u00e9tait muscl\u00e9es comme tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [92%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a change des repr\u00e9sentations qu'on avait jusqu'ici de la femme de la pr\u00e9histoire, la femme de N\u00e9andertal et qu'est -ce que \u00e7a change, \u00e0 votre avis, les unes et les autres, cette repr\u00e9sentation de nos tr\u00e8s lointaine a\u00efeule. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:56) [87%] :\r\nGrand silence question si les d'\u00eatre en duplex 7 devrait savoir, mais voil\u00e0, bon je prends la parole c'est Julie Gilbert voil\u00e0 et je souhaite que mais camarades compl\u00e8te, moi j'ai l'impression que ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est qu'en train de se passer de tr\u00e8s int\u00e9ressant c'est que justement on on se rend compte que toute la repr\u00e9sentation qu'on a de la place et du r\u00f4le des femmes et de leurs r\u00e9seaux \u00e9mouvant grandeur, on va dire aux r\u00e9sonances et et en fait li\u00e9e \u00e0 une repr\u00e9sentation culturelle je je je je retombe comme c'est des discussions qui sont bien s\u00fbr en cours en ce moment, je discutais avec une de mes amies qui, sc\u00e9nariste et qui travaille sur les sorci\u00e8res et qui me faisait remarquer qu'en fait, par exemple, les sorci\u00e8res, la notion de sorci\u00e8re, telle qu'elle existe aujourd'hui, date de la Renaissance et qu'on fait les sorci\u00e8res par exemple du moyen- \u00e2ge \u00e9taient des femmes compl\u00e8tement valoris\u00e9 int\u00e9gr\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait des gu\u00e9risseurs, c'\u00e9tait des femmes importante et reconnu en fait pour ce qu'elle savait faire donc c'est c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, tout d'un coup de revisiter l'histoire d'avoir une esp\u00e8ce de, de, de nouvelle vision parce que on nous on peut, on peut aussi sont par\u00e9s de \u00e7a pour pour regarder en fait notre notre quotidien, notre fa\u00e7on d'\u00eatre dans le monde diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:13) [84%] :\r\nEt puis, si je peux, du coup, compl\u00e9ter, c'est que \u00e7a monte, que les st\u00e9r\u00e9otypes qu'on a sur la femme fragile files d'hommes forts, c'est vraiment quelque chose qui est construit et puis qui se qui a \u00e9volu\u00e9 et que finalement peut-\u00eatre a ses raisons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:22) [84%] :\r\nAnne-Claire Adet c'\u00e9tait vous exactement non oui c'est toi Marley mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, j'avais m\u00eame pas vu et vous Rachel me dit : vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:33) [90%] :\r\nOui et ben, j'y suis tout \u00e0 fait d'accord avec ce que vient de dire, mes camarades, nous c'est aussi ce qu'on a essay\u00e9 de faire dans le dans le dans le livre en fait l'histoire, c'est c'est \u00e7a, c'est 2 choses : c'est \u00e0 la fois ce qui s'est pass\u00e9, et le r\u00e9cit qu'on en fait et pendant des ann\u00e9es en effet, l'histoire a \u00e9t\u00e9 produite \u00e0 enseigner \u00e9tait le r\u00e9cit de l'histoire des hommes, des hommes dans le sens des hommes mal, pas de l'humanit\u00e9 hein et et et on se rend compte en fait maintenant des recherches rendent compte et montrent que tout au long de l'histoire, contrairement \u00e0 ce qu'on peut penser, il y a eu des guerri\u00e8res, les femmes au contribuer ont \u00e9t\u00e9 parfois aussi des tortionnaires, des dictatrice ont jou\u00e9 un r\u00f4le politique important et ici et on est en en effet en train de revisiter tout \u00e7a et de et de d\u00e9construire tous ces r\u00f4les qui nous sont assign\u00e9s et qui voudrait que le la femme soit cantonn\u00e9e \u00e0 la sph\u00e8re domestique et et et l'homme \u00e0 la sph\u00e8re publique et \u00e0 l'action voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:29) [89%] :\r\nLes anglo- Saxons ont un terme pour cela, on parle de Story, par opposition \u00e0 Ristori l'histoire qui, qui inclut le masculin, est ce que dans cette tradition, qui vient justement des pays anglo- saxons est -ce qu'on en France ou dans le monde francophone, on \u00e9tait un petit peu en retard par rapport \u00e0 ces questions. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:49) [89%] :\r\nOui, je vais me permettent de r\u00e9ponse du coup et puis mais mes camarades compl\u00e9teront si elles le souhaitent, oui, en effet, en France, on a mis 20 ans de plus que et que nous, que les anglo- saxonne, les anglo- saxons \u00e0 mettre en lumi\u00e8re, en tout cas \u00e0 se saisir de la question de l'histoire des femmes en France sont des historiens tels que Michelle Perrot qui ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 se demander si les femmes avaient une histoire et \u00e7a c'\u00e9tait au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 \u00e7a co\u00efncidait avec le mouvement de de Mai 68 qui est un mou, un moment important dans l'histoire de revendications des invisibles, des exclus, des femmes, des des exclus toute sortes des homosexuels \u00e9galement et et les les chercheuses ont commenc\u00e9 \u00e0 se \u00e0 saisir de la question et de mani\u00e8re militante \u00e0 remettent sur le devant de la sc\u00e8ne, histoire des femmes avec, on a vu des, des, des, les premiers, les premiers manuels d'histoire des femmes para\u00eetre au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 des d\u00e8s la cr\u00e9ation de revue consacr\u00e9e \u00e0 ce sujet des rencontres internationales et puis il y a d'autres disciplines, petit \u00e0 petit, qui ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 ces questions et \u00e0 lever l'invisibilit\u00e9 des femmes alors qu'aux \u00c9tats-Unis, en effet, les \u00e9tudes avaient commenc\u00e9 les Gender \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un mouvement tr\u00e8s actif et avait commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 depuis, depuis une vingtaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:08) [90%] :\r\nAlors quel quel est l'enjeu en fait qu'il y a \u00e0 rendre les femmes visibles, quelle importance \u00e7a pour les femmes et pour les hommes de garder la trace et en m\u00e9moire ce que les femmes ont fait de quand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:22) [90%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame de qui bien un pardon surface je Gilbert reprendre le flambeau, oui, non, je voulais juste dire ce qui est int\u00e9ressant, c'est de se construire enfin avec des mod\u00e8les qui nous ressemblent, parce que si je parle vraiment Justus pendu par exemple de la litt\u00e9rature qui est quand m\u00eame plus mon domaine le de, de, de grandir avec des mod\u00e8les de pens\u00e9e qui sont purement masculin \u00e7a bah finalement \u00e7a donne, c'est une fa\u00e7on de son de s'inscrire dans le monde et de tout d'un coup, de pouvoir avoir des mod\u00e8les qui sont f\u00e9minins qui sont des femmes qui sont donc d'une autre fa\u00e7on de penser notre fa\u00e7on de regarder le monde, c'est \u00e7a qui est, c'est \u00e7a qui qui est important de faire surgir dans l'h\u00e9ritage d'aujourd'hui, donc c'est c'est c'est c'est une nouvelle perspective finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:09) [81%] :\r\nRachel va o\u00f9 Anne-Claire Adet. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:11) [87%] :\r\nEn anglais, justement, encore il y a cette notion de c'est Anne-Claire il y avait des missions de r\u00f4le mod\u00e8le qu'on a du mal \u00e0 traduire en fran\u00e7ais, c'est qu'une expression quiconque qui il convient mod\u00e8le, d'exemple mod\u00e8le exemplaire r\u00f4le mais c'est c'est c'est que je ne voudrais pas s'identifier exactement mais cette fa\u00e7on de voir le mod\u00e8le en anglais, c'est quelque chose d'assez essentiel parce que c'est vis-\u00e0-vis de tout \u00e7a qu'on se construit, on sait tr\u00e8s bien que dans l'accusation d'aider des enfants l\u00e0 les livres les les dessins anim\u00e9s, tout ce qu'on peut regarder, on en mange une quantit\u00e9 et \u00e7a construit notre rapport au monde, et quand on a ce rapport biais\u00e9 et la question sous, c'est la m\u00eame par rapport \u00e0 tous les combats antiracistes d'avoir des douanes Barbie noire par exemple, qu'est ce que \u00e7a peut dire pour d'autres petites filles qui, mais c'est tout construire, en fait, quel est le rapport \u00e0 qui on n'est donc pas se projeter dans un monde diff\u00e9rent, celui dans lequel on appartient et en anglais, le vocabulaire existe en fran\u00e7ais le le le le tangage, mais un peu plus de temps \u00e0 arriver, m\u00eame si, en fait, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que dans les premi\u00e8res pens\u00e9es des jeunes dont vous parliez \u00e0 l'instant, une des premi\u00e8res th\u00e9oricienne c'\u00e9tait H\u00e9l\u00e8ne Cixous, par exemple le cas \u00e9crit son livre la m\u00e9duse en fran\u00e7ais, il a \u00e9t\u00e9 traduit en anglais, il \u00e9tait retraduit en fran\u00e7ais, il y a quelques ann\u00e9es \u00e0 peine, alors que c'\u00e9tait quelque chose de fondamental dans la pens\u00e9e f\u00e9ministe les pens\u00e9es de jeunes de se disent aux \u00c9tats-Unis, donc il y a un retard dans la pens\u00e9e francophone alors que les premi\u00e8res hauteurs ou autre risque de cette r\u00e9flexion -l\u00e0 \u00e9taient des francophones. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:32) [76%] :\r\nIl Rachel va d'o\u00f9 vous aimeriez rajouter quelque chose en. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:36) [89%] :\r\nOui alors compl\u00e8tement pour le le l'importance d'avoir des r\u00f4les mod\u00e8le auquel les les enfants notamment les petites filles peuvent s'identifier, c'est, c'est tr\u00e8s important dans la construction des enfants, je pense \u00e0 ma ni\u00e8ce de 4 ans qui qui qui veut \u00eatre super- h\u00e9ro\u00efne en ce moment, c'est son s'sont -elles \u00e0 endiguer sup\u00e9rieur, elle a demand\u00e9 \u00e7a, elle avait demand\u00e9 sa personne anniversaire, \u00e7a montre bien \u00e0 quel point c'est important d'avoir des mod\u00e8les auxquels on peut s'identifier, je rajouterais aussi que le ce, ce mouvement -l\u00e0, redonner une visibilit\u00e9 aux femmes, c'est important aussi pour r\u00e9tablir un \u00e9quilibre, l\u00e0 o\u00f9 il y a une absence presque totale des femmes, c'est dans la m\u00e9moire collective et dans l'espace public en France 2 pourcent des noms de rues seulement porte un nom de femme et 2 pour 100 des biographies, \u00e7a c'est une \u00e9tude du Centre Bertine clair qui a, qui l'a d\u00e9montr\u00e9 2 pour 100 des biographies de personnages c\u00e9l\u00e8bres dans les manuels de seconde sont des femmes, donc il y a, il y a une ambigu\u00eft\u00e9 totale des femmes et le et le c'est c'est c'est quand m\u00eame \u00e7a semble hallucinant mais c'est voil\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 donc la, la, ce qui est important, c'est de r\u00e9tablir un \u00e9quilibre, et parce que cette invisibilit\u00e9, elle a des cons\u00e9quences encore aujourd'hui puisque, par exemple, moins de 20 pourcent des experts qui sont invit\u00e9s aujourd'hui dans les m\u00e9dias sont des femmes et sur 8 imm\u00e9diat, on a, para\u00eet -il, moins 20 pourcent de biographies qui sont consacr\u00e9s \u00e0 des femmes, donc l'enjeu, c'est aussi de, on voit bien \u00e0 quel point cette invisibilit\u00e9 nation elle est \u00e9minemment lisez aux in\u00e9galit\u00e9s femmes- hommes et et \u00e0 la et elle \u00e0 la place des femmes dans l'espace public et en travaillant sur cette revisitation on montre aussi aux femmes ou filles qu'elles ont toute leur place dans l'espace public, politique, m\u00e9diatique qu'elles sont pas l\u00e0 pour \u00eatre seulement des des faire-valoir ou des plantes vertes et \u00e7a \u00e7a \u00e7a participe de cette aussi de de ce progr\u00e8s collectif et de et du recul des in\u00e9galit\u00e9s femmes- hommes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:29) [90%] :\r\nAujourd'hui dans les autres sph\u00e8res si je peux revenir je sur la notion d'espace public \u00e0 Gen\u00e8ve la nuit Halliday c'est que ici, les chiffres sont les m\u00eames sur les les noms de rues, on est s\u00fbr entre 3 et 500 c'est assez quoi, mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est aussi au niveau des statuts, c'est de voir combien de femmes ont montr\u00e9, mais comment les montres ont parl\u00e9 de \u00e7a avec ma coll\u00e8gue Dominique Revigny qui codirige le festival et cr\u00e9ative, on r\u00e9fl\u00e9chissait \u00e0 la pr\u00e9sence des femmes dans l'espace public, dans les statuts, mais il y a beaucoup d'hommes qui sont donc des, des, des g\u00e9n\u00e9raux des vainqueurs de guerre et les femmes dans l'espace public n'ont pas de nom, ce sont des figures all\u00e9goriques des femmes d\u00e9nud\u00e9es, c'est le printemps, la joie, l'all\u00e9gorie de plaintes chose mais il y a pas de femmes avec des noms qui sont pr\u00e9sentes dans l'espace public. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:10) [88%] :\r\nAlors dans ce livre, ni vu ni connu, Rachel va d'le votre collectif, le collectif dont vous faites partie Georgette Sand a d\u00e9cid\u00e9 de d'\u00e9plucher un peu les biographies de 75 femmes et de chercher \u00e0 chaque fois, pour quelle raison, elles sont tomb\u00e9es dans l'oubli ou pour quelle raison, elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9es finalement de de la m\u00e9moire collective, quels sont les les grands classiques de l'invisibilit\u00e9 sation des femmes, comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:42) [88%] :\r\nAlors l'invisibilit\u00e9 des femmes, elle fonctionne de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, et elle peut \u00eatre plus ou moins insidieuse mais elle a toujours le m\u00eame objectif, c'est essayer de maintenir les femmes dans le le h\u00e9ros les r\u00f4les de genre qui ne nous sont traditionnellement signer et quand elle les transgresse on va essayer de les faire dispara\u00eetre, donc il y a tout un tas d'agents d'invisibilit\u00e9 qu'on peut citer le, le, je dirais que le plus embl\u00e9matique, le plus connu, c'est l'invisibilit\u00e9 nation volontaire ou par par spoliation c'est la monnaie, l'\u00e9tude f\u00e9minine. \r\nAlors non ce m\u00e9canisme -l\u00e0 c'est, c'est vraiment le le l'appropriation le vol d'une d\u00e9couverte par l'entourage d'une femme, c'est ce qu'on appelle notamment dans le dans le milieu scientifique effet Mathilda, du nom d'une d'une chercheuse am\u00e9ricaine qui a, qui a mis le doigt sur cette sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0, on peut citer par exemple le cas de Rosaline Franklin qui a, qui a d\u00e9couvert la structure de l'ADN, et qui s'est fait tout simplement piquer sa d\u00e9couverte par 3 confr\u00e8res qui sont all\u00e9s au calme r\u00e9cup\u00e9rer le prix Nobel quelques-uns nous apr\u00e8s sa mort, sans m\u00eame la cit\u00e9 un voil\u00e0, tout \u00e9tait normal, ou alors le cas de Marc Gauthier qui scientifique a d\u00e9couvert l'\u00e9lu, la trisomie 21 et qui, si elle fait voler sa d\u00e9couverte par un certain J\u00e9r\u00f4me Lejeune qui se l'est attribu\u00e9 et heureusement Marc Gauthier une terme d'un d'un long combat a r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre r\u00e9habilit\u00e9s affaire \u00e0 faire \u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 aujourd'hui, elle a, elle, a \u00e9t\u00e9 requis, son r\u00f4le est reconnue, mais c'est tr\u00e8s typique dans le dans le milieu scientifique, donc \u00e7a c'est vraiment l'invisibles inaction volontaire par spoliation, ensuite, on a des cas d'envie d'invisibles pardon par la famine et par l'entourage, c'est le cas par exemple de Margaret Keane, qui est l'artiste qui a dessin\u00e9 les peintures des Big Eyes, vous savez, ces personnes qui est tr\u00e8s gracieuse exactement il y a un film qui ont \u00e9t\u00e9 faits tout \u00e0 fait Jima qui, tout \u00e0 fait, qui sait en fait donc son mari qui \u00e9tait marchand d'art s'est fait passer pour l'auteur d'\u00e9toiles pendant de nombreuses ann\u00e9es et et les vendait c'est \u00e7a eu beaucoup de succ\u00e8s, enfin il s'est vraiment fait un nom gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, et puis pareil au terminal a fini par divorcer quand m\u00eame un peu exc\u00e9d\u00e9 et par faire r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 au terme d'un long proc\u00e8s d'une d'une bataille qui a dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps, on a finalement r\u00e9tabli la v\u00e9rit\u00e9, on s'est rendu compte que c'\u00e9tait bien elle qui \u00e9tait \u00e0 l'origine de ces peintures, on a une des autres armes patriarcal typique de de d'effacement des cr\u00e9atrice, notamment dans le milieu de l'art, c'est c'est le le ph\u00e9nom\u00e8ne je d\u00e9nigrement la stigmatisation, c'est le cas par exemple de Camille Claudel qui est r\u00e9duite \u00e0 sa \u00e0 sa folie et \u00e0 sa relation avec Rodin qui a ses troubles mentaux en plus qui se sont d\u00e9clar\u00e9s, des ann\u00e9es apr\u00e8s sa s\u00e9paration avec Rodin et et qu'on qu'on combine, enfin, pour laquelle on on minore le le travail et le l'apport artistique pour se concentrer uniquement sur le c\u00f4t\u00e9 folle hyst\u00e9rique, etc, notons au passage que quand un artiste et et fous, c'est presque valoris\u00e9, on pense \u00e0 Bongo par exemple, alors que quand c'est une femme, c'est une folle hyst\u00e9rique, le traitement et pas du tout le m\u00eame, ensuite on a le ph\u00e9nom\u00e8ne de la l\u00e9gende noire pour discr\u00e9diter les femmes encore une fois qu'ils sortent de leur rang, les fans de pouvoir qui donc qui transgresse qui transgressent leur r\u00f4le en prenant un peu trop de place, donc, dans ce cas -l\u00e0, on va les enrob\u00e9s on va construire un mythe autour d'elle, c'est le cas d'Ali\u00e9nor d'Aquitaine ou de Elizabeth Bathory dont on dont on qu'traite dans le dans le livre qu'il y a une comtesse hongroise dont vous avez peut-\u00eatre entendu parler qui est r\u00e9put\u00e9e pour \u00eatre la tueuse en s\u00e9rie la plus prolifique de tous les temps, qui ce soi-disant se baigner dans des, dans le principe en descente vierge, voil\u00e0 qui \u00e9tait tyrannique et sadique et en fait, pas du tout, mais vous, vous d\u00e9couvrirez dans le livre, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait juste une femme en fait qui qui \u00e9tait une femme de pouvoir, et qui prenait de plus en plus de place et pour l'\u00e9vincer pour l'\u00e9carter, on a mont\u00e9 un on a construit tout un mythe autour d'elle pour la discr\u00e9diter, \u00e7a a fonctionn\u00e9 puisqu'elle a fini par \u00eatre par \u00eatre enferm\u00e9 emprisonn\u00e9e, puis elle est morte peu de temps apr\u00e8s, et ensuite on a, on a le ph\u00e9nom\u00e8ne des femmes qui sont, qui sont connus, mais qui sont mal connus, pour lesquels on conna\u00eet seulement une toute petite fen\u00eatre de leur action et on les r\u00e9duit \u00e0 un bien moins que ce que ce qu'elles sont, c'est le cas par exemple de de Jos\u00e9phine Baker, qu'on conna\u00eet, on a toute l'image en t\u00eate tous les image en t\u00eate de Jos\u00e9phine Baker comme danseuse de cabaret mais Jos\u00e9phine Baker, elle avait aussi \u00e9t\u00e9 pilote r\u00e9sistante tr\u00e8s active, notamment dans le Champ du des droits des enfants et et du coup c'est Rosa Parks, c'est par exemple l'autre autre cas d'\u00e9cole Rosa Parks femme je dis tout comme. \r\nVoil\u00e0 comme l'ic\u00f4ne de la cette femme qui a refus\u00e9 de se lever un jour dans le bus, mais en fait ce qu'on ignore, c'est que Rosa Parks, \u00e7a derri\u00e8re elle un long, un long \u00e0 son actif un long pass\u00e9 de militante d\u00e9j\u00e0 pour les droits civiques et ce n'\u00e9tait que l'aboutissement de, de, d'une d'une vie consacr\u00e9e au militantisme pour les droits des Noirs donc donc c'est c'est un autre exemple, assez embl\u00e9matique de l'invisibilit\u00e9 Sion dans le livre, on a essay\u00e9 de de pr\u00e9senter une sorte de bo\u00eete \u00e0 outils pour comprendre cette invisibles isolation et les formes qu'elle prend, mais bien mais bien souvent ce qu'on constate, c'est qu'il y a des croisements, c'est s\u00fbr, \u00e7a, \u00e7a se cantonne pas \u00e0 une seule forme d'invisibles mais souvent, on a tout un faisceau de, de m\u00e9canismes sociaux et culturels qui qui rentre en jeu pour effacer les femmes, les laisser dans l'ombre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:25) [91%] :\r\nJe vous propose d'\u00e9couter, de faire une petite pause musicale et d'\u00e9couter Karen Dalton, une chanteuse qui a connu, Dylan et qui a \u00e9t\u00e9 un petit peu effac\u00e9e des m\u00e9moires et on va voir pourquoi c'est regrettable la une voix magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:27) [81%] :\r\nOui et voir hein. \r\nOui, ce qui se et savent ce que tu es mais Vassilis. \r\nMapei malgr\u00e9 l'et Espagne ah. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:21) [86%] :\r\nOui, quelle voie Karen Dalton elle \u00e9voluait dans l'univers de Greenetch EDGE dans les ann\u00e9es 60 avec des gens comme Fred ni le mardi, Bob Dylan, \u00e9videmment, tous ceux -l\u00e0, on les conna\u00eet tr\u00e8s bien, Karen Dalton, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus long, il a fallu attendre la r\u00e9\u00e9dition en 1996 de son 1er album pour des red\u00e9couvrir cette voie, malheureusement, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0, elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, elle est morte en 1993 et donc il n'a pas pu profiter de son vivant de de \u00e7a de sa red\u00e9couverte comme Dalton, voil\u00e0 un des exemples musicaux de cette invisibles, isolation des des femmes et de ce ce travail qu'on fait aujourd'hui pour revaloriser cette ces figures historiques importantes Isabelle caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:01) [86%] :\r\nOui alors un, d'une d'un des chapitres de l'invisibilit\u00e9 dations, dont on a parl\u00e9 juste avant cette musique avec Rachel va qui est co- auteur du livre, ni vu ni connu, c'\u00e9tait les l\u00e9gendes noires Les les monstres, les femmes m\u00e9chantes inventer ou av\u00e9r\u00e9s, vous parlez par exemple dans ce livre d'une imp\u00e9ratrice chinoise une tortionnaire nazi que pensez -vous Julie Gilbert et et Anne-Claire Adet, de ces, de ces fameux qu'est ce qu'il faut en faire aller montrer aussi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:39) [90%] :\r\nOui, parce qu'il y aurait pas de raison de ne pas le faire en fait je pense que si on commence \u00e0 cacher les femmes chantent pour montrer des femmes gentil, on se trompe de combat et au moment de strat\u00e9gie, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que pendant une certaine \u00e9poque c'\u00e9tait surtout les femmes m\u00e9chantes qu'on connaissait justement les sorci\u00e8res, c'\u00e9tait celle qu'on mettait en avant dans l'espace public, mais je pense que enfin : l'important, c'est de parler des femmes et toutes les femmes et puis si certaines ont fait des des choses un peu moins chouette que d'autres, c'est pas forc\u00e9ment pour \u00e7a qu'il faudrait les cacher de l'histoire m'aime. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:05) [88%] :\r\nEt puis peut-\u00eatre de ben plus avoir besoin d'\u00eatre monstrueuse justement pour pouvoir exister. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:13) [79%] :\r\nAlors dans ni vu ni. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:14) [88%] :\r\nNous, on montre ainsi, oui, c'est ce que j'ai pas d'ajouter : montrer que pour pour d\u00e9construire aussit\u00f4t les st\u00e9r\u00e9otypes autour de de la soi-disant nature f\u00e9minine que les femmes aussi sont capables de faire des choses r\u00e9pr\u00e9hensibles, ce sont pas les femmes ne sont pas toutes des \u00eatre, d'o\u00f9 ces formidables et la monstruosit\u00e9 et est humaine et le fait de, de, de gens ordinaires, et c'est le cas notamment de dire malgr\u00e9 ce qui \u00e9tait une tortionnaires nazis dont on parle dans le dans le livre, voil\u00e0 pour sortir aussi de cet ang\u00e9lisme un peu b\u00e9at et des des repr\u00e9sentations qu'on peut avoir sur les femmes et leur caract\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:50) [91%] :\r\nC'est parce que finalement l'id\u00e9alisation, c'est aussi un pi\u00e8ge. \r\nOui, bien s\u00fbr, dont ni vu ni connu, on rencontre, entre autres, la femme qui affirme l'existence du syst\u00e8me solaire, bien avant Galil\u00e9e, celles qui inventent l'art abstrait avant Kandinsky, celle qui th\u00e9orise les pulsions de mort avant Freud, c'est quand m\u00eame assez incroyable, l'efficacit\u00e9 de ce syst\u00e8me d'effacement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:16) [91%] :\r\nOui en effet c'est c'est c'est c'est incroyable, c'est ce qu'on a voulu montrer, c'est que non seulement on ne reconna\u00eet pas l'apport des femmes et leur contribution alors que on doit beaucoup aux femmes et ce dans tous les domaines artistiques, scientifiques, politiques, etc et et que, et on a voulu aussi r\u00e9pondre \u00e0 cette un peu ce ce lieu commun donc qui serait de dire comme comme les cit\u00e9s en d\u00e9but d'\u00e9mission, sur un ton un peu provocateur, BT, oui, oui, mais s'y a pas de femme dans l'espace public, c'est que les femmes moins contribuer \u00e0 l'histoire, ben ils ont rien fait tout simplement et en fait non c'est c'est pas vrai, donc c'est : c'est l'id\u00e9e c'est de d'\u00e9tayer sa en montrant, en montrant que c'est pas vrai que les femmes ont beaucoup contribu\u00e9 et pour justement des cons d\u00e9construire et encore une fois montr\u00e9 que certaines, certaines inventions certaines certains moments marquants de l'histoire, qui ont \u00e9t\u00e9 des des grands progr\u00e8s, des avanc\u00e9es notables h\u00e9 bien \u00e0 leur source \u00e0 leur origine, souvent il y a aussi une femme il y a des hommes, mais il y a aussi des femmes et et \u00e7a c'est voil\u00e0 c'est int\u00e9ressant de de r\u00e9tablir cet cet \u00e9quilibre -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:28) [91%] :\r\nVous parlez de du fait que les femmes ont bien s\u00fbr jouer un r\u00f4le et quand on s'on s'int\u00e9resse \u00e0 ces questions historique on on se rend compte qu'\u00e9videmment la position des femmes qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le \u00e9tait encore plus difficile qu'elle ne l'est aujourd'hui, alors que les questions d'\u00e9galit\u00e9 sont loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e aujourd'hui, ce qui fait que votre ouvrage que ni vu ni connu, qui s'inscrit dans une s\u00e9rie de publications, je pense aussi aux culott\u00e9 de de P\u00e9n\u00e9lope bah, j'ai eu magnifique, magnifique d\u00e9marrage fort. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:57) [85%] :\r\nC'est notre notre livre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:58) [92%] :\r\nVoil\u00e0 entre ses diff\u00e9rents livres on trouve forc\u00e9ment parfois les les m\u00eames figures historiques, c'est normal, j'imagine qu'il y ait ces ces croisements, est ce que, du coup, l'enjeu aussi, c'est d'aller chercher plus loin encore dans l'histoire des femmes qu'on ne conna\u00eet pas des femmes qu'on d\u00e9couvre petit \u00e0 petit, au fil de ce travail. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:21) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est c'est quand on dit souvent avec Mikko Autrices que quand on a qu'on a eu du mal \u00e0 s\u00e9lectionner les 75 figures qui sont dans ce livre, parce que plus on nous et nos recherches et plus on tombait sur des profils de femmes qui avaient toute leur place dans ce qu'il veut, donc c'est je dirais je pense que l\u00e0 il y a une premi\u00e8re vague, en effet, il y a des croisements, on retrouve entre les culottes et notre livre ou d'autres d'ouvrages sur ce sur ce th\u00e8me -l\u00e0 D D D figure similaire, bien \u00e9videmment, parce qu'il y a des il y a des cas qui sont tellement embl\u00e9matique qui semble tellement \u00e9vident qu'il faut les les mettre \u00e0 jour et ce sont les premiers dont on parle, mais il y en a encore tout un tas, dont on pourrait parler d'ailleurs sur l'la jaquette de notre livre, on a, on a fait une sorte de mur des noms parce que parce qu'on sait, on pourrait en faire un tome 2 un tome 3 m\u00eame tellement, tellement il y a encore de figures qu'on pourrait \u00e9tudier et mettre \u00e0 jour, on esp\u00e8re vraiment, vivement que que que lui, nous on a apport\u00e9 notre char \u00e9difice on esp\u00e8re que ce mouvement va continuer et que, et pour arriver vraiment \u00e0 un moment o\u00f9 on aurait une \u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle dans les manuels dans l'espace public ou les femmes auraient toute leur place et et et o\u00f9 on serait capable de citer des noms de femmes qui ont qui ont contribu\u00e9 \u00e0 l'histoire, dans tous les domaines de mani\u00e8re de mani\u00e8re spontan\u00e9e et facile comme comme c'est le cas avec les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:37) [87%] :\r\nMais d'ailleurs le le mouvement continue puisque il y a la m\u00eame, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant aujourd'hui, c'est que les choses elles \u00e9closent toujours un peu en m\u00eame temps, mais par exemple, je pensais l'\u00e9quipe l\u00e0 qui s'appelle le 2\u00e8me, texte qui sont \u00e0 Paris o\u00f9, o\u00f9 justement ils sont un site Internet o\u00f9 ils essayent de de mettre en valeur tout un tas d'auteurs, on conna\u00eet absolument pas, il met \u00e0 jour aussi le, la possibilit\u00e9 d'avoir acc\u00e8s \u00e0 ces textes, je pense aussi au travail d'horreur Yvan, qui a lanc\u00e9 les journ\u00e9es du Matrix Moine donc, a c'est \u00e7a qui est vraiment int\u00e9ressant, c'est que justement le ce processus, il est, il est immense, il est \u00e9norme et il ouvrant un nouveau Champ justement de r\u00e9habilitation de toute c'est de tous ses h\u00e9ritages et de toute de tous ces mod\u00e8les qui vont qui vont pouvoir nous servir maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:28) [89%] :\r\nDes mani\u00e8res de mettre en \u00e9vidence des trajectoires de femmes, il y en a plein, il y a le livre, il y a votre biblioth\u00e8que sonore Julie Gilbert il y a des installations que vous avez mis en place, Anne-Claire Adet pour les les cr\u00e9ative, moi j'ai particuli\u00e8rement aim\u00e9 votre tram monochromes rose l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:49) [86%] :\r\nAlors c'est c'est pas notre tram c'\u00e9tait une oeuvre d'art sign\u00e9 Pipilotti Rist mais vous la le\u00e7on cantonal l'art contemporain nous a mis \u00e0 disposition et du collectif les indociles, dans le cas du festival pour faire une installation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:02) [98%] :\r\nMais justement cette installation elle \u00e9tait magnifique, vous pouvez en dire quelques mots. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:05) [89%] :\r\nAlors donc c'est c'est des imb\u00e9ciles, c'est un collectif de 5 femmes qui sont ici en Suisse romande qui sont all\u00e9s fouiller dans les archives contestataire qui sont \u00e0 Carouge, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve c'est les c'est les archives du MLF, du Mouvement de lib\u00e9ration des femmes Genevois \u00e7a faisait \u00e9cho, ainsi que l'on projetait des films de Carole Roussopoulos La cin\u00e9aste valaisanne mais a fait toute sa carri\u00e8re \u00e0 Paris et qui a film\u00e9 aussi toutes les luttes pour les droits des femmes \u00e0 Paris et donc elles ont \u00e9t\u00e9 fouill\u00e9 dans ses archives, elles ont sorti mais des petites perles de de l'\u00e9poque des des manifestes, des dessins, des des slogans et puis elles ont recouvert le tram avec tout \u00e7a, et puis aussi, il y a eu un travail sonore qui a \u00e9t\u00e9 fait au niveau des arts et ce qui est assez sympa d'arriver \u00e0 l'arr\u00eat d'entendre prochain arr\u00eat Bel-Air 2017, soyons f\u00e9ministe avec la petite voix du tram qui continuer cette et puis aussi un travail vid\u00e9o sur les dans le tram, il y a 2 \u00e9crans il y en a un, ou il y a les arr\u00eats qui d\u00e9filent et puis un autre, il y a souvent des pubs pile la l'\u00e9cran de pub \u00e9tait transform\u00e9 par une frise chronologique qui allait de 1971 donc droit de vote des femmes en Suisse \u00e0 2017 ann\u00e9e de r\u00e9alisation de la performance et chaque arr\u00eat \u00e9tait ponctu\u00e9e par des dates qui avait marqu\u00e9 l'histoire des luttes f\u00e9ministes dans le monde, mais particuli\u00e8rement avec un regard sur la Suisse romande donc on tombait sur des faits en cherchant son arr\u00eat comme le bal des chat- sauvage ou des choses comme \u00e7a, qui d\u00e9filaient dans le tram, ce qui a pas mal interpell\u00e9s les 10 \u00e2g\u00e9 et usagers des TPG. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:21) [87%] :\r\nEt passionn\u00e9, hein, franchement Rocard des voyageurs c'\u00e9tait g\u00e9nial montrer dans ce tram oui je voudrais juste dire pour pour terminer ce dossier une phrase que j'ai trouv\u00e9 dans le livre, ni vu ni connu, c'est ce qui rend invisible n'est pas une fatalit\u00e9 et peut-\u00eatre d\u00e9samorcer tr\u00e8s simplement pour \u00eatre reconnu, il faut \u00eatre connu et pour \u00eatre reconnu, il faut \u00eatre vu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:48) [95%] :\r\nUn commentaire peut-\u00eatre encore les unes et les autres sur ce cette phrase qu'on trouve dans ce livre, ni vu ni connu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:54) [90%] :\r\nMais effectivement le de toute fa\u00e7on, il faut commencer par exemple moi, le travail de la Biblioth\u00e8que sonore des femmes c'\u00e9tait vraiment cette id\u00e9e que c'est en inscrivant les noms en les faisant exister en fait dans l'espace public, m\u00eame juste les noms juste qu'on les sites qui qui commencent \u00e0 \u00e0 qu'on puisse les int\u00e9grer en fait donc dans notre m\u00e9moire dans notre pens\u00e9e dans notre imaginaire, h\u00e9 bah \u00e7a donne effectivement \u00e0 un moment donn\u00e9 une visibilit\u00e9 et peut-\u00eatre du coup une envie de, de, de travailler diff\u00e9remment de penser diff\u00e9remment parce qu'on a d'autres, d'autres d'autres r\u00e9f\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:30) [88%] :\r\nEt puis, c'est exactement la d\u00e9marche qu'on a aussi avec le festival des cr\u00e9atifs, parce que nous, le festival ne programme que des femmes artistes dans l'id\u00e9e de montrer ce que font les femmes, c'est-\u00e0-dire que les hommes n'ont pas de qualit\u00e9 artistique, c'est montrer qu'en faisant on peut faire un festival avec des femmes que des artistes de qualit\u00e9 et que c'est important de le montrer sur cette id\u00e9e de r\u00f4le mod\u00e8le qu'on avait tout-\u00e0-l'heure c'est exactement la m\u00eame d\u00e9marche : la Biblioth\u00e8que sonore de de Julie Gilbert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:52) [91%] :\r\nRachel va tout vous parliez tout \u00e0 l'heure de de manuels scolaires comment est -ce qu'on peut passer d'un ouvrage comme le v\u00f4tre, ni vu ni connu, cet ouvrage collectif tr\u00e8s important pour revaloriser la place des femmes dans l'histoire \u00e0 l'inscription de ces figure dans les manuels scolaires, est ce que vous avez une piste l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:09) [91%] :\r\nOh bien il faudrait que les personnes qui sont en charge de de la production des manuels scolaires nous entendent et d\u00e9cide de se saisir de exactement et d\u00e9cide de se saisir de ce sujet comme comme le disait mes camarades et comme on le dit nous Georgette Sand c'est c'est c'est pas compliqu\u00e9 : Les il suffit de et les outils se sont multipli\u00e9es pour donner justement \u00e0 ces personnes de la mati\u00e8re donc ne pourront plus argument\u00e9 en disant qu'il y en a pas et que, et que qui n'ont pas d'id\u00e9es, on leur donne, on leur a donn\u00e9 plein d'id\u00e9es dans votre livre et il y a tout un tas d'initiatives qui qui qui leur donnent mati\u00e8re \u00e0 \u00e0 choisir des femmes pour les faire figurer dans les manuels scolaires, je pense qu'il y a encore une fois, \u00e7a peut aller vite, je suis s\u00fbr que c'est, \u00e7a pourrait \u00eatre l'affaire d'une g\u00e9n\u00e9ration, il faut le faire, il faut saisir des outils qui sont, qui sont l\u00e0 des des ouvrages comme le n\u00f4tre, comme vous le citiez la bulle outil Georges le 2\u00e8me texte \u00e0 destination des enseignants qui permet, qui permet aux enseignants de de qui est une sorte de catalogue de tri sans en litt\u00e9rature pour pour donner des id\u00e9es aux enseignants et et et et leur permettre de les faire figurer au programme de, de, de, au programme scolaire, donc oui, je pense qu'il faut que le peuple politiques se saisissent de cette question, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais le lit, les progr\u00e8s sont en cours, il y a, il y a on voit notamment les nouvelles lignes de tram sont sont plus sont plus, on a plus de noms de femmes de dans les stations aujourd'hui des nouvelles lignes qui qui qui sont mises en place, que \u00e7a pouvait \u00eatre que \u00e7a pouvait \u00eatre le cas auparavant, la mairie de Paris organise r\u00e9guli\u00e8rement des sondages quand une rue doit \u00eatre renomm\u00e9 pour demander au aux gens, citoyens, leur avis sur sur quel nom de famille voudrait il voudrait choisir pour cette rue donc je, je pense que progressivement, \u00e7a s'am\u00e9liore, on va vers un vers du progr\u00e8s en ce sens et et c'est encourageant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:05) [88%] :\r\nPuissiez -vous \u00eatre entendu et vu et connu, merci beaucoup, Rachel pas tout d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, je rappelle c'est orage du collectif Georgette Sand paru aux \u00e9ditions Hugo Doc, ni vu ni connu Panth\u00e9on, histoire, m\u00e9moire, o\u00f9 sont les femmes, messieurs bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:20) [91%] :\r\nMerci, je suis un Gilbert, cr\u00e9atrice de la Biblioth\u00e8que sonore des femmes merci Anne-Claire Adet, l'association lucrative proposera son prochain festival \u00e0 Gen\u00e8ve du 16 au 25 novembre et puis si vous \u00eates de passage \u00e0 Paris, l'Exposition sur la femme et l'homme de N\u00e9andertal au mus\u00e9e de l'homme, c'est moi je rajoute 7 janvier oui titr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:41) [92%] :\r\nC'est que la Biblioth\u00e8que sonore, elle sera sur le le livre sur les quais et A po\u00e9sie en ville donc \u00e0 Morges \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 et \u00e0 fin septembre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:50) [90%] :\r\nEt nous y serons tr\u00e8s certainement aussi avec Nectar, donc le rendez- vous est pris, merci beaucoup, merci, Gilles et puis je signale encore pour le jeune public qui nous \u00e9coute peut-\u00eatre ou les parents qui nous \u00e9coutent ces 2 ouvrages de P\u00e9n\u00e9lope Baggio culott\u00e9, roman graphique tout \u00e0 fait passionnant sur d'autres figures f\u00e9minines \u00e0 red\u00e9couvrir, c'est chez Gallimard les femmes invisibles en musique, c'est ce qu'on va r\u00e9v\u00e9ler encore dans la seconde partie de nectar jusqu'\u00e0 13 heures, restez avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:19) [91%] :\r\nAvenches Op\u00e9ra fait sa r\u00e9trospective et reprend les plus beaux airs d'op\u00e9ra interpr\u00e9t\u00e9 au coeur des ar\u00e8nes, ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n200 artistes donneront vie \u00e0 Carmen, Don Carlo Rom\u00e9o et Juliette, Nabucco ou encore Rigoletto et bien d'autres. \r\nOp\u00e9ra en fait \u00e0 Avenches c'est du 28 juin au 7 juillet pour 4 repr\u00e9sentations exceptionnelles plus d'informations sur Avenches Op\u00e9ra pour Ch cet \u00e9t\u00e9, fait le tour du monde des grands festivals classiques sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:16) [77%] :\r\nEn motiv\u00e9s. \r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:30) [86%] :\r\nOui au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:50) [88%] :\r\nTout le monde voit \u00e0 travers moi, je suis une femme invisible et je suis assise juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de toi la regretter qu'indiquait une chanteuse de blues am\u00e9ricain disparu en 2000, c'est ce qu'on n'a pas oubli\u00e9 si un hectare pour sortir de cette invisibilit\u00e9, la femme a parfois eu recours au collectif, c'est ce qui s'est produit dans le fameux groupe des 6 groupes de compositeur form\u00e9 en 1916 par Georges Auric lui Duret Francis Poulenc, Arthur Honegger, Darius Milhaud et Germaine Taillefer la seule compositrice de ce groupe a \u00e9crit des Oeuvres tout \u00e0 fait int\u00e9ressante notamment cette 1\u00e8re Sonate pour violon et piano, d'autres, on \u00e9coute le 1er mouvement. \r\nMod\u00e9r\u00e9 sans lenteur, le 1er Mouvement de la Sonate la 1\u00e8re Sonate pour violon et piano de Germaine Taillefer compositrice du groupe des 6 avec Christiana Ariane au au piano et Massimo marin ou violon, le th\u00e8me de la femme invisible dont on a parl\u00e9 aujourd'hui tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le monde du folk, de la pop et on trouve de nombreuses chansons sur ce th\u00e8me de nombreuses musicienne ont montr\u00e9 \u00e0 quel point il \u00e9tait essentiel d'inventer un monde propre pour s'affranchir de la domination masculine, c'est le cas de la pianiste et compositrice de jazz, Carla Bley qui a cr\u00e9\u00e9 son propre univers, son monde avec son propre hymne voici new \u00e9mu. \r\nLa mieux et Carla Bley qui sera au festival de Montreux, cet \u00e9t\u00e9 il ce sera le lundi 9 juillet en trio Carla Bley pour terminer cette \u00e9mission merci \u00e0 Jonathan nacelle Bachar Isabelle car Jacqueline pire, celle qui, \u00e0 pr\u00e9parer ce nectar demain, on va d\u00e9couvrir un nouveau film documentaire dans la veine de demain, film qui \u00e9voque des solutions pour notre monde, au bord de l'implosion, le film s'appelle nul homme n'est une \u00eele, je vous souhaite une excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, vous \u00eates. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T11:17:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gilbert, Julie", "role": "cin\u00e9aste, cr\u00e9atrice de la biblioth\u00e8que sonore des femmes", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Adet, Anne-Claire", "role": "cin\u00e9aste, co-directrice du festival Les Cr\u00e9atives", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wadoux, Rachel", "role": "fonctionnaire fran\u00e7aise, Minist\u00e8re de la R\u00e9forme de l'Etatt, Co-auteure de \"Ni vues ni connues\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C72CABCA-7C77-4574-BBCB-C3A2EE47EEE0", "internalArchiveId": "C72CABCA-7C77-4574-BBCB-C3A2EE47EEE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Grande Bouffe : La cuisine russe", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "durationSec": 274, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9654144", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882411.image", "alternativeTitle": ["La Grande Bouffe", "La Grande Bouffe / CALM_2018-06-25T17:40:00_la-grande-bouffe", "La Grande Bouffe / CALM_2018-06-25T17:40:00_la-grande-bouffe"], "variantIds": ["ece-9654156", "ece-9654144"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-18T09:14:17Z", "speechToTexts": ["02.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nWael d'arbitre la grande par moi non plus j'apprends probl\u00e8me excuse d'environnement large du march\u00e9 il y a, c'est la grande bouffe avec Pierre \u00c9tienne, la vigueur de la saison pour cette chronique qui met les pieds dans le plat de l'actualit\u00e9 et de la cuisine du moment, alors en plein Mondial de foot, qui vient nous parler Peugeot des sp\u00e9cialit\u00e9s culinaires franco- russe, car il n'est pas exclu que les 2 \u00e9quipes, les 2 \u00e9quipes pardon s'affrontent bient\u00f4t en quarts de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [82%] :\r\nVoil\u00e0, oui, \u00e7a on verra \u00e0 ce qui est s\u00fbr, c'est que la France et la Russie ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s li\u00e9s, comme une chose pour le meilleur comme pour le pire, d\u00e9j\u00e0 que la cuisine russe authentique, elle est multi- ethnique comme ses habitants pourrait parler du mariage de go\u00fbts et des influences chinoises, japonaise, indienne ou cor\u00e9enne alors non, on a assez parl\u00e9 de carri\u00e8re de blinis de Bordj la fameuse soupe rouge de betteraves, de viande et m\u00eame de p\u00eale-m\u00eale ni ses raviolis qui ont un succ\u00e8s fou, allez on laisse tout \u00e7a de c\u00f4t\u00e9, on commence par une association franco- russe musicale place son mythique Yvan Rebroff. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:02) [63%] :\r\nC'est \u00e0 dire la charge de nos doigts moi bain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [73%] :\r\nQuel g\u00e9nie Rebroff \u00e7a fait un petit peu dans sa Strog \u00e0 9 c'est du boeuf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [84%] :\r\nOn est d\u00e9j\u00e0 avec une 1\u00e8re association franco- russe, \u00e7a vient des plats de l'aristocratie des 18 19\u00e8me si\u00e8cle comme le veau Orlov, c'est les chefs fran\u00e7ais qui ont invent\u00e9 \u00e7a la salade russe aussi en fin de compte, hein L \u00e0 c'est de la cuisine fran\u00e7aise, faite par un belge, il avait un restaurant \u00e0 Moscou, c'est lui qui a coup\u00e9 des viandes et des l\u00e9gumes en Vend\u00e9e pour l'agr\u00e9menter de sauce mayo proven\u00e7al aujourd'hui, c'est plut\u00f4t \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:43) [75%] :\r\nPour et l\u00e0 on arrive en bout culminant de la cuisine r\u00e9cemment, Lyonnaise et non pas la maladie fran\u00e7aise Benjamin maison du trial sovi\u00e9tique et qu'enfin, on a pu s'en procurer de la vraie, on n'en voulait plus, mais pas seulement et nous ont dit ce qu'elle fait partie du top des produits qui russes \u00e0 l'\u00e9tranger et c'est bien normal, on mange tous avec viande mais pour son mari, mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [81%] :\r\nEt \u00e7a, la dalle de la Mayo sovi\u00e9tique industriel qui retrouve une 2\u00e8me jeunesse gr\u00e2ce \u00e0 la nostalgie tout en bo\u00eete, c'est la salade russe qu'on conna\u00eet dans les supermarch\u00e9s aussi chez nous alors r\u00e9habilitons la recette de la salade OlivierO. partons carr\u00e9ment sur la Place Rouge avec les cours et Nathalie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [76%] :\r\nNathalie de B\u00e9caud et son Chocolate chez Pouchkine qui nous cause o\u00f9 sera pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [86%] :\r\nOui, et plut\u00f4t g\u00e2teau que chocolat chaud hein oui les affrontements franco- russe ont aussi d\u00e9boucher sur des g\u00e2teaux, mais oui, c'est surtout les victoires des Russes qui ont permis de cr\u00e9er des g\u00e2teaux c\u00e9l\u00e8bre pas de victoire de foot mais des victoires militaires le Kutuzov par exemple et le Napol\u00e9on sont -ils aussi le Kutuzov g\u00e2teau aux poires et aux noisettes qu'on appelle aussi parfois le 1812 il a un parfum de B\u00e9r\u00e9zina par Benz\u00e9ma des r\u00e9sines \u00e0 la retraite de Russie, victoire ou d\u00e9faite, \u00e7a d\u00e9pend de quel c\u00f4t\u00e9 on se place dans notre cas, la B\u00e9r\u00e9zina, c'est une rivi\u00e8re de cr\u00e8me p\u00e2tissi\u00e8re pour le costaud Kutuzov, du nom du mar\u00e9chal russe qui a repouss\u00e9 les Fran\u00e7ais de Napol\u00e9on en 1812 oh, il a fait tr\u00e8s froid cet hiver -l\u00e0, en Russie et le g\u00e2teau comm\u00e9moratif et roboratif, il a pu par la suite r\u00e9chauffer les coeurs et apaiser les estomacs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [96%] :\r\nEt le Napol\u00e9on, c'est aussi un g\u00e2teau comm\u00e9moratif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [88%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est un peu plus compliqu\u00e9 l'invention est carr\u00e9ment russo- fran\u00e7aise ou franco- russe selon selon la l\u00e9gende, la recette aurait \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 dans coup de g\u00e9nie par Napol\u00e9on lui- m\u00eame au sommet de sa gloire et la recette susurrer spontan\u00e9ment \u00e0 l'oreille d'une jeune femme qu'il courtisait ou alors cette sorte de mille-feuilles gros carr\u00e9s il serait lui aussi issu des comm\u00e9morations de la retraite de Russie : nouvelle victoire russe et nouveau bateau ou peut-\u00eatre match nul, si vraiment le g\u00e2teau est n\u00e9 de la bouche de l'empereur, une chose est s\u00fbre : 7 ans c'est en Russie qu'il a le plus de succ\u00e8s maintenant le g\u00e2teau Napol\u00e9on ou la tarte Napol\u00e9on un grand succ\u00e8s en tout cas des saisons gastronomique franco- russe on verra ou non si une bataille France- Russie aura lieu sur le terrain de foot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [80%] :\r\nPeut-\u00eatre en car, donc, sinon, ce qui est s\u00fbr, c'est que tu reviens la saison prochaine et \u00e7a nous fait plaisir, Peugeot, rendez- vous fin ao\u00fbt avec la Grande Bouffe oui, Youpi bonne grosse frappe quoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T15:51:00Z", "program": {"href": "/programs/A1221E74-BAB0-4C29-9AFF-2A99AF5903DE", "id": "A1221E74-BAB0-4C29-9AFF-2A99AF5903DE", "name": "Grande bouffe (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74EFBEBA-823E-40A8-81E1-9F3A8CF60278", "internalArchiveId": "74EFBEBA-823E-40A8-81E1-9F3A8CF60278", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isabelle Faust, la \"belle au bois dormant\"", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "durationSec": 5400, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9636775", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949588.image", "thematicGeographicals": ["Allemagne"], "thematicThemes": ["femme", "violon", "instrumentiste", "musique classique"], "thematicPersons": ["Faust, Isabelle"], "alternativeTitle": ["Quai des orf\u00e8vres du 25.06.2018", "Isabelle Faust, la \"belle au bois dormant\"  1/2 / QDO_2018-06-25T18:30:00_quai-des-orfevres", "Quai des orf\u00e8vres du 25.06.2018", "Isabelle Faust, la \"belle au bois dormant\"  1/2 / QDO_2018-06-25T18:30:00_quai-des-orfevres"], "variantIds": ["ece-9636776", "ece-9636775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-24T08:31:26Z", "speechToTexts": ["02.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [93%] :\r\nQuai des Orf\u00e8vres. \r\nCatherine Buser, Isabelle Pham s'occupe une place un peu marginal dans le monde des violonistes, elle n'a pas ressenti la n\u00e9cessit\u00e9 de se cr\u00e9er une image glamour pour faire mousser sa carri\u00e8re avec sa coupe \u00e0 la gar\u00e7onne, elle d\u00e9gage sur sc\u00e8ne comme dans sa vie de tous les jours un Style naturel et d\u00e9tendu la musique fait partie de sa vie et n'a pas besoin de th\u00e9\u00e2tre pour la faire vivre, c'est l'interpr\u00e9tation n'en sont pas moins passionn\u00e9es, nerveuses et d\u00e9gage en m\u00eame temps une chaleur, une douceur qui s\u00e9duisent les amoureux profond de la musique, quai des Orf\u00e8vres vous propose aujourd'hui de d\u00e9couvrir la discographie de cette remarquable violoniste qui, si elle n'avait pas fait carri\u00e8re dans la musique serait engag\u00e9 pour prendre soin de notre plan\u00e8te, bonjour \u00e0 vous, soyez les bienvenus. \r\nLe pr\u00e9lude de la 3\u00e8me Partita pour violon seul de Jean-S\u00e9bastien barre le BWV 1006 sur le Stradivarius d'Isabelle Isabelle Pham joue sur la Belle au bois dormant, un Stradivarius de 1704 qui lui a \u00e9t\u00e9 pr\u00eat\u00e9 par une banque allemande Barrett, un compositeur que notre orf\u00e8vre du jour affectionne tout particuli\u00e8rement, c'est lui que la violoniste souhaiterait rencontrer si elle avait le bonheur de pouvoir remonter dans le temps, histoire de d\u00e9couvrir sa vie, la fa\u00e7on dont il \u00e9crivait et des musiques, c'est tr\u00e8s difficile pour moi, confie -t-elle dans une interview publi\u00e9e par de Guardian d'imaginer l'\u00e9tat d'esprit dans lequel le compositeur \u00e9tait lorsqu'il d\u00e9crit par exemple les Sonates et Partitas pour violon seul, je me pose d'innombrables questions sur son oeuvre et je trouverais fantastique de pouvoir \u00e9claircir un tout petit peu \u00e7a en rencontrant l'auteur, elle est comme \u00e7a Isabelle Faust, elle a besoin d'avoir une connaissance approfondie des partitions qu'elle joue et de tout conna\u00eetre du contexte historique qui les a vus na\u00eetre son ambition est de respecter le plus fid\u00e8lement possible la lettre des compositeurs, ce qui rend ces interpr\u00e9tations particuli\u00e8rement riche et profonde, \u00e0 l'image de sa version du Concerto d'Schumann, elle a enregistr\u00e9 en 2015 avec les Freiburger Baroque orchestre sous la direction de Pablo et rascasse ado, voici le 1er mouvement. \r\nEt une greffe Seguin Nice ce Schnell Tempo, le 1er mouvement du Concerto pour violon et orchestre de Robert Schuman, Isabelle Faust en \u00e9t\u00e9, la soliste, accompagn\u00e9 par les Freiburger Baroque Orchester direction Pablo et rascasse ados, c'est un enregistrement paru en 2015 sous le Label Harmonia Mundi qui a fait sensation lors de sa sortie, il s'agit du 1er volume d'une trilogie qui pr\u00e9sente l'int\u00e9grale des concertos et des trios de Schumann le projet a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 par Isabelle Faust qui s'est associ\u00e9 pour l'aventure au pianiste Alexander Melnikov et au violoncelle de Jean-Guy Vienne chacun 2 interpr\u00e8tes un concerto Schumann soit direction de Pablo et rascasse ado puis se r\u00e9unissent pour interpr\u00e9ter un trio pour l'heure, 3 volumes sont parus, 3 volumes particuli\u00e8rement r\u00e9ussi, mais revenons sur les d\u00e9buts d'Isabelle Fost notre orf\u00e8vre du jour est n\u00e9 en 1972 \u00e0S. Lingen amener car en Allemagne, l'artiste est plut\u00f4t discr\u00e8te quant \u00e0 son parcours, on ne sait pas grand chose sur elle, ni sur sa famille, si ce n'est qu'elle a commenc\u00e9 le violon \u00e0 l'\u00e2ge de 4 ans et qu'elle a re\u00e7u tr\u00e8s jeunes l'enseignement de Christophe pour peine Christophe Open, c'est une personnalit\u00e9 en Allemagne, il est tout \u00e0 la fois chef d'orchestre, violoniste et p\u00e9dagogue, il a \u00e9t\u00e9 notamment l'\u00e9l\u00e8ve de Natams 1000 Stein et de Joseph Gold, il a longtemps jou\u00e9 au sein du Quatuor Cherubini depuis 2006, il est chef principal de l'Orchestre symphonique de la Radio de Sarrebruck, Anne, qui est devenue en 2007, la Philharmonie allemande de Sarrebr\u00fcck Han Kaiserslautern il m\u00e8ne en parall\u00e8le une carri\u00e8re de p\u00e9dagogue, qui l'a conduit \u00e0 enseigner la dette morale puis \u00e0 Berlin, \u00e0 la cour Choulet furent musique Hans Eisler, elle est actuellement en poste \u00e0 Hambourg comme chef d'orchestre, il se distingue pour son engagement envers les compositeurs contemporains comme Karl Amadeus Hartmann Sofia Dullin \u00e0 Jacinto Chelsea et bien d'autres, je vous propose ici de l'\u00e9couter et diriger une fantaisie de Karl Amadeus \u00e0 Hartmann, il s'agit du dernier mouvement d'un concerto de chambre pour clarinette quatuors \u00e0 cordes et orchestre \u00e0 cordes, une oeuvre magnifique. \r\nFantaisie, c'est le mouvement final du concerto de chambre pour clarinette quatuor \u00e0 cordes et orchestre \u00e0 cordes de Karl Amadeus Hartmann Christophe Open dirigeait ici l'orchestre de chambre de M\u00fcnich avec en soliste, Paul Meyer \u00e0 la clarinette et le Quatuor Petersen Konrad m'occupe qu'Gernot suisse au violon Friedman va r\u00e9gler l'alto et Reims Iacob et Ch\u00eane-Bourg au violoncelle, ce concerto figurent sur un disque sorti en 2000 sous le Label ECM un disque enti\u00e8rement consacr\u00e9 \u00e0 la musique de Hartmann, on y retrouve notre orf\u00e8vre du jour Isabelle Pharos, qui interpr\u00e8te la partie soliste dans le Concerto fun\u00e8bre sous la direction de son professeur Christophe pour peine lorsque le disque est sorti voici ce qu'on pouvait lire notamment dans les colonnes du temps, je cite : il faut se pr\u00e9cipiter sur ce disque, ne serait -ce que pour d\u00e9couvrir le concerto de chambre qui mettent en valeur une clarinette, tour \u00e0 tour enflamm\u00e9 loufoque caressante, accompagn\u00e9e par un quatuor et un orchestre \u00e0 cordes, le second mouvement est une danse dont les accents font penser \u00e0 la musique, l'ex- maire et qui change de visage au fil des variations caract\u00e8re Rhapsodie qu'du discours, s'opposant \u00e0 la noire m\u00e9lancolie du Concerto fun\u00e8bre, un disque superbe vous \u00e9coutez, esp\u00e8ce de quai des Orf\u00e8vres s'int\u00e9resse aujourd'hui \u00e0 la discographie de la violoniste allemande Isabelle Pham aupr\u00e8s de Christophe po\u00e8me Isabelle Fost d\u00e9veloppe sa virtuosit\u00e9, tout en cultivant un certain int\u00e9r\u00eat pour la musique des XXe et XXIe si\u00e8cles, ces progr\u00e8s sont telles qu'il y a 15 ans, elle remporte le 1er prix du concours international L\u00e9opold Mozart d'\u00e0 Augsbourg, suivi du prix culturel premium, vieux de la ville de Rovigo en Italie en 1993 elle remporte le concours international I Paganini de G\u00eanes, c'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire de ce concours que le prix est attribu\u00e9 \u00e0 une allemande d\u00e9sormais la critique internationale a les yeux braqu\u00e9s sur elle, sa carri\u00e8re s'acc\u00e9l\u00e8re la jeune laur\u00e9ate et rapidement invit\u00e9 par les plus grands orchestres du monde, la Philharmonie de Berlin, le Boston orchestres le Symphony Orchestra de Tokyo, les Freiburger Baroque Orchestre ou encore le chien Orchestra d'Europe en 1999, le prestigieux Gramophone Award lui d\u00e9cerne le titre de Yang artiste ob\u00e9ir, elle n'a que 25 ans et publie cette ann\u00e9e- l\u00e0 un album dans la collection des nouveaux Interpr\u00e8tes d'Harmonia Mundi \u00e0 son programme figurent des sonates pour Vian et piano de Bart\u00f3k ce 1er volume Bart\u00f3k sera suivi d'un second 3 ans plus tard, enregistr\u00e9 avec le pianiste Florent phare et sur lequel vous trouverez cette rhapsodie pour violon et piano que voici. \r\nLa premi\u00e8re dit pour violon et piano de B\u00e9la Bart\u00f3k Isabelle Faust s'\u00e9tait accompagn\u00e9e au piano par Florent phare cette rhapsodie est au programme du 2\u00e8me disque La violoniste a consacr\u00e9 au compositeur hongrois, le 1er, paru en 1997 c'est lui avait valu d'\u00eatre nomm\u00e9 Yang artiste ob\u00e9ir par le magazine Gramophone, la jeune artiste s'encha\u00eenent les engagements et se produit en soliste ou la direction des plus grands chefs, elle enregistre tous les concertos du r\u00e9pertoire, dont celui de Beethoven, sous la direction de Claudio Abbado, un chef pour lequel elle dit avoir une profonde admiration tous les concerts d'Abbado auquel elle a pu assister dit elles sont grav\u00e9es au fond de ma m\u00e9moire comme des exp\u00e9riences musicales inoubliable, je vous propose ici d'\u00e9couter le Maestro dirig\u00e9 l'Air de Florestan au 2\u00e8me acte de Fidelio, la voix solistes et celle de Ionna cas Hoffmann, accompagn\u00e9e par l'orchestre de chambre Mahler. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:48:32) [56%] :\r\nTout ou eu Kroll oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:55) [66%] :\r\nEncore fond le reste. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:49:13) [77%] :\r\nJ'ai Strauss et si. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:49:24) [87%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:49:58) [96%] :\r\nOui au but. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:14) [71%] :\r\nPeu le. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:51:15) [61%] :\r\nJ'11. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:51:26) [80%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:52:39) [62%] :\r\nDijon : bon. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:53:27) [93%] :\r\nVendredi. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:53:58) [75%] :\r\nDe suite. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:54:02) [78%] :\r\nAu rebours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:27) [89%] :\r\nC'est belge, donc l\u00e0 il y a l'air de Florestan au 2\u00e8me acte de l'op\u00e9ra de Beethoven, Fidelio, le t\u00e9nor pleure son destin mais accepte la volont\u00e9 divine Florestan c'est ici le c\u00e9l\u00e8bre t\u00e9nor allemand Jonas Kaufmann, accompagn\u00e9e par l'orchestre de chambre Mahler sous la direction de Claudio Abbado Isabelle Faust notre violoniste du jour \u00e0 plusieurs fois eu l'occasion de se produire sous la direction d'Abbado, il est d'ailleurs l'un de ses chefs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, elle a enregistr\u00e9 sous sa direction le concerto de Beethoven, ainsi que celui d'Alban Berg : Concerto \u00e0 la m\u00e9moire d'un ange et depuis 2016 elle est partenaire artistique de l'orchestre de chambre Mahler que nous entendions ici dans ses Terres de Fidelio, parall\u00e8lement \u00e0 sa carri\u00e8re de soliste Isabelle Faust se consacrent intensivement \u00e0 la musique de chambre qu'il occupe dans sa carri\u00e8re, une place tout aussi importante, elles y consacrent de nombreuses tourn\u00e9es et festivals en duo ou en formation, plus grande, ses partenaires de pr\u00e9dilection sont les pianistes \u00c9va Kupiec Florent Beaufort Alexander long Kinch Alexander Melnikov Andreas Steiner, le violoncelliste Jean-Guy Hen Heras ou St\u00e9phanie service ou encore la clarinettiste Sharon Kam je vous ai parl\u00e9 de l'int\u00e9grale des trios de Schumann elle enregistr\u00e9 avec Alexander Melnikov et Jean-Guy Hen qui ramassent int\u00e9gral, salu\u00e9 par la critique internationale mais sa discographie est d'une richesse exceptionnelle, impossible de citer ici tous les disques qui m\u00e9ritent le d\u00e9tour, elle m\u00e9rite d'ailleurs une seconde \u00e9mission je propose ici d'\u00e9couter quelques mouvements du trio avec Cordeuil oranaise Brahms qu'Isabelle Faust, enregistr\u00e9 avec Tony Van der Zwart au corps et Alexandre Melnikov au clavier. \r\nUn extrait du Trio avec cor de Johann\u00e8s Brahms ici enregistr\u00e9 avec Tony Van der Zwart au corps Alexander Melnikov au clavier et Isabelle enfin host ou violon Isabelle, enfin c'est une merveilleuse interpr\u00e8te du r\u00e9pertoire romantique allemand, mais elle fait partie de cette g\u00e9n\u00e9ration d'artistes qui ne se restreignent pas \u00e0 une seule \u00e9poque ni un seul type de r\u00e9pertoire fran\u00e7ais, allemand ou italien Isabelle Faust, c'est une artiste polyvalente, ouverte \u00e0 tous les r\u00e9pertoires et elle montre le m\u00eame enthousiasme qu'il s'agisse du Triple Concerto de Beethoven avec Andreas et Concerto K\u00f6ln ou de soutenir le r\u00e9pertoire contemporain avec des Oeuvres notamment de Morton Feldman de lits Getty de Jolivet ou de Michael bailleurs, on lui doit d'innombrables cr\u00e9ation, celle du Concerto pour violon et orchestre de Werner Hentze \u00e0 M\u00fcnich, sous la direction d'Yanovski avec le musicien fine harmonica en 2001 ou celle de Insider sir\u00e8ne pour violon et orchestre de J\u00f6rg Wiegmann en 1999 \u00e0 Varsovie ce m\u00eame compositeur lui d\u00e9die aussi des \u00e9tudes pour violon seul qu'elle joue en premi\u00e8res mondiales en 2001 et en 2004 \u00e0 la jouer en cr\u00e9ation allemande le concerto pour violon d'Andr\u00e9 Jolivet, une tr\u00e8s grande artiste dont la maison de disques Harmonia Mundi peut \u00eatre particuli\u00e8rement fier, je vous propose de refermer ce portrait discographique en l'\u00e9coutant interpr\u00e9t\u00e9 le 1er mouvement du Concert d'Ernest Chausson qu'elle vient de porter au disque avec son Label de toujours, le chef-d'oeuvre de Chausson il est coupl\u00e9 \u00e0 la sonate de C\u00e9sar Franck Isabelle Faust est accompagn\u00e9 par son pianiste de pr\u00e9dilection Alexander Melnikov, auxquels se joignent les musiciens du Quatuor Salagou. \r\nD\u00e9cider, c'est le 1er mouvement du concert pour piano, violon et quatuor \u00e0 cordes d'Ernest Chausson Isabelle Fao ce dialogue avec le piano d'Alexander Melnikov, accompagn\u00e9s par les musiciens du Quatuor Salagou c'est un enregistrement qui vient de sortir chez Harmonia Mundi, sur lequel figurent \u00e9galement la Sonate pour violon et piano de C\u00e9sar Franck, quai des Orf\u00e8vres, c'est fini pour aujourd'hui une proposition de Catherine Buser r\u00e9alis\u00e9 aujourd'hui avec la complicit\u00e9 Dominique Stalder belle soir\u00e9e sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:29:16) [91%] :\r\nAu Verbier Festival du 19 juillet au 5 ao\u00fbt musique et paysages rivalisent de grandeur et de beaut\u00e9. \r\nD\u00e9couvrez les 4\u00e8me symphonie de Brahms et de malheur les sonates pour piano de Beethoven les concertos pour piano de Prokofiev ou encore Rigoletto, op\u00e9ra de passion et de travail. \r\nD'information sur Verbier Festival Point com Cet \u00e9t\u00e9, faites le tour du monde des grands festivals classiques \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:29:49) [89%] :\r\nVotre soir\u00e9e sera toujours tr\u00e8s musical sur Espace de vous \u00eates invit\u00e9s au concert ici, pas besoin de billets, vous \u00eates nos invit\u00e9s belle soir\u00e9e, il est 20 heures sur Espace. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T18:24:20Z", "program": {"href": "/programs/72FE2389-6535-4751-9B33-A6AA05BE5AAF", "id": "72FE2389-6535-4751-9B33-A6AA05BE5AAF", "name": "Quai des orf\u00e8vres"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Buser, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Buser, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B10A02E4-DA18-475B-A2C1-70E9DC1EEE3D", "internalArchiveId": "B10A02E4-DA18-475B-A2C1-70E9DC1EEE3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Allons danser sous les ormeaux\": une exploration du patrimoine chor\u00e9graphique de la Suisse romande", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "summary": "La danse, art vivant, art du mouvement - et, donc, de l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re, a longtemps \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 l'oil scientifique. Depuis quelques ann\u00e9es, heureusement, les \u00e9tudes en danse se sont d\u00e9velopp\u00e9es en Europe - et des intellectuels de divers horizons s'attachent \u00e0 d\u00e9chiffrer l'histoire complexe de cette expression artistique. D\u00f3ra Kiss, l'une de ces jeunes chercheuses, auteure d'une magnifique monographie consacr\u00e9e aux \u00e9critures de la \"belle danse\" dans la France de 1680 \u00e0 1750 (\"Saisir le mouvement\", \u00e9ditions Garnier), explore depuis quelques temps les biblioth\u00e8ques suisses romandes \u00e0 la recherche du patrimoine imprim\u00e9 associ\u00e9 \u00e0 l'univers chor\u00e9graphique; elle d\u00e9voile pour nous, aujourd'hui, quelques-unes de ses d\u00e9couvertes les plus saillantes.", "durationSec": 2186, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9636766", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["danse (art chor\u00e9graphique)", "histoire"], "alternativeTitle": ["\"allons danser sous les ormeaux\": une exploration du patrimoine chor\u00e9graphique de la Suisse romande", "\"allons danser sous les ormeaux\": une exploration du patrimoine chor\u00e9graphique de la Suisse romande / VSS_2018-06-25T10:04:09_versus-ecouter", "\"allons danser sous les ormeaux\": une exploration du patrimoine chor\u00e9graphique de la Suisse romande / VSS_2018-06-25T10:04:09_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["La danse, art vivant, art du mouvement - et, donc, de l\u02b9\u00e9ph\u00e9m\u00e8re, a longtemps \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 l\u02b9\u0153il scientifique. Depuis quelques ann\u00e9es, heureusement, les \u00e9tudes en danse se sont d\u00e9velopp\u00e9es en Europe - et des intellectuels de divers horizons s\u02b9attachent \u00e0 d\u00e9chiffrer l\u02b9histoire complexe de cette expression artistique.\nD\u00f3ra Kiss, l\u02b9une de ces jeunes chercheuses, auteure d\u02b9une magnifique monographie consacr\u00e9e aux \u00e9critures de la \"belle danse\" dans la France de 1680 \u00e0 1750 (Saisir le mouvement, \u00e9ditions Garnier), explore depuis quelques temps les biblioth\u00e8ques suisses romandes \u00e0 la recherche du patrimoine imprim\u00e9 associ\u00e9 \u00e0 l\u02b9univers chor\u00e9graphique; elle d\u00e9voile pour nous, aujourd\u02b9hui, quelques-unes de ses d\u00e9couvertes les plus saillantes. \nPar Marie Favre", "La danse, art vivant, art du mouvement - et, donc, de l\u02b9\u00e9ph\u00e9m\u00e8re, a longtemps \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 l\u02b9\u0153il scientifique. Depuis quelques ann\u00e9es, heureusement, les \u00e9tudes en danse se sont d\u00e9velopp\u00e9es en Europe - et des intellectuels de divers horizons s\u02b9attachent \u00e0 d\u00e9chiffrer l\u02b9histoire complexe de cette expression artistique.\nD\u00f3ra Kiss, l\u02b9une de ces jeunes chercheuses, auteure d\u02b9une magnifique monographie consacr\u00e9e aux \u00e9critures de la \"belle danse\" dans la France de 1680 \u00e0 1750 (Saisir le mouvement, \u00e9ditions Garnier), explore depuis quelques temps les biblioth\u00e8ques suisses romandes \u00e0 la recherche du patrimoine imprim\u00e9 associ\u00e9 \u00e0 l\u02b9univers chor\u00e9graphique; elle d\u00e9voile pour nous, aujourd\u02b9hui, quelques-unes de ses d\u00e9couvertes les plus saillantes. \nPar Marie Favre", "La danse, art vivant, art du mouvement - et, donc, de l\u02b9\u00e9ph\u00e9m\u00e8re, a longtemps \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 l\u02b9\u0153il scientifique. Depuis quelques ann\u00e9es, heureusement, les \u00e9tudes en danse se sont d\u00e9velopp\u00e9es en Europe - et des intellectuels de divers horizons s\u02b9attachent \u00e0 d\u00e9chiffrer l\u02b9histoire complexe de cette expression artistique.\nD\u00f3ra Kiss, l\u02b9une de ces jeunes chercheuses, auteure d\u02b9une magnifique monographie consacr\u00e9e aux \u00e9critures de la \"belle danse\" dans la France de 1680 \u00e0 1750 (Saisir le mouvement, \u00e9ditions Garnier), explore depuis quelques temps les biblioth\u00e8ques suisses romandes \u00e0 la recherche du patrimoine imprim\u00e9 associ\u00e9 \u00e0 l\u02b9univers chor\u00e9graphique; elle d\u00e9voile pour nous, aujourd\u02b9hui, quelques-unes de ses d\u00e9couvertes les plus saillantes. \nPar Marie Favre"], "variantIds": ["ece-9636770", "ece-9636766"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-25T06:32:06Z", "speechToTexts": ["02.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [68%] :\r\nAujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\n\u00e9coutez tous, nous avons d\u00e9j\u00e0 assist\u00e9 \u00e0 un des sc\u00e8nes de danse, que ce soit sous une forme hautement artistique au ballet, par exemple, ou plus populaire lors d'un bal villageois d'une soir\u00e9e entre amis d'un mariage ou bien plus simplement dans une discoth\u00e8que aujourd'hui comme autrefois la danse fait partie de notre vie sociale, mais si nous avons tous danser au vu danser, comment ferions -nous s'il s'agissait de d\u00e9crire objectivement nos pratiques chor\u00e9graphique, apr\u00e8s coup, comment d\u00e9crire oui comment fixer un ces mouvements \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, vou\u00e9es d\u00e8s leurs d\u00e9buts \u00e0 dispara\u00eetre, quelle trace laisse la danse et dans le fond : est -il possible de d\u00e9crire la danse un Marie Favre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [84%] :\r\nBah oui, cette question des traces laiss\u00e9es par la danse et justement partie hein, ce qui me mon invit\u00e9 du jour dans la Kiss bienvenue Dora merci bienvenue dans qui vous \u00eates chercheuses en danse et vous \u00eates initiatrice d'un beau projet de recherche cadenc\u00e9 \u00e0D.A.N.S. E, dans le but, et entre autres la mise en lumi\u00e8re du Patrimoine imprim\u00e9 associ\u00e9 \u00e0 la danse en Suisse romande et on verra qu'on \u00e9voque ensemble cela \u00e7a va ouvrir des r\u00e9flexions beaucoup plus jeune, plus large, entre autres, entre sur le statut de la femme dont vous parlez d\u00e9j\u00e0 tout \u00e0 l'heure, Julian, d'accord, mais on va voir que c'est quelque chose que dans 6 \u00e0 plaint de d'Amadora va nous on va nous le montrer, oui et mais d\u00e9j\u00e0 il y a une premi\u00e8re tension qui qui me para\u00eet palpable dans cette id\u00e9e d'imprimer puisque le but de cadence de valoriser, entre autres, le Patrimoine imprim\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la danse et celle de la danse qui qui me semble \u00e0 moi plus a\u00e9rienne n'est plus volatile, est ce qu'on peut vraiment \u00e9crire la danse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:37) [87%] :\r\nC'est une question qui qui revient fr\u00e9quemment dans les travaux des chercheurs en danse par exemple quelqu'un comme d'beaucoup questionn\u00e9 avec son \u00e0 son son travail, qui s'appelle le d\u00e9soeuvrement car chor\u00e9graphique, il a questionn\u00e9 cette possibilit\u00e9, justement, de d\u00e9crire \u00e0 vous rendre la danse, enfin de de l'affaire appartenir \u00e0 des Oeuvres qui soit p\u00e9renne, entre autres, par le biais de l'\u00e9criture et c'est, c'est une question qui est vraiment ouverte, mais, mais qui ne remet \u00e0 mon avis pas en question justement la l\u00e9gitimit\u00e9 de l'\u00e9criture et surtout la n\u00e9cessit\u00e9 de mieux conna\u00eetre les \u00e9crits sur la danse, les \u00e9crits ou trans on le sens tr\u00e8s large du terme puisqu'il peut peut s'agir de textes, il peut s'agir de partitions musicales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [62%] :\r\nO\u00f9 on ne note en fait les mouvements. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [85%] :\r\nO\u00f9 l'on alors il peut s'agir aussi de partition chor\u00e9graphique partition chor\u00e9graphique, quand je parle de partition musicale, c'est plut\u00f4t la musique qui va soutenir la danse, alors oui, musique de ballet, par exemple, musiques de ballet mais aussi Musique pour des des formes sociales que vous avez vu le qui est tout \u00e0 l'heure, alors maintenant \u00e7a se serait peut-\u00eatre du rap, autrefois, c'\u00e9tait peut-\u00eatre quadrille oui, \u00e7a c'est important, avec toute cette diversit\u00e9 aussi de forme qu'on peut d\u00e9couvrir quand on, quand on entre dans dans cet univers, justement, l'\u00e9criture, la danse et puis l'\u00e9criture de la danse pour moi, c'est aussi les repr\u00e9sentations on le, on va y revenir, les repr\u00e9sentations iconographiques, par le biais de la photographie du dessin, de la peinture, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est relativement r\u00e9cent \u00e7a comme type de recherches en fait vous m\u00eame, enfin j'ai pu lire en tout cas dans le l'intitul\u00e9 du sujet, aujourd'hui vous \u00eates chercheuses en dansant dit \u00e7a chercheuses en danse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:24) [83%] :\r\nAlors pas souvent, c'est l'expression de Marie alors, non, non, non, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:30) [85%] :\r\nDonc c'est une et c'est ce que quand je dis, je vous le dit pas souvent, c'est simplement parce que les chercheurs en danse dans le domaine acad\u00e9mique sont assez minoritaire, d'accord, et ils sont pas inexistants, ils sont pas inactif long de la mais mais ils sont pas tr\u00e8s r\u00e9pandu m\u00eame esp\u00e8ce rare, c'est une esp\u00e8ce rare exactement et donc on en Suisse, on a un certain nombre de chercheurs en danse qui travaillent voil\u00e0 voil\u00e0 dans leur, dans leur coin, j'ai envie de dire : oui, il y a aussi quelques uns qui sont \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne, notamment il y a la professeur en danse Christina tourneur qui travaille avec une petite \u00e9quipe, mais c'est la seule universit\u00e9 dans laquelle on fait de la recherche en danse, alors en allemand s'un difficile Shaft, mais enfin bon, tandis \u00e7a bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [86%] :\r\nEt pourquoi cette raret\u00e9 du Champ avec du regard acad\u00e9mique sur la danse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:21) [89%] :\r\nOui, c'est une bonne question, c'est une question que je me pose assez souvent mais je pense que c'est une question de de peu de reconnaissance qui s'explique sans doute, \u00e0 mon avis aussi justement par le peu de connaissance de l'\u00e9criture, la non, c'est vrai que si quand on d\u00e9fini une discipline acad\u00e9mique n\u00e9cessairement passe aussi par un corpus et faut -il encore que ce corpus soit \u00e0 soit perceptible soient r\u00e9uni quelque part et c'est un peu le projet de cadence, c'est de r\u00e9unir un corpus des crimes de la danse, j'ai choisi cette pr\u00e9position l\u00e0 pour insister sur l'appartenance de ces \u00e9crits \u00e0 un domaine en fait c'est pas des \u00e9critures, c'est les \u00e9crits de oui et donc ceux \u00e0 partir desquels on va pouvoir aussi r\u00e9fl\u00e9chir plus loin \u00e0 ce que c'est que la danse \u00e0 ce qu'a \u00e9t\u00e9 la danse, mais aussi \u00e0 ce qu'est devenue la danse avec un h\u00e9ritage qui est plus ou moins conscient, en fait, c'est aussi \u00e7a qui m'int\u00e9ressait, c'est de rendre apparent de rendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [88%] :\r\nAccessible finalement toutes sortes de voil\u00e0 de textes qui conditionne je pense notre regard sur la danse sans pour autant qu'on soit conscient mais enfin mais revenir tout au long de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [89%] :\r\nNotre \u00e9change, \u00e7a signifie qu'avec cadence ce projet, qui donc est soutenue par la Loterie romande et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, je crois que c'est de l\u00e0 qu'est n\u00e9 le projet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:45) [91%] :\r\nOui, c'est gr\u00e2ce \u00e0 en fait, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Culture a lanc\u00e9 un appel \u00e0 projets sit\u00f4t site auquel il donnait des prix hein, \u00e7a s'appelle Swiss \u00e0 lutter, et le projet cadence a \u00e9t\u00e9 parmi les projets gagnants, il s'agit donc de valoriser afin de faire un projet qui valorise le Patrimoine suisse de la danse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [94%] :\r\nEt \u00e7a veut dire que vous r\u00e9unissez finalement le coeur de votre projet, c'est une biblioth\u00e8que virtuelle qui se trouve actuellement sous forme de pages Internet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:20) [88%] :\r\nExactement, donc c'est un site Internet qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Wonder ben web, une petite entreprise, bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, dans laquelle la travaille en particulier Fabrice Courtin et Emmanuel et ce sont ces 2 personnes qui ont con\u00e7u un site qui puisse r\u00e9pondre \u00e0 des attentes qui puis surtout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:46) [89%] :\r\nIllustr\u00e9 le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait qui avait \u00e9t\u00e9 fait jusque -l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 ce site lors de la F\u00eate de la danse \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est l'\u00e9dition de cette ann\u00e9e, et aujourd'hui il comporte 444 6 \u00e0 peu pr\u00e8s 40, non le contraire, je recommande 440 4 notice oui simplement des r\u00e9f\u00e9rences 40 fiches, donc avec un descriptif des contenus et puis environ 4 textes non 4 par environ tout \u00e0 fait 4 textes int\u00e9graux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:20) [82%] :\r\nQui ont \u00e9t\u00e9 dactylographi\u00e9e et qui sont accessibles en ligne par le biais de de la page qui s'appelle donc danse avec \u00e0 N S point info et par cette page, on acc\u00e8de donc \u00e0 cette \u00e0 cette collection de, de, de textes, il y a un livret de ballet de Descartes, h\u00e9 oui, voyez sans s'arr\u00eater, palais, un texte anonyme qui renseigne le trajet de incertain Donato alors l'ancien tor\u00e9ador qui apr\u00e8s sa blessure \u00e0 la jambe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:55) [79%] :\r\nC'est retrouver danseurs \u00e7a reconverti il se reconvertit la danse, c'est mieux, je trouve que dans les ar\u00e8nes oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:04) [88%] :\r\nUn texte qui est \u00e0 la fois critique et tr\u00e8s documentaires sur la pratique de de la danse, dans le cas de l'\u00c9glise catholique doux est due \u00e0 un certain Perrier publi\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et puis une ordonnance, l\u00e0 aussi, on va y revenir, j'esp\u00e8re une ordonnance somptuaires publi\u00e9 \u00e0 Fribourg par un certain Falk qui est plut\u00f4t l\u00e0 pour interdire parce qu'\u00e9crire la danse \u00e7a peut vouloir dire la d\u00e9crire, mais \u00e7a peut aussi vouloir dire la norme et ou encore carr\u00e9ment l'interdire la castr\u00e9s et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [80%] :\r\nJean-Claude, arme, ph\u00e9nom\u00e8ne de censure oui oui qui joue pour la danse, les mouvements acceptable oui si on l\u00e8ve un peu trop \u00e2g\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:41) [91%] :\r\nAlors, dans les textes de loi, on ne va pas dans ces d\u00e9tails l\u00e0- bas, mais quand m\u00eame on nous dit pas plus tard que minuit ah oui pas \u00e0 telle date etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:51) [78%] :\r\nOui, d'accord, OK, l'image la pardon la cha\u00eene 99 Marie poursuivez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:55) [86%] :\r\nIl l'jou\u00e9 dans le choix qu'on comprend bien qu'en fait vous avez arpent\u00e9 les biblioth\u00e8ques en Suisse romande pour r\u00e9unir toutes sortes toute la n\u00e9buleuse d'\u00e9crits qui ont cru dessine un portrait de la danse en quelques exactement, c'est tout \u00e0 fait \u00e7a et je vous propose peut-\u00eatre qu'en parcourant son alors les \u00e9l\u00e9ments les plus saillants qu'on trouve sur ce site internet et qui correspondent \u00e0 l'\u00e9tat actuel de vos recherches pour Moutier, on parlait tout \u00e0 l'heure justement de partition chor\u00e9graphique et musicale \u00e7a, moi, moi qui suis plut\u00f4t musiciens que dans ce c'est ce qui me para\u00eet le plus le plus \u00e9vident quand il quand \u00e7a plus tangible la danse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:25) [86%] :\r\nOui, donc alors pour ce qui est des les partitions musicales, les sources sont relativement vari\u00e9s, donc on l'a dit tout \u00e0 l'heure, il s'agit de r\u00e9pertorier ce qu'il se trouve dans les biblioth\u00e8ques suisses qui n'est pas forc\u00e9ment de provenance suisse, on a par exemple la partition de la trag\u00e9die lyrique de Nicolo Puccini publi\u00e9 une une partition qui s'intitule Roland, c'est une autre version que celle de Lully, elle est publi\u00e9 en 1778 Nicole en Pettini exactement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:59) [83%] :\r\nD'accord, un Italien, donc voil\u00e0, alors \u00e7a qui vivaient \u00e0 Paris o\u00f9 exactement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:04) [90%] :\r\nD'accord, donc \u00e7a c'est c'est un exemple de partition qu'on pourrait trouver sur sur le site d'autres choses plus alors caract\u00e9ristique \u00e0 notre \u00e9gard d'une d'un bagage culturel local des partitions d'Anthony gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:23) [88%] :\r\nQui sont intitul\u00e9e F\u00eate des Vignerons de Vevey 1865 ah oui coup on est beaucoup plus local et populaire avec plus populaire, plus avec des airs des valses des quadrille et puis dans un autre registre encore celui de la p\u00e9dagogie, on a des partitions qui sont dus \u00e0 \u00c9mile Jacques-Dalcroze des rondes enfantines bien s\u00fbr tr\u00e8s clairement ici, il s'agit d'une pratique de la danse \u00e0 vis\u00e9e p\u00e9dagogique p\u00e9dagogique bien s\u00fbr \u00e0 vis\u00e9e \u00e9ducative qui qui font \u00e9cho \u00e0 d'autres, d'autres textes, notamment litt\u00e9raires Rousseau a \u00e9t\u00e9 un des pr\u00e9curseurs : la d\u00e9fense de la danse comme une pratique qui puissent former, pas seulement le corps mais aussi l'esprit dans une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:07) [88%] :\r\nJe suis donc la danse pour Rousseau a des vertus \u00e9ducatives. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:10) [86%] :\r\nQuand elle n'est pas la belle danse quand elle n'est pas la danse des nobles parce qu'\u00e9videmment vous sourit l\u00e0 aussi son orientation politique et sociale, et il va pas vouloir cultiver une danse de l'\u00e9lite, mais il va d\u00e9fendre les pratiques populaires ou convivial villageoises, j'ai envie de dire : ben quelque part son Devin du village qui n'a connu le illustre tout \u00e0 fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:32) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait original, le c\u00f4t\u00e9 plus rustique bucolique exactement mais alors et vous- m\u00eame, vous avez sign\u00e9 d'ailleurs une monographie consacr\u00e9 \u00e0 la belle dans ici tout \u00e0 fait, c'\u00e9tait vous, votre point de d\u00e9part pour vous votre passion pour tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:44) [87%] :\r\nOh non, c'est non fond\u00e9 par d'accord non non non mon point de part, c'est celui de la pratique en fait d'accord, vous \u00eates -vous vous- m\u00eame dans ce voil\u00e0 c'est mon 1er m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:53) [90%] :\r\nD'accord, et c'est aussi parce que j'ai souhait\u00e9 faire ce m\u00e9tier que j'ai eu envie de conna\u00eetre ce qui s'\u00e9crivait \u00e0 son propos, et ce qui est aussi comment, pr\u00e9cis\u00e9ment, on arrivait \u00e0 noter la danse, de m\u00eame qu'on a h\u00e2te la musique ou Penhoat la po\u00e9sie qui sont aussi des arts de l'oralit\u00e9, on fait bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:13) [89%] :\r\nMais c'est int\u00e9ressant ce parcours de qui part de la pratique pour aboutir \u00e0 la \u00e0 l'analyse est ce qu'on pourrait imaginer d'\u00eatre chercheur en danse sans \u00eatre danseur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:21) [88%] :\r\n\u00e7a existe, tout le monde, notamment si on prend alors qu'ils n'ont jamais du tout pratiqu\u00e9 la danse \u00e7a peut-\u00eatre trouve moins c'est un tout petit peu comme des musicologues qui souvent ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 un instrument, \u00e0 un moment donn\u00e9 dans leur vie, m\u00eame s'ils ne sont pas devenus professionnels, donc je pense que les chercheurs en danse d'une fa\u00e7on ou d'une n\u00f4tre se frotte \u00e0 la pratique, mais des chercheurs dans ce qui n'ont pas pass\u00e9 par une carri\u00e8re de danseur \u00e7a il en existe, oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:48) [85%] :\r\nEt l\u00e0 vous commencez \u00e0 nous lister un petit peu les diff\u00e9rentes choses qu'on trouvait sur votre site Internet, \u00e7a me pose une question vous parliez de partitions musicales et puis 2 textes \u00e9crits, \u00e7a veut dire que pour \u00eatre chercheur en danse, faut savoir aussi lire la musique, c'est \u00eatre un homme ma voil\u00e0 une base de connaissances tr\u00e8s large, qu'il faut avoir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:05) [89%] :\r\nAlors je pense pas que c'est tous les chercheurs en danse nonistes le ne lisent pas la musique, on peut \u00eatre chercheur en en se sp\u00e9cialisant dans des, dans d'autres domaines que celui de la relation entre la musique et la danse, et beaucoup de pratique chor\u00e9graphique, sont en fait \u00e9loign\u00e9 de, de, de la danse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:25) [73%] :\r\nEnfin, non, ai souvent pas de la paralysie qui vous rejetez \u00e7a je me je m'apprennent le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:31) [89%] :\r\nVoil\u00e0 et pour revenir aux partitions alors cette fois chor\u00e9graphique vous posiez la question tout \u00e0 l'heure pour l'instant dans les biblioth\u00e8ques suisses la source qui m'a interpell\u00e9, qui est presque de lors de la partition chor\u00e9graphique, c'est une source de d'nous qui est d\u00e9tenu dans la biblioth\u00e8que universitaire de Neuch\u00e2tel, elle s'intitule \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:57) [82%] :\r\nLe mon recueil de contredanses et dans ses recueils de construire, il se trouve une pi\u00e8ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite sur un air justement \u00e9crit par Jean-Jacques Housseaux allons danser sur sous les ormeaux on en sort. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:08) [93%] :\r\nPas, c'est toujours la f\u00eate de l'Union. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:11) [89%] :\r\nEt donc qui a, qui en fait r\u00e9cup\u00e9rer en quelque sorte cette rame ces termes ont donn\u00e9 donc on a tous, enfin en tout cas moi j'ai appris \u00e7a quand j'\u00e9tais enfant, j'\u00e9tais bien loin de me douter qu'il y avait comme \u00e7a a une partition quelque part dans un dans une biblioth\u00e8que suisse qui renseigne la fa\u00e7on dont on en \u00e0 cette pi\u00e8ce au milieu du XVIIIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:31) [84%] :\r\nMais comment est -ce qu'on l\u00e0- dedans s\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:32) [88%] :\r\nComment allons nous l'avons dans\u00e9 cette fois on pour vous parliez tout \u00e0 tout \u00e0 l'heure de de l'int\u00e9r\u00eat de de revenir \u00e0 la pratique car nous l'avons dans\u00e9 dans le cas d'un bal \u00e0 la Villa Dutoit, qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, mais aussi \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve la f\u00eate de la danse et donc c'\u00e9tait \u00e9tant donn\u00e9 qu'il y a une description, c'est plus long, une description que v\u00e9ritablement une partition chor\u00e9graphique, il est possible de faire une reconstitution, \u00e7a c'est vrai que c'est un des potentiels de ce travail de recherche se permettent de revenir \u00e0 la pratique avec, en \u00e9tant et je sa formation qu'on a trouv\u00e9 dans les \u00e9crits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:05) [85%] :\r\nEt \u00e7a se pr\u00e9sente comment, \u00e7a veut dire \u00e7a attaque suivie qui dit son projet le bras le pied. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:09) [88%] :\r\nNon, alors pas ce d\u00e9tail l\u00e0 c'est un texte qui s'attardent surtout figure, il y avait des conventions, quand on dit moulin de main droite tout le monde sait ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:18) [82%] :\r\nMain droite \u00e7a \u00e7a me \u00e7a amusant, c'est \u00e7a qu'on a envie de savoir la main droite, oui, parce que nous, nous sommes l\u00e0, tous les trois tendre sa main droite on essaye alors \u00eatre mais enfin on a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:30) [90%] :\r\nSont rentr\u00e9s on superpose toutes nos mains et on tourne autour du centre, et souvent on revient \u00e0 sa place initiale, donc pas de risque de perdre l'unique route. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:39) [83%] :\r\nBah, c'est un art collectif alors on allez bon voil\u00e0, vous avez parl\u00e9 aussi actif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:47) [93%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, enfin j'imagine qu'on va revenir \u00e0 Jacques-Dalcroze mais \u00c9mile Jacques-Dalcroze mais c'est vrai que c'est Jean-Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:53) [85%] :\r\nSeulement parfois son mais lui il a qualifi\u00e9 et tout \u00e7a aussi un peu ou bien alors, ben oui, lui il a surtout d\u00e9velopp\u00e9 une c'est une technique, une th\u00e9orie voil\u00e0 du mouvement plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:05) [87%] :\r\nTh\u00e9orie du mouvement, une technique de p\u00e9dagogique qui \u00e9tait justement tr\u00e8s tr\u00e8s fortement li\u00e9e \u00e0 la musique oui alors pour le coup, pour \u00eatre rythm\u00e9e siens Jacques-Dalcroze l\u00e0 il faut conna\u00eetre la musique, c'est s\u00fbr, d'accord, capable d'improviser au piano, etc, ce que tout danseur n'est pas et alors, si on ne s'arr\u00eatera pas sur Jacques-Dalcroze aujourd'hui c'est que les textes qu'il \u00e9crit sur la danse sont pas tr\u00e8s \u00e9logieux, on va dire d'accord, il y a une sorte de conflit entre les rythmiques pas entre les rythmes ici les rites musiciens et les danseurs, de m\u00eame qu'il y avait un conflit entre Rousseau et sa conception novatrice de la danse et les danseurs de son temps, qui \u00e9tait dans une dans une esth\u00e9tique tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:44) [80%] :\r\n\u00e9labor\u00e9 trop, peut-\u00eatre, de l'ancien r\u00e9gime, peut-\u00eatre un peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:49) [90%] :\r\nChez chez \u00c9mile Jacques-Dalcroze, c'est un peu pareil, c'est vrai que pour l'instant, je ne me suis pas trop arr\u00eat\u00e9 \u00e0 ces textes -l\u00e0 que je trouvais plus difficile \u00e0 d\u00e9fendre en plus parce que justement \u00e7a montre que \u00e7a d\u00e9voile qu'il y avait des rivalit\u00e9s entre les domaines c'est pas forc\u00e9ment \u00e0 l'Avantage des auteurs oui que de les montrer comme \u00e7a, mais enfin, voil\u00e0, c'est pour \u00e7a que j'aurais pas voulu trop marrer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:12) [73%] :\r\nMais c'est parce qu'on ne sait pas non, mais si on posait la question, voici \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:15) [89%] :\r\nPour nous, je veux dire l'\u00e9cole existe encore et on sait qu'il y a tout un voil\u00e0 il y a toute une th\u00e9orie qui \u00e9tait bas\u00e9 autour de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:22) [94%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:24) [83%] :\r\nLa fronti\u00e8re entre mouvement et danse, c'est pas toujours, c'est un peu t\u00e9nues. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:27) [87%] :\r\nAbsolument, absolument, et moi j'ai envie de dire que \u00e7a s'est fragilis\u00e9 ou \u00e7a pour le dire n\u00e9gativement et pour le dire positivement que \u00e7a s'est ouvert, c'est-\u00e0-dire qu'on a aujourd'hui une repr\u00e9sentation de ce que c'est que la danse, entre autres gr\u00e2ce \u00e0 toutes sortes de chor\u00e9graphes contemporains qui est beaucoup, beaucoup plus ouverte que ce qui avait sans doute \u00e0 l'\u00e9poque de Mousseau \u00e0 la coque de \u00c9mile Jacques-Dalcroze oui donc ce qu'il condamne avec la danse, c'est une chose qu'il ne condamnerait sans doute plus aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:52) [90%] :\r\nOui, puisque la danse et est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s ouvert, qui offre des possibilit\u00e9s infinies \u00e0 partir du moment o\u00f9 on consid\u00e8re que le corps est vecteur d'expression simplement enfin simplement, c'est facile \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:12) [88%] :\r\nEt du coup il y a \u00e9galement j'imagine dans votre, dans votre recherche des livrets de ballets qui sont de mani\u00e8re tr\u00e8s savante mais ne repr\u00e9senter cette libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:19) [89%] :\r\nAbsolument, et dans les livrets de ballets, ce qui est int\u00e9ressant \u00e0 mon avis, c'est la qualit\u00e9 parfois litt\u00e9raire du texte, et l\u00e0 on on se rend compte que le livret est important pour soutenir, pour justifier la la pr\u00e9sence de la danse sur sc\u00e8ne, parfois c'est justifiant le th\u00e8me attisant c'est le cas par exemple des f\u00eates de Thalys de La Fontaine, publi\u00e9 en 1714 qui se trouve \u00e0 la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve, la DGA dans une collection fabuleuse de malade et dans, dans, dans ce texte, on a l\u00e0 3 figures de femmes, une jeune, une femme mari\u00e9e, une veuve qui toutes les 3 \u00e0 leur fa\u00e7on, Ray incarne des femmes en qu\u00eate d'un statut ou en qu\u00eate d'une reconnaissance et la danse n'est pas du tout innocente dans cette dans ce parcours d'accord alors la danse peut-\u00eatre entrave au mariage parce qu'il distrait des pr\u00e9occupations sociales, domestiques, etc, elle peut \u00eatre au contraire ce qui va permettre de renouer le mariage, c'est le cas de la femme justement la figure centrale qui qui reconquiert son mari en quelque sorte en en dansant, en \u00e9tant en n'\u00e9tant pas voil\u00e9e oui mais d\u00e9guis\u00e9 donc son mari ne reconna\u00eet pas son identit\u00e9, il est s\u00e9duit par cette femme, il les tent\u00e9s par l'adult\u00e8re et puis ils d\u00e9couvrent quand elle enl\u00e8ve son masque, c'est sa propre \u00e9pouse, donc voil\u00e0 pour dire le lien entre danse et s\u00e9duction et puis le conflit aussi parfois entre danse et projet de soci\u00e9t\u00e9 dans lequel le mariage a une place pour toutes sortes de raisons, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est une des des mains une des th\u00e9matiques qui ressort de de de du parcours que j'ai pu faire des textes qui se trouve dans les biblioth\u00e8ques suisses donc qui y avait environ une soixantaine de biblioth\u00e8ques qui sont actuellement list\u00e9 non sur le site cadence p\u00e2le dans toutes, on n'a pas encore une source qui est l\u00e0, mais si elles sont sur le site, \u00e7a veut dire qu'il y a des sources qui ont qui sont relatives \u00e0 la danse, non c'est biblioth\u00e8ques mais mais Gen\u00e8ve est centrale, par exemple pour les livrets de ballets avec l'exemple que je vous donnais tout \u00e0 l'heure, il y a aussi les livrets de ballets de de l'UDI celui de celui de Descartes auquel je faisais allusion tout \u00e0 l'heure est aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, donc la naissance de l'appel publi\u00e9 cesse 49 qui qui documente la p\u00e9riode o\u00f9 Descartes rares aupr\u00e8s de Christine en Su\u00e8de voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:57) [89%] :\r\nJe vous propose peut-\u00eatre qu'on \u00e9coute un peu de lui puisque vous mentionniez cette p\u00e9riode et nous dites qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, il y a un grand p\u00f4le de livrets de ballets de Lully avant qu'on poursuive ensemble cette ce parcours de votre travail, Dora qui s'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:50) [89%] :\r\nL'entr\u00e9e de l'\u00e9t\u00e9, cet extrait du ballet des temps de Lully, interpr\u00e9t\u00e9e par l'Ensemble Arcadia voil\u00e0 pour illustrer cette p\u00e9riode que l'on traite maintenant dans Versus \u00e9coutez je rappelle qu'on re\u00e7oit au cou, aujourd'hui actif qui est chercheuses en danse pour ce sujet autour de l'exploration du Patrimoine chor\u00e9graphique de la Suisse romande hein Marie Favre et on essayait de se demander si c'\u00e9tait un Manuel une sarabande enfin voil\u00e0 et qu'est ce que, quel est le verdict a enfin de con. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:22) [82%] :\r\nAlors je dors tranquille en tout cas pas au menu, c'est beaucoup trop lent cette Roland voil\u00e0 et beaucoup trop long et beaucoup, parce que moi je Mahrer avec toutes ces appellations dedans \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:31) [81%] :\r\nAucun jamais ce que c'est exactement, c'est toujours curieux de savoir quel serait le geste qu'on doit d\u00e9ployer sur une gavotte aussi ont une sarabande o\u00f9 sur un passe- pied enfin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:40) [87%] :\r\nAlors oui \u00e7a c'est passablement Descri\u00e8res ne fait pas vraiment d'oui oui dans les sources de l'\u00e9poque, que \u00e7a soit par quelqu'un comme Pierre Camou dans le ma\u00eetre \u00e0 danser la qui en batterie Oui-Oui d'accord et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, on a justement les partitions chor\u00e9graphiques de Raul j'ai feuillets qui sont pas tellement les sources que qui sont les mieux repr\u00e9sent\u00e9s en Suisse, on en a repris une mais pas, pas d'originaux, \u00e0 ma connaissance, c'est plut\u00f4t d'autres choses qui occupent le territoire suisse quand il s'agit de danse \u00e0 partir du du du XVIe si\u00e8cle, une des pr\u00e9occupations de la Suisse, c'est de d\u00e9fendre une \u00e9conomie forte, oui, et donc on a des textes de loi qui sont vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s symptomatique de cette pr\u00e9occupation des textes qui interdisent certaines pratiques, notamment pour ne pas disperser les citoyens, donc ce sont des textes qu'on peut dire, \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, avec un souci que les hommes ne paye pas trop cher, non seulement les, les, les ballons, des bijoux, li\u00e9e \u00e0 la danse, mais ne perde pas trop de temps dans des f\u00eates donc rentre t\u00f4t \u00e0 la maison pour \u00eatre efficace au travail le lendemain, voil\u00e0, on est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 par la rentabilit\u00e9, et donc la danse, \u00e0 ce moment -l\u00e0 n'est pas tellement un march\u00e9 c'est pas, c'est pas le cas, c'est plut\u00f4t un d\u00e9placement divertissement et \u00e0 ce titre- l\u00e0, c'est peu valoris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:04) [82%] :\r\nEt \u00e7a, c'est ce qu'on peut devenir dissolution fait trop dedans, alors \u00e7a c'est ce que les raisons morales en effet les raisons morales oui s\u00fbrement, et qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:11) [89%] :\r\nPas sans lien avec les raisons \u00e9conomiques, parce que la perspective enfin la menace, c'est que la femme se trouve enceinte hors mariage, bien s\u00fbr, ce qui est une catastrophe du point du moral, mais, mais c'est encore pire, du point de vue \u00e9conomique \u00e9conomique puisqu'au final, quelles seront ses ressources, c'est le drame que d\u00e9crit d'ailleurs amusant Aline oui, m\u00eame si le bal, une sorte de Bali Napster initialement ce texte puisque les 2 amants n'y vont pas, mais pourtant, ils s'entendent la musique, ils dansent ensemble et on devine ce qu'ils font apr\u00e8s merci avec toutes les cons\u00e9quences dramatiques que cela, donc, le meurtre de l'enfant, le suicide de la femme oui et l'homme qui reste sans doute avec une culpabilit\u00e9 colossal m\u00eame si reste assez pudique par rapport \u00e0, \u00e0 ce que vit int\u00e9rieurement l'homme dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:02) [83%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'il y a vraiment un soup\u00e7on tr\u00e8s fort qui a port\u00e9 sur la pratique de la danse en Suisse o\u00f9 il n'y a -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:06) [95%] :\r\nP\u00e9riode on parle de quelle p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:08) [89%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9, \u00e0 partir du du XVIe si\u00e8cle en accordant des textes qui cherche \u00e0 limiter l'usage de la danse et qui condamne cette pratique, petit \u00e0 petit cette critique ce nuancier on dit non c'est pas la danse en soit finalement qui est probl\u00e9matique, c'est plut\u00f4t ce qu'il y a avec la danse et j'\u00e9voquais tout-\u00e0-l'heure Rousseau qui lui est tr\u00e8s tr\u00e8s clair par rapport \u00e0 \u00e7a, dit le bal, pourquoi pas, mais alors sous tutelle sous tutelle d'accord avec la pr\u00e9sence de la famille des a\u00efeux, donc y compris les grands- parents qui peuvent dire : oui, elle danse bien elle il ne danse pas assez bien pour elle, etc, donc il y a vraiment cette id\u00e9e -l\u00e0, d'avoir la danse comme pratique de ralliement, on en parlait tout \u00e0 l'heure en ralliement social oui mais ce serait injuste de danger au point de vue moral et au point de vue \u00e9conomique l\u00e0 c'est int\u00e9ressant ce que vous dites parce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:02) [92%] :\r\nQuand vous mentionnez cette id\u00e9e d'avoir des chaperons autour qui regardent danser les les jeunes gens, vous dites il ou elle ne danse pas assez bien pour l'autre, \u00e7a voudrait dire que le bal en tant que ph\u00e9nom\u00e8ne social peut \u00eatre dangereux, mais que la danse repr\u00e9sente qui sont les. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:18) [88%] :\r\nLes danseurs apr\u00e8s je pense que c'est, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fort et \u00e7a, on le trouve aussi dans les trait\u00e9s qui, \u00e0 la comme par exemple celui de toit noir Brook est sans doute le trait\u00e9 le plus cit\u00e9 de toute l'histoire de la danse, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9 par les \u00e9ditions 1000 Coffe notamment, mais aussi les \u00e9ditions Slatkine donc c'est int\u00e9ressant parce qu'on a 2 \u00e9diteurs Genevois qui s'int\u00e9resse aux sources de la danse ancienne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:41) [91%] :\r\nFinalement relativement t\u00f4t dans l'histoire de la recherche en danse qui qui est r\u00e9cente et, donc, dans un texte comme celui d'Abou c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clair oui que que la danse est un moyen aussi de se faire valoir, c'est des choses qui apparaissent \u00e9galement dans d'autres textes en comme le courtisan de casser l'Iran ironie notamment c'est s\u00fbr que les bonnes mani\u00e8res dans les bonnes mani\u00e8res sont aussi inclus les bonnes mani\u00e8res de danser les bonnes techniques de danse les bonne technique du corps comme dirait Marcel Marx une ambivalence finalement de Sarlat, c'est-\u00e0-dire c'est un c'est un regard tr\u00e8s complexe, c'est aussi ce qu'illustrait ce que je disais tout \u00e0 l'heure \u00e0 propos de ce texte de Perrier qui \u00e0 la fois condamne la danse dans le cadre des \u00e9glises, mais en m\u00eame temps la documentent, donc il y a un m\u00e9lange de fascination pour le ph\u00e9nom\u00e8ne de la danse et de et de crainte que cela d\u00e9signe l'homme ou la femme ou l'institution religieuse, c'est de des fonctions premi\u00e8res de reproduction de de de fois de religiosit\u00e9 etc donc les textes de loi, je pense qu'ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s clairement la pour signifier ses limites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:55) [87%] :\r\nIl y en a beaucoup dans votre recherche, vous avez trouv\u00e9 tous ces \u00e9critures parall\u00e8le li\u00e9e \u00e0 la danse, vous avez trouv\u00e9 beaucoup de textes de loi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:01) [89%] :\r\nPour l'instant on sont document\u00e9s qui sont r\u00e9pertori\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve Fribourg Valais Jura le plus r\u00e9cent, se trouve dans le culte de Neuch\u00e2tel, sauf erreur de ma part et donc ces textes de loi pour une part, sont encore \u00e0 d\u00e9pouiller, donc je ne peux pas vous raconter tout ce qu'il y a dedans, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre une chose qu'on aurait d\u00fb lire tout et d\u00e9but, c'est-\u00e0-dire que le site est aussi la l'acc\u00e8s \u00e0 une recherche qui est en cours, finale, donc il va se enrichir au fur et \u00e0 mesure du temps gr\u00e2ce \u00e0 des collaborations qui j'esp\u00e8re vont se nouer, toujours plus nombreuses, qui vous permettent de documenter plus en d\u00e9tail ces sources, pas seulement de savoir qu'il y a un titre ici mais finalement qu'est -ce qu'il y a derri\u00e8re ce titre oui effectivement et les textes de loi font partie des des objets les plus fascinants je dirais de cette recherche et les plus mais enfin c'est aussi c'est aussi souvent comme \u00e7a, ce qui nous fascine dans une recherche sur ce sur quoi on ne s'attendait pas \u00e0 tomber, oui, c'est donc tout \u00e0 coup c'est un c'est un univers vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant pour moi qui qui souffrent, c'est cette question de du lien justement entre loi et pratiques et pratique chor\u00e9graphique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:12) [93%] :\r\nEt vous me disiez hors antenne, quand on avait pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission que vous avez d\u00e9couvert ces textes de loi, il y avait des diff\u00e9rences de justification de cadrage de la danse entre les cantons catholiques et les cantons. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:23) [88%] :\r\n\u00e9coutez, si c'est vrai, c'est vrai, donc la motivation \u00e9conomique est tr\u00e8s bien repr\u00e9sent\u00e9 dans les cantons protestants et la motivation morale est tr\u00e8s bien repr\u00e9sent\u00e9 dans le canton, les catholiques pour aller vite et pour autant que, enfin, avec les \u00e9l\u00e9ments que pour l'instant j'ai d\u00e9gag\u00e9, mais comme je vous dis la recherche est en cours, donc peut-\u00eatre ces choses -l\u00e0 vont s'affirmer par la suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:44) [87%] :\r\nL\u00e0, vous nous avez parl\u00e9 des partitions, des trait\u00e9s, des recueils de de maintenant ces textes de loi, il y a des repr\u00e9sentations plus visuelles, des photos des des peintures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:54) [87%] :\r\nAlors, en effet, certaines repr\u00e9sent\u00e9 passion ce sont importantes pour documenter les pratiques chor\u00e9graphique en Suisse, je pense notamment \u00e0 une collection de photographies qu'on trouve \u00e0 \u00e0 les biblioth\u00e8ques du Valais qui sont consacr\u00e9s \u00e0 des balles qui se donne entre autres \u00e0 Evol\u00e8ne alors tout \u00e0 coup, l\u00e0 ce sont des sources qui sont presque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:19) [85%] :\r\nQui rel\u00e8ve presque du domaine de l'nous musicologie ou de je sais pas si on dit ethno- dans ce logis c'est pas s\u00fbr, mais enfin voil\u00e0, avait cr\u00e9\u00e9 la Brandon, non, on va peut-\u00eatre mais, soyons pas trop ambitieux, non plus, donc, ici, ce sont des ce sont des images qui est t\u00e9moigne de l'importance qui est accord\u00e9e \u00e0 la danse, \u00e0 une forme de Lens, ce qui est loin d'\u00eatre \u00e9litiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:43) [88%] :\r\nSur le territoire suisse qui est plut\u00f4t une danse justement du peuple finalement et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est une des choses qui est, qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, ce n'est pas sans \u00e9cho avec les pratiques chor\u00e9graphique contemporaine, non plus, aujourd'hui chor\u00e9graphe comme Fouad immobilit\u00e9 cherche \u00e0 remettre les spectateurs sur la sc\u00e8ne ou \u00e0 rendre la Seine aux spectateurs et quelque part c'est moi je, je vois des \u00c9chos entre entre les pratiques et et puis des documents iconographiques comme \u00e7a, maintenant il y a aussi des p\u00e8res qui sont d'une, j'ai envie de dire qui, qui sont d'une plus grande complexit\u00e9 que ce que ce que j'\u00e9voquais, maintenant c'est le cas par exemple d'un d'un portfolio qui contient des dessins de Paul Renoir donc pas Renoir, Freud qui Kiss, qui est d\u00e9tenu \u00e0 Gen\u00e8ve, mais cette fois \u00e0 la Biblioth\u00e8que d'art et d'arch\u00e9ologie \u00e0 juste titre, puisque \u00e7a s'agit donc d'un portfolio avec une s\u00e9rie de lithographies, qui ont \u00e9t\u00e9 riez afin on ce qu'on dit, on leur a apport\u00e9 de la couleur, apr\u00e8s coup, puisque les dessins \u00e0 la base \u00e9tait en noir et blanc et on s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 Marie sur un dessin en particulier, vous l'aviez appr\u00e9ci\u00e9 c'est ce dessin d'une jeune danseuse probablement une et une apprentie une une \u00e9coli\u00e8re, si j'ose dire, qui est pench\u00e9 en avant et qui rel\u00e8ve c'est bas et je ne sais pas si si vous aviez, en fait, je je ne vous ai pas pos\u00e9 la question tout c'est bon et qui doit poser les questions allemand, mais c'est vrai que qu'est -ce qui qu'est -ce qui vous a tellement important, interpell\u00e9 dans cette image- l\u00e0 de votre c\u00f4t\u00e9, dans les dessins de Renoir, c'est justement cette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:36) [84%] :\r\nDans ce qui n'est pas magnifique sur des pointes avec un beau tu mais qui est en train, tr\u00e8s modestement, de se pencher vide et de fixer son bas, elle est au travail, oui elle est, elle a, elle a m\u00eame l'air peut-\u00eatre fatigu\u00e9, c'est quelque chose qui est pas de l'de l'exaltation romantique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:51) [92%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est vrai, pas du tout, on est l\u00e0 dans la repr\u00e9sentation d'un instant fugitif, ce sont les termes de Yann blanc avec qui j'ai une conversation autour de cette image, d'ailleurs je je vous remercie lui me disait que c'\u00e9tait cette cette attention aux instants fugitifs s'inscrit dans une tradition du XVIIIe si\u00e8cle en fait avec les peintres hollandais qui qui cherche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:13) [64%] :\r\nPuis \u00e0 d\u00e9crire le de menu quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:15) [87%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, et l\u00e0 on est dans le menu quotidien de la danse la danseuse va se mettre au travail, elle est, elle est, elle doit respecter son corps chauffe, faire en sorte que ses jambes reste chaude et ce \u00e0 quoi \u00e9tait attentif aussi Jan Blom, c'est \u00e0 l'activit\u00e9 de ses mains, finalement, il y a une forme d'immobilit\u00e9 dans l'image et cette activit\u00e9 d\u00e9ment, elle peut renvoyer bien s\u00fbr \u00e0 la classe ouvri\u00e8re, pourquoi pas, ou peintres lui- m\u00eame aussi dans ce cas -l\u00e0, il y aura une forme de mise en dans cette image, et puis l'autre chose qui interpelle alors tr\u00e8s fortement cessons les bah les bah qui sont colori\u00e9e en rouge sur fond de l'air et qui ressortent fortement et qui ont une trame qui ressemble \u00e0 un bas r\u00e9sille et on revient \u00e0 la question justement de de la femme, comment, comment g\u00e8re -t-elle cette instrumentalisation de son corps oui comment, quelles sont les cons\u00e9quences de se mettre en \u00e9vidence \u00e9ventuellement comment peut -elle rester seulement danseuse, alors m\u00eame que le statut est tr\u00e8s pr\u00e9caire, au point de vue des de la r\u00e9mun\u00e9ration et donc est ce qu'il y a pas un risque \u00e0 partir de mon mon danseuse de glisser vers la prostitution ces ces, ces, ces questions que soul\u00e8ve la aussi cette image- l\u00e0, ce qui est aussi frappant, c'est que la posture de l'annonce, ce n'est pas si syst\u00e9matique qui lui para\u00eet si on la d\u00e9tail puisque les talons sont en l\u00e9g\u00e8re sur\u00e9l\u00e9vation les en demi- pointe d'ailleurs, elle a des chansons plut\u00f4t de pointe donc voil\u00e0, donc c'est un peu toutes ces temps de 8\u00e8me de pointe qui t\u00e9moignent d'une d'une d'une possibilit\u00e9 d'aller vers le mouvement en fait et \u00e7a c'est assez, c'est une des choses qui est tr\u00e8s tr\u00e8s belle dans cette image, c'est qu'on est vraiment dans la repr\u00e9sentation d'une dans ce se pencher et dont on ne voit pas le visage mais qui s'appr\u00eate \u00e0 se mettre en mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:04) [80%] :\r\nBah, je remercie infiniment Dora qui se nous savoir d\u00e9crypter un petit peu tout ce qui se trouve sur ce site, cela lui dire les auditeurs \u00e0 s'rentre c'est WWW Point cadence Point info. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:16) [94%] :\r\nOui, c'est bien jou\u00e9, c'est \u00e7a ou HTTP je crois plut\u00f4t oui j'image etc un immense merci avec grand plaisir, merci pour l'invitation, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T08:55:31Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kiss, Dora", "role": "chercheuse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57AC0D58-331A-479D-BAAE-B609D0403F62", "internalArchiveId": "57AC0D58-331A-479D-BAAE-B609D0403F62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le signe de l'aigle de Granit Xhaka, fooballeur suisse, fait pol\u00e9mique au Mondial de football. Signature de Bernardin Allemann - L'aigle, finalement, c'est le pied. ", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "summary": "Je n'ai pas appr\u00e9ci\u00e9. Messieurs, je le dis franchement. Dans le stade vendredi, j'ai trouv\u00e9 votre geste d\u00e9plac\u00e9. Mimer de vos doigts l'aigle albanais apr\u00e8s avoir marqu\u00e9 contre les Serbes, oui c'est de la provocation et oui c'est de la politique, m\u00eame si c'est aussi l'histoire de vos familles.\r\n\r\nSignature de Bernardin Allemann - L'aigle, finalement, c'est le pied   DIRECT CDM\r\n***7h26.. \r\nDirection Togliatti pour Signature... \r\nLe stamm de l'\u00e9quipe de Suisse de foot o\u00f9 on vous retrouve, Bernardin AllemanE.. \r\n\"L'Aigle, finalement, c'est le pied\"\r\nc'est votre commentaire, Bernardin .\r\nJe n'ai pas appr\u00e9ci\u00e9. Messieurs, je le dis franchement. Dans le stade vendredi, j'ai trouv\u00e9 votre geste d\u00e9plac\u00e9. Mimer de vos doigts l'aigle albanais apr\u00e8s avoir marqu\u00e9 contre les Serbes, oui c'est de la provocation et oui c'est de la politique, m\u00eame si c'est aussi l'histoire de vos familles. Et qu'on ne vienne pas dire que tout cela \u00e9tait spontan\u00e9. C'est votre troisi\u00e8me Coupe du monde, Xherdan, et vous, Granit, \u00eates le joueur suisse le plus cher de l'histoire. vous avez suffisamment d'exp\u00e9rience pour avoir parfaitement calcul\u00e9 les cons\u00e9quences de vos actes. De plus, vous avez d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9 les responsables de la s\u00e9lection qui avaient claironn\u00e9 que ce match ne serait que du football et que vous journalistes, ne deviez pas parler de politique. Je n'ai pas appr\u00e9ci\u00e9, mais depuis, quel pied. Oui j'ai bien dit, quel pied. Quel plaisir, quel bonheur. Chacune et chacun a son avis, nuanc\u00e9 \u00e0 gauche, pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 droite, diff\u00e9renci\u00e9 en haut, tranch\u00e9 en bas, singulier devant, original derri\u00e8re. Que de d\u00e9bats entre Suisses n'avons-nous pas eu \u00e0 Kaliningrad, puis dans l'avion en pleine nuit, puis \u00e0 Togliatti. Tout y passe: l'identit\u00e9 suisse, celle de l'Albanie, le moment choisi, le lieu, le courage, ou alors la faiblesse des protaganistes, pourquoi ici, pourquoi maintenant, qui a commenc\u00e9 en premier, qui a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi en Suisse, qui a tweet\u00e9, qu'est-ce qu'on dit, qu'est-ce qu'on fait, sont-ils Suisses, un peu, beaucoup, passionn\u00e9ment, \u00e0 la folie.Ca n'a pas cess\u00e9 une seconde, et c'est le pied absolu. Le d\u00e9bat, sans insulte, sans bless\u00e9, juste des mots, certains plus hauts que d'autres, mais il faut bien vivre. Si l'int\u00e9gration est un sujet tabou, elle n'est pas r\u00e9ussie. Tous ses mots entendus p\u00eale-m\u00eale depuis vendredi, tel un r\u00e9pertoire \u00e0 la Pr\u00e9vert, pass\u00e9, prison, football, Serbes, exil, \u00e9trangers, guerre, comprendre, Suisse, Kosovo, maillot, provocation ont tous une signification. Et  ne se marient pas tous ensemble. Mais ils sont sur la table, on en \u00e9carte aucun, on en cause, on s'explique, on s'engueule. Sans se g\u00eaner. La seule prison que nos opinions risquent, c'est d'\u00eatre d\u00e9mont\u00e9 par un meilleur argument. La d\u00e9mocratie n'est alors plus un concept, mais un mode de vie. Et \u00e7a fait du bien.", "durationSec": 132, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9672502", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["football (comp\u00e9tition)", "championnat du monde"], "thematicPersons": ["Xhaka, Granit", "Shaqiri, Xherdan"], "alternativeTitle": ["Signature de Bernardin Allemann - L'aigle, finalement, c'est le pied / LME_2018-06-25T06:30:00_extra-11", "La Matinale du 25.06.2018"], "alternativeSummary": ["Je n'ai pas appr\u00e9ci\u00e9. Messieurs, je le dis franchement. Dans le stade vendredi, j'ai trouv\u00e9 votre geste d\u00e9plac\u00e9. Mimer de vos doigts l\u2019aigle albanais apr\u00e8s avoir marqu\u00e9 contre les Serbes, oui c\u2019est de la provocation et oui c\u2019est de la politique, m\u00eame si c\u2019est aussi l\u2019histoire de vos familles."], "variantIds": ["ece-9672502"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-02T09:27:42Z", "speechToTexts": ["01.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 7 heures 27 on revient sur la grosse actualit\u00e9 de de ce week- end, on part pour Togliatti pour Signature, le stamm de l'\u00e9quipe de Suisse de foot si trouvez vous aussi Bernardin Allemann L'aigle, finalement, c'est le pied, c'est votre commentaire Bernardin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [95%] :\r\nJe n'ai pas appr\u00e9ci\u00e9, messieurs, je le dis franchement dans le stade, vendredi, j'ai trouv\u00e9 votre geste d\u00e9plac\u00e9 mimer avec vos doigts l'aigle albanais apr\u00e8s avoir marqu\u00e9 contre les Serbes, oui, c'est de la provocation et oui c'est de la politique, m\u00eame si c'est aussi l'histoire de vos familles et qu'on ne Vienne pas dire que tout cela \u00e9tait spontan\u00e9, c'est votre troisi\u00e8me Coupe du monde, cher Dan et vous Granit \u00eates le joueur suisse le plus cher de l'histoire, vous avez suffisamment d'exp\u00e9rience pour avoir parfaitement calcul\u00e9 les cons\u00e9quences de vos actes de plus, vous avez d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9 les responsables de la s\u00e9lection qui avaient claironn\u00e9 que ce match ne serait que du football et que vos journalistes ne devriez pas parler de politique, je n'ai pas appr\u00e9ci\u00e9 mais depuis quel pied oui j'ai bien dit quel pied, quel plaisir, quel bonheur, chacun et chacune a son avis nuanc\u00e9 \u00e0 gauche pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 droite diff\u00e9renci\u00e9 en haut tranch\u00e9 en bas singulier devant original derri\u00e8re que de d\u00e9bats entre Suisses l'avons -nous pas eu \u00e0 Kaliningrad, puis dans l'avion, en pleine nuit, puis \u00e0 Togliatti toutes les passe l'identit\u00e9 suisse, celle de l'Albanie, le moment choisi le lieu, le courage, ou alors la faiblesse des protagonistes pourquoi ici, pourquoi maintenant, qui a commenc\u00e9 en premier, qui a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi en Suisse qui a tweet\u00e9 qu'est ce qu'on dit qu'est ce qu'on fait sont -ils Suisses un peu, beaucoup, passionn\u00e9ment \u00e0 la folie, \u00e7a n'a pas cess\u00e9 une seconde, et c'est le pied absolu le d\u00e9bat sans insulte sans bless\u00e9 juste des mots, certains plus haut que d'autres, mais il faut bien vivre si l'int\u00e9gration est un sujet tabou et n'est pas r\u00e9ussie tous ses mots entendus p\u00eale-m\u00eale depuis vendredi Taylor r\u00e9pertoire \u00e0 la Pr\u00e9vert pass\u00e9 prison football Serbes exil \u00e9trangers guerre comprendre Suisse Kosovo maillot provocation ont tous une signification, il ne se marient pas tous ensemble, mais ils sont sur la table, on en \u00e9carte aucun on en cause, on s'explique, on s'engueule sans se g\u00eaner la seule prison que nos opinions risquent c'est d'\u00eatre d\u00e9mont\u00e9 par un meilleur argument, la d\u00e9mocratie n'est alors plus un concept mais un mode de vie et \u00e7a fait du bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T08:56:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD9B388A-E64D-47AA-9D2E-272CDAC74F5F", "internalArchiveId": "FD9B388A-E64D-47AA-9D2E-272CDAC74F5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E040 - 1 - HomeLand - Retour sur terre", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "durationSec": 191, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9654232", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882569.image", "alternativeTitle": ["L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E040 - 1 - HomeLand - Retour sur terre", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E040 - 1 - HomeLand - Retour sur terre / PNY_2018-06-25T09:14:17_l-odyssee-de-zoe", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E040 - 1 - HomeLand - Retour sur terre / PNY_2018-06-25T09:14:17_l-odyssee-de-zoe"], "variantIds": ["ece-9654251", "ece-9654232"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-08T09:42:27Z", "speechToTexts": ["02.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nTerre du blues, une enfant de 6 ans dans l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [75%] :\r\nSouvenez -vous : Zo\u00e9 a fait une rencontre \u00e9tonnante dans le QG des huiles qui a des unit\u00e9s logiques de calculs complexes, dot\u00e9s d'une Intelligence artificielle oui et je suis tout noir, j'ai plusieurs h\u00e9ros de vie et c'est moi qui ai cr\u00e9\u00e9 Pascal 34 les r\u00e9sultats qui, \u00e0 la Zo\u00e9 adulte, a expliqu\u00e9 \u00e0 la Zo\u00e9 enfant que les Ulker servait \u00e0 prot\u00e9ger le multi vers malheureusement, Bernanke a sem\u00e9 le chaos lors du dernier cycle et aucune d\u00e9faite ami Davy en danger et donc la mienne, il faut recommencer le l'actionner la. \r\nVoil\u00e0, tu as une 2\u00e8me chance la grande Zo\u00e9 son mini double- il sera mat\u00e9rialis\u00e9 dans un supermarch\u00e9, familier aux c\u00f4t\u00e9s de son papa. \r\nSe jette sur son p\u00e8re, l'emballage de ces petits bras et le cerveau si fort qu'elle ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [62%] :\r\nQue faire faire femme qui explique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [95%] :\r\nC'est tout ce que tu racontes, on est ensemble depuis ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [71%] :\r\nQuoi \u00e0 juteux, j'ai oubli\u00e9 le lait, l'ACBD attends moi ici une minute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [86%] :\r\n\u00e0 qui tu parles Zo\u00e9 farfouiller ses poches int\u00e9rieures et ext\u00e9rieures, je ne trouve rien, puis elle lance un regard sur le rayon des aliments pour perruches et aper\u00e7oit le fameux bo\u00eetier noir. \r\nRapidement saisies Pascal 34. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [78%] :\r\nPascal 34 \u00e0 47 cor\u00e9en et puis ben ben du d\u00e9bat 9 \u00e0 garder dans les supermarch\u00e9s, Augustin et o\u00f9 tu viens de me ramasser une seconde fois, oui, c'est bizarre, Maximilien sur les d\u00e9bats, comme d'habitude, comment \u00e7a se fait qu'on est l\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, je n'en ai aucune id\u00e9e, la derni\u00e8re chose dont je me rappelle celle du virus Maria. \r\nMieux vaut ne pas y repenser, ouais, toute fa\u00e7on c'est d'avoir retrouv\u00e9 mon papa affirmatif, donc voil\u00e0, fini les actions Minassian tout \u00e0 fait, on a rempli la coalition tu \u00e0 la maison, oui d'Italie r\u00e9gionalement, c'est bien, pas \u00e9tonnant qu'est -ce qu'on va faire, je pense que je vais tra\u00eener un peu partout ne tkt pas pour moi et, mais oui allez David la vivre ta vie de petite fille d\u00e9cide alors. \r\nOn se croirait dans votre cerveau qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [81%] :\r\nCela donne Pascal 34, milieu du supermarch\u00e9, si telle est votre d\u00e9sir taper si au contraire vous pr\u00e9f\u00e9rez qu'elle l'emm\u00e8ne avec elle, tapez 2. \r\nAttention, il y a un pi\u00e8ge. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T07:22:01Z", "program": {"href": "/programs/6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "id": "6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "name": "Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 (L')"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A04BF4E-ED78-4878-8E22-5DDFBDF24FDE", "internalArchiveId": "6A04BF4E-ED78-4878-8E22-5DDFBDF24FDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - L'Eglise a des choses \u00e0 apprendre du football", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "summary": "Alors que la Coupe du Monde bat son plein en Russie, retour sur les liens entre football et religion. Selon un pasteur allemand tr\u00e8s attach\u00e9 au ballon rond, le football aurait beaucoup \u00e0 apporter aux Eglises.\r\n\r\n* * RTSreligion - L'Eglise a des choses \u00e0 apprendre du football (RTS RELIGION 25.06 FOOT ET RELIGION)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nChronique RTSreligion du 25.06.2018. L'Eglise a des choses \u00e0 apprendre du football\r\n***6h21 on accueille Guillaume Henchoz pour RTS Religions...Il para\u00eet que le football aurait beaucoup \u00e0 apporter aux Eglises.selon un pasteur allemand...\r\nGH Oui, il s'appelle Eugen Eckert, il a accord\u00e9 un entretien publi\u00e9 par nos confr\u00e8res de l'agence de presse Protestinter. Ce pasteur tient boutique dans un endroit particulier, puisqu'il s'occupe de la chapelle du stade de football de la ville de Francfort en Allemagne. \r\n***...En tout cas Guillaume, cette chapelle au sein d'un stade \u00e7a doit \u00eatre un bon moyen de tisser des liens entre sport et religion, non?\r\nEffectivement, et Eugen Eckert ne s'en prive pas pour pointer des comparaisons. Il rappelle que les rites li\u00e9s au football ont un caract\u00e8re religieux\u00a0: Le chemin menant au stade n'est pas sans rappeler un p\u00e8lerinage. La pelouse est consid\u00e9r\u00e9e comme un espace sacr\u00e9 dans la mesure o\u00f9 il faut rev\u00eatir un habit liturgique pour la fouler. Le public communie lors d'un match que ce soit dans la victoire ou la d\u00e9faite. Les t\u00eates d'affiche d'une \u00e9quipe sont de v\u00e9ritables messies. Bref les parall\u00e8les ne manquent pas. Et pour notre pasteur au lieu de critiquer ces rapprochements entre sport et religion, les Eglises feraient mieux de de consid\u00e9rer l'exp\u00e9rience quasi religieuse du football comme un point de contact avec une population qui se s\u00e9cularise, qui se distancie du religieux mais qui peut encore vibrer de mani\u00e8re collective \u00e0 travers ces \u00e9tranges rituels que sont les matchs de foot.\r\n***Donc c'est le foot qui peut servir de mod\u00e8le aux Eglises? (et pas le contraire)\r\nOui Exactement, Pour le pasteur Eugen Eckert, l'Eglise doit tirer les le\u00e7ons de la capacit\u00e9 \u00e0 susciter l'enthousiasme de ce sport. Il rappelle que le foot est un excellent moteur d'int\u00e9gration. Je le cite\u00a0: \u00abEn Allemagne, on aurait peine \u00e0 trouver un seul club qui ne compte aucun joueur issu de l'immigration. Au contraire, ces populations se font de plus en plus minoritaires dans la plupart des paroisses.\u00bb Alors bien-s\u00fbr, \u00a0L'Eglise protestante d'Allemagne recense pr\u00e8s de 22 millions d'adeptes alors que la F\u00e9d\u00e9ration allemande de football compte un peu moins de 7 millions de membres. Mais pour l'instant, ce sont bien les paroisses qui se vident alors que les stades se remplissent.\u00a0\r\n***Guillaume Henchoz merci...\r\n(Duvanel la BD et la religion, parall\u00e8le \u00e0 tirer?)", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9653959", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - L\u2019Eglise a des choses \u00e0 apprendre du football", "RTSreligion - L\u2019Eglise a des choses \u00e0 apprendre du football / LMA_2018-06-25T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - L\u2019Eglise a des choses \u00e0 apprendre du football / LMA_2018-06-25T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Alors que la Coupe du Monde bat son plein en Russie, retour sur les liens entre football et religion. Selon un pasteur allemand tr\u00e8s attach\u00e9 au ballon rond, le football aurait beaucoup \u00e0 apporter aux Eglises.", "Alors que la Coupe du Monde bat son plein en Russie, retour sur les liens entre football et religion. Selon un pasteur allemand tr\u00e8s attach\u00e9 au ballon rond, le football aurait beaucoup \u00e0 apporter aux Eglises.", "Alors que la Coupe du Monde bat son plein en Russie, retour sur les liens entre football et religion. Selon un pasteur allemand tr\u00e8s attach\u00e9 au ballon rond, le football aurait beaucoup \u00e0 apporter aux Eglises."], "variantIds": ["ece-9653967", "ece-9653959"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-01T03:13:57Z", "speechToTexts": ["01.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDonc d'accueillir Guillaume au chaud donc pour RTS Religions alors il para\u00eet Guillaume que le football aurait beaucoup \u00e0 apporter aux \u00e9glises selon un Pasteur allemand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [94%] :\r\nOui, effectivement, il s'appelle Eugen Eckert, ce Pasteur, il a accord\u00e9 un entretien publi\u00e9 par nos confr\u00e8res de l'agence de presse protestante heures ce Pasteur tient boutique dans un endroit tr\u00e8s particulier puisqu'il occupe la chapelle du stade de football de la ville de Francfort en Allemagne, en images. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:25) [94%] :\r\nUne qu'une chapelle au sein d'un stade, \u00e7a doit \u00eatre un bon moyen de tisser des Liens entre sport et religion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nEffectivement, Hagen Eckert, ne se prive pas de pointer des comparaisons, il rappelle que les rites li\u00e9s au football ont un caract\u00e8re religieux le chemin menant au stade n'est pas sans rappeler un p\u00e8lerinage pour lui, la pelouse est consid\u00e9r\u00e9 aussi comme un espace sacr\u00e9 dans la mesure o\u00f9 il faut rev\u00eatir un habit liturgique pour la fouler le public communie \u00e9galement leur donne lors d'un match, que ce soit dans la victoire ou la d\u00e9faite, bref les parall\u00e8les ne manquent pas et pour notre Pasteur au lieu de critiquer ces rapprochements entre sport et religion, les \u00e9glises, feraient mieux de consid\u00e9rer l'exp\u00e9rience quasi religieuse du football comme un point de contact \u00e0 un point de contact avec une population qui se s\u00e9cularisme donc ce qui se distancie du religieux, mais qui peut encore vibrer de mani\u00e8re collective \u00e0 travers ces \u00e9tranges rituels que sont les matchs de foot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [95%] :\r\nDonc, c'est le foot qui peut servir de mod\u00e8le aux \u00e9glises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [93%] :\r\nOui Exactement pour le Pasteur, l'\u00c9glise doit tirer les le\u00e7ons de la capacit\u00e9 \u00e0 susciter l'enthousiasme de ce sport, il rappelle que le foot est un excellent moteur d'int\u00e9gration, je le cite : en Allemagne on aurait peine \u00e0 trouver un seul club qui ne compte aucun joueur issu de l'immigration, au contraire, ces populations se font de plus en plus minoritaires dans la plupart des paroisses sont citation alors bien s\u00fbr, l'\u00e9glise protestante d'Allemagne recense pr\u00e8s de 22 millions d'adeptes, alors que la F\u00e9d\u00e9ration allemande de football compte un peu moins de 7 millions de membres, mais pour l'instant ce sont bien les paroisses qui se vident et les stades qui se remplissent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [93%] :\r\nGuillaume Henchoz merci Philippe Duval. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T05:33:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DBA946B1-A7D6-4CC1-9F76-6EE6312B28FE", "internalArchiveId": "DBA946B1-A7D6-4CC1-9F76-6EE6312B28FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Que sont-ils devenus?: l'\u00e9picerie participative genevoise \"Le nid\"", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : vitesse190;Johan, coop\u00e9rateur du NID;Natacha, coop\u00e9rateur du NID;Robert, coop\u00e9rateur du NID;Diego Bonvin, l'un des cr\u00e9ateurs du NID;Ludmilla, \u00e9tudiante et coop\u00e9ratrice du NID;Pradervand , Didier\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 06:24:21-06:24:36 / * Futur ant\u00e9rieur - Que sont-ils devenus?: l'\u00e9picerie participative genevoise \"Le nid\" (FUTUR ANTERIEUR 25.06 FOLLOW UP EP1 (LE NID))   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nOn ouvre un chapitre \"que sont-ils devenus?\" dans Futur Ant\u00e9rieur...Didier Pradervand on va revenir cette semaine sur quelques anciennes chroniques... \r\nSouvenez-vous, fin octobre: quartier de la Jonction \u00e0 Gen\u00e8ve, quelques jours apr\u00e8s une festive soir\u00e9e de recrutement de coop\u00e9rateurs, Johan, Natacha et Robert s'activaient \u00e0 la construction de leur \u00e9picerie participative: le NID !   \r\n  36'' ((SON 1/8 FA FOLLOW UP LE NID.. A FADER APRES \"on l'esp\u00e8re\" (SOIT 8 SECONDES) PUIS LAISSER SOUS MA VOIX JUSQU'\u00c0 LA FIN))  \r\nL'\u00e9picerie a ouvert en f\u00e9vrier, quelques joursavant celle de sa consoeur Syst\u00e8me B \u00e0 Neuch\u00e2tel et quelques semaines avant la Mini-F\u00e8ve, un petit supermarch\u00e9 paysan et participatif inaugur\u00e9 dans l'\u00e9coquartier des Vergers \u00e0 Meyrin.\r\net y'a encore d'autres exemples ? \r\nA Lausanne avec La Brouette, ouverte fin 2016. Elle planche sur un service de livraison aupr\u00e8s d'EMS ou de cr\u00e8ches. Ou encore La Cagette 1971 pr\u00e8s de Sion: \u00e9picerie bio et \u00e9thique qui \u00e9tudie sa conversion au mode coop\u00e9ratif et participatif.  \r\nEt quel bilan les cr\u00e9ateurs du NID tirent-ils apr\u00e8s les premiers mois de fonctionnement?  \r\nPositif, un peu \u00e9tonn\u00e9, \u00e0 l'image de Diego Bonvin, l'un de ses cr\u00e9ateurs  \r\n  19'' ((SON 2/8 FA FOLLOW UP LE NID DIEGO BONVIN))  \r\nTellement top qu'ils viennent d'engager une premi\u00e8re salari\u00e9e \u00e0 60%.  \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des coop\u00e9rateurs?  \r\nEnthousiasme partag\u00e9. Pour rappel, contre une cotisation annuelle de 50 francs et - remboursables si on quitte le projet - l'achat de part sociales de 40, 120 ou 200 francs selon qu'on est pensionn\u00e9s, \u00e9tudiants ou simple citoyen ainsi que deux heures de son temps chaque mois; on acc\u00e8de 6 jours sur 7 au NID. Un pas qu'apr\u00e8s la diffusion de la chronique, Ludmilla, \u00e9tudiante n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 franchir  \r\n  08'' ((SON 3/8 FA FOLLOW UP LE NID LUMDILA)) \r\nMais c'est surtout la d\u00e9marche \u00e9coresponsable du projet qui l'a motiv\u00e9e. Consommer diff\u00e9remment, s'engager, partager\r\n  29'' ((SON 4/8 FA FOLLOW UP LE NID LUMDILA)) \r\nEt sur les rayons Didier, qu'est qu'on trouve?  \r\nDe tout ou presque comme dans toute \u00e9picerie, mais avec une philosophie bien pr\u00e9cise: du local, du bio, de l'\u00e9quitable et tant faire se peut en vrac.   \r\nEt c\u00f4t\u00e9 prix, est-ce que \u00e7a co\u00fbte plus cher?  \r\nPas forc\u00e9ment ..   \r\n  10'' ((SON 5/8 FA FOLLOW UP LE NID LUMDILA)) \r\nmais pour Ludmilla, l'important est ailleurs...  \r\n  19'' ((SON 6/8 FA FOLLOW UP LE NID LUMDILA))  \r\nFort de son succ\u00e8s, le NID est d\u00e9j\u00e0 en train de pr\u00e9parer l'avenir. On retrouve Diego Bonvin \r\n  20'' ((SON 7/8 FA FOLLOW UP LE NID DIEGO BONVIN))  \r\nun avenir qui passera aussi - peut-\u00eatre - par des synergies avec les autres \u00e9piceries participatives. De toute fa\u00e7on, le projet se veut \u00e9volutif et sans oeill\u00e8re.  \r\n  19'' ((SON 8/8 FA FOLLOW UP LE NID DIEGO BONVIN))  \r\nUne surprise, des surprises qui nous donnerons s\u00fbrement l'occasion d'en reparler...\r\n((***demain autre bilan...autre concept...\r\nDuvanel: adorez faire vos courses aux march\u00e9s, \u00e0 l'\u00e9picerie bio aussi?))", "durationSec": 267, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9653957", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Que sont-ils devenus?: l'\u00e9picerie participative genevoise \"Le nid\"", "Futur ant\u00e9rieur - Que sont-ils devenus?: l'\u00e9picerie participative genevoise \"Le nid\" / LMA_2018-06-25T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Que sont-ils devenus?: l'\u00e9picerie participative genevoise \"Le nid\" / LMA_2018-06-25T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9653966", "ece-9653957"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-01T03:14:47Z", "speechToTexts": ["01.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn ouvre chapitres que sont -ils devenus cette semaine dans Futur ant\u00e9rieur, Didier Pradervand va revenir sur quelques anciennes chroniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [96%] :\r\nSouvenez -vous, fin octobre, quartier de la Jonction \u00e0 Gen\u00e8ve, quelques jours apr\u00e8s une festive, soir\u00e9e de recrutement de coop\u00e9rateurs Johan Natacha et Robert s'activaient \u00e0 la construction de leur \u00e9picerie participative le Nid. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [88%] :\r\nIl faut qu'on aille vers qui, pour autant que le papa dimanche c'est bon on esp\u00e8re l'\u00e9picerie a finalement ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [94%] :\r\nF\u00e9vrier, quelques jours avant celle de sa consoeur Syst\u00e8me B \u00e0 Neuch\u00e2tel et quelques semaines avant la Mini- f\u00e8ve, un petit supermarch\u00e9 paysan et participatif inaugur\u00e9 dans l'\u00e9coquartier des Vergers \u00e0 Meyrin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [80%] :\r\nIl y a encore d'autres exemples. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [91%] :\r\n\u00e0 Lausanne avec La Brouette ouverte fin 2016 elle planche sur un service de livraison aupr\u00e8s d'IMS, c'est de cr\u00e8ches ou encore la cachette 1971 pr\u00e8s de Sion, une \u00e9picerie bio et \u00e9thique qui \u00e9tudie sa conversion au mode coop\u00e9ratif et participer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [95%] :\r\nQuel bilan les cr\u00e9ateurs du Nid tire -t-il apr\u00e8s les premiers mois de fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [93%] :\r\nPositif un peu \u00e9tonn\u00e9, \u00e0 l'image de Diego Bonvin, l'un de ses cr\u00e9ateurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [93%] :\r\nSi on regarde un peu les chiffres bah on a d\u00e9j\u00e0 plus que doubl\u00e9 le nombre de membres, on est \u00e0 260 et je suis juste \u00e9merveill\u00e9e parce qu'\u00e0 chaque fois que je viens, je vois des changements, je vois que ben non seulement on a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er quelque chose, on a des gens qui nous suivent, et en m\u00eame temps, bah \u00e7a commence \u00e0 vivre tout seul, et \u00e7a c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [95%] :\r\nEt tellement top qu'ils viennent d'engager une premi\u00e8re salari\u00e9e \u00e0 60 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [99%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des coop\u00e9rateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [93%] :\r\nEnthousiasme partag\u00e9 pour rappel contre une cotisation annuelle de 50 francs et remboursables si on quitte le projet, l'achat de parts sociales de 40 120 ou 200 francs selon qu'on est pensionn\u00e9s, \u00e9tudiants ou simples citoyens, ainsi que 2 heures son temps chaque mois on acc\u00e8de 6 jours sur 7 au Nid un Pack apr\u00e8s la diffusion de la chronique Ludmilla \u00e9tudiante n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 franchir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:52) [93%] :\r\nJ'ai vu qu'il avait l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de 3 jours tard que c'\u00e9tait dans mon quartier tout proche, alors je me suis dit : Vas -y fonce, \u00e7a peut \u00eatre sympa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [84%] :\r\nMais c'est surtout la d\u00e9marche est coresponsable du projet, qui l'a motiv\u00e9e, consommer diff\u00e9remment s'engager partager. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:08) [89%] :\r\nVu l'essor du Nid et qu'on est de plus en plus de coop\u00e9rateurs, on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 ouvrir l'\u00e9picerie plus souvent mais il y a aussi d'autres activit\u00e9s qui commence, on a \u00e9t\u00e9 que des c'rises c'est hyper agr\u00e9able parce qu'on conna\u00eet un peu tout le monde ou si on les conna\u00eet pas c'est justement des personnes qu'on veut prendre le temps de rencontrer de conna\u00eetre et donc ce craint petite communaut\u00e9 au final, on passe toujours un bon moment qu'on vient de faire ses courses ou alors qu'on Vienne donner ces 2 heures par mois, donc c'est pas \u00e9norm\u00e9ment, 2 heures par mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [96%] :\r\nAlors Didier sur les rayons de ces \u00e9piceries, on trouve quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [89%] :\r\nEh bien de tout ou presque, comme dans n'importe quelle \u00e9picerie, mais avec une philosophie bien pr\u00e9cise du local du bio de l'\u00e9quitable et tant faire se peut, en vrac, carnet, \u00e7a co\u00fbte cher, que \u00e7a donne quoi, pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:53) [90%] :\r\nLe prix est juste, c'est ce que demande le producteur et il y a une marge de 20 pourcent pour couvrir les frais de l'\u00e9picerie pour les fruits et les l\u00e9gumes, on est assez juste, on a m\u00eame moins cher car la Migros \u00e0 la copie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [86%] :\r\nMais pour l'ONU, la l'important est ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [90%] :\r\nCertains prix sont peut-\u00eatre un tout petit peu plus cher que ce qu'on peut trouver dans le march\u00e9, mais de dire : ben, je prends ce petit fromage le sexe qu'il vient de cette ferme o\u00f9 j'ai vu le producteur, on en a discut\u00e9 5 minutes, etc, et d'en manger un petit peu moins souvent, mais au moins on est plus conscient dans notre mani\u00e8re de consommer, de manger, tant en termes de quantit\u00e9 de qualit\u00e9 et de comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [93%] :\r\nFort de son succ\u00e8s, le Nid est d\u00e9j\u00e0 en train de pr\u00e9parer l'avenir, on retrouve Diego Bonvin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [93%] :\r\nOn aimerait pour la fin de l'ann\u00e9e, doubler le nombre de coop\u00e9rateurs, donc si on arrive en tout cas 500 et plus bas \u00e7a serait super pour nous, surtout qu'on a comme projet de se d\u00e9placer \u00e0 une centaine de m\u00e8tres plus loin, on passe de 60 m2 \u00e0 300 m2 en rez-de-chauss\u00e9e sur 2 \u00e9tages, donc un bon Challenge mais tout a l'air de bien se passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [94%] :\r\nUn avenir qui passera aussi peut-\u00eatre par des synergies avec les autres \u00e9piceries participatives, de toute fa\u00e7on le projet se veut \u00e9volutif et sans Seilliere. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [93%] :\r\nIl faut savoir qu'on est ouvert \u00e0 tous, donc \u00e7a rentre dans notre \u00e9thique de travail, on va dire \u00e7a, bien s\u00fbr, on a clairement pas une vision fig\u00e9e dans le temps du projet, on sait que c'est un projet qui est amen\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer sous de multiples formes, et c'est super, ce sera un peu la surprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [98%] :\r\nUne surprise des surprises qui nous donnerons s\u00fbrement l'occasion d'en reparler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [96%] :\r\nDemain, autre bilan autre concept. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T05:35:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F2C5C15-1881-43E0-BA03-9AA30CAF173F", "internalArchiveId": "4F2C5C15-1881-43E0-BA03-9AA30CAF173F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - Comment la TV br\u00e9silienne blanchit les Noirs de Salvador de Bahia", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Mode avion - Comment la TV br\u00e9silienne blanchit les Noirs de Salvador de Bahia (MODE AVION 25.06 BRESIL TELE GLOBO) ***5h...\r\nOn se branche sur la TV br\u00e9silienne.ce matin..\r\nCelle des TV novelas...suivis par des millions de t\u00e9l\u00e9speacteurs...\r\nUne novela, fait beaucoup parler d'elle en ce moment.\r\n\u00ab Deuxi\u00e8me soleil \u00bb .des histoires d'amour et de trahison avec pour d\u00e9cors les magnifiques plages de l'Etat de Bahia...sauf...que les habitants de la r\u00e9gion, les Bahia-nais ne sont pas dans la novela...Anne Vigna...\r\n  1'18 \r\n((Avec cette novela, \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me soleil\u00a0\u00bb un Salvador de Bahia blanc a de suite saut\u00e9 aux yeux des t\u00e9l\u00e9spectateurs\u00a0: Sur les 26 acteurs, 23 sont Blancs. mais \u00e0 Bahia, 78 % de la population est noire.\r\nUne absence. qui a donc fait r\u00e9agir tr\u00e8s vite sur les r\u00e9seaux sociaux des noirs indign\u00e9s par cette fausse r\u00e9alit\u00e9 et qui a en plus repris des ic\u00f4nes de la culture locale noire en les blanchissant. \u00c9coutez ce qu'en dit sur sa page youtube, la blogueuse noire Camilla de Lucas.\r\nSON Camilla de Lucas \r\nMoi Camille j'ai du sang bahianais, ma m\u00e8re est de l'int\u00e9rieur de Bahia\r\nToute ma famille maternelle est de Bahia, et quand je pense \u00e0 Bahia, je pense au peuple noir. \r\nJe suis indign\u00e9e, parce que c'est vraiment se foutre de notre gueule de regarder une novela qui se passe \u00e0 Bahia et voir des noirs que dans la figuration. Maintenant pense au chanteur noir bahianais Carlinhos Brown, \u00e0 son image, \u00e0 son style, et bien ils n'ont pas eu de honte \u00e0 inventer un personnage dans le style de Carlinhos, blanc en plein carnaval, et devenant le protagoniste de la novela. \r\nANNE: Carlinhos Brown immense artiste noir. Sa version en blanc a vraiment fait scandale. Pourtant des acteurs noirs, il y en a.53 d'entre eux ont m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 ensemble un album de photos intitul\u00e9 \u00ab\u00a0je pourrais \u00eatre dans la novela Deuxi\u00e8me soleil\u00a0\u00bb. ))\r\n***et qu'a r\u00e9pondu la cha\u00eene\u00a0?\r\n  51'' \r\n((ANNE\u00a0: Globo a r\u00e9pondu qu'elle choisit ses acteurs selon des crit\u00e8res artistiques et pas de couleur de peau. Mais la chaine a finalement c\u00e9d\u00e9 et a promis d'inclure, des acteurs noirs dans les prochains \u00e9pisodes. Il faut dire que m\u00eame les blancs du show-biz br\u00e9silien, ont r\u00e9agit  comme la pr\u00e9sentatrice de TV LUANA PIOVANI, qui a post\u00e9 une vid\u00e9o sur sa page. \r\nSON LUANA PIOVANI\r\nOn parle l\u00e0 du r\u00f4le de la t\u00e9l\u00e9vision dans la construction de l'identit\u00e9 br\u00e9silienne\r\nla qualit\u00e9 de la novela est ind\u00e9niable, je dis juste qu'elle n'est pas r\u00e9elle. \r\nEt tout le monde se tait, tout le monde fait croire que personne n'a remarqu\u00e9 que la novela est br\u00e9silienne, bahianaise et qu'il n'y a pas de noirs. \r\n30 sec\r\nANNE\u00a0: L'\u00e9pisode a mis en tout cas en \u00e9vidence et une nouvelle fois, combien les noirs, la moiti\u00e9 de la population au Br\u00e9sil, sont sous-repr\u00e9sent\u00e9s, \u00e0 la TV et au cin\u00e9ma et la majorit\u00e9 du temps, on leur donne en plus des r\u00f4les de domestiques ou de d\u00e9linquants.))\r\n***P.Duvanel:\r\n-passionn\u00e9 d'image...t\u00e9l\u00e9novela aussi?\r\n-le m\u00e9tissage dans la BD? \r\n-premier marvel avec comics noir en 2017", "durationSec": 161, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9653954", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - Comment la TV br\u00e9silienne blanchit les Noirs de Salvador de Bahia / LMA_2018-06-25T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 25.06.2018"], "variantIds": ["ece-9653954"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-01T03:14:47Z", "speechToTexts": ["01.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVous connaissez le Br\u00e9sil et Philippe du Vanel non non bah je vous y emm\u00e8ne on va brancher m\u00eame la t\u00e9l\u00e9vision br\u00e9silienne, ce matin, celle des t\u00e9l\u00e9s Nove h\u00e9las suivi par des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs une nouvelle a fait beaucoup parler d'elle en ce moment, deuxi\u00e8me soleil des histoires d'amour trahison avec pour d\u00e9cors les magnifiques plages de l'\u00c9tat de Bahia, sauf que les habitants de la r\u00e9gion, les bahianais ne sont pas dans la novela Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [95%] :\r\nAvec cette nouvelle a deuxi\u00e8me soleil un Salvador de Bahia blanc a de suite saut\u00e9 aux yeux des t\u00e9l\u00e9spectateurs sur les 26 acteurs 23 sont Blancs mais \u00e0 Bahia 78 pourcent de la population est noire, une absence qui a donc fait r\u00e9agir tr\u00e8s vite sur les r\u00e9seaux sociaux des noirs indign\u00e9s par cette fausse r\u00e9alit\u00e9 et qui a en plus repris des ic\u00f4nes de la culture locale noire en les blanchissant \u00e9coutez ce qu'on dit sur sa page YouTube la blogueuse noire Camilla de Lucas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [90%] :\r\nEt moi, Camilla, j'ai du sang bahianais, ma m\u00e8re et de l'int\u00e9rieur de Bahia, toute ma famille maternelle et de Bahia et quand je pense \u00e0 Bahia, je pense au peuple noir L\u00e9on B\u00e9rard je suis indign\u00e9e parce que c'est vraiment se foutre de notre gueule de penser une novela qui se passe \u00e0 Bahia et voir des noirs qui ne sont que figurant, il y a, il faut maintenant penser au chanteur noir bahianais Carlinhos s'Brown \u00e0 son image, \u00e0 son Style, h\u00e9 bien non, pas eu honte d'inventer un personnage dans le Style de Carlinhos blanc en plein carnaval et devenant le protagoniste de la nouvelle arrache mais dans l'envers l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [95%] :\r\nCarlinhos s'blanc immense artiste noir sa version blanc a vraiment fait scandale pourtant des acteurs noirs, il y en a au Br\u00e9sil 53 d'entre eux ont m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 ensemble un album de photos intitul\u00e9 je pourrais \u00eatre dans la novela deuxi\u00e8me soleil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [90%] :\r\nEt qu'a r\u00e9pondu la cha\u00eene Anne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [96%] :\r\nGlobo a r\u00e9pondu qu'elle choisit ses acteurs selon des crit\u00e8res artistiques et pas de couleur de peau, mais la cha\u00eene a finalement c\u00e9d\u00e9 et elle a promis d'inclure des acteurs noirs dans les prochains \u00e9pisodes, il faut dire que m\u00eame les blancs du Showbiz br\u00e9silien ont r\u00e9agi comme la pr\u00e9sentatrice de t\u00e9l\u00e9vision Luana Piovani qui a post\u00e9 une vid\u00e9o sur sa page. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [84%] :\r\nJ'ai je pas vraiment nous semble pas perdre on parle l\u00e0 du r\u00f4le de la t\u00e9l\u00e9vision dans la construction de l'identit\u00e9 br\u00e9silienne, la qualit\u00e9 est ind\u00e9niable, je dis juste que cette novela n'est pas r\u00e9elle, et tout le monde se tait, tout le monde fait croire que personne n'a remarqu\u00e9 que la novela est br\u00e9silienne bahianais, c'est qu'il n'y a pas de noirs vers la Brasilia la b\u00e2illonner l'ont ennemis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [94%] :\r\nL'\u00e9pisode a mis, en tout cas en \u00e9vidence est une nouvelle fois combien les noirs qui sont quand m\u00eame la moiti\u00e9 de la population au Br\u00e9sil sont sous- repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, au cin\u00e9ma et la majorit\u00e9 du temps, on leur donne en plus des r\u00f4les de domestiques ou de d\u00e9linquants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [98%] :\r\nAnne Vigna pour ce mode avion notre correspondante au Br\u00e9sil. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T05:11:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vigna, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABED7538-76BC-4B21-8392-A9FC3096E72C", "internalArchiveId": "ABED7538-76BC-4B21-8392-A9FC3096E72C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy ", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Billette;Hassan, Fatma et Hayret, hommes et femmes, membres de la diaspora kurde de Suisse;Etienne Klopfenstein, d\u00e9put\u00e9 UDC JUBE;Favre, Cl\u00e9a;Erdjan Opan, ldirecteur g\u00e9n\u00e9ral d'Opan;Dominique Bourg, professeur \u00e0 la facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement de l'Universit\u00e9 de Lausanne;Aliou Ciss\u00e9, s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe s\u00e9n\u00e9galaise;RADIOFRANCE;Homme, anonyme, saoudien;Nada, 32 ans, saoudienne;Mohamed Alhataf, entrepreneur \u00e0 Riyad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy  (05/TURQUIE PA (6H + CHAINES)) Recep Tayip Erdoan... va rempiler pour 5 ans \u00e0 la t\u00eate de la Turquie.\r\nLe pr\u00e9sident sortant a remport\u00e9 l'\u00e9lection d'hier... avec 52.5% des suffrages... devant son principal opposant MUharrem Ince... 31%\r\nSon parti... l'AKP... s'impose aussi... au niveau l\u00e9gislatif: il obtient 42%.. 53... m\u00eame... avec les voix de son alli\u00e9 nationaliste...le MHP\r\nCe sont les r\u00e9sultats annonc\u00e9s dans la nuit par l'agence de presse officielle turque\r\nAlexandre Billette...  l'opposition n'a toujours pas reconnu la victoire de recep tayip erdoan... mais d\u00e9sormais... elle semble ne plus faire aucun doute...\r\n  52'' \r\n((Il a r\u00e9ussi son pari, son double pari, et il a revendiqu\u00e9 la victoire avant m\u00eame la fin du d\u00e9compte de tous les bulletins : RTE a remport\u00e9 \u00e0 la fois la pr\u00e9sidentielle, et il a assur\u00e9 \u00e0 la coalition form\u00e9e autour de son parti une majorit\u00e9 au parlement. Dimanche soir des milliers de partisans se sont retrouv\u00e9s devant le si\u00e8ge de l'AKP son parti \u00e0 Istanbul pour c\u00e9l\u00e9brer son \u00e9lection. Une \u00e9lection que l'opposition a d'abord contest\u00e9, notamment en raisons des irr\u00e9gularit\u00e9s dans le d\u00e9roulement du scrutin dimanche. Mais la plateforme mise en place par celle-ci pour contre-v\u00e9rifier le d\u00e9pouillement a donn\u00e9 finalement des r\u00e9sultats similaires \u00e0 ceux des agences officielles. Bref, RTE semble avoir d\u00e9sormais la voie libre, pour mettre en place SON r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, cette hyperpr\u00e9sidence qu'il avait fait adopt\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum en avril 2017))\r\n(TF3/TURQUIE COMMUNAUTE KURDE SUISSE RE) **** Et les \u00e9lections en Turquie ont aussi \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s suivies par les membres de diaspora KURDE... en Suisse\r\nA l'image de Hassan... Fatma et Hayret... qui sont tous trois r\u00e9fugi\u00e9s politiques\r\nIls esp\u00e9raient un v\u00e9ritable changement... pour leur pays\r\nAgathe Birden a suivi cette journ\u00e9e d'\u00e9lections... avec eux... \u00e0 Chavannes-pr\u00e8s-Renens. \r\n   1'33\r\n(Sommet migration) **** Se mettre d'accord... \u00e0 deux ou trois... \u00e0 d\u00e9faut de trouver un compromis \u00e0 28. C'est la d\u00e9marche que pourraient privil\u00e9gier les pays de l'Union europ\u00e9enne... pour avancer dans le dossier migratoire\r\nLes dirigeants fran\u00e7ais et allemand... ont propos\u00e9 cette solution lors de la r\u00e9union informelle qui s'est d\u00e9roul\u00e9e hier \u00e0 Bruxelles\r\nUn mini sommet de crise... qui n'a pas d\u00e9bouch\u00e9 sur des mesures concr\u00e8tes... mais plusieurs pistes ont \u00e9t\u00e9 discut\u00e9es\r\nCertains dirigeants sont notamment favorables \u00e0 des sanctions financi\u00e8res... vis \u00e0 vis des pays de l'Union qui n'accueillent pas leur part de r\u00e9fugi\u00e9s\r\nLes \u00e9tats du groupe vysegrad ... sont vis\u00e9s... Pologne et Hongrie en premi\u00e8re ligne\r\nIls ont d'ailleurs boycott\u00e9 la rencontre d'hier...\r\n(Y\u00e9men) Au Y\u00e9men... les rebelles houthis ont d\u00e9ploy\u00e9 des renforts... hier... dans la ville portuaire d'Hodeida\r\nLes troupes de la coalition pro-gouvernementale ... qui on repris l'a\u00e9roport d'Hodeida la semaine derni\u00e8re... se rapprochent d\u00e9sormais du centre de cette cit\u00e9 strat\u00e9gique\r\nDe quoi alarmer les organisation humanitaires... qui craignent des combats \u00e0 grande \u00e9chelle\r\nL'ONU estime que des dizaines de milliers de personnes sont menac\u00e9es\r\nLes Nations unies rappellent qu plus de 8 millions de y\u00e9m\u00e9nite sont d\u00e9j\u00e0 ai bord de la famine.\r\n(04/BE/AIDE SOCIALE ITV KLOPFENSTEIN) **** Les citoyens bernois devront se prononcer sur le mod\u00e8le d'aide sociale qu'ils souhaitent pour leur canton\r\nLe comit\u00e9 \"Pour une aide sociale efficace!\" a annonc\u00e9 hier... avoir r\u00e9colt\u00e9 le nombre de signatures n\u00e9cessaires pour s'opposer \u00e0 la loi accept\u00e9e par le Grand conseil ce printemps\r\nUn texte qui pr\u00e9voit des coupes s\u00e9v\u00e8res dans l'octroi des aides. \r\nPour le d\u00e9put\u00e9 UDC du Jura bernois Etienne Klopfenstein, ces baisses de prestations sont justifi\u00e9es ....\r\n  47'' \r\nPropos recueillis par Alain Arnaud\r\n(TF6/MY CLIMATE, COMPENSATION CO2 PI) Prendre un avion pour New-York la conscience un peu plus tranquille. \r\nC'est ce que propose My Climate, association suisse qui permet de compenser... ses \u00e9missions de CO2...\r\nEt ce pour tout type d'activit\u00e9, pas seulement les d\u00e9placements. \r\nN\u00e9e il y a 10 ans, MyClimate vient de publier un bilan record pour 2017..., avec plus de 800 000 tonnes de carbones compens\u00e9es....\r\ndont 1 tiers en Suisse romande, Cl\u00e9a Favre...\r\n  1'40\r\n((Il vous en co\u00fbtera 66 francs pour \"annuler\" entre guillemets les effets d'un aller-retour Gen\u00e8ve-New York. \r\nCette somme sera ensuite investie dans des fours efficients au Kenya par exemple. Le service s'adresse aussi aux entreprises, de plus en plus nombreuses \u00e0 participer.  Elles sont 1 800 aujourd'hui, dont Opan, une soci\u00e9t\u00e9 qui oeuvre dans le g\u00e9nie civil, bas\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel.  Pour son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Erdjan Opan, les int\u00e9r\u00eats de cette d\u00e9marche sont multiples...\r\nSON \r\nOpan a d\u00fb prendre en compte sa consommation d'\u00e9lectricit\u00e9, de gaz, d'eau, les kilom\u00e8tres effectu\u00e9s par chaque collaborateur, la quantit\u00e9 de papier, de mat\u00e9riel \u00e9lectronique, le nombre de sacs poubelles remplis. Mais compenser, est-ce vraiment la solution ? Non, il faut r\u00e9duire, r\u00e9pond Dominique Bourg, professeur \u00e0 la facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\nSON \r\nDominique Bourg juge n\u00e9anmoins la d\u00e9marche int\u00e9ressante si elle s'ajoute \u00e0 une attitude vertueuse vis-\u00e0-vis de l'environnement.))\r\n(Foot suisse) **** La coupe du monde de football: 3 joueurs suisses... sont sur la sellette...avant le match contre le Costa Rica mercredi\r\nLa FIFA a annonc\u00e9 hier que le capitaine Stefan Lichteiner \u00e9tait lui aussi sous enqu\u00eate... pour avoir mim\u00e9 l'aigle du drapeau albanais lors du match contre la serbie\r\nIl rejoint donc Granit Xhaka et Xherdan Shaqiri... au rang de ceux qui risquent au minimum deux matches de suspension pour provocation vis-\u00e0-vis du public\r\nLe Verdict devrait tomber dans la journ\u00e9e\r\n(15/MONDIAL SENEGAL ITV CISSE (REP 22H30)) **** Et toujours au Mondial... Le S\u00e9n\u00e9gal, le Japon et la Colombie devront encore se battre... pour tenter d'obtenir leur ticket vers les huiti\u00e8mes de finale\r\nLa colombie a \u00e9limin\u00e9 la POlogne hier ... sur une victoire 3 \u00e0 0\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9... S\u00e9n\u00e9galais et Japonais ont fait match nul 2 \u00e0 2\r\nMais le S\u00e9n\u00e9gal... qui a men\u00e9 \u00e0 deux reprises... peut nourir des regrets...\r\nPour le s\u00e9lectionneur Aliou Ciss\u00e9... les lions de la teranga... ont manqu\u00e9 d'agressivit\u00e9... et de rigueur...\r\n  39'' \r\nLa derni\u00e8re journ\u00e9e du Groupe H se jouera jeudi. \r\nA 16heures, le S\u00e9n\u00e9gal affrontera la Colombie alors que le Japon sera oppos\u00e9 \u00e0 la Pologne.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \r\n(Eglise protestante Gen\u00e8ve) L'Eglise protestante de Gen\u00e8ve fait un pas... vers l'accueil des personnes lesbiennes... gays... bisexuelles et trans\r\nElle a officiellement reconnu hier un minist\u00e8re charg\u00e9 de ces questions... dans l'un de ses groupes de discussion\r\nC'est l'un de ses membres... r\u00e9cemment victime de discrimination religieuse en raison de sa situation affective... qui avai propos\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es le lancement d'une antenne pour accueillir ces personnes\r\nProposition d\u00e9sormais accept\u00e9e...\r\n(06/TURQUIE ITV) \r\n(03/BE/AIDE SOCIALE PA) Les citoyens bernois devront se prononcer sur le mod\u00e8le d'aide sociale qu'ils souhaitent pour leur canton\r\nUne large coalition de centre-gauche a lanc\u00e9 un \"projet populaire\" pour s'opposer aux coupes d\u00e9cid\u00e9es ce printemps par le Grand conseil bernois.\r\nEt le comit\u00e9 \"Pour une aide sociale efficace!\" a annonc\u00e9 hier  avoir r\u00e9colt\u00e9 le nombre de signatures n\u00e9cessaires.... Alain Arnaud ...\r\n  50'' \r\n((Il avait jusqu'\u00e0 la mi-juillet pour en r\u00e9colter 10'000, mais en d\u00e9compte d'ores et d\u00e9j\u00e0 2000 de plus. Le comit\u00e9 d\u00e9nonce le d\u00e9mant\u00e8lement de l'\u00e9tat social, tel qu'accept\u00e9 par le parlement cantonal ce printemps. Berne \u00e9tait devenu le premier canton \u00e0 ne pas respecter les bar\u00e8mes de la Conf\u00e9rence Suisse des Institutions d'Action Sociale, entretemps rejoint par d'autres. Le projet populaire propose au contraire de respecter les normes de la CSIAS, mais aussi de faire b\u00e9n\u00e9ficier les ch\u00f4meurs de 55 ans et plus des prestations compl\u00e9mentaires plut\u00f4t que de l'aide sociale. Un programme plus efficace que le plan d'aust\u00e9rit\u00e9 de la majorit\u00e9 bourgeoise au Grand conseil, \u00e0 en croire ses initiants. Selon toute vraisemblance, le corps \u00e9lectoral aura le dernier mot. Le projet populaire, ou r\u00e9f\u00e9rendum constructif, est une particularit\u00e9 bernoise. Il permet aux citoyens de combattre un projet de loi ou un arr\u00eat\u00e9 en pr\u00e9sentant leur propre projet alternatif.))\r\n(TF9/ARABIE SAOUDITE FEMMES AU VOLANT RE) Ca y est... les saoudiennes ont officiellement le droit de prendre le volant\r\nL'interdiction en vigueur depuis des d\u00e9cennies a \u00e9t\u00e9 leev\u00e9e ce dimanche en Arabie saoudite\r\nUne grande re\u00e9forme... qui avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e en septembre dernier \u00e0 l'initiative du prince h\u00e9ritier mohammed ben salmane... et qui s'inscrit dans un vaste plan de modernisation du pays\r\nLes nouvelles conductrices les plus impatientes ont pris le volant \u00e0 minuit 1...\r\nLe reportage d'Isabelle Labeyrie, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale de Radio France \u00e0 Riyad. \r\n  1'13\r\nUn reportage de Radio France\r\n(11/ITALIE ELECTIONS REGIONALES PA) En Italie se tenaient hier le second tour d'\u00e9lections municipales partielles. Des \u00e9lections qui faisaient figure de test politique pour le nouveau gouvernement de Giuseppe Conte soutenu par l'alliance entre la Ligue de Matteo Salvini et le Mouvement 5 \u00e9toiles. A Rome, correspondance Eric Jozsef\r\n----\r\n((Moins d'un mois apr\u00e8s leur arriv\u00e9e au pouvoir, les deux partis qui forment la coalition gouvernementale sont sortis vainqueurs du scrutin. En particulier la Ligue qui au sein de coalitions de droite remporte plusieurs grandes villes dont Sienne et Pise, deux municipalit\u00e9s qui \u00e9taientt des bastions d\u00e9mocrates en Toscane. Pour la gauche, la d\u00e9faite est aussi historique \u00e0 Imola, en Emilie-Romagne. La ville \u00e9tait gouvern\u00e9e par l'ancien parti communiste depuis 1946. Hier, c'est une candidate du Mouvement 5 \u00e9toiles qui l'a emport\u00e9. Avec pr\u00e8s de 60% des suffrages, les 5 \u00e9toiles conqui\u00e8rent aussi la ville d'Avellino et effacent en partie les r\u00e9sultats d\u00e9cevants du premier tour, il y a quinze jours. Mais en partie seulement, car au niveau national, la Ligue s'affirme d\u00e9sormais comme le parti dominant de la coalition gouvernementale. Et \u00e0 Rome, dans certains quartiers o\u00f9 l'on votait hier, les \u00e9lecteurs ont sanctionn\u00e9 la mauvaise gestion de la capitale par la maire 5 \u00e9toiles Virginia Raggi.))", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9653955", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy  / LMA_2018-06-25T06:00:18_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy  / LMA_2018-06-25T06:00:18_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9653964", "ece-9653955"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-01T03:23:37Z", "speechToTexts": ["01.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nMarielle Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, victoire sur tous les fronts pour accepter y perdent au \u00e0 nos \u00e9lections turques, il ressort vainqueur de la pr\u00e9sidentielle d\u00e8s le 1er tour et son parti s'impose au niveau l\u00e9gislatif, il aura 5 ans suppl\u00e9mentaires pour diriger le pays avec des pouvoirs renforc\u00e9s quel mod\u00e8le pour l'aide sociale bernoise les citoyens auront sans doute le dernier mot, le Grand Conseil a r\u00e9cemment vot\u00e9 des couples, mais ceux qui s'opposent \u00e0 ce plan d'aust\u00e9rit\u00e9 ont lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum et ils ont recueilli les signatures n\u00e9cessaires et puis investir de l'argent dans des projets \u00e9cologiques pour compenser son bilan carbone, c'est ce que propose l'association Make-line est en Suisse, elle rencontre un franc succ\u00e8s, mais cette d\u00e9marche est -elle vraiment b\u00e9n\u00e9fique pour l'environnement, r\u00e9ponse dans un instant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [95%] :\r\nRecep Tayyip Erdogan va rempiler pour 5 ans \u00e0 la t\u00eate de la Turquie, le pr\u00e9sident sortant a remport\u00e9 l'\u00e9lection d'hier avec52,5 pourcent des suffrages devant son principal opposant Muharrem Inch et 31 pourcent, son parti, l'AKP s'en pose aussi au niveau l\u00e9gislatif, il obtient 42 pourcent 53 pourcent, m\u00eame avec les voix de son alli\u00e9 nationaliste, le MHP, ce sont les r\u00e9sultats annonc\u00e9s dans la nuit par l'agence de presse officielle turque Alexandre Billette, l'opposition n'a toujours pas reconnu la victoire de Recep Tayyip Erdogan, mais cette victoire d\u00e9sormais bien elle semble ne plus faire aucun doute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [92%] :\r\nIl a r\u00e9ussi son pari : son double pari et il a revendiqu\u00e9 la victoire avant m\u00eame la fin du d\u00e9compte de tous les bulletins de vote, Redjep Tayyip Erdogan a remport\u00e9 \u00e0 la fois la pr\u00e9sidentielle et il a assur\u00e9 \u00e0 la coalition form\u00e9e autour de son parti, une majorit\u00e9 au Parlement, dimanche soir, des milliers de partisans se sont retrouv\u00e9s devant le si\u00e8ge de la Koepp et sont parti \u00e0 Istanbul pour c\u00e9l\u00e9brer son \u00e9lection une \u00e9lection que l'opposition a d'abord contest\u00e9, notamment en raison des irr\u00e9gularit\u00e9s dans le d\u00e9roulement du scrutin dimanche, mais la plateforme mise en place par celle -ci pour contre- v\u00e9rifier le d\u00e9pouillement a donn\u00e9 finalement des r\u00e9sultats similaires \u00e0 ceux des agences officielles, bref, Redjep Tayyip Erdogan semble avoir d\u00e9sormais la voie libre pour mettre en place son r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel cette hyper pr\u00e9sidence qu'il avait fait adopter par r\u00e9f\u00e9rendum en avril 2017 Alexandre Billette pour rtsinfo ton boulot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [92%] :\r\nCes \u00e9lections en Turquie ont aussi \u00e9t\u00e9 suivie par les membres de la diaspora kurde ici en Suisse, \u00e0 l'image de Hassan Fatma et Hayret qui sont tous trois r\u00e9fugi\u00e9s politiques, ils esp\u00e8rent \u00eatre un v\u00e9ritable changement pour leur pays agathe Birden a suivi cette journ\u00e9e d'\u00e9lection avec eux \u00e0 Chavannes-pr\u00e8s-Renens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [84%] :\r\nIl a r\u00e9ussi, il a gagn\u00e9, c'est horrible pour la l'avenir ai pu pas cr\u00e9er de plans pour notre pays, maintenant je veux le raisonner en Turquie mais nous lire en Turquie, bien s\u00fbr, et tr\u00e8s G\u00e9rard aussi non j'ai pas d'un Spa en fait c'est une r\u00e9sultat d'autres asiatiques parce qu'il a dictateur il a tr\u00e8s dangereux, c'est encore \u00e9vier, je pense qu'il faut garder n'est -ce pas, vous \u00eates la seule ici \u00e0 penser \u00e7a, on voit les les yeux assez c'est assez triste en fait l\u00e0 en bas, j'ai cependant argumenter le le combat donc du Finlandais toujours la vie et r\u00e9sistance, c'est cette c'est un slogan tr\u00e8s tr\u00e8s connu chez nous a t -on dit la vie avec insistance, je vous vois tous \u00e9crire beaucoup de de messages, vous \u00eates en contact avec des gens en Turquie, parce qu'on ne veut pas croire fait r\u00e9sultat parce que vous savez quand on parle avec 9 hommes mais on Turquie toujours et disent que l'art Oran va para\u00eetre va perdre cette fois parce qu'aujourd'hui, par exemple, le kilo dont nuance cette Turkish Lira en Turquie au une quantit\u00e9 remport\u00e8rent qui, et c'est pour \u00e7a qu'on pensait que la odorat, on va perdre alors qu'est -ce qui vous disent vos amis l\u00e0 par SMS, on pense que c'est il y a une monnaie plac\u00e9 en on a vu sur leurs r\u00e9seaux sociaux, il y avait 2 les r\u00e9sultats diff\u00e9rent, on pense que c'est une monnaie inflation en fait mais \u00e7a va rien changer, en fait, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [95%] :\r\nSe mettre d'accord \u00e0 2 ou 3, \u00e0 d\u00e9faut de trouver un compromis \u00e0 28 c'est la d\u00e9marche que pourraient privil\u00e9gier les pays de l'Union europ\u00e9enne pour avancer dans le dossier migratoire, les dirigeants fran\u00e7ais et allemand ont propos\u00e9 cette solution lors de la r\u00e9union informelle qui s'est d\u00e9roul\u00e9e hier \u00e0 Bruxelles, un mini- sommet de crise qui n'a pas d\u00e9bouch\u00e9 sur des mesures concr\u00e8tes, mais plusieurs pistes ont \u00e9t\u00e9 discut\u00e9es, certains dirigeants sont notamment favorables \u00e0 ce \u00e0 des sanctions financi\u00e8res vis-\u00e0-vis des pays de l'Union qui n'accueillent pas leur part de r\u00e9fugi\u00e9s, les \u00c9tats du groupe de Visegrad sont vis\u00e9s : Pologne et Hongrie en premi\u00e8re ligne, ils ont d'ailleurs boycott\u00e9 la rencontre d'hier au Y\u00e9men, les rebelles Houthis ont d\u00e9ploy\u00e9 des renforts hier dans la ville portuaire d'Hodeida, les troupes de la coalition pro- gouvernementale qui ont repris l'a\u00e9roport d'Hodeida la semaine derni\u00e8re se rapproche d\u00e9sormais du centre de la cit\u00e9 strat\u00e9gique de quoi alarmer les organisation humanitaires qui craignent des combats \u00e0 grande \u00e9chelle, l'ONU estime que des dizaines de milliers de personnes sont menac\u00e9es, les Nations unies qui rappelle que plus de 8 millions de y\u00e9m\u00e9nite sont d\u00e9j\u00e0 au bord de la famine dans le cadre de ce conflit 6 heures 5 quel mod\u00e8le d'aide sociale pour le canton de Berne et bien ces citoyens se prononceront le comit\u00e9 pour une aide sociale efficace, a annonc\u00e9 hier avoir r\u00e9colt\u00e9 le nombre de signatures n\u00e9cessaires pour s'opposer \u00e0 la loi, accept\u00e9e par le Grand Conseil ce printemps un texte qui pr\u00e9voit des coupes s\u00e9v\u00e8res dans l'octroi des aides pour le dire, d\u00e9put\u00e9 UDC du Jura bernois \u00c9tienne club punchlines ces baisses de prestations sont justifi\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:30) [92%] :\r\nNous prenons nos responsabilit\u00e9s dans dans le canton de Berne vis-\u00e0-vis des demandeurs sociaux mais ce qui ne nous convenaient pas, c'est que parfois certains gagnent plus qu'une famille o\u00f9 la personne du travaille et puis donc \u00e7a n'encourage pas certaines personnes d\u00e9pendantes du social, de rechercher du travail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [91%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est bien le canton de Bernadette, accus\u00e9 de faire de la sous- ench\u00e8re sociale en adoptant cette loi modifi\u00e9e, c'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:01) [94%] :\r\nAlors moi je pense pas qu'il a fait de la sous- ench\u00e8re sociale, il a tout simplement regardez o\u00f9 c'est qu'on pouvait faire des \u00e9conomies et puis ce qu'on a quand m\u00eame pu voir ce que d'autres cantons tr\u00e8s rapidement ont embo\u00eet\u00e9 le pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [88%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud, prendre un avion pour New-York la conscience un peu plus tranquille, c'est ce que propose Mike Leimer, association suisse qui permet de compenser ses \u00e9missions de CO2, et ce pour toute tout type d'activit\u00e9, pas seulement les d\u00e9placements, mais il y a 10 ans, mais avec la \u00e9meutes vient de publier un bilan record pour 2017 avec plus de 800000 tonnes de carbones compens\u00e9es, dont un tiers en Suisse romande, Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:43) [95%] :\r\nIl vous en co\u00fbtera 66 francs pour annuler entre guillemets les effets d'un aller-retour Gen\u00e8ve- New York, cette somme sera ensuite investie dans des fours efficients au Kenya par exemple le service s'adresse aussi aux entreprises de plus en plus nombreux \u00e0 participer, elles sont 1800 aujourd'hui dont Open, une soci\u00e9t\u00e9 qui oeuvre dans le g\u00e9nie civil, bas\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel pour son directeur g\u00e9n\u00e9ral Erdjan Open, les int\u00e9r\u00eats de cette d\u00e9marche sont multiple. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:08) [90%] :\r\nPour ma propre conscience, je suis mieux avec \u00e7a, il y a un aspect \u00e9mulateur et de prise de conscience des employ\u00e9es sur cette probl\u00e9matique, en fonction de la sensibilit\u00e9 du client, \u00e7a peut \u00eatre un argument qui peut faire penser \u00e0 la balance, pour nous, un concurrent et puis pour les nouveaux nous employer, c'est clairement un atout surtout c'est les jeunes qui ont la conscience de cette probl\u00e9matique climatique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:33) [96%] :\r\nOpen a d\u00fb prendre en compte sa consommation d'\u00e9lectricit\u00e9, de gaz, d'eau, les kilom\u00e8tres effectu\u00e9s par chaque collaborateur la quantit\u00e9 de papier de mat\u00e9riel \u00e9lectronique, le nombre de sacs poubelles remplis mais compenser, est-ce vraiment la solution non il faut r\u00e9duire, r\u00e9pond Dominique Bourg, professeur \u00e0 la facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement, de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:53) [93%] :\r\nDans un pays occidental, ce qu'on aimait, c'est au moins 4 fois ce qu'on devrait \u00e9mettre par an ces 10 milliards de tonnes de carbone, \u00e7a veut dire 40 milliards de tonnes de CO2 et si on prend tous les \u00e9quivalents m\u00e9thane etc, on est \u00e0 plus de 50 on a d\u00e9j\u00e0 accumul\u00e9 plus de 1200 milliards de tonnes dans l'atmosph\u00e8re alors \u00e9videmment payer 50 euros pour compenser une petite tonne, vous imaginez bien que on va pas aller tr\u00e8s loin avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:17) [94%] :\r\nDominique Bourg, juge n\u00e9anmoins la d\u00e9marche int\u00e9ressante si elle s'ajoute \u00e0 une attitude vertueuse vis-\u00e0-vis de l'environnement joueront -ils ou pas mercredi face au Costa Rica, 3 joueurs de l'\u00e9quipe suisse de football sont sur la sellette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:30) [94%] :\r\nSelon la FIFA a annonc\u00e9 hier que le Capitaine St\u00e9phan Lichtsteiner \u00e9tait lui aussi sous enqu\u00eate pour avoir mim\u00e9 l'aigle du drapeau albanais lors du match contre la Serbie, il rejoint donc Granit Shaka et Chardonne Shaqiri au rang de ceux qui risquent au minimum 2 matchs de suspension pour provocation vis-\u00e0-vis du public, le verdict devrait tomber dans la journ\u00e9e et puis sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:50) [95%] :\r\nS\u00e9n\u00e9gal : le Japon et la Colombie devront encore se battre pour tenter d'obtenir leur ticket vers les 2 vers les huiti\u00e8mes de finale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:57) [96%] :\r\nLa Colombie a \u00e9limin\u00e9 la Pologne hier sur une victoire 3 \u00e0 0 et de leur c\u00f4t\u00e9 S\u00e9n\u00e9galais et les Japonais ont fait match nul 2 \u00e0 2 mais le S\u00e9n\u00e9gal qui a men\u00e9 \u00e0 2 reprises, peut nourrir des regrets pour le s\u00e9lectionneur Aliou Ciss\u00e9, les Lions de la Teranga ont manqu\u00e9 d'agressivit\u00e9 et de rigueur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:14) [90%] :\r\nL'elle a besoin de jouer vraiment sur l'impact, on a besoin aujourd'hui d'\u00eatre une \u00e9quipe agressive de porter sur le porteur du pardon apr\u00e8s comme j'ai dit \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est \u00e7a va tr\u00e8s vite, il faut plus de concentration, il faut un peu plus, un peu plus de rigueur apr\u00e8s je trouve qu'on est all\u00e9 un petit peu trop vite en premi\u00e8re p\u00e9riode o\u00f9 Mona on harc\u00e8le, on a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le ballon, mais on a perdu trop vite, je crois que dans la conservation, nous devons \u00eatre meilleurs que \u00e7a dans la progression aussi du jeu, nous devons \u00eatre beaucoup mieux que \u00e7a, donc on, ce sont des actes de de travail, on a su tr\u00e8s bien le faire contre la Pologne. \r\nJ'ai trouv\u00e9 qu'il y a eu trop de d\u00e9chet technique sur ce match l\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:54) [94%] :\r\nLa derni\u00e8re journ\u00e9e du groupe H, ce sera donc jeudi \u00e0 16 heures le S\u00e9n\u00e9gal affrontera la Colombie alors que le Japon sera oppos\u00e9 \u00e0 la Pologne merci Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C10B52DE-B41A-4C91-AFF5-F528B8C0377E", "internalArchiveId": "C10B52DE-B41A-4C91-AFF5-F528B8C0377E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - Les larmes de Neymar font d\u00e9bat", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'instant sport - Les larmes de Neymar font d\u00e9bat (INSTANT SPORT 25.06 FOOT ET EMOTIONS) ***Vous avez peut-\u00eatre vu les larmes de Neymar...\r\nvendredi apr\u00e8s le match Br\u00e9sil-Costa Rica...\r\nAu coup de silfflet final...le buteur est rest\u00e9 longtemps sur la pelouse en larmes.\r\nce qui lui a valu des critiques...et le tour des r\u00e9seaux sociaux...\r\nparce que le monde du football peine \u00e0 accepter que ses stars ext\u00e9riorisent leurs \u00e9motions.  \r\nCaroline Reymond...\r\n  58'' \r\n-Duvanel:\r\nune r\u00e9action...?\r\n((Du joueur de football, on ne voit que les bons c\u00f4t\u00e9s. Les victoires, les ovations du public, l'argent, le luxe. \r\nLa pression, les blessures, le rythme infernal de la comp\u00e9tition, tout cela doit rester dans l'ombre. Les aveux de faiblesse ne sont pas tol\u00e9r\u00e9s, car le joueur de football est consid\u00e9r\u00e9 comme un privil\u00e9gi\u00e9. \r\nUn joueur a r\u00e9cemment d\u00e9cid\u00e9 de parler. Per Mertesacker, champion du monde avec l'Allemagne en 2014 s'est livr\u00e9 sans fard et avec courage dans le Spiegel. \r\nLa pression me bouffait. La peur, on l'a aussi sur les autres matches. Mais en Coupe du monde, c'est inhumain. \r\nL'ancien d\u00e9fenseur de la Manschaft et d'Arsenal parle de la tension d'avant-match qui lui donne des naus\u00e9es. Il vit mal le fait d'\u00eatre toujours ramen\u00e9 \u00e0 ses performances. De n'\u00eatre jamais qu'un joueur et non un \u00eatre humain qui porte un maillot. Quand un joueur va mal, il trouve rarement quelqu'un \u00e0 qui parler. Lui-m\u00eame n'a pas vu la souffrance de son ami Robert Enke, qui s'est suicid\u00e9 en 2009. \r\nPour ce t\u00e9moignage \u00e0 vif, Peer Mertesacker a \u00e9t\u00e9 violement critiqu\u00e9 par d'anciens joueurs allemands. Lui a voulu parler pour les g\u00e9n\u00e9rations futures. Pour que ses successeurs sur le terrain n'aient plus \u00e0 ravaler leurs larmes)).", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9653952", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - Les larmes de Neymar font d\u00e9bat / LMA_2018-06-25T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 25.06.2018"], "variantIds": ["ece-9653952"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-01T03:14:46Z", "speechToTexts": ["01.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCoralie Claude un footballeur a -t-il le droit de pleurer en tout cas, vendredi, apr\u00e8s le match Br\u00e9sil Costa-Rica Neymar a craqu\u00e9 sur le terrain, il a pleur\u00e9 et il est rest\u00e9 longtemps sur la pelouse, en larmes ce qu'il a eu ce qui lui a valu des critiques, fait le tour des r\u00e9seaux sociaux parce que le monde du football peine accepter que ces Stars ext\u00e9rioriser leurs \u00e9motions Caroline Raymond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nDu jour de football, on ne voit que les bons c\u00f4t\u00e9s les victoires, les ovations du public, l'argent, le luxe, la pression, les blessures, le rythme infernal de la comp\u00e9tition, tout cela doit rester dans l'ombre les aveux de faiblesse ne sont pas tol\u00e9r\u00e9s car le joueur de football est consid\u00e9r\u00e9 comme un privil\u00e9gi\u00e9 un joueur a r\u00e9cemment d\u00e9cid\u00e9 de parler, Per Mertesacker, champion du monde avec l'Allemagne en 2014 s'est livr\u00e9 sans fard et avec courage dans le Spiegel la pression me bouffait la peur, on l'a aussi sur les autres matches mais en Coupe du monde, c'est inhumain, l'ancien d\u00e9fenseur de la Mannschaft c'est et d'Arsenal, parle de la tension d'avant- match qui lui donne des naus\u00e9es, il vit mal le fait d'\u00eatre toujours ramen\u00e9 \u00e0 ses performances de n'\u00eatre jamais qu'un joueur et non un \u00eatre humain qui porte un maillot quand un joueur va mal, il trouve rarement quelqu'un \u00e0 qui parler lui- m\u00eame n'a pas vu la souffrance de son ami Robert et une qui qui s'est suicid\u00e9 en 2009 pour ce t\u00e9moignage \u00e0 vif, Per Mertesacker a \u00e9t\u00e9 violemment critiqu\u00e9 par d'anciens joueurs allemands lui a voulu parler pour les g\u00e9n\u00e9rations futures pour que ses successeurs sur le terrain n'est plus \u00e0 ravaler leurs larmes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T05:14:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-595D10AA-2BCF-43D3-BD76-2031F94ADCEE", "internalArchiveId": "595D10AA-2BCF-43D3-BD76-2031F94ADCEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Philippe Duvanel, directeur du Ch\u00e2teau de St-Maurice", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Philippe Duvanel, directeur du Ch\u00e2teau de St-Maurice (INVITE 25.06 5H45 P.DUVANEL) LUNDI 25 JUIN\r\nPHILIPPE DUVANEL, directeur du Ch\u00e2teau de St-Maurice sur l'expo Petzi au Ch\u00e2teau de St-Maurice jusqu'au 11 novembre\r\n DIR ST LSN\r\n** 19\r\nVient par ses propres moyens\r\nMUSIQUE: Thierry Romanens et Format A3, L'avenir des oiseaux (OK cond)\t\r\nPHOTO: OK (One note) \r\nTITRE WEB: Philippe Duvanel directeur de la Fondation du Ch\u00e2teau de St-Maurice sur l'exposition Petzi\r\nBio:\r\n-1969 Lausanne, 58 ans\r\n-cuisinier de formation, m\u00e9tier de r\u00eave, CFC commerce\r\n-formation dans la comm\r\n-responsable promo marketing 24h (club abonn\u00e9, coup de fourchett, dessin burki)\r\n-respo promo et comm d'expo 0.2\r\n-respo promo et comm, pp Pal\u00e9o 2**\r\n-directeur de BD fil Lausanne 2**\r\n-directeur artistique de Del\u00e9mont BD depuis 2015 \u00e0 50%\r\n-directeur du chateau de st-maurice (1-2 expo/an) depuis 2015 \u00e0 50%\r\n-diff\u00e9rents mandats \r\n-passionn\u00e9 par l'image, le cin\u00e9ma, la photo, la culture se d\u00e9finit comme un passeur\r\n-se veut passeur, se consid\u00e8re comme un imposteur dans la BD\r\net la mus\u00e9ologie car pas de dipl\u00f4me \r\n-a v\u00e9cu \u00e0 Paris avec son compagnon \r\n-aime la nature, partir loin, soif de d\u00e9couverte\r\n-quarantaine d\u00e9but de la fin, a senti vrai rupture \r\n***5h45\r\nNotre invit\u00e9 est un passeur...\r\nde culture...\r\nd'\u00e9motions...\r\nde plats aussi...\r\nIl aime la cuisine...l'italienne est sa pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e...\r\nIl aime cuisiner...\r\nmais pas n'importe quoi...\r\n  5h45 MAITE\r\nNon...Ce sont les l\u00e9gumes qu'il pr\u00e9f\u00e8re cuisiner...\r\n(n'en d\u00e9plaise \u00e0 Ma\u00eft\u00e9)\r\nBonjour Philippe Duvanel...\r\n....\r\n-Si vous \u00e9tiez un l\u00e9gume ce serait lequel? \r\n-Vous m'avez dit \u00eatre fascin\u00e9 par les l\u00e9gumes...qu'est-ce qui vous fascine?\r\n-Il para\u00eet que l'un de vos plus grand bonheur c'est de faire le march\u00e9? (lu \u00e7a dans 24heures) vrai? l'avez fait ce wkd? \r\n***Philippe Duvanel on vous conna\u00eet davantage comme le \"Monsieur BD de Suisse Romande\"...(directeur artistique de Del\u00e9mont BD, ex-directeur de BDfil \u00e0 Lausanne, directeur du Chateau de St-Maurice qui pr\u00e9sente en ce moment une expo sur Petzi) \r\n-pourtant le m\u00e9tier de vos r\u00eaves c'\u00e9tait cuisinier?\r\n(contre avis de mes parents, CFC interrompu apr\u00e8s 2 ans trop dur)\r\n-\"la cuisine c'est le bonheur de la vie\", dites-vous. Vous cuisinez pour \u00eatre heureux? \r\n-Apprentissage de cuisinier interrompu, vous enfilez ensuite le costume d'employ\u00e9 de commerce...\u00e7a a fait plaisir \u00e0 vos parents? et \u00e0 vous? \r\n-puis vous vous sp\u00e9cialisez dans la communication et la promotion...travaillez pour 24h, expo 0.2, Pal\u00e9o...le coup de chaud de ces 10 ans de travail dans la comm' c'\u00e9tait o\u00f9/quoi/comment? \r\n-Pal\u00e9o quels souvenirs? \r\n-Chez 24h/Edipresse vous lancez les albums annuel de Burki, cr\u00e9ez le club des abonn\u00e9s, des actions jeunes lecteurs, relancer le Coup de Fourchette...c'\u00e9tait la belle \u00e9poque, \u00e9diteurs avaient encore de l'argent? encore \u00e9diteurs romands...\r\n-Regard sur la presse, disparition du Matin...\r\n-devenir encore plus compliqu\u00e9 pour dessinateurs? \r\n-Finalement, la BD vous y venez par hasard...c\u00e0d? \r\n(aimait pas sp\u00e9cialement \u00e7a, venu me chercher pour mes comp\u00e9tences \u00e0 Pal\u00e9o)\r\n-r\u00e9sultat d'une crise de la quarantaine peut-\u00eatre aussi? \r\n(envie de faire autre chose) \r\n-Vous dites que vous \u00eates un \"imposteur\" dans ce milieu...pourquoi? \r\n(me sent pas l\u00e9gitime, aime pas certains style manga/fantaisie)\r\n-Pourtant vous restez 8 ans \u00e0 BDfil, et vous redressez le festival en difficult\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque...sauveur de BDfil?\r\n-Finalement pourquoi rester dans ce milieu? car mtn reprise direction artistique de Del\u00e9montBD...\r\n(arrive pas \u00e0 quitter, gens doivent avoir marre de moi, mon regard)\r\n-le sentiment de trahir, d\u00e9cevoir les auteurs? personne pour vous succ\u00e9der? \r\n-Un militant de la BD? \r\n(BD peu soutenue en Suisse, situation auteur dramatique) \r\n***Aujourd'hui vous vivez \u00e0 Lausanne mais travaillez entre Del\u00e9mont et St-Maurice en Valais...comme directeur du Ch\u00e2teau de St-Maurice, lieu d'exposition...comment att\u00e9ri l\u00e0-bas?\r\n-Comment on appelle les habitants de St-Maurice? Les Agaunois\r\n-Volont\u00e9 de d\u00e9poussi\u00e9rer l'image du Ch\u00e2teau, grand public...\r\n-Lieu recul\u00e9 comment attirer du monde...avec peu de moyen? \r\n-Succ\u00e8s Marsupilami en 2016, Alice au Pays des Merveilles l'an dernier, Petzi fait un carton...vous avez LA recette du succ\u00e8s? \r\n-trop modeste?!\r\n-Votre premi\u00e8re BD?\r\n(petzi)\r\n-Un plat?\r\n-Une ville?\r\n(lausanne plus belle au monde)\r\n-\"La quarantaine c'est le d\u00e9but de la fin\", f\u00eaterez 50 ans l'ann\u00e9e prochaine...peur? changement de cap professionnel? \r\nMUSIQUE:\r\nThierry Romanens et Format A3, L'avenir des oiseaux \r\n-Un concert? souvenir de Pal\u00e9o? \r\n***6h15\r\nIl porte une saloppette rouge \u00e0 pois blancs, aime les cr\u00eapes, squatte/vit un Chateau \u00e0 St-Maurice en ce moment...pas notre invit\u00e9 non...quoi que il aime peut-\u00eatre les cr\u00eapes et se trouve souvent \u00e0 St-Maurice mais...lui:\r\n  DUVANEL PETZI/6H15 \r\n...Petzi (racont\u00e9 ici par Luca Thorens dans Pantagruel, on le salue) \r\nPetzi. Le c\u00e9l\u00e8bre ourson...personnage de bande dessin\u00e9e...qui fait les 400 coups avec sa bande. \r\nRiki le P\u00e9lican, au bec sans fond. L'Amiral. Caroline la tortue muette...et biensure leur bateau le Mary...\r\nPetzi au coeur d'une exposition en ce moment au Ch\u00e2teau de St-Maurice en Valais...que vous avez con\u00e7ue Philippe Duvanel...vous dirigez ce lieu d'exposition...\r\n-Pourquoi Petzi? \r\n(premi\u00e8re BD pour bcp, envie depuis lgt)\r\n-Petzi a vu le jour au Danemark en 1951 (Rasmus Klum 67 ans)...une expo pour les vieux? les jeunes vieux?\r\n(ma crainte mais fontionne chez petits aussi car les rapproche de leur univers)\r\n-Qu'est-ce qu'on y voit? \r\n(plaisir r\u00e9gressif: dessins, jeux, cr\u00eapes, reproduction 1.1 du bateau Mary, histoire de la s\u00e9rie, hommages \u00e0 Petzi par 25 dessinateurs suisses+Vigousse)\r\n-On peut y manger des cr\u00eapes \u00e0 la confiture?\r\n(non d'ailleurs plaintes visiteurs)\r\n-L'univers de Petzi c'est un univers o\u00f9 tout est possible...(y compris faire de la saucisse avec un tuba)...o\u00f9 il n'y a pas de m\u00e9chant...pas de morale...une \u00e9poque r\u00e9volue? \r\n-C'est une expo comme on en fait plus, pas d'effet sepctaculaires, de 3D...sur une BD qu'on ne ferait plus...\r\n(petit budget on est pas disney 50 mille francs/4 mois//BD sans moral, ni m\u00e9chant)\r\n-Objectif de cette expo: retomber en enfance?\r\n(fonctionne comme madeleine de proust)\r\n-Cette exposition c'est aussi un moyen de questionner notre rapport \u00e0 l'enfance...il a chang\u00e9? vous dites \"aujourd'hui un enfant devient adultre tr\u00e8s vite\"\r\n(enfance raccoucie, peut plus manger autant de cr\u00eapes qu'il veut, pression sociale sur enfant, voit porno \u00e0 7 ans)\r\n-Plus assez de place pour l'insouciance...l'absurde?\r\n-la moralit\u00e9 est dans toutes les BD, dessin anim\u00e9? regret? \r\n(moralt\u00e9 am\u00e9ricaine a fait son chemin/besoin d'un gentil et un m\u00e9chant)\r\n-un enfant \u00e0 7ans regarde le monde avec des yeux d'adulte?\r\n-il faudrait de nouveau personnage \u00e0 la Petzi?\r\n-D'ailleurs il y a une fable \u00e9cologique dans l'album in\u00e9dit de Petzi sorti cette ann\u00e9e en marge de l'exposition. \"Petzi et le 7\u00e8me continent\"...\r\n(b\u00e9d\u00e9iste Andr\u00e9 Taymans adit qu'on ne peut plus raconter des histoires comme \u00e7a aux enfants aujourd'hui parceque l'info circule)\r\n-Thierry Capezzone qui a r\u00e9alis\u00e9 un autre album in\u00e9dit dit que \"Petzi c'est l'enfance qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 pourrie au fric\"\r\n-L'expo cartonne, combien de visiteurs? \r\n-Marsupilami et Alice avaient d\u00e9j\u00e0 cartonn\u00e9, vous connaissez LA recette du succ\u00e8s...\r\n-comment expliquer le succ\u00e8s? \r\n-A l'\u00e9poque de sa sortie, 1951 Petzi n'a pas fonctionn\u00e9 partout, pas pris en France...pourquoi?\r\n(Danemark, Pays-Bas, Belgique, All, Suisse)\r\n-Demand\u00e9 \u00e0 25 dessinateurs suisses et vigousse de revisiter Petzi...une consigne: pas le maltraiter...pourquoi? \r\n(poser un regard d'adulte dessus)\r\n-la prochaine expo?\r\n***Petzi au Ch\u00e2teau de St-Maurice...jusqu'au 11 novembre...\r\nSoir\u00e9e jeux \u00e0 l'occasion de la nuit des mus\u00e9es fin d'ann\u00e9e...\r\nFacts:\r\n-avant Maruspilami et Alice au pays des merveilles (+de 12 mille visiteurs succ\u00e8s) \r\n-nouvel album pour enfant \"Petzi et le 7\u00e8me continent\" 2018 Petzi rame aux milieux des d\u00e9bris plastiue sur les oc\u00e9ans (\u00e9d. Paquet) \r\n-autre in\u00e9dit Petzi et le Volcan 2017\r\n-c\u00e9l\u00e8bre s\u00e9rie animali\u00e8re humoristique cr\u00e9\u00e9e en 1951 par Danois Carla et Vilhelm Hansen\r\n-Rasmus Klum\r\n(MUSIQUE/INVITE 25.06/ROMANENS L'avenir des oiseaux (remix)) \r\n(MUSIQUE/INVITE 25.06/ROMANENS L'avenir des oiseaux (remix))", "durationSec": 571, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9653958", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Philippe Duvanel, directeur du Ch\u00e2teau de St-Maurice / LMA_2018-06-25T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 25.06.2018"], "variantIds": ["ece-9653958"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-01T03:20:48Z", "speechToTexts": ["01.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nNotre invit\u00e9 est un passeur de culture, d'\u00e9motions, de plats aussi, il aime la cuisine, l'italienne, sa pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, il aime cuisiner mais pas importe quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [83%] :\r\nPas de foie gras, pas de sanglier, pas de Griveaux de B\u00e9cassine, pas d'ortolans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:18) [89%] :\r\nNon, ce sont les l\u00e9gumes qu'il pr\u00e9f\u00e8re cuisiner bonjour Philippe Duvanel bonjour, Coralie, si vous \u00e9tiez un l\u00e9gume, ce serait lequel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [86%] :\r\nLa question pi\u00e8ge je qui sont pi\u00e8ge mais bon, ils sont tous tr\u00e8s haut et tr\u00e8s bon je sais pas, \u00e9coutez, sinc\u00e8rement, je pense que la tomate ou vous le poivron, le poivron peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [87%] :\r\nVoil\u00e0 c'est joli poivron, vous avez dit \u00eatre fascin\u00e9 par les l\u00e9gumes qu'est -ce qui vous fascine dans les l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [81%] :\r\nC'est tout, c'est c'est leur couleur c'est la la de leur transformation c'est la consistance, c'est la vari\u00e9t\u00e9, c'est incroyable et l\u00e9gumes est vraiment un un \u00e9l\u00e9ment qui en cuisine est une mati\u00e8re pour moi qui, qui est sans limite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [90%] :\r\nPhilippe Duvanel alors on vous conna\u00eet davantage comme le Monsieur bande dessin\u00e9e de de Suisse romande, directeur artistique de Del\u00e9mont BD, ex- directeur de BD fil \u00e0 \u00e0 Lausanne aujourd'hui, vous \u00eates directeur du lieu d'Exposition du Ch\u00e2teau de Saint-Maurice en Valais pourtant le m\u00e9tier de vos r\u00eaves, c'\u00e9tait cuisinier, vous avez commenc\u00e9 par un apprentissage de cuisinier, pourquoi vous avez arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [83%] :\r\nJe me suis battu pour faire ce m\u00e9tier aupr\u00e8s de mes parents, je voulais absolument faire ce m\u00e9tier -l\u00e0, pour moi, c'\u00e9tait le m\u00e9tier de Mireille absolu, c'est un m\u00e9tier qui qui impose beaucoup \u00e0 la vie priv\u00e9e et personnelle et qui tombe comme un coup\u00e9 clairement de de toute vie sociale, c'est des horaires qui sont tr\u00e8s particulier hein, une journ\u00e9e qui est coup\u00e9e en 2 week- end on travaille dur, f\u00e9ri\u00e9 un m\u00e9tier qui se rend difficile qui donc je reste amoureux mais qui a \u00e9t\u00e9 trop compliqu\u00e9 pour moi \u00e0 vivre et et et habit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [95%] :\r\nMais vous dites que la cuisine, c'est le bonheur de la vie vous cuisinez encore aujourd'hui pour \u00eatre heureux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [97%] :\r\nOui, c'est le partage c'est c'est l'\u00e9change de l'amour la cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [87%] :\r\nLa cuisine votre 1er m\u00e9tier de coeur, ensuite vous vous \u00eates vers un apprentissage d'employ\u00e9 de commerce, \u00e7a a fait plaisir \u00e0 vos parents \u00e7a que vous en dossier ce costume -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [84%] :\r\nOui, c'\u00e9tait mais peuvent faire plaisir \u00e0 ses parents et avoir un CFC digne de ce nom et puis voil\u00e0, on avait 3 9 sages du commerce messieurs aussi, pas seulement ennuyer dans ce cet apprentissage et puis \u00e7a va donner surtout ben apr\u00e8s le l'envie d'\u00e9cole, \u00e9l\u00e8ve d'aller vers d'autres choses, vers la communication et le marketing notamment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [91%] :\r\nOui, vous y avez travaill\u00e9 pendant 10 ans dans ce secteur comme responsable communication pour Pal\u00e9o Festival, porte- parole de Pal\u00e9o vous \u00e9tiez aussi responsable de la communication de l'\u00e9v\u00e9nementiel expos\u00e9 2 vous avez travaill\u00e9 10 ans dans dans le marketing pour 24 heures c'\u00e9tait quoi elle co\u00fbte chauffe de ces 10 ans dans dans la communication, s'il fallait en citer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [86%] :\r\nUn choix du plus coup sauf c'est vraiment Expo 02 allais \u00e0 la toute fin du projet dans l'\u00e9quipe de Daniel Rossellat et puis c'est un moment o\u00f9 il fallait vraiment produire fallait sortir quelque chose, moi j'ai vraiment cru que j'allais mourir, ce qui BD de des spectacles sur les 4 arteplages c'\u00e9tait fascinant, c'\u00e9tait en 2 langues, mais tout \u00e9tait chaotique, tout \u00e9tait compliqu\u00e9, et puis il a fallu revenir percevoir tout ce qu'on pouvait faire, puis surtout, il y avait d\u00e9j\u00e0 une envie difficile de la part des Suisses tout court, devenir Expo 02 donc, qui plus est, leur donner envie de venir voir des spectacles sur des arteplages, c'est encore plus complexe, je pense qu'il est grand cru que j'allais mourir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [85%] :\r\nMais vous \u00eates toujours l\u00e0, oui, bon, la la s\u00e9rie et puis finalement, vous vous \u00eates tourn\u00e9s vers la BD, la bande dessin\u00e9e et et vous dites que vous \u00eates venu par hasard, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [85%] :\r\nPas \u00e7a parce que moi je pense que si je ne me suis jamais sentie tr\u00e8s l\u00e9gitime dans cette affaire, on a vu Monsieur chercher pour pour BD-FIL y avait une premi\u00e8re \u00e9dition du du festival qui avait, qui avait eu lieu, c'est pas une chercher pour pour sa 2\u00e8me, son Fr\u00e9mont s'est pr\u00e9occup\u00e9 de ma passion de mon int\u00e9r\u00eat pour la bande d\u00e9cennies mes comp\u00e9tences dans ce domaine -l\u00e0, il faut qu'on plut\u00f4t il me chercher pour ce que j'avais acquis du c\u00f4t\u00e9 d'Expo 02 2 Pal\u00e9o et puis ben voil\u00e0, je me suis mis gentiment, je me situe tr\u00e8s rapidement j'arr\u00eaterais parce que je pensais que \u00eates un imposteur, je le pense encore toujours quelquefois dans ce que je. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [68%] :\r\nMarc imposteur, c'est fort comme mots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [88%] :\r\nOui, cette fois, effectivement oui tout \u00e0 fait mais j'ai pas dit derri\u00e8re moi d'\u00e9tudes acad\u00e9miques, j'ai pas vraiment une exp\u00e9rience av\u00e9r\u00e9e, j'ai pas de dipl\u00f4me, je dirais m\u00eame type comme oui, comme un imposteur en fait dans cette affaire en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [94%] :\r\nMais vous \u00eates c'\u00e9tait difficile du coup de, de, de, d'\u00eatre cr\u00e9dible de s'imposer, de faire passer ses id\u00e9es ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [89%] :\r\nOui, il a fallu du temps, mais on m'a fait confiance, faut faut le faut le reconna\u00eetre, en fait, mais c'est que quelquefois quand je me compare \u00e0 d'autres de mais de mes coll\u00e8gues de mes alter \u00e9go, je me sens des fois un petit peu un peu d\u00e9cal\u00e9, effectivement, mais, mais c'est un m\u00e9tier qui ne s'apprend pas non plus dire directeur artistique ou -directeur tout court d'un festival de bande dessin\u00e9e, il faut cumuler beaucoup de casquettes et Pierre donn\u00e9 bon voil\u00e0, on fait ce qu'on a et et l'int\u00e9r\u00eat, c'est de pouvoir servir vraiment la bande dessin\u00e9e qui est aujourd'hui finalement quelque chose que je regrette pas du tout au contraire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [90%] :\r\nVoil\u00e0, vous disiez que vous ne pensiez pas rester finalement vous \u00eates rest\u00e9 8 ans \u00e0 BD-Fil vous avez redressez le festival en difficult\u00e9, vous \u00e9tiez le sauveur de BD fil Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [86%] :\r\nC'est beaucoup dire, il y a eu beaucoup de gens autour de moi pour pour pour mettant en avant, mais c'est vrai qu'il fallait imposer ce festival \u00e0 \u00e0 Lausanne, dans une ville o\u00f9 il y a quantit\u00e9 d'\u00e9v\u00e9nements de rendez- vous et puis effectivement avant il moi j'y tiens beaucoup, j'avais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attentif \u00e0 la f\u00eate que ce au fait que ce festival arrive du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, malheureusement, si elle avait, elle avait quitt\u00e9, c'est bien dommage, hein, parce que financi\u00e8re, avec une p\u00e9pite Les entre elle est entre les mains et puis j'\u00e9tais content que c'est que \u00e7a r\u00e9siste en Suisse romande qui en rond, un grand rendez- vous de la bande dessin\u00e9e qui qui qui se porte \u00e0 fond \u00e0 ce titre- l\u00e0, je l'ai d\u00e9fendu fortement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [93%] :\r\nAujourd'hui, vous \u00eates toujours dans la bande dessin\u00e9e un directeur artistique de Del\u00e9mont BD si vous abandonnent, il est la bande dessin\u00e9e, vous auriez le sentiment de trahir d'abandonner les auteurs aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [84%] :\r\nNon, je ne crois pas, parce que je crois qu'\u00e0 \u00e0 cette personne qui peut, qui peuvent servir la bande ici en ce pays, mais c'est vrai que, et l\u00e0, elle a d\u00fb faire de la peine \u00e0 \u00e0 s'imposer \u00e0 \u00eatre d\u00e9fendue tr\u00e8s clairement et puis j'ai essay\u00e9 de la quitter, hein, quand j'ai quitt\u00e9 BD fil, je me suis dit ben j'ai fait mon temps j'ai fatigu\u00e9, je vais me fatiguer, je vais me r\u00e9p\u00e9ter et voil\u00e0 et on est vu chercher pour Del\u00e9mont BD c'est c'est un bonheur parce que d'un coup, je me suis rendu compte que je ne pourrais pas quitter ce milieu -l\u00e0, parce que j'ai beaucoup d'aime beaucoup d'amour et beaucoup endiguer mettent d'amis, enfin, de gens que j'aime beaucoup servir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [91%] :\r\nJordi, Philippe Duvanel, vous vivez \u00e0 Lausanne, mais vous travaillez entre Del\u00e9mont pour Del\u00e9mont BD et Saint-Maurice en Valais comme directeur du Ch\u00e2teau de Saint-Maurice, lieu d'exposition comment vous avez atterri l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [88%] :\r\nBen, l\u00e0 aussi, on est plus loin venu me chercher du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Maurice et puis c'est vrai que tout d'un coup de quitter Lausanne pour moi c'\u00e9tait plut\u00f4t rafra\u00eechissant, je pense que de de partir un tout petit peu de quitter l'arc l\u00e9manique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait bienfaisant, je sais pas pourquoi je voil\u00e0, je pense qu'il a une belle conjonction qui est tout au-dessus de ma t\u00eate, effectivement, c'est un petit peu compter 40 Del\u00e9mont et et Saint-Maurice, mais ces 2 \u00e9v\u00e9nements, 2 objets qui sont passionnants, avec des gens qui sont vraiment tr\u00e8s motiv\u00e9s autour de autour de moi et des r\u00e9gions qui sont vraiment tr\u00e8s forte et tr\u00e8s dynamique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:28) [83%] :\r\nEt du coup vous avez appris le nom des habitants de Saint-Maurice oui les Zago noir, madame, moi je l'ai d\u00e9couvert en en document trancheront faux Philippe Duvanel on va faire une pause en musique avec votre choix musical, il est Suisses Thierry Romanens Romanince et Format A3, \u00e7a s'appelle l'avenir des oiseaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:06) [79%] :\r\nQuand nous aurons enfin j'ai pass\u00e9 2 fois et coup\u00e9 assez de branches battu assez d'armes que deviendront les joies. \r\nQuand nous en a re\u00e7u assez de poids et coup\u00e9 assez de Bordj battu assez d'armes que deviendront les oiseaux ou innombrables dans le ciel du, y aura -t-il assez de place pour autant non mais en Ankara dans nos maisons aux employes. \r\nTu peux de entrez dans le bus qui d\u00e9roule n'en finit des tu peux te jusqu'au toit du vendredi au dimanche, c'est \u00e0 la bouche que tu retournes \u00e0 ce g\u00e2teau de paille. \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait plus \u00e9voqu\u00e9 tout vide. \r\nOui, comment des traces avec mes valises mes cordes \u00e0 jeter, SAMU, vous me voyez avec vos yeux de ta avec vos yeux dot \u00e0 vous me voyez comment d\u00e9tresse avec mes valises, mais comme je mais faut que rapi\u00e9c\u00e9, vous me voyez avec vos yeux d'Otar avec vos yeux d'otages alors que je reprends dans \u00e9claircie des pages blanches pour se couvrir, et pas pour secourir aux pas. \r\nDans les classiques des pages blanches du courrier pour secourir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [87%] :\r\nPour l'avenir des oiseaux Thierry Format A3 le choix musical de notre invit\u00e9 Philippe Duvanel monsieur bande dessin\u00e9e de Suisse romande, si, si j'ose dire un vous rouge c'est oui, non, non, non je je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:15) [86%] :\r\nPas int\u00e9ressant de doute \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme monsieur ou voil\u00e0 enfin pour moi \u00e7a m'o\u00f9 plusieurs casquettes on est tous passeur, on est tous oui enfin je crois nation ne peut pas tout d'un coup s'attribuer cette fonction -l\u00e0 un peu particulier, il y a d'autres personnes qui peuvent \u00eatre en tant que telle, mais pas moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:30) [88%] :\r\nVous connaissez le bon. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duvanel, Philippe", "role": "directeur artistique de Del\u00e9mont'BD, ancien directeur de BDfil", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8033B6D-9D90-427E-834C-2AB17D9AFB26", "internalArchiveId": "C8033B6D-9D90-427E-834C-2AB17D9AFB26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Philippe Duvanel, directeur du Ch\u00e2teau de St-Maurice", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Philippe Duvanel, directeur du Ch\u00e2teau de St-Maurice (INVITE 25.06 6H15 P.DUVANEL) LUNDI 25 JUIN\r\nPHILIPPE DUVANEL, directeur du Ch\u00e2teau de St-Maurice sur l'expo Petzi au Ch\u00e2teau de St-Maurice jusqu'au 11 novembre\r\n DIR ST LSN\r\n** 19\r\nVient par ses propres moyens\r\nMUSIQUE: Thierry Romanens et Format A3, L'avenir des oiseaux (OK cond)\t\r\nPHOTO: OK (One note) \r\nTITRE WEB: Philippe Duvanel directeur de la Fondation du Ch\u00e2teau de St-Maurice sur l'exposition Petzi\r\nBio:\r\n-1969 Lausanne, 58 ans\r\n-cuisinier de formation, m\u00e9tier de r\u00eave, CFC commerce\r\n-formation dans la comm\r\n-responsable promo marketing 24h (club abonn\u00e9, coup de fourchett, dessin burki)\r\n-respo promo et comm d'expo 0.2\r\n-respo promo et comm, pp Pal\u00e9o 2**\r\n-directeur de BD fil Lausanne 2**\r\n-directeur artistique de Del\u00e9mont BD depuis 2015 \u00e0 50%\r\n-directeur du chateau de st-maurice (1-2 expo/an) depuis 2015 \u00e0 50%\r\n-diff\u00e9rents mandats \r\n-passionn\u00e9 par l'image, le cin\u00e9ma, la photo, la culture se d\u00e9finit comme un passeur\r\n-se veut passeur, se consid\u00e8re comme un imposteur dans la BD\r\net la mus\u00e9ologie car pas de dipl\u00f4me \r\n-a v\u00e9cu \u00e0 Paris avec son compagnon \r\n-aime la nature, partir loin, soif de d\u00e9couverte\r\n-quarantaine d\u00e9but de la fin, a senti vrai rupture \r\n***5h45\r\nNotre invit\u00e9 est un passeur...\r\nde culture...\r\nd'\u00e9motions...\r\nde plats aussi...\r\nIl aime la cuisine...l'italienne est sa pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e...\r\nIl aime cuisiner...\r\nmais pas n'importe quoi...\r\n 5h45 MAITE\r\nNon...Ce sont les l\u00e9gumes qu'il pr\u00e9f\u00e8re cuisiner...\r\n(n'en d\u00e9plaise \u00e0 Ma\u00eft\u00e9)\r\nBonjour Philippe Duvanel...\r\n....\r\n-Si vous \u00e9tiez un l\u00e9gume ce serait lequel? \r\n-Vous m'avez dit \u00eatre fascin\u00e9 par les l\u00e9gumes...qu'est-ce qui vous fascine?\r\n-Il para\u00eet que l'un de vos plus grand bonheur c'est de faire le march\u00e9? (lu \u00e7a dans 24heures) vrai? l'avez fait ce wkd? \r\n***Philippe Duvanel on vous conna\u00eet davantage comme le \"Monsieur BD de Suisse Romande\"...(directeur artistique de Del\u00e9mont BD, ex-directeur de BDfil \u00e0 Lausanne, directeur du Chateau de St-Maurice qui pr\u00e9sente en ce moment une expo sur Petzi) \r\n-pourtant le m\u00e9tier de vos r\u00eaves c'\u00e9tait cuisinier?\r\n(contre avis de mes parents, CFC interrompu apr\u00e8s 2 ans trop dur)\r\n-\"la cuisine c'est le bonheur de la vie\", dites-vous. Vous cuisinez pour \u00eatre heureux? \r\n-Apprentissage de cuisinier interrompu, vous enfilez ensuite le costume d'employ\u00e9 de commerce...\u00e7a a fait plaisir \u00e0 vos parents? et \u00e0 vous? \r\n-puis vous vous sp\u00e9cialisez dans la communication et la promotion...travaillez pour 24h, expo 0.2, Pal\u00e9o...le coup de chaud de ces 10 ans de travail dans la comm' c'\u00e9tait o\u00f9/quoi/comment? \r\n-Pal\u00e9o quels souvenirs? \r\n-Chez 24h/Edipresse vous lancez les albums annuel de Burki, cr\u00e9ez le club des abonn\u00e9s, des actions jeunes lecteurs, relancer le Coup de Fourchette...c'\u00e9tait la belle \u00e9poque, \u00e9diteurs avaient encore de l'argent? encore \u00e9diteurs romands...\r\n-Regard sur la presse, disparition du Matin...\r\n-devenir encore plus compliqu\u00e9 pour dessinateurs? \r\n-Finalement, la BD vous y venez par hasard...c\u00e0d? \r\n(aimait pas sp\u00e9cialement \u00e7a, venu me chercher pour mes comp\u00e9tences \u00e0 Pal\u00e9o)\r\n-r\u00e9sultat d'une crise de la quarantaine peut-\u00eatre aussi? \r\n(envie de faire autre chose) \r\n-Vous dites que vous \u00eates un \"imposteur\" dans ce milieu...pourquoi? \r\n(me sent pas l\u00e9gitime, aime pas certains style manga/fantaisie)\r\n-Pourtant vous restez 8 ans \u00e0 BDfil, et vous redressez le festival en difficult\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque...sauveur de BDfil?\r\n-Finalement pourquoi rester dans ce milieu? car mtn reprise direction artistique de Del\u00e9montBD...\r\n(arrive pas \u00e0 quitter, gens doivent avoir marre de moi, mon regard)\r\n-le sentiment de trahir, d\u00e9cevoir les auteurs? personne pour vous succ\u00e9der? \r\n-Un militant de la BD? \r\n(BD peu soutenue en Suisse, situation auteur dramatique) \r\n***Aujourd'hui vous vivez \u00e0 Lausanne mais travaillez entre Del\u00e9mont et St-Maurice en Valais...comme directeur du Ch\u00e2teau de St-Maurice, lieu d'exposition...comment att\u00e9ri l\u00e0-bas?\r\n-Comment on appelle les habitants de St-Maurice? Les Agaunois\r\n-Volont\u00e9 de d\u00e9poussi\u00e9rer l'image du Ch\u00e2teau, grand public...\r\n-Lieu recul\u00e9 comment attirer du monde...avec peu de moyen? \r\n-Succ\u00e8s Marsupilami en 2016, Alice au Pays des Merveilles l'an dernier, Petzi fait un carton...vous avez LA recette du succ\u00e8s? \r\n-trop modeste?!\r\n-Votre premi\u00e8re BD?\r\n(petzi)\r\n-Un plat?\r\n-Une ville?\r\n(lausanne plus belle au monde)\r\n-\"La quarantaine c'est le d\u00e9but de la fin\", f\u00eaterez 50 ans l'ann\u00e9e prochaine...peur? changement de cap professionnel? \r\nMUSIQUE:\r\nThierry Romanens et Format A3, L'avenir des oiseaux \r\n-Un concert? souvenir de Pal\u00e9o? \r\n***6h15\r\nIl est danois, il a 67 ans.\r\nIl porte une saloppette rouge \u00e0 pois blancs, aime les cr\u00eapes, squatte/vit un Chateau \u00e0 St-Maurice en ce moment...pas notre invit\u00e9 non...quoi que il aime peut-\u00eatre les cr\u00eapes et se trouve souvent \u00e0 St-Maurice mais...lui:\r\n  DUVANEL PETZI/6H15 \r\n...Petzi (racont\u00e9 ici par Luca Thorens dans Pantagruel, on le salue) \r\nPetzi. Le c\u00e9l\u00e8bre ourson...personnage de bande dessin\u00e9e...qui fait les 400 coups avec sa bande. \r\nRiki le P\u00e9lican, au bec sans fond. L'Amiral. Caroline la tortue muette...et biensure leur bateau le Mary...\r\nPetzi au coeur d'une exposition en ce moment au Ch\u00e2teau de St-Maurice en Valais...que vous avez con\u00e7ue Philippe Duvanel...vous dirigez ce lieu d'exposition...\r\n-Pourquoi Petzi? \r\n(premi\u00e8re BD pour bcp, envie depuis lgt)\r\n-Petzi a vu le jour au Danemark en 1951 (Rasmus Klum)...une expo pour les vieux? les jeunes vieux?\r\n(ma crainte mais fontionne chez petits aussi car les rapproche de leur univers)\r\n-Qu'est-ce qu'on y voit? \r\n(plaisir r\u00e9gressif: dessins, jeux, cr\u00eapes, reproduction 1.1 du bateau Mary, histoire de la s\u00e9rie, hommages \u00e0 Petzi par 25 dessinateurs suisses+Vigousse)\r\n-On peut y manger des cr\u00eapes \u00e0 la confiture?\r\n(non d'ailleurs plaintes visiteurs)\r\n-L'univers de Petzi c'est un univers o\u00f9 tout est possible...(y compris faire de la saucisse avec un tuba)...o\u00f9 il n'y a pas de m\u00e9chant...pas de morale...une \u00e9poque r\u00e9volue? \r\n-C'est une expo comme on en fait plus, pas d'effet sepctaculaires, de 3D...sur une BD qu'on ne ferait plus...\r\n(petit budget on est pas disney 50 mille francs/4 mois//BD sans moral, ni m\u00e9chant)\r\n-Objectif de cette expo: retomber en enfance?\r\n(fonctionne comme madeleine de proust)\r\n-Cette exposition c'est aussi un moyen de questionner notre rapport \u00e0 l'enfance...il a chang\u00e9? vous dites \"aujourd'hui un enfant devient adultre tr\u00e8s vite\"\r\n(enfance raccoucie, peut plus manger autant de cr\u00eapes qu'il veut, pression sociale sur enfant, voit porno \u00e0 7 ans)\r\n-Plus assez de place pour l'insouciance...l'absurde?\r\n-la moralit\u00e9 est dans toutes les BD, dessin anim\u00e9? regret? \r\n(moralt\u00e9 am\u00e9ricaine a fait son chemin/besoin d'un gentil et un m\u00e9chant)\r\n-un enfant \u00e0 7ans regarde le monde avec des yeux d'adulte?\r\n-il faudrait de nouveau personnage \u00e0 la Petzi?\r\n-D'ailleurs il y a une fable \u00e9cologique dans l'album in\u00e9dit de Petzi sorti cette ann\u00e9e en marge de l'exposition. \"Petzi et le 7\u00e8me continent\"...\r\n(b\u00e9d\u00e9iste Andr\u00e9 Taymans adit qu'on ne peut plus raconter des histoires comme \u00e7a aux enfants aujourd'hui parceque l'info circule)\r\n-Thierry Capezzone qui a r\u00e9alis\u00e9 un autre album in\u00e9dit dit que \"Petzi c'est l'enfance qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 pourrie au fric\"\r\n-L'expo cartonne, combien de visiteurs? \r\n-Marsupilami et Alice avaient d\u00e9j\u00e0 cartonn\u00e9, vous connaissez LA recette du succ\u00e8s...\r\n-comment expliquer le succ\u00e8s? \r\n-A l'\u00e9poque de sa sortie, 1951 Petzi n'a pas fonctionn\u00e9 partout, pas pris en France...pourquoi?\r\n(Danemark, Pays-Bas, Belgique, All, Suisse)\r\n-Demand\u00e9 \u00e0 25 dessinateurs suisses et vigousse de revisiter Petzi...une consigne: pas le maltraiter...pourquoi? \r\n(poser un regard d'adulte dessus)\r\n***Petzi au Ch\u00e2teau de St-Maurice...jusqu'au 11 novembre...\r\nSoir\u00e9e jeux \u00e0 l'occasion de la nuit des mus\u00e9es fin d'ann\u00e9e...\r\nFacts:\r\n-avant Maruspilami et Alice au pays des merveilles (+de 12 mille visiteurs succ\u00e8s) \r\n-nouvel album pour enfant \"Petzi et le 7\u00e8me continent\" 2018 Petzi rame aux milieux des d\u00e9bris plastiue sur les oc\u00e9ans (\u00e9d. Paquet) \r\n-autre in\u00e9dit Petzi et le Volcan 2017\r\n-c\u00e9l\u00e8bre s\u00e9rie animali\u00e8re humoristique cr\u00e9\u00e9e en 1951 par Danois Carla et Vilhelm Hansen\r\n-Rasmus Klum", "durationSec": 361, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9653960", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Philippe Duvanel, directeur du Ch\u00e2teau de St-Maurice / LMA_2018-06-25T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 25.06.2018"], "variantIds": ["ece-9653960"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-01T03:22:40Z", "speechToTexts": ["01.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAutre chose \u00e0 pr\u00e9sent une autre image en fait de quelqu'un qui porte une salopette rouge \u00e0 pois blancs qui aime les cr\u00eapes qui squattent en ce moment le Ch\u00e2teau de Saint-Maurice en Valais c'est ce personnage si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [88%] :\r\nPetzi l'ourson qui part le matin pour un tour du monde sans vraiment r\u00e9fl\u00e9chir et en n'ayant rien dit \u00e0 sa maman et sa cohorte de grands malades, hein, l'amiral qui ne pensent qu'\u00e0 manger et qui dort en fumant la pipe, franchement Ping, un temps tout aussi d\u00e9rang\u00e9 que Petzi \u00c9ric un p\u00e9lican qui absolument, absolument tout et n'importe quoi dans sa bouche, nous avons donc une fine \u00e9quipe d'instable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [82%] :\r\nUne fine \u00e9quipe de grande stable Petzi racont\u00e9e ici par Lucas Thorens dans Pantagruel on ne salue Petzi qui est donc l'auteur du Ch\u00e2teau de Saint-Maurice en ces tant pour une Exposition que vous avez con\u00e7ue Philippe Duvanel pourquoi Petzi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [88%] :\r\nC'\u00e9tait ma premi\u00e8re bande- dessin\u00e9e pour beaucoup \u00e7a, \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9 aussi ma 1er mon 1er rapport \u00e0 \u00e0 l'histoire narrative et puis, l'autre pas, c'est aussi un rapport \u00e0 la libert\u00e9, \u00e0 l'enfance \u00e0 l'insouciance qui est extr\u00eamement rare Petzi c'est une bande dessin\u00e9e dont le dessin est peu int\u00e9ressant, affirmant : c'est un dessin qui \u00e9tait rest\u00e9 Poli dans les journaux \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les gens \u00e9taient encore tr\u00e8s populaire en ce bas monde, et puis un sc\u00e9nario inexistant au cas inexistant puissance comme l'a dit votre coll\u00e8gue tout \u00e0 l'heure, finalement, il se passe rien, si ce n'est l'histoire d'un bateau ou Petzi compte que des gens gentils et voil\u00e0 et puis se passe pas grand- chose, donc c'est un peu absent, mais \u00e7a m'int\u00e9ressait de mettre en avant cette banquier qui, malgr\u00e9 tous ses d\u00e9fauts, a eu et a toujours un succ\u00e8s incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [91%] :\r\nUn Petzi qui fonctionne, qui n'a pas fonctionn\u00e9 dans tous les pays, \u00e0 1 \u00e0 l'\u00e9poque de sa sortie dans les ann\u00e9es 1951 \u00e7a a fonctionn\u00e9 en Allemagne, en Suisse, en Suisse, pas en France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [86%] :\r\nEt pas en fran\u00e7ais, malgr\u00e9 plusieurs essais en fait un mandat, il y a eu un doute sur le l'\u00e9dition qui \u00e9tait une \u00e9dition sous, faut -il faire une \u00e9dition cartonn\u00e9e est ce que les Fran\u00e7ais n'existe que des que s'ils sont cartonn\u00e9 et \u00e7a n'a jamais march\u00e9 et si, aujourd'hui, vous parlez de Petzi en France on vous qu'avec des grands yeux, personne ne conna\u00eet Petzi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [85%] :\r\nEn France, les pourquoi \u00e7a peut marcher, c'est finalement pas le la mati\u00e8re de la BD c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plut\u00f4t la th\u00e9matique la fait dans Petzi ce soit absurdes et qui ni morale ni m\u00e9chant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [85%] :\r\nVous voulez dire que les Suisses ont abstrait un peu apr\u00e8s apr\u00e8s l'absurdit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [80%] :\r\nAlors je ne sais pas comment je pose question : pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [84%] :\r\nUn march\u00e9 qui sera aussi avait d'autres choses qui existe est \u00e9poque finalement ils \u00e9taient peut-\u00eatre plus les les Fran\u00e7ais aussi une \u00e9poque de de Spirou, je sais pas pourquoi en fait il y a pas de raisons objectives \u00e0 cela, mais c'est en Suisse \u00e0 sa cartonn\u00e9 en Allemagne aussi, et et voil\u00e0 donc l'\u00e9diteur d'ailleurs qui cartonne, l'\u00e9diteur allemand de de Petzi s'est cr\u00e9\u00e9e pour Petzi en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [87%] :\r\nPhilippe Duvanel on peut aussi se dire que une Expo sur Petzi si une Expo qu'on ne ferait plus, vous avez peu de moyens, pas 3D, pas d'effets spectaculaires Expo qu'on ne ferait plus sur une bande dessin\u00e9e qu'on qu'on ne vous n'\u00e9crirez plus non plus parce que parce que il y a plus, pas de morale, il y a trop de gentillesse c'est trop na\u00eff. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [86%] :\r\nOui, mais c'est, c'est c'est c'est l'int\u00e9r\u00eat, je pense qu'aujourd'hui, moi ce qui m'\u00e9tonne c'est fini l'enfance qui dispara\u00eet tr\u00e8s rapidement, je pense que je t\u00e9moigne enfant jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 12 13 ans, m\u00eame tr\u00e8s loin avant la brume de l'essence, aujourd'hui, un enfant et du coup la pornographie d\u00e9couvrent beaucoup d'chose un \u00e2ge tr\u00e8s pr\u00e9coce, un m\u00eame mot en-dessous de 10 ans et je pense int\u00e9ressant justement de montrer finalement cette ode \u00e0 l'enfance soit dit, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a compte insouciance, les parents sont absents, aucune morale, il y a pas de m\u00e9chant et pas gentil, on ne a pas sur d'adieu, du petit ourson et on le r\u00e9compense par des cr\u00eapes et puis on peut imaginer quantit\u00e9 de machine, on peut admirer les bateaux tout marche, tout fonctionne dans Petzi je crois qu'on peut se laisser cette libert\u00e9 -l\u00e0 qu'on a pu aujourd'hui finalement voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [78%] :\r\nIl faudra de nouveau Petzi nouveaux vous \u00eates -vous Petzi nouvelles histoires de ce type. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [85%] :\r\nOui, je pense, et puis ce qui est \u00e9tonnant c'est moi je pensais r\u00e9ellement que cette Exposition sera uniquement une Exposition sur l'agression de la nostalgie qu'elle marcherait Limoux aupr\u00e8s des adultes et les tout petits adorent et c'est plut\u00f4t chouette, se dire que cette po\u00e9sie -l\u00e0 cette licence et de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, on peut encore se se l'offrir en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [90%] :\r\nEt que \u00e7a fonctionne est -ce qu'on peut manger des cr\u00eapes au Ch\u00e2teau de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [87%] :\r\nNon, malheureusement pas, je suis pas \u00e9quip\u00e9, le ch\u00e2teau est quand m\u00eame un peu un peu ancien, j'ai fait les cr\u00eapes en mousse qu'on peut empiler, on peut s'amuser, allez, allez, allez lancer aussi \u00e7a s'amuse beaucoup les enfants trouve partout le le le soit, mais il y a pas cr\u00eapes \u00e0 manger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [90%] :\r\nAXA a d\u00e9plu \u00e0 certains visiteurs des belges non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [77%] :\r\nJ'ai re\u00e7u une critique assez acerbe de belges qui qui qui avait promis aux enfants d\u00e8s des cr\u00eapes tout d\u00e9\u00e7us de ont d\u00e9couvert cambrousse effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:21) [91%] :\r\nGuillaume Henchoz \u00eatre l\u00e0 pour RTS religion, vous avez une question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [86%] :\r\nOui, absolument, dans les premi\u00e8res auditions de Petzi pas de phylact\u00e8res des textes, les, les, les vignettes de personnages qui se retrouvent en bas des images, je crois que c'est dans les ann\u00e9es 90 apr\u00e8s une nouvelle s\u00e9rie de r\u00e9\u00e9dition des Oeuvres de Petzi et apparition des phylact\u00e8res est -ce que c'est pas un peu sacril\u00e8ge pour pour du dit de phylact\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:42) [80%] :\r\nAh compl\u00e8tement, et \u00e7a dure \u00e7a d\u00e9\u00e7u tout le monde est aujourd'hui les r\u00e9\u00e9ditions Petzi sont son fonds signifie la Petzi c'est effectivement une vignette et le texte dessous \u00e9crit par la femme de du cr\u00e9ateur Hansen, il se concerter par l'\u00e9crivait ce qu'elle voulait sous le sous sous l'image et puis Andr\u00e9 se sont rendus compte que chacun \u00e9crit une histoire diff\u00e9rente mais militant de la particularit\u00e9 c'est c'est finalement c'est sous- texte et puis accompagn\u00e9 pour la seule \u00e9dition fran\u00e7aise, aucune autre \u00e9dition internationale un apporter ce propos la mais un petit trombinoscope la petite figurine de Petzi plut\u00f4t qu'on adore effectivement mais sacril\u00e8ge \u00e9videmment d'int\u00e9grer la bulle parce que tout \u00e9tait malmen\u00e9s pour ce r\u00e9sultat -l\u00e0, notamment pour s\u00e9duire les Fran\u00e7ais, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:18) [90%] :\r\nUn \u00e9chec essay\u00e9 pas pu encore une question, vous avez demand\u00e9 pour cette Exposition \u00e0 25 dessinateurs Suisses et notamment \u00e0 Vigousse aussi de revisiter Petzi mais il y avait une consigne : ne pas maltraiter l'ourson tr\u00e8s qui vous disent : j'ai vu \u00e7a quelque part dans la presse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [84%] :\r\nOui, oui, effectivement, non, mais parce que on moi je voulais un aspect un peu plus adulte, mais je voudrais qu'on reste dans quelque chose de, de, de consommables par tout un chacun dans dans l'Exposition, qui veut tout public, effectivement on peut aller tr\u00e8s loin et que le petit Petzi donc il s'est pas pass\u00e9, voil\u00e0, je voulais pas que finalement on en fasse mal et j'ai pas je voulais pas le voir dans certaines positions certaines voil\u00e0 je vais garder cette distance est un 67 ses 7 enfants c'est pas tout transgresser. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T05:27:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duvanel, Philippe", "role": "directeur artistique de Del\u00e9mont'BD, ancien directeur de BDfil", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14E6D22B-FB26-4544-8126-2EB565E3793F", "internalArchiveId": "14E6D22B-FB26-4544-8126-2EB565E3793F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - En Arabie Saoudite, les femmes peuvent enfin conduire", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pirker, Carole;Rodriguez , Clarence  \r\n\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - En Arabie Saoudite, les femmes peuvent enfin conduire (PHOTO 25.06 FEMMES AU VOLANT ARABIE SAOUDITE)  \"Si la photo est bonne\"\r\nCr\u00e9dits photo: \r\nhttp://pictures.reuters.com/C.aspx?VP3=SearchResult&VBID=2C0FCI9EFNP93&SMLS=1&RW=1902&RH=818#/SearchResult&VBID=2C0FCI9EFNP93&SMLS=1&RW=1902&RH=818&POPUPPN=3&POPUPIID=2C0FQE38JVZCFA \r\nSaudi woman tries a car simulator during women car show in Riyadh, Saudi Arabia May 13, 2018. REUTERS/Faisal Al Nasser\r\n***Si la photo est bonne...\r\navec ces images apparues hier...\r\nles toutes premi\u00e8res images de femmes saoudiennes au volant...\r\nDepuis hier elles ont enfin le droit de conduire...\r\nMais avant il a fallu s'entra\u00eener sur des simulateurs...c'est une photo comme celle-l\u00e0...que Caroline Pirker a zoom\u00e9...\r\n  1'54 \r\n((Elle est v\u00eatue de noir de la t\u00eate aux pieds. Un homme la regarde, en arri\u00e8re-plan. Camp\u00e9e de profil dans un si\u00e8ge auto, elle a l'air de foncer t\u00eate baiss\u00e9e, ses bras cramponn\u00e9s au volant. Son nikab ne laisse appara\u00eetre que ses yeux maquill\u00e9s. Au poignet et aux mains, une montre de luxe et des bagues chics. \r\nEst-elle en train de jouer sur un simulateur de jeux vid\u00e9o? Pas vraiment, non. Notre \u00e9l\u00e9gante s'essaie \u00e0 la conduite. Nous sommes \u00e0 Riyad, en Arabie Saoudite, dans un salon automobile r\u00e9serv\u00e9 ... aux femmes! Une r\u00e9volution pour ce pays ultra-conservateur, qui leur d\u00e9niait tout droit de conduire. Et qui n'a mis fin \u00e0 cette exception unique au monde qu'en septembre dernier.\r\nDepuis hier donc, notre \u00e9l\u00e9gante peut en-fin conduire. Mais pour elle comme pour ses compatriotes, la journ\u00e9e historique du 24 juin est comme cette photo. Le malaise transpire : sangl\u00e9e dans son si\u00e8ge, son volant est beaucoup trop haut pour elle. Comme si tout cela n'\u00e9tait qu'un jeu de dupes. Un avis que partage la journaliste Clarence Rodriguez, qui a longtemps v\u00e9cu sur place.\r\nSON RODRIGUEZ\r\nAu fond, c'est la fable du renard et de la cigogne, de Lafontaine. Le volant inaccessible car trop haut pour notre \u00e9l\u00e8ve conductrice, est comme la nourriture inaccessible servie par la Cigogne, vu le vase \u00e0 long col qu'elle propose au renard pour manger ... De la m\u00eame fa\u00e7on pour les Saoudiennes, le droit de conduire ne leur sera accessible qu'avec l'affranchissement de la tutelle masculine. La route est encore longue ...))\r\n***Photo et chronique \u00e0 retrouver sur rtsinfo.ch ou les RS #LaMatinaleRTS...\r\n-Philippe Duvanel\r\nmonsieur BD...direct. du lieu d'expo du Ch\u00e2teau de St-maurice...\r\npassionn\u00e9 d'image...que vous s'inspire celle-ci?\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9653956", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - En Arabie Saoudite, les femmes peuvent enfin conduire", "Si la photo est bonne - En Arabie Saoudite, les femmes peuvent enfin conduire / LMA_2018-06-25T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - En Arabie Saoudite, les femmes peuvent enfin conduire / LMA_2018-06-25T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9653965", "ece-9653956"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-01T03:14:47Z", "speechToTexts": ["01.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nFootballeur une image \u00e0 pr\u00e9sent dans si la photo est bonne, une image apparues hier, celle des premi\u00e8res Saoudiennes au volant d'une voiture depuis hier, elles ont le droit de conduire, mais avant il a fallu s'entra\u00eener sur des simulateurs et c'est sur une photo comme celle -ci que Caroline Pirker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nEt les v\u00eatue de noir de la t\u00eate aux pieds, un homme la regarde en arri\u00e8re- plan, camp\u00e9e de profil dans un si\u00e8ge auto, elle a l'air de foncer t\u00eate baiss\u00e9e, ses bras cramponn\u00e9s au volant, son nikab ne laisse appara\u00eetre que ses yeux maquill\u00e9s aux poignets et aux mains, une montre de luxe et des bakchich est -elle en train de jouer sur un simulateur de jeux vid\u00e9o, pas vraiment non, notre \u00e9l\u00e9gante s'asseyent \u00e0 la conduite, nous sommes \u00e0 Riyad, en Arabie Saoudite dans un salon automobile r\u00e9serv\u00e9 aux femmes, une r\u00e9volution pour ces pays ultra- conservateur qui leur d\u00e9niait tout droit de conduire et qui n'a mis fin \u00e0 cette exception unique au monde, qu'en septembre dernier, depuis hier, donc notre \u00e9l\u00e9gante peut enfin conduire mais, pour elle comme pour ses compatriotes la journ\u00e9e historique du 24 juin comme cette photo le malaise transpire sangl\u00e9e dans son si\u00e8ge, son volant est beaucoup trop haut pour elle, comme si tout cela n'\u00e9tait qu'un jeu de dupes, un avis que partage la journaliste Clarence Rodriguez, qui a longtemps v\u00e9cu sur place. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:17) [91%] :\r\nLa population Saoudienne et plong\u00e9 dans un contexte hypocrite d'un c\u00f4t\u00e9 vous avez par exemple Mohamed Salman qui donne l'impression de r\u00e9former son pays entend en octroyant l'autorisation de conduire aux fans et d'un autre, il faut que le tuteur, le mari, le p\u00e8re, le fr\u00e8re, le fils lorsqu'elle est veuve accorde cette autorisation, donc la route n'est pas aussi ouvert en ce qui concerne les femmes et la conduite en Arabie Saoudite, les femmes ont attendu 30 ans pour obtenir l'autorisation de conduire l'abolition du tutorat, c'est pas forc\u00e9ment pour demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [96%] :\r\nAu fond, c'est la fable du renard et de la cigogne de Lafontaine le volant inaccessible trop haut de notre \u00e9l\u00e8ve conductrice et comme la nourriture inaccessible servie par la Cigogne vu le vase \u00e0 long col qu'elle sert au renard pour manger de la m\u00eame fa\u00e7on, pour les Saoudiennes le droit de conduire ne leur sera accessible qu'avec l'affranchissement de la tutelle masculine, la route est encore longue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [87%] :\r\nPhoto et chronique \u00e0 retrouver sur rtsinfo Point CH ou les r\u00e9seaux sociaux hashtag la matinale RTL. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T05:16:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rodriguez", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60260BF2-A77A-49F4-A8DE-4B69CEE84053", "internalArchiveId": "60260BF2-A77A-49F4-A8DE-4B69CEE84053", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Le geste pol\u00e9mique de l'aigle bic\u00e9phale albanais par deux joueurs suisses", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Le geste pol\u00e9mique de l'aigle bic\u00e9phale albanais par deux joueurs suisses (L'histoire du jour) ***C'est une histoire d'aigle...\r\nCelle d'un aigle \u00e0 deux t\u00eates...\r\nqui figure sur le drapeau albanais...\r\nUn symbole que deux joueurs de l'\u00e9quipe suisse, d'origine kosovare, ont mim\u00e9 vendredi soir...sur le terrain face \u00e0 la Serbie...\r\nUn geste...qui depuis fait pol\u00e9mique...\r\nComme l'expliquait Bernardin Allemann dans Forum samedi soir...\r\n  STORY 1\r\n\u00e9teindre l'incendie avec un argument...\r\nCe geste \u00e9tait spontann\u00e9...\r\nClaudio Sulzer...\r\n  STORY 2\r\n...Un match particulier pour les deux buteurs...Xhaka et Shaqiri, suisses d'origine albanais...Granit Xhaka...le rappelait \u00e0 l'issue de la partie...\r\n  STORY 3\r\n...Un match sp\u00e9cial...\r\ntendu...Bashkim Iseni, directeur d'Albinfo.ch... suisse d'origine kosovare comme les deux buteurs...rappelle qu'il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de provocations...\r\n  4\r\npas une provocation mais plut\u00f4t un geste de libert\u00e9...pour le directeur d'Albinfo...\r\n  5\r\nCe geste de l'aigle bic\u00e9phale, Slobodan Despot l'anayse autrement....\r\n  6 \r\nQuoi qu'il en soit, la FIFA a ouvert une enqu\u00eate contre Xerdan Shaqiri, Granit Xhaka puis Stefan Lieschteiner...le capitaine lui aussi auteur du fameux geste...\r\nToute la question est de savoir...Bernardin Allemann...\r\n  7\r\n...du boulot pour la Fifa...\r\nc\u00f4t\u00e9 suisse, on attend le verdict qui devrait tomber aujourd'hui...Le pr\u00e9sident de l'ASF Peter Gill\u00e9ron est plut\u00f4t confiant...\r\n  8\r\nShaqiri, Xhaka et Liechteiner qui devraient donc savoir aujourd'hui s'ils seront sur le terrain mercredi face au Costa Rica...ou suspendu...\r\nDeux conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 la rescousses: Guy Parmelin et Ignacio Cassis r\u00e9agissaient dans la presse dominicale hier...Nicole Della Pietra l'avait lue...", "durationSec": 353, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9653961", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour \u2013 Le geste pol\u00e9mique de l'aigle bic\u00e9phale albanais par deux joueurs suisses / LMA_2018-06-25T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 25.06.2018"], "variantIds": ["ece-9653961"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-01T03:17:27Z", "speechToTexts": ["01.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCette c'est une histoire d'aigle, celle d'un aigle \u00e0 2 t\u00eates qui figure sur le drapeau albanais en symbole que 2 joueurs de l'\u00e9quipe suisse d'origine kosovare ont mim\u00e9 vendredi soir sur le terrain face \u00e0 la Serbie, un geste qui depuis fait pol\u00e9mique, comme l'expliquait Bernardin Allemann dans Forum samedi soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [89%] :\r\nLes r\u00e9actions sont tellement nombreuses depuis hier soir, tout le monde a son avis, c'est un sujet qui ne laisse pas grand monde indiff\u00e9rent en Russie aussi, il y a des des r\u00e9actions des interrogations en Serbie, bien s\u00fbr, la presse est tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re aujourd'hui envers je Xhaka et Shaqiri, accus\u00e9 de provocation, de promouvoir cette aigle cher \u00e0 celles et ceux qui r\u00e9clament une Grande Albanie, aujourd'hui, les joueurs et les dirigeants de l'Association suisse de football sont arriv\u00e9s en fin d'apr\u00e8s- midi \u00e0 Togliatti, aucun joueur n'est venu \u00e0 la presse, donc ce sont 2 dirigeants, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Alex mi- Chair et le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux \u00e9quipes nationales ta Audio Sulzer qui sont venus, j'allais dire \u00e9teindre l'incendie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [92%] :\r\n\u00e9teindre l'incendie avec un argument : ce geste \u00e9tait spontan\u00e9 Claudio Sulzer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [86%] :\r\nIl y avait le but etc, donc c'\u00e9tait le geste technique qui est exceptionnel, 2 buts magnifiques, il y a eu cette \u00e7a je, je dirais que ce ce ce r\u00e9flexe conditionn\u00e9, c'est quelque chose que qu'est ce que l'on a fait dans l'\u00e9motion, etc, quand on r\u00e9fl\u00e9chit pas, j'\u00e9tais aussi joueurs de football et quand on arrive avec un match tendu que on r\u00e9fl\u00e9chit pas beaucoup \u00e0 ce qu'on fait, donc c'\u00e9tait plut\u00f4t quelque chose que qu'il fallait pas faire maintenant c'est c'est arriv\u00e9, mais faisons pas le cas, plus grand, de ce qu'il vous avez parl\u00e9 avec les joueurs, le actuellement on parle, on parle un peu en disant : qu'est ce qui est arriv\u00e9 donc la la la la version DVD des joueurs, c'est celle que je vous, je viens de vous dire aussi de ce qui s'est pass\u00e9 par les \u00e9chos qui avait mais c'\u00e9tait pas dans leur intention, c'\u00e9tait d'exprimer un sentiment vers vers leur pays d'origine de l'usine oublions pas que d\u00e9j\u00e0, au d\u00e9but, le public serbe avait avait siffl\u00e9 notre ce qui qui devraient pas arriver, donc il faut faire attention de de pas tourner toute tout sur la Suisse et pas oublier ce qui s'est pass\u00e9 avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [93%] :\r\nUn match particulier Granit Shaka le rappelait \u00e0 l'issue de la partie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [89%] :\r\nC'\u00e9tait pas pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 pour nous 4 Behrami Shaqiri Jamali et moi c'\u00e9tait vraiment un match sp\u00e9cial aujourd'hui \u00e0 l'hospice, on le sait tout mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [88%] :\r\nUn match sp\u00e9cial un match tendu Bashkim Husaini directeur d'Albin faut Point CH suisse d'origine kosovare comme les deux buteurs rappelle qu'il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce match de provocations. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:26) [87%] :\r\nUne travers\u00e9e de la presse serbe des cercles nationalistes Serbes mais aussi, lance le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de Serbie, qui a provoqu\u00e9 assez lourdement en disant : on est l\u00e0, je sais pas si on va jouer contre l'\u00e9quipe d'Albanie du Kosovo ou de la Suisse a quand m\u00eame, ils ont pas \u00e9t\u00e9 tendres envers les joueurs je moi je trouvais leur action \u00e9tait parfaitement, ils se sont pas du tout prononc\u00e9 l'un sur le moment effectivement gagne on exhibe de l'aigle bic\u00e9phale qui est effectivement qui peut \u00eatre per\u00e7ue comme une provocation, mais je dirais pas jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [91%] :\r\nPas une provocation, mais plut\u00f4t un geste de libert\u00e9 pour le directeur d'Alban faux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [88%] :\r\nFont, ils ont fait gagner la Suisse, ils ont pas fait gagner l'Albanie et c'est il faut pas non plus, je crois qu'un travail d'explication s'impose l'aigle bic\u00e9phale ne signifie pas la Grande Albanie que Xhaka et d'origine kosovare comme Shaqiri son p\u00e8re a fait de la purge politique peut-\u00eatre pour cette aigle, j'en connais aussi des personnes qui ont fait de la prison politique d'avoir brandi l'aigle pourquoi l'aigle l'aigle c'est un synonyme de libert\u00e9 pour la kosovare parce que l'identit\u00e9 nationale albanaise au Kosovo \u00e9tait prohib\u00e9e par l'ancien r\u00e9gime d'Hamidovic donc au fond exhiber augmenterait le signe de l'aigle \u00e7a quelque part manifester sa joie Delibes, la libert\u00e9, il n'y a pas donc un signe ostentatoire, Anvers ou contre une population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [91%] :\r\nAnalyse diff\u00e9rente pour Slobodan Despot, l'\u00e9crivain et \u00e9diteur suisse d'origine serbe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [91%] :\r\nOn n'a pas vu contre une autre \u00e9quipe, c'est uniquement lorsqu'ils jouent contre la Serbie et quand ce sont 2 joueurs qui, coup sur coup, font le m\u00eame geste soit s'est concert\u00e9e, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une intention politique soit c'est spontan\u00e9, ce qui est plus grave encore, parce que leurs r\u00e9flexes spontan\u00e9s va vers le Kosovo ou l'Albanie, la cause albanaise et non pas vers la Suisse, pays pour lequel il joue et qui les a form\u00e9s d'ailleurs au football. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [94%] :\r\nQuoi qu'il en soit, la FIFA a ouvert une enqu\u00eate contre certaines Shaqiri Granit Xhaka puis Stefan Lichsteiner aussi, le Capitaine de l'\u00e9quipe suisse avait lui aussi fait ce fameux geste de l'aigle bic\u00e9phale, toute la question est de savoir Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [92%] :\r\nAlors il y a \u00e9videmment une question une seule qui se posent Cherdon Shaqiri et Granit Xhaka risque -t-il d'\u00eatre suspendu, la FIFA a -t-elle ouvert une proc\u00e9dure pour calmer les esprits ou pour vraiment se pencher sur le cas avec risque de punition, la FIFA interdit les messages politiques, c'est l\u00e0 le probl\u00e8me : le mime de l'aigle \u00e0 2 t\u00eates est un message politique, alors le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association suisse de football et le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux \u00e9quipes nationales au tent\u00e9 de relativiser la portance de chez de ses gestes mais la FIFA tout de m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 hier soir de lancer une enqu\u00eate, une proc\u00e9dure disciplinaire a par ailleurs \u00e9t\u00e9 ouverte aussi contre la F\u00e9d\u00e9ration serbe et contre le s\u00e9lectionneur serbe Mladen ne Krstajic qui en veut \u00e0 l'arbitre de ne pas avoir siffl\u00e9 un penalty en faveur des Serbes et qui affirme vouloir envoyer l'arbitre \u00e0 La Haye, en r\u00e9f\u00e9rence au Tribunal p\u00e9nal international, o\u00f9 les crimes de guerre sont jug\u00e9s, la FIFA n'a pas appr\u00e9ci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:13) [93%] :\r\nDu boulot, donc pour la FIFA, c\u00f4t\u00e9 suisse, on attend le verdict qui devrait tomber aujourd'hui le pr\u00e9sident de l'ASF Peter Jr, on est plut\u00f4t confiant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:22) [88%] :\r\nJe n'ai jamais peur des des choses comme \u00e7a, je suis habitu\u00e9 \u00e0 avoir des proc\u00e9dures par moi personnellement, mais je connais un peu le monde juridique, alors je ne sais pas inquiet, j'attends avec mon co\u00e9quipier, on attend les r\u00e9sultats, qui devrait venir assez t\u00f4t et puis on verra franchement risque rien \u00e0 ses joueurs, je ne sais pas, je pense pas, mais on sait jamais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:43) [92%] :\r\nShaqiri Xhaka et Lichtsteiner qui risque 2 matches de suspension et donc d'\u00eatre priv\u00e9 de la rencontre de mercredi face au Costa Rica. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53F33BF9-7F0D-4DD6-87A8-3BB456E3447F", "internalArchiveId": "53F33BF9-7F0D-4DD6-87A8-3BB456E3447F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Erdjan, un journaliste turc de l'opposition;Alexandra Calmy, responsable de l'unit\u00e9 VIH des Hopitaux Universitaire de Gen\u00e8ve;Henry Peter, avocat et professeur, sp\u00e9cialis\u00e9 en droit du sport\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JOURNAL INDIC) \r\n(08/BXL SOMMET IMMIGRATION PA) La r\u00e9union de crise sur les migrations, hier \u00e0 Bruxelles, cette r\u00e9union n'a pas d\u00e9bouch\u00e9 sur des mesures concr\u00e8tes. \r\nMais elle a donn\u00e9 lieu \u00e0 une \u00abtr\u00e8s bonne discussion\u00bb, de l'avis d'Angela Merkel. \r\nLa chanceli\u00e8re allemande a initi\u00e9 cette rencontre, qui a rassembl\u00e9 les dirigeants de seize pays europ\u00e9ens. \r\nParmi eux, le chef du gouvernement italien, Giuseppe Conte, qui s'est dit \u00abtr\u00e8s satisfait\u00bb \u00e0 l'issue des discussions. \r\nOn retrouve notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Guillaume Meyer.\r\n  53'' \r\n((Giuseppe Conte avait menac\u00e9 de boycotter la r\u00e9union. Hier, il a laiss\u00e9 entendre qu'il n'\u00e9tait pas venu pour rien. Le pr\u00e9sident du Conseil italien a pr\u00e9sent\u00e9 une strat\u00e9gie en dix points \u00e0 ses partenaires. Ce plan reprend certaines propositions consensuelles, comme l'id\u00e9e de cr\u00e9er des centres de tri pour migrants, en dehors de l'Union, par exemple en Tunisie. Dans le document italien, il est aussi question de centres d'accueil sur sol europ\u00e9en, dans diff\u00e9rents pays. Comprenez: pas seulement en Italie. C'est le message de Giuseppe Conte: ce n'est pas parce que les migrants arrivent dans un pays, que ce pays doit en \u00eatre responsable ensuite. \u00c7a, c'est ce que pr\u00e9voit la loi actuelle, le fameux r\u00e8glement de Dublin. Un r\u00e8glement que le pr\u00e9sident du Conseil appelle \u00e0 d\u00e9passer. L'Italie veut des \u00absanctions financi\u00e8res\u00bb contre les pays qui n'accueillent pas de r\u00e9fugi\u00e9s, comme la Hongrie et la Pologne. L'id\u00e9e fait son chemin: le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, l'appelle aussi de ses voux. Guillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(crise migratoire) En attendant et tr\u00e8s concr\u00e8tement sur le terrain, c'est \u00e0 dire en mer m\u00e9diterran\u00e9e, les ONG internationales sont pri\u00e9es de se tenir \u00e0 l'\u00e9cart des op\u00e9rations de secours des migrants. \r\nDemande faite par Matteo Salvini. \r\nLe ministre italien de l'Int\u00e9rieur leur a intim\u00e9 de laisser les garde-c\u00f4tes libyens se charger de cette t\u00e2che.\r\nPour rappel, Matteo Salvini est \u00e9galement le chef de la Ligue, une formation d'extr\u00eame droite en Italie.\r\n(07/TURQUIE ITV) *** Recep Tayip Erdogan a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le 1er tour, hier \u00e0 la t\u00eate de la Turquie.\r\nLes r\u00e9sultats \u00e9manent de l'agence de presse \u00e9tatique.\r\nRecep Tayyip Erdogan a remport\u00e9 la majorit\u00e9 absolue, avec 52,5% des voix. \r\nIl conserve donc le pouvoir pour un nouveau mandat de 5 ans. \r\nQuant aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, elles ont elles aussi \u00e9t\u00e9 \u00e2prement disput\u00e9es.\r\nMais au final, le parti au pouvoir, l'AKP, est en t\u00eate, avec 42% des voix. Son alli\u00e9 le MHP obtient 11%.\r\nCe qui donne 53% pour cette alliance.\r\n--\r\nAlors que les partisans d'Erdogan f\u00eataient leur victoire dans les rues d'Istanbul, Erdjan, un journaliste turc de l'opposition confiait son amertume. \r\nPropos recueillis par Alexandre Habay \u00e0 Istanbul . \r\nVous l'avez compris: les opposants d\u00e9noncent des irr\u00e9gularit\u00e9s dans ces \u00e9lections en Turquie.\r\n(Y\u00e9men) Les nations unies craignent une possible catastrophe humanitaire. \r\nOn se rend au Y\u00e9men. \r\nLes miliciens chiites Houthis ont d\u00e9ploy\u00e9 des renforts hier, dans Hode\u00efda.\r\nAlors que les troupes de la coalition arabe se rapprochent du centre de cette ville portuaire.\r\nDe violents affrontements ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9clat\u00e9, selon le t\u00e9moignage d'un habitant.\r\nL'Onu estime que des combats \u00e0 grande \u00e9chelle pourraient menacer des dizaines de milliers de personnes.\r\n(02/TRUVADA ITV CALMY) *** Il n'y aura pas de g\u00e9n\u00e9rique du m\u00e9dicament Trouvada en Suisse. Contrairement \u00e0 plusieurs pays europ\u00e9ens, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prolonge le brevet du groupe pharmaceutique Guil\u00e9ade.\r\nLe Truvada, c'est ce m\u00e9dicament utilis\u00e9 comme traitement au Sida.\r\nMais il est aussi utilis\u00e9 comme traitement pr\u00e9ventif. \r\nSon co\u00fbt, en Suisse, est de plus de 800 francs par mois. \r\nAlexandra Calmy, responsable de l'unit\u00e9 VIH des Hopitaux Universitaire de Gen\u00e8ve, est d\u00e9\u00e7ue par cette d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Tania Sazpinar lui a demand\u00e9 si le prix de ce m\u00e9dicament \u00e9tait un frein \u00e0 son utilisation.\r\n(13/AIRBUS BREXIT PA) Il y a de la friture sur la ligne entre Londres et certains poids lourds de l'\u00e9conomie europ\u00e9enne, Brexit oblige. \r\nDes membres du gouvernement britannique ont d\u00e9nonc\u00e9 hier l'attitude des soci\u00e9t\u00e9s qui ont menac\u00e9 de transf\u00e9rer des emplois hors du Royaume-Uni d'ici le printemps prochain. \r\nAlors que justement, selon eux, les discussions sur le Brexit sont \u00e0 un moment crucial. Olivier Schorderet\r\n  51''\r\n((Shocking. Voil\u00e0 comment le ministre britannique de la sant\u00e9 juge les menaces prof\u00e9r\u00e9es notamment par l'avionneur Airbus. C'est totalement inconvenant, estime Jeremy Hunt, alors m\u00eame que nous tentons de faire front commun avec notre Premi\u00e8re Ministre pour avoir le meilleur Brexit possible: si nous \u00e9chouons, nous n'obtiendrons qu'un compromis catastrophique pour tout le monde. Airbus a d\u00e9clar\u00e9 vendredi dernier que sans accord, il devrait reconsid\u00e9rer sa pr\u00e9sence \u00e0 long terme en Grande-Bretagne: il y emploie 14.000 personnes, et en fait travailler plus de 100.000 via ses sous-traitants. D'autres soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes ont tenu le m\u00eame discours r\u00e9cemment, comme les Allemands Siemens et BMW. Mais les propos de Jeremy Hunt, per\u00e7u comme un potentiel futur Premier ministre, n'ont pas fait l'unanimit\u00e9 chez lui: pour la CBI, la principale organisation patronale britannique, ils ne font qu'attiser le feu. Et d\u00e9courager les investissements en Grande-Bretagne \u00e0 un moment o\u00f9 elle en aurait bien besoin. ))\r\n(16/FOOT ATTENTE SANCTIONS ITV PETER) On va encore \u00e9voquer la coupe du monde de football. \r\nGranit Shaka, Sherdan Shaqiri et Stephan Lichsteiner sont dans l'attente. \r\nCes trois joueurs pourraient conna\u00eetre les conclusions de l'enqu\u00eate que la FIFA a ouvert, suite au match de la Suisse contre la Serbie vendredi soir. \r\nLes deux buteurs - d'origine kosovare - et le capitaine de l'\u00e9quipe ont mim\u00e9 l'aigle albanais lors des goals. \r\nLe geste a suscit\u00e9 un toll\u00e9, et la FIFA pourrait aller jusqu'\u00e0 suspendre les joueurs pour 1 ou 2 matchs. \r\nSelon Henry Peter, avocat et professeur sp\u00e9cialis\u00e9 en droit du sport, le raisonnement de la commission de discipline se fera en 3 \u00e9tapes:\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar. \r\nUne proc\u00e9dure disciplinaire a par ailleurs aussi \u00e9t\u00e9 ouverte contre la F\u00e9d\u00e9ration serbe. \r\nEnfin, une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire est en cours contre le s\u00e9lectionneur serbe.\r\n---\r\n*** Au programme de la coupe du monde aujourd'hui: les amateurs de football vivront la derni\u00e8re journ\u00e9e de qualifications pour les groupes A et B. \r\nDeux matchs \u00e0 16h: \r\nUruguay-Russie et Arabie-Saoudite-Egypte\r\nEt puis, deux matchs aussi \u00e0 20h00\r\nEspagne-Maroc  et Iran-Portugal, des rencontres \u00e0 suivre dans nos diff\u00e9rents rendez-vous d'information, \u00e0 la radio, sur RTS2 et sur rts sport.ch\r\n(F\u00eate de la musique GE) Environ 200'000 personnes ont fait un tour du c\u00f4t\u00e9 de la F\u00eate de la musique \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nUne fr\u00e9quentation stable, pendant les trois jours de festivit\u00e9s et les 562 concerts qui se sont donn\u00e9s. \r\nMalgr\u00e9 une programmation r\u00e9duite par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nTelles sont en tout cas les estimations fournies par le D\u00e9partement de la culture et du sport de la ville de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 544, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9653982", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-06-25T06:30:45_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-06-25T06:30:45_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9654008", "ece-9653982"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-01T05:06:28Z", "speechToTexts": ["01.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nElle, Dominique Choffat, la gestion de crise des migrants n'arrive pas \u00e0 mettre tous les dirigeants europ\u00e9ens, d'accord, ils se sont donc rencontr\u00e9s hier en plus petit comit\u00e9 et leur discussion a \u00e9t\u00e9 satisfaisante, en tout cas aux yeux des Italiens, la justice suisse se d\u00e9marque de ses voisins europ\u00e9ens, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prolonge le brevet du Truvada, un m\u00e9dicament utilis\u00e9 comme traitement SIDA mais son prix \u00e9lev\u00e9 pourrait bien en limiter son usage et c'est l'attente dans le camp suisse, la FIFA a ouvert une enqu\u00eate sur 3 joueurs de l'\u00e9quipe nationale de football, mais quelles sont les sanctions possibles, on en saura plus dans un instant, gr\u00e2ce \u00e0 un avocat sp\u00e9cialiste en droit du sport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [94%] :\r\nLa r\u00e9union de crise sur les migrations, hier \u00e0 Bruxelles, cette r\u00e9union n'a pas d\u00e9bouch\u00e9 sur des mesures concr\u00e8tes, mais elle a donn\u00e9 lieu \u00e0 une tr\u00e8s bonne discussion de l'avis d'Angela Merkel, la chanceli\u00e8re allemande a initi\u00e9 cette rencontre qui a rassembl\u00e9 les dirigeants de seize pays europ\u00e9ens, parmi eux le chef du gouvernement italien Giuseppe, elle qui s'est dit tr\u00e8s satisfait \u00e0 l'issue des discussions, on retrouve notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [93%] :\r\nD'Giuseppe Conte, avait menac\u00e9 de boycotter la r\u00e9union hier, il a laiss\u00e9 entendre qu'il n'\u00e9tait pas venue pour rien, le pr\u00e9sident du Conseil italien a pr\u00e9sent\u00e9 une strat\u00e9gie en 10 points \u00e0 ses partenaires ce plan reprend certaines propositions consensuelles, comme l'id\u00e9e de cr\u00e9er des centres de tri pour migrants en dehors de l'Union, par exemple en Tunisie dans le document italien, il est aussi question de centres d'accueil sur sol europ\u00e9en dans diff\u00e9rents pays, comprenez pas seulement en Italie, c'est le message de Giuseppe Conte, ce n'est pas parce que les migrants arrivent dans un pays que ce pays doit en \u00eatre responsable, ensuite \u00e7a c'est ce que pr\u00e9voit la loi actuelle, le fameux r\u00e8glement de Dublin r\u00e8glement que le pr\u00e9sident du Conseil appelle \u00e0 d\u00e9passer l'Italie veut des sanctions financi\u00e8res contre les pays qui n'accueille pas de r\u00e9fugi\u00e9s comme la Hongrie et la Pologne, l'id\u00e9e fait son chemin, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron l'appelle aussi de ses voeux Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [93%] :\r\nEt en attendant, et tr\u00e8s concr\u00e8tement sur le terrain, c'est-\u00e0-dire en mer M\u00e9diterran\u00e9e, h\u00e9 bien les ONG internationales sont pri\u00e9es de se tenir \u00e0 l'\u00e9cart des op\u00e9rations de secours des migrants demande faite par Matteo Salvini, le ministre italien de l'Int\u00e9rieur, leur a intim\u00e9 de laisser les garde- c\u00f4tes libyens se charger de cette t\u00e2che, pour rappel, Matteo Salvini est \u00e9galement le chef de la Ligue, une formation d'extr\u00eame droite en Italie en Turquie ces r\u00e9sultats tomb\u00e9s cette nuit, Recep Tayyip Erdogan, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au 1er tour \u00e0 la t\u00eate du pays, oui les r\u00e9sultats \u00e9manent de l'agence de presse \u00e9tatique Recep Tayyip Erdogan a remport\u00e9 la majorit\u00e9 absolue avec52,5 pourcent des voix, il conserve donc le pouvoir pour un nouveau mandat de 5 ans, quant aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, elles sont elles aussi aisance, elles aussi, \u00e9t\u00e9 \u00e2prement disput\u00e9 mais au final, le parti au pouvoir, l'AKP est en t\u00eate avec 42 pourcent des voix, son alli\u00e9, le MHP obtient 11 pourcent ce qui donne 53 pourcent pour cette alliance, alors on l'imagine des partisans d'Erdogan f\u00eataient leur victoire dans les rues d'Istanbul, mais Air Diane un journaliste turc de l'opposition, confiait quant \u00e0 lui son amertume. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [87%] :\r\nTu peux je myc\u00e9lium et une jeune mari\u00e9e contre l'AKP en tant que telle et s'il avait gagn\u00e9 avec de vrais vote, ce serait la d\u00e9mocratie et il faudrait le f\u00e9liciter, mais l'agence de presse officielle qui est contr\u00f4l\u00e9e par l'AKP a donn\u00e9 les r\u00e9sultats avant m\u00eame que le d\u00e9pouillement ne soit termin\u00e9e, ils ont eux- m\u00eames choisi le pr\u00e9sident il y a des milliers de voix qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 prise en compte les prochaines ann\u00e9es en Turquie vont \u00eatre difficiles, regardez l'\u00e9tat de la livre turque ou le fait qu'on se brouille avec des pays qui \u00e9taient nos amis, avant, on est tr\u00e8s isol\u00e9, petit \u00e0 petit avec les r\u00e9fugi\u00e9s syriens le pays Sarah bise je pense que la R\u00e9publique turque faute ne m\u00e9rite pas \u00e7a, tu que Djimou Lutine Bounouara mais non je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:56) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandre Habay \u00e0 Istanbul, vous l'avez compris les opposants d\u00e9noncent des irr\u00e9gularit\u00e9s dans ces \u00e9lections en Turquie, les Nations unies craignent une possible catastrophe humanitaire, on se rend au Y\u00e9men, maintenant les miliciens chiites Houthis ont d\u00e9ploy\u00e9 des renforts hier dans Hode\u00efda, alors que les troupes de la coalition arabe se rapprochent du centre de cette ville portuaire de violents affrontements ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9clat\u00e9, selon le t\u00e9moignage d'un habitant et l'ONU estime que des combats \u00e0 grande \u00e9chelle pourraient menacer des dizaines de milliers de personnes il n'y aura pas de g\u00e9n\u00e9rique du m\u00e9dicament Truvada en Suisse contrairement \u00e0 plusieurs pays europ\u00e9ens, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prolonge le brevet du groupe pharmaceutique Guy Guilad le Truvada c'est donc ce m\u00e9dicament utilis\u00e9 comme traitement au Sida mais il est aussi pris \u00e0 titre pr\u00e9ventif, son co\u00fbt en Suisse et de plus de 800 francs par mois, Alexandra Calmy, responsable de l'unit\u00e9 VIH des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve est d\u00e9\u00e7ue par cette d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Tania Sazpinar lui a demand\u00e9 si le prix de ce m\u00e9dicament \u00e9tait un frein \u00e0 son utilisation. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:03) [91%] :\r\nC'est certainement un probl\u00e8me pour la pr\u00e9vention, en tout cas pour la pr\u00e9vention, puisque pour le traitement, ce m\u00e9dicament est rembours\u00e9 par l'assurance maladie, mais pour le cas de la pr\u00e9vention de la pr\u00eatre, ce m\u00e9dicament n'est pas rembours\u00e9 par l'assurance maladie, donc les patients ou les personnes qui souhaiteraient avoir acc\u00e8s \u00e0 la presse, doivent se d\u00e9brouiller, d'une fa\u00e7on ou d'une autre avec les soignants, les gens qui les entourent, pour obtenir ces m\u00e9dicaments alors on on se d\u00e9brouille bien entendu, on peut essayer d'obtenir des m\u00e9dicaments en France puisqu'une ordonnance suisse est valable en France voisine, on peut aussi commander ce m\u00e9dicament sur internet, c'est tout \u00e0 fait fiable dans un grand nombre de cas, mais enfin nous sommes dans une discussion de d\u00e9brouille et d'organisation, ce n'est pas \u00e7a, donc \u00eatre que certains renon\u00e7ant, pour cette raison, c'est bien possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [95%] :\r\nIl y a de la friture sur la ligne entre Londres et certains poids lourds de l'\u00e9conomie europ\u00e9enne Brexit oblige, des membres du gouvernement britannique ont d\u00e9nonc\u00e9 hier l'attitude des soci\u00e9t\u00e9s qui ont menac\u00e9 de transf\u00e9rer des emplois hors du Royaume-Uni, d'ici le printemps prochain alors que justement, selon eux, h\u00e9 bien les discussions sur le Brexit, sont \u00e0 un moment, crise crucial olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:09) [93%] :\r\nShocking, voil\u00e0 comment le ministre britannique de la Sant\u00e9 juge les menaces prof\u00e9r\u00e9es notamment par l'avionneur Airbus, c'est totalement inconvenant, estime J\u00e9r\u00e9my Hunt, alors m\u00eame que nous tentons de faire front commun avec notre 1er ministre pour avoir le meilleur Brexit possible si nous \u00e9chouons, nous n'obtiendrons qu'un compromis catastrophique pour tout le monde, Airbus a en effet d\u00e9clar\u00e9 vendredi dernier que sans accord, il devrait reconsid\u00e9rer sa pr\u00e9sence \u00e0 long terme en Grande-Bretagne il y emploie 14000 personnes ayant fait travailler plus de 100000 via ses sous- traitants d'autres soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes ont tenu le m\u00eame discours r\u00e9cemment comme les allemands Siemens et BMW, mais les propos de J\u00e9r\u00e9my Rent per\u00e7u comme un potentiel le futur 1er ministre n'ont pas fait l'unanimit\u00e9 chez lui pour la CBI, la principale organisation patronale britannique, ils ne font qu'attiser le feu et d\u00e9courager les investissements en Grande-Bretagne, \u00e0 un moment o\u00f9 elle en aurait bien besoin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:01) [93%] :\r\nOn va encore \u00e9voquer la Coupe du monde de football mais oui, c'est quand m\u00eame la bonne p\u00e9riode pour faire \u00e7a, granit Shaka cher Dan Shaqiri St\u00e9phane Lichtsteiner sont dans l'attente, aujourd'hui, ces 3 joueurs pourraient conna\u00eetre les conclusions de l'enqu\u00eate que la FIFA a ouvert suite au match de la Suisse contre la Serbie, vendredi soir, les 2 buteurs d'origine kosovare et le Capitaine de l'\u00e9quipe ont mim\u00e9 l'aigle albanais lors des Gaules le geste a suscit\u00e9 un toll\u00e9 et la FIFA pourrait aller jusqu'\u00e0 suspendre les joueurs pour un ou 2 matchs, selon Henry Peter, avocat et professeur sp\u00e9cialis\u00e9 en droit du sport le raisonnement de la commission de discipline se fera en 3 \u00e9tapes. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:43) [90%] :\r\nLa question qui se pose est de savoir si une norme a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par les int\u00e9ress\u00e9s et l\u00e0 se pose un 2\u00e8me probl\u00e8me parce que compte tenu de l'ensemble des circonstances, il n'est pas certain, il est m\u00eame peut-\u00eatre doutent qu'il puisse leur reprocher un comportement fautif, j'aimerais faire ici au fait qu'ils ont r\u00e9agi dans les circonstances tout \u00e0 fait particuli\u00e8re, puis la 3\u00e8me question est ensuite de savoir quelle sanction si on d\u00e9cide de les sanctionner et l\u00e0, la FIFA dispose d'un pouvoir g\u00e9n\u00e9ralement assez discr\u00e9tionnaire qui peut aller de l'absence, encore une fois, de sanction \u00e0 une un avertissement \u00e0 des peines pu lourdes : la suspension pour un ou plusieurs matches, \u00e9ventuellement sous sursis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:24) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar une proc\u00e9dure disciplinaire a par ailleurs aussi \u00e9t\u00e9 ouverte contre la F\u00e9d\u00e9ration serbe et enfin une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire est en cours contre le s\u00e9lectionneur serbe et puis au programme de la Coupe du monde aujourd'hui, Dominique, la derni\u00e8re journ\u00e9e de qualifications pour les groupes A et B, 2 matchs \u00e0 16 heures Uruguay- Russie et Arabie Saoudite \u00c9gypte et puis deux matchs aussi \u00e0 20 heures Espagne- Maroc et Iran- Portugal des rencontres \u00e0 suivre dans nos diff\u00e9rents rendez- vous d'information \u00e0 la radio sur RTS 2 et sur rtssport Point CH c'\u00e9tait le journal de Dominique Choffat, il est 6 heures 39 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re au programme jusqu'\u00e0 7 heures une. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T05:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C175F3C0-E094-4881-A580-54D7F0640230", "internalArchiveId": "C175F3C0-E094-4881-A580-54D7F0640230", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... L'affaire de l'Aigle \u00e0 deux t\u00eates de Shaqiri et Chaka enflamme les commentateurs, surtout romands...\r\nDes gestes regrettables, estime le commentaire du Quotidien Jurassien. Comment, apr\u00e8s \u00e7a, tenir des juniors dans un esprit fair-play ?\r\nC'est vrai, la politique n'a rien \u00e0 faire sur un stade. Mais c'est plus facile \u00e0 dire devant sa t\u00e9l\u00e9, temp\u00e8re le Nouvelliste. C'est surtout plus facile, poursuit le commentaire, quand le seul \u00e9l\u00e9ment marquant de votre histoire politique familiale r\u00e9cente, c'est un arri\u00e8re-grand-oncle PLR s\u00e9questr\u00e9 par les PDC dans son carnotzet un jour d'\u00e9lections. \r\nCe geste n'\u00e9tait pas politique, n'\u00e9tait pas une provocation nationaliste, analyse pour sa part le Tages Anzeiger. Le geste des footballeurs symbolise le sentiment d'appartenance des Albanais, c'est un salut \u00e0 leur ancienne patrie, celle de leurs parents et grands-parents; il ne repr\u00e9sente pas un programme politique concret bas\u00e9 sur l'id\u00e9ologie du sang et du sol.\r\n*** Des quotidiens s'en prennent aussi aux instances du football...\r\nL'ASF, l'association suisse de football, dans l'Aargauer Zeitung, mais aussi le Blick:\r\nL'ASF n'a-t-elle pas sensibilis\u00e9 ses joueurs \u00e0 cette th\u00e9matique ? Plus grave encore, elle les a laiss\u00e9s seuls avec leurs racines kosovares. La strat\u00e9gie des instances suisses du football s'est r\u00e9sum\u00e9e, selon le journal, \u00e0: regarder ailleurs, mettre la poussi\u00e8re sous le tapis.Un enjeu politique dans le match Suisse-Serbie ? Vous n'y pensez pas ! \r\nLe Blick qui appelle aussi \u00e0 des excuses de la part des joueurs, pour calmer le jeu. \r\n24h, la Tribune de Gen\u00e8ve et Arcinfo d\u00e9noncent l'hypocrisie mondiale dans cette affaire. Pas de politique dans le football ? et la publicit\u00e9 mondiale que s'offre Vladimir Poutine avec ce mondial ? interroge Arcinfo. \r\nEnfin, dernier angle de ce dossier... le d\u00e9bat sur la \"suissitude\" de ces joueurs. Un proc\u00e8s humain innacceptable, pour l'\u00e9ditorial du Temps. \r\nUn discours - celui qui ferait d'eux des mauvais suisses - qui est intol\u00e9rable, rench\u00e9rit le Matin. \r\n*** On ouvre maintenant un chapitre politique... avec deux grandes interviews: celle du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johanne Schneider-Ammann, et celle de la pr\u00e9sidente du PLR, Petra G\u00f6ssi...\r\nJohann Schneider-Ammann est dans l'Aargauer Zeitung et la Luzerner Zeitung. Il s'exprime notamment sur la protection des travailleurs, les mesures d'accompagnement. L'essentiel, avec l'Union europ\u00e9enne, c'est qu'on prot\u00e8ge les salaires, peu importe la mani\u00e8re. Il est sur la m\u00eame ligne qu'Ignazio Cassis, consernant la r\u00e8gle des 8 jours. Pour m\u00e9moire elle oblige les entreprises \u00e9trang\u00e8res et les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s \u00e0 d\u00e9clarer leur pr\u00e9sence 8 jours \u00e0 l'avance quand elles font des travaux en Suisse. Une r\u00e8gle \u00e0 laquelle il dit ne pas tenir mordicus. \r\nPour Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, dans la NZZ, Ignazio Cassis n'a pas franchi la ligne rouge, avec ses d\u00e9clarations. Le Parti socialiste s'en prend \u00e0 lui, parce qu'il cherche un bouc \u00e9missaire, pour ne pas avoir \u00e0 assumer un \u00e9ventuel \u00e9chec de la voie bilat\u00e9rale.\r\n*** Bient\u00f4t les vacances... et quelques pr\u00e9cautions \u00e0 prendre avant de partir, dans le Tages Anzeiger...\r\nImaginez: les valises sont pr\u00eates, les enfants sont excit\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de prendre l'avion pour les vacances. Au dernier moment, votre conjoint ou conjointe doit renoncer \u00e0 partir en m\u00eame temps, pour une urgence professionnelle, mettons. Quelque chose qu'on ne peut pas anticiper. \r\nVous partez donc avec vos enfants, sans conjoint ou conjointe. \r\nMais arriv\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport, au contr\u00f4le des passeport, la police vous demande de prouver que l'absent est d'accord que vous partiez avec votre prog\u00e9niture. \r\nEt l\u00e0, \u00e7a peut se g\u00e2ter: un coup de fil \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 ne suffit pas comme preuve. Les explications des enfants non plus. \r\nC'est que la police veut \u00e9viter les enl\u00e8vements d'enfants, et est donc tr\u00e8s pointilleuse. \r\nLa police cantonale zurichoise invite donc les parents qui voyagent seuls avec leurs enfants \u00e0 se munir d'une procuration de l'autre parent, les autorisant \u00e0 voyager. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, on va parler de l'avenir... l'avenir de la viande...\r\nEt l'avenir de la viande, mesdames et messieurs... ce sont les l\u00e9gumes !\r\nEn 10 ans, la consommation de viande par ann\u00e9e a baiss\u00e9 d'environ 6%.\r\nCe n'est pas encore la panique, mais les g\u00e9ants de la viande commencent \u00e0 se diversifier, nous explique la Libert\u00e9. A lire aussi dans le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te, le Journal du Jura, et le Courrier. \r\nEt pour se diversifier, ces g\u00e9ants, comme Bell et Orior, rach\u00e8tent des cultivateurs de l\u00e9gumes et des pr\u00e9parateurs de jus de fruits. Et pas n'importe lesquels, lit-on, des sp\u00e9cialistes du bio. \r\nAlors non, les bouchers ne sont pas en train de devenirs v\u00e9ganes. Leurs motivations sont tout autres: avec des l\u00e9gumes, on gagne mieux sa vie qu'avec de la viande. Car derri\u00e8re les l\u00e9gumes, il y a aussi les acquisitions de producteurs de plats tout pr\u00eats, \u00e0 d\u00e9guster sur le pouce, mais sains. Un secteur en plein croissance, qui offre des marges plus \u00e9lev\u00e9es que la boucherie traditionnelle.", "durationSec": 397, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9653980", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-25T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-25T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9654005", "ece-9653980"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-01T04:58:27Z", "speechToTexts": ["01.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nIl pas est donc mais on passe maintenant \u00e0 la \u00e0 la presse, si vous le voulez bien avec Val\u00e9rie Droux qui est, qui est avec nous, Val\u00e9rie, c'est l'affaire de l'Aigle \u00e0 2 t\u00eates de Shaqiri et Chaka qui enflamme les les commentateurs aujourd'hui, surtout dans la presse romande d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [93%] :\r\nDes gestes regrettables, estime le commentaire du Quotidien Jurassien comment apr\u00e8s \u00e7a tenir des juniors dans un esprit fair-play, c'est vrai, la politique n'a rien \u00e0 faire sur un stade, mais c'est plus facile \u00e0 dire devant sa t\u00e9l\u00e9, temp\u00e8re le Nouvelliste c'est surtout plus facile poursuit le commentaire quand le seul \u00e9l\u00e9ment marquant de votre histoire, politique familiale r\u00e9cente c'est un arri\u00e8re- grand oncle PLR s\u00e9questr\u00e9 par les PDC dans son carnotzet, un jour d'\u00e9lection, ce geste n'\u00e9tait pas politique, ce n'\u00e9tait pas une provocation nationaliste, analyse pour sa part le Tages-Anzeiger le geste des footballeurs symbolise le sentiment d'appartenance des Albanais c'est un salut \u00e0 leur ancienne patrie, celle de leurs parents et grands- parents, il ne repr\u00e9sente pas un programme politique concret bas\u00e9 sur l'id\u00e9ologie du sang et du sol des quotidiens qui s'en prennent aussi aux instances du football dans cette affaire, oui, l'ASF, l'Association suisse de football dans l'arc avoir Zeitung mais aussi le Blick l'ASF n'a -t-elle pas sensibilis\u00e9 ses joueurs \u00e0 cette th\u00e9matique, plus grave encore, elle les a laiss\u00e9s seuls avec leurs racines kosovares la strat\u00e9gie des instances suisses du football s'est r\u00e9sum\u00e9e selon l'ARC avoir Zeitung \u00e0 regarder ailleurs, mettre la poussi\u00e8re sous le tapis, un enjeu politique dans le match Suisse- Serbie vous n'y pensez pas, voyons le Blick appelle aussi \u00e0 des excuses de la part des joueurs lui pour calmer le jeu 24 heures la Tribune de Gen\u00e8ve et Arte Info d\u00e9nonce l'hypocrisie mondiale dans cette affaire, pas de politique dans le football et la publicit\u00e9 mondiale que s'offre Vladimir Poutine avec ce mondial interroge Arcinfo enfin dernier angle de ce dossier, le d\u00e9bat sur la suissitude de ses joueurs, un proc\u00e8s humain inacceptable pour l'\u00e9ditorial du Temps, un discours, celui qui ferait d'eux des mauvais suisses qui est intol\u00e9rable, rench\u00e9rit Le Matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [89%] :\r\n\u00c9douard Knez Nezan on a entendu toutes les opinions se ce week- end \u00e0 propos de de ce match, vous l'ancien Monsieur migration de la Conf\u00e9d\u00e9ration, quel regard vous portez sur ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [89%] :\r\nMoi j'ai j'ai pas tellement de probl\u00e8mes avec \u00e7a, \u00e9videmment, on aimerait que ses joueurs nous disent : nous sommes dans l'\u00e9quipe suisse et nous sommes si double citoyen nous connaissons en Suisse la double nationalit\u00e9 depuis 1994 et il y a des centaines qui sont sont doubles nationaux, ils se comportent bien, ils sont extr\u00eamement bien int\u00e9gr\u00e9, mais il faut quand m\u00eame aussi voir qui sont, qui sont des des origines, ils ont encore des familles dans leur pays, qui sont des relations avec ces pays des fois je je pense disons de corps, il s'est le Suisse et celui du Kosovo et dans une situation \u00e9motionnelle comme elle \u00e9tait et comme moi, comme amateur, j'ai vu qu'il y avait des provocations de la c\u00f4te Serbie un aussi des ministres hein au d\u00e9but alors que c'\u00e9tait \u00e9poque et peut-\u00eatre aussi un peu une petite r\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a, il faut \u00e9viter, si possible, mais on peut pas compris le compl\u00e9ment l'emp\u00eacher, Renan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [87%] :\r\nOui c'est, c'est c'est vrai, il faut dire aussi, c'est difficile de d'\u00e9valuer vraiment la la port\u00e9e symbolique de ce de ce geste, quand on n'est pas soi -m\u00eame originaire des Balkans, puis ce matin je me retrouvais \u00e0 discuter par hasard avec quelqu'un qui est originaire d'Albanie parce qui disait : c'est vraiment un geste totalement banal chez nous, on peut m\u00eame le le l'int\u00e9grer \u00e0 des \u00e0 des danses folkloriques Les les jeunes femmes, quand elles se marient le fond ben c'est ce qui me disait, moi j'en sais strictement rien, mais voil\u00e0, il disait que c'\u00e9tait vraiment quelque chose de tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [89%] :\r\nBon pour revenir un peu simplement au football, vous \u00e9voquez de coeur, je pense que surtout quand on voit qu'on joue ses joueurs, ils ont 4 poumons et c'est peut-\u00eatre \u00e7a la seule nouvelle comparution pour nous maintenant, un chapitre politique pour autant que le pr\u00e9c\u00e9dent n'\u00e9tait pas politique avec de grandes interviews celle du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johanne Schneider- Ammann et celle de la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [95%] :\r\nJohanne Schneider- Ammann et dans l'Arc avoir Zeitung et la Luzerner Zeitung s'exprime notamment sur la protection des travailleurs, les mesures d'accompagnement dans les rapports avec l'Union europ\u00e9enne l'essentiel avec l'Union, c'est qu'on prot\u00e8ge les salaires, peu importe la mani\u00e8re, dit -il, il est sur la m\u00eame ligne qu'Ignazio Cassis, notent les journaux concernant la r\u00e8gle du 8 jours pour m\u00e9moire cette r\u00e8gle oblige les entreprises \u00e9trang\u00e8res et les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s \u00e0 d\u00e9clarer leur pr\u00e9sence 8 jours \u00e0 l'avance quand elles font des travaux en Suisse une r\u00e8gle \u00e0 laquelle Yoann Schneider- Ammann dit ne pas tenir mordicus pour P\u00e9tra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR dans la NZZ cette fois -ci, Ignazio Cassis n'a pas franchi la ligne rouge avec ses d\u00e9clarations, le Parti socialiste s'en prend \u00e0 lui parce qu'il cherche un bouc \u00e9missaire pour ne pas avoir \u00e0 assumer un \u00e9ventuel \u00e9chec de la voie bilat\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [93%] :\r\nEt puis c'est plus l\u00e9ger mais c'est bient\u00f4t les vacances, Val\u00e9rie et quelques pr\u00e9cautions sont \u00e0 prendre avant de partir, c'est dans le Tages-Anzeiger qu'on nous dit tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [93%] :\r\nAlors imaginez les valises sont pr\u00eates, les enfants excit\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de prendre l'avion pour les vacances, mais au dernier moment votre conjoint ou conjointe doit renoncer \u00e0 partir en m\u00eame temps que vous pour une urgence professionnelle mettons en tout cas quelque chose qu'on ne peut pas anticiper, vous partez donc avec les enfants sans conjoint ou conjointe, mais arriv\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport, au contr\u00f4le des passeports, la police vous demande de prouver que l'absent ou l'absente est bien d'accord que vous partiez avec votre prog\u00e9niture et, l\u00e0, l\u00e0, \u00e7a peut se g\u00e2ter en coup de fil \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 ne suffit pas comme preuve les explications des enfants non plus, c'est un r\u00e9cit v\u00e9cu que nous dit le Tages-Anzeiger, c'est que la police veut \u00e9viter les enl\u00e8vements d'enfants, il est donc tr\u00e8s pointilleuse alors la police cantonale zurichoise invite les parents qui voyagent seules avec leurs enfants \u00e0 se munir d'une procuration de l'autre parent, les autorisant \u00e0 voyager. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [83%] :\r\n\u00c9douard mais on disait tout \u00e0 l'heure que que la Suisse et et bonne \u00e9l\u00e8ve en r\u00e8gle jamais trop bon \u00e9l\u00e8ve dans ce cas -ci, \u00e7a fait sourire autour de la table pour rien vous cacher, je pense, oui, l\u00e0 on pourra, on n'est point trop pointilleux, bon, on va terminer Val\u00e9rie et on va parler d'avenir, c'est moins sensibles \u00e0 l'avenir de la viande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:38) [92%] :\r\nMoi, c'est possible : attention dans quoi vous mettez les pieds l'avenir, l'avenir de la viande, mesdames et messieurs, l'avenir de la viande, ce sont les l\u00e9gumes en 10 ans, la consommation de viande par ann\u00e9e, a baiss\u00e9 d'environ 6 pourcent en Suisse, on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 50 kilos par an et par habitant, alors c'est pas encore la panique mais les g\u00e9ants de la viande commencent \u00e0 se diversifier, nous explique la libert\u00e9, c'est \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste Arc Info, la cote Le Journal du Jura et le courrier et donc pour se diversifier, ces g\u00e9ants comme Bell et or your par exemple l'rach\u00e8tent des cultivateurs de l\u00e9gumes et des pr\u00e9parateurs de jus de fruit et pas n'importe lesquels, lit -on, puisque ce sont des sp\u00e9cialistes du bio, alors non, les bouchers ne sont pas en train de devenir vegan leurs motivations sont tout autres : avec 10 l\u00e9gumes on gagne mieux sa vie qu'avec de la viande, car derri\u00e8re les l\u00e9gumes il y a aussi les acquisitions de producteurs de plats tout pr\u00eats \u00e0 d\u00e9guster sur le pouce mais sains \u00e9videmment un secteur en pleine croissance qui offrent des marges plus \u00e9lev\u00e9es que la boucherie traditionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:31) [86%] :\r\nLa revue de presse de Val\u00e9rie Droux est moins sensible, fallait que je le dise que Jo\u00ebl 18 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T06:28:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F09952C-8E76-4248-AFF4-9C0D2A1CFC05", "internalArchiveId": "6F09952C-8E76-4248-AFF4-9C0D2A1CFC05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - \"Kalam Nawaem\", le f\u00e9minisme en version arabe", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9mission TV saoudienne \"Kalem Nawaem\" (\"Conversation f\u00e9minine\") casse les clich\u00e9s \u00e0 propos du monde arabe. Alors que les femmes peuvent depuis quelques jours conduire, ce talk-show f\u00e9minin va \u00e0 l'encontre de l'image du royaume.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - \"Kalam Nawaem\", le f\u00e9minisme en version arabe   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n*******7h15 c'est l'heure de parler des m\u00e9dias et de retrouver Renaud Malik, bonjour!\r\nCe matin vous nous emmenez en Arabie saoudite, Renaud... Et vous allez nous faire d\u00e9couvrir une \u00e9mission qui, il faut le dire, casse un peu les clich\u00e9s qu'on peut avoir \u00e0 propos du monde arabe.\r\nOui ce matin je vous parle d'une \u00e9mission f\u00e9minine produite par une cha\u00eene saoudienne.\r\nAlors \u00e0 ce stade vous vous attendez peut-\u00eatre quelque chose de tr\u00e8s aust\u00e8re, un peu \u00e0 l'image de ce pays o\u00f9 les femmes jusqu'\u00e0 aujourd'hui n'avaient pas le droit de conduire...\r\nEh bien c'est que vous ne connaissez pas cette \u00e9mission qui s'appelle \"Kalam Nawaem\", en fran\u00e7ais \"conversation f\u00e9minine\":\r\n  09'' \r\n\u00e7a c'est donc un des talk-shows les plus regard\u00e9s dans le monde arabe, il y a des dizaines de millions de gens qui regardent \u00e7a tous les dimanches soir... A premi\u00e8re vue on pourrait parfaitement se croire sur une cha\u00eene am\u00e9ricaine... Pourtant la pr\u00e9sentatrice historique est une saoudienne, et la cha\u00eene qui produit l'\u00e9mission, MBC1, est une cha\u00eene saoudienne.\r\n*******Et le plus \u00e9tonnant, c'est que c'est assez ancien... \u00e7a existe depuis 2002.\r\nOui \u00e0 la base \u00e7a a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 d'un concept am\u00e9ricain... L'id\u00e9e c'\u00e9tait d'avoir 4 femmes de profil tr\u00e8s diff\u00e9rents qui discutent ensemble sur le plateau: il y avait la sexag\u00e9naire \u00e9gyptienne un peu vieille \u00e9cole, la jeune libanaise tr\u00e8s lib\u00e9r\u00e9e, la palestinienne un peu timide et enfin la saoudienne ultradipl\u00f4m\u00e9e.\r\nPetit \u00e0 petit le show a \u00e9volu\u00e9, aujourd'hui il n'y a plus que deux pr\u00e9sentatrices et des invit\u00e9s qui d\u00e9filent sur le plateau... Mais le ton de l'\u00e9mission est rest\u00e9 le m\u00eame: on rit beaucoup et surtout on parle de tous les sujets m\u00eame les plus d\u00e9licats, amour, sexe, homosexualit\u00e9, masturbation, tout \u00e7a de mani\u00e8re \u00e9tonnament libre.\r\n*******Et tout \u00e7a .... avec une pr\u00e9sentatrice saoudienne qui porte le hidjab... \r\nCe qui fait quand m\u00eame une grosse diff\u00e9rence avec une \u00e9mission am\u00e9ricaine ou europ\u00e9enne..... \r\nBien s\u00fbr, c'est une \u00e9mission arabe, donc adapt\u00e9e aux codes du monde arabe.\r\nC'est clair par exemple qu'on ne va pas parler de l'homosexualit\u00e9 comme on le ferait sur une cha\u00eene occidentale... \r\nEt on va beaucoup se focaliser sur la question du mariage, qui est une institution bien plus centrale dans le monde arabe que chez nous.\r\n******Mais vous diriez que c'est une \u00e9mission \" f\u00e9ministe\".. on peut utiliser ce terme? \r\nAh oui, aucun doute l\u00e0-dessus, m\u00eame si ce n'est pas la m\u00eame conception du f\u00e9minisme que chez nous, et m\u00eame si on ne d\u00e9bat pas des m\u00eames choses que chez nous.\r\nJe vous donne un exemple: on est sur le plateau de l'\u00e9mission, on vient d'entendre le t\u00e9moignage d'une adolescente qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 recevoir 200 coups de fouet parce qu'elle avait d\u00e9sob\u00e9i \u00e0 son p\u00e8re. Un des invit\u00e9s qu'on pr\u00e9sente comme un docteur r\u00e9agit \u00e0 ce t\u00e9moignage en disant que pour lui, ce n'est pas 200 coups de fouet qu'elle m\u00e9ritait, c'est plut\u00f4t 500 ou 600... Ambiance sur le plateau.\r\n  09'' \r\nOn l'entend, les pr\u00e9sentatrices h\u00e9sitent entre le rire et la consternation, mais elles engagent tout de m\u00eame la discussion avec leur invit\u00e9... et au final, \u00e7a donne un vrai d\u00e9bat sur la l\u00e9gitimit\u00e9 des ch\u00e2timents corporels et sur la domination masculine.\r\nVIRGULE ONDR\r\nBien s\u00fbr on est \u00e0 des ann\u00e9es-lumi\u00e8res de nos d\u00e9bats actuels sur MeToo et l'affaire Weinstein... On dira que c'est du f\u00e9minisme en version arabe.", "durationSec": 179, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9672221", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - \"Kalam Nawaem\", le f\u00e9minisme en version arabe", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - \"Kalam Nawaem\", le f\u00e9minisme en version arabe", "On nous dit rien! - \"Kalam Nawaem\", le f\u00e9minisme en version arabe / LME_2018-06-25T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - \"Kalam Nawaem\", le f\u00e9minisme en version arabe / LME_2018-06-25T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9mission TV saoudienne \"Kalem Nawaem\" (\"Conversation f\u00e9minine\") casse les clich\u00e9s \u00e0 propos du monde arabe. Alors que les femmes peuvent depuis quelques jours conduire, ce talk-show f\u00e9minin va \u00e0 l'encontre de l'image du royaume.", "L'\u00e9mission TV saoudienne \"Kalem Nawaem\" (\"Conversation f\u00e9minine\") casse les clich\u00e9s \u00e0 propos du monde arabe. Alors que les femmes peuvent depuis quelques jours conduire, ce talk-show f\u00e9minin va \u00e0 l'encontre de l'image du royaume.", "L'\u00e9mission TV saoudienne \"Kalem Nawaem\" (\"Conversation f\u00e9minine\") casse les clich\u00e9s \u00e0 propos du monde arabe. Alors que les femmes peuvent depuis quelques jours conduire, ce talk-show f\u00e9minin va \u00e0 l'encontre de l'image du royaume."], "variantIds": ["ece-9653992", "ece-9653973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-01T05:05:35Z", "speechToTexts": ["01.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n14 c'est l'heure de parler, m\u00e9dias et de vous retrouver Renaud Malik bonjour bonjour romaine ce matin vous nous emmenez en Arabie Saoudite, Renaud et vous allez nous faire d\u00e9couvrir une \u00e9mission qui, il faut le dire casse un peu les clich\u00e9s qu'on peut avoir \u00e0 propos du monde arabe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [96%] :\r\nOui, ce matin je vous parle d'une \u00e9mission f\u00e9minine produite par une cha\u00eene saoudienne, alors \u00e0 ce stade, vous vous attendez peut-\u00eatre \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s aust\u00e8re, un peu \u00e0 l'image de ce pays o\u00f9 les femmes jusqu'\u00e0 aujourd'hui n'avaient pas le droit de conduire, h\u00e9 bien c'est que vous ne connaissez pas cette \u00e9mission qui s'appelle Kalam Nawaem en fran\u00e7ais conversation f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [89%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a, c'est donc un des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [96%] :\r\nTalk-shows les plus regard\u00e9s dans le monde arabe, il y a des dizaines de millions de gens qui regardent \u00e7a tous les dimanches soir \u00e0 premi\u00e8re vue, on pourrait parfaitement se croire sur une cha\u00eene am\u00e9ricaine Pourtant, la pr\u00e9sentatrice historique saoudienne et la cha\u00eene qui produit l'\u00e9mission NBC One est une cha\u00eene saoudienne aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [80%] :\r\nEt le plus \u00e9tonnant, Renaud, c'est que c'est assez ancien, comme une \u00e9mission, elle existe depuis 2002. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [92%] :\r\nOui \u00e0 la base, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 d'un concept am\u00e9ricain, l'id\u00e9e c'\u00e9tait d'avoir 4 femmes de profil tr\u00e8s diff\u00e9rents, qui discutent ensemble sur le plateau, il y avait la sexag\u00e9naire \u00e9gyptienne un peu vieille \u00e9cole la jeune libanaise tr\u00e8s lib\u00e9r\u00e9e la palestinienne, un peu timide et enfin la saoudienne ultra dipl\u00f4m\u00e9s, petit \u00e0 petit le show a \u00e9volu\u00e9 : aujourd'hui il n'y a plus que deux pr\u00e9sentatrices et des invit\u00e9s qui d\u00e9filent sur le plateau, mais le ton de l'\u00e9mission, lui, est rest\u00e9 le m\u00eame, on rit beaucoup, et surtout, on parle de tous les sujets, m\u00eame les plus d\u00e9licats, amour, sexe, homosexualit\u00e9 masturbation tout \u00e7a de mani\u00e8re \u00e9tonnamment Libre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [94%] :\r\nOui tout \u00e7a avec quand m\u00eame une pr\u00e9sentatrice saoudienne qui porte le hidjab, ce qui fait quand m\u00eame une grosse diff\u00e9rence Renault avec une \u00e9mission am\u00e9ricaine ou europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [96%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est une \u00e9mission arabe donc adapt\u00e9e aux codes du monde arabe, c'est clair, par exemple, qu'on ne va pas parler de l'homosexualit\u00e9 comme on le ferait sur une cha\u00eene occidentale et on va beaucoup se focaliser aussi sur la question du mariage, qui est une institution bien plus centrale dans le monde arabe que chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [90%] :\r\nMais est -ce que vous diriez que c'\u00e9tait une \u00e9mission f\u00e9ministe qu'on peut utiliser ce mot- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [96%] :\r\nOui, aucun doute l\u00e0- dessus, m\u00eame si ce n'est pas la m\u00eame conception du f\u00e9minisme que chez nous, m\u00eame si on ne d\u00e9bat pas des m\u00eames choses que chez nous, je vous donne un exemple : l'relativement r\u00e9cent, on est sur le plateau de l'\u00e9mission, on vient d'entendre le t\u00e9moignage d'une adolescente qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 recevoir 200 coups de fouet parce qu'elle avait d\u00e9sob\u00e9i \u00e0 son p\u00e8re, un des invit\u00e9s qu'on pr\u00e9sente comme un Docteur r\u00e9agit \u00e0 ce t\u00e9moignage, en disant que pour lui ce n'est pas 200 coups de fouet et que cette jeune fille m\u00e9ritait, c'est plut\u00f4t 500 ou 600 Ambiance sur le plateau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [68%] :\r\nCette tenue actuelle de la Data Sport, \u00e7a va de la ou un esprit sur leur fonctionnement, comme \u00e7a, non, je ne m'en Somalie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [92%] :\r\nAlors, on l'entend les pr\u00e9sentatrices h\u00e9sitent entre le rire et la consternation mais elles engagent tout de m\u00eame la discussion avec leur invit\u00e9 et au final, \u00e7a donne un vrai d\u00e9bat sur la l\u00e9gitimit\u00e9 des ch\u00e2timents corporels et de la domination masculine, alors bien s\u00fbr on est \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8re de nos d\u00e9bats sur Mitt tout et l'affaire Weinstein, on dira que c'est du f\u00e9minisme en version arabe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [98%] :\r\nOn nous dit rien en Arabie Saoudite, c'\u00e9tait la chronique m\u00e9dias sign\u00e9e Renaud Malik. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T07:28:23Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-302144F3-3A67-4C74-8C9D-52C725C16797", "internalArchiveId": "302144F3-3A67-4C74-8C9D-52C725C16797", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - M\u00e9tro-boulot-libido: la chute du patron d'Intel", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "summary": "La d\u00e9licate question des relations amoureuses entre chef(fe) et subordonn\u00e9(e) est un vieux probl\u00e8me qui revient sur le devant de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n* * Alter Eco - M\u00e9tro-boulot-libido: la chute du patron d'Intel   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nDans Alter Eco ce matin, la d\u00e9licate question des relations amoureuses entre chef(fe) et subordonn\u00e9. Un vieux probl\u00e8me qui revient sur le devant de l'actualit\u00e9.\r\nPeut-on entretenir une liaison officielle ou non avec son ou sa sup\u00e9rieure ?\r\nCette question s'est pos\u00e9e de mani\u00e8re brutale la semaine derni\u00e8re au sein de l'une des plus grandes entreprises technologiques au monde..\r\nLe patron d'Intel a d\u00e9missionn\u00e9 car il avait entretenu une relation dite \u00ab consentie \u00bb avec une employ\u00e9. Consentie, mais contraire au code de conduite interne, qui proscrit la \u00ab fraternalisation \u00bb.\r\nCette d\u00e9mission surprise a fait l'effet d'un coup de tonnerre outre-Atlantique. Sur CNBC, un journaliste interpelle une sp\u00e9cialiste RH : alors tous les employ\u00e9s d'Intel qui fricotent ou ont un jour fricot\u00e9 au travail vont-ils se faire licencier? \u00ab Really \u00bb ?  \r\n***RELANCE : Ca para\u00eet peu probable, en effet. Y'a un peu d'hypocrise quand m\u00eame, non, Fr\u00e9d\u00e9ric ? Le r\u00e8glement est strict mais n'est-il pas absurde ?\r\nOui, d'autant que dans le cas pr\u00e9sent, cette entorse au code de conduite est peut-\u00eatre un bon alibi pour faire sortir un patron qui fut jadis providentiel pour r\u00e9orienter Intel, mais qui aujourd'hui souffre d'un bilan mitig\u00e9, avec des restructurations et une perte de vitesse dans certains secteurs.. \r\nMais revenons au code de conduite : cette politique tr\u00e8s stricte fait d\u00e9bat. \r\nDans une \u00e9tude cit\u00e9e il y a deux ans dans Le Temps, 71% des sond\u00e9s estimaient qu'une liaison amoureuse au travail \u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment positif, qui am\u00e9liore la motivation et la rentabilit\u00e9. \r\n***RELANCE : Dit comme \u00e7a, il ne faudrait donc surtout pas interdire ce type de relations.. \r\nVu sous l'angle productiviste, en effet. Mais ce n'est pas la seule raison qui milite en faveur de la libert\u00e9 : l'interdit alimente le d\u00e9sir, et donc les r\u00e8glements pousseraient au crime.. \r\nEvidemment, \u00e0 l'inverse, les d\u00e9fenseurs de l'interdiction ont l'argument ultime : le risque de conflit d'int\u00e9r\u00eat et d'in\u00e9galit\u00e9 de traitement lorsqu'un subordonn\u00e9 a une liaison avec son sup\u00e9rieur. \r\nEn Suisse, les r\u00e8gles sont claires..La F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes les rappellent sur son site : entretenir une relation amoureuse fait partie des droits de la personnalit\u00e9. \r\nAucun r\u00e8glement d'entreprise ni de contrat de travail ne peut interdire une liaison entre chef et subordonn\u00e9. Sauf, bien entendu, si \u00e7a porte pr\u00e9judice sur l'ex\u00e9cution du travail. L'employeur peut alors licencier l'un ou l'une, ou les deux employ\u00e9s concern\u00e9s.", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9672218", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - M\u00e9tro-boulot-libido: la chute du patron d'Intel", "Alter Eco (vid\u00e9o) - M\u00e9tro-boulot-libido: la chute du patron d'Intel", "Alter Eco - M\u00e9tro-boulot-libido: la chute du patron d'Intel / LME_2018-06-25T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - M\u00e9tro-boulot-libido: la chute du patron d'Intel / LME_2018-06-25T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9licate question des relations amoureuses entre chef(fe) et subordonn\u00e9(e) est un vieux probl\u00e8me qui revient sur le devant de l\u2019actualit\u00e9.", "La d\u00e9licate question des relations amoureuses entre chef(fe) et subordonn\u00e9(e) est un vieux probl\u00e8me qui revient sur le devant de l\u2019actualit\u00e9.", "La d\u00e9licate question des relations amoureuses entre chef(fe) et subordonn\u00e9(e) est un vieux probl\u00e8me qui revient sur le devant de l\u2019actualit\u00e9."], "variantIds": ["ece-9653998", "ece-9653976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-01T04:45:34Z", "speechToTexts": ["01.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n24 sur la premi\u00e8re, bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, bonjour, m\u00eame dans Alter \u00c9chos ce matin la d\u00e9licate question des relations amoureuses entre chef et subordonn\u00e9 \u00e0 un vieux probl\u00e8me qui revient sur le devant de l'actualit\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [95%] :\r\nPeut -on entretenir une liaison officielle ou avec son ou sa sup\u00e9rieure cette question s'est pos\u00e9e de mani\u00e8re brutale la semaine derni\u00e8re au sein de l'une des plus grandes entreprises technologiques au monde, le patron d'Intel a d\u00e9missionn\u00e9 car il entretenait une relation dite consentie avec une employ\u00e9 consentie mais contraire au code de conduite interne qui proscrit, je cite la Fraternelle 10 assurant cette d\u00e9mission surprise a fait l'effet d'un coup de tonnerre outre- Atlantique sur la cha\u00eene si NBC, un journaliste par exemple interpelle une sp\u00e9cialiste RH alors tous les employes d'Intel qui fricote ou qui ont un jour fricot\u00e9 au travail vont -ils se faire licencier Riri. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [94%] :\r\nAlors je sais pas si \u00e7a fricote beaucoup chez Intel, mais \u00e7a para\u00eet peu probable, en effet, Fr\u00e9d\u00e9ric, il y a un peu d'hypocrisie dans tout \u00e7a, le r\u00e8glement est strict, on l'a compris, mais un peu absurde non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [97%] :\r\nOui, d'autant que dans le cas pr\u00e9sent cette entorse au code de conduite est peut-\u00eatre un bon alibi pour faire sortir un patron qui fut jadis providentiel pour r\u00e9orienter Intel mais qui aujourd'hui souffrent d'un bilan mitig\u00e9 avec des restructurations et une perte de vitesse dans certains secteurs mais revenons au code de conduite cette politique tr\u00e8s stricte fait d\u00e9bat dans une \u00e9tude cit\u00e9e il y a 2 ans, dans Le Temps, 71 pourcent des sond\u00e9s estimaient qu'une liaison amoureuse au travail \u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment positif qui am\u00e9liore la motivation et la rentabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [96%] :\r\nAlors, dit comme \u00e7a, il ne faudrait surtout pas interdire ce type de relation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [93%] :\r\nEh bien en vue sous cet angle, productiviste, vous avez raison, il ne faudrait pas l'interdire, mais ce n'est pas la seule raison qui milite en faveur de la libert\u00e9, l'interdit alimenterait le d\u00e9sir et donc les r\u00e8glements pousseraient au Crime, \u00e9videmment, \u00e0 l'inverse, les d\u00e9fenseurs de l'interdiction, ont l'argument ultime, le risque de conflit d'int\u00e9r\u00eat et d'in\u00e9galit\u00e9 de traitement lorsqu'un subordonn\u00e9 \u00e0 une liaison avec son sup\u00e9rieur en Suisse, les r\u00e8gles, elles sont tr\u00e8s claires : La F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes les rappellent sur son site, entretenir une relation amoureuse, fait partie des droits de la personnalit\u00e9, aucun r\u00e8glement d'entreprise ni de contrat de travail ne peut interdire une liaison entre chef et subordonn\u00e9, sauf bien entendu si cela porte pr\u00e9judice sur l'ex\u00e9cution du travail, l'employeur peut alors licencier l'un ou l'autre ou les 2 employ\u00e9es concern\u00e9es comme \u00e7a, nous savons tous la responsabilit\u00e9 individuelle contre une stricte police des moeurs, voil\u00e0 ce qui nous s\u00e9pare du cas am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [91%] :\r\nL'amour au travail, merci pour toutes ces pr\u00e9cisions, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T07:28:23Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05B6584A-1CAA-4B71-8C20-804F2547C56D", "internalArchiveId": "05B6584A-1CAA-4B71-8C20-804F2547C56D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fabrice Midal", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fabrice Midal, philosophe\r\n- \"Cantate 82 Ich Habe Genug Bach\", interpr\u00e9t\u00e9 par Hans Hotter - \"Common Tones In Simple Time\", de John Adams\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fabrice Midal (MP3 25.06 FABRICE MIDAL EP1) MP3 FABRICE MIDAL, semaine du 25 au 29 juin\r\n***\"Foutez vous la paix!\"... c'est pas moi qui le dit.. c'est le titre du dernier Best-Seller de l'invit\u00e9 de la semaine, dans MP3.. \r\nUne formule..  pour se d\u00e9faire des pressions qui nous enveniment le quotidien.. \r\nFabrice MIDAL se raconte en musiques jusqu'\u00e0 vendredi...\r\nLUNDI\r\n   7'54 ((FIN DE PAROLE 3'38))\r\n-\tJS Bach: Cantate 82\u00a0Ich Habe Genug, interpr\u00e9t\u00e9 par\u00a0Hans Hotter\r\n-\tJohn Adams: Common Tones In Simple Time", "durationSec": 278, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9653972", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fabrice Midal", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fabrice Midal / LME_2018-06-25T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fabrice Midal / LME_2018-06-25T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Cantate 82 Ich Habe Genug Bach\", interpr\u00e9t\u00e9 par Hans Hotter - \"Common Tones In Simple Time\", de John Adams", "- \"Cantate 82 Ich Habe Genug Bach\", interpr\u00e9t\u00e9 par Hans Hotter - \"Common Tones In Simple Time\", de John Adams", "- \"Cantate 82 Ich Habe Genug Bach\", interpr\u00e9t\u00e9 par Hans Hotter - \"Common Tones In Simple Time\", de John Adams"], "variantIds": ["ece-9653991", "ece-9653972"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-01T04:43:56Z", "speechToTexts": ["01.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nFoutez -vous la paix c'est pas moi qui le dis, c'est le titre du dernier Best-Seller de l'invit\u00e9 de la semaine dans MP3 une formule pour se d\u00e9faire des pressions qui ne cache le quotidien Fabrice Midal c'est lui se raconte en musiques jusqu'\u00e0 vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [90%] :\r\nJe n'ai aucun rapport \u00e0 la science, mais l\u00e0 j'ai pas depuis que j'ai 14 ans \u00e7a ne cesse de m'accompagner, et c'est foisonnant, \u00e7a donne \u00e7a donne c'est une profusion c'est bien savoir extraordinaire la conviction s'est construit sur la musique, consid\u00e8re que la musique c'est l\u00e0 et \u00e7a donne des \u00e9motions, des \u00e9motions Alegria, puis, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, il y aurait la pens\u00e9e, la philosophie qui aurait un rapport \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, je crois que il y a d\u00e8s artistes qui ont un rapport \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 et une profondeur de penser que, peut-\u00eatre, tr\u00e8s peu de penseurs Pigalle et pour moi l\u00e0- bas que Mozart, Debussy sont d\u00e9penses extraordinaires, chacun dans leur. \r\nLa capacit\u00e9 \u00e0 accepter une mani\u00e8re de dire oui, c'est pourquoi j'ai choisi la cantate 82 chant\u00e9e par auteur, parce que c'est une des plus belles cantates de Bach dans cette forme de jeu consent c'est le consentement profond \u00e0 ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [86%] :\r\nVous savez, je vous dis Bach est un des plus grands penseurs de l'histoire de l'humanit\u00e9 parce que quand on \u00e9coute Bach, parfois on y arrive, il y a un malentendu avec parce qu'on a pressions que si quelqu'un me fait du mal, \u00e7a veut dire que je suis d'accord, non c'est pas du tout \u00eatre d'accord s'il pleut, accepter qu'il pleuve, c'est pour apprendre un parapluie, je pr\u00e9f\u00e8re dire on ne en jeu consent qui. \r\nJ'acquiesce au fait qu'il pleuve, vous vous rendez compte qu'on est philosophe, comme moi, comme c'est lourdingue ce qu'on raconte \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quelques notes de Bach. \r\nComme beaucoup, ses premiers morceaux d'Adams ou c'est le d\u00e9but de la musique minimaliste, il y a une sorte de simplicit\u00e9 tr\u00e8s profonde que je trouve quasiment hypnotique inventive j'aime cet art am\u00e9ricain qui ose tout r\u00e9inventer compl\u00e8tement lib\u00e9r\u00e9 de la pression de la culture occidentale et inventer un vent et et retrouve le fil de la grande modernit\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9complex\u00e9 et j'adore \u00e7a, c'est un point quand j'\u00e9coute cette musique est plein de rythme sans l'action, j'aime beaucoup \u00e9cout\u00e9 \u00e7a quand je suis un peu fatigu\u00e9 ou j'en ai marre j'\u00e9coute un peu \u00e7a, hop je me ressens chronique avec l'action avec le mouvement avec l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [93%] :\r\nJohn Adams et Jean-S\u00e9bastien Bach dans le premier \u00e9pisode du MP3 d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Fabrice Midal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T05:58:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 16900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer nR5SwGpFdr4Ds1OGreucxsm8HNG0"}]