[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=5800&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=5825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=5775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-1F0F6E27-B18E-4962-BC0D-76CB0316FA44", "internalArchiveId": "1F0F6E27-B18E-4962-BC0D-76CB0316FA44", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Rock : \"You gave love a bad name\" par Bon Jovi", "publicationDate": "2018-11-01T00:00:00Z", "durationSec": 304, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9927259", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196660.image", "alternativeTitle": ["Option Rock : \"You gave love a bad name\" par Bon Jovi", "Option Rock : \"You gave love a bad name\" par Bon Jovi / 16-20_2018-11-01T17:17:57_option-rock", "Option Rock : \"You gave love a bad name\" par Bon Jovi / 16-20_2018-11-01T17:17:57_option-rock"], "variantIds": ["ece-9927264", "ece-9927259"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-08T15:11:26Z", "webPublicationDate": "2018-11-01T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "id": "7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "name": "Option Rock"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B1BF5F2-A79A-4B81-8344-A8934CD86576", "internalArchiveId": "1B1BF5F2-A79A-4B81-8344-A8934CD86576", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derri\u00e8re les notes express : Ga\u00ebtan Roussel 4/5", "publicationDate": "2018-11-01T00:00:00Z", "summary": "Ga\u00ebtan Rousse (\u00a9photo : Yann Orhan pour Slo-slo) sort son 3\u00b0 album solo \"Traffic\". De passage dans les studios d'Option Musique Cassien Brey l'a rencontr\u00e9 pour parler de ce disque, de Louise attaque, du processus de cr\u00e9ation et m\u00eame de cheveux... Ga\u00ebtan Roussel est \"Derri\u00e8re les notes\", dimanche 5 novembre 2018 d\u00e8s midi et pour une heure d'entretien.\r\n\r\nGa\u00ebtan Roussel 4/5 3\u00e8me \u00e9dition du Toussaint's festival 1-4.11 conf\u00e9rences, d\u00e9bats, spectacles, films\r\n  Alix N. Burnand OK DIR ST LSNE ** 10\r\nAujourd'hui 1er novembre, marque la c\u00e9l\u00e9bration de la Toussaint, f\u00eate catholique de tous les saints,litt\u00e9ralement. Journ\u00e9e qui comm\u00e9more les d\u00e9funts. C\u00e9l\u00e9brer les morts, prendre le temps de penser \u00e0 un \u00eatre cher disparu, penser aux bons moments. La mort n'est pas dig\u00e9r\u00e9e de la m\u00eame mani\u00e8re ici qu'au Mexique ou chez les Inuit. Comment l'accepter, comment trouver les leviers pour faire son deuil. Ce sont les questions que l'on se pose aujourd'hui avec vous Alix Burnand bonjour. Vous \u00eates organisatrice du Toussaint's Festival qui d\u00e9bute ce soir jusqu'\u00e0 dimanche \u00e0 Lausanne. Pourquoi un festival sur la mort ?\r\n- cette ann\u00e9e aborder un tabou dans un autre tabou, celui de la mort et de la mort de l'enfant, ou comment l'enfant vit le deuil....pourquoi ?\r\n- enfant encore trop souvent tenu \u00e0 l'\u00e9cart de la mort (c\u00e9r\u00e9monies, etc.)\r\n- comment parler de la mort \u00e0 un enfant ?\r\n- quelle r\u00e9action ou non-r\u00e9action augmente la souffrance chez l'enfant ?\r\n- quel est le processus de deuil des enfants par rapport aux adultes ?\r\n- quels modes d'expression selon les \u00e2ges? \r\n- la mort des enfants est en soi un tabou, un deuil consid\u00e9r\u00e9 comme plus violent plus difficile ...??\r\n- comment aider un parent endeuill\u00e9 par la mort de son enfant ? Quels leviers ? Diff\u00e9rents ?\r\n- cette maxime sur votre d\u00e9pliant, \"donner une place \u00e0 la mort pour qu'elle ne prenne pas toute la place...\"\r\n- vous-m\u00eame v\u00e9cu le deuil, vous avez constat\u00e9 que l'\u00e9preuve \u00e9tait difficile et d\u00e9stabilisante, quel levier vous avez trouv\u00e9  ?\r\n- organisatrice et vous donnez aussi conf\u00e9rence demain soir (ve) sur votre exp\u00e9rience?", "durationSec": 231, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9927269", "imageURL": "http://www.rts.ch/9204426.image", "alternativeTitle": ["Ga\u00ebtan Roussel 4/5", "Ga\u00ebtan Roussel 4/5 / 12-16_2018-11-01T14:31:53_derriere-les-notes-express", "Ga\u00ebtan Roussel 4/5 / 12-16_2018-11-01T14:31:53_derriere-les-notes-express"], "alternativeSummary": ["Ga\u00ebtan Rousse (\u00a9photo : Yann Orhan pour Slo-slo) sort son 3\u00b0 album solo \"Traffic\". De passage dans les studios d'Option Musique Cassien Brey l'a rencontr\u00e9 pour parler de ce disque, de Louise attaque, du processus de cr\u00e9ation et m\u00eame de cheveux... Ga\u00ebtan Roussel est \"Derri\u00e8re les notes\", dimanche 5 novembre 2018 d\u00e8s midi et pour une heure d'entretien.", "Ga\u00ebtan Rousse (\u00a9photo : Yann Orhan pour Slo-slo) sort son 3\u00b0 album solo \"Traffic\". De passage dans les studios d'Option Musique Cassien Brey l'a rencontr\u00e9 pour parler de ce disque, de Louise attaque, du processus de cr\u00e9ation et m\u00eame de cheveux... Ga\u00ebtan Roussel est \"Derri\u00e8re les notes\", dimanche 5 novembre 2018 d\u00e8s midi et pour une heure d'entretien.", "Ga\u00ebtan Rousse (\u00a9photo : Yann Orhan pour Slo-slo) sort son 3\u00b0 album solo \"Traffic\". De passage dans les studios d'Option Musique Cassien Brey l'a rencontr\u00e9 pour parler de ce disque, de Louise attaque, du processus de cr\u00e9ation et m\u00eame de cheveux... Ga\u00ebtan Roussel est \"Derri\u00e8re les notes\", dimanche 5 novembre 2018 d\u00e8s midi et pour une heure d'entretien."], "variantIds": ["ece-9927273", "ece-9927269"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-08T11:11:12Z", "webPublicationDate": "2018-11-01T13:38:01Z", "program": {"href": "/programs/6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "id": "6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "name": "Derri\u00e8re les notes express"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Noble Burnand, Alix", "role": "Conteuse, thanatologue, conceptrice \"Toussaint's festival\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C1E10CE-EFE4-4EED-927F-C313CD1B1738", "internalArchiveId": "8C1E10CE-EFE4-4EED-927F-C313CD1B1738", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Blague \u00e0 part 01.11.2018", "publicationDate": "2018-11-01T00:00:00Z", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9927268", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196935.image", "alternativeTitle": ["Blague \u00e0 part", "Blague \u00e0 part / 12-16_2018-11-01T12:31:57_blague-a-part", "Blague \u00e0 part / 12-16_2018-11-01T12:31:57_blague-a-part"], "variantIds": ["ece-9927274", "ece-9927268"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-08T11:11:10Z", "webPublicationDate": "2018-11-07T12:16:06Z", "program": {"href": "/programs/9AE321F7-A9D2-4105-B6F6-B874372D5204", "id": "9AE321F7-A9D2-4105-B6F6-B874372D5204", "name": "Blague \u00e0 part"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9cuyer, Thomas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85DCB11B-AB99-460D-B129-124B27868A9F", "internalArchiveId": "85DCB11B-AB99-460D-B129-124B27868A9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jocelyne Bloch, neurochirurgienne au CHUV;Gr\u00e9goire Courtine, neuroscientifique \u00e0 l'EPFL;Johann Schneider Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DEFR;G\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etats PS VD;Vera Tch\u00e9r\u00e9missinoff, pr\u00e9sidente de l'association OPREROM;Adam, membre de la communaut\u00e9 Roms de Lausanne;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/TRAITEMENT PARAPLEGIQUES PI (7H)) *** L'innovaiton des chercheurs de  l'EPFL et du CHUV trouvent un \u00e9cho mondial.\r\nIls sont parvenus \u00e0 faire remarcher trois patients atteints de parapl\u00e9gie.... gr\u00e2ce \u00e0 un implant sans fil qui envoie des stimulations \u00e9lectriques dans leur mo\u00eblle \u00e9pini\u00e8re.\r\nLa nouveaut\u00e9 des travaux publi\u00e9s r\u00e9v\u00e9l\u00e9s hier soir et publi\u00e9s aujourd'hui dans Nature et Nature Neuroscience, c'est qu'apr\u00e8s quelques mois, les patients peuvent d\u00e9sormais faire certains mouvements, m\u00eame sans stimulation \u00e9lectrique.\r\nLucia Sillig, qu'est-ce que ces patients sont d\u00e9sormais capables de faire?\r\nEt bien, le plus s\u00e9v\u00e8rement atteint des trois patients ne bougeait plus du tout les jambes, depuis un accident de v\u00e9lo il y a plusieurs ann\u00e9es. Aujourd'hui, il a regagn\u00e9 le contr\u00f4le de quelques muscles, et avec la simulation \u00e9lectrique, il est capable de marcher, en s'appuyant sur des b\u00e9quilles ou un d\u00e9ambulateur.\r\nUn autre patient n'avait gard\u00e9 qu'un peu de motricit\u00e9 dans sa jambe droite. Avec la stimulation \u00e9lectrique, il peut parcourir jusqu'\u00e0 deux kilom\u00e8tres. Et m\u00eame faire quelques pas tout seul, sans aucune aide \u00e9lectrique et avec juste un appui de secours, comme l'explique Jocelyne Bloch, la neurochirurgienne du CHUV qui a plac\u00e9 les implants.\r\n  17''\r\n***Lucia comment fonctionne cette stimulation \u00e9lectrique?\r\nLes trois patients re\u00e7oivent la stimulation via un implant sans fil : des \u00e9lectrodes ins\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'endroit de la mo\u00eblle \u00e9pini\u00e8re qui, quand tout va bien, contr\u00f4le les muscles pour marcher. \r\n***Mais d'autres \u00e9quipes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9es \u00e0 faire remarcher des parapl\u00e9giques...?\r\nOui, deux groupes am\u00e9ricains ont pr\u00e9sent\u00e9 r\u00e9cemment des r\u00e9sultats similaires. Mais d'apr\u00e8s Gr\u00e9goire Courtine, neuroscientifique \u00e0 l'EPFL, l'approche utilis\u00e9e ici est plus fine.\r\n  23'' \r\nEt surtout, le fait quel les patients aient regagn\u00e9 le contr\u00f4le de certains muscles - m\u00eame sans stimulation \u00e9lectrique - indique qu'avec cette m\u00e9thode, des connections nerveuses ont repouss\u00e9.\r\nLe prochain objectif, c'est d'optimiser la technologie et de l'appliquer beaucoup plus t\u00f4t, juste apr\u00e8s une l\u00e9sion, lorsque les capacit\u00e9s de r\u00e9cup\u00e9ration sont nettement plus grandes, parce que le syst\u00e8me neuro-musculaire ne s'est pas encore atrophi\u00e9. )) \r\n***Merci Lucia Sillig. A noter que l'\u00e9mission CQFD reviendra plus en d\u00e9tails sur cette avanc\u00e9e scientifique \u00e0 10h sur La Premi\u00e8re.\r\n(Wyss - Donation nature) Un mlliard...de francs....pour prot\u00e9ger la nature!\r\nCest le montant que promet.... de verser...l'entrepreneur....bernois....Hansj\u00f6rg Wyss...\r\nDans une lettre au New-York....Times...il pr\u00e9cise...qu'il fera don de cette somme au cours des dix prochaines ann\u00e9es...\r\nUn mlliard....pour cr\u00e9er des parcs nationaux, des r\u00e9serves ou des aires mariens prot\u00e9g\u00e9es.\r\nFonndateur du groupe de technique m\u00e9dical Synthes...HansJ\u00f6rg Wyss...dit avoir investi...aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 plus de 450 millions...des projets environnementaux.\r\n(03/EXPORTATIONS ARMES ITV JSA) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fini par c\u00e9d\u00e9r : la Suisse ne va pas exporter d'armes vers les pays en conflit arm\u00e9 interne. \r\nFace \u00e0 un v\u00e9ritable tool\u00e9..le  gouvernement  a...finalement.... d\u00e9cid\u00e9 hier...d'abandonner son projet.\r\nC'est une victoire pour la gauche, qui r\u00e9clamait ce retour en arri\u00e8re...depuis le mois de juin. \r\nLe parti socialiste veut d\u00e9sormais aller plus loin: durcir la r\u00e9glementation en vigueur....pour que la Suisse ne puisse pas fournir d'armes \u00e0 aux Etats....qui violent syst\u00e9matiquement les droits humains. \r\nImpensable, pour le ministre de l'Economie Johann Schneider Ammann...\r\n  27''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(TF2/SAVARY FINANCEMENT PAULSEN PI) ****La socialiste G\u00e9raldine Savary a fini par le reconna\u00eetre : elle a bien \u00e9t\u00e9 soutenue financi\u00e8rement par le milliardaire Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen. \r\nConfront\u00e9s \u00e0 une enqu\u00eate de la RTS, la s\u00e9natrice vaudoise et l'entrepreneur ont indiqu\u00e9.... qu'un versement d'au moins  10 mille francs....a bien lieu...dans le cadre...les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2011.\r\nCes r\u00e9v\u00e9lations \u00e9clairent d'un jour nouveau ....une relation revendiqu\u00e9e jusqu'ici comme purement priv\u00e9e et amicale...\r\nLudovic Rocchi...\r\n  1'22\r\n((L'histoire semble invraisemblable : un milliardaire au b\u00e9n\u00e9fice d'un forfait fiscal qui finance la campagne d'une \u00e9lue de gauche. Mais c'est bien vrai, comme nous l'avons r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier dans Forum: la socilaiste vaudoise G\u00e9raldine Savary a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des largesses de Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen pour le comit\u00e9 de campagne qu'elle partageait avec le Vert Luc Recordon dans la course au Conseil des Etats. Le versement du propi\u00e9taire de l'entreprise pharmaceutique Ferring ne devrait pas avoir ex\u00e9d\u00e9 10 000 francs.\r\nPar la voix de son avocat, il \u00e9voque \u00ab une modeste contribution destin\u00e9e \u00e0 soutenir une personne qu'il estime \u00bb. Une version que confirme G\u00e9raldine Savary:\r\nLa s\u00e9natrice socialiste dit avoir appris \u00e0 appr\u00e9cier le milliardaire lors de voyages effectu\u00e9s en Russie. Ces fameux voyages qui incluaient notamment le conseiller d'Etat lib\u00e9ral-radical vaudois Pascal Broulis et qui ont d\u00e9clench\u00e9 une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire du Minist\u00e8re public vaudois. La justice a estim\u00e9 que les \u00e9lus n'avaient pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un avantage incompatible avec la charge qu'ils exercent.\r\nLe financement des campagnes \u00e9lectorales n'a par contre pas \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 lors de cette enqu\u00eate. A la question de savoir si d'autres politiciens ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ses largesses, Fr\u00e9d\u00e9rcik Paulsen affirme qu'il n'a en tout cas rien donn\u00e9 \u00e0 Pascal Broulis.))\r\n(Trains -) Objectif : d\u00e9sengorger...le rail...\u00e0 l'horizon 2035!\r\nMais les cantons romands...ne sont qu'\u00e0 moiti\u00e9 satisfaits....du message transmis hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral...au parlement.\r\n11 milliards 900 milloins. au total....de quoi permettre......des am\u00e9loirations...sur la ligne Lausanne-GEn\u00e8ve.. dans le Jura...et un doubement partiel du tunnel du L\u00f6tschberg.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 d\u00e9ceptions cantons romandes...l'asbence d'investisesemnn...sur la ligne de la Broye...etour  pour d'une nouvelle ligne directe...entre Neuch\u00e2tel et La-Chaux-De-Fonds...\r\n(23/ BREXIT - ACCORD SECTEUR FINANCIER) ***Au Royaume-Uni les n\u00e9gociations sur le Brexit ont franchi un nouveau cap ces derni\u00e8res heures. \r\nIl y a l'optimisme d'un ministre qui parle d'un accord global finalis\u00e9 dans les trois semaines\r\nEt puis cette nuit, le Times annonce que l'un des points d'achoppement sur le divorce entre Londres et l'Union europ\u00e9enne a pu \u00eatre \u00e9limin\u00e9.\r\nSimon Corthay...apr\u00e8s le Brexit, la FINANCE  britannique aura un acc\u00e8s \u00e9largi et pr\u00e9f\u00e9rentiel  au march\u00e9 europ\u00e9en....\r\n((La question \u00e9tait de savoir comment la puissante place financi\u00e8re de Londres pourrait continuer \u00e0 travailler dans l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s le divorce du 29 mars prochain. Le gouvernement britannique ne voulait pas \u00eatre plac\u00e9 sur le m\u00eame pied que les Etats-Unis ou le Japon - et laisser \u00e0 Bruxelles le soin de d\u00e9cider qui a acc\u00e8s au march\u00e9 de l'Union. Selon le Times, Londres a donc obtenu davantage - et l'accord serait quasi-pr\u00eat, le principal conseiller de Theresa May se trouvant encore \u00e0 Bruxelles pour finaliser les n\u00e9gociations. \r\nDans le d\u00e9tail, on n'en sait pas davantage ce matin, notamment sur cet \u00e9pineux point de d\u00e9saccord: la fronti\u00e8re entre Irlande du Nord - Royaume Uni - et R\u00e9publique d'Irlande, membre de Union europ\u00e9enne. Toutefois, le ministre britannique charg\u00e9 du Brexit fait souffler depuis hier un vent d'optimisme: il annonce qu'il ira demain en Irlande du Nord rencontrer des \u00e9lus et des chefs d'entreprises - et dans une lettre adress\u00e9e au parlement, le ministre \u00e9crit: \"La fin des n\u00e9gociations est en vue et je pourrai vous en dire davantage le 21 novembre.\" Suspense...))\r\n(Plastique) L'Union qui fait aussi un pas de plus...vers une interdiction de certains plastiques \u00e0 usage unique.\r\nLes 28 \u00e9tats membres ont apport\u00e9 hier...leur soutien \u00e0 un projet...plus ambitieux...que celui de la comission.\r\nLes producteurs de plastiques devraient prendre en charge les co\u00fbts...du nettoyage des d\u00e9chets...tout comme les compagnies qui vendent...des marchandises...sous emallage unique...\r\nL'objectif...est de mettre une loi...sous toit...d'ici la fin l'ann\u00e9e..\r\n(20/BEBES MALFORMATIONS PA) ***Apr\u00e8s l'identification de 11 cas suppl\u00e9mentaire d'enfants n\u00e9s sans bras ou sans mains, la France lance une enqu\u00eate nationale....\r\nCe qui porte le total \u00e0 dix huit .\r\nDix-huit enfants n\u00e9s avec une malformation des membres sup\u00e9rieurs entre 2000 et 2014 dans le D\u00e9partement de l'Ain en France voisine. \r\nLes autorit\u00e9s s'attendent aux premiers r\u00e9sultats de cette enqu\u00eate dans trois mois environ. \r\nKatja Schaer\r\n  50'' \r\n((Trois mois pour r\u00e9aliser un immense travail de recherche dans une affaire qui semble sans cesse se complexifier. Parce qu'il s'agit d'identifier les d\u00e9nominateurs communs aux dix-huit enfants identifi\u00e9s. Des cas recens\u00e9s par des organismes diff\u00e9rents, aux relations plut\u00f4t houleuses - le Registre des malformations en Rh\u00f4ne-Alpes, le Remera qui avait d'abord d\u00e9nonc\u00e9 les sept premiers cas, puis l'agence Sant\u00e9 publique France, SPF, qui a observ\u00e9 les cas suppl\u00e9mentaires. L'approche choisie par les deux organisations est tr\u00e8s diff\u00e9rente aussi - la directrice du Remera, Emmanuelle Amar, sonne l'alarme, alors que Sant\u00e9 Publique France refute d'abord toute anomalie statistique. Mais il est une chose que la r\u00e9v\u00e9lation de ces malformations et les controverses qui en d\u00e9coulent mettent en \u00e9vidence - un manque de donn\u00e9es en mati\u00e8res de surveillance des anomalies cong\u00e9nitales - avec des registres qui ne couvreraient qu'un cinqui\u00e8me du territoire fran\u00e7ais.))\r\n(TF6/INTERDICTION MENDICITE RE) Coupe de projetcteurs...sur L'interdiction de la mendicit\u00e9...Elle entre en vigueur aujourd'hui (JE) sur tout le canton de Vaud.\r\nNotre \u00e9mission Quinze minutes se penche sur la question cette semaine\r\nQue va faire la communaut\u00e9 Roms de Lausanne particuli\u00e8rement concern\u00e9e par la mesure? Partir ou rester \u00e0 tout prix...c'est la grande interrogation...Reportage sign\u00e9 Zo\u00e9 Decker...\r\n  1'47 ((FIN DE PAROLE 1'41''))\r\nRester malgr\u00e9 l'interdiction c'est ce que va faire Florin. Ce Rom de Roumanie dort dans la rue \u00e0 Lausanne. Son t\u00e9moignage est \u00e0 voir en vid\u00e9o sur la page facebook de RTSinfo.\r\n(St Gall) En football...les 2'200 spectateurs du Stade Colovray...n'ont pas vu d'exploit...mais une tr\u00e8s belle r\u00e9sitance...\r\nLe Stade Nyonnais...pensionnaire de 1e ligue Promotion  ne s'est  inclin\u00e9....que...1-0 face  \u00e0 Young-Boys...en huiti\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse....\r\nL'\u00e9limatinon est sans doute...bien plus am\u00e8re...pour Neuch\u00e2tel Xamax....battu 3-1...apr\u00e8s prolongations...sur la pelouse de Lugano.\r\nCe soir...une \u00e9quipe amoureuse....de la Coupe...le FC Sion...se d\u00e9palce...\u00e0 Saint-Gall.\r\n(Tenis) En tennis....Novak Djokovic...ra redevnir...num\u00e9ro un mondial...d\u00e8s lundi prochain...\r\nLe Serbe...b\u00e9n\u00e9ficie...du forfait...de Rafael Nadal...dans le tournoi de Paris-Bercy...\r\nUn Masters-Mille...dans lequel Roger Federer...est d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9....opour les huiti\u00e8mes de finale...gr\u00e2ce \u00e0 un autre abandon....\r\nLe B\u00e2lois affrontera ...ce soir...l'Italien Fabio Fognini...14e joueur mondial.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 762, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9943660", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-11-01T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-11-01T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9943682", "ece-9943660"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-10T04:17:20Z", "speechToTexts": ["10.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nJulien Bangerter bonjour Julien bonjour Romain bonjour \u00e0 tous, quelque part, rempli d'espoir, un grand saut pour la m\u00e9decine, 3 personnes atteintes de parapl\u00e9gie ont pu marcher \u00e0 nouveau gr\u00e2ce \u00e0 un implant \u00e9lectrique d\u00e9velopp\u00e9 par le CHUV \u00e0 l'EPFL d\u00e9cryptage dans un instant, un obstacle de moins sur la route du Brexit les banques du Royaume-Uni garderont un acc\u00e8s au march\u00e9 unique de l'Union europ\u00e9enne, information ce matin du Times qui \u00e9voque un r\u00e9gime d'\u00e9quivalence \u00e9largie et puis l'aveu de G\u00e9raldine Savary la conseill\u00e8re aux \u00c9tats vaudoise admet avoir touch\u00e9 un soutien financier du milliardaire Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, dans le cadre d'une campagne en 2011. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [94%] :\r\nL'innovation, des chercheurs de l'EPFL du CHUV trouvent un \u00e9cho mondial, ils sont parvenus \u00e0 faire remarcher trois patients atteints de parapl\u00e9gie gr\u00e2ce \u00e0 un implant sans fil qui envoie des stimulations \u00e9lectriques dans leur moelle \u00e9pini\u00e8re, la nouveaut\u00e9 des travaux publi\u00e9s ce matin dans les revues Nature et Nature Neuroscience qu'apr\u00e8s quelques mois, les patients peuvent d\u00e9sormais faire certains mouvements, m\u00eame sans stimulation \u00e9lectrique Lucia Sillig qu'est -ce que ces patients sont d\u00e9sormais capables de faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [94%] :\r\nEh bien, le plus s\u00e9v\u00e8rement atteints des trois patients ne bougeait plus du tout les jambes depuis un accident de v\u00e9lo, il y a plusieurs ann\u00e9es aujourd'hui il a regagn\u00e9 le contr\u00f4le de quelques muscles et avec la stimulation \u00e9lectrique, il est capable de marcher en s'appuyant sur des b\u00e9quilles ou un d\u00e9ambulateur, un autre patient n'avait gard\u00e9 qu'un peu de motricit\u00e9 dans sa jambe droite avec la stimulation \u00e9lectrique, il peut parcourir jusqu'\u00e0 2 kilom\u00e8tres et m\u00eame faire quelques pas tout seul, sans aucune aide, \u00e9lectrique et avec juste un appui de secours, comme l'explique Jocelyne Bloch, la neurochirurgienne du CHUV qui a plac\u00e9 les implants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [92%] :\r\nIls ont toujours un peu Dada, parce que c'est difficile pour eux de garde un tr\u00e8s bon \u00e9quilibre et puis \u00e7a leur donne une assurance mais au mieux celui qui \u00e9tait compl\u00e8tement paralys\u00e9 de la jambe gauche et capable de marcher sans stimulation et sans \u00eatre du tout mais juste avec une assurance de barres parall\u00e8les qui \u00e9vite une chute lat\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [90%] :\r\nAlors Lucci, expliquez -nous comment fonctionne cette stimulation \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [97%] :\r\nLes trois patients re\u00e7oivent la stimulation via un implant sans fil des \u00e9lectrodes ins\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'endroit de la mo\u00eblle \u00e9pini\u00e8re qui quand tout va bien, contr\u00f4le les muscles pour marcher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [95%] :\r\nOn a d'autres \u00e9quipes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s \u00e0 faire remarcher des parapl\u00e9giques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [95%] :\r\nOui deux groupes am\u00e9ricains ont pr\u00e9sent\u00e9 r\u00e9cemment des r\u00e9sultats similaires mais d'apr\u00e8s Gr\u00e9goire Courtine neuroscientifique \u00e0 l'EPFL l'approche utilis\u00e9e ici est plus fine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [86%] :\r\nLes Am\u00e9ricains ont une approche qui est tr\u00e8s empirique, c'est-\u00e0-dire SR il stimule la moelle bien de mani\u00e8re continue, nous, on a vraiment compris o\u00f9 \u00e9tait l'activit\u00e9 dans la moelle \u00e9pini\u00e8re, suivant le pas la face du parc, on en train de r\u00e9aliser ce qui nous permettent vraiment de reproduire le timing naturel comment le cerveau naturellement activera la moelle \u00e9pini\u00e8re durant la marche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [92%] :\r\nEt surtout le fait que les patients et regagn\u00e9 le contr\u00f4le de certains muscles m\u00eame sans stimulation \u00e9lectrique indique qu'avec cette m\u00e9thode des connections nerveuses repouss\u00e9 le prochain objectif c'est de petits mus\u00e9es, la technologie et de l'appliquer beaucoup plus t\u00f4t, juste apr\u00e8s une l\u00e9sion lorsque les capacit\u00e9s de r\u00e9cup\u00e9ration sont nettement plus grande parce que le syst\u00e8me neuro- musculaires ne s'est pas encore atrophi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [90%] :\r\nMerci Lucia Sillig \u00e0 noter que l'\u00e9mission CQFD reviendra plus en d\u00e9tail sur cette avanc\u00e9e scientifique a \u00e9cout\u00e9 ce matin d\u00e8s 10 heures sur la premi\u00e8re, en milliards de francs pour prot\u00e9ger la nature, c'est le montant que promet de verser l'entrepreneur bernois Hans Jorge Gewiss, dans une lettre au New-York Times il pr\u00e9cise qu'il fera don de cette somme au cours des 10 prochaines ann\u00e9es un milliard pour cr\u00e9er des parcs nationaux des r\u00e9serves ou des aires prot\u00e9g\u00e9es dans les mers, fondateur du groupe de technique m\u00e9dicale Sint\u00e8s en turc Wyss dit avoir investi aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 plus de 450 millions dans des projets environnementaux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:38) [91%] :\r\nPolitique suisse maintenant avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a fini par c\u00e9der la Suisse n'exportera donc pas d'armes vers les pays en conflit arm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [95%] :\r\nFace \u00e0 un v\u00e9ritable toll\u00e9, le gouvernement a finalement d\u00e9cid\u00e9 hier d'abandonner son projet, c'est une victoire pour la gauche, qui r\u00e9clamait ce retour en arri\u00e8re, depuis le mois de juin, le Parti socialiste veut d\u00e9sormais aller plus loin : durcir la r\u00e9glementation en vigueur, pour que la Suisse ne puisse pas fournir d'armes aux \u00e9tats qui viole syst\u00e9matiquement les droits humains impensable pour le ministre de l'\u00c9conomie Johann Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:07) [89%] :\r\nNon, non, on a pris une d\u00e9cision, une correction, \u00e7a suffit, le concept n'entrait politique bas\u00e9e sur la Constitution reste clair et Net et on ne veut pas se retrouver dans des discussions qui menace l'ind\u00e9pendance, la souveraine \u00e9tait notre pays notamment savoir notre production de mat\u00e9riels de guerre pour d\u00e9fendre notre ind\u00e9pendance j'accepterai jamais une telle discussion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [98%] :\r\nLes propos recueillis par Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:36) [97%] :\r\nLa socialiste G\u00e9raldine Savary a fini par le reconna\u00eetre, elle a bien \u00e9t\u00e9 soutenue financi\u00e8rement par le milliardaire Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [93%] :\r\nConfront\u00e9 \u00e0 une enqu\u00eate de la RTS, la s\u00e9natrice vaudoise et l'entrepreneur, ont indiqu\u00e9 qu'un versement d'au moins 10000 francs a bien eu lieu dans le cadre des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2011, ces r\u00e9v\u00e9lations \u00e9clairent d'un jour nouveau, une relation revendiqu\u00e9e jusqu'ici comme purement priv\u00e9e et amicale Ludovic Rocchi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:58) [96%] :\r\nUn milliardaire au b\u00e9n\u00e9fice d'un forfait fiscal qui finance la campagne d'une \u00e9lue de gauche, \u00e7a semble invraisemblable mais c'est bien vrai, comme nous l'avons r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier dans Forum, la socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des largesses de Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, pour le comit\u00e9 de campagne qu'elle partageait avec le Vert Luc Recordon dans la course au Conseil des \u00c9tats le versement du propri\u00e9taire de l'entreprise pharmaceutique Ferring ne devrait pas avoir exc\u00e9d\u00e9 10000 francs par la voix de son avocat, il \u00e9voque une modeste contribution destin\u00e9e \u00e0 soutenir une personne qu'il estime cette version est confirm\u00e9e par G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:35) [91%] :\r\nLes arguments en tout cas pour que Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen soutiennent, il m'a dit : je ne veux pas me vanter, mais il m'a dit : voil\u00e0, vous \u00eates une femme courageuse, vous \u00eates une femme forte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:43) [95%] :\r\nLa s\u00e9natrice socialiste dit avoir appris \u00e0 appr\u00e9cier le milliardaire lors de voyages effectu\u00e9s en Russie ces fameux voyages qui incluaient notamment le ministre des Finances Vaudois Pascal Broulis et qui ont d\u00e9clench\u00e9 une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire du Minist\u00e8re public Vaudois, la justice a finalement estim\u00e9 que ces \u00e9lus n'avaient pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un Avantage incompatible avec la charge qu'ils exercent le financement des campagnes \u00e9lectorales, n'a toutefois pas \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 lors de cette enqu\u00eate, \u00e0 la question de savoir si d'autres politiciens ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ses largesses, Fr\u00e9d\u00e9ric Paulson affirme qu'il n'a en tout cas rien donn\u00e9 au PLR Pascal Broulis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [94%] :\r\nObjectif : d\u00e9sengorger le trafic ferroviaire \u00e0 l'horizon 2035 mais les cantons romands ne sont qu'\u00e0 moiti\u00e9 satisfaits du message transmis hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral au Parlement 11 milliards 900 millions au total, de quoi permettent des am\u00e9liorations sur la ligne Lausanne- Gen\u00e8ve dans le Jura et un doublement partiel du tunnel du L\u00f6tschberg du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9ceptions romandes l'absence d'investissement sur la ligne de la Broye et pour une nouvelle ligne directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:46) [92%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, au Royaume-Uni, les n\u00e9gociations sur le Brexit ont apparemment franchi un nouveau cap ces derni\u00e8res heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [96%] :\r\nEh bien, l'optimisme d'un ministre qui parle d'un accord global finalis\u00e9 dans les 3 semaines et puis cette nuit le Times annonce que l'un des points d'achoppement sur le divorce entre Londres et l'Union europ\u00e9enne a pu \u00eatre \u00e9limin\u00e9, Simon Corthay apr\u00e8s le Brexit, la finance britannique aura un acc\u00e8s \u00e9largi et pr\u00e9f\u00e9rentiel au march\u00e9 europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:10) [95%] :\r\nLa question \u00e9tait de savoir comment la puissante place financi\u00e8re de Londres pourrait continuer \u00e0 travailler dans l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s le divorce du 29 mars prochain le gouvernement britannique ne voulait pas \u00eatre plac\u00e9 sur le m\u00eame pied que les \u00c9tats-Unis ou le Japon, et laisser \u00e0 Bruxelles le soin de d\u00e9cider qui a acc\u00e8s au march\u00e9 de l'Union, selon le Times, Londres a donc obtenu davantage et l'accord serait quasi- pr\u00eat, le principal conseiller de Theresa May se trouvant encore \u00e0 Bruxelles pour finaliser les n\u00e9gociations dans le d\u00e9tail, on n'en sait pas davantage ce matin notamment sur cet \u00e9pineux, point de d\u00e9saccord, la fronti\u00e8re entre Irlande du Nord, Royaume Uni et R\u00e9publique d'Irlande, membre de l'Union europ\u00e9enne, toutefois, le ministre britannique charg\u00e9 du Brexit fait souffler depuis hier, un vent d'optimisme, il annonce qu'il ira demain en Irlande du Nord, rencontrer des \u00e9lus et des chefs d'entreprise et, dans une lettre adress\u00e9e au parlement le ministre \u00e9crit la fin des n\u00e9gociations est en vue et je pourrai vous en dire davantage le 21 9 ans ce Spence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [96%] :\r\nSimon Corthay merci suspense effectivement l'Union europ\u00e9enne, qui fait aussi un pas de plus vers une interdiction de certains plastiques \u00e0 usage unique, les 28 \u00c9tats membres ont apport\u00e9 hier leur soutien \u00e0 un projet plus ambitieux que celui de la Commission, les producteurs de plastiques devraient prendre en charge les co\u00fbts du nettoyage des d\u00e9chets, tout comme les compagnies qui vendent des marchandises sous emballage unique, l'objectif est de ma\u00eetre une loi sous toit d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:39) [87%] :\r\nApr\u00e8s l'identification de 11 cas suppl\u00e9mentaires d'enfants n\u00e9s son bras ou sont mains la France lance une enqu\u00eate nationale le total de ses enfants, et maintenant \u00e0 18. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [91%] :\r\nLe 18 enfants n\u00e9s avec une malformation des membres sup\u00e9rieurs, entre 2000 et 2014 dans le d\u00e9partement de l'Ain en France voisine, les autorit\u00e9s s'attendent aux premiers r\u00e9sultats de cette enqu\u00eate dans 3 mois environ, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:02) [90%] :\r\n3 mois pour r\u00e9aliser un immense travail de recherche dans une affaire qui semble sans cesse se complexifier, parce qu'il s'agit de trouver les d\u00e9nominateurs communs aux 18 enfants identifi\u00e9 les cas recens\u00e9s par les organismes diff\u00e9rents aux relations plut\u00f4t houleuses, le registre des malformations ont Rh\u00f4ne-Alpes, le Remera, qui avait d'abord d\u00e9nonc\u00e9 les 7 premiers cas puis l'Agence Sant\u00e9 publique France SPF qui avait observ\u00e9 les cas suppl\u00e9mentaire l'approche choisie par les 2 organisations est tr\u00e8s diff\u00e9rente aussi la directrice du Remera Emmanuelle Amar sonne l'alarme, alors que Sant\u00e9 publique France r\u00e9fute d'abord toute anomalie statistique, mais il est une chose que la r\u00e9v\u00e9lation de ces malformations et les controverses qui en d\u00e9coulent, mettent en \u00e9vidence un manque de donn\u00e9es en mati\u00e8re de surveillance des anomalies cong\u00e9nitales avec des registres qui ne couvrirait qu'un 5\u00e8me du territoire fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:52) [93%] :\r\nEt on va faire le point sur comment ce genre de cas sont trait\u00e9s en Suisse avec David Bowie, il est chef du service d'obst\u00e9trique au CHUV et sera avec nous dans un instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [94%] :\r\nMais pour l'instant, un coup de projecteur sur l'interdiction de la mendicit\u00e9, elle entre en vigueur aujourd'hui dans le canton de Vaud notre \u00e9mission 15 minutes se penche sur la question cette semaine, que va faire la communaut\u00e9 Roms de Lausanne particuli\u00e8rement concern\u00e9e par la mesure Partir ou rester \u00e0 tout prix, c'est la grande interrogation Reportage sign\u00e9 Zo\u00e9 des. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:18) [84%] :\r\nAlors pourquoi les lock-out avec vous, nous sommes dans les locaux de pr\u00e9- Roms une association lausannoise d'aide \u00e0 la communaut\u00e9 Roms sur place 25 personnes sont pr\u00e9sentes, alors bien \u00e9videmment, dixit est intervenue dans le canton de Vaud, la pr\u00e9sidente de l'association Veyrat J\u00e9r\u00e9my r\u00e9unissent 9, leur annonce la couleur : il y aura des amendes, dire je raccroche Berl\u00e9and Moutier demande une bande de 2 mois pour vivre et pour s'est organis\u00e9 moi je devais trouver effectivement bien solution alors soit \u00e0 la recherche de travail, la plupart sont analphab\u00e8tes sont sans formation ont des probl\u00e8mes de sant\u00e9, il faut tenter de trouver d'autres solutions avec eux par exemple le retour en Roumanie, mais dans des conditions qui rendrait la vie possible l\u00e0- bas et pour beaucoup ici, c'est l'incompr\u00e9hension. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:07) [88%] :\r\nIls ont pas arr\u00eat\u00e9 les drogues, ils ont pas arr\u00eat\u00e9 la prostitution mais ils ont trouv\u00e9 le moyen de l'arr\u00eater les mendicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:15) [89%] :\r\nAdam un passeport roumain, il gagne un peu d'argent en Suisse, en faisant des petits boulots agricoles, mais pas toujours. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:21) [79%] :\r\nJe fais la manche 3 il y a des jours qui est en grand ouvert, me trompe 45 mais il y a des autres trucs souverain rien mais j'habite sleeping augmente mais ce ce que je vais trouver un appartement tout avec chose pour notre envoy\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:36) [88%] :\r\nIci, beaucoup de Roms ignore encore ce qu'ils vont faire pour Adam, certains vont persister, quitte \u00e0 d\u00e9fier la loi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:43) [82%] :\r\nIl y a des gens qui savent pas fait bien lire \u00e9crire fran\u00e7ais pour cette zone s'est fait pas la manche, ben je crois que va commencer notre moyen, plus grave, c'est trop petit touiller vol\u00e9, ils ont. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:58) [80%] :\r\nApr\u00e8s un peu loin dans la rester mal cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:04) [91%] :\r\nMalgr\u00e9 l'interdiction, c'est ce que va faire, par exemple, Florine ce Rom de Roumanie dort dans la rue, \u00e0 Lausanne, son t\u00e9moignage est \u00e0 voir en vid\u00e9o sur la page Facebook de RTSinfo et puis 15 minutes cette a retrouv\u00e9 samedi d\u00e8s 12 heures 45 un dernier mot de football, les 2200 spectateurs du stade de Colovray n'ont pas vu d'exploit, mais une tr\u00e8s belle r\u00e9sistance hier soir, le Stade Nyonnais, pensionnaire de 1\u00e8re ligue Promotion ne s'est inclin\u00e9 qu'un 0 face \u00e0 Young Boys en huiti\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse l'\u00e9limination est sans doute bien plus am\u00e8re pour Neuch\u00e2tel Xamax battu 3 entre prolongation sur la pelouse de Lugano ce soir une \u00e9quipe traditionnellement amoureuse de la Coupe le FC Sion se d\u00e9place. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-01T06:24:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A23CED9-442E-49A8-8238-63BEE78E8791", "internalArchiveId": "0A23CED9-442E-49A8-8238-63BEE78E8791", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, sociologue", "publicationDate": "2018-11-01T00:00:00Z", "summary": "Le sociologue et politologue Ren\u00e9 Kn\u00fcsel a r\u00e9dig\u00e9 un rapport sur la mendicit\u00e9. Quelle est la situation dans le canton de Vaud et dans d'autres cantons, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve qui a sa propre loi depuis 10 ans.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, sociologue Romain Clivaz on se penche sur la question de la place de la mendicit\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9. On re\u00e7oit le sociologue Ren\u00e9 Kn\u00fczel\r\nEn ce premier novembre c'est l'entr\u00e9e en vigueur l'interdiction de la mendicit\u00e9 sur tout le territoire du canton de Vaud. \r\nLe d\u00e9nouement d'une saga judiciaire qui s'est termin\u00e9e au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a rejet\u00e9 le recours de plusieurs mendiants.\r\nAvec notre invit\u00e9 Ren\u00e9 Kn\u00fczel on va \u00e9voquer la mendicit\u00e9 dans le canton de Vaud. Il a r\u00e9dig\u00e9 un rapport sur le sujet. \r\nOn va \u00e9galement s'int\u00e9resser \u00e0 la situation dans d'autres cantons, avec le canton de Gen\u00e8ve qui a sa propre loi depuis 10 ans.\r\nL'occasion aussi de faire aussi un peu d'histoire, et d'\u00e9voquer un vieux d\u00e9bat, celui des \u00ab faux mendiants \u00bb on en parlait d\u00e9j\u00e0 par exemple \u00e0 B\u00e2le au 15\u00e8me si\u00e8cle. certains m\u00e2cheraient du savon pour baver, feraient sonner la cr\u00e9celle pour jouer les l\u00e9preux, d'autres simuleraient la folie. En termes de m\u00e9fiance on n'aurait donc pas inventer autre chose.", "durationSec": 598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9962057", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, sociologue", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Ren\u00e9 Kn\u00fcsel", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, sociologue / LME_2018-11-01T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, sociologue / LME_2018-11-01T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Le sociologue et politologue Ren\u00e9 Kn\u00fcsel a r\u00e9dig\u00e9 un rapport sur la mendicit\u00e9. Quelle est la situation dans le canton de Vaud et dans d'autres cantons, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve qui a sa propre loi depuis 10 ans.", "Le sociologue et politologue Ren\u00e9 Kn\u00fcsel a r\u00e9dig\u00e9 un rapport sur la mendicit\u00e9. Quelle est la situation dans le canton de Vaud et dans d'autres cantons, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve qui a sa propre loi depuis 10 ans.", "Le sociologue et politologue Ren\u00e9 Kn\u00fcsel a r\u00e9dig\u00e9 un rapport sur la mendicit\u00e9. Quelle est la situation dans le canton de Vaud et dans d'autres cantons, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve qui a sa propre loi depuis 10 ans."], "variantIds": ["ece-9943695", "ece-9943665"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-10T04:12:38Z", "speechToTexts": ["10.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n33 et on re\u00e7oit Ren\u00e9 Kn\u00fczel on est en train, discuter pour savoir si je disais, politologues, sociologues, les de l'En-Avant, l'autre en tout cas, vous \u00eates les 2 choses, il est votre invit\u00e9 Romain c'est \u00e0 vous, professeur en sciences sociales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne aussi bonjour bonjour Ren\u00e9 Kn\u00fczel on s'int\u00e9resser \u00e0 la mendicit\u00e9, cette semaine, notamment notre \u00e9mission 15 minutes s'consacre avec le reportage qui sera diffus\u00e9 samedi \u00e0 12 heures 45 on va suivre un peu cette ce ce d\u00e9bat puis surtout commencer par une question assez, assez simple, aujourd'hui, c'est la loi vaudoise qui entrent, qui entrent en vigueur : \u00e7a a \u00e9t\u00e9 long, il y a eu le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a d\u00fb intervenir, il y a eu des recours, notamment d'un certain nombre de de mendiants, comment ce que vous la voyez, cette loi est ce que c'est, c'est une sorte de soulagement pour les politiciens, \u00e7a va marcher, \u00e7a va r\u00e9soudre un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [93%] :\r\nAlors, on devrait peut-\u00eatre partir dans d'une consid\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale qui \u00e9tait faite par un sociologue d'ailleurs Michel Crozier qui disait on ne gouverne pas par d\u00e9cret, donc on peut mettre effectivement en place une loi pour essayer de r\u00e9gler un probl\u00e8me, le fait d'avoir une loi n\u00e9cessite tout de m\u00eame un contr\u00f4le et probablement que par rapport au \u00e0 la mendicit\u00e9 mais on l'a vu, par rapport \u00e0 la toxicomanie, aussi il suffit pas d'un d'interdire pour que le ph\u00e9nom\u00e8ne disparaisse et donc forc\u00e9ment qu'ici, si on s'attend aujourd'hui \u00e0 ce qui est plus du tout de mendiants dans les rues depuis aujourd'hui, bon on aura illusions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [90%] :\r\nRen\u00e9 Kn\u00fczel on va revenir tout \u00e0 l'heure sur le cas, je ne vois qui est peut-\u00eatre le cas d'\u00e9cole, vu que \u00e7a fait 10 ans qu'ils ont une loi mais peut-\u00eatre sur le sur le la situation globale en Suisse, comment se pr\u00e9sente la situation dans d'autres cantons, ce qui a beaucoup de lois en Suisse contrairement mendicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [90%] :\r\nAlors on a un certain nombre de lois quant \u00e0 l'utilisation de l'espace public qui tire pas v\u00e9ritablement sur une population cible donn\u00e9e, mais on a en effet des restrictions en Suisse al\u00e9manique, peut-\u00eatre de fa\u00e7on beaucoup plus importante que qu'en Suisse romande, le d\u00e9bat en Suisse romande et est devenue particulier parce qu'il y a eu un certain moment, sorte de dinde, disons de de non prise en compte politique de d\u00e9cision etc d'encha\u00eenement d'ind\u00e9cision qui fait qu'il y a un terrain favorable qui s'est cr\u00e9\u00e9 avec en effet des Roms qui sont venus pour le dire ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [98%] :\r\nLes autorit\u00e9s ont trop attendu, donc du coup \u00e7a cr\u00e9e une forme d'appel d'air en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [93%] :\r\nAlors on peut, on pourrait le dire comme \u00e7a, il y a eu en effet aussi des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, tout simplement parce qu'il y a des lignes de bus qui am\u00e8ne un certain nombre de de personnes directement du Bucarest \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sont en effet ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 qui favorise une forme en tout cas de de pr\u00e9sence de mendiants dans les rues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [87%] :\r\nVous \u00e9voquez cette question de la mobilit\u00e9, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est, qui est l\u00e0 depuis une dizaine d'ann\u00e9es, c'est vraiment li\u00e9 \u00e0 l'ouverture des fronti\u00e8res \u00e0 l'accession \u00e0 l'espace Schengen \u00e0 Lip : circulation des personnes avec ce mouvement, qui pourrait qui est autoris\u00e9 partout l'est pour tous les citoyens europ\u00e9ens, c'est vraiment sale \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [93%] :\r\nAlors si on regarde le nombre de personnes qui viennent des pays de l'Est europ\u00e9en et effectivement la population rom pour le dire tr\u00e8s simplement, en effet, on voit que les statistiques correspondent \u00e0 une certaine lib\u00e9ration de disons de de la mobilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire un abaissement des fronti\u00e8res et si on regarde 2007 et ensuite la la totale libert\u00e9 de circulation, en effet, \u00e7a correspond \u00e0 un nombre dans les, dans les diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens, on peut m\u00eame aller voir juste dans le nord d'Europe, la Su\u00e8de, par exemple, a connu un moment assez assez important en m\u00eame temps que d'ailleurs la Suisse romande avec un nombre de de personnes qui venaient et qu'on appelle Roms qui venait en particulier de Roumanie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [92%] :\r\nDonc fermer les fronti\u00e8res, \u00e7a pourrait \u00eatre une des pistes aussi exploit\u00e9 par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [91%] :\r\nAlors c'est une des pistes habituel du monde politique qui veut restreindre l'acc\u00e8s et effectivement on a, on peut, on peut le faire, on pourrait le faire mais on se rappelle qu'il y a quand m\u00eame un certain nombre d'accord et que donc, bien s\u00fbr que on si on essaye de, disons, de respecter ces accords -l\u00e0, on a forc\u00e9ment \u00e0 respecter aussi le passage d'un certain nombre de personnes qui vise pas la mendicit\u00e9 mais qui vise le tourisme etc c'est compliqu\u00e9 un de de discerner \u00e0 la fronti\u00e8re, ce couple qui seront vraiment des mendiants, ce qui viennent rejoindre une famille, donc c'est une solution, \u00e7a n'est pas la solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [90%] :\r\nErron\u00e9e Kn\u00fczel on a parfois l'impression que chaque jour on red\u00e9couvre le monde mais on va peut-\u00eatre faire un peu d'histoire avant, avant de revenir sur le cas, je ne vois c'est un vieux d\u00e9bat dans votre, dans votre ouvrage, lutter contre les pour les politiques face \u00e0 la mendicit\u00e9 dans le canton de Vaud vous citez un rapport du du canton de B\u00e2le, de la r\u00e9gion, B\u00e2le, on est au 15\u00e8me si\u00e8cle et on parle de faux mendiants, c'est un peu comme les cha\u00eenes Invalid \u00e0 l'\u00e9poque c'est c'est faux invalides, ces personnes qui, du savon pour baver qui feraient sonner la cr\u00e9celle pour jouer au l\u00e9preux qui se couvrir le corps et le visage d'une mixture \u00e0 base de crottin cheval pour imiter la jaunisse, quand on est m\u00e9fiant, aujourd'hui on n'a rien invent\u00e9, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [91%] :\r\nEt on avait fait ce rapport qui a \u00e9gren\u00e9 beaucoup, beaucoup d'autres rapports par la suite hein, sur lequel on s'est bas\u00e9 pour essayer de montrer que le ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9tait d'abord une forme de simulation \u00e7a fait suite \u00e0 une rupture consid\u00e9rable dans l'histoire, c'est-\u00e0-dire que la modicit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 longtemps int\u00e9gr\u00e9, elle \u00e9tait m\u00eame un lieu de reconnaissance d'\u00e9lection divine, les mendiants ou la mendicit\u00e9 faisait partie d'un engagement de de d'ordre religieux, on se rappelle des franciscains des Carmes des B\u00e9n\u00e9dictins, ils avaient choisi la pauvret\u00e9, la mendicit\u00e9 c'\u00e9tait participer la soci\u00e9t\u00e9 et donc ce regard positif, en particulier de l'\u00c9glise catholique a fait que la mendicit\u00e9 \u00e9taient int\u00e9gr\u00e9 les mendiants faisait partie de la soci\u00e9t\u00e9 et puis ensuite on a une rupture, une rupture et dans cette rupture, il a fallu changer compl\u00e8tement la repr\u00e9sentation sociale, la mendicit\u00e9 et donc, pour changer cette repr\u00e9sentation sociale, il a fallu faire en sorte que les mendiants Souad et des roublards, soit des gens qui, qui fait \u00e0 des des maladies comme vous l'avez tr\u00e8s justement rappel\u00e9 dans dans ce lieu dans ce 1er rapport qui est publi\u00e9 en 1433 \u00e0 partir de 1433 B\u00e2le on trouve une trentaine de de modes de faire et l'id\u00e9e c'est d'avertir le public en disant, ben voil\u00e0, vous pourriez avoir affaire \u00e0 de faux mendiants, c'est \u00e0 vous de lait les distinguer les discerner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [91%] :\r\nRen\u00e9 Kn\u00fczel cette ce sentiment de faux mendiants, il est aussi li\u00e9 aujourd'hui ici, \u00e0 la question de la communaut\u00e9 rom des communaut\u00e9s Roms avec notamment cette id\u00e9e que d'abord ce sont pas forc\u00e9ment les pauvres d'ici avec cette id\u00e9e que, pourquoi ce serait \u00e0 la Suisse de s'en occuper, pilote c'est aussi on a un syst\u00e8me social, il est l\u00e0, les gens peuvent s'int\u00e9grer peuvent travailler ces gens peuvent travailler sur des passeports europ\u00e9ens et \u00e7a ne se passe pas, vous, vous comprenez ce malaise li\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e0 cette mendicit\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [92%] :\r\nAlors oui, bien s\u00fbr, ce malaise n'est pas propre \u00e0 la Suisse romande ou au canton de Vaud ce malaise existe partout en Europe, ces d\u00e9bats ont lieu partout en Europe, on a eu des lois tr\u00e8s restrictives en Norv\u00e8ge, en \u00e9tait plus tol\u00e9rant en Su\u00e8de pour prendre des exemples assez pr\u00e9cis, donc ce malaise, il est, il est r\u00e9current, il remonte probablement \u00e0 \u00e0 ses origines de de de la mendicit\u00e9, alors maintenant on a, on a l'impression d'un de r\u00e9importer la mendicit\u00e9 qui viendrait des pays de l'Est et en m\u00eame temps sur tout ce qui nous Proust probl\u00e8me c'est que c'est une population qui sont totalement d\u00e9sempar\u00e9s par rapport \u00e0 neutre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [82%] :\r\nPropre civilisatrice s'exclut pas elles-m\u00eames m\u00eame cette population parce que les mod\u00e8les sont l\u00e0, on peut travailler ici, on peut s'int\u00e9grer, il y a oscill\u00e9 un filet social qui est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [90%] :\r\nBien entendu, d'abord, elle peut travailler, on lui offre tr\u00e8s peu d'chance de travailler ces gens ont probablement par la pratique de la langue suffisante, ils n'ont pas de connaissances techniques, ils ne ils n'ont pas dans le fond, le niveau de d\u00e9veloppement de connaissance de de r\u00e9seaux qu'il qu'il serait n\u00e9cessaire pour avoir \u00e0 travailler en Suisse je dirais quand m\u00eame que dans ce domaine, l'Italie ou l'Espagne ont montr\u00e9 qu'on peut parfaitement int\u00e9grer ces populations puisque c'est plusieurs centaines de milliers de, de, de personnes qui avaient donn\u00e9 des vaches aussi pardon avec des d\u00e9bats chauds aussi avec des d\u00e9bats chauds mais \u00e0 une int\u00e9gration qui se fait une exploitation probablement \u00e0 travers l'agriculture nous n'avons pas voulu \u00e7a, mais il y a eu des Roms quand m\u00eame qui ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s \u00e0 travailler dans l'agriculture en Suisse ou si c'est pas toujours facile pour ces populations bien alors 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment que l'on peut relever, c'est qu'effectivement l'\u00c9tat social, il existe en Suisse, mais ils ne couvrent pas ces personnes puisqu'elles n'ont pas de travail parce qu'elles n'ont pas de r\u00e9sidence ici et donc forc\u00e9ment, on a beau jeu de dire que ces personnes qui sont ill\u00e9gales, donc elle ne marche pas, l'aide sociale, donc c'est CQFD, s'il ne marche pas l'\u00eatre, elle l'aide sociale, ils n'ont pas \u00e0 retourner chez elle, hein, donc on est dans un un mouvement o\u00f9 on peut, on ne veut pas et on ne peut pas int\u00e9grer ces personnes et c'est vrai qu'elle ne, elles n'ont pas les possibilit\u00e9s non plus de faire la d\u00e9monstration, leur laisse pas le temps de faire la d\u00e9monstration qu'elle, elle pourrait nous \u00eatre utile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [90%] :\r\nRen\u00e9 Kn\u00fczel pour conclure le cas, je ne vois 10 ans d'exp\u00e9rience, le canton de Vaud commence aujourd'hui, 10 ans d'exp\u00e9rience \u00e0 Gen\u00e8ve, alors les amendes n'ont pas \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s ces 4000 amendes \u00e0 peu pr\u00e8s par ann\u00e9e, il n'emp\u00eache : la police de proximit\u00e9, le dit : il n'y a plus d'enfants dans les rues et le nombre de mendiants, n'a pas augment\u00e9, \u00e7a veut dire que \u00e7a peut marcher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:50) [92%] :\r\nAlors c'est le propre des lois, c'est de permettre le contr\u00f4le non le contr\u00f4le, en tout cas dans le, dans l'est, dans les grandes marches de d'un ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est vrai pour la toxicomanie c'est vrai aussi pour la modicit\u00e9 ceci dit probablement qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, le contribuable, il faut le savoir payent tr\u00e8s cher ce type de contr\u00f4le dans le canton, on va d\u00e9couvrir ceci ou s'il y a probablement une mani\u00e8re peut-\u00eatre plus moins imp\u00e9rative de r\u00e9gler ce probl\u00e8me en essayant de trouver du au cas par cas des solutions peut \u00eatre un peu dissuasives tout de m\u00eame, il faut \u00eatre en bout dissuasif mais pas trop et puis il faut se montrer humain, c'est vraiment le on ne peut pas rejeter simplement ces personnes, ces personnes en sont des \u00eatre s'humains comme vous et moi, elles ont droit aussi de vivres alors la plupart des gens au niveau politique, disent : bah oui, ils peuvent -ils mais pas chez nous, et certainement pas dans les conditions qu'elle, qu'elle choisisse dans lesquelles elles sont r\u00e9duites \u00e0 vivre et donc dans ce sens -l\u00e0, probablement qu'il faudrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce probl\u00e8me de mani\u00e8re plus large parce qu'aujourd'hui c'est les Roms peut-\u00eatre demain d'autres populations suivront avec \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames caract\u00e9ristiques, Ren\u00e9 Kn\u00fczel, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-01T08:16:48Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C59F801-F461-4C14-8216-69BE4B5CE7DD", "internalArchiveId": "5C59F801-F461-4C14-8216-69BE4B5CE7DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Occidentaux demande la fin de la guerre au Y\u00e9men: interview de Fran\u00e7ois Frison-Roche", "publicationDate": "2018-11-01T00:00:00Z", "summary": "Les Etats-Unis et le Royaume-Uni ont demand\u00e9 la fin de la guerre au Y\u00e9men. Or ces deux pays sont des alli\u00e9s de l'Arabie saoudite, impliqu\u00e9e dans le conflit. Interview de Fran\u00e7ois Frison-Roche, politologue, chercheur au CNRS, ancien directeur du projet fran\u00e7ais d'aide \u00e0 la transition du Y\u00e9men.\r\n\r\n* * Les Etats-Unis et le Royaume-Uni ont demand\u00e9 la fin de la guerre au Y\u00e9men. Or ces deux pays sont des alli\u00e9s de l'Arabie saoudite, impliqu\u00e9e dans le conflit. Interview de Fran\u00e7ois Frison-Roche, politologue, chercheur au CNRS, ancien directeur du projet fran\u00e7ais d'aide \u00e0 la transition du Y\u00e9men.", "durationSec": 502, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9943590", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les Occidentaux demandent la fin de la guerre au Y\u00e9men: interview de Fran\u00e7ois Frison-Roche / TUM_2018-11-01T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 01.11.2018"], "alternativeSummary": ["Les Etats-Unis et le Royaume-Uni ont demand\u00e9 la fin de la guerre au Y\u00e9men. Or ces deux pays sont des alli\u00e9s de l\u2019Arabie saoudite, impliqu\u00e9e dans le conflit. Interview de Fran\u00e7ois Frison-Roche, politologue, chercheur au CNRS, ancien directeur du projet fran\u00e7ais d'aide \u00e0 la transition du Y\u00e9men."], "variantIds": ["ece-9943590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-10T04:21:58Z", "speechToTexts": ["10.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe Y\u00e9men subit une guerre civile qui est bien plus que cela encore, guerre civile qui oppose depuis 2015 des rebelles chiites Les outils soutenus par l'Iran \u00e0 un gouvernement qui est soutenu lui par une coalition sunnite, emmen\u00e9s par l'Arabie Saoudite \u00e0 la guerre civile se superpose donc cette guerre par procuration entre 2 ennemis jur\u00e9s, l'Iran et l'Arabie Saoudite et ce sont les civils qui en font les frais, le conflit a caus\u00e9 au moins 10000 morts selon l'ONU, plus de 3 millions de d\u00e9plac\u00e9s et il a d\u00e9clench\u00e9 une tr\u00e8s grave famine les bombardements continuent les livraisons d'armes aussi c'est une impasse sauf que depuis quelques jours, h\u00e9 bien, le ton a chang\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des occidentaux, les \u00c9tats-Unis et le Royaume-Uni ont explicitement demand\u00e9 \u00e0 la fin de la guerre au Y\u00e9men, par la voix de leur ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res respectifs, or ces 2 pays sont des alli\u00e9s de l'Arabie Saoudite et leur plus grand fournisseur d'armes \u00e9galement bonjour Fran\u00e7ois Frison-Roche, bonjour, vous \u00eates politologue, chercheur au CNRS, ancien directeur du projet fran\u00e7ais d'aide \u00e0 la transition du Y\u00e9men, comment vous interpr\u00e9tez ce changement de ton, cette, cette nouvelle demande d'arr\u00eater le conflit est -ce que est -ce que c'est l'affaire d'\u00e9ditorialistes Khashoggi hein qui et qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans le consulat saoudien \u00e0 Istanbul, qui a donn\u00e9 une opportunit\u00e9 pression qui peut-\u00eatre manqu\u00e9 avant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:11) [92%] :\r\nOui, certainement et il faut \u00e9videmment se se r\u00e9jouir si le choses \u00e9voluer favorablement, mais enfin bon, \u00e7a fait 3 ans et demi que cette guerre au Y\u00e9men a commenc\u00e9 et donc je vois mal comment en 30 jours comme l'indique le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, les choses pourraient \u00eatre r\u00e9gl\u00e9s, auteur d'une c\u00e2ble, donc je suis assez dubitatif sur l'avenir de cette proclamation am\u00e9ricaine c'est vrai que, aussi, il faut rappeler le contexte, on est \u00e0 quelques jours des \u00e9lections interm\u00e9diaires aux \u00c9tats-Unis il y a eu l'affaire Khashoggi et \u00e9videmment le pr\u00e9sident tracer son administration veulent montrer que, il y a une prise en compte de ces \u00e9l\u00e9ments, surtout qu'il y a quand m\u00eame d'un certain ont de parlementaires am\u00e9ricains qui commencent \u00e0 douter de l'appui des \u00c9tats-Unis \u00e0 l'Arabie Saoudite qui est chef de la coalition qui intervient au Y\u00e9men. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [89%] :\r\nOui, vous mentionnez cette s'forme de d'ultimatum pour le mot est peut-\u00eatre un peu exag\u00e9r\u00e9 mais en tout cas ce d\u00e9lai donn\u00e9 de 30 jours il se passera quoi apr\u00e8s 30 jours si le conflit continue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:23) [86%] :\r\nEh bien, il devrait se mettre autour de la table seulement comme vous l'indiquiez en pr\u00e9sentation qui mettons autour de la table de puissance r\u00e9gionale avec des repr\u00e9sentants y\u00e9m\u00e9nites qui s'est v\u00e9ritablement ce que les routes souhaite, on n'a jamais entendu un repr\u00e9sentant qui a exactement ce qu'il voulait, bref, il y a \u00e9norm\u00e9ment de questions qui restent encore sans r\u00e9ponse, et c'est peut-\u00eatre une fut occidentale au centre et, comme on dit, que de croire que les choses vont se r\u00e9gler au Y\u00e9men, d'ici 30 jours autour d'une carte de n\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [94%] :\r\nCela dit, cette exigence cette demande de la part de Washington et de Londres, elle est pos\u00e9e publiquement, \u00e7a c'est quand m\u00eame une mani\u00e8re en diplomatie, assez, assez clair, de faire pression parce que rien n'emp\u00eachait de, de, de, de dire discr\u00e8tement de faire les choses derri\u00e8re le rideau. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:21) [90%] :\r\nOui, mais l\u00e0 encore, j'allais dire que la communication de nos jours, posent ce genre d'exercice, il faut prendre en compte r\u00e9gionalement, localement que. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:33) [93%] :\r\nCe sont les mentalit\u00e9s, je ne sais pas si le Mohammed Ben Salmane, le prince h\u00e9ritier est en mesure d'accepter cet ultimatum, c'est un homme qui est fier, c'est un homme qui est brutal et peut-\u00eatre n'appr\u00e9ciera -t-il pas cette fa\u00e7on de le contrat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:53) [94%] :\r\nDonc il faut faire attention, il faut prendre en consid\u00e9ration aussi des \u00e9l\u00e9ments r\u00e9gionaux locaux car prince ben Salmane risquent d'\u00eatre en position d'inf\u00e9riorit\u00e9, non seulement sur le plan ext\u00e9rieur mais aussi sur le plan int\u00e9rieur et je ne pense pas que c'est ce qu'il va rechercher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [95%] :\r\nDonc les Am\u00e9ricains, les Britanniques n'ont pas le pouvoir de faire arr\u00eater cette guerre, m\u00eame s'il le voulait, de tr\u00e8s tr\u00e8s fortement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:21) [89%] :\r\nOui, \u00e7a fait 3 ans et demi qu'on essaye tout le monde, toutes les puissances toutes les pays de la communaut\u00e9 internationale souhaite que cette guerre se termine, or elle se poursuit, on voit aussi qu'il y a des mouvements de troupes autour du port de sur la mer Rouge troupes qui sont en train de se concentrer donc manifestement, il y a des vell\u00e9it\u00e9s de combat dans cette zone et donc impos\u00e9 au probl\u00e8me prince Mohammed ben Salmane le des n\u00e9gociations, je suis s\u00fbr qu'il a envie de se sortir du d\u00e9clin gu\u00eapier y\u00e9m\u00e9nite mais tout d\u00e9pend de la mani\u00e8re, et manifestement lui souhaite arriver \u00e0 la date des n\u00e9gociations en position de force. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [96%] :\r\nQui a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que cette guerre continue, pardon de vous poser la question comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:15) [94%] :\r\nOh, beaucoup de gens ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que cette guerre continue notamment les mouvements terroristes comme Al-Qa\u00efda ou Daech, parce que c'est \u00e9videmment dans le chaos que ces organisations terroristes peuvent prolif\u00e9rer, il y a aussi des gens qui, notamment, les ind\u00e9pendantistes sudistes du Conseil de transition du sud qui s'aper\u00e7oivent que si jamais il y avait des n\u00e9gociations ces n\u00e9gociations pour aboutir \u00e0 une paix pourrait leur passer au-dessus de la t\u00eate et ce n'est certainement pas leur int\u00e9r\u00eat que de favoriser des n\u00e9gociations o\u00f9 il serait absent de la table. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [90%] :\r\nAlors quel est, quel est, comment vous \u00e9valuez comment vous vous analysez la responsabilit\u00e9 des Occidentaux, puisque ce sont les premiers fournisseurs d'armes de l'Arabie Saoudite, les \u00c9tats-Unis, ce num\u00e9ro 1 le Royaume-Uni ce num\u00e9ro 2 et loin derri\u00e8re mais tout de m\u00eame le num\u00e9ro 3 c'est la France. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:10) [89%] :\r\nOui, en effet, il y a des questions de de ventes d'armes, et c'est vrai que le Y\u00e9m\u00e9nites qui meurent actuellement ou qui sont morts depuis 3 ans et demi sont le fait des bombes am\u00e9ricaines ou britanniques, transport\u00e9s par des avions am\u00e9ricains, guid\u00e9s par les renseignements am\u00e9ricains et ravitaill\u00e9s en vol par des avions am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:31) [91%] :\r\nDonc c'est vrai comme vous lui disiez le principal bailleur est le principal fournisseur d'armes, c'est ce sont les \u00c9tats-Unis et la Grande-Bretagne, la France vient loin derri\u00e8re et pour des armes qui ne sont pas sur le terrain, la France a vendu les fr\u00e9gates qui sont navigue donc en mer Rouge, elle a vendu qui des canons Caesar mais qui ne serve pas dans cette guerre au Y\u00e9men, donc oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [86%] :\r\nPas un probl\u00e8me de principe quand m\u00eame c'est c'est une malgr\u00e9 tout cela reste une forme de de soutien, m\u00eame indirect, m\u00eame s'il est la ministre fran\u00e7ais de la D\u00e9fense l\u00e0 effectivement dit ces armes fran\u00e7aises ne sont pas utilis\u00e9s directement maniaque, il n'y a pas une question de principe, la derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:12) [95%] :\r\nOui, mais bien s\u00fbr qu'il y a ces principes, il y a aussi le principe qui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:17) [91%] :\r\nDis que il y a des puissances qui veulent jouer un r\u00f4le qui sont membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et qui veulent continuer \u00e0 jouer un certain r\u00f4le, donc \u00e7a passe par le fait qu'il doit avoir une arm\u00e9e qui faut \u00e9quiper cette. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:30) [93%] :\r\nMais, et qu'il faut donc vendre des armes pour que c'est armes justement atteignait un co\u00fbt abordable, donc voil\u00e0, il y a aussi les principes bien s\u00fbr des droits de l'homme, qui sont tr\u00e8s en vogue en effet en Occident, mais il y a aussi le fait que le monde actuel n'est pas un monde de bisounours il y a des rapports de force, il y a des pays plus ou moins importants, et voil\u00e0, il faut trouver un certain \u00e9quilibre pour que il n'y ait pas non plus la dictature des hyperpuissance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:01) [97%] :\r\nComme on a pu le voir une certaine \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [93%] :\r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois Frison-Roche, politologue, chercheur au CNRS, d'\u00eatre venu nous nous parler de cette la situation au Y\u00e9men et et de ce qu'il fallait interpr\u00e9ter comme on pouvait interpr\u00e9ter ce changement de ton de la part de de Washington et Londres notamment, principaux alli\u00e9s de l'Arabie Saoudite, bonne journ\u00e9e monsieur Frison-Roche, bonne journ\u00e9e en vrac et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-01T07:40:04Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-A93C48AA-F90B-491A-9B19-70462A5CC1E6", "internalArchiveId": "A93C48AA-F90B-491A-9B19-70462A5CC1E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les quatre pr\u00e9tendant \u00e0 la succession de Doris Leuthard se sont pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la base de leur parti", "publicationDate": "2018-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Maillard, membre du PDC valaisan;Benoit Cerutti, membre du PDC genevois;Viola Amherd, candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral;Peter Hegglin, candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nLa campagne pour la succession \u00e0 Doris Leuthard a commenc\u00e9 pour les quatre pr\u00e9tendants PDC \u00e0 la fonction: Viola Amherd, Peter Hegglin, Elisabeth Schneider-Schneiter et Heidi Z'graggen. Ils se sont pr\u00e9sent\u00e9s mercredi soir \u00e0 la base du parti.\r\n\r\n* * Les quatre pr\u00e9tendant \u00e0 la succession de Doris Leuthard se sont pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la base de leur parti   DIRECT STUDIO NEUCHATEL \r\n***7h22.. \r\nLa campagne pour la succession \u00e0 Doris Leuthard a commenc\u00e9 pour les 4 pr\u00e9tendants \u00e0 la fonction.... \r\nViola Amherd, Peter Hegglin, Elisabeth Schneider Schneiter et Heidi Z'graggen... \r\nLes quatre candidats PDC \u00e9taient sur une m\u00eame sc\u00e8ne hier soir.. \r\nFace \u00e0 eux.. la base du parti.. \r\nL'id\u00e9e, c'\u00e9tait de mieux se faire connaitre.. de prendre position sur des th\u00e8mes politique.. \r\nAlexandra Richard, bonjour... \r\nVous y \u00e9tiez, vous aussi.. \r\nUn \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 par le PDC.. \r\nEt POUR le PDC, oui. C'\u00e9tait donc un public plut\u00f4t bienveillant. Comme le tour de table lui-m\u00eame, orchestr\u00e9 par le politologue Claude Longchamp. Pas de question audacieuse ou de vrai d\u00e9bat entre candidats. Mais disons que c'est une premi\u00e8re prise de parole publique et l'occasion de les \u00e9valuer tous les quatre dans cet exercice.\r\n***Et alors.. qui est-ce qui sort du lot?\r\nAlors ce n'est toujours pas l'\u00e9vidence... Ecoutez ce membre du PDC valaisan, Didier Maillard:\r\n  07'' \r\n***Ah ce n'est pas l'enthousiasme des grands jours.. \r\nen tout cas sur le fond.. \r\nSur la forme.. sur la r\u00e9thorique, la pr\u00e9sence.. il y en a un qui se distingue? \r\nA cet exercice, les trois femmes \u00e9taient plus \u00e0 l'aise. Elles ont pu montrer leurs comp\u00e9tences linguistiques. En fran\u00e7ais, en anglais ou en italien. \r\nViola Amherd avec plus de spontan\u00e9it\u00e9 - elle passe de l'allemand au fran\u00e7ais naturellement. Chez Heidi Z'graggen et Elisabeth Schneider Schneiter, on sent davantage le passage pr\u00e9par\u00e9 - un peu comme dans un entretien d'embauche. \r\nLe conseiller aux Etats zougois Peter Hegglin, lui, a perdu des points \u00e0 ce test-l\u00e0: moins habile, il quitte tr\u00e8s vite le fran\u00e7ais - la seule autre langue qu'il a parl\u00e9 hier soir - pour revenir \u00e0 l'allemand. Dans la posture sur sc\u00e8ne aussi, plus ferm\u00e9e.\r\n***On dit Viola Amherd favorite.... \r\n\u00e7a s'est confirm\u00e9 hier soir, Alexandra? \r\nC'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'elle s'exprimait depuis l'annonce de sa candidature. Et Viola Amherd \u00e9tait tr\u00e8s \u00e0 l'aise hier soir. Elle s'adressait \u00e0 l'assembl\u00e9e... plus que les autres... Toujours avec la m\u00eame discr\u00e9tion. Tr\u00e8s prudente dans ces choix de th\u00e8mes - la mobilit\u00e9, par exemple (tiens... oui, c'est vrai, c'est le d\u00e9partement de Doris Leuthard). Mais on sentait qu'elle slalomait pour ne d\u00e9ranger personne. Et elle ne s'est pas vraiment r\u00e9v\u00e9l\u00e9e.\r\nUne d\u00e9ception, globale, pour ce membre du PDC genevois, Benoit Cerutti:\r\n  43''\r\n***Un constat s\u00e9v\u00e8re..  \r\nCe premier tour de piste, c'\u00e9tait pour mieux connaitres les 4 candidats.. \r\nvous diriez que c'est r\u00e9ussi? \r\nOui, leurs int\u00e9r\u00eats se pr\u00e9cisent, se confirment... \r\nLa B\u00e2loise Elisabeth Schneider Schneiter, c'est le profil \u00e9conomique, l'ouverture \u00e0 l'Europe. Heidi Z'Graggen a parl\u00e9 de coll\u00e9gialit\u00e9... Arriv\u00e9e de l'ext\u00e9rieur, du gouvernement d'Uri, elle a voulu montrer qu'elle est une femme d'Etat, d'ex\u00e9cutif. \r\nEt puis \u00e0 l'heure de l'interview, on a pu percevoir aussi l'aile de l'un ou de l'autre. Plus \u00e0 gauche ou plus \u00e0 droite... Sur les quotas, par exemple. \r\n  14'' \r\nViola Amherd et Peter Hegglin. Sur sc\u00e8ne, ils \u00e9taient, d'ailleurs, elle, tout \u00e0 gauche, lui, tout \u00e0 droite. \r\n***Alexandra Richard merci... \r\nLe groupe parlementaire PDC d\u00e9cidera de la composition de son ticket dans deux semaines.", "durationSec": 245, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9943662", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les quatre pr\u00e9tendant \u00e0 la succession de Doris Leuthard se sont pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la base de leur parti / LME_2018-11-01T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 01.11.2018"], "alternativeSummary": ["La campagne pour la succession \u00e0 Doris Leuthard a commenc\u00e9 pour les quatre pr\u00e9tendants PDC \u00e0 la fonction: Viola Amherd, Peter Hegglin, Elisabeth Schneider-Schneiter et Heidi Z'graggen. Ils se sont pr\u00e9sent\u00e9s mercredi soir \u00e0 la base du parti."], "variantIds": ["ece-9943662"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-10T04:12:38Z", "speechToTexts": ["10.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n3, on va s'arr\u00eater sur la campagne pour la succession \u00e0 Doris Leuthard telle a commenc\u00e9 pour les 4 pr\u00e9tendants \u00e0 la fonction, je les rappelle en Viola Amherd Peter Hegglin \u00c9lisabeth Schneider- Schneiter et Heidi est -ce Z'graggen les 4 candidats \u00e9taient d'ailleurs hier soir sur une m\u00eame sc\u00e8ne face \u00e0 eux, la base du parti l'id\u00e9e, c'\u00e9tait un petit peu de mieux se faire conna\u00eetre et de prendre position sur certains th\u00e8mes politique majeur Alexandra Richard bonjour, bonjour, vous y \u00e9tiez vous aussi hier \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement, un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 par le PDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [92%] :\r\nOui, et pour le PDC, hein, c'est donc plut\u00f4t un public bienveillant comme le tour de table, lui- m\u00eame, il \u00e9tait orchestr\u00e9 par le politologue Claude Longchamp, pas de question audacieuse ou de vrai d\u00e9bat entre candidats, mais disons que c'est vrai que c'est une une premi\u00e8re prise de parole publique et puis l'occasion de les \u00e9valuer tous les 4 ans dans cet exode. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [86%] :\r\n6 et alors est -ce qu'il y a quelqu'un qui sort du lot, Alexandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [92%] :\r\nAlors c'est toujours pas l'\u00e9vidence un \u00e9coutez ce ce membre du PDC valaisan Didier Maillard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [93%] :\r\nMoi, j'ai l'impression qu'il y a encore actuellement, passablement d'\u00e9galit\u00e9 entre les 4 candidats, je pense que les sujets vont s'approfondir au fur et \u00e0 mesure des interviews. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [92%] :\r\nC'est pas l'enthousiasme des grands jours, en tout cas, sur le fond, Alexandra est -ce que sur la forme, sur la rh\u00e9torique, la pr\u00e9sence des candidats, il y en a un qui se distingue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [94%] :\r\nAlors \u00e0 cet exercice -l\u00e0, les 3 femmes \u00e9taient plus \u00e0 l'aise, elles ont pu montrer leurs comp\u00e9tences linguistiques en fran\u00e7ais, en anglais, en italien, viola Amherd, avec un petit peu plus de spontan\u00e9it\u00e9, elle passe de l'allemand au fran\u00e7ais naturellement chez Ha\u00efti Z'graggen \u00c9lisabeth Schneider- Schneiter on sentait davantage le passage pr\u00e9par\u00e9 un petit peu comme comme dans un entretien d'embauche, le conseiller aux \u00c9tats zougois Peter Hegglin lui a vraiment perdu des points \u00e0 ce test- l\u00e0 moins habile, il quitte tr\u00e8s vite le fran\u00e7ais, la seule autre langue qu'il a parl\u00e9 hier soir pour revenir \u00e0 l'allemand et puis dans la posture sur sc\u00e8ne ou si elle \u00e9tait plus ferm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [92%] :\r\nOn dit Viola, maire depuis quelques semaines, grande favorite, \u00e7a s'est confirm\u00e9 hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [93%] :\r\nC'est vrai que c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'elle s'exprimait depuis l'annonce de sa candidature et Viola Amherd \u00e9tait tr\u00e8s \u00e0 l'aise, hier soir, elle s'adresser \u00e0 l'Assembl\u00e9e, plus que les autres, toujours avec la m\u00eame discr\u00e9tion qu'on lui conna\u00eet tr\u00e8s prudente dans ses choix de th\u00e8mes la mobilit\u00e9 par exemple un m\u00e9decin c'est vrai le le d\u00e9partement d'Doris Leuthard mais mais on sentait quand m\u00eame qu'elle slalomait pour ne d\u00e9ranger personne et elle ne s'est pas vraiment r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une d\u00e9ception globale pour ce membre du PDC Genevois Benoit Cerruti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [92%] :\r\nC'est un peu d'ailleurs la difficult\u00e9 \u00e0 laquelle est confront\u00e9 le parti, on ne peut pas vraiment dire qu'il y a quelqu'un qui sortent du lot et disons -le tr\u00e8s clairement qu'il \u00e0 ce stade l'\u00e9toffe de conseiller f\u00e9d\u00e9ral quand garder les r\u00e9ponses des 4 candidats, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s faible, je pense que ce soir c'est le sympt\u00f4me de quelque chose de plus profond que le parti n'arrivent pas \u00e0 clarifier id\u00e9ologiquement un certain nombre de questions et \u00e7a se retrouve dans le d\u00e9bat de ce soir, en dehors du fait que, bien \u00e9videmment, que quand on est candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut \u00eatre un peu expert en slalom, mais l\u00e0 il y a quand m\u00eame l'absence de vision qui est un peu inqui\u00e9tante mais qui est une absence de vision qu'on retrouve aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti, on a l'impression que ce parti a de la peine \u00e0 dire o\u00f9 il veut emmener le pays et tant qu'il n'arrivera pas \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette question, il se retrouvera face \u00e0 des difficult\u00e9s structurelles profondes, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [88%] :\r\nMais le constat est s\u00e9v\u00e8re de la part de ce PDC Genevois, il faut le dire, ce 1er tour de piste, Alexandra, c'\u00e9tait pour mieux conna\u00eetre les 4 candidats est-ce-qu'\u00e0 ce niveau -l\u00e0, vous direz que c'est r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [93%] :\r\nAlors oui, leurs int\u00e9r\u00eats se pr\u00e9cisent, o\u00f9 se confirment, la B\u00e2loise \u00c9lisabeth Schneider- Schneiter c'est le profil \u00e9conomique, l'ouverture \u00e0 l'Europe \u00e0 Heidi Z'graggen a parl\u00e9 de coll\u00e9gialit\u00e9, comme elle vient de l'ext\u00e9rieur du gouvernement d'oublier a aussi voulu montrer qu'elle est une femme d'\u00c9tat d'ex\u00e9cutif et c'\u00e9tait plut\u00f4t r\u00e9ussi, et puis \u00e0 l'heure de l'interview, on a pu percevoir aussi l'aile de l'un ou de l'autre un peu plus pr\u00e9cis\u00e9ment encore plus \u00e0 gauche ou plus \u00e0 droite sur les quotas, par exemple, en principe, je n'aime pas du tout des quotas mais si \u00e7a avance pas, c'est quelque chose qu'on doit faire pendant un certain temps. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:41) [69%] :\r\nAlors moi, je sais pas pour des comptes celle -l\u00e0 quoi les Fekitoa compter \u00e9pargne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [86%] :\r\nOui, des quotas de femmes en politique, hein, c'\u00e9tait Viola Amherd et Peter Hegglin sur sc\u00e8ne, d'ailleurs ils \u00e9taient -elles tout \u00e0 gauche, c'est lui, tout \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [92%] :\r\nAlors, effectivement, un petit souci avec le Fran\u00e7ais pour Peter Hegglin, si je peux faire ce constat merci Alexandra Richard je rappelle que le groupe parlementaire PDC se d\u00e9cidera sur la composition de son ticket dans 2 semaines. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-01T06:39:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CAB58942-CB24-4034-BA38-7EF4086806F2", "internalArchiveId": "CAB58942-CB24-4034-BA38-7EF4086806F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Romain Bodinier, pr\u00e9sident de l'association Geneva E-Sport", "publicationDate": "2018-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Portal Administstrator (GD)\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Romain Bodinier, pr\u00e9sident de l'association Geneva E-Sport (L'INVITE 01.11 5H45 ROMAIN BODINIER PREMIERE PARTIE)  \r\n-----L'INVITE PARTIE 1 : ROMAIN BODINIER, pr\u00e9sident de l'association E SPORT GENEVE\r\nLoge \u00e0 l'h\u00f4tel Swiss Wine, rue Caroline 5 -taxi command\u00e9 pour 5h15 \u00e0 payer par bon  ** 36 \r\n***Si vous \u00eates fan de jeux vid\u00e9os, ou si au contraire vous n'en touchez pas une brique dans le domaine, mais que vous aimeriez bien ne pas \u00eatre compl\u00e8tement largu\u00e9 non plus, notre invit\u00e9 est l\u00e0 pour vous ! Nous accueillons ce matin Romain Bodinier, jeune homme tout \u00e0 fait respectable oui oui on est loin des clich\u00e9s, qui est pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration cantonale genevoise d'E-Sport...de sport \u00e9lectronique si vous pr\u00e9f\u00e9rez... enfin de jeux vid\u00e9os quoi ! \r\n- Romain Bodinier bonjour... c'est un gros mot quand je dis que c'est une f\u00e9d\u00e9ration de jeux vid\u00e9os, et que je parle pas de e-sport ou de sport \u00e9lectronique ? \r\n- Cette notion de sport, pas sport...on y reveindra Romain mais on va faire un peu connaissance... Vous \u00eates en train de faire votre doctorat en biologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve...et vous \u00eates aussi pr\u00e9sident de cette f\u00e9d\u00e9ration genevoise d'e sport... Au grand dam de votre professeur dites-vous...\r\n- Vous \u00eates vous m\u00eame un vrai gamer, vous en avez pass\u00e9 des heures \u00e0 jouer aux jeux vid\u00e9os ...et vous el faites toujours d'ailleurs...mais faire de hautes \u00e9tudes comme les v\u00f4tres \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est une super image.... \u00e7a calle les clich\u00e9s et \u00e7a doit rassurer pas mal de parents ? C'est aussi pour \u00e7a que vous avez pris la t\u00eate de cette f\u00e9d\u00e9ration genevoise d'esport ?\r\n- Vous \u00e9tiez vous m\u00eame un gros joueur en \u00e9tant ado, ce qui inqui\u00e9tait passablement vos parents... ? \r\n- F\u00e9d\u00e9ration de E-Sport... pourquoi avoir repris la d\u00e9nomination de sport pour parler de jeux vid\u00e9os ? Est ce que c'est vraiment du sport ? VOus vous sentez vraiment sportif ? \r\n- Mais tr\u00e8s concr\u00e8tement \u00e7a se passe comment ? On se choisit un jeu et on travaille dessus des heures et des heures ... et apr\u00e8s on se frotte \u00e0 d'autres en comp\u00e9tition ? \r\n- Et on forme des \u00e9quipes avec les meilleurs talents ?\r\n- C'est quoi les jeux blockbusters ? \r\n- Mais les jeux changent tout le temps non ? Il y en a tout le temps des nouveaux...donc les champions changent tout le temps aussi ? \r\n- Et les meilleurs gagnent vraiment des millions ? \r\n- Mais vous ce que vous dites, c'est que les seuls qui se font vraiment beaucoup d'argent...ce sont les d\u00e9iteurs de jeux vid\u00e9os.... C'est parce qu'il faut tout le temps acheter des options ? Des trucs pour aller plus loin ? \r\n-----CHOIX MUSICAL : Come, JAIN\r\n-----L'INVITE DEUXIEME PARTIE : ROMAIN BODINIER \r\n****Romain Bodinier est notre invit\u00e9 ce matin....Romain Bodinier est le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration cantonale genevoise de E-Sport, de sports \u00e9lectroniques... et quand on est fan de jeux vid\u00e9os et en m\u00eame temps doctorant, chercheur en biologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, \u00e7a a le m\u00e9rite de rassurer quelques parents d'ados soucieux... cette f\u00e9d\u00e9ration rassemble des fans de jeux vid\u00e9os bien sur, mais fait aussi de la pr\u00e9vention et fait en sorte que les joueurs ne soient justement pas forc\u00e9ement isol\u00e9s, dans leurs chambres, \u00e0 s'exploser les yeux devant des \u00e9crans...le but c'est aussi de sortir de ce clich\u00e9 ! \r\n- Romain Bodinier, on voit que depuis quelques ann\u00e9es, ce sont les clubs sportifs qui s'int\u00e9ressent de pr\u00e8s aux gamers, aux joueurs de jeux vid\u00e9os... en Suisse il y a le Geneve Servette par exemple qui a form\u00e9 des \u00e9quipes... Concr\u00e8tement qu'est ce qu'ils font ? Ils ont une \u00e9quipe de foot ? Et une \u00e9quipe de jeux vid\u00e9o ? \r\n- Mais ils forment des \u00e9quipes qui vont jouer \u00e0 des jeux de foot ? Ou pas du tout \u00e7a n'a rien \u00e0 voir ? (c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant les jeux de sport....) \r\n- Ils offrent une structure d'entrainement.... des locaux, ils paient les jeux ? \r\n-  y a un entrainement physique particulier \u00e0 suivre lorsque l'on fait du jeu vid\u00e9o \u00e0 haut niveau ? \r\n- Il y a des \u00e9quipes de joueurs pro en Suisse ? Vous vous auriez pu l'\u00eatre ? \r\n- Malgr\u00e9 le nombre de joueurs dans le monde, le march\u00e9 tr\u00e8s porteur que cela doit repr\u00e9senter... les sponsors restent frileux quand il s'agit d'organiser des tournois de jeux vid\u00e9os  ? \r\n- Un des buts de votre f\u00e9d\u00e9ration, la Geneva E sport, c'est de faire de la pr\u00e9vention...et aussi de casser les clich\u00e9s, de sortir les joueurs de l'isolement ?..vous faites comment ? Et vous avez des parents inquiets qui vous contactent ? \r\n*Romain Bodinier, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration genevoise de E Sport... merci \u00e0 vous !\r\n(Come) \r\n(Come)", "durationSec": 718, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9943636", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Romain Bodinier, pr\u00e9sident de l'association Geneva E-Sport  / LMA_2018-11-01T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 01.11.2018"], "variantIds": ["ece-9943636"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-10T04:11:28Z", "speechToTexts": ["10.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:02) [94%] :\r\n5 heures 6 heures 30 l'invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [92%] :\r\nSi vous \u00eates fan de jeux vid\u00e9o ou si au contraire vous n'en touchez pas une brique dans le domaine mais que vous aimeriez bien ne pas \u00eatre compl\u00e8tement largu\u00e9, notre invit\u00e9 est l\u00e0 pour vous, nous accueillons ce matin, Romain Bodinier, jeune homme tout \u00e0 fait respectable, oui, on est loin des clich\u00e9s qui est pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration cantonale genevoise d'eSport de sport \u00e9lectronique si vous pr\u00e9f\u00e9rez, enfin de jeux vid\u00e9os quoi Romain Bodinier, bonjour, bonjour, alors c'est un gros mot, quand je dis que c'est une f\u00e9d\u00e9ration de jeux vid\u00e9o et comment, pas de e-sport tout de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [87%] :\r\nNon, non, alors disons que nous, on essaye de, de laisser \u00e0 ceux qui s'int\u00e9ressent aux jeux vid\u00e9o \u00e0 l'exp\u00e9rience entre le joueur et et, juste le le jeu vid\u00e9o le tous, toutes surtout ses activit\u00e9s et nous, on essaie de se sp\u00e9cifi\u00e9 dans la comp\u00e9tition, et bien s\u00fbr le support c'est le jeux vid\u00e9o, donc quelque part il y a pas du tout de probl\u00e8me \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [94%] :\r\nAlors la notion sport passeport on va, on va y revenir \u00e9videmment mais mais Romain, on va faire un petit peu connaissance avec vous quand m\u00eame, vous \u00eates en train de faire votre doctorat en biologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et puis vous \u00eates donc pr\u00e9sident de cette f\u00e9d\u00e9ration genevoise d'e-sport au grand dam de votre professeur dites -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [88%] :\r\n\u00e0 tout \u00e0 fait, hein, parce que c'est, c'est tr\u00e8s chronophage, donc effectivement ce que je fais, c'est que ben je, je respecte les horaires non contrat comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a me permet de lib\u00e9rer du temps pour cette activit\u00e9, mais normalement \u00e9videmment de vie pour la science, on vit pour la passion pas 16 heures, c'est de la science aussi les jeux vid\u00e9o ne compte pas ses un autre tout \u00e0 fait, c'est dans le centre, dans un domaine dans un des domaines de la science, mais effectivement, donc on ne compte pas ses heures et moi je fais une belle s\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [93%] :\r\nAlors vous \u00eates vous- m\u00eame un vrai gamer, vous en avez pass\u00e9 des heures \u00e0 jouer aux jeux vid\u00e9o et vous le faites toujours d'ailleurs, mais faire de hautes \u00e9tudes comme les v\u00f4tres \u00e0 c\u00f4t\u00e9, honn\u00eatement, c'est une super image pour le monde du sport \u00e9lectronique \u00e7a casse les clich\u00e9s s'adosser rassurer pas mal de parents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [84%] :\r\nAlors oui, j'imagine, hein, c'est vrai que c'est pas \u00e9crit que je fais un doctorat, je sors de de master, donc quelque part, en fait, c'est pour expliquer que ce ce temps que je passe \u00e0 jouer le jeu, je ne l'aurais pas passer \u00e0 \u00e9tudier en fait et il ne m'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [88%] :\r\nOui, c'est ce que c'est aussi pour \u00e7a que c'est vous qui avez pris la t\u00eate de cette f\u00e9d\u00e9ration cantonale genevoise de e-sport, c'est parce que vous avez se profile aussi qui qui rassure, qui casse certains clich\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [89%] :\r\nAlors, d'une d'une certaine fa\u00e7on, il se trouve que c'est une co\u00efncidence, la raison pour laquelle je l'ai, je l'ai prise c'est vrai que les activit\u00e9s concernent les, les, les 15 25 et c'est or g\u00e9n\u00e9ralement premi\u00e8res exp\u00e9riences associatives, ainsi qu'un peu professionnalisantes puisque le pouvoir des activit\u00e9s qu'on qu'on fait sont destin\u00e9es au grand public, donc on ne peut pas le faire m\u00eame si ces b\u00e9n\u00e9voles, \u00e7a n'emp\u00eache qu'un certain standard de qualit\u00e9 n\u00e9cessaire et pour \u00e7a, c'est plut\u00f4t le comit\u00e9 qui a d\u00e9cid\u00e9 qu'il valait mieux une figure un petit peu plus \u00e2g\u00e9e que la moyenne d'\u00e2ge parce qu'elle fait notre non, on a, on a essay\u00e9 avec le 1er pr\u00e9sident l'a soutenu, donc lui avait, lui, avait 16 ans, au d\u00e9part, il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s il \u00e9tait, il est tr\u00e8s tr\u00e8s motiv\u00e9s et tout, on s'est dit : on va se mettre en en tant que soutien et donc bien s\u00fbr va se retourner vers les plus \u00e2g\u00e9s, pour l'aider, et c'\u00e9tait une exp\u00e9rience tr\u00e8s int\u00e9ressante pour lui, puis la 2\u00e8me ann\u00e9e on a fait \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame exp\u00e9rience un tout petit peu plus \u00e2g\u00e9s, par hasard, mais un tout petit peu plus \u00e2g\u00e9s pour la 3\u00e8me ann\u00e9e, en fait, on a, on avait d\u00e9cid\u00e9 de, de, d'augmenter la cadence de, de, de tout faire et pour \u00e7a, on s'est dit que ce serait mieux, au moins, qu'au niveau du management tout en haut, il y a quelqu'un d'un peu plus \u00e2g\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [91%] :\r\nVous vous \u00e9tiez vous- m\u00eame un gros joueur quand je vous \u00e9tiez ado voulait toujours d'ailleurs, vous avez toujours un un gros joueur, mais en tout cas, quand vous \u00e9tiez ado \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous viviez vos parents, ce qui les inqui\u00e9taient quand m\u00eame passablement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [86%] :\r\nAh oui, oui c'est un, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait la d\u00e9couverte du conflit, on sort de l'enfance on rentre et tout d'un coup on dans l'adolescence, le conflit l\u00e0 il a, il y a une passion qu'on a et puis \u00e7a ne marche pas, pas du tout \u00e0 les parents sont sont furieux qu'on joue, se posent des questions, se demandent si c'est un int\u00e9r\u00eat tout court, pense que c'est tr\u00e8s chronophage, \u00e7a a l'air tout \u00e0 fait \u00e7a c'est laid et on command\u00e9 des discussions interminables et des des des arrachages de prise de alors les le\u00e7ons si le sc\u00e9nario les, les, les n\u00e9gociations, mais c'est le principe de la passion peut faire contre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [87%] :\r\nC'\u00e9tait donc bien une f\u00e9d\u00e9ration de e-sport que vous pr\u00e9sidez, pourquoi avoir repris cette d\u00e9nomination sportive pour parler de jeux vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [89%] :\r\nParce qu'en fait, si on peut discuter sur l'essence m\u00eame est -ce que c'en est o\u00f9 n'est pas le mod\u00e8le auquel \u00e7a ressemble plus, c'est le sport c'est objectif Entrainement comp\u00e9tition dans un domaine tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9, alors il y a des r\u00e8gles intrins\u00e8ques au jeu, \u00e9videmment on ne peut pas, on ne peut pas casser toutes ces r\u00e8gles, et il y a toutes les domaines de l'arbitrage, donc la les les r\u00e8gles que les joueurs se mettent entre pour que les comp\u00e9titions soient soient \u00e9quitables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [94%] :\r\nC'est parce qu'il y a comp\u00e9tition il y a cette cette d\u00e9nomination de sport, donc c'est \u00e7a c'est toute tout \u00e0 fait mais alors tr\u00e8s concr\u00e8tement, \u00e7a se passe comment on choisit un jeu, un seul jeu et puis on travaille des heures et des heures et des heures dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [91%] :\r\nOui, alors j'ai j'ai souvent cette envie de le comparer un peu \u00e0 l'athl\u00e9tisme, donc on dit c'est, c'est c'est multidisciplinaire, mais tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'athl\u00e8tes sont capables, n'ont quasiment aucun est capable d'\u00eatre tr\u00e8s bon dans 2 domaines, donc oui, on se retrouve dans un stade on va on performe sur une seule discipline de son choix au au mieux de mais c'est tr\u00e8s rare, c'est quasiment impossibles et on s'entra\u00eene, on s'entra\u00eene, on s'entra\u00eene jusqu'\u00e0 ce que on court le 100 m\u00e8tres en moins 10 secondes voil\u00e0 c'est l'arm\u00e9e, c'est le m\u00eame principe on on s'entra\u00eene jusqu'\u00e0 atteindre ce niveau de performance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [92%] :\r\nEt maintenant, il y a donc des \u00e9quipes qui se forme avec on recrute, pour les meilleurs talents sur sur un seul jeu ou sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [85%] :\r\nPlusieurs voil\u00e0 enfin effectivement comme l'athl\u00e9tisme, donc un ensemble de discipline, donc il y a un ensemble de jeux qui ont des communaut\u00e9s tr\u00e8s forte, donc qui sont tr\u00e8s soutenus et et sur lequel les joueurs veulent les, les, les joueurs amateurs le regarder les comp\u00e9titions donc voir du niveau professionnel et eux- m\u00eames s'am\u00e9liorer et, dans ces comp\u00e9titions, l\u00e0 c'est vrai qu'il y a un petit probl\u00e8me sur le recrutement, c'est qu'y a pas vraiment de bonnes plateformes il y a pas de c'est pas facile de rep\u00e9rer un talent en gros pour l'instant \u00e7a l'autopromotion sur les r\u00e9seaux sociaux sur ce sur quoi se vanter, mais c'est-\u00e0-dire repouss\u00e9e ici, on est, on est capable, et d'en faire et effectivement de faire sa propre auto- promotion en ligne pour faire rep\u00e9rer lance fait rep\u00e9rer donc effectivement les talents plus plus discrets, passent entre les mailles du filet, c'est quoi les jeux blogbuster alors c'est c'est d\u00e9j\u00e0 une grande h\u00e9sitera hein, donc effectivement, donc il y en a, on va en citer quelques-uns, si je peux citer leur nom, gros League of l\u00e0 John donc c'est \u00e7a, c'est probablement le, le plus grand, un des plus grands sur la sc\u00e8ne, celui qui a la sc\u00e8ne e-sport la mieux structur\u00e9e et 5 reine 55, un objectif : essayer de prendre la base de l'adversaire, donc c'est un jeu coupe un jeu tr\u00e8s coop\u00e9ratif coop\u00e9ratif et comp\u00e9titif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [79%] :\r\nActuellement, on parle tout le temps de raids Ed r\u00e9demption de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors lui, pour l'instant n'a pas encore d\u00e9velopp\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 son mode Online, donc il n'y a pas de fonctionnalit\u00e9s multijoueurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire que c'est injuste pour chez soi avec \u00e7a son petit PC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [85%] :\r\nD\u00e9monstration : c'est un jeu solitaire, c'est pas un jeu de comp\u00e9tition du coup pour Lens, par exemple, est tr\u00e8s bon exemple ce jeu qui ne font pas partie de la comp\u00e9tition, c'est une exp\u00e9rience vid\u00e9oludique, donc c'est le joueur ville l'histoire du personnage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:48) [94%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame quelque chose d'assez fou, c'est que les jeux vid\u00e9o, \u00e7a change tout le temps, donc \u00e7a veut dire que les champions eux aussi doivent changer tout le temps, c'est des carri\u00e8res tr\u00e8s courtes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [85%] :\r\nAlors d'abord, comme dans le sport, g\u00e9rer en fait les les carri\u00e8res \u00e0 haute performance, donc ceux qui sont capables de tenir sont tr\u00e8s courtois mais javelot, \u00e7a fait quand m\u00eame quelques ann\u00e9es qu'on en fait de fermer \u00e0 la la la discipline est longue mais la vider la vie des athl\u00e8tes et courte, c'est g\u00e9n\u00e9ralement pour l'instant 18 20 4 20 23 c'est, c'est \u00e7a la carri\u00e8re de rep\u00e8res, g\u00e9n\u00e9ralement il y a Casillas personne apr\u00e8s 25 presque pourquoi c'est c'est bah, en fait, c'est la plupart de ces Jeux, bah se base beaucoup sur les r\u00e9flexes et m\u00eame si on veut les concernant, non mais si, si, m\u00eame si on voulez quoi, \u00e7a veut dire \u00e7a, m\u00eame si on veut conserver \u00e0 ce niveau -l\u00e0, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, tous les 25 30 perdent contre les 15 francs avec aussi parce que, oui, c'est terrible, c'est terrible, mais mais mais c'est parce que la plupart des DD des gestes qu'on demande de de r\u00e9aliser se joue \u00e0 la \u00e0 la milice \u00e0 la micro- millisecondes en tout cas, donc une une diff\u00e9rence, une perte de 5 pourcent de ses capacit\u00e9s de r\u00e9flexe, c'est gigantesque dans le jeu et les meilleurs gagnent vraiment des millions les meilleurs oui et surtout ce qu'il y a, meilleurs ils sont pas nombreux alors alors \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend des jeux, on va dire que globalement, pour l'instant les, les, les Cor\u00e9ens du Sud ont quand m\u00eame pris une avance consid\u00e9rable dans la discipline, donc c'est vrai que sur un paquet d'entre ces jeux l\u00e0 les t\u00eates d'affiche sont souvent soutenus pourquoi parce que les jeux sont surtout d\u00e9velopper chez eux, alors pas du tout en fait, ce sont, c'est une communaut\u00e9 qui a d\u00e9cid\u00e9 de se professionnaliser en 1er et puis apr\u00e8s la \u00eatre la premi\u00e8re f\u00e9d\u00e9ration d'e-sport donc elle, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en Cor\u00e9e du Sud, donc les les d\u00e9veloppeurs ne sont pas l\u00e0 bas on ils ont ils vendent uniquement lors lors jeu la Malaisie, le d\u00e9veloppeur vendent leur jeux l\u00e0- bas et, mais c'est la sc\u00e8ne cor\u00e9enne qui s'est tr\u00e8s structur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:34) [87%] :\r\nOn parle d'et des \u00e9diteurs et vous dites que pour l'instant, m\u00eame \u00e0, \u00e0 part quelques-uns qui gagne effectivement tr\u00e8s tr\u00e8s bien leur vie \u00e0 un tr\u00e8s haut niveau de comp\u00e9tition et ce qu'ils gagnent surtout \u00e9norm\u00e9ment d'argent, c'est les \u00e9diteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [91%] :\r\nAlors oui, la, la, la, pour eux, c'est, c'est c'est une manne d'or dans un certain sens, m\u00eame le fait que les joueurs s'organise, c'est c'est \u00e0 double tranchant, parce que \u00e7a va devenir un contrepoids \u00e9conomique, ils pourront d\u00e9cider que des d\u00e9cisions prises par l'entreprise ne valent pas la peine d'\u00eatre suivi alors que pour l'instant, tous les joueurs sont s\u00e9par\u00e9s, donc chacun paye de son c\u00f4t\u00e9, tout est fait pour que tout ce qui tire le plus possible sur le porte- monnaie, il y a pas, il n'y a pas d'union des consommateurs dans le jeu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:10) [88%] :\r\nMais parce que justement, \u00e0 la base, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s cher ange oscille entre 20 et 60 francs, on peut dire, mais ce qui est ce qui a ce qu'il faut acheter des options. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [88%] :\r\nAlors, en fait, ils ont fait mieux que \u00e7a, ils ont le fait le e-sport se se base globalement la plupart du temps sur sur sur des gens qui ont effectivement \u00e9norm\u00e9ment d'options d'achat \u00e0 l'int\u00e9rieur, qui sont m\u00eame pour une partie gratuit \u00e0 l'entr\u00e9e, il y a pas de frais d'entr\u00e9e, sauf qu'une fois que vous \u00eates dedans, c'est une machine \u00e0 vous retirer de l'argent, il y a m\u00eame certains jeux qui avant d\u00e9j\u00e0 de stress que de pouvoir rentrer dans la comp\u00e9tition, vous demande soit \u00e9norm\u00e9ment d'heures pour obtenir ce que vous voulez ou un peu d'argent, c'est malin, c'est oui mais non, mais c'est \u00e0 Marseille \u00e7a sur l'\u00e9conomie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 inattendu, le fait de passer une entr\u00e9e gratuite, donc c'\u00e9tait un \u00e9diteur prenaient le risque de ne mais toutes sont de toute sa propre est intellectuel gratuitement la disponibilit\u00e9 de ses de ses consommateurs et de ne donner que quelques bonus \u00e0 acheter et en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'explosion, en fait, tout le monde ach\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:06) [94%] :\r\nRomain Bodinier, vous \u00eates notre invit\u00e9 ce matin et vous nous avez apport\u00e9 de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:25) [70%] :\r\nJe suis absolument eau Cleveland inscrit dans dans mon corps, je m'appelle et c'est gr\u00e2ce, ils m'appellent et quand une enclave au Mali, la seul Widad je vois et j'allais et et ami ici venir. \r\nQuand dans les cornes Romain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:33) [94%] :\r\nBodinier vous avez choisi de nous faire \u00e9couter Jane avec ce titre comme pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:37) [89%] :\r\nAh ben il y a plusieurs raisons, d'abord j'ai la rythmique injuste, il suffit, il suffit de l'\u00e9couter, peu importe qu'on comprenne ou pas les paroles \u00e7a \u00e7a sonne tr\u00e8s bien, il y a le clip en fait, le clip, c'est lui qui m'a fait d\u00e9couvrir la chanson si je vous recommande d'aller le voir, d'ailleurs il est tr\u00e8s curieux et ne joue que sur des illusions, des illusions d'optique et c'est c'est \u00e7a, je trouvais \u00e7a tr\u00e8s amusant. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-01T06:13:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bodinier, Romain", "role": "Pr\u00e9sident de F\u00e9d\u00e9ration Genevoise du sport \u00e9lectronique - F\u00e9d\u00e9ration Genevoise du sport \u00e9lectronique", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-085E4319-55E6-4F9C-B326-B00B1D2F7229", "internalArchiveId": "085E4319-55E6-4F9C-B326-B00B1D2F7229", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nadal et Djokovic appel\u00e9s \u00e0 renoncer \u00e0 un match exhibition en Arabie saoudite", "publicationDate": "2018-11-01T00:00:00Z", "summary": "Rafael Nadal et Novak Djokovic doivent s'affronter le 22 d\u00e9cembre prochain \u00e0 Jeddah en Arabie saoudite pour un match exhibition. Depuis quelques jours, les deux hommes sont sous pression pour renoncer \u00e0 leur engagement.\r\n\r\n* * Rafael Nadal et Novak Djokovic doivent s'affronter le 22 d\u00e9cembre prochain \u00e0 Jeddah en Arabie saoudite pour un match exhibition. Depuis quelques jours, les deux hommes sont sous pression pour renoncer \u00e0 leur engagement.", "durationSec": 222, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9943591", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Nadal et Djokovic appel\u00e9s \u00e0 renoncer \u00e0 un match exhibition en Arabie saoudite  / TUM_2018-11-01T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 01.11.2018"], "alternativeSummary": ["Rafael Nadal et Novak Djokovic doivent s'affronter le 22 d\u00e9cembre prochain \u00e0 Jeddah en Arabie saoudite pour un match exhibition. Depuis quelques jours, les deux hommes sont sous pression pour renoncer \u00e0 leur engagement."], "variantIds": ["ece-9943591"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-10T04:16:09Z", "speechToTexts": ["10.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt nous allons maintenant rester sur le terrain de l'Arabie Saoudite avec les sportifs qui sont aussi pris malgr\u00e9 eux dans la discussion autour du soutien, m\u00eame indirect \u00e0 Ryad et l\u00e0 on parle d'un match exhibition de tennis comme ils sont joue souvent sur la plan\u00e8te, une empoignade, pr\u00e9vu le 22 d\u00e9cembre prochain entre Rafa\u00ebl Nadal et Novak Djokovic, le probl\u00e8me c'est que cette partie entre les num\u00e9ros un et 2 mondiaux doit se d\u00e9rouler \u00e0 Djeddah, en Arabie Saoudite, donc depuis quelques jours, Patrick Chaboud\u00e9 depuis quelques jours, les 2 hommes sont sous pression pour renoncer \u00e0 leur engagement, oui, c'est vrai qu'ils h\u00e9sitent, ils disent ni oui ni non, il rappelle aussi avec beaucoup de circonvolutions, bien que le contrat pour ce match a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 il y a un an, avec \u00e0 la cl\u00e9 un 1000000 de dollars chacun alors Amnesty International leur a instamment demand\u00e9 de ne pas jouer en Arabie Saoudite, au tournoi de Paris Bercy bien les journalistes leur bien s\u00fbr poser la question : oui, je suis conscient de la situation mais je me suis engag\u00e9 il y a un an, explique Rafa\u00ebl Nadal alors mon \u00e9quipe parle avec les organisateurs, analyse les choses, r\u00e9ponse de Novak Djokovic bah j'essaye toujours de rester apolitiques oui c'est triste ce qui s'est pass\u00e9, mais nous n'avons pas encore assez d'informations, avec mon \u00e9quipe, on prend en consid\u00e9ration toutes les options, alors \u00e0 moins d'\u00eatre totalement isol\u00e9s dans une bulle, on ne voit pas bien quelles sont les informations qui manqueraient pour prendre une d\u00e9cision, bref, on voit du flou et pas mal d'embarras oui, Rafa\u00ebl Nadal, Novak Djokovic, Roger Federer, lui, il a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 aussi, oui, il y a un an et la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 rapide, dit -il, je pr\u00e9f\u00e8re ne pas jouer l\u00e0- bas \u00e0 cette p\u00e9riode sans pr\u00e9ciser clairement toutefois si c'\u00e9tait directement en lien avec les violations des droits humains par l'Arabie Saoudite alors Nadal et Djokovic sous pression, \u00e0 vrai dire, Patrick, ce ne sont pas les seuls sportifs qui ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s en Arabie Saoudite, non, tout r\u00e9cemment, ce sont m\u00eame 2 \u00e9quipes de foot et pas des moindres, le Br\u00e9sil et l'Argentine qui ont disput\u00e9 un match amical \u00e0 Djeddah, le 16 octobre, donc bien apr\u00e8s le meurtre du journaliste Jamal Khashoggi et en pleine pol\u00e9mique sur l'implication du pouvoir saoudien et puis la WWE alors vous connaissez peut-\u00eatre pas ce sigle, c'est une organisation internationale de catch est elle aussi sous pression, mais elle a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir l'\u00e9v\u00e9nement pr\u00e9vu ce vendredi \u00e0 Ryad bon alors voil\u00e0 le catch, pour en revenir au tennis, il y a une sorte de pr\u00e9c\u00e9dent, en 1980 oui on s'en souvient, certains en tout cas du match l\u00e9gendaire entre Borg et McEnroe \u00e0 Wimbledon en 1980 5 set d'anthologie, alors \u00e0 l'\u00e9poque, il faut se souvenir que l'Afrique du Sud est en plein r\u00e9gime d'apartheid et les g\u00e9n\u00e9ralement boycott\u00e9es par le monde sportif, m\u00eame si l'\u00e9quipe de France de rugby joue dans le pays contre une \u00e9quipe sud- africaine en 1980 et alors \u00e0 ce moment, en 1980 apr\u00e8s cette finale d'anthologie, une offre faite \u00e0 McEnroe et \u00e0 bord de venir jouer un match exhibition 1 1000000 $ \u00e0 la cl\u00e9 la \u00e9galement une tr\u00e8s grosse somme \u00e0 l'\u00e9poque pour un jeune homme de 21 ans dont la r\u00e9plique et le refus tient alors en quelques mots : J de meilleurs moyens de gagner un 1000000 de dollars ce printemps, John McEnroe s'est expliqu\u00e9 sur ce choix avec le journaliste am\u00e9ricain grammes Binsinger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [81%] :\r\nLa r\u00e2p\u00e9e brevets DSF comme Arte, mais il y a beaucoup de gens, toutes ces ann\u00e9es qui sont venus me remercier de ne pas \u00eatre all\u00e9 en Afrique du Sud, on avait affaire un 1000000 dollars \u00e0 l'\u00e9poque, cela vous 10 millions aujourd'hui, mais rien \u00e0 Oman, m\u00eame, et de faire, je vous rappelle que je ne le sentais pas hasard \u00e9tant actuellement et \u00e7a, je me suis dit oui, c'est une somme incroyable pas le 2\u00e8me raison pour qu'il le fasse cette phrase voit mal mais qu'est ce qui maintient, qui h\u00e9bergeait alors ceux qui voulaient profiter de moi pour leur propagande et loin am\u00e8nera Westworld moi barrage j'avais 21 ans \u00e0 l'\u00e9poque, mais je l'ai bien compris, je prends l'anarchie ne voulait pas \u00eatre un pion dans cette affaire et je suis fier d'avoir pris cette d\u00e9cision, c'est g\u00eanant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [94%] :\r\nEt c'\u00e9tait l'une des meilleures d\u00e9cisions sa vie, estime John McEnroe dans cet entretien, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-01T07:39:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-D5226AA0-4063-4C39-84B8-25E84CC4A29A", "internalArchiveId": "D5226AA0-4063-4C39-84B8-25E84CC4A29A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-11-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (la revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... une presse qui se questionne sur la d\u00e9cision du conseil f\u00e9d\u00e9ral de renoncer \u00e0 l'assouplissement des exportations d'armes...\r\nLe Blick et le Tages Anzeiger parlent de capitulation sans discernement.\r\nPour le Blick, c'est bien d'avoir pris cette d\u00e9cision; c'est le chemin pour y arriver qui pose probl\u00e8me. Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral n'a pas vraiment r\u00e9fl\u00e9chi, il s'est juste rendu. Il s'est rendu face \u00e0 la pression, pas parce qu'il a r\u00e9fl\u00e9chi profond\u00e9ment aux valeurs humanitaires v\u00e9hicul\u00e9es par la Suisse.\r\nOn ne peut que se r\u00e9jouir de cette d\u00e9cision, \u00e9crit le Tages Anzeiger.\r\nEn revanche, on ne peut pas applaudir le Conseil F\u00e9d\u00e9ral. \r\nLa d\u00e9cision des Conseillers F\u00e9d\u00e9raux PLR et UDC d'assouplir le commerce des armes ne reposait sur rien; d\u00e8s sa sortie de la salle du Conseil F\u00e9d\u00e9ral, elle s'est disloqu\u00e9e. \r\nAux questions morales, Johann-Schneider Amman ne r\u00e9pondait que \"emplois\". \r\nEt le Tages Anzeiger conclut: une comp\u00e9tence indispensable pour l'\u00e9lection au Conseil F\u00e9d\u00e9ral le 5 d\u00e9cembre: savoir engager le dialogue. \r\nC\u00f4t\u00e9 romand, le Courrier se f\u00e9licite de cette d\u00e9cision. \"Parfois, se mobiliser paie\".\r\n*** Le Courrier \u00e9voquait la \"mobilisation\" contre l'assouplissement des exportations d'armes; \r\nLe Temps, lui, se penche ce matin sur le MANQUE, de mobilisation des suisses, quand il s'agit de voter...\r\nDepuis les ann\u00e9es 70, le taux de participation s'est fix\u00e9 autour de 45%. Soit moins d'un citoyen sur deux. \r\nUne situation qui peut faire na\u00eetre le doute sur la l\u00e9gitimit\u00e9 du gouvernement, et des d\u00e9cisions populaires, note le journal.\r\nUn politologue nuance: on peut aussi \u00e9valuer la d\u00e9mocratie selon d'autres crit\u00e8res, comme par exemple la stabilit\u00e9 du syst\u00e8me; et dans ce cas, le constat est moins alarmiste.\r\nLes sp\u00e9cialistes notent aussi que les abstentionistes ne constituent pas un groupe homog\u00e8ne. Ce ne sont pratiquement jamais les m\u00eames qui boudent les votations. \r\nOn constate aussi, bien entendu, que les gens se mobilisent pluss quand le sujet rev\u00eat une importance cruciale: 79% de taux de participation en 1992, pour l'Espace Economique Europ\u00e9en. \r\nUne fois le constat pos\u00e9, comment faire pour augmenter la participation ?\r\nPour le conseil suisse des activit\u00e9s de Jeunesse, il est promordial de travailler sur les jeunes. Avec par exemple de l'enseignement civique, pour tout le monde, au niveau national.\r\nOu alors un droit de vote \u00e0 16 ans.\r\nL'important, c'est de leur montrer, tr\u00e8s jeunes, qu'ils peuvent participer aux d\u00e9cisions. \r\n*** Cette question maintenant: pourquoi l'Italie affiche-t-elle un taux de djihadistes plus pas que les autres pays europ\u00e9ens ?\r\nLe Temps a pos\u00e9 cette question \u00e0 l'expert en djihadisme, italien, Lorenzo Vi-dino.\r\nL'Italie ne compte que 129 d\u00e9parts pour le djihad... c'est extr\u00eamement peu pour un pays de 60 millions d'habitants, comptant 2 millions de musulmans. \r\nEn Italie, explique l'expert, la pression polici\u00e8re est diff\u00e9rente. \r\nElle vise avant tout ce qu'on appelle les \"mauvais ma\u00eetres\", ces mentors qui attirent les jeunes sur la voie de la radicalisation. Et s'ils ne sont pas italiens - ce qui est souvent le cas - ils sont expuls\u00e9s syst\u00e9matiquement. \r\nUne d\u00e9cision d'expulsion qui est prise par d\u00e9cret minist\u00e9riel, sans recours suspensif possible, et rapide: si la d\u00e9cision est sign\u00e9e l'arp\u00e8s-midi, la personne est expuls\u00e9e le lendemain \u00e0 l'aube. \r\nEt pour les d\u00e9busquer, ces mauvais ma\u00eetres, l'Italie a un coup d'avance sur les autres pays: l'h\u00e9ritage de la lutte antimafia et du terrorisme des ann\u00e9es de plomb. La police italienne raisonne depuis toujours en termes de r\u00e9seaux. \r\n*** On parle criminalit\u00e9 encore, avec l'interview d'une linguiste forensique... c'est dans la Berner Zeitung. \r\nAnnina Heini a 25 ans, et elle est donc sp\u00e9clialis\u00e9e en sciences criminelles, option linguistique. \r\nElle touche \u00e0 plusieurs domaines: de l'analyse linguistique des textes de loi, aux propos tenus dans les interrogatoires, dans les \u00e9l\u00e9ments de preuve, voire dans les lettres de chantage. \r\nLes linguistes forensiques peuvent aussi se substituer \u00e0 des enfants, sur des \"chats\", pour coincer des p\u00e9dophiles. La difficult\u00e9 sera, dans ce cas, d'\u00e9crire comme un enfant. \r\nDans le cas des lettres de corbeaux, les mots utilis\u00e9s, la syntaxe, peuvent donner des indices sur le profil de la personne. Une mani\u00e8re d'\u00e9crire qui n'est pas la m\u00eame, par exemple, entre un homme et une femme. \r\n*** Un d\u00e9bat, pour terminer, qui agite l'Aargovie...\r\nIl nous est expliqu\u00e9 par l'Aargauer Zeitung: faut-il laisser les feuilles mortes sur le sol ?\r\nA Rheinach, par exemple, les autorit\u00e9s demandent aux habitants de laisser le plus de feuilles possibles. \r\nLa commune explique: les feuilles qui tombent ces jours sont une source de protection et de nourriture pendant la saison froide, pour la couche vivante du sol qui abrite de nombreux micro-organismes.\r\nMais dans d'autres communes argoviennes, pour des questions de propret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 - les feuilles mortes, \u00e7a glisse - \r\nla moindre feuille est souffl\u00e9e, balay\u00e9e puis mise hors d'\u00e9tat de nuire.\r\nA moins que le vent du nord ne les emporte, \r\nDans la nuit noire de l'oubli.", "durationSec": 477, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9943667", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-11-01T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-11-01T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9943673", "ece-9943667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-10T04:07:59Z", "speechToTexts": ["10.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSur 46 Val\u00e9rie Droux nous a rejoint dans ce Studio Val\u00e9rie pour la presse, une presse qui se questionne sur la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral hier de renoncer \u00e0 l'assouplissement des exportations d'armes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [92%] :\r\nLe Blick et le Tages Anzeiger parlent de capitulation sans discernement pour le Blick, c'est bien d'avoir pris cette d\u00e9cision, c'est le chemin pour y arriver qui pose probl\u00e8me, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas vraiment r\u00e9fl\u00e9chi, il s'est juste rendu, il s'est rendu face \u00e0 la pression, pas parce qu'il a r\u00e9fl\u00e9chi profond\u00e9ment aux valeurs humanitaires v\u00e9hicul\u00e9es par la Suisse, on ne peut que se r\u00e9jouir de cette d\u00e9cision, \u00e9crit le Tages-Anzeiger, en revanche, on ne peut pas applaudir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la d\u00e9cision des Conseillers F\u00e9d\u00e9raux PLR et UDC d'assouplir le commerce des armes ne reposait sur rien, d\u00e8s sa sortie de la salle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle s'est disloqu\u00e9e aux questions morales, Yoann SchneiderAmmann, ne r\u00e9pondez que par les employes et le Tages Anzeiger conclut : il faudra une comp\u00e9tence indispensable pour \u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 5 d\u00e9cembre savoir engager le dialogue enfin c\u00f4t\u00e9 Romand, le Courrier, se f\u00e9licite de cette d\u00e9cision, parfois se mobiliser paye. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [88%] :\r\nRen\u00e9 Cnusa, elle, politologues, sociologues, \u00e7a vous \u00e9tonne, ce retour en arri\u00e8re assez rapide finalement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, face \u00e0 la \u00e0 la pression souviens que le le CICR, je crois, avait, avait touch\u00e9 un mot sur cette volont\u00e9 de, de, de, d'exporter des armes \u00e0 des pays en conflit interne, la soci\u00e9t\u00e9 civile aussi, \u00e7a vous \u00e9tonne que finalement on la pression marche en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [91%] :\r\nNon, parce que \u00e7a fait partie d'un d'un d\u00e9bat d\u00e9mocratique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par contre montr\u00e9 qu'il a qui les qui les seuils des pistes, on voit qu'il y a parfois pas toujours l'unanimit\u00e9 et donc quand on n'a pas une unanimit\u00e9 dans dans un ex\u00e9cutif, il faut choisir des voies qui sont celles de du t\u00e2tonnement et l\u00e0 en l'occurrence, on a cru avoir une mal une meilleure base et probablement une \u00e0 une assise au niveau politique et \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [92%] :\r\nPas davantage du syst\u00e8me suisse quand on entendait avant Arnaud Montebourg grandiloquents, c'est quand on est moins grandiloquent, c'est plus facile de faire marche arri\u00e8re, le temps lui se penche ce matin sur le manque, le manque de mobilisation des suisses quand il s'agit d'aller voter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [96%] :\r\nDepuis les ann\u00e9es 70, le taux de participation s'est fix\u00e9 autour de 45 pourcent, soit moins d'un citoyen sur 2, une situation qui peut faire na\u00eetre le doute sur la l\u00e9gitimit\u00e9 du gouvernement et des d\u00e9cisions populaires, note le journal, un politologue nuance : on peut aussi \u00e9valuer la d\u00e9mocratie selon d'autres crit\u00e8res comme par exemple la stabilit\u00e9 du syst\u00e8me et d'alors dans ce cas, le constat est moins alarmiste, les sp\u00e9cialistes notent aussi que les abstentionnistes ne constitue pas un groupe homog\u00e8ne, ce ne sont pratiquement jamais les m\u00eames qui boudent les votations on constate aussi bien entendu que les gens se mobilisent plus quand le sujet rev\u00eat une importance cruciale 79 pourcent de taux de participation en 1992 pour l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en alors, une fois le constat pos\u00e9 : comment faire pour augmenter cette participation pour le Conseil suisse des activit\u00e9s de jeunesse, il est primordial de travailler sur les jeunes justement, avec par exemple l'enseignement civique pour tout le monde au niveau national, ou alors un droit de vote \u00e0 16 ans, l'important c'est de leur montrer tr\u00e8s jeunes qu'ils peuvent participer aux d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [90%] :\r\nAlors je sais pas s'il faut faire voter les les plus jeunes, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, mais vous vous estime aussi qu'il y a un manque de l\u00e9gitimit\u00e9 des d\u00e9cisions prises, si elles sont prises \u00e0 45 46 pourcent c'est la autour \u00e7a que \u00e7a tourne en Suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [89%] :\r\nBon, la question de la l\u00e9gitimit\u00e9, \u00e9videmment, elle se pose puisque on devrait partir du principe que chacun de vos pour s'exprimer, ce qui avec ce taux de de votations enfin de participation relativement bas, ce qui se passe en Suisse et qu'on a probablement et et ce qui \u00e9tait dit dans la presse et m\u00e9riterait d'abord d'\u00eatre v\u00e9rifi\u00e9, \u00e0 savoir d'abord et avant tout qu'on connaisse ces abstentionnistes, ce qui effectivement pas le cas d'une premi\u00e8re, d'une part et d'autre part, pour moi c'est le plus important, c'est qu'il y a une perte, une partie des personnes qui se rendent compte qu'ils sont pas habilit\u00e9 \u00e0 prendre la parole par par le roi, c'est-\u00e0-dire qui pour \u00eatre citoyen, il faut investir du temps, il faut investir, de l'\u00e9nergie, il faut se tenir au courant une partie des de de la population n'a plus cette possibilit\u00e9 l\u00e0, elle se trouve priv\u00e9 du reste de la population, elle ne trouve plus d'int\u00e9r\u00eat et quand m\u00eame la d\u00e9mocratie c'est les bases de la d\u00e9mocratie, elles sont fond\u00e9es, justement sur cette capacit\u00e9 des citoyens a d\u00e9cid\u00e9, c'est dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:21) [91%] :\r\nMais du coup, cette id\u00e9e de de davantage \u00e0 former les jeunes de faire davantage de cours de civisme c'est une option, selon vous, ou \u00e7a passe par autre chose parce que du temps apparemment on va pas en avoir plus, ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [90%] :\r\nAlors c'est une option il faut int\u00e9resser mais c'est pas en en int\u00e9ressant les jeunes en au d\u00e9part dans une formation que que que l'exercice est suffisant, il faut ensuite stimuler le citoyen, l'int\u00e9ress\u00e9 et montrer qu'il a du pouvoir, et \u00e7a, si vous le faites pas, vous n'avez aucune chance de faire remonter un taux de participation on citait le taux de participation exceptionnelle de de plus de 70 pourcent alors mais c'est que quand il y a des d\u00e9bats extr\u00eamement importants qui ont lieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [91%] :\r\nOn part pour l'Italie maintenant Val\u00e9rie avec cette d\u00e9cision avec cette ce constat, cette question : pourquoi est -ce que la p\u00e9ninsule affiche un taux de djihadistes plus bas que les autres pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [94%] :\r\nLe a pos\u00e9 cette question \u00e0 l'expert en djihadisme italien Lorenzo Dino l'Italie ne compte que 129 d\u00e9parts pour le Jihad, c'est extr\u00eamement peu, dit -il, pour un pays de 60 millions d'habitants comptant 2 millions de musulmans, c'est moins que la Suisse 190 environ, dit -il, o\u00f9 l'Allemagne environ 1000 en Italie, explique l'expert, la pression polici\u00e8re est diff\u00e9rente, elle vise avant tout ce qu'on appelle les mauvais ma\u00eetres ces mentors qui attirent les jeunes sur la voie de la radicalisation et s'ils ne sont pas italiens, ce qui est souvent le cas, h\u00e9 bien ils sont expuls\u00e9s syst\u00e9matiquement une d\u00e9cision d'expulsion qui est prise par d\u00e9cret minist\u00e9riel sans recours suspensif possible et rapide, si elle est sign\u00e9e par exemple l'apr\u00e8s- midi, la personne est expuls\u00e9e le lendemain \u00e0 l'aube et pour les d\u00e9busquer ces mauvais ma\u00eetres Italie un coup d'avance sur les autres pays, l'h\u00e9ritage de la lutte antimafia et du terrorisme des ann\u00e9es de plomb, la police italienne raisonne depuis toujours en termes de r\u00e9seau Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:05) [88%] :\r\nIl a, l\u00e0, il est r\u00e9pression qui est tr\u00e8s forte, il y a l'exp\u00e9rience polici\u00e8re, en effet, comme l'a dit Val\u00e9rie et puis il y a aussi le fait, en tout cas, Al-Qa\u00efda dominait le le th\u00e9\u00e2tre de du de, de, du terrorisme, il y avait aussi des Liens logistiques en Italie de d'Al-Qa\u00efda et maintenant j'avais vu quelque part que pour pour Easy 100 pour le groupe \u00c9tat islamique l'Italie la mafia italienne est quand m\u00eame consid\u00e9r\u00e9e comme la plus grande menace en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [81%] :\r\nOn parle encore, criminalit\u00e9, figurez -vous, avec une interview d'une linguiste d'une linguiste quand on dit linguistes ben linguiste fort parce qu'apr\u00e8s, je sais que vous allez me gronder Forensic assez dans Bernard Zeitung. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [92%] :\r\nElle s'appelle Alina \u00e0 elle a 25 ans, et elle est donc sp\u00e9cialis\u00e9 en sciences criminelles option linguistique, elle touche \u00e0 plusieurs domaines de l'analyse linguistique de textes de loi aux propos tenus dans les interrogatoires ou dans les \u00e9l\u00e9ments de preuve, voire dans les lettres de chantage les linguistes Forensic peuvent aussi se substituer \u00e0 des enfants par exemple sur des Tchats pour coincer des p\u00e9dophiles, la difficult\u00e9 sera, dans ce cas d'\u00e9crire comme un enfant dans le cas des lettres de corbeaux, les mots utilis\u00e9s la syntaxe peuvent donner des indices sur le profil de la personne, une mani\u00e8re d'\u00e9crire, qui n'est par exemple pas la m\u00eame entre un homme et une femme et on termine avec le moment argovien cette revue de presse : oui c'est au d\u00e9bat, c'est pas la porte quoi, c'est un d\u00e9bat, il nous est expliqu\u00e9 par l'Aargauer Zeitung, bien s\u00fbr, faut -il laisser en Automne, les feuilles mortes sur le sol Reinach, par exemple, les autorit\u00e9s demandent aux habitants de laisser le plus de feuilles possibles, la commune explique les feuilles qui tombent s\u00e9jours sont une source de protection et de nourriture pendant la saison froide pour la couche vivante du sol qui abrite de nombreux micro- organismes mais dans d'autres communes argoviennes pour des raisons de propret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9, ben oui, les feuilles mortes, \u00e7a glisse la moindre feuille est souffl\u00e9e balay\u00e9e puis mise hors d'\u00e9tat de nuire \u00e0 moins, \u00e0 moins que le vent du Nord ne les emporte dans la nuit noire de l'oubli. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-01T07:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF5CE096-FE7B-4273-9932-39F27E829C3F", "internalArchiveId": "EF5CE096-FE7B-4273-9932-39F27E829C3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Vous avez aim\u00e9 le Brexit? Vous adorerez le Blexit", "publicationDate": "2018-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Candace Owens, \u00e9g\u00e9rie afro-am\u00e9ricaine du trumpisme\r\nCandace Owens est jeune, dynamique, avenante et conqu\u00e9rante. Cette \u00e9g\u00e9rie afro-am\u00e9ricaine du trumpisme appelle les Afro-Am\u00e9ricains \u00e0 \"s'\u00e9vader de la plantation d\u00e9mocrate des pens\u00e9es\". Selon elle, les Afro-Am\u00e9ricains sont programm\u00e9s pour voter d\u00e9mocrate, sans vraiment le choisir.\r\n\r\n* * C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Vous avez aim\u00e9 le Brexit? Vous adorerez le Blexit   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nVous avez aim\u00e9 le Brexit ? Vous adorerez le Blexit !\r\n***Et il y aussi Alain Franco avec nous... bonjour alain\r\n...\r\n***Aujourd'hui dans \u00ab C'est arriv\u00e9 loin de chez vous \u00bb vous nous parlez d'une jeune noire-am\u00e9ricaine.... iconoclaste \u00e0 plus d'un titre.\r\nCandace Owens est jeune, dynamique, avenante, conqu\u00e9rante. Elle a le sens de la formule. Succ\u00e8s assur\u00e9 \u00e0 l'\u00e8re des r\u00e9seaux sociaux et des d\u00e9bats claniques sur Fox News !\r\nDans une de ses vid\u00e9os vue 500 000 fois sur You Tube, cette \u00e9g\u00e9rie afro-am\u00e9ricaine du trumpisme appelle les noirs am\u00e9ricains \u00e0 \u00abs'\u00e9vader de la plantation d\u00e9mocrate des pens\u00e9es \u00bb. Formule habile qui rappelle l'esclavage. Neuf afro-am\u00e9ricains sur dix votent pour les d\u00e9mocrates. Pas par choix, assure-t-elle, mais parce qu'ils sont programm\u00e9s ainsi. Par l'\u00e9cole, les m\u00e9dias, mais aussi les leaders de leur communaut\u00e9.\r\nCandace Owens ne manque pas d'humour. Comme quand elle met en sc\u00e8ne son coming out familial en faveur des R\u00e9publicains :\r\n  11'' CALV OWENS COMING OUT\r\nLes parents qui acceptent sans probl\u00e8me l'homosexualit\u00e9 de leur fille.. Mais qui sont choqu\u00e9s par son choix politique en faveur des conservateurs. \r\nLe message est assez bien envoy\u00e9. Elle en a d'autres comme \u00e7a ?\r\nPour convaincre, Candace Owens applique les recettes de son ma\u00eetre \u00e0 penser : fake-news et raccourcis saisissants. Elle affirme que le Klu-Klu Klan \u00e9tait truff\u00e9 de d\u00e9mocrates qui lynchaient surtout des r\u00e9publicains, qu'ils soit noirs ou blancs. Et si elle est bien oblig\u00e9e de reconna\u00eetre que les lois mettant fin \u00e0 la s\u00e9gr\u00e9gation raciale ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9es par des pr\u00e9sidents d\u00e9mocrates, c'est pour mieux en minorer les effets : \u00ab un \u00e9cran de fum\u00e9e qui n'a pas emp\u00each\u00e9 la discrimination dans les faits \u00bb, clame-t-elle.\r\nCandace Owens, qui affirme n'avoir jamais vot\u00e9 de sa vie, vient de franchir une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire en lan\u00e7ant un nouveau mouvement : Le Blexit. Black Exit From Democratic Party. La Sortie des Noirs du Parti D\u00e9mocrate Ecoutez :\r\n  12'' CALV BLEXIT\r\n\u00ab La sortie de la victimisation permanente, la sortie de l'id\u00e9e fausse que nous sommes s\u00e9par\u00e9s du reste des Etats-Unis. Un progr\u00e8s qui ne peut na\u00eetre que d'un changement de processus mental. \u00bb\r\n  29'' CALV KENYE WEST OK\r\nTout \u00e0 sa croisade, Candace Owens revendique le soutien de Kanye West, le rappeur qui a mise en doute l'esclavage. Sauf qu'hier, la star fan de Trump, accoutum\u00e9e aux volte-face, a pris ses distances avec la politique et le Blexit. Un premier revers pour cette afro-am\u00e9ricaine fi\u00e8re, et iconoclaste.", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9962073", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Vous avez aim\u00e9 le Brexit? Vous adorerez le Blexit", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous (vid\u00e9o) - Vous avez aim\u00e9 le Brexit? Vous adorerez le Blexit", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Vous avez aim\u00e9 le Brexit? Vous adorerez le Blexit / LME_2018-11-01T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Vous avez aim\u00e9 le Brexit? Vous adorerez le Blexit / LME_2018-11-01T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "alternativeSummary": ["Candace Owens est jeune, dynamique, avenante et conqu\u00e9rante. Cette \u00e9g\u00e9rie afro-am\u00e9ricaine du trumpisme appelle les Afro-Am\u00e9ricains \u00e0 \"s\u2019\u00e9vader de la plantation d\u00e9mocrate des pens\u00e9es\". Selon elle, les Afro-Am\u00e9ricains sont programm\u00e9s pour voter d\u00e9mocrate, sans vraiment le choisir.", "Candace Owens est jeune, dynamique, avenante et conqu\u00e9rante. Cette \u00e9g\u00e9rie afro-am\u00e9ricaine du trumpisme appelle les Afro-Am\u00e9ricains \u00e0 \"s\u2019\u00e9vader de la plantation d\u00e9mocrate des pens\u00e9es\". Selon elle, les Afro-Am\u00e9ricains sont programm\u00e9s pour voter d\u00e9mocrate, sans vraiment le choisir.", "Candace Owens est jeune, dynamique, avenante et conqu\u00e9rante. Cette \u00e9g\u00e9rie afro-am\u00e9ricaine du trumpisme appelle les Afro-Am\u00e9ricains \u00e0 \"s\u2019\u00e9vader de la plantation d\u00e9mocrate des pens\u00e9es\". Selon elle, les Afro-Am\u00e9ricains sont programm\u00e9s pour voter d\u00e9mocrate, sans vraiment le choisir."], "variantIds": ["ece-9943670", "ece-9943661"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-10T04:06:49Z", "speechToTexts": ["10.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonjour, Alain bonjour Mali aujourd'hui dans c'est arriv\u00e9 loin chez vous, vous nous parlez d'une jeune Noire am\u00e9ricaine iconoclaste \u00e0 plus d'un titre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [94%] :\r\nOui, Candace Owens est jeune, dynamique, avenante conqu\u00e9rante, elle a le sens de la formule, succ\u00e8s assur\u00e9 \u00e0 l'\u00e8re des r\u00e9seaux sociaux et des d\u00e9bats claniques sur Fox News dans une de ses vid\u00e9os vue 500000 fois sur YouTube cette \u00e9g\u00e9rie afro- am\u00e9ricaine du trumpisme appelle les noirs am\u00e9ricains \u00e0 s'\u00e9vader de la plantation d\u00e9mocratique d\u00e9penser formule habile qui rappelle l'esclavage neuf afro- am\u00e9ricains sur dix votent pour les d\u00e9mocrates, pas par choix, assure -t-elle, mais parce qu'ils sont programm\u00e9s, ainsi par l'\u00e9cole, les m\u00e9dias, mais aussi les leaders de leur communaut\u00e9 Candace Owens ne manque pas d'humour comme comme quand elle met en sc\u00e8ne son coming out familial en faveur des r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [62%] :\r\nMarne \u00e0 mon SVM \u00e0 la Corse sans on envoy\u00e9 ce n'est en, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame papier comme servi la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [90%] :\r\nLes parents qui acceptent sans probl\u00e8me l'homosexualit\u00e9 de leur fille, qui sont davantage choqu\u00e9 par son choix politique en faveur des conservateurs, le message alors faut le reconna\u00eetre ainsi bien envoy\u00e9, elle en a d'autres des comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [90%] :\r\nOui pour convaincre Candace Owens applique les recettes de son ma\u00eetre \u00e0 penser, fait que News et raccourcis saisissants, elle affirme que le Klu Klux Klan \u00e9tait en fait un rep\u00e8re de d\u00e9mocrates qui ach\u00e8te surtout des r\u00e9publicains, noir ou blanc et si elle est bien oblig\u00e9e de reconna\u00eetre que les lois mettant fin \u00e0 la s\u00e9gr\u00e9gation raciale ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9es par des pr\u00e9sidents d\u00e9mocrates, c'est pour mieux en minorer les effets un \u00e9cran de fum\u00e9e qui n'a pas emp\u00each\u00e9 la discrimination, dit -elle, quand on est -ce Owens vient de franchir une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire en lan\u00e7ant un nouveau mouvement le Blexit tu Black excite femme Democratic Party, la sortie des Noirs du Parti d\u00e9mocrate, \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [64%] :\r\nCette droite accepter femme \u00e0 mener victime Rohel bo\u00eete acc\u00e8de de France a \u00e9t\u00e9 alors \u00e7a marche, \u00e7a pourrait \u00eatre son devoir, mais encore faut angoisse tacle on pour machines j'avoue m\u00eame \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [94%] :\r\nLa sortie de la victimisation permanente, la sortie de l'id\u00e9e fausse que nous sommes s\u00e9par\u00e9s du reste des \u00c9tats-Unis un progr\u00e8s, dit -elle, poney \u00eatre que d'un changement de processus mental. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [68%] :\r\nN\u00e9gocier, c'est b\u00eate mais qui se disent : mince, les caisses disperse n\u00e9gocie Speedway que 7 dans de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [95%] :\r\nTout \u00e0 sa croisade contre les d\u00e9mocrates Candace Owens a revendiqu\u00e9 le soutien de Kanye West, le rappeur qui a mis en doute l'esclavage sauf qu'hier, la Star, fan de Trump accoutum\u00e9e aux volte-face a pris ses distances avec la politique et avec le Blexit, justement, un 1er revers pour cette afro- am\u00e9ricaine fi\u00e8re et iconoclaste que \u00e7a dans le Blexit, dans la chronique d'Alain Franco merci beaucoup Alain \u00e0 s'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-01T08:19:50Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A13A906-526C-4535-90E0-411B1A58276E", "internalArchiveId": "2A13A906-526C-4535-90E0-411B1A58276E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - General Electric tra\u00eene le boulet Alstom", "publicationDate": "2018-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Arnaud Montebourg, ancien ministre de l'industrie fran\u00e7ais\r\nLe g\u00e9ant am\u00e9ricain de l'\u00e9nergie General Electric a annonc\u00e9 mardi la plus grosse perte de son histoire. L'action du groupe a touch\u00e9 son plus bas depuis 2009. Son nouveau patron n'est en poste que depuis trente jours.\r\n\r\n* * Alter Eco - General Electric tra\u00eene le boulet Alstom   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nALTER ECO - 01.11.18 - General Electric tra\u00eene le boulet Alstom\r\n***7h43 sur La Premi\u00e8re, c'est Alter Eco avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\nL'histoire ce matin d'une descente aux enfers industrielle, celle de l'Am\u00e9ricain General Electric. \r\nGeneral Electric a publi\u00e9 mardi la plus grosse perte de son histoire\u00a0: 23 milliards de dollars, un trou noir pour le g\u00e9ant de l'\u00e9nergie. L'action du groupe a touch\u00e9 son plus bas depuis 2009, ann\u00e9e de la grande crise. Son nouveau patron, Larry Culp, n'est en poste que depuis trente jours, on ne pouvait pas imaginer pire.\r\nOn parle ici d'une entreprise l\u00e9gendaire dans l'histoire am\u00e9ricaine. C'est Thomas Edison qui l'a fond\u00e9e \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle. General Electric est un fruit de la r\u00e9volution industrielle, une institution.\r\nMais depuis deux ans, elle n'est plus cette entreprise qui \u00e9claire le g\u00e9nie am\u00e9ricain. GE, dans son abr\u00e9viation, traverse une crise existentielle sans pr\u00e9c\u00e9dent. \u00a0Trop grosse, trop diversifi\u00e9e et face \u00e0 des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui chutent.\u00a0 Le conglom\u00e9rat a d\u00fb faire le tri \u00e0 l'heure o\u00f9 le secteur de l'\u00e9nergie se segmente et se sp\u00e9cialise. \r\nAlors mardi, pour mettre colmater la fuite des milliards, General Electric a annonc\u00e9 la scission en deux de sa division \u00ab\u00a0\u00e9nergie\u00a0\u00bb. Autrement dit,\u00a0 les activit\u00e9s d'Alstom rachet\u00e9e il y a quatre ans. \r\n*****on se souvient du psychodrame en France autour de cette\u00a0 vente. \r\nLe coup de sang du ministre de l'industrie de l'\u00e9poque, Arnaud Montebourg, d\u00e9couvrant qu'Alstom avait n\u00e9goci\u00e9 dans son dos avec les Am\u00e9ricains. \r\n SON \r\nQui savait quoi dans les arcanes du pouvoir\u00a0? Macron, alors secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'Elys\u00e9e, a-t-il manouvr\u00e9 en coulisse pour laisser Alstom tomber dans les bras de General Electric\u00a0? Chacun s'accuse parmi. \r\nMais \u00e0 l'arriv\u00e9e. \r\nLes Fran\u00e7ais ne verront pas la couleur des mille cr\u00e9ations d'emplois promises par General Electric au moment du rachat. \r\n\u00a0Et c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, Alstom est un vrai boulet. General Electric s'\u00e9tait fait rouler en payant au prix fort une division qui lui a co\u00fbt\u00e9 des milliards de d\u00e9pr\u00e9ciation d'actifs.\r\nAlors oui, le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 s'est retourn\u00e9 depuis le rachat de la moiti\u00e9 d'Alstom.\r\nMais le r\u00e9sultat est l\u00e0. GE a d\u00e9j\u00e0 supprim\u00e9 des milliers d'emplois et va continuer \u00e0 rapidement d\u00e9sinvestir, car sa tr\u00e9sorerie se vide et qu'il faut \u00e9liminer une montagne, 115 milliards de dollars de dette.. \r\nLa v\u00e9n\u00e9rable General Electric \u00e9tait un investissement historiquement pris\u00e9 par les m\u00e9nages et les investisseurs am\u00e9ricain, car elle payait beaucoup de dividendes. Elle a vers\u00e9 150 milliards de dollars \u00e0 ses actionnaires depuis 2000. \r\nAujourd'hui, General Electric, qui a connu trois patrons en moins d'une ann\u00e9e et demi, ne distribuera qu'un seul petit centime de dollar de dividende \u00e0 chacun de ses actionnaires. \r\n Alstom le boulet de General Electric", "durationSec": 169, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9962045", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - General Electric tra\u00eene le boulet Alstom", "Alter Eco (vid\u00e9o) - General Electric tra\u00eene le boulet Alstom", "Alter Eco - General Electric tra\u00eene le boulet Alstom / LME_2018-11-01T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - General Electric tra\u00eene le boulet Alstom / LME_2018-11-01T07:44:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Le g\u00e9ant am\u00e9ricain de l'\u00e9nergie General Electric a annonc\u00e9 mardi la plus grosse perte de son histoire. L\u2019action du groupe a touch\u00e9 son plus bas depuis 2009. Son nouveau patron n\u2019est en poste que depuis trente jours.", "Le g\u00e9ant am\u00e9ricain de l'\u00e9nergie General Electric a annonc\u00e9 mardi la plus grosse perte de son histoire. L\u2019action du groupe a touch\u00e9 son plus bas depuis 2009. Son nouveau patron n\u2019est en poste que depuis trente jours.", "Le g\u00e9ant am\u00e9ricain de l'\u00e9nergie General Electric a annonc\u00e9 mardi la plus grosse perte de son histoire. L\u2019action du groupe a touch\u00e9 son plus bas depuis 2009. Son nouveau patron n\u2019est en poste que depuis trente jours."], "variantIds": ["ece-9943676", "ece-9943666"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-10T04:07:59Z", "speechToTexts": ["10.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric l'histoire ce matin d'une descente aux enfers industrielle, c'est celle de l'am\u00e9ricain General Electric General Electric J pour son petit nom, a publi\u00e9 mardi, la plus grosse perte de son histoire 23 milliards de dollars, un trou noir pour le g\u00e9ant de l'\u00e9nergie, l'action du groupe a touch\u00e9 son plus bas depuis 2009 ann\u00e9es de la grande crise, son nouveau patron Larry Calpe n'est en poste que depuis 30 jours on ne pouvait pas imaginer pire on parle ici d'une entreprise l\u00e9gendaire dans l'histoire am\u00e9ricaine, c'est Thomas Edison, qui l'a fond\u00e9e \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, l'General Electric est un fruit de la r\u00e9volution industrielle, une institution, mais depuis 2 ans, elle n'est plus cette entreprise qui \u00e9claire le g\u00e9nie am\u00e9ricainJ. traverse une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent trop grosse, trop diversifi\u00e9e et face \u00e0 des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui chute, le conglom\u00e9rat a d\u00fb faire le tri \u00e0 l'heure o\u00f9 le secteur de l'\u00e9nergie se segmente et se sp\u00e9cialise alors mardi pour colmater la fuite des milliards General Electric a annonc\u00e9 la scission en 2 de sa division \u00e9nergie, autrement dit les activit\u00e9s d'Alstom rachet\u00e9e il y a 4 ans, Alstom, on se souvient, \u00e0 l'\u00e9poque du psychodrame que \u00e7a avait cr\u00e9\u00e9 cette vente en France oui, avec le coup de sang du ministre de l'industrie de l'\u00e9poque, Arnaud Montebourg, car Alstom avait n\u00e9goci\u00e9 dans son dos avec les Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [87%] :\r\nLe gouvernement n'accepte pas le fait accompli, d'\u00eatre inform\u00e9 un vendredi qu'un de ses fleurons aux nationaux, qui vit de la commande publique avec 20 milliards de chiffre d'affaires et 95000 salari\u00e9s soit vendu, le dimanche soir, est ce que le ministre de l'\u00e9conomie doit aller installer un d\u00e9tecteur de mensonges dans son bureau pour les pr\u00e9sidents du CAC 40 qui n'ont pas le civisme \u00e9l\u00e9mentaire d'avertir leurs gouvernements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [93%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait de l'indignation, \u00e7a c'\u00e9tait la passion scandale parce que Patrick Kron, le patron d'Alstom aurait vendu en douce la moiti\u00e9 de son entreprise agit pour \u00e9chapper \u00e0 des poursuites judiciaires personnels nous \u00c9tats-Unis bon peu importe finalement qui gagne ce Poker menteur au sommet de l'\u00c9tat, car de toute fa\u00e7on, \u00e0 l'arriv\u00e9e, les Fran\u00e7ais aujourd'hui ne voient pas la couleur des cr\u00e9ations d'emplois promises par General Electric au moment du rachat \u00e9coutez am\u00e9ricain Alstom est un vrai boulet General Electric c'est faire rouler en payant au prix fort une division qui lui co\u00fbte des milliards de d\u00e9pr\u00e9ciation d'actifs, alors oui, le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 s'est retourn\u00e9 depuis le rachat de la moiti\u00e9 d'Alstom, mais le r\u00e9sultat est l\u00e0 j'y a d\u00e9j\u00e0 supprim\u00e9 des milliers d'emplois dans le monde et va continuer \u00e0 rapidement d\u00e9sinvestir car sa tr\u00e9sorerie se vide et qu'il faut \u00e9liminer une montagne 115 milliards de dollars de dettes, l'entreprise \u00e9tait un investissement historiquement pris\u00e9 par les m\u00e9nages et les investisseurs am\u00e9ricain car elle payait beaucoup de dividendes, elle a vers\u00e9 150 milliards de dollars \u00e0 ses actionnaires depuis 2000 en quelques mois seulement, vous pouvez d\u00e9truire plus de 120 ans de l\u00e9gende aujourd'hui General Electric, qui a connu 3 patrons en moins d'une ann\u00e9e et demi ne distribuera qu'un seul petit centime de dollar de dividende \u00e0 chacun de ses actionnaires \u00e0 l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-01T08:14:51Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7449965-A16A-4FBB-BF08-53CDB69672BF", "internalArchiveId": "C7449965-A16A-4FBB-BF08-53CDB69672BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Replanter des haies pour recr\u00e9er de la biodiversit\u00e9", "publicationDate": "2018-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emmanuel Revaz, biologiste, collaborateur scientifique \u00e0 l'antenne valaisanne de la station ornithologique suisse;Pradervand , Didier\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Replanter des haies pour recr\u00e9er de la biodiversit\u00e9 (FUTUR ANTERIEUR 01.11 REBOISEMENT EP4 (HAIES E.REVAZ))   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***Didier Pradervand... quand vous \u00eates l\u00e0, c'est qu'il est l'heure de Futur Ant\u00e9rieur.... on d\u00e9roule cette s\u00e9rie sur le reboisement ...vous nous avez emmen\u00e9 dans les Alpes, en Chine, dans le Jura... alors o\u00f9 est-ce que vous nous emmenez ce matin? \r\n  45'' ((FA 1.11 REBOISEMENT EP4 HAIES E.REVAZ 1/8 \r\n@TECHNIQUE: le laisser sous ma voix jusqu'\u00e0 la fin \r\n@AGATHE: laisser le micro ouvert, je reprends apr\u00e8s 2 secondes\r\nDirection la plaine du Chablais / Rendez-vous avec .. \r\nFIN SON 1)) \r\nC'est donc, vous l'avez compris, de replantation de haies dont on va parler. Un programme initi\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es mais qui a r\u00e9cemment connu une nette acc\u00e9l\u00e9ration parce que ...\r\n  19'' ((FA 1.11 REBOISEMENT EP4 HAIES E.REVAZ 2/8))\r\nObjectifs: recr\u00e9er de la biodoversit\u00e9. Ce qui n'est pas le moindre des d\u00e9fis \r\n  29'' ((FA 1.11 REBOISEMENT EP4 HAIES E.REVAZ 3/8)) \r\nEt ne dites pas \u00e0 Emmanuel Revaz que l'homme a de tout temps transform\u00e9 le paysage et qu'il y a comme une \u00e9trange nostalgie \u00e0 vouloir recr\u00e9er ce paysage du pass\u00e9 \r\n  17'' ((FA 1.11 REBOISEMENT EP4 HAIES E.REVAZ 4/8)) \r\n***Et Didier, est-ce que dans le choix des esp\u00e8ces replant\u00e9es, on tient compte du r\u00e9chauffement climatique...  \r\nPas vraiment, pas encore en tout cas...\r\n  27'' ((FA 1.11 REBOISEMENT EP4 HAIES E.REVAZ 5/8)) \r\nParce que les oiseaux sont le symbole le plus visible d'une biodoversit\u00e9 retrouv\u00e9e \r\n  28'' ((FA 1.11 REBOISEMENT EP4 HAIES E.REVAZ 6/8)) \r\nD'autant que les haies remplissent tr\u00e8s vite leur mission \r\n  09''((FA 1.11 REBOISEMENT EP4 HAIES E.REVAZ 7/8)) \r\nQuant \u00e0 savoir \u00e0 quoi ressemblera la plaine chablaisienne dans 50 ou 100 ans, Emmanuel Revaz avoue qu'il n'en sait rien\r\n  24'' ((FA 1.11 REBOISEMENT EP4 HAIES E.REVAZ 8/8)) \r\nUn d\u00e9fi qui nous concerne tous. Et c'est \u00e0 la mani\u00e8re dont chacun peut y participer qu'on s'int\u00e9ressera demain.", "durationSec": 263, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9943643", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Replanter des haies pour recr\u00e9er de la biodiversit\u00e9", "Futur ant\u00e9rieur - Replanter des haies pour recr\u00e9er de la biodiversit\u00e9 / LMA_2018-11-01T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Replanter des haies pour recr\u00e9er de la biodiversit\u00e9 / LMA_2018-11-01T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9943647", "ece-9943643"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-10T04:04:28Z", "speechToTexts": ["10.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAnt\u00e9rieur on d\u00e9roule cette semaine, cette s\u00e9rie sur le reboisement alors vous nous avez emmen\u00e9 dans les Alpes en Chine, dans le Jura, alors o\u00f9 est -ce que vous nous emmenez ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:11) [95%] :\r\nDans la plaine du Chablais, Rendez -vous avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:13) [94%] :\r\nEmmanuel Revaz je suis biologiste collaborateur scientifique l'antenne valaisanne de la station ornithologique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [83%] :\r\nOui, c'est beau \u00e0 Reyl et ex- agriculteur Jean-Charles, il avait des l'je veux aller alors chez Jean-Charles avait plant\u00e9, on avait des friches, \u00e0 l'\u00e9poque et puis c'est vrai qu'avec le vent dans la plaine, c'\u00e9tait une bonne chose de remettre une est normal qui freinent le vent que c'\u00e9tait quand m\u00eame plus logique parce qu'avant c'\u00e9tait des ce peuplier qui servait plus \u00e0 rien, c'est encore pire, et puis pour tout ce qui est oiseaux et tous, ben c'est toujours int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [95%] :\r\nC'est donc, vous l'aurez compris de replantation de haies dont on va parler un programme initi\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es mais qui a r\u00e9cemment connu une nette acc\u00e9l\u00e9ration parce que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:04) [93%] :\r\nParce qu'ici on est dans une zone avec un projet de r\u00e9seau \u00e9cologique agricole du coup dans les 3 ou 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, on a pu planter environ 5 nouveaux de basse, ce qui est quand m\u00eame pas n\u00e9gligeable et je crois pouvoir dire qu'il n'y a pas beaucoup de haies qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites dans l'intervalle, donc on peut dire que le bilan il est plut\u00f4t positif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [95%] :\r\nObjectifs : recr\u00e9er de la biodiversit\u00e9 et ce n'est pas le moindre des d\u00e9fis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [89%] :\r\nLe d\u00e9fi, c'est de remettre dans ce paysage des structures naturel qui existait dans l'ancien paysage cultiv\u00e9 traditionnel, celui des si\u00e8cles pr\u00e9c\u00e9dents mais qui ont disparu parce que par exemple \u00e7a emp\u00eachait le travail des machines \u00e7a emp\u00eachait de red\u00e9finir les limites des champs c'\u00e9tait per\u00e7u plut\u00f4t comme un obstacle, en fait, donc il faut trouver des solutions intelligentes pour essayer de rendre les choses compatible et puis faire en sorte que, hier, au cours de la biodiversit\u00e9 qui puisse coexistent avec l'activit\u00e9 humaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [96%] :\r\nEt ne dites pas \u00e0 Emmanuel Revaz que l'homme a de tout temps transform\u00e9 le paysage et qu'il y a comme une \u00e9trange nostalgie \u00e0 vouloir recr\u00e9er celui du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [93%] :\r\nD'abord je crois pas qu'on essaye de revenir un paysage d'avant, recr\u00e9er un nouveau paysage en s'inspirant d'\u00e9l\u00e9ments qui existait autrefois et qui fonctionnait pour la faune, ce qu'on essaye de faire c'est de recr\u00e9er des choses nouvelles, pour permettre que la biodiversit\u00e9 existe encore, et \u00e7a je crois que c'est pas uniquement de nostalgie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [90%] :\r\nEt Didier est-ce que dans le choix des esp\u00e8ces replant\u00e9es, on tient compte du r\u00e9chauffement climatique, n'oublions pas vraiment, pas encore en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [89%] :\r\nIci dans le Chablais on dans une zone qui est quand m\u00eame encore bien arros\u00e9, donc on n'avait pas ce niveau de finesse, l\u00e0 pour le choix des essences, on essaie de favoriser des essences Buy sonnantes qui ne pose pas de conflit avec les cultures avoisinantes des buissons naturellement indig\u00e8ne qui pousse normalement dans les lisi\u00e8res foresti\u00e8res, des buissons de lumi\u00e8re qui produisent des fruits, des fleurs pour les insectes et puis des buissons souvent riches en \u00e9pineux que les oiseaux adorent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [94%] :\r\nParce que les oiseaux sont le symbole le plus visible d'une biodiversit\u00e9 retrouv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [91%] :\r\nC'est facile de mesurer le succ\u00e8s d'une lorsqu'on peut constater que on a une nouvelle esp\u00e8ce d'oiseaux par exemple la pies-gri\u00e8ches \u00e9corcheurs qui s'installe alors qu'elle \u00e9tait absente du p\u00e9rim\u00e8tre auparavant, l\u00e0 on peut vraiment mesurer le succ\u00e8s puis on peut aussi le montrer, apr\u00e8s il y a toute une s\u00e9rie de plus petits organismes dans les insectes par exemple ou dans les petits mammif\u00e8res qui vont profiter de ce donc, en fait, les oiseaux en sont l\u00e0- bas sous leur ombrelle en quelque sorte, il y a tout un cort\u00e8ge d'organismes vivants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [82%] :\r\nD'autant que l'et haies remplissent tr\u00e8s vite leur mission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [87%] :\r\nJe dirais, apr\u00e8s 3 ans, une qui a \u00e9t\u00e9 plant\u00e9 puis correctement soign\u00e9 dans sa phase de d\u00e9marrage, h\u00e9 bien elle remplit d\u00e9j\u00e0 sa fonction biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [93%] :\r\nQuant \u00e0 savoir \u00e0 quoi ressemblera la plaine chablaisien dans 50 ou 100 ans, Emmanuel Revaz avoue qu'il n'en sait rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [92%] :\r\nMoi, je pense, impossible de dire : on sait qu'aujourd'hui en Suisse, on a une pression grandissante, l'urbanisation d'utilisation du sol pour moi \u00e7a c'est plus grand d\u00e9fi pour la suite et \u00e7a concerne alors aussi autant la biodiversit\u00e9 que vraiment l'agriculture au sens strict, c'est le plus grand point d'interrogation : est ce qu'on arrivera \u00e0 maintenir des espaces ouverts pour l'agriculture pour la biodiversit\u00e9 pour la population, c'est le grand d\u00e9fi suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [88%] :\r\nUn d\u00e9fi qui nous concerne tous et c'est \u00e0 tout, \u00e0 la mani\u00e8re dont chacun de nous peut y participer, qu'on s'int\u00e9ressera demain merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-01T06:14:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FB2B636-5820-48CD-97C9-54A338714FC9", "internalArchiveId": "8FB2B636-5820-48CD-97C9-54A338714FC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas : Sur les pas de Joseph Deiss - Fustiger l'incoh\u00e9rence", "publicationDate": "2018-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Joseph Deiss, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral et ancien pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU\r\nLe jour se l\u00e8ve. Joseph Deiss traverse le pont de la Poya et y partage ses convictions profondes.\r\n\r\n* * Sur les pas de Joseph Deiss - Fustiger l'incoh\u00e9rence Jeudi 1er novembre\r\n***Sur les pas... 4 \u00e9tapes de notre promenade matinale aux c\u00f4t\u00e9s d'un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral.. \r\nJoseph Deiss nous emm\u00e8ne sur le pont de la Poya et nous livre son regard sur l'actualit\u00e9. \r\n  6'05 (( FIN DE PAROLE 3'26))\r\n***Quand je serai KO.. d'Alain Souchon.. une musique choisie par Joseph Deiss pour sa playlist.. de sa balade.. avec Karine Vasarino.\r\nSur les pas.. c'est aussi un podcast.. \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger sur rts.ch/surlespas..", "durationSec": 305, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9943659", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Joseph Deiss - Fustiger l\u2019incoh\u00e9rence", "Sur les pas de Joseph Deiss - Fustiger l\u2019incoh\u00e9rence   / LME_2018-11-01T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Joseph Deiss - Fustiger l\u2019incoh\u00e9rence   / LME_2018-11-01T06:53:00_sur-les-pas"], "alternativeSummary": ["Le jour se l\u00e8ve. Joseph Deiss traverse le pont de la Poya et y partage ses convictions profondes.", "Le jour se l\u00e8ve. Joseph Deiss traverse le pont de la Poya et y partage ses convictions profondes.", "Le jour se l\u00e8ve. Joseph Deiss traverse le pont de la Poya et y partage ses convictions profondes."], "variantIds": ["ece-9943687", "ece-9943659"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-10T04:07:59Z", "speechToTexts": ["10.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est sur les pas 4\u00e8me \u00e9tape de notre promenade aux aurores au c\u00f4t\u00e9 d'un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Joseph Deiss, il nous emm\u00e8ne sur le pont de la Poya et ce matin, il nous livre son regard sur l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [89%] :\r\nIl y a des des forces qui essaye de la r\u00e9duire au provincialisme \u00e9go\u00efste plus simpliste et c'est la contrainte que je me j'ai le populisme, c'est au fond un m\u00e9canisme de flatteur, o\u00f9 on essaye de de dire rouge qu'on courtise mais \u00e9coutez, il faut d'abord vous plaindre, vous les pauvres c'est vous d'abord, on n'a pas de de regarder l'exemple am\u00e9ricain est -ce pas America First, en fait, c'est les nantis dabord parce que c'est le pays le plus riche, le plus puissant etc, il y a ce plaindre pour dire : il faut maintenant d'abord pens\u00e9 \u00e0 vous, donc, est ce qu'on vous flatte l'\u00e9lectorat alors au fond, le probl\u00e8me c'est pas trop, mais le probl\u00e8me c'est qu'il puisse r\u00e9unir une majorit\u00e9 de droite, c'est \u00e7a qui est donc \u00e7a prouve bien que cette flatterie et marche et ce que je fustiger c'est l'incoh\u00e9rence d'abord que tous les jours, qui nous on ne parvient pas \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir et dire mais ce que c'est coh\u00e9rent de ceci ou pas, et la 2\u00e8me chose c'est une sorte de, de, d'obscurantisme des temps modernes, toutes les recherches qui sont faites scientifiquement qui maintenant quand m\u00eame sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s solide sur la question du r\u00e9chauffement de des des menaces qui ne censure non pas ces balay\u00e9 d'un revers de suite 140 caract\u00e8res mais cette hausse des c'est quoi oui alors c'est \u00e7a qui est r\u00e9voltant. \r\nQui m'\u00e9tonne, ce soir, que ce soit possible, on peut prendre des exemples beaucoup plus simple, on a, on a on on essaye de vendre aux gens des choses qui qui qui n'existe pas, maintenant, on doit voter oui \u00e0 la d\u00e9mocratie n'-ce pas sur cette d\u00e9termination, comme si notre d\u00e9mocratie \u00e9tait d'une quelconque mani\u00e8re en danger, mais ce qu'on ne dit pas aux gens d'ailleurs mais dans les derniers fastes Flyers qui nous envoient ils osent m\u00eame plus mettent leur nom n'est -ce pas c'est juste jaune et blanc, c'est les couleurs du Vatican d'ailleurs ce qui est, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme, alors on on dit aux gens. \r\nVoil\u00e0, il faut \u00eatre oui pour la d\u00e9mocratie, bient\u00f4t tout l'environnement n'est pour la d\u00e9mocratie, mais ce qu'on ne dit pas ce qu'on veut inciter la Suisse \u00e0 dire vers l'ext\u00e9rieur, nous on ne reconna\u00eet plus nos engagements qu'on a pris. \r\nJamais \u00eatre destructeur pour notre r\u00e9putation, \u00e7a va \u00eatre n\u00e9gatif pour des pour notre s\u00e9curit\u00e9, parce que c'est des pays comme la Suisse, qui n'ont pas la puissance pour se d\u00e9fendre seul notre meilleur, c'est le droit parce qu'on est en train de dire, c'est que le droit international, on s'en moque, alors cessez de c'est terrible mais n'ose pas le dire comme \u00e7a, on essaie de faire de mani\u00e8re anonyme, parce qu'on a vu que les moutons noirs sur les affiches, \u00e7a porte quand m\u00eame pas, alors on s'est mut\u00e9 en moutons blancs et on vient d'dire \u00e9coutez, oui, on nous prend pour des chaperon rouge alors, c'est \u00e7a qu'il qu'il faut fustiger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [75%] :\r\nEt sant\u00e9 des plateaux pour passer plus beaucoup plus fort que moi est -ce que tu vas dans cette crise \u00e9tait pas attention. \r\nNon, et c'est, oui c'est \u00e7a, or, telle une vague. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [91%] :\r\nQuand je serai KO d'Alain Souchon, une musique choisie par Joseph Deiss pour sa play-list de sa balade avec Karine Vasari non. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-01T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6A70E66-2D48-4C3A-91D1-CF93247EA241", "internalArchiveId": "D6A70E66-2D48-4C3A-91D1-CF93247EA241", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : David Baud explique comment la m\u00e9decine r\u00e9agit lorsqu'une anomalie m\u00e9dicale est identifi\u00e9e", "publicationDate": "2018-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Beaud, David\r\nEn France voisine, 18 nourrissons ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par une malformation entre 2000 et 2014. David Baud, chef du service d'obst\u00e9trique au CHUV, explique comment la m\u00e9decine r\u00e9agit lorsqu'une anomalie m\u00e9dicale ou statistique est identifi\u00e9e.\r\n\r\n* * David Baud explique comment la m\u00e9decine r\u00e9agit lorsqu'une anomalie m\u00e9dicale est identifi\u00e9e   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n****7h18 \r\non s'arr\u00eate \u00e0 pr\u00e9sent sur le myst\u00e8re des b\u00e9b\u00e9s sans bras, en France voisine.. \r\nLa France qui a donc lanc\u00e9 hier une enqu\u00eate nationale.. dans un contexte compliqu\u00e9.. on l' aentendu dans le journal.. \r\nEnqu\u00eate pour tenter de trouver la cause de ces malformations recens\u00e9es dans le D\u00e9partement de l'Ain... \r\n18 enfants n\u00e9s avec une malformation des membres sup\u00e9rieurs.. entre 2000 et 2014 \r\nCe matin, on va se demander comment \u00e7a se passe en Suisse.. Comment la m\u00e9decine r\u00e9agit-elle lorsque une anomalie m\u00e9dicale ou statistique est identifi\u00e9e ? \r\nBonjour David Baud, chef du service d'obst\u00e9trique au CHUV\r\nREGISTRE\r\n****En France, les premiers cas avaient \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s par le registre Remera - le registre des malformations cong\u00e9nitales en Rh\u00f4ne-Alpes. \r\nEn Suisse.. il existe un registre? \r\n(note c'est affaire des cantons - l'OFSP ne s'en occupe pas, sauf en cas d'\u00e9pid\u00e9mie ou d'incidents \u00e0 large \u00e9chelle)\r\n- Registre national...  Qui a la vision d'ensemble et tire la sonnette d'alarme, le cas \u00e9ch\u00e9ans? \r\nEn France.. deux organisme diff\u00e9rents de recensement.. \r\ndeux approches.. des bisbilles... \r\nun registre national- qui identifie les malformations \u00e0 la naissance -  c'est pas l'\u00e9vidence..\r\n- Le canton de Vaud est particuli\u00e8rement performant - mais comment expliquer ces in\u00e9galit\u00e9s d'un canton \u00e0 l'autre?\r\nMESURES\r\n****En Suisse.. on fait quoi lorsque des anomalies r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, limit\u00e9es dans une r\u00e9gion, sont observ\u00e9es?\r\n***En France... on accuse de tous les maux ceux qui tirent la sonnette d'alarme depuis longtemps.. ceux qui ne veulent pas croire aux hasards.. \r\nEt finalement, on lance une enqu\u00eate.... on arrive \u00e0 18!\r\nvous dites quoi.. attention c'est compliqu\u00e9 de faire des liens.. \r\n****A ce stade, 18 cas suspects ont \u00e9t\u00e9 dans l'Ain sur une p\u00e9riode de 15 ans. En moyenne, on recense 150 cas par ann\u00e9e en France. Peut-on vraiment parler de chiffres significatifs ou d'anomalies statistiques? \r\n- Et le faible nombre de cas ne rend-il pas les recherches plus difficiles encore?\r\n***Vous connaissez bien les recherches entreprises face au virus Zika au Br\u00e9sil. L\u00e0 aussi, on avait observ\u00e9 des anomalies lors de naissances. \r\nCAUSE\r\n*****D'une fois qu'on identifie un probl\u00e9me.. Comment est-on parvient  \u00e0 en identifier la cause (quelles \u00e9taient les \u00e9tapes)?\r\nCertains estiment qu'il sera tr\u00e8s difficile, voire impossible d'identifier une cause pr\u00e9cise dans le cas de ces anomalies en France. La faute \u00e0 la multitude de facteurs \u00e0 v\u00e9rifier. Qu'en pensez-vous?\r\n- Les premiers r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate devraient \u00eatre connus dans trois mois. Ce d\u00e9lai vous para\u00eet-il r\u00e9aliste?\r\n*****Quelles peuvent \u00eatre les causes de ces malformations  qui se produisent au cours du d\u00e9veloppement embryonnaire? on parle beaucoup des pesticides.. \r\nEst-ce que ces malformations pourraient simplement \u00eatre le r\u00e9sultats d'echographies insuffisantes?\r\n******Cette affaire en France conjugue de nombreux \u00e9l\u00e9ments sensibles ... des enfants, des parents qui t\u00e9moignent, des images de malformations .... \r\nL'opinion publique, aliment\u00e9e par les m\u00e9dias, demande des r\u00e9ponses.. \r\nComment les chercheurs, les m\u00e9decins, font-ils face \u00e0 ce d\u00e9calage entre \"le rationnel\" et l'\"irrationnel\"?\r\nCE QU'IL DIT EN GROS\r\nLe registre vaudois est tr\u00e8s bon - mais, sans qu'il le dise explicitement, les autres cantons ne sont probablement pas aussi \"forts\".\r\nIl souligne la complexit\u00e9 de ce genre d'enqu\u00eate - identifier la cause d'anomalie est un travail de fourmi.\r\nIl fait le parall\u00e8le avec zika - o\u00f9 on avait, dans le registre national, observ\u00e9 une augmentation du nombre de malformations. La d\u00e9marche \u00e9tait la m\u00eame, il fallait remonter aux d\u00e9nominateurs communs.\r\nIl estime que trois \u00e0 six mois, c'est faisable pour obtenir un r\u00e9sultat tangible.\r\nIl souligne que les centre d'echographie dans l'Ain sont tr\u00e8s insuffisants - ce qui pourrait signifier que les malformations n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9es et les naissances abouties (plut\u00f4t qu'avortements en cas d'anomalies d\u00e9cell\u00e9es - et les cas n'auraient simplement pas \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s).\r\nAttention, tout ce qui est \"r\u00e9utilisation politique\" ou gestion de la communication pour \u00e9viter la psychose ... ce type de sujets / mati\u00e8res n'est pas trop de son ressort.", "durationSec": 352, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9943663", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["David Baud explique comment la m\u00e9decine r\u00e9agit lorsqu'une anomalie m\u00e9dicale est identifi\u00e9e / LME_2018-11-01T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 01.11.2018"], "alternativeSummary": ["En France voisine, 18 nourrissons ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par une malformation entre 2000 et 2014. David Baud, chef du service d'obst\u00e9trique au CHUV, explique comment la m\u00e9decine r\u00e9agit lorsqu'une anomalie m\u00e9dicale ou statistique est identifi\u00e9e."], "variantIds": ["ece-9943663"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-10T04:13:47Z", "speechToTexts": ["10.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCette on va s'arr\u00eater, je vous l'avais dit on en a parl\u00e9 dans le journal de 7 heures sur le myst\u00e8re des b\u00e9b\u00e9s sans bras en France voisine, la France qui a donc lanc\u00e9 hier une enqu\u00eate nationale dans un contexte compliqu\u00e9 on l'entendu dans le journal enqu\u00eate pour tenter donc de trouver la cause de ces malformations retour recens\u00e9s dans le d\u00e9partement de l'Ain, je le rappelle, en 18 enfants n\u00e9s avec une malformation des membres sup\u00e9rieurs, entre 2000 et 2014, alors ce matin on va se demander comment \u00e7a se passe en Suisse, comment la m\u00e9decine r\u00e9agit lorsqu'il y a une anomalie m\u00e9dicale ou statistique qui est identifi\u00e9e : on va faire avec vous David Baud bonjour, bonjour, vous \u00eates chef du service d'obst\u00e9trique au CHUV merci d'\u00eatre dans ce Studio, je sais que vous avez une nuit au bloc, donc merci d'\u00eatre avec nous pour parler de cette probl\u00e9matique en France les premiers cas avaient \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans un registre qui s'appelle Remera est -ce qu'on en Suisse, on a un registre comme celui -ci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [91%] :\r\nAlors, \u00e0 ma connaissance en Suisse non mais nous, de nous avons la chance dans le canton de Vaud d'avoir un registre qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1923 par une brillante g\u00e9n\u00e9ticienne qui s'appelait Marie- Claude adore, qui est \u00e0 la retraite, actuellement il se registre a \u00e9t\u00e9 repris dans notre d\u00e9partement, un registre qui permet de suivre toutes les malformations dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [93%] :\r\nMais \u00e7a veut dire qu'au niveau national, on est, on n'a pas de statistiques de registre d'endroits o\u00f9 on note les enfants n\u00e9s avec telle ou telle malformation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre, enfin par pathologie, c'est-\u00e0-dire que les malformations cardiaques par exemple sont enregistr\u00e9s mais pas l'ensemble des malformations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [97%] :\r\n\u00e7a para\u00eet un petit peu une \u00e9vidence d'en avoir un, quand on voit ce qui se passe en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [88%] :\r\nLes d\u00e9chets effectivement d'un d'un point de vue, je dirais, m\u00e9dicale, scientifique, c'est, c'est une n\u00e9cessit\u00e9 maintenant, c'est une n\u00e9cessit\u00e9 qui qui co\u00fbte un peu de l'argent, malheureusement, on a la chance d'\u00eatre soutenu par par le canton de Vaud dans dans dans cette dans ce pour ce registre un registre qui \u00e0 mon avis totalement n\u00e9cessaire pour pouvoir suivre l'\u00e9volution, l'augmentation ou la diminution de certaines malformations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [92%] :\r\nAlors justement j'allais vous poser la question : qu'est -ce qu'on fait quand on a des enfants qui naissent avec certaines anomalies est -ce qu'on va regarder s'il y en a d'autres est -ce qu'on va regarder la r\u00e9currence, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [89%] :\r\nAlors le probl\u00e8me de l'de la France qu'effectivement un nombre significatif d'enfants sont n\u00e9s avec ces malformations et ce qu'ils sont n\u00e9s, parce qu'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s en pr\u00e9natal des malformations des malformations des membres peuvent \u00eatre rep\u00e9r\u00e9s tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t pendant la grossesse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [81%] :\r\nC'est qu'on fait moindres d\u00e9mographie en France qu'en Suisse par exemple, au non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [88%] :\r\nC'est non en fait plus en France mais dans la r\u00e9gion concern\u00e9e est ce qu'il y a assez de de gyn\u00e9cologues qui savent faire des \u00e9cographie comme on a la chance de pouvoir en faire dans le canton de vous en Suisse romande, de mani\u00e8re tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9e est -ce que est -ce que ces enfants auraient pu \u00eatre rep\u00e9r\u00e9s et ce qui aurait amen\u00e9 certains parents et \u00e9ventuellement \u00e0 arr\u00eater la grossesse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire que pour vous, ces chiffres sont quand m\u00eame significatif de quelque chose en France, c'est vrai qu'il y a une tr\u00e8s forte pol\u00e9mique pendant longtemps, les autorit\u00e9s ne voulait rien faire en disant il n'y a pas de scandale sanitaire c'est une agitatrice qui d\u00e9non\u00e7a ensuite il y a eu une 2\u00e8me instance ne va pas rentrer dans le d\u00e9tail, qui finalement dit non, mais attendez, il y a, il y en a encore, il faut peut-\u00eatre que de faire quelque chose ou vous dites oui, bon, on a des chefs comme \u00e7a, c'est pas un hasard, on doit s'y arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [92%] :\r\nOn doit s'y arr\u00eater maintenant pour la les les r\u00e9gions concern\u00e9es en France, il y a pas connaissance du taux de base de cette malformation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [89%] :\r\nDonc, on n'arrive pas savoir si c'est une augmentation 56. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [84%] :\r\nL'augmentation ou si c'est le taux habituel et certainement des des enfants qui ont pas \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 en pr\u00e9natal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [95%] :\r\nQuand on a un cas comme \u00e7a et qu'on d\u00e9cide de lancer une enqu\u00eate comme le fait la France, ce sont des enqu\u00eates qui sont compliqu\u00e9es amener c'est difficile de trouver les les causes de de de ce genre de malformations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [88%] :\r\nAlors vous imaginez, il faut retourner aupr\u00e8s de ces mamans certaines de certains enfants sont n\u00e9s en 2000, il faut leur poser un certain nombre de questions sur leur grossesse, \u00e0 savoir qu'est ce qu'elles ont mang\u00e9, qu'est ce que o\u00f9 elles \u00e9taient quels m\u00e9dicaments elles ont pris et se souvenir l'y a maintenant 18 ans, ce qu'on a fait \u00e0 quel moment \u00e0 quel endroit, c'est \u00e7a, \u00e7a devient tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [87%] :\r\nVous avez travaill\u00e9 sur le cas Zika au Br\u00e9sil, un o\u00f9 l\u00e0, vous avez tout \u00e0 participer \u00e0 l'enqu\u00eate, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus rapide, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez efficace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [87%] :\r\nAlors c'\u00e9tait un peu la m\u00eame chose, hein, c'est il y a eu l'alerte de de certains m\u00e9decins, certains g\u00e9n\u00e9ticiens qui voyait une augmentation de de 2 cas de mettre ces familles c'est ensuite pos\u00e9 la question de est -ce qu'il y a vraiment une augmentation il y avait la chance d'avoir un registre de toutes les tailles de t\u00eate de b\u00e9b\u00e9s qui c'est essayer de, de, de la a pu partir le le probl\u00e8me du zika \u00e7a parmi d'ensuite de remonter vers les patientes de la les interroger sur leur grossesse, savoir ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 pendant gr\u00e2ce \u00e0 son seul aper\u00e7u qu'un certain nombre d'entre elles avaient eu, de la fi\u00e8vre au 1er trimestre et de faire le lien avec ensuite le virus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:47) [93%] :\r\nCette affaire en France, ce qui nous concerne actuellement conjugue beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui sont tr\u00e8s sensibles, on a des enfants, \u00e9videmment, \u00e7a nous touche, il y a des parents qui t\u00e9moignent d'un certain d\u00e9sespoir en tout cas, leurs vies ont bascul\u00e9 avec tout \u00e7a, des images de malformations, bref, l'opinion publique, les m\u00e9dias sont alert\u00e9s et demande des r\u00e9ponses comment quand on est chercheur quand on est m\u00e9decin, on g\u00e8re cette cette pression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [87%] :\r\nAlors, en fait, je crois qu'il faut, il faut relever l'importance des registre et et de la recherche, on a la chance justement en Suisse ou en tout cas dans le canton de Vaud d'ce registre et les registre des tumeurs, par exemple, qui permet de suivent l'\u00e9volution du nombre de tumeurs, on parlait de Zika tout \u00e0 l'heure, on a le registre mondial des patientes a infect\u00e9 par le virus Zika au CHUV et et le l'utilisation de ces outils est n\u00e9cessaire pour pouvoir rassurer ou la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [91%] :\r\nRester sur le sien, c\u00f4t\u00e9 scientifique sur les faits, j'ai donn\u00e9 grand merci David Baud, je rappelle que vous \u00eates chef du service d'obst\u00e9trique au CHUV d'\u00eatre venus d\u00e9cortiquer un petit peu toute cette affaire et comment \u00e7a se passe en Suisse, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous messieurs merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-01T06:32:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A64C40B5-3741-446E-BF30-EA27DA32C337", "internalArchiveId": "A64C40B5-3741-446E-BF30-EA27DA32C337", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le premier maire polonais ouvertement gay veut changer son pays", "publicationDate": "2018-11-01T00:00:00Z", "summary": "Robert Biedron est \u00e0 42 ans le premier d\u00e9put\u00e9 et maire ouvertement homosexuel en Pologne. Il parcourt actuellement son pays en proposant des tables rondes avec les habitants pour \u00e9laborer son programme avec l'id\u00e9e en t\u00eate de se lancer dans la bataille des \u00e9lections europ\u00e9ennes.\r\n\r\n* * Robert Biedron est \u00e0 42 ans le premier d\u00e9put\u00e9 et maire ouvertement homosexuel en Pologne. Il parcourt actuellement son pays en proposant des tables rondes avec les habitants pour \u00e9laborer son programme avec l'id\u00e9e en t\u00eate de se lancer dans la bataille des \u00e9lections europ\u00e9ennes.", "durationSec": 320, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9943592", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le premier maire polonais ouvertement gay veut changer son pays / TUM_2018-11-01T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 01.11.2018"], "alternativeSummary": ["Robert Biedron est \u00e0 42 ans le premier d\u00e9put\u00e9 et maire ouvertement homosexuel en Pologne. Il parcourt actuellement son pays en proposant des tables rondes avec les habitants pour \u00e9laborer son programme avec l'id\u00e9e en t\u00eate de se lancer dans la bataille des \u00e9lections europ\u00e9ennes."], "variantIds": ["ece-9943592"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-10T04:17:20Z", "speechToTexts": ["10.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl incarne peut-\u00eatre un changement en Pologne, en tout cas, c'est ce qu'il veut, Robert Biedron, 42 ans, 1er, d\u00e9put\u00e9 et maire ouvertement homosexuel vient de cr\u00e9er son propre mouvement, il parcourt actuellement son pays en proposant des tables rondes avec les habitants pour \u00e9laborer son programme car elle veut se lancer dans la bataille des \u00e9lections europ\u00e9ennes, et peut-\u00eatre m\u00eame la pr\u00e9sidentielle polonaise en 2020, cet homme es de gauche dans le pays et dans sa propre ville sous puisque 100000 habitants dans le nord de la Pologne, reportage Fanny beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [91%] :\r\nParce que chaque habitant a son avis sur le maire sortant dans sa boutique du centre- ville, Yvonne avant des v\u00eatements depuis 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:35) [84%] :\r\n\u00e7a totalement ce que je, non je suis j'entends mes clients qui lui sont plut\u00f4t favorables, il y a aussi les m\u00e9contents, bien s\u00fbr, ceux qui ne sont pas d'accord avec son orientation sexuelle, mais il a r\u00e9ussi en 4 ans \u00e0 mettre de l'ordre dans le bazar qu'c'est l'ancien maire, comme l'immense dette de la ville, ce n'est pas facile de satisfaire tout le monde, mais il y arriver quand m\u00eame envie, j'ai connu et que j'ai ce qui importe pour faire la soupe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [91%] :\r\nCe qui \u00e9tait la 5\u00e8me, ville la plus endett\u00e9e de Pologne avant l'arriv\u00e9e de Robert herbiers Rome il affirme l'avoir r\u00e9duit de 10 millions d'euros, un peu plus loin \u00e0 la terrasse d'un caf\u00e9, il y a ce qui est plut\u00f4t satisfait de son maire, ni \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [90%] :\r\n\u00e7a va, je n'ai pas vot\u00e9 pour lui mais c'est encore Bombay malgr\u00e9 ses opinions politiques, il a fait beaucoup pour la ville pi\u00e9tonne, le long de la rivi\u00e8re est en projet, il a d\u00e9bloqu\u00e9 davantage d'argent pour r\u00e9nover les maisons entretenir les routes, son mandat est vraiment plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [92%] :\r\nSur les 3 h\u00f4tels migrateur, le logement, un sujet tr\u00e8s important pour Aubervilliers dr\u00f4nes, on le retrouve dans un des quartiers pauvres de la ville, une rue en reconstruction \u00e0 50 m\u00e8tres \u00e0 peine de la mairie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [84%] :\r\nFor et il y a juste Nawal non une Bassmann expliquant l'Otan, ce quartier a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e, il \u00e9tait habit\u00e9 par des Roms et des personnes cumulant de nombreux probl\u00e8mes socio- \u00e9conomiques, pauvret\u00e9, alcool, drogue, certains appartements n'avait pas de toilettes, selon une ann\u00e9e de chauffage central, oui nous sommes en train de tout r\u00e9nov\u00e9 afin que les habitants n'est plus \u00e0 utiliser du charbon pour se chauffer au stade Kroll armes aussi de Kraus Tarbes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [87%] :\r\nLes habitants ont l'habitude de voir le maire, venir \u00e0 leur rencontre, Thad\u00e9e ou j'arr\u00eate sa camionnette, il regrette de voir pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [84%] :\r\nSerbie et dr\u00f4nes tout \u00e0 y il a tout fait r\u00e9nover dans le quartier, nous effectuons des travaux qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 fait ici depuis 50 ans voire plus nous transformons les cages d'escalier, nous installons des ascenseurs, il y a encore beaucoup de travail, mais sans la paix, plus que jamais ce cas ne se repr\u00e9sente pas lin\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [94%] :\r\nMontant total des investissements pour cette rue 100 millions de l'h\u00f4tesse, soit pr\u00e8s de 25 millions d'euros principalement financ\u00e9 par des fonds europ\u00e9ens, un chiffre que l'on retrouve devant la mairie, Robert Biedron a fait installer de grands panneaux d\u00e9taillant les d\u00e9penses de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [88%] :\r\nProbl\u00e8me, mais je connais le logement est un probl\u00e8me global en Pologne, il en manque 3 millions alors j'ai mis en place \u00e0 projet de r\u00e9quisition d'appartements avec des loyers mod\u00e9r\u00e9s pour permettre aux retrait\u00e9s, mais aussi aux jeunes de rester ici et puis il faut aussi \u00eatre de la rue avec les habitants, comme lors de meetings, cet atypique en Pologne de sortir pour un politicien, je veux montrer qu'une autre fa\u00e7on de faire de la politique est il n'ait au cordeau, Jacques, mais \u00e0 la t\u00e2che Marwick savoir acheter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [97%] :\r\nDans son bureau pr\u00e8s du grand canap\u00e9 sur une commode, une photo de lui et de son compagnon 16 ans de vie commune. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [85%] :\r\nPremi\u00e8rement, que je vous dis alarmes via Oslo beaucoup de couples viennent se marient Astoux puisque c'est devenu tr\u00e8s \u00e0 la mode mais je c\u00e9l\u00e9brer les mariages mais je ne peux pas moi- m\u00eame \u00e9pouser mon compagnon, \u00e7a m'emb\u00eate d'avoir cette \u00e9tiquette d'homosexuels quand j'\u00e9tais d\u00e9put\u00e9, il fallait que je travaille 3 fois plus que les autres, comme les femmes d'ailleurs, pour \u00eatre remarqu\u00e9 chez aimeraient que l'on me juge sur ce que je fais et non pas pour ce que je suis assez t\u00f4t Ruthman Jacques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [87%] :\r\nTous les habitants rencontr\u00e9s \u00e9voque syst\u00e9matiquement le sujet de m\u00eame sans jamais prononcer le mot homosexuel, le sujet est d\u00e9licat comme avec Beata et Maria de retrait\u00e9s qui vendent des fleurs dans la rue, la premi\u00e8re et pour briller dr\u00f4nes le crack je souvent mais sa voisine s\u00fbrement pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [84%] :\r\nIl avait pas dire \u00e0 peine MAM Baume jeunes hier je ne suis pas d'accord, moi je ne l'accepte pas \u00e0 cause de son orientation, je suis catholique et donc je fais une diff\u00e9rence entre les hommes, comme lui, les hommes normaux, c'est peut-\u00eatre un bon maire, mais sur leur intention, ce n'est pas possible car pour Viet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [89%] :\r\nSelon de r\u00e9cents sondages, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des polonais souhaite que l'homosexualit\u00e9 ne soit pas accept\u00e9s sur le territoire encore un probl\u00e8me dans un pays tr\u00e8s catholique alors devant l'\u00e9glise Sainte-Marie Lepers bikini F fait cat\u00e9gorique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:16) [88%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 autonome connaissait bien est Robert Biedron n'est pas catholique, son but est de mettre son option dans les affaires de la ville et ses opinions sont contraires \u00e0 l'Evangile, il met \u00e0 mal la culture aussi, en nommant des directeurs de th\u00e9\u00e2tre qui font des pi\u00e8ces tr\u00e8s controvers\u00e9 o\u00f9 l'on blasph\u00e8me La Croix le drapeau du Vatican et Jean-Paul II, ce n'est pas acceptable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [85%] :\r\nEt parmi les incrimin\u00e9s Mischa autre rameurs, le nouveau directeur du Th\u00e9\u00e2tre des Marionnettes, il est tr\u00e8s pessimiste quant aux ambitions nationales de Robert Biedron. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:46) [85%] :\r\nJean-Yves Navarro puis ne pr\u00e9sente pas, car il vous voyez, il ferait un tr\u00e8s bon pr\u00e9sident et \u00e7a donnerait une meilleure image de la Pologne dans le monde, c'est une personne qui agit pour le mouvement LGBT mais l'\u00e9glise est bien trop forte dans mon pays et les Polonais ne voteront jamais pour un homosexuel serait d\u00e9j\u00e0 bien qu'il se pr\u00e9sente \u00e0 l'\u00e9lection Iachtchouk nier ma chance \u00e0 la Mancha donc Autodrome biberon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [96%] :\r\nRobert Biedron n'a laiss\u00e9 sa place de maire il y a quelques jours \u00e0 son adjointe, vainqueur de l'\u00e9lection municipale, lui, poursuit son tour de la Pologne \u00e0 la rencontre des habitants, il doit pr\u00e9senter son programme en f\u00e9vrier prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [85%] :\r\nVoil\u00e0, reportage \u00e0 en Pologne sign\u00e9 Fanny beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-01T07:39:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-E92B9163-CACC-40E2-BEDE-F82E2A64CB16", "internalArchiveId": "E92B9163-CACC-40E2-BEDE-F82E2A64CB16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - HC Davos, la peur dans la montagne", "publicationDate": "2018-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marcel Melcher, journaliste pour SRF Sport\r\nLe prestigieux HC Davos, club le plus titr\u00e9 de Suisse, conna\u00eet un d\u00e9but de saison catastrophique. Apr\u00e8s 14 matchs, les Grisons ont connu dix d\u00e9faites. Seul le n\u00e9o-promu a fait pire.\r\n\r\n* * Sport matin - HC Davos, la peur dans la montagne   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nSPORT MATIN 01.11 HC DAVOS, LA PEUR DANS LA MONTAGNE\r\n***6H40... un club de hockey \u00e0 la pein.. c'est SM! \r\nBonjour j\u00e9r\u00f4me Jeannin! \r\nVous vous penchez au chevet d'un club prestigieux, qui connait un d\u00e9but de saison catastrophique. \r\nCe n'est pas le Real Madrid, mais le HC Davos... \r\nDavos,  c'est le club le plus titr\u00e9 du pays. \r\nLa valeur refuge du hockey suisse. Sauf que cette saison, les Grisons n'y arrivent pas.\r\nDix d\u00e9faites en 14 matchs. Le bilan parle de lui-m\u00eame. Seul le n\u00e9o-promu Rapperswil a fait pire.\r\nComme si le bouquetin  avait  d\u00e9sormais peur du pr\u00e9cipice. Et que la peur r\u00e9gnait dans la montagne.\r\n***Dix d\u00e9faites en 14 matchs.. c'est pas terrible... \r\nMais \u00e7a ne surprend pas tellement les connaisseurs...\r\nNon, Davos doit faire face \u00e0 plusieurs probl\u00e8mes. De gardien. De leaders. D'\u00e9trangers. De confiance.\r\nL'\u00e9quipe grisonne a touch\u00e9 le fond le 29 septembre, devant son public, avec une d\u00e9faite 7 \u00e0 0 contre Langnau. \r\nCette humiliation n'a pas provoqu\u00e9 de r\u00e9action, au contraire. Entre le 6 et le 30 octobre, Davos a encha\u00een\u00e9 six d\u00e9faites cons\u00e9cutives..\r\n***Dans n'importe quel club, l'entra\u00eeneur aurait \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9.. \r\nMais ce n'est pas le cas \u00e0 Davos ... \r\nL'entra\u00eeneur s'appelle Arno del Curto. \r\nIl est en poste depuis 22 ans et il compte cinq titres de champions \u00e0 son palmar\u00e8s.\r\nAutant dire qu'on ne s'attaque pas ainsi \u00e0 un tel monument.\r\nLimoger Arno del Curto, ce serait comme virer Alex Ferguson, Guy Roux ou Georges-Andr\u00e9 Carrel ... Tout simplement inimaginable.\r\nEcoutez Marcel Melcher, notre confr\u00e8re de SRF Sport, qui est lui-m\u00eame grison et qui connait bien Arno del Curto...\r\n  34''\r\n((TRAD: Arno del Curto peut se targuer d'avoir toujours r\u00e9ussi \u00e0 atteindre les play off. Et \u00e7a, c'est une performance que personne n'a r\u00e9alis\u00e9, m\u00eame pas \u00e0 Berne ou \u00e0 Zurich.\r\nAlors si une fois Davos n'y arrive pas, ce n'est pas si grave, le club saura y faire face.L'important, c'est de ne pas compl\u00e8tement laisser filer cette saison.\r\nA mon avis, la position d'Arno del Curto a d\u00fb \u00eatre n\u00e9goci\u00e9e. Je suis certain que del Curto va rester entra\u00eeneur de Davos jusqu'au centi\u00e8me anniversaire du club, en 2021.))\r\nEt oui: 100 ans, bient\u00f4t, pour le HC Davos, qui est l'un des plus anciens clubs du pays. Et qui a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 se reprendre s'il entend le f\u00eater de belle mani\u00e8re...\r\n***Que peut faire la direction du club pour redresser la barre?\r\nPas grand chose. \r\nIl a bien tent\u00e9 d'entourer Arno del Curto, en faisant appel \u00e0 des fid\u00e8les: Sandro Rizzi et Ren\u00e9 Mueller, nomm\u00e9s entra\u00eeneur-assistant et directeur sportif. Mais on peine \u00e0 voir dans ces mesurettes autre chose que de la cosm\u00e9tique. \r\nAujourd'hui, la direction est emprunt\u00e9e. Parce que le club est devenu del Curto d\u00e9pendant. Marcel Melcher.\r\n  29''\r\n((TRAD: C'est un peu le cas, effectivement.Au fil du temps, Arno del Curto est devenu le seul ma\u00eetre \u00e0 bord.A mon avis cette \u00e9volution n'est pas tr\u00e8s heureuse. Si on avait d'avantage contreblanc\u00e9  son pouvoir, le club ne se trouverait peut-\u00eatre pas dans la situation actuelle: une situation dans laquelle la direction n'a pratiquement plus de moyen pour r\u00e9agir.))\r\nPas d'\u00e9lectrochoc \u00e0 attendre de la direction, s'il y a r\u00e9action, elle viendra forc\u00e9ment du vestiaire. Et on en a eu une toute petite \u00e9bauche mardi soir. Davos s'est impos\u00e9 \u00e0 Rapperswil 2 \u00e0 1. Au tirs au but. \r\nUne toute petite victoire de rien du tout, mais qui devrait faire le plus grand bien au moral de l'\u00e9quipe grisonne.\r\n***On verra si \u00e7a suffira pour se hisser en play off... \r\nEt \u00e0 plus long terme, comment se pr\u00e9sente l'avenir? \r\nDeux hypoth\u00e8ses: soit ce mauvais d\u00e9but de saison est un accident de parcours. Soit il annonce une p\u00e9riode plus difficile pour Davos.\r\nMarcel Melcher opte pour la seconde hypoth\u00e8se.\r\n  35''\r\n((TRAD: Je pense que le club va encore conna\u00eetre des difficult\u00e9s les saisons prochaines. La r\u00e9novation de la patinoire va co\u00fbter 25 millions, et le club doit en payer une partie. \r\nDans ce contexte, la direction n'a pas les vraiment les moyens d'investir dans l'\u00e9quipe. Elle ne pourra attirer les meilleurs joueurs tant que le chantier ne sera pas boucl\u00e9. Apr\u00e8s, il y aura justement le jubil\u00e9 du 100e anniversaire, qui peut donner un nouvel \u00e9lan, et l\u00e0 Davos pourrait redevenir comp\u00e9titif.))\r\nA ce moment-l\u00e0, Arno del Curto aura 65 ans. Un \u00e2ge id\u00e9al pour la retraite... Mais le mage grison a toujours laiss\u00e9 entendre qu'il d\u00e9ciderait lui-m\u00eame du bon moment pour tirer sa r\u00e9v\u00e9rence.", "durationSec": 264, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9943656", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - HC Davos, la peur dans la montagne", "Sport matin - HC Davos, la peur dans la montagne / LME_2018-11-01T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - HC Davos, la peur dans la montagne / LME_2018-11-01T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Le prestigieux HC Davos, club le plus titr\u00e9 de Suisse, conna\u00eet un d\u00e9but de saison catastrophique. Apr\u00e8s 14 matchs, les Grisons ont connu dix d\u00e9faites. Seul le n\u00e9o-promu a fait pire.", "Le prestigieux HC Davos, club le plus titr\u00e9 de Suisse, conna\u00eet un d\u00e9but de saison catastrophique. Apr\u00e8s 14 matchs, les Grisons ont connu dix d\u00e9faites. Seul le n\u00e9o-promu a fait pire.", "Le prestigieux HC Davos, club le plus titr\u00e9 de Suisse, conna\u00eet un d\u00e9but de saison catastrophique. Apr\u00e8s 14 matchs, les Grisons ont connu dix d\u00e9faites. Seul le n\u00e9o-promu a fait pire."], "variantIds": ["ece-9943680", "ece-9943656"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-10T04:16:08Z", "speechToTexts": ["10.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [99%] :\r\nMatin. \r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeannin bonjour J\u00e9r\u00f4me, bonjour, vous vous penchez donc au au chevet d'un club prestigieux qui conna\u00eet un d\u00e9but de saison catastrophique, on aurait pu penser qu'on allait parler football et Real de Madrid, mais pas du tout, on se trouve, on va parler de du HC Davos en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [93%] :\r\nOui, Davos c'est le club le plus titr\u00e9 du pays, la valeur refuge du hockey suisse, sauf que cette saison, les Grisons sont avant- derniers dix d\u00e9faites en 14 matchs seule Rapperswil a fait pire comme si le bouquetin avait d\u00e9sormais la crainte du pr\u00e9cipice et que la peur r\u00e9gnait d\u00e9sormais dans la montagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [89%] :\r\n\u00e0 dix d\u00e9faites en 14 matchs c'est pas terrible, en effet, mais \u00e7a ne surprend pas forc\u00e9ment les connaisseurs J\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [91%] :\r\nNon, Davos doit faire face \u00e0 plusieurs probl\u00e8mes d'effectifs de gardien de confiance, le navire grison a touch\u00e9 le fond le 29 septembre devant son public, humili\u00e9s 7 \u00e0 0 par Langnau avant d'encha\u00eener encore 6 d\u00e9faites cons\u00e9cutives entre le 6 et le 30 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [91%] :\r\nDans n'importe quel club avec des des r\u00e9sultats pareils, l'entra\u00eeneur aurait \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9, c'est pas le cas \u00e0 Davos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [89%] :\r\nNon, parce que l'entra\u00eeneur s'appelle Arno del Curto, c'est un monument du Patrimoine le Grison incarne le club depuis 22 ans, elle compte City de champions, autant dire qu'il a pratiquement sa statue devant la patinoire limoger Arno Del Curto ce serait un peu comme virer Alex Ferguson, Guy Roux ou Georges-Andr\u00e9 Carrel impensable tout simplement : \u00e9coutez, Marcel Melcher, notre confr\u00e8re de ses r\u00eaves Sport qui a lui- m\u00eame grison et qui conna\u00eet bien Arno del Curto Arno Del Curto. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [88%] :\r\n\u00e0 nous de donc \u00e7a Arno del Curto peut se targuer d'avoir toujours r\u00e9ussi \u00e0 atteindre les play off et \u00e7a, c'est une performance que personne marginalis\u00e9e m\u00eame pas \u00e0 Berne ou \u00e0 Z\u00fcrich etc alors si une fois Davos n'y arrive pas, ce n'est pas si grave, le club saura y faire face, l'importance se donne pas compl\u00e8tement laisser filer cette saison, alors \u00e0 mon avis, la position d'Arno Del Curto a d\u00fb \u00eatre n\u00e9goci\u00e9e, je suis certain que Delecour tout va rester entra\u00eeneur de Davos jusqu'au centi\u00e8me anniversaire du club en 2021 \u00e0 Nantes vendent c'est qu'acc\u00e9der tra\u00eene la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [92%] :\r\nOui 100 ans bient\u00f4t pour le HC Davos qui a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 se reprendre, sinon la Calanda pourrait avoir un go\u00fbt amer lors de cet anniversaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [93%] :\r\nEn tout cas on a compris qu'on ne peut pas toucher \u00e0 l'entra\u00eeneur, du coup, que peut faire le la direction du club pour redresser un peu la barre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [87%] :\r\nBen pas grand chose \u00e0 part de la cosm\u00e9tique et la chercher \u00e0 \u00e9pauler Delcourt, tout en allant chercher Sandro Rizzi et Ren\u00e9 Mueller, les fid\u00e8les nomm\u00e9 entra\u00eeneur- assistant et directeur sportif sans grand effet, aujourd'hui, la direction est emprunt\u00e9e, peut-\u00eatre parce que le club est devenu del Curto d\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [82%] :\r\nAssiste Acver unique, c'est un peu le cas effectivement au Issenheim puis au fil du temps, Arno de course est devenu le seul ma\u00eetre \u00e0 bord d'un sac, alors Ambri c'est au chrome CIN Varinard, \u00e0 mon avis, cette \u00e9volution n'est pas tr\u00e8s heureuse goutte qui est un si on avait davantage contrebalancer son pouvoir le club ne se trouverait peut-\u00eatre pas dans la situation actuelle sous les imp\u00f4ts il situation dans laquelle la direction n'a pratiquement plus de moyens pour r\u00e9agir fondation align furent ou mieux que accueillir alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [87%] :\r\nPas d'\u00eatre d'\u00e9lectrochoc attendre de la direction, si la r\u00e9action arrive, elle viendra forc\u00e9ment du vestiaire toute petite \u00e9bauche mardi soir avec une victoire 2 \u00e0 1 Rapperswil aux tirs au but, un tout petit pas comptable, un grand pas pour le moral de cette \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [87%] :\r\nIl a alors on verra si \u00e7a suffit \u00e0 hisser le HC Davos on, play en play off \u00e0 plus long terme, comment se pr\u00e9sente l'avenir pour les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [93%] :\r\nQui peut alors soit ce mauvais d\u00e9but de saison est un accident de parcours, soit il pr\u00e9figure d'une p\u00e9riode de vaches maigres, Marcel Melcher opte pour la seconde hypoth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [89%] :\r\nEt ce qui est alors je pense que le club encore conna\u00eetre des difficult\u00e9s, les saisons prochaines vieux tu dis pas au niveau, mais une tasse non il acheta radio la r\u00e9novation de la nouvelle patinoire va co\u00fbter 25 millions de francs, elle et le club doit en payer une partie contestera c'est dans ce contexte, la direction n'a pas vraiment les moyens d'investir dans l'\u00e9quipe, elle ne pourra attirer les meilleurs joueurs tant que le chantier ne sera pas boucl\u00e9, donc apr\u00e8s il y aura justement le Jubil\u00e9 du 100\u00e8me anniversaire qui peut donner un nouvel \u00e9lan et l\u00e0 Davos pourrait redevenir comp\u00e9titive 5 Etam Craeynest Normand Pessac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [90%] :\r\nVoil\u00e0, ce moment -l\u00e0 Delcourt aura 65 ans \u00e2ge, ma foi, id\u00e9al pour la retraite, mais allez savoir le mage grison a toujours laiss\u00e9 entendre qu'il d\u00e9ciderait lui- m\u00eame du bon moment pour tirer sa r\u00e9v\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [88%] :\r\nL'\u00e9tat de sant\u00e9 du HC Davos c'\u00e9tait avec vous sport matin sign\u00e9e J\u00e9r\u00f4me journal merci J\u00e9r\u00f4me. \r\n6 heures 44 c'est la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-01T06:19:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E3C019EB-3107-42A8-8096-FFF0289B1449", "internalArchiveId": "E3C019EB-3107-42A8-8096-FFF0289B1449", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La relation conflictuelle entre les habitants d'Okinawa et les militaires am\u00e9ricains", "publicationDate": "2018-11-01T00:00:00Z", "summary": "Le nouveau gouverneur de la pr\u00e9fecture d'Okinawa au sud du Japon a annonc\u00e9 vouloir fermer une base am\u00e9ricaine. Celui qui est le premier gouverneur m\u00e9tis am\u00e9ricano-japonais d'Okinawa compte se rendre aux Etats-Unis pour y porter son message.\r\n\r\n* * Le nouveau gouverneur de la pr\u00e9fecture d'Okinawa au sud du Japon a annonc\u00e9 vouloir fermer une base am\u00e9ricaine. Celui qui est le premier gouverneur m\u00e9tis am\u00e9ricano-japonais d'Okinawa compte se rendre aux Etats-Unis pour y porter son message.", "durationSec": 383, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9943593", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La relation conflictuelle entre les habitants d'Okinawa et les militaires am\u00e9ricains / TUM_2018-11-01T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 01.11.2018"], "alternativeSummary": ["Le nouveau gouverneur de la pr\u00e9fecture d'Okinawa au sud du Japon a annonc\u00e9 vouloir fermer une base am\u00e9ricaine. Celui qui est le premier gouverneur m\u00e9tis am\u00e9ricano-japonais d'Okinawa compte se rendre aux Etats-Unis pour y porter son message."], "variantIds": ["ece-9943593"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-10T04:20:51Z", "speechToTexts": ["10.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nLa r\u00e9sistance contre la pr\u00e9sence des d\u00e9passe am\u00e9ricaine s'organise Okinawa dans 15 jours, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Bill Clinton fera le voyage du Japon, il a d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 pour les \u00c9tats-Unis de maintenir une pr\u00e9sence de 100000 hommes en Extr\u00eame- Orient, dont plus de 30000 Okinawa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [91%] :\r\nJe sais que vous l'avez reconnu Georges Baumgartner, c'\u00e9tait en 1990 si raconter les relations tumultueuses entre les habitants d'Okinawa et les mythes, les militaires am\u00e9ricains pr\u00e9sents sur leur \u00eele et \u00e7a continue, le tout nouveau gouverneur de cette pr\u00e9fecture du sud du Japon, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, apr\u00e8s avoir fait campagne pour la fermeture d'une base am\u00e9ricaine Denis Thomas, qui a \u00e9galement annonc\u00e9 hier qu'il sera avant hier qu'il se rendrait aux \u00c9tats-Unis pour y porter son message, il est le 1er gouverneur m\u00e9tis d'Okinawa, une m\u00e8re japonaise et un p\u00e8re militaire am\u00e9ricain qui n'a jamais vu, jamais connue Quentin Peel,S. c'est un \u00e9pisode de plus dans la relation conflictuelle entre les gens d'Okinawa et les Am\u00e9ricains revenons dans le pass\u00e9, Okinawa, c'est la seule bataille terrestre en que le Japon a subi durant la 2\u00e8me Guerre mondiale apr\u00e8s guerre, ces \u00eeles ont \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e militairement par les \u00c9tats-Unis avant d'\u00eatre rendu en 1972 ans, subsistent des bases et des hommes qui repr\u00e9sentent 70 pourcent de la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine au Japon avec cette histoire douloureuse, la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine peine \u00e0 passer la population locale pense subir depuis trop longtemps la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine Nicolas Mollard et ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 Lyon III il est sp\u00e9cialiste de la pens\u00e9e japonaise. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:29) [89%] :\r\nC'est un point \u00e9conomique, c'est une chose mais c'est peut-\u00eatre d'abord surtout les nuisances au quotidien les bases am\u00e9ricaines sur l'\u00eele principale Nawaz, qui est quand m\u00eame une grande surface, certaines sont aujourd'hui quasiment en pleine ville et donc c'est des nuisances au quotidien des nuisances sonores d'abord \u00e9videmment les exercices peuvent avoir lieu de nuit toute la journ\u00e9e, ainsi, y a pas de limite puisse des accidents \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, il entra\u00eenera un nombre d'accidents depuis la p\u00e9riode d'occupation am\u00e9ricaine lui Celebre \u00e9tait dans les ann\u00e9es 50, un avion qui fait \u00e9cras\u00e9 sur une \u00e9cole qui a fait plus de 200 morts il y a aussi eu des incidents li\u00e9s \u00e0 la conduite et militaires vis-\u00e0-vis des populations locales, donc dans les cas les plus graves, c'est des affaires de meurtres ou de viols qui se r\u00e9p\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [90%] :\r\nEt les exemples de la conduite des GIs \u00e0 Okinawa sont nombreux en 1996, 3 soldats am\u00e9ricains avaient \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 6 ans de prison pour le viol d'une fillette de 12 ans plus r\u00e9cemment la fen\u00eatre d'un h\u00e9licopt\u00e8re am\u00e9ricain est tomb\u00e9 sur une \u00e9cole 7 kilos de plexiglas qui heureusement n'avait bless\u00e9 personne et alors, \u00e9tonnamment, les personnes \u00e2g\u00e9es sont tr\u00e8s actives sur le terrain, oui, on le sait, Okinawa est bien connu pour la long\u00e9vit\u00e9 de ses seniors et ce sont eux qui portent la r\u00e9sistance la plus farouche, souvent ses a\u00een\u00e9s ont v\u00e9cu l'occupation parfois m\u00eame la guerre et les GI s am\u00e9ricains sont donc per\u00e7us comme des envahisseurs \u00e9coutez Monsieur Macky au micro de Sophie \u00e0 marcheuse hein, c'\u00e9tait il y a juste un an chez nos amis d'\u00e0 l'abordage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:57) [87%] :\r\nA\u00efe a \u00e9talement depuis l'installation des premi\u00e8res bases am\u00e9ricaines au Japon apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, je n'ils jamais cess\u00e9 de protester, je m'appelle \u00e0 travers Monsieur MacKay Chine j'ai 76 ans, et l\u00e0 nous sommes \u00e0 et nos devant l'entr\u00e9e du chantier de la nouvelle base militaire am\u00e9ricaine qui emp\u00eachera abonnement mais qui n'ont aucune en le gouvernement japonais et le gouvernement am\u00e9ricain veut l'\u00e9tendre \u00e0 cette base pour en faire un port rattach\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport militaire situ\u00e9 plus au nord, on mettait ce, ils ont fait l'annonce de cette nouvelle construction il y a 20 ans et on n'a jamais cess\u00e9 de manifester contre cette \u00e9ni\u00e8me base militaire, m\u00eame s'ils ont pos\u00e9 les premi\u00e8res pierres il y a 2 ans d\u00e9j\u00e0, on est l\u00e0 tous les jours de 7 heures du matin \u00e0 3 heures de l'apr\u00e8s- midi du Golan, \u00e7a fait 1018 jours cons\u00e9cutifs qu'on est l\u00e0 3 ans qu'on a install\u00e9 ce campement autour de la future base. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [92%] :\r\nEt d\u00e9terminer ce monsieur de 76 ans, bon tout le monde partage pas sa flamme non effectivement les g\u00e9n\u00e9rations les plus jeunes ont une application moins \u00e9motionnel, ils estiment que la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine est logique, il y a un certain clivage g\u00e9n\u00e9rationnel, on \u00e9coute Nicolas Mollard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:06) [89%] :\r\nJe dirais que les jeunes base plus pragmatiques, ils ont une conscience surtout dans un contexte de mont\u00e9e en puissance de la Chine de la menace nord- cor\u00e9enne, ils ont conscience que la pr\u00e9sence militaire am\u00e9ricaine est n\u00e9cessaire simplement ils appellent plut\u00f4t \u00e0 un all\u00e9gement du fardeau de cette pr\u00e9sence militaire qui repr\u00e9sente, aujourd'hui, c'est souvent soulign\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s plus de 70 pourcent des installations militaires am\u00e9ricaines, nous avons se trouve \u00e0 Okinawa, donc il il milite plut\u00f4t pour une meilleure une plus juste r\u00e9partition de ce faire la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [91%] :\r\nOui de consensus quand m\u00eame pour dire que les bases d\u00e9range mais finalement Quentin c'est un mal plus profond qui joue \u00e0 Okinawa oui avec le taux de ch\u00f4mage le plus \u00e9lev\u00e9 du pays et une \u00e9conomie faible, les 150 \u00eeles de la pr\u00e9fecture sont moins d\u00e9velopp\u00e9s que le reste du pays, Okinawa \u00e9galement le revenu par t\u00eate le plus faible du Japon, l'attitude de Tokyo peine \u00e0 passer pour les habitants, Nicolas Mahler. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:02) [87%] :\r\nPour certains experts, il y a une une relation coloniale ou quasi coloniale, parfois on parle de colonisation terme pour red\u00e9finir la relation historique entre le Japon et Okinawa et donc il y a une forme de ressenti \u00e9videmment parce qu'il y a d'abord une longue p\u00e9riode de discrimination vis-\u00e0-vis des populations locales des politique justement d'assimilation linguistique, culturelle, qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es de la fin du XIXe, pendant la premi\u00e8re partie du 20\u00e8me si\u00e8cle, comme c'est un mentionn\u00e9, \u00e7a reste encore aujourd'hui le d\u00e9partement le plus pauvre du Japon, qui b\u00e9n\u00e9ficient d'aides sp\u00e9ciales que la part du gouvernement de Tokyo, ben, selon certains analystes le fardeau que repr\u00e9sentent les bases militaires serait plut\u00f4t un frein aujourd'hui au d\u00e9veloppement \u00e9conomique de l'\u00eele, de ce point de vue l\u00e0 il y a, et parfois. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:50) [84%] :\r\nSeulement, d'une certaine arrogance de Tokyo vis-\u00e0-vis d'Okinawa, notamment sur la question des bases militaires, parce qu'il a, le gouvernement a dit essaye d'avancer pions sur l'\u00e9chiquier sans tenir compte du ressenti, de l'avis des populations locales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [93%] :\r\nLe nouveau gouverneur Denis Thomas, qui a donc du pain sur la planche, il est en tout cas une \u00e9pine dans la botte du 1er ministre Shinzo Abe l'\u00e9lection Okinawa \u00e9tait un enjeu majeur pour le parti du 1er ministre et sa politique de s\u00e9curit\u00e9, il devra d\u00e9sormais compter avec une opposition renforc\u00e9e dans cette zone- cl\u00e9 de la d\u00e9fense du pays mais c'est quand. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-01T07:45:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-57A3071B-3FFE-4CFC-BD28-D748344D75F8", "internalArchiveId": "57A3071B-3FFE-4CFC-BD28-D748344D75F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature d'Yves Terrani - Crans-Montana: et le touriste dans tout \u00e7a?", "publicationDate": "2018-11-01T00:00:00Z", "summary": "Le feu couve \u00e0 nouveau sur le Haut-Plateau. Six mois apr\u00e8s la fermeture durant 48 heures du domaine skiable de Crans-Montana suite \u00e0 un bras de fer entre les remont\u00e9es m\u00e9caniques et les communes actionnaires, les m\u00eames protagonistes remettent le couvert.\r\n\r\n* * Signature d'Yves Terrani - Crans-Montana: et le touriste dans tout \u00e7a? (SIGNATURE 01.11 CRANS-MONTANA : ET LE TOURISTE DANS TOUT CA?)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n***Crans-Montana: et le touriste dans tout \u00e7a? \r\nC'est votre signature Yves Terrani\r\nLe feu couve \u00e0 nouveau sur le Haut-Plateau. Six mois apr\u00e8s la fermeture durant 48 heures du domaine skiable de Crans-Montana suite \u00e0 un bras de fer entre les remont\u00e9es m\u00e9caniques et les communes actionnaires, les m\u00eames protagonistes remettent le couvert.\r\nMenaces, chantage, guerre d'\u00e9gos, audit, rapports financiers secrets, conflit de mandat entre traiteurs en vue des \u00e9preuves de coupe du monde de ski alpin de f\u00e9vrier 2019. Sans oublier des n\u00e9gociations autour de diff\u00e9rentes cr\u00e9ances. Ni les soup\u00e7ons d'irr\u00e9gularit\u00e9s pesant sur la prise de pouvoir du milliardaire tch\u00e8que et actionnaire majoritaire des remont\u00e9es m\u00e9caniques, Radovan Vitek. Irr\u00e9gularit\u00e9s dont pourraient avoir p\u00e2ti les communes... N'en jetez plus, la coupe est pleine. Et disons-le tout net: pour une station qui brigue l'organisation des Mondiaux de ski alpin 2025, \u00e7a la fiche mal.\r\nMais il n'y a pas que cet aspect sport de comp\u00e9tition. Imaginez. Vous \u00eates un touriste. Vous cherchez un plan pour les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e. Vous avez song\u00e9 \u00e0 Crans-Montana. Et vous prenez connaissance de tout ce bazar. Vous faites quoi? Vous filez tout droit r\u00e9server dans une autre station suisse. Ou alors dans les alpes autrichiennes, italiennes ou fran\u00e7aises.\r\nEt c'est bien cela qui est dramatique. Car \u00e0 Crans-Montana, l'office du tourisme, les commer\u00e7ants, les h\u00f4teliers et les cafetiers-restaurateurs n'aspirent \u00e0 rien d'autre que pouvoir faire sereinement leur travail d'acteurs du tourisme. Comprenez de pouvoir accueillir les gens avec bienveillance et sur fond de qualit\u00e9. Ils nous l'ont dit. Surtout, ces prestataires entendent pouvoir continuer \u00e0 dynamiser, dans le calme, cette station longtemps d\u00e9sign\u00e9e comme ronronnante. Or, ex\u00e9cut\u00e9 avec force et conviction, leur travail est bousill\u00e9 par un bras de fer st\u00e9rile entre un requin de la finance et des communes qui ne savent plus comment empoigner le probl\u00e8me.\r\n\u00abOn n'est pas un coll\u00e8ge de jeunes filles\u00bb, a affirm\u00e9 r\u00e9cemment dans Le Nouvelliste Philippe Magistretti, le pr\u00e9sident du conseil d'administration des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana - Aminona. \u00c7a, on l'avait bien compris. Mais ce que lui, et d'autres avec lui quel que soit leur camp, feraient bien de mesurer, c'est que l'heure est venue de sortir du bac \u00e0 sable. Avant que le d\u00e9g\u00e2t d'image soit irr\u00e9m\u00e9diable.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9962060", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature d'Yves Terrani - Crans-Montana: et le touriste dans tout \u00e7a?", "Signature d'Yves Terrani (vid\u00e9o) - Crans-Montana: et le touriste dans tout \u00e7a?", "Signature d'Yves Terrani - Crans-Montana: et le touriste dans tout \u00e7a? / LME_2018-11-01T07:25:00_signature", "Signature d'Yves Terrani - Crans-Montana: et le touriste dans tout \u00e7a? / LME_2018-11-01T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Le feu couve \u00e0 nouveau sur le Haut-Plateau. Six mois apr\u00e8s la fermeture durant 48 heures du domaine skiable de Crans-Montana suite \u00e0 un bras de fer entre les remont\u00e9es m\u00e9caniques et les communes actionnaires, les m\u00eames protagonistes remettent le couvert.", "Le feu couve \u00e0 nouveau sur le Haut-Plateau. Six mois apr\u00e8s la fermeture durant 48 heures du domaine skiable de Crans-Montana suite \u00e0 un bras de fer entre les remont\u00e9es m\u00e9caniques et les communes actionnaires, les m\u00eames protagonistes remettent le couvert.", "Le feu couve \u00e0 nouveau sur le Haut-Plateau. Six mois apr\u00e8s la fermeture durant 48 heures du domaine skiable de Crans-Montana suite \u00e0 un bras de fer entre les remont\u00e9es m\u00e9caniques et les communes actionnaires, les m\u00eames protagonistes remettent le couvert."], "variantIds": ["ece-9943688", "ece-9943664"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-10T04:09:10Z", "speechToTexts": ["10.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAnnie, bonjour Yves, bonjour Crans-Montana et le touriste dans tout \u00e7a, c'est votre signature, le feu couve \u00e0 nouveau sur le Haut-Plateau, 6 mois apr\u00e8s la fermeture durant 48 heures du domaine skiable de Crans-Montana, suite \u00e0 un bras de fer entre les remont\u00e9es m\u00e9caniques et les communes actionnaires les m\u00eames protagonistes remettent le couvert, menaces, chantage, guerre d'\u00e9gos audits rapports financiers secrets conflit de mandat entre traiteurs en vue des \u00e9preuves de Coupe du monde de ski alpin de f\u00e9vrier 2025, sans oublier des n\u00e9gociations autour des diff\u00e9rentes cr\u00e9ances ni les soup\u00e7ons d'irr\u00e9gularit\u00e9s pesant sur la prise de pouvoir du milliardaire tch\u00e8que et actionnaire majoritaire des remont\u00e9es m\u00e9caniques, Radovan Vittek irr\u00e9gularit\u00e9s dont pourraient avoir p\u00e2ti les communes N'en jetez plus la coupe est pleine, et disons -le tout Net, pour une station qui brigue l'organisation des Mondiaux de ski alpin 2025, \u00e7a la fiche mal mais il n'y a pas que cet aspect sport de comp\u00e9tition, imaginez, vous \u00eates un touriste vous cherchez un plan pour les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, vous avez song\u00e9 \u00e0 Crans-Montana et vous prenez connaissance de tout ce bazar, vous faites quoi vous filez tout droit r\u00e9server dans une autre station suisse ou alors dans les Alpes autrichiennes, italiennes ou fran\u00e7aises, et c'est bien cela qui est dramatique, car \u00e0 Crans-Montana, l'office du tourisme, les commer\u00e7ants, les h\u00f4teliers, les cafetiers restaurateurs n'Aspire \u00e0 rien d'autre que pouvoir faire sereinement leur travail d'acteurs du tourisme, comprenez de pouvoir accueillir les gens avec bienveillance et sur fond de qualit\u00e9, ils nous l'ont dit sur tous ces prestataires entendent pouvoir continuer \u00e0 dynamiser dans le calme cette station longtemps d\u00e9sign\u00e9e comme ronronnantes or ex\u00e9cut\u00e9 avec force et conviction, leur travail est bousill\u00e9 par un bras de fer st\u00e9rile entre un requin de la finance et des communes qui ne savent plus comment empoigner le probl\u00e8me : on n'est pas un coll\u00e8ge de jeunes filles, a affirm\u00e9 r\u00e9cemment dans Le Nouvelliste, Philippe Magistretti, le pr\u00e9sident du conseil d'administration des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana Aminona \u00e7a, on avait bien compris mais ce que lui et d'autres avec lui, quel que soit leur camp feraient bien de mesurer, c'est que l'heure est venue de sortir du bac \u00e0 sable avant que le d\u00e9g\u00e2t d'image soit irr\u00e9m\u00e9diable le comment. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-01T08:16:33Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-307FEDBD-92F3-45B3-96B9-DE72557618BB", "internalArchiveId": "307FEDBD-92F3-45B3-96B9-DE72557618BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique des sciences : La chronique des sciences - D'o\u00f9 nous vient le go\u00fbt pour l'\u00e9pouvante?", "publicationDate": "2018-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : David Sander, directeur du centre interfacultaire des sciences affectives de Gen\u00e8ve\r\nAu lendemain de la nuit d'Halloween durant laquelle sorci\u00e8res et fant\u00f4mes ont frapp\u00e9 aux portes, La chronique des sciences explore les raisons qui nous poussent \u00e0 avoir et faire peur.\r\n\r\n* * La chronique des sciences - D'o\u00f9 nous vient le go\u00fbt pour l'\u00e9pouvante?   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n****7H55, l'heure de notre chronique sciences, avec vous Lucia Sillig.. \r\nEt au lendemain de cette nuit d'Halloween, vous vous \u00eates interrog\u00e9e sur notre go\u00fbt pour l'\u00e9pouvante...\r\nOui, parce que cette semaine, dans le m\u00e9tro, j'ai crois\u00e9 des gens qui venaient de s'acheter des faux... et puis hier soir, j'ai trouv\u00e9 sur mon palier une horde de petits monstres assoiff\u00e9s de sucre, plut\u00f4t mignons d'ailleurs: il y avait une sorci\u00e8re qui ressemblait \u00e0 Frida Kahlo, un Cow-Boy qui avait l'air de s'habiller chez Dior et un dr\u00f4le de croisement, quelque part entre l'ornythorinque et la licorne... mais quoi qu'il en soit, je me suis demand\u00e9e pourquoi certaines personnes aiment tellement jouer \u00e0 se faire peur. \r\n***C'est votre cas? vous aimez avoir peur?\r\nNon, pas du tout: je d\u00e9teste les films d'horeur et les grands huit. Je ne comprends pas qu'on paie pour \u00e7a, m\u00eame si par ailleurs la peur est une \u00e9motion utile: comme le souligne David Sander, directeur du centre interfacultaire des sciences affectives de Gen\u00e8ve, si les humains n'avaient pas peur, ils ne seraient porbablement plus l\u00e0 pour en parler. \r\n  10''\r\nIl y a une cascade d'hormones qui part du cerveau, avec le pic d'adr\u00e9naline notamment, le rythme cardiaque qui monte, la respiration qui acc\u00e9l\u00e8re... toutes sortes de choses qui doivent nous permettre d'\u00eatre particuli\u00e8rement efficace pour s'enfuir ou combattre le danger. \r\n***Utile.. d'accord.. on comprend bien l'ide\u00e9.. \r\nMais \u00e7a ne nous dit pas pourquoi certains aiment avoir peur... ou en tout cas jouer \u00e0 se faire peur.. \r\nOn pense que probablement, chez eux,  cette cascade de r\u00e9actions va aussi titiller des r\u00e9gions du cerveau li\u00e9es au plaisir. \r\nAlors jouer, faire comme si, c'est provoquer ces \u00e9motions \u00e0 bon compte, sans cons\u00e9quences.\r\n  27''\r\nC'est aussi agr\u00e9able en soi de faire preuve de courage, de se rendre compte qu'on peut maitriser sa peur.\r\n***Mais alors pourquoi \u00e7a ne marche pas chez vous?\r\nEn mati\u00e8re d'\u00e9motions, il y a beaucoup de diff\u00e9rences d'une personne \u00e0 l'autre, li\u00e9es \u00e0 l'histoire de vie, mais aussi \u00e0 des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques, comme le type et la quantit\u00e9 de neurotransmetteurs rel\u00e2ch\u00e9s. \r\nProbablement que chez certains d'entre nous, dans la grande cuisine c\u00e9r\u00e9brale, le rapport co\u00fbt/b\u00e9n\u00e9fice, ou plut\u00f4t peur/plaisir, est trop faible.\r\nEt si on en revient \u00e0 la dimension de contr\u00f4le, m\u00eame devant un film d'horreur, on n'est pas tous \u00e9gaux.   \r\n  15''\r\nEt puis il y a encore une cat\u00e9gorie des gens, beaucoup plus rare, celle des gens qui n'ont jamais peur.\r\n***Comment \u00e7a?\r\nC'est des gens qui on une maladie g\u00e9n\u00e9tique rare qui affecte l'amygdale, une des r\u00e9gions du cerveau tr\u00e8s importante dans le d\u00e9clenchement de la r\u00e9action de peur. Il y a une femme qui est c\u00e9l\u00e8bre dans la litt\u00e9rature scientifique justement pour \u00e7a: elle a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9e plusieurs fois, frapp\u00e9e, menac\u00e9e \u00e0 l'arme blanche ou avec un pistolet, mais rien ne semble l'effrayer.\r\nJusqu'\u00e0 ce qu'en 2010, des chercheurst, peut-\u00eatre un brin sadiques, r\u00e9ussissent enfin \u00e0 lui faire peur.\r\n***Et comment ils s'y sont pris?\r\nIl lui ont fait respirer un taux anormalement \u00e9lev\u00e9 de dioxyde de carbone, ce qui donne l'impression d'\u00e9touffer. Et \u00e7a, \u00e7a l'a terroris\u00e9e. \r\nL'hypot\u00e8se des chercheurs, c'est que les menaces internes, du genre manque d'oxyg\u00e8ne, d\u00e9clenchent un syst\u00e8me d'alarme encore bien plus vieux que l'amygdale. \r\nAlors c'est d\u00e9cid\u00e9, l'ann\u00e9e prochaine je me d\u00e9guise en mol\u00e9cule g\u00e9ante de CO2, histoire de r\u00e9veiller les peurs ancestrales enfouies dans le cerveau reptilien de mes voisins.", "durationSec": 217, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9962028", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872138.image", "alternativeTitle": ["La chronique des sciences - D'o\u00f9 nous vient le go\u00fbt pour l'\u00e9pouvante?", "La chronique des sciences (vid\u00e9o) - D'o\u00f9 nous vient le go\u00fbt pour l'\u00e9pouvante?", "La chronique des sciences - D'o\u00f9 nous vient le go\u00fbt pour l'\u00e9pouvante? / LME_2018-11-01T07:53:00_chronique-sciences", "La chronique des sciences - D'o\u00f9 nous vient le go\u00fbt pour l'\u00e9pouvante? / LME_2018-11-01T07:53:00_chronique-sciences"], "alternativeSummary": ["Au lendemain de la nuit d'Halloween durant laquelle sorci\u00e8res et fant\u00f4mes ont frapp\u00e9 aux portes, La chronique des sciences explore les raisons qui nous poussent \u00e0 avoir et faire peur.", "Au lendemain de la nuit d'Halloween durant laquelle sorci\u00e8res et fant\u00f4mes ont frapp\u00e9 aux portes, La chronique des sciences explore les raisons qui nous poussent \u00e0 avoir et faire peur.", "Au lendemain de la nuit d'Halloween durant laquelle sorci\u00e8res et fant\u00f4mes ont frapp\u00e9 aux portes, La chronique des sciences explore les raisons qui nous poussent \u00e0 avoir et faire peur."], "variantIds": ["ece-9943684", "ece-9943668"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-10T04:09:10Z", "speechToTexts": ["10.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur Lucia au lendemain de cette nuit d'Halloween, vous vous \u00eates interrog\u00e9e sur notre go\u00fbt pour l'\u00e9pouvante Lucien oui parce que cette semaine dans le m\u00e9tro, j'ai crois\u00e9 des gens qui venaient de s'acheter des faux et puis hier soir suite trouv\u00e9 sur mon palier une horde de petits monstres assoiff\u00e9s de sucre plut\u00f4t mignons, d'ailleurs, hein, il y avait une sorci\u00e8re qui ressemblait \u00e0 Frida Kahlo, un pirate qui avaient \u00e0 s'habiller chez Dior, et un dr\u00f4le de croisement quelque part au-del\u00e0 ornithorynque \u00e0 la licorne, mais quoi qu'il en soit, je me suis demand\u00e9 pourquoi certaines personnes aiment tellement jouer \u00e0 se faire peur, c'est votre cas, vous aimez avoir peur Lucia non pas du tout, je d\u00e9teste les films d'horreur, et les grands huit je ne comprends pas qu'on paie pour \u00e7a, m\u00eame si par ailleurs, la peur est une \u00e9motion utile, comme le souligne David Sander, directeur du Centre interfacultaire des sciences affectives de Gen\u00e8ve si les humains n'avait pas peur, h\u00e9 ben serait probablement plus l\u00e0 pour en parler. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [91%] :\r\nParce que la peur a une fonction de protection quand un danger tr\u00e8s c'est-\u00e0-dire c'est une \u00e9motion qui va nous permettre d'\u00e9valuer un danger et puis d'r\u00e9agir d'y faire face. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [94%] :\r\nIl y a une cascade d'hormones qui part du cerveau avec le pic d'adr\u00e9naline, notamment le rythme cardiaque qui monte, la respiration qui s'acc\u00e9l\u00e8re toutes sortes de choses qui doivent nous permettent d'\u00eatre particuli\u00e8rement efficace pour s'enfuir ou combattre le danger, alors, la peur est utile, on comprend bien l'id\u00e9e, Lucia, \u00e7a nous dit toujours pas pourquoi certains aiment avoir ou se faire peur, h\u00e9 ben on pense que probablement chez eux cette cascade de r\u00e9actions va aussi titiller des r\u00e9gions du cerveau li\u00e9es au plaisir alors jouer, faire comme si c'est provoquer ces \u00e9motions \u00e0 bon compte, sans cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:28) [91%] :\r\nPar exemple, un enfant qui va par ch\u00e8rement que ses parents lui raconter une histoire qui fait peur, c'est aussi parce que ce sont des dangers imaginaires, donc il y a cette r\u00e9action potentiellement corporelle qu'on peut observer mais qui coexistent avec un sentiment de contr\u00f4le de soi qui est assez \u00e9lev\u00e9, qui coexistent avec un sentiment aussi de s\u00e9curit\u00e9 qui n'est pas seulement individuel mais qui est aussi potentiellement collectif ou li\u00e9es au fait que les parents sont l\u00e0 et peuvent donc aider \u00e0 r\u00e9guler cette cette peur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [95%] :\r\nC'est aussi agr\u00e9able en soi de faire preuve de courage de se rendent compte qu'on peut ma\u00eetriser sa peur, mais alors pourquoi \u00e7a ne fonctionne pas chez vous, en mati\u00e8re d'\u00e9motions, ben il y a beaucoup de diff\u00e9rences d'une personne \u00e0 l'autre, li\u00e9es \u00e0 l'histoire de vie mais aussi \u00e0 des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques, comme le type et la quantit\u00e9 de neurotransmetteurs rel\u00e2ch\u00e9s probablement que chez certains d'entre- nous, de la grande cuisine c\u00e9r\u00e9brale le rapport co\u00fbt b\u00e9n\u00e9fice ou plut\u00f4t peur plaisir est trop faible et si on en revient \u00e0 la dimension de contr\u00f4le m\u00eame devant un film d'horreur, on n'est pas tous \u00e9gaux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:24) [94%] :\r\nOn n'est pas tous \u00e9quip\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re pour r\u00e9gler nos \u00e9motions, de peurs donc une hypoth\u00e8se serait de se dire que quelqu'un qui \u00e9tait vraiment les films d'horreur, \u00e7a pourrait \u00eatre quelqu'un qui aura du mal justement \u00e0 contr\u00f4ler sa r\u00e9action peur dans ces situations -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [93%] :\r\nEt puis il y a encore une cat\u00e9gorie de gens beaucoup plus rare, celle des gens qui n'ont jamais peur, m\u00eame pas peur comme roman avec ses yeux comme \u00e7a pliss\u00e9, m\u00eame pas peur pourquoi il y a des gens qui ont jamais peur, h\u00e9 bien il y a par exemple une maladie g\u00e9n\u00e9tique rare qui affecte l'amygdale, une des r\u00e9gions du cerveau tr\u00e8s important dans le d\u00e9clenchement de la r\u00e9action de peur, il y a une femme qui est d'ailleurs c\u00e9l\u00e8bre pour \u00e7a dans la litt\u00e9rature scientifique, elle a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9e plusieurs fois frapp\u00e9e, menac\u00e9e \u00e0 l'arme blanche ou avec un pistolet, mais rien effrayer jusqu'\u00e0 ce qu'en 2010, des chercheurs, peut-\u00eatre un brin sadiques r\u00e9ussissent enfin \u00e0 lui faire peur, comment, h\u00e9 bien il ne fait respirer un taux anormalement \u00e9lev\u00e9 de dioxyde de carbone, ce qui donne l'impression d'\u00e9touffer et \u00e7a, \u00e7a l'a terroris\u00e9e, l'hypoth\u00e8se des chercheurs, c'est que les menaces internes du genre : manque d'oxyg\u00e8ne d\u00e9clenchent un syst\u00e8me d'alarme encore bien plus vieux que l'amygdale alors c'est d\u00e9cid\u00e9, l'ann\u00e9e prochaine je me d\u00e9guise en mol\u00e9cule g\u00e9ante de CO2, histoire de r\u00e9veiller les ancestrales enfouies dans le tr\u00e9fonds du cerveau reptilien de mes voisins on. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-01T08:12:53Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09FB356A-6C20-4802-AAE0-52D44B254F66", "internalArchiveId": "09FB356A-6C20-4802-AAE0-52D44B254F66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Jessica Jaccoud, pr\u00e9sidente du PS Vaudois;Chantal Donz\u00e9, membre du PDC femmes;Jocelyne Bloch, neurochirurgienne au CHUV\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (Bve Brexit) Un accord aurait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur l'acc\u00e8s britannique au march\u00e9 de l'Union Europ\u00e9enne...\r\nSelon le journal britannque le Times, Londres et Bruxelles sont parvenus \u00e0 un accord de principe sur tous les aspects d'un futur partenariat concernant les services, de m\u00eame que sur les \u00e9changes de donn\u00e9es, apr\u00e8s la sortie de la Grande-Bretagne de l'UE pr\u00e9vue le 29 mars prochain.\r\nLe secteur financier britannique avait d\u00e9nonc\u00e9 en juillet le plan de Brexit de Theresa May, auquel il reprochait de ne pas tenir compte de ses propres propositions pour faciliter ses activit\u00e9s dans l'UE apr\u00e8s le Brexit.\r\n(TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(24/MILLIARD ENVIRONNEMENT Hansj\u00f6rg Wyss) Un milliard de dollars: le Bernois Hansj\u00f6rg Wyss fait don de cette somme pour la protection de la nature. \r\nLe m\u00e9c\u00e8ne vient de publier une lettre dans le New York Times...\r\nDans cette tribune Simon Corthay, il explique que cette fortune servira \u00e0 un objectif: la conservation de 30% de notre plan\u00e8te \u00e0 l'\u00e9tat naturel. ...\r\n------------------------------------------------------\r\nChacun d'entre nous devrait s'inqui\u00e9ter du foss\u00e9 \u00e9norme entre ce qui devrait \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 et le peu de protection dont l'environnement b\u00e9n\u00e9ficie aujourd'hui. Citation de Hans-J\u00f6rg Wyss, 83 ans, qui ajoute donc ce milliard aux 450 millions de dollars d\u00e9j\u00e0 vers\u00e9s dans des projets en Afrique, dans les Am\u00e9riques et en Europe. Cette \u00e9norme rallonge devrait donc contribuer \u00e0 agrandir les territoires \u00e0 laisser \u00e0 l'\u00e9tat naturel, sans activit\u00e9 humaine: le Bernois parle de parcs nationaux, de r\u00e9serves ou d'aires marines prot\u00e9g\u00e9es.\r\nPr\u00e9server, c'est bien - mais il faut aussi am\u00e9liorer la conservation existante. HansJ\u00f6rg Wyss veut aussi financer des recherches \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne pour mettre au point des m\u00e9thodes plus efficaces de protection des parcs naturels. En cela, le milliardaire suisse continue sa mission de soutien aux hautes \u00e9coles, pour acc\u00e9l\u00e9rer le transfert entre la recherche et l'application des d\u00e9couvertes. Il y a urgence, avant que l'empreinte humaine n'accapare les derniers endroits sauvages de la terre, ajoute ce Bernois press\u00e9...\r\n(TF7/CHINE EFFETS GUERRE COMMERCIALE DI (8H)) DIRECT LIGNE/ (secours +86 ** 981 ) A VERIFIER AUPRES DE LUI DEMAIN MATIN \r\nLes fissures dans l'\u00e9conomie chinoise se confirment... \r\nDe nombreux indices publi\u00e9s r\u00e9cemment t\u00e9moignent de l'impact de la guerre commerciale avec les Etats-Unis. \r\nConfiantes jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les autorit\u00e9s commencent \u00e0 montrer des signes d'inqui\u00e9tudes. \r\nUn important indicateur de l'\u00e9tat de sant\u00e9 du secteur manufacturier a confirm\u00e9 hier ces craintes. Michael Peuker, on vous retrouve en direct de Shanghai, le PMI, c'est le nom de cet indice qui a r\u00e9serv\u00e9 une tr\u00e8s mauvaise surprise.\r\n-----------------\r\nOui. Les experts pr\u00e9disaient une baisse de cet indicateur. Une baisse confirm\u00e9e au-del\u00e0 des attentes. Le secteur manufacturier en Chine \u00e9tait au bord de la contraction le mois dernier. Moins de commandes, moins de demandes en g\u00e9n\u00e9ral. le d\u00e9clin de l'activit\u00e9 \u00e9conomique se confirme pour octobre, premier mois suivant l'entr\u00e9e en vigueur des taxes de 250 milliards de dollars sur les importations chinoises d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es par Donald Trump.  \r\n*** RELANCE : et cette tendance est durable ? Est-ce qu'une am\u00e9lioration est attendue ou pas ?\r\nPas dans l'imm\u00e9diat. Pour les \u00e9conomistes, le secteur va encore se p\u00e9jorer dans les mois \u00e0 venir. Nombre d'entreprises \u00e9vitent d\u00e9sormais les investissements et plusieurs envisagent de d\u00e9placer tout ou partie de leur activit\u00e9 hors de Chine... Le taux de croissance du pays va en souffrir. Dans quelle mesure, \u00e7a reste incertain. mais les projections ne sont pas optimistes. En septembre dernier, le taux de croissance avait d\u00e9j\u00e0 atteint son plus bas niveau depuis 2009, au lendemain de la crise \u00e9conomique mondiale. \r\n*** RELANCE : Jusqu'ici la Chine faisait plut\u00f4t bonne figure. Est-ce que les autorit\u00e9s s'inqui\u00e8tent de cette situation ? \r\nAlors oui. Le Politburo, l'organe dirigeant du parti communiste s'est r\u00e9uni hier. Pas question de se f\u00e9liciter de la stabilit\u00e9 et du dynamisme de l'\u00e9conomie contrairement aux semaines pr\u00e9c\u00e9dentes. Il a reconnu la pression croissante. Les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 des mesures pour stimuler l'\u00e9conomie : investissements dans des projets d'infrastructure, octroi de cr\u00e9dits, soutien aux march\u00e9s financiers et \u00e0 l'\u00e9conomie priv\u00e9e. Le gouvernement va donc mettre la main au porte-monnaie. Reste que l'incertitude p\u00e8se lourd. Il y a une semaine, la maison blanche s'est \u00e0 nouveau dit pr\u00eate \u00e0 taxer l'entier des importations chinoises. Un cauchemar pour P\u00e9kin.\r\nEXTRO :  Michael Peuker en direct de Shanghai...\r\n(TF4/25 ANS TRAITE MAASTRICHT DI (8H)) DIR ST BXL/LIGNE IP (SECOURS +32 ** 73 *6853)\r\n***Il y a 25 ans, jour pour jour, la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne devenait l'Union europ\u00e9enne. \r\nC'est ce que pr\u00e9voit le fameux trait\u00e9 de Maastricht, qui est entr\u00e9 en vigueur le 1er novembre 1993. Avec ce texte, notamment, les ressortissants des pays de l'Union obtenaient le statut de \u00abcitoyen europ\u00e9en\u00bb. Une nouveaut\u00e9 moins innocente qu'elle n'en a l'air, en particulier du point de vue suisse.\r\nGuillaume Meyer, on vous retrouve en direct de Bruxelles. Alors, qu'est-ce que \u00e7a signifie concr\u00e8tement, \u00eatre citoyen de l'Union europ\u00e9enne?\r\nL'id\u00e9e centrale, c'est qu'un Europ\u00e9en doit avoir le droit de s'\u00e9tablir librement dans un autre pays de l'Union. C'est dans le trait\u00e9 de Maastricht qu'on a, v\u00e9ritablement, ancr\u00e9 ce droit de libre circulation. Alors, avant les ann\u00e9es 90, \u00e7a existait d\u00e9j\u00e0: si un Italien trouvait du travail en Allemagne, il pouvait s'y installer, et faire venir sa famille. En fait, dans les ann\u00e9es 90, ce droit a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu \u00e0 ce qu'on appelle les non-actifs, comprenez: les \u00e9tudiants, les retrait\u00e9s et les personnes sans activit\u00e9 \u00e9conomique. Mais \u00e0 une condition: la personne doit pouvoir subvenir \u00e0 ses besoins, dans son pays d'accueil.\r\n***Et ces droits que les Europ\u00e9ens ont obtenus se sont encore renforc\u00e9s par la suite.\r\nOui, les juges ont jou\u00e9 un r\u00f4le \u00e0 ce niveau. La Cour europ\u00e9enne de justice a un peu \u00abarrondi\u00bb, on va dire, les exceptions et les limitations \u00e0 la libre circulation. Et puis les pays de l'Union ont aussi renforc\u00e9 les droits des citoyens. En 2004, ils ont adopt\u00e9 un texte important. Il pr\u00e9voit notamment que, quand un Europ\u00e9en s'\u00e9tablit dans un autre pays membre, apr\u00e8s cinq ans, il obtient un droit de s\u00e9jour permanent. Un droit tr\u00e8s difficile \u00e0 perdre, une fois obtenu.\r\n***Ce droit de s\u00e9jour permanent, c'est justement un sujet br\u00fblant en Suisse.\r\nEffectivement, \u00e7a fait partie des questions qui f\u00e2chent entre Berne et Bruxelles. Le cadre, ce sont les n\u00e9gociations en vue d'un accord-cadre institutionnel, des n\u00e9gociations qui sont dans l'impasse. En fait, l'Union estime que la Suisse doit suivre le mouvement europ\u00e9en, en mati\u00e8re de libre circulation des citoyens. Et donc, donner des droits suppl\u00e9mentaires aux Europ\u00e9ens qui s'\u00e9tablissent en Suisse. Notamment, ce droit de s\u00e9jour permanent apr\u00e8s cinq ans. Mais du c\u00f4t\u00e9 suisse, on refuse tout automatisme. Dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale, le citoyen europ\u00e9en, c'est encore un \u00e9pouvantail.\r\n(Bve Macron 100e) \"Le moment que nous vivons ressemble \u00e0 l'entre-deux-guerres.\" \r\nCe sont les mots d'Emmanuel Macron dans un entretien accord\u00e9 au journal Ouest-France...\r\nLe pr\u00e9sident francais se dit \"frapp\u00e9\" par la ressemblance entre la situation actuelle en Europe et celle des ann\u00e9es 30. \r\nFace \u00e0 ce constat, il appelle \u00e0 \"\u00eatre lucide\" et \u00e0 \"r\u00e9sister\" dit-il.\r\nEmmanuel Macron  qui s'appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer le centenaire de la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale d\u00e9s dimanche \u00e0 Strasbourg avec son homologue allemand Frank-Walter Steinmeier...\r\nSuivra ensuite la c\u00e9r\u00e9monie du 11-Novembre en pr\u00e9sence d'une centaine de dirigeants du monde entier.\r\n(10/SAVARY DONS PAULSEN ITV JACCOUD) *** G\u00e9raldine Savary a re\u00e7u un don de l'entrepreneur Frederik Paulsen pour sa campagne f\u00e9d\u00e9rale de 2011...\r\nInformation que, nous vous r\u00e9v\u00e9lions hier soir...\r\nApr\u00e8s ses voyages dits d'ordre priv\u00e9 avec le milliardaire su\u00e9dois, il s'av\u00e8re que la conseill\u00e8re aux Etats a aussi pu profiter de la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de Frederik Paulsen pour faire campagne. \r\nUne campagne men\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s de Luc Recordon. \r\nPour Jessica Jaccoud, pr\u00e9sidente du PS Vaudois, ce don de Frederik Paulsen, \u00e9galement consul honoraire de Russie, n'a enfreint aucune r\u00e8gle du parti. \r\nDes propos recueillis par Tania Barril\r\n(02/CANDIDATS PDC ITV DONZE) Les quatre candidats PDC \u00e0 la succession de Doris Leuthard  au Conseil f\u00e9d\u00e9ral se sont pr\u00e9sent\u00e9s hier soir \u00e0 Berne devant la presse et des membres de leur parti. \r\nViola Amherd, Peter Hegglin, Elisabeth Schneider Schneiter et Heidi Z'graggen...\r\nIls ont pris position sur une s\u00e9rie de th\u00e8matiques pour mieux se faire conna\u00eetre. \r\nUne nouvelle \u00e9tape dans la course \u00e0 la succession. \r\nEt pour cette membre du PDC femmes, Chantal Donz\u00e9, une \u00e9vidence: c'est une femme dit-elle qui doit \u00eatre port\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral:\r\n  31'' \r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(21/PARAPLEGIE ITV BLOCH) *** Un exploit scientifique et humain sur les bords du lac L\u00e9man..\r\nDes chercheurs lausannois pourrait r\u00e9volutionner l'avenir des parapl\u00e9giques. \r\nIls sont arriv\u00e9s \u00e0 faire remarcher trois patients, gr\u00e2ce \u00e0 un implant sans fil qui envoie des stimulations \u00e9lectriques dans leur mo\u00eblle \u00e9pini\u00e8re. \r\nIls ont toujours besoin de b\u00e9quilles ou d'un d\u00e9ambulateur, mais \u00e0 force d'entrainement, ces patients ont regagn\u00e9 le contr\u00f4le de certains de leurs muscles, m\u00eame sans stimulation \u00e9lectrique.\r\n\u00c0 l'origine de cette prouesse, le neuroscientifique fran\u00e7ais Gr\u00e9goire Courtine de l'EPFL l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale et son \u00e9quipe qui a collaborer avec le CHUV et sa neurochirurgienne Jocelyne Bloch .\r\n   39''\r\nDes propos recueillis par Lucia Sillig. \r\nEt l'\u00e9mission CQFD reviendra plus en d\u00e9tails sur cette avanc\u00e9e scientifique d\u00e9s 10h sur La Premi\u00e8re.\r\n(16/TOURISME KOF PA) *** La saison estivale a \u00e9t\u00e9 bonne, l'hiver le sera aussi. \r\nLe KOF a pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Zurich ses pr\u00e9visions touristiques, r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 la demande du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie. \r\nLa branche a r\u00e9ussi \u00e0 s'adapter aux nouvelles tendances, pr\u00e9cise l'institut d'\u00e9tudes conjoncturelles de l'EPFZ. \r\nL'\u00e9t\u00e9 dernier, les nuit\u00e9es h\u00f4teli\u00e8res ont progress\u00e9 de plus de 3%. \r\nOlivier Schorderet... Cette tendance devrait se prolonger cet hiver puis s'inscrire dans la dur\u00e9e, mais le KOF se garde bien de toute euphorie.\r\n  51''\r\n((La tendance s'est invers\u00e9e. Il y a eu cette p\u00e9riode difficile li\u00e9e \u00e0 la vigueur du franc, et au coup de mou conjoncturel de certains pays europ\u00e9ens essentiels pour le tourisme suisse. Mais la relance est au rendez-vous, et elle pourrait durer. Port\u00e9 par une conjoncture favorable, un relatif affaiblissement du franc et une meteo cl\u00e9mente, l'\u00e9t\u00e9 2018 a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 en b\u00e9n\u00e9ficier, et les prochaines saisons tant estivales qu'hivernales devraient le confirmer. Les touristes \u00e9trangers -asiatiques, nord-am\u00e9ricains mais aussi europ\u00e9ens- sont attendus en plus grand nombre en Suisse, pour passer plus de temps et y d\u00e9penser plus. Et puis, apr\u00e8s des ann\u00e9es de retenue au vu de la force du franc, les prix devraient repartir \u00e0 la hausse. Notamment au niveau de l'h\u00e9bergement, renfor\u00e7ant ainsi la rentabilit\u00e9 de la branche. Reste que la r\u00e9cente appr\u00e9ciation de la devise helv\u00e9tique pourrait \u00e0 l'avenir peser sur la demande. Mais pour reprendre les termes du directeur du Kof, il faut voir aujourd'hui le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein plut\u00f4t qu'\u00e0 moiti\u00e9 vide.))\r\n(Bve Tennis Paris) Roger Federer, fera finalemenmt son come-back au masters 1000 de paris ce soir, apr\u00e8s le forfait hier du Canadien Milos Raonic.\r\nIl jouera d\u00e9s 19h30 en 8e de finale face \u00e0 l'Italien Fabio Fognini, 14e mondial, lui aussi qualifi\u00e9 sans jouer apr\u00e8s le forfait du Hongrois Marton Fucsovics mercredi.\r\nLe mano a mano annonc\u00e9 n'aura pas lieu: Rafael Nadal, bless\u00e9 aux abdominaux et forfait de derni\u00e8re minute au Masters 1000 de Paris, a abandonn\u00e9 sans combattre sa place de N.1 mondial \u00e0 Novak Djokovic, qui voit sa fantastique deuxi\u00e8me partie de saison r\u00e9compens\u00e9e.\r\n(Teaser OEP) Au sommaire d'ON EN PARLE ce jeudi - Un guichet sp\u00e9cial naturalisation:\r\nEtes-vous candidat ou l'avez-vous \u00e9t\u00e9 ? Quelles sont les d\u00e9marches \u00e0 entreprendre ? \r\nTout \u00e0 l'heure \u00e0 8h36, On en parle ouvre son guichet \u00e0 toutes vos questions pratiques et \u00e0 vos t\u00e9moignages. \r\nPour participer, appelez d\u00e8s maintenant l'\u00e9mission au num\u00e9ro gratuit ** ou postez votre message sur RTS.ch/guichet.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 681, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9943669", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h / LME_2018-11-01T08:00:45_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h / LME_2018-11-01T08:00:45_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9943678", "ece-9943669"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-10T03:42:18Z", "speechToTexts": ["10.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nFoued Boukari, un milliard de francs pour faire face \u00e0 l'urgence environnementale, c'est le nouveau dont annonc\u00e9 par le Bernois resurgissent une somme loin d'\u00eatre suffisante face au d\u00e9sastre actuel, elle permettra n\u00e9anmoins de pr\u00e9server certains territoires de l'activit\u00e9 humaine, le ralentissement de l'\u00e9conomie en Chine se confirme, la croissance du secteur manufacturier est \u00e0 son rythme le plus bas depuis plus de 2 ans, situation qui provoque l'inqui\u00e9tude des autorit\u00e9s en pleine guerre commerciale avec les \u00c9tats-Unis, et puis apr\u00e8s une saison d'\u00e9t\u00e9 positive l'hiver devrait sourire aux acteurs du tourisme en Suisse, la tendance pourrait m\u00eame s'inscrire dans la dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [96%] :\r\nUn milliard de dollars le Bernois en Thurgovie fait don de cette somme pour la protection de la nature, le m\u00e9c\u00e8ne vient de publier une lettre dans le New York Times dans cette tribune, Simon Corthay, il explique que cette fortune servira un objectif la conservation de 30 pourcent de notre plan\u00e8te \u00e0 l'\u00e9tat naturel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [94%] :\r\nChacun d'entre nous devrait s'inqui\u00e9ter du foss\u00e9 \u00e9norme entre ce qui devrait \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9 et le peu de protection dont l'environnement b\u00e9n\u00e9ficie aujourd'hui citation de Hans-J\u00f6rg Wyss 4 23 ans, qui ajoute donc ce milliard aux 450 millions de dollars d\u00e9j\u00e0 vers\u00e9s dans des projets en Afrique dans les Am\u00e9riques et en Europe, cette \u00e9norme rallonge devrait donc contribuer \u00e0 agrandir les territoires a laiss\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tat naturel sans activit\u00e9 humaine le m\u00e9c\u00e8ne parle de parcs nationaux ou d'aires marines r\u00e9serv\u00e9 pr\u00e9server c'est bien mais il faut aussi am\u00e9liorer la conservation existante sur Wyss veut ainsi financer des recherches \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne pour mettre au point des m\u00e9thodes plus efficaces de protection des parcs naturels, en cela, le milliardaire suisse pourrait poursuit son soutien aux \u00e9coles pour acc\u00e9l\u00e9rer le transfert entre la recherche et l'application des d\u00e9couvertes il y a urgence avant que l'empreinte humaine n'accapare les derniers endroits sauvages de la terre, ajoute le Bernois press\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [95%] :\r\nMerci Simon Corthay les fissures dans l'\u00e9conomie chinoise se confirme de nombreux indices publi\u00e9s r\u00e9cemment, t\u00e9moignent de l'impact de la guerre commerciale avec les \u00c9tats-Unis confiantes jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les autorit\u00e9s chinoises commencent \u00e0 montrer des signes d'inqui\u00e9tude, un important indicateur de l'\u00e9tat de sant\u00e9 du secteur manufacturier a confirm\u00e9 hier ces craintes, Michael Peuker, on vous retrouve en Direct de Shanghai, le PMI, c'est le nom de cet indice, qui a donc r\u00e9serv\u00e9 une tr\u00e8s mauvaise surprise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [95%] :\r\nOui les les experts pr\u00e9disaient une baisse de cet indicateur, une baisse de l'actu de l'activit\u00e9 manufacturi\u00e8re dans le pays qui se confirme, au-del\u00e0 des attentes moins de commandes moins de demandes en g\u00e9n\u00e9ral le d\u00e9clin de l'activit\u00e9 \u00e9conomique se confirme un pour octobre 1er mois suivant l'entr\u00e9e en vigueur des taxes de 250 milliards de dollars sur les importations chinoises d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es par un certain Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [89%] :\r\nEst ce que cette tendance est durable est -ce qu'une am\u00e9lioration est attendue ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:57) [95%] :\r\nAlors, en tout cas pas dans l'imm\u00e9diat pour les \u00e9conomistes, le secteur va encore se p\u00e9jorer dans les mois \u00e0 venir, nombre d'entreprises \u00e9vitent d\u00e9sormais les investissements et plusieurs envisagent m\u00eame de d\u00e9placer tout ou partie de leurs activit\u00e9s hors de Chine, le taux de croissance du pays va en souffrir, dans quelle mesure, \u00e7a \u00e7a reste incertain, mais les projections ne sont pas optimistes \u00e0 l'heure actuelle en septembre dernier, le taux de croissance avait d\u00e9j\u00e0 atteint son plus bas niveau depuis 2009, au lendemain de la crise \u00e9conomique mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [93%] :\r\nAlors jusqu'ici Michael la Chine faisait plut\u00f4t bonne figure, les autorit\u00e9s qui semble s'inqui\u00e9ter de cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [95%] :\r\nAlors oui, le bureau politique, l'organe dirigeant du Parti communiste s'est r\u00e9uni hier pour en discuter, pas question de se f\u00e9liciter de la stabilit\u00e9 et du dynamisme de l'\u00e9conomie, contrairement aux semaines pr\u00e9c\u00e9dentes, le bleu Politburo a reconnu la pression croissante, les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 des mesures pour stimuler l'\u00e9conomie, investissements dans des projets d'infrastructure, octroi de cr\u00e9dits, soutien aux march\u00e9s financiers et \u00e0 l'\u00e9conomie priv\u00e9e, le gouvernement va donc mettre la main au porte- monnaie, reste que l'incertitude p\u00e8se lourd, il y a une semaine, la Maison Blanche s'est \u00e0 nouveau dit pr\u00eate \u00e0 taxer l'entier des importations chinoises, un cauchemar pour P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [96%] :\r\nMichael Peuker en Direct de Shanghai, un accord aurait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur l'acc\u00e8s britannique au march\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, selon le journal, le Times, Londres et Bruxelles sont parvenus \u00e0 un accord de principe sur tous les aspects d'un futur partenariat concernant les services, de m\u00eame que sur les \u00e9changes de donn\u00e9es apr\u00e8s la sortie de la Grande-Bretagne de l'UE, pr\u00e9vue le 29 mars prochain \u00e0 propos d'Europe il y a 25 ans jour pour jour, la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne devenait l'Union europ\u00e9enne oui c'est ce que pr\u00e9voit le fameux trait\u00e9 de Maastricht, qui est entr\u00e9 en vigueur le 1er novembre 1993 avec ce texte, notamment des ressortissants des pays de l'Union obtenaient le statut de citoyen europ\u00e9en, une nouveaut\u00e9 moins innocente qu'elle en a l'air en particulier du point de vue suisse Guillaume Meyer on vous retrouve en Direct de Bruxelles alors qu'est -ce que \u00e7a signifie concr\u00e8tement \u00eatre citoyen de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:52) [94%] :\r\nL'id\u00e9e centrale, c'est qu'un Europ\u00e9en doit avoir le droit de s'\u00e9tablir librement dans un autre pays membre, c'est dans le trait\u00e9 de Maastricht, qu'on a v\u00e9ritablement ancr\u00e9 ce droit de libre circulation alors avant les ann\u00e9es 90, \u00e7a existait d\u00e9j\u00e0, si un Italien, trouver du travail en Allemagne, il pouvait s'y installer et faire venir sa famille en fait dans les ann\u00e9es 90, ce droit a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu \u00e0 ce qu'on appelle les non- actifs, comprenez les \u00e9tudiants, les retrait\u00e9s et les personnes sans activit\u00e9 \u00e9conomique mais \u00e0 une condition, la personne doit pouvoir subvenir \u00e0 ses besoins dans son pays d'accueil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [87%] :\r\nEt ce droit que les Europ\u00e9ens ont obtenus se sont encore renforc\u00e9s par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:26) [94%] :\r\nOui, les juges ont jou\u00e9 un r\u00f4le \u00e0 ce niveau, la Cour europ\u00e9enne de justice \u00e0 un peu arrondi, on va dire les exceptions et les limitations \u00e0 la libre circulation et puis les pays de l'Union ont aussi renforcer les droits des citoyens en 2004, ils ont adopt\u00e9 un texte important, il pr\u00e9voit notamment que quand un Europ\u00e9en s'\u00e9tablit dans un autre pays membre apr\u00e8s 5 ans, il obtient un droit de s\u00e9jour permanent, un droit tr\u00e8s difficile \u00e0 perdre une fois obtenu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [95%] :\r\nEt ce droit de s\u00e9jour permanent, c'est justement un sujet br\u00fblant en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:55) [96%] :\r\nEffectivement, \u00e7a fait partie des questions qui f\u00e2chent entre Berne et Bruxelles le cadre, ce sont ces n\u00e9gociations en vue d'un accord-cadre institutionnel des n\u00e9gociations qui sont dans l'impasse en fait l'Union estime que la Suisse doit suivre le mouvement europ\u00e9en en mati\u00e8re de libre circulation des citoyens et donc donner des droits suppl\u00e9mentaires aux Europ\u00e9ens qui s'\u00e9tablissent en Suisse notamment ce fameux droit de s\u00e9jour permanent apr\u00e8s 5 ans, mais du c\u00f4t\u00e9 suisse, on refuse tout automatisme dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale le citoyen europ\u00e9en, c'est encore un \u00e9pouvantail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [95%] :\r\nMerci Guillaume Meyer en Direct de Bruxelles le moment que nous vivons ressemble \u00e0 l'entre- deux-guerres, ce sont les mots d'Emmanuel Macron dans un entretien accord\u00e9 au journal Ouest- France, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui se dit frapp\u00e9 par la ressemblance entre la situation actuelle en Europe et celle des ann\u00e9es 30 face \u00e0 ce constat, il appelle \u00e0 r\u00e9sister, Emmanuel Macron, qui s'appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer le centenaire de la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale d\u00e9s dimanche \u00e0 Strasbourg avec son homologue allemand Frank Walter Steinmeier sur ensuite la c\u00e9r\u00e9monie du 11 novembre en pr\u00e9sence d'une centaine de dirigeants du monde entier, G\u00e9raldine Savary a re\u00e7u un don de l'entrepreneur Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen pour sa campagne f\u00e9d\u00e9rale de 2011, information que nous vous r\u00e9v\u00e9lions hier soir apr\u00e8s ses voyages dits d'ordre priv\u00e9 avec le milliardaire su\u00e9dois, il s'av\u00e8re que la conseill\u00e8re aux \u00c9tats aussi pu profiter de la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen pour faire campagne, une campagne men\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s de Luc Recordon pour Jessica Jaccoud, pr\u00e9sidente du PS Vaudois, ce don de Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen est \u00e9galement consul honoraire de Russie n'a enfreint aucune r\u00e8gle du parti. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:07:20) [89%] :\r\nLe parti avait caus\u00e9 des r\u00e8gles aupr\u00e8s des candidats en 2011 et que celles -ci ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es, il n'est pas impossible que le parti addict d'autres r\u00e8gles pour la campagne de 2019, et nous sommes certains que ces nouvelles r\u00e8gles seraient respect\u00e9s dans le contexte actuel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:36) [93%] :\r\nPour vous, pour le Parti socialiste, ce dont ne repr\u00e9sente aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:07:39) [84%] :\r\nMoi ce que je souhaiterais, c'est que chaque parti politique puisse faire l'exercice divulgu\u00e9 ni finance ses campagnes, conform\u00e9ment \u00e0 l'initiative sur la transparence, qu'elles sont au niveau f\u00e9d\u00e9ral la voir qui sont les entreprises et les personnes derri\u00e8re le financement de tous les partis politiques, le parti r\u00e9fl\u00e9chir Berne, entends -tu au r\u00e8gle qu'il entend fixer pour la campagne de f\u00e9d\u00e9ral de 2006, 9, celle -ci pouvant d'\u00e9videmment est pollu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Barril, les 4 candidats PDC \u00e0 la succession de Doris Leuthard de Conseil f\u00e9d\u00e9ral se sont pr\u00e9sent\u00e9s hier soir \u00e0 Berne devant la presse et des membres de leur parti, viola Amherd, Peter Hegglin, \u00c9lisabeth et Schneider Schneiter et Heidi Screg, ils ont pris position sur une s\u00e9rie de th\u00e9matiques pour mieux se faire conna\u00eetre une nouvelle \u00e9tape dans la course \u00e0 la succession et pour cette membre du PDC femmes Chantal Donz\u00e9 une \u00e9vidence, c'est une femme, dit -elle, qui doit \u00eatre port\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:33) [92%] :\r\nOn a eu des conseillers f\u00e9d\u00e9raux exclusivement masculin pendant des d\u00e9cennies voire des si\u00e8cles, il y a pas de raison d'avoir honte maintenant de soutenir en priorit\u00e9 une candidate f\u00e9minine, je les ai trouv\u00e9s tr\u00e8s qualifi\u00e9s, tr\u00e8s comp\u00e9tente et peut-\u00eatre une plus \u00e0 l'\u00e9coute,D. th\u00e9matique que l'autre, c'est-\u00e0-dire mais ma pr\u00e9f\u00e9rence personnelle, mais l\u00e0 je m'exprime en mon nom personnel va viola Amherd Airbus qui a fourni un travail de fond et qui a accompagn\u00e9 pendant longtemps avec les femmes PDC suisse \u00c9lisabeth Schneider- Schneiter a aussi cherch\u00e9 le contact avec nous, bien entendu, mais peu \u00e0 plus court terme, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard certains \u00e9gards en tout cas la saison estivale a \u00e9t\u00e9 bonne, l'hiver, le sera aussi, le KOF a pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Z\u00fcrich ses pr\u00e9visions touristiques r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 la demande du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, la branche a r\u00e9ussi \u00e0 s'adapter aux nouvelles tendances, pr\u00e9cise l'institut d'\u00e9tudes conjoncturelles de l'\u00e9pave c\u00e8dent l'\u00e9t\u00e9 dernier les nuit\u00e9es h\u00f4teli\u00e8res ont progress\u00e9 de plus de 3 pourcent olivier Schorderet cette tendance devrait se prolonger cet hiver, puis s'inscrire dans la dur\u00e9e, mais le KOF se garde bien de toute euphorie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:32) [94%] :\r\nLa tendance s'est invers\u00e9e il y a eu cette p\u00e9riode difficile li\u00e9e \u00e0 la vigueur du franc et au coup de mou conjoncturel de certains pays europ\u00e9ens, essentiel pour le tourisme suisse, mais la relance est au rendez- vous et elle pourrait durer, port\u00e9es par une conjoncture favorable en relatif affaiblissement du franc et une m\u00e9t\u00e9o cl\u00e9mente, l'\u00e9t\u00e9 2018, a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 en b\u00e9n\u00e9ficier, et les prochaines saisons tonte estivale qu'hivernale devrait le confirmer, les touristes \u00e9trangers, asiatiques, nord- am\u00e9ricains mais aussi europ\u00e9ens sont attendus au plus grand nombre en Suisse pour passer plus de temps et y d\u00e9penser plus et puis apr\u00e8s des ann\u00e9es de retenue au vu de la force du franc, les prix devraient repartir \u00e0 la hausse, notamment au niveau de l'h\u00e9bergement, renfor\u00e7ant ainsi la rentabilit\u00e9 de la branche reste que la r\u00e9cente appr\u00e9ciation de la devise helv\u00e9tique pourrait \u00e0 l'avenir, peser sur la demande, mais pour reprendre les termes du directeur du KOF, il faut voir aujourd'hui le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein plut\u00f4t qu'\u00e0 moiti\u00e9 vide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [92%] :\r\nRoger Federer fera finalement son Comeback au Masters 1000 de Paris- ce soir apr\u00e8s le forfait hier du Canadien Milos s'Raonic en huiti\u00e8mes de finale, il sera oppos\u00e9 \u00e0 l'Italien Fabio Fognini 14\u00e8me jour mondial match qui devrait d\u00e9buter apr\u00e8s 19 heures 30 en t\u00eate du classement ATP, le Mano a Mano annonc\u00e9 n'aura pas lieu entre Rafa\u00ebl Nadal et Novak Djokovic, l'espagnol, bless\u00e9 aux abdominaux d\u00e9clarer forfait hier au Masters 1000 de Paris- le qui sera donc num\u00e9ro 1 mondial lundi prochain et puis au sommaire d'On n'en parle ce jeudi Un guichet sp\u00e9cial naturalisation, \u00eates -vous candidat ou l'avez -vous \u00e9t\u00e9 quelles sont les d\u00e9marches \u00e0 entreprendre tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 36 on en parle, ouvre son guichet \u00e0 toutes vos questions pratiques et \u00e0 vos t\u00e9moignages pour participer, appelez d\u00e8s maintenant l'\u00e9mission au num\u00e9ro gratuit 0 800 108 208 ou postez votre message sur RTS Point CH barres oblique guichet et il est pile 8 heures de c'\u00e9tait votre journal Fouad Boukari merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-01T07:27:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17E1B52F-9E65-40EC-A6B5-469070891AFD", "internalArchiveId": "17E1B52F-9E65-40EC-A6B5-469070891AFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Le volte-face du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'assouplissement des conditions d'exportation d'armes", "publicationDate": "2018-11-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Le volte-face du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'assouplissement des conditions d'exportation d'armes (HDJ EXPORTATIONS D'ARMES) -----L'HISTOIRE DU JOUR \r\n***Notre Histoire du jour est celle d'une volte face... volte face du Conseil F\u00e9d\u00e9ral qui a renonc\u00e9 hier \u00e0 assouplir les conditions d'exportation d'armes... \r\nAu mois de juin dernier le gouvernement avait pr\u00e9sent\u00e9 un projet qui devait permettre \u00e0 l'industrie d'armement helv\u00e9tique de signer des contrats avec des pays en guerre, sous certaines conditions... Mais alors \u00e7a avait provoqu\u00e9 un sacr\u00e9 toll\u00e9 ! Au sein de la soci\u00e9t\u00e9 civile notamment... retour sur un retournement de situation assez exceptionnel... Pietro Bugnon...\r\n----HDJ ARMES 1  \r\nSauf que la soci\u00e9t\u00e9 civile, la population n'a pas vraiment \u00e9t\u00e9 sensible \u00e0 ces arguments ! La pression populaire a \u00e9t\u00e9 forte... il y avait m\u00eame un projet d'initiative pour s'opposer \u00e0 cette volont\u00e9 d'assouplissement des conditions pour exporter des armes... Pietro Bugnon...\r\n----HDJ ARMES 2  \r\nLe principal int\u00e9ress\u00e9, Johann Schneider Ammann commente cette volte face annonc\u00e9 hier...\r\n----HDJ ARMES 3  \r\nJohann Schneider Ammann le dit \"on a sous estim\u00e9 le m\u00e9contentement populaire\"... pour le contexte, il faut rappeler que c'est l'arriv\u00e9e d'Ignazio Cassis au gouvernement qui a tout chang\u00e9, qui a ouvert la voie \u00e0 cette volont\u00e9 d'assouplissement....car son pr\u00e9decesseur Didier Burkhalter l'avait toujours refus\u00e9 ! Lisa Mazzone s'exprimait \u00e0 ce propos en septembre dernier dans le journal de 19h30...\r\n----HDJ ARMES 4  \r\nLes conditions d'exportations d'armes ne seront donc pas assouplies... et puis un durcissement a m\u00eame \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu en ce qui concerne l'Arabie Saoudite....fini les exportations de mat\u00e9riel d'armement suisse vers l'Arabie Saoudite...jusqu'\u00e0 nouvel ordre Pietro Bugnon...\r\n-----HDJ ARMES 5  \r\nPietro Bugnon qui nous livrait ses explications hier soir dans notre \u00e9mission Forum.\r\n(Ce Peu D'amour) \r\n(Ce Peu D'amour)", "durationSec": 229, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9943635", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Le volte-face du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'assouplissement des conditions d'exportation d'armes / LMA_2018-11-01T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 01.11.2018"], "variantIds": ["ece-9943635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-10T03:29:28Z", "speechToTexts": ["10.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDe notre histoire du jour est celle d'une volte face volte face du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a renonc\u00e9 hier \u00e0 assouplir les conditions d'exportation d'armes au mois de juin dernier, le gouvernement avait pr\u00e9sent\u00e9 un projet qui devait permettre \u00e0 l'industrie d'armement helv\u00e9tique de signer des contrats avec des pays en guerre, sous certaines conditions mais alors \u00e7a avait provoqu\u00e9 un sacr\u00e9 toll\u00e9 au sein de la soci\u00e9t\u00e9 civile notamment, retour sur un retournement de situation assez exceptionnel, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [92%] :\r\nOui, un virage \u00e0 180 degr\u00e9s avant l'\u00e9t\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral disait prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux les craintes de l'industrie suisse de l'armement, qui r\u00e9clamait cet assouplissement, c'\u00e9tait presque une question de vie ou de mort, tant la situation \u00e9conomique de la branche \u00e9tait tendue, il s'agissait aussi argument\u00e9 encore le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de maintenir un savoir- faire helv\u00e9tiques en la mati\u00e8re une capacit\u00e9 de production pour assurer la d\u00e9fense et la s\u00e9curit\u00e9 du pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [98%] :\r\nSauf que la soci\u00e9t\u00e9 civile n'a visiblement pas \u00e9t\u00e9 sensible \u00e0 ces arguments, la pression populaire a \u00e9t\u00e9 forte, il y avait m\u00eame un projet d'initiative pour s'opposer \u00e0 cette volont\u00e9 d'assouplissement des conditions pour exporter des armes Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [93%] :\r\nOui, des dizaines de milliers de signatures r\u00e9unies en quelques jours seulement sur internet pour r\u00e9clamer l'abandon du projet, le Conseil national s'en est aussi m\u00eal\u00e9e, il a exig\u00e9 en septembre qu'on lui remette les pleins pouvoirs en mati\u00e8re d'exportation d'armes, c'en \u00e9tait trop pour le gouvernement qui a finalement d\u00e9cid\u00e9 ce matin de renoncer \u00e0 cet assouplissement sur proposition de son ministre de l'\u00c9conomie, Yoann Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [78%] :\r\nEt le principal int\u00e9ress\u00e9, Yoann Schneider Ammann justement comment\u00e9 cette volte face, annonc\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [93%] :\r\nNous revenons de pas en arri\u00e8re pour calmer la chose et continuer en produisant des armes comme on le fait depuis toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [93%] :\r\nCalmer la pol\u00e9mique, \u00e7a veut dire qu'on gros aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [88%] :\r\nC\u00e8de aux pressions de la population aux pressions du Parlement aussi, vous pouvez le dire de cette fa\u00e7on, je ne commenterais diff\u00e9remment, on a constat\u00e9 que \u00e7a vient d\u00e9favorable et pour cette raison, on a arr\u00eat\u00e9 \u00e7a ne vaut pas la peine, chez les honn\u00eates, on n'a absolument pas estim\u00e9 une telle r\u00e9action, on a vraiment sous- estim\u00e9 et pour cette raison, on se retire et on continue avec ce qui est pas accept\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [95%] :\r\nIl y a une Schneider Ammann le dit on a sous- estim\u00e9 le m\u00e9contentement populaire pour le contexte, il faut quand m\u00eame rappeler que c'est l'arriv\u00e9e d'Ignazio Cassis au gouvernement qui a tout chang\u00e9, qui a ouvert la voie \u00e0 cette volont\u00e9 d'assouplissement, car son pr\u00e9d\u00e9cesseur Didier Burkhalter l'avait toujours refus\u00e9 Lisa Mazzone s'exprimait \u00e0 ce propos, en septembre dernier dans le journal de 19 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [92%] :\r\nDerni\u00e8re all\u00e9gement de l'ordonnance sur l'exportation de mat\u00e9riel de guerre, il est clairement li\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e de monsieur Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est lui qui a fait tourner la majorit\u00e9 et qui a fait franchir cette ligne rouge inacceptable, donc voyez du mat\u00e9riel de guerre dans des pays en guerre civile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [94%] :\r\nLes conditions d'exportation d'armes ne seront donc pas assouplies et puis un durcissement, a m\u00eame \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu en ce qui concerne l'Arabie Saoudite, fini les exportations de mat\u00e9riel d'armement suisse vers l'Arabie Saoudite, jusqu'\u00e0 nouvel ordre, en tout cas, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [93%] :\r\nOui, c'est l'autre d\u00e9cision importante du jour, les livraisons vers le royaume saoudien sont gel\u00e9s r\u00e9action bien s\u00fbr \u00e0 l'affaire Khashoggi, ce journaliste assassin\u00e9 dans le consulat d'Arabie Saoudite \u00e0 Istanbul exportation bloqu\u00e9 jusqu'\u00e0 nouvel avis, \u00e9crit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement c\u00e8de aujourd'hui aux nombreuses pressions, on peut aussi y voir une manoeuvre tactique : montrer que la r\u00e9glementation actuelle permet des am\u00e9nagements, si la situation le requiert, comme avec l'Arabie Saoudite, ceci pour ne pas se faire imposer des tours de vis suppl\u00e9mentaire, ce que r\u00e9clame notamment l'initiative de rectification qui est aujourd'hui dans les starting-blocks. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [91%] :\r\nPietro Bugnon, qui nous livrait donc ses explications hier soir dans notre \u00e9mission Forum. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-01T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pitton, Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C22AE83-A6C5-4D81-A3F2-68B1EEB3D775", "internalArchiveId": "1C22AE83-A6C5-4D81-A3F2-68B1EEB3D775", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Jonas, Saint-Augustin, J\u00e9sus: attrapez-les tous!", "publicationDate": "2018-11-01T00:00:00Z", "summary": "L'application Follow JC Go, inspir\u00e9e de Pokemon Go, a pour but d'\u00e9vang\u00e9liser les jeunes scotch\u00e9s sur leur smartphone. Ce jeu pros\u00e9lytiste a \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 par le pape qui voit d'un bon oeil l'association entre technologie et \u00e9vang\u00e9lisation.\r\n\r\n* * RTSreligion - Jonas, Saint-Augustin, J\u00e9sus: attrapez-les tous! (RTS RELIGION 01.11 JONAS, SAINT-AUGUSTIN, JESUS...ATTRAPEZ-LES TOUS!)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n------Chronique RTSreligion : Jonas, Saint Augustin, J\u00e9sus. ?Attrapez-les tous?!\r\n*** C'est l'heure maintenant de notre Chronique RTSreligion avec vous Guillaume Henchoz....une chronique que vous avez quand m\u00eame intitul\u00e9 \"Jonas, Saint Augustin, J\u00e9sus...attrapez les tous\"...oui vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un c\u00e9l\u00e8bre dessin anim\u00e9 et jeu vid\u00e9o.... puisque vous nous pr\u00e9sentez une nouvelle application inspir\u00e9e de Pokemon Go. Cette appli a pour but d'\u00e9vang\u00e9liser les jeunes scotch\u00e9s sur leur smartphone. \r\nGH : \u00c7a s'appelle Follow JC Go. C'est l'oeuvre d'une quarantaine de codeurs, th\u00e9ologiens et webdesigners. C'est m\u00eame adoub\u00e9 par le pape qui trouve que c'est une bonne id\u00e9e d'associer technologie et \u00e9vang\u00e9lisation.\r\n***Bon. et pratiquement, \u00e7a marche comment cette appli\u00a0? \r\nLe principe est le m\u00eame que celui de Pokemon Go. Vous ouvrez l'appli, activez la g\u00e9olocalisation et vous vous mettez en chasse de cr\u00e9atures bizarres qui apparaissent sur votre \u00e9cran. Sauf que vos cibles, ce ne sont pas Pikachu, Salam\u00e8che, Bulbizarre ou Carabaffe mais J\u00e9sus, Saint Augustin, Saint J\u00e9r\u00f4me ou Jonas. C'est un poil moins kawai - moins chou -. mais c'est chr\u00e9tien-compatible. \r\n***Ok. et une fois qu'on a une cible en visuel, on la capture comment\u00a0?\r\nPas de Pok\u00e9ball pour targetter vos saints. Une fois que vous \u00eates proches de la cible, elle vous pose une question et si vous r\u00e9pondez correctement, vous l'attrapez, elle rejoint votre \u00ab\u00a0team \u00e9vang\u00e9lique\u00a0\u00bb. Tenez. Hier soir, je sors de la radio j'allume l'appli je tombe sur Saint Paul qui s'appr\u00eate, lui aussi, \u00e0 prendre le m\u00e9tro. il me demande si la citation suivante est bien de lui\u00a0 \u00abJe suis venu non pour juger le monde, mais pour sauver le monde.\u00bb Et moi . qu'est-ce que lui r\u00e9ponds\u00a0?? Hein\u00a0??. \r\n***HAHAHA MAIS J'EN SAIS RIEN GUILLAUME \r\n. Une fois que vous avez captur\u00e9 vos Saints et autres figures bibliques, il faut les nourrir et les entretenir. Vous avez donc besoin de cr\u00e9dits sous la forme de pain et d'eau b\u00e9nite virtuels que vous pouvez obtenir en vous rendant dans de vraies Eglises localis\u00e9es sur la carte de l'appli ou en priant \u00e0 proximit\u00e9 de vrais h\u00f4pitaux. \r\n*** Quel est l'objectif de cette appli\u00a0?\r\nEvang\u00e9liser\u00a0! Evang\u00e9liser les jeunes qui ne sont jamais loin de leur smartphone\u00a0! Les reconnecter \u00e0 la religion par le biais des nouvelles technologies\u00a0!!!\r\n***Et \u00e7a marche\u00a0?\r\nMouaifff . Difficile \u00e0 dire... L'appli vient d'\u00eatre lanc\u00e9e. Elle est pour l'instant disponible qu'en espagnol. Des versions anglaise, fran\u00e7aise, italienne et portugaise sont dans les tuyaux.\u00a0 Le but de la fondation Ramon Par\u00e9 qui est \u00e0 l'origine de ce projet c'est de cr\u00e9er le buzz avec cette appli lors des Journ\u00e9es mondiales de la Jeunesse qui se tiendront d\u00e9but 2019 au Panama. Mais voil\u00e0 . Pokemon Go a fait un gros buzz pendant\u00a0 quelques mois en 2016 avant de chuter. Follow JC Go arrive un peu tard et puis franchement, si vous avez le choix entre attraper un l\u00e9zard volant multicolore ou un vieux barbu, vous choisissez quoi, vous .. Hein\u00a0???", "durationSec": 177, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9962096", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Jonas, Saint-Augustin, J\u00e9sus: attrapez-les tous!", "RTSreligion (vid\u00e9o) - Jonas, Saint-Augustin, J\u00e9sus: attrapez-les tous!", "RTSreligion - Jonas, Saint-Augustin, J\u00e9sus: attrapez-les tous! / LMA_2018-11-01T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Jonas, Saint-Augustin, J\u00e9sus: attrapez-les tous! / LMA_2018-11-01T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["L'application Follow JC Go, inspir\u00e9e de Pokemon Go, a pour but d\u2019\u00e9vang\u00e9liser les jeunes scotch\u00e9s sur leur smartphone. Ce jeu pros\u00e9lytiste a \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 par le pape qui voit d'un bon oeil l'association entre technologie et \u00e9vang\u00e9lisation.", "L'application Follow JC Go, inspir\u00e9e de Pokemon Go, a pour but d\u2019\u00e9vang\u00e9liser les jeunes scotch\u00e9s sur leur smartphone. Ce jeu pros\u00e9lytiste a \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 par le pape qui voit d'un bon oeil l'association entre technologie et \u00e9vang\u00e9lisation.", "L'application Follow JC Go, inspir\u00e9e de Pokemon Go, a pour but d\u2019\u00e9vang\u00e9liser les jeunes scotch\u00e9s sur leur smartphone. Ce jeu pros\u00e9lytiste a \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 par le pape qui voit d'un bon oeil l'association entre technologie et \u00e9vang\u00e9lisation."], "variantIds": ["ece-9943648", "ece-9943642"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-10T03:29:28Z", "speechToTexts": ["10.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn va passer \u00e0 notre chronique RTS religion et figurez -vous qu'on reste dans le domaine des jeux vid\u00e9o avec vous Guillaume Henchoz une chronique que vous avez quand m\u00eame intitul\u00e9 Jonas Saint-Augustin J\u00e9sus attrapez -les tous, oui, vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un c\u00e9l\u00e8bre dessin anim\u00e9 et jeu vid\u00e9o puisque vous nous pr\u00e9sentez une nouvelle application inspir\u00e9e de Pok\u00e9mon Go cette Appli a pour but d'\u00e9vang\u00e9liser les jeunes scotch\u00e9s sur leur smartphone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [84%] :\r\nEh oui, Agathe, \u00e7a s'appelle Follow JC Go un JC pour J\u00e9sus-Christ celle d'Oeuvres d'une quarantaine de C\u00f4te d'heures th\u00e9ologiens web designers, c'est m\u00eame adoub\u00e9 par le pape le pape qui trouve que ben c'est une bonne id\u00e9e d'associer technologie et \u00e9vang\u00e9lisation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [79%] :\r\nBon, et pratiquement comment est -ce qu'elle fonctionne cette Appli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [84%] :\r\nAlors, le principe est le m\u00eame que celui de Pok\u00e9mon Go, hein, vous ouvrez l'Appli vous activez la g\u00e9olocalisation et vous vous mettez en chasse de cr\u00e9atures bizarres qui apparaissent sur votre \u00e9cran, sauf que l\u00e0, vos cibles, c'est pas Pikachu \u00e7a la m\u00e8che Bull bizarre ou Karaba plut\u00f4t J\u00e9sus, Saint Augustin, Saint J\u00e9r\u00f4me ou Jonas \u00e7a pour un poil moins qu'Hawa\u00ef c'est moins chaud mais bon contrairement \u00e0 Pok\u00e9mon, Pok\u00e9mon Go ce chr\u00e9tien compatible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [88%] :\r\nEst ce que d\u00e8s qu'on a une cible en fait on on la capture comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [91%] :\r\nAlors pas Kaboul pour tard vos une fois que vous \u00eates proches de la cible, elle vous pose une question : et si vous r\u00e9pondez correctement, vous l'attrapez elle rejoint alors votre Team \u00e9vang\u00e9lique Tony hier soir moi je sors de la radio j'allume l'Appli, je tombe sur Mo\u00efse qui s'appr\u00eate lui aussi \u00e0 prendre le m\u00e9tro, il me demande si la citation suivante bien de lui, oh mon Dieu, mon Dieu, pourquoi m'as -tu abandonn\u00e9 et moi je lui r\u00e9ponds quoi Agathe sera un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [81%] :\r\nBah j'esp\u00e8re d\u00e9j\u00e0 que vous l'avez dit bonjour, si vous avez creus\u00e9s Mo\u00efse qui allait prendre le m\u00e9tro mais au ch\u00f4mage, moi je suis assez riche n\u00e9o- clean id\u00e9e aucune id\u00e9e, aucune id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [88%] :\r\nOui, mauvaise r\u00e9ponse : voil\u00e0, vous venez de perdre Mo\u00efse c'\u00e9tait J\u00e9sus, bon, une fois que vous avez captur\u00e9 vos Saints et autres figures bibliques, h\u00e9 bien il va falloir les nourrir et pas falloir les entretenir, vous avez donc besoin de cr\u00e9dits de cr\u00e9dits sous la forme de pain et d'eau b\u00e9nite virtuels que vous pouvez obtenir en vous rendant dans de vrais \u00e9glise g\u00e9olocalis\u00e9s sur la carte de l'Appli, ou alors en priant oui en priant \u00e0 proximit\u00e9 de vrais h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [94%] :\r\nC'est des Tamagotchi en fait bon alors l'objectif de cette, de cette application Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [90%] :\r\nIl est l'objectif c'est \u00e9vang\u00e9liser \u00e0 date \u00e9vang\u00e9liser les jeunes qui ne sont jamais loin de leur smartphone Les reconnecter \u00e0 la religion, par le biais des nouvelles technologies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [89%] :\r\nMerci beaucoup Guillaume Henchoz pour ah oui, non, non, mais non, je veux quand m\u00eame vous demander ce que \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [91%] :\r\nOui, \u00e7a marche, \u00e7a marche, c'est difficile \u00e0 dire, en fait, l'Appli vient d'\u00eatre lanc\u00e9e pour nous ce temps n'est disponible qu'en espagnol, il y a des versions fran\u00e7aises, italiennes, portugaises, qui sont dans les tuyaux, le but de la fondation Ramon Par\u00e9, qui \u00e0 l'origine de ce projet \u00e7a de cr\u00e9er le boeuf avec cette Appli lors des Journ\u00e9es mondiales de la jeunesse qui se tiendront d\u00e9but 2000 19 au Panama, mais bon voil\u00e0 Pok\u00e9mon Go, \u00e7a c'est un gros bus pendant quelques mois en 2016 et puis apr\u00e8s, ben \u00e7a peut chuter Follow JC Go \u00e7a arrive un peu tard et puis franchement, si vous avez le choix entre attraper un l\u00e9zard volant multicolore ou un vieux barbu, vous choisissez quoi vous attendez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [82%] :\r\nVieux barbu monsieur merci beaucoup Guillaume hanche. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-01T08:23:54Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D3F6B67-B354-48B6-8B34-5A38FBFCACBA", "internalArchiveId": "5D3F6B67-B354-48B6-8B34-5A38FBFCACBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Remo L\u00fctolf, pr\u00e9sident du conseil d'administration de Ruag;Boukari, Fouad;Luc Andr\u00e9;Johann Bihr, Responsable du bureau Europe pour Reporters sans fronti\u00e8res\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/CF - INDUSTRIE ARMEMENT PI) Face \u00e0 la lev\u00e9e de boucliers tant au sein des parlementaires que de l'opinion publique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral renonce : la Suisse n'exportera pas d'armes vers les pays en conflit arm\u00e9 interne. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 hier d'abandonner son projet. \r\nUne initiative populaire aurait pu \u00eatre lanc\u00e9e pour le contrecarrer.... \r\nMarc Menichini, la d\u00e9cision du gouvernement braque l'industrie de l'armement et notamment Ruag, l'entreprise de la Conf\u00e9d\u00e9ration... \r\n  1'15\r\nLa Suisse qui par ailleurs ne livrera plus pour l'instant de pi\u00e8ces de rechange d'armes \u00e0 l'Arabie saoudite. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 hier des mesures prises par le SECO, le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie apr\u00e8s l'affaire Khashoggi.\r\n((M\u00eame si la direction de Ruag respecte la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle redoute un s\u00e9rieux affaiblissement du secteur en Suisse. Remo L\u00fctolf est le nouveau pr\u00e9sident du conseil d'administration de Ruag:\r\nSON\r\nTRAD:Actuellement, nos concurrents \u00e9trangers b\u00e9n\u00e9ficient de meilleures conditions cadres par rapport \u00e0 nous pour exporter du mat\u00e9riel de guerre. Il est donc tr\u00e8s difficile de les concurrencer sur des projets d'armement au niveau international. Alors si ces conditions cadres d\u00e9savantageuses ne changent pas en Suisse, nos entreprises seront contraintes de partir \u00e0 l'\u00e9tranger pour leurs affaires, il pourrait donc y avoir des pertes d'emplois en Suisse.\r\nAutre risque \u00e0 terme selon Remo L\u00fctolf: la perte de comp\u00e9tences dans les technologies de la d\u00e9fense. Un savoir faire qu'il estime pourtant essentielle pour garantir la d\u00e9fense et la s\u00e9curit\u00e9 du pays.Si pour Ruag, ce volte face du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'aura aucun impact significatif sur ses activit\u00e9s, il n'en sera pas forc\u00e9ment de m\u00eame pour de nombreuses autres entreprises helv\u00e9tiques actives dans les exportations de mat\u00e9riel de guerre.\r\nCes derni\u00e8res se pr\u00e9parent d\u00e9j\u00e0 au prochain combat: bloquer les v\u00e9ll\u00e9it\u00e9s de la gauche, exprim\u00e9es ces derni\u00e8res heures, pour durcir le r\u00e9gime d'exportations d'armes.))\r\n(Bve Arabie Saoudite) *** Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain affirme lui ne pas \u00eatre partisan d'une limitation des ventes d'armes au royaume saoudien.\r\nCe qui n'empeche pas son chef de la diplomatie Mike Pompeo d'adopter un ton plus dur vis \u00e0 vis de son alli\u00e9 saoudien... \r\nLe meurtre du journaliste saoudien Jamal Khashoggi au consulat de son pays \u00e0 Istanbul constitue \"une infraction aux r\u00e8gles du droit international\" dit-il. \r\nCe commentaire intervient alors que le parquet turc a d\u00e9voil\u00e9 hier les circonstances du meurtre .\r\nSelon le procureur il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 le 2 octobre par \"strangulation\" d\u00e8s son entr\u00e9e au consulat, avant que son corps ne soit d\u00e9membr\u00e9 sur place.\r\nEt alors que Washigton a demand\u00e9 \u00e0 Ryad un cessez-le-feu au Yemen et des n\u00e9gociations de paix... L'arbaie Saoudite  \u00e0a nnonc\u00e9 hier l'envois de renfort militaire \u00e0 Hode\u00efda.\r\n(Bve Macron 100e) \"Le moment que nous vivons ressemble \u00e0 l'entre-deux-guerres.\" \r\nCe sont les mots d'Emmanuel Macron dans un entretien accord\u00e9 au journal Ouest-France...\r\nLe pr\u00e9sident francais se dit \"frapp\u00e9\" par la ressemblance entre la situation actuelle en Europe et celle des ann\u00e9es 30. \r\nFace \u00e0 ce constat, il appelle \u00e0 \"\u00eatre lucide\" et \u00e0 \"r\u00e9sister\" dit-il.\r\nEmmanuel Macron  qui s'appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer le centenaire de la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale d\u00e9s dimanche \u00e0 Strasbourg avec son homologue allemand Frank-Walter Steinmeier...\r\nSuivra ensuite la c\u00e9r\u00e9monie du 11-Novembre en pr\u00e9sence d'une centaine de dirigeants du monde entier.\r\n(15/ALL/PORTRAIT FRIEDRICH MERZ PA) *** A peine ouverte la succession d'Angela Merkel \u00e0 la t\u00eate de la CDU bat d\u00e9j\u00e0 son plein. \r\nTrois candidats se sont d\u00e9clar\u00e9s et parmi eux Friedrich Merz, l'actuel chef du conseil de surveillance du fonds d'investissement Blackrock en Allemagne. \r\nLe conservateur traditionnel a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 du pouvoir par Angela Merkel voil\u00e0 une quinzaine d'ann\u00e9es. Il tient l'occasion de prendre sa revanche. Luc ANDRE\r\n   53''\r\n((L'antagonisme entre les deux personnages remonte \u00e0 2002. Friedrich Merz est alors le chef des d\u00e9put\u00e9s conservateurs au Bundestag. Angela Merkel le met sur la touche pour asseoir son autorit\u00e9 au sein de la CDU . Priv\u00e9 d'ambitions nationales, l'avocat finit par partir en 2009 valoriser son carnet d'adresses dans le priv\u00e9.\r\naujourd'hui, Friedrich Merz pr\u00f4ne  un retour aux valeurs traditionnelles de la CDU pour reconqu\u00e9rir les \u00e9lecteurs . Une rupture avec la ligne centriste d'Angela Merkel \r\nCe positionnement s\u00e9duit \u00e0 la CDU et dans l'opinion. Deux sondages placent d\u00e9j\u00e0 Friedrich Merz en t\u00eate pour l'\u00e9lection pr\u00e9vue d\u00e9but d\u00e9cembre.\r\nIl dit n'avoir aucune rancune et \u00eatre pr\u00eat \u00e0 travailler avec Angela Merkel. Mais on peut s'interroger sur le futur de la grande coalition, d'autant que le SPD ne le porte pas dans son coeur.  \r\nLa sortie du bois de Friedrich Merz fait aussi   un malheureux: Jens Spahn, aussi en lice pour le poste. Le ministre de la Sant\u00e9 \u00e9tait jusque l\u00e0 l'unique chef de file des conservateurs traditionnels.\r\nLuc Andr\u00e9, POUR RTS INFO, Berlin))\r\n(Bve parapl\u00e9giques) Une neuro-technologie de pointe concue \u00e0 Lausanne permet \u00e0 3 personne parapl\u00e9giques de se remettre \u00e0 marcher...\r\nCette recherche de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne et du Chuv fait l'objet de deux articles publi\u00e9s, hier dans les revue Nature et Nature neuroscience.\r\nJusque-l\u00e0, des \u00e9tudes am\u00e9ricaines avaient permis \u00e0 des patients de faire quelques pas avec des aides \u00e0 la marche, mais uniquement avec une stimulation continue.\r\nAvec cette exp\u00e9rience, c'est la premi\u00e8re fois que des patients parviennent \u00e0 marcher en l'absence de simulation.\r\n(09/EPFZ/LICENCIEMENT PROF PA) *** Dans un tout autre domaine... L'EPFZ, veut se s\u00e9parer de la professeure d'astronomie accus\u00e9e de mobbing. \r\nLa haute \u00e9cole zurichoise a annonc\u00e9 hier qu'elle engageait un processus de licenciement contre l'enseignante. \r\nSes agissements avaient entra\u00een\u00e9 la fermeture de l'Institut d'astronomie. \r\nLes conclusions de l'enqu\u00eate administrative \u00e9voquent je cite un \"comportement grave et d\u00e9loyal sur une longue p\u00e9riode\". \r\nMais  Alain Arnaud. la principale int\u00e9ress\u00e9e estime que la victime, c'est elle. \r\n  50'' \r\n((Je suis victime de la soif de vengeance d'une de mes doctorantes, et aussi des luttes de pouvoirs \u00e0 la t\u00eate de l'EPFZ. Voil\u00e0 ce que fait savoir la professeure via son avocat. Pas question d'accepter un licenciement, alors qu'elle juge son travail et son comportement en tous points irr\u00e9prochables. Les conclusions de l'enqu\u00eate sont tout autres. Elles confirment les griefs des candidats au doctorat : mobbing, abus de pouvoir, graves conflits personnels, d\u00e9pendances et comportement clanique. Des reproches suffisamment graves pour justifier l'ann\u00e9e derni\u00e8re la dissolution pure et simple de l'institut d'astronomie, et la suspension de ses deux responsables, la professeure incrimin\u00e9e et son mari. Entretemps, une \u00e9tude men\u00e9e \u00e0 l'EPFZ a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que les cas de mobbing ressentis ou av\u00e9r\u00e9s sont monnaie courante au sein de l'institution. Qui envisage la mise en place de plusieurs mesures pour y rem\u00e9dier. Par exemple sur la base de ce qui se fait d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps \u00e0 l'EPFL.))\r\n(Bve Hansj\u00f6rg Wyss) Un milliard de dollars offert pour la protection de l'environnement \r\nC'est le don l'entrepreneur et m\u00e9c\u00e8ne suisse Hansj\u00f6rg Wyss au travers de sa fondation. \r\nL'argent servira \u00e0 prot\u00e9ger des zones terrestres ou maritimes pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'air et de l'eau.\r\nDans une lettre ouverte publi\u00e9e hier dans le New York Times, le Bernois de 83 ans, qui vit sur la c\u00f4te est des Etats-Unis, pr\u00e9cise qu'il fera don de cette somme au cours des dix prochaines ann\u00e9es. \r\nIl appelle \u00e0 cr\u00e9er des parcs nationaux, des r\u00e9serves naturelles ou des aires marines prot\u00e9g\u00e9es afin de mieux pr\u00e9server ces zones.\r\n(TF5/RUSSIE CENSURE INTERNET PI) *** La Russie fait un pas suppl\u00e9mentaire dans la censure de l'internet.\r\nDepuis un mois, les g\u00e9ants du web sont passibles d'amende s'ils ne rendent pas invisibles les sites bloqu\u00e9s... \r\nLe principal moteur de recherche en Russie, Yandex, a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9-r\u00e9-f\u00e9rencer ces sites interdits en Russie...\r\nC'est ce qu'a observ\u00e9 Reporters sans fronti\u00e8res. Isabelle Cornaz.\r\n   1'34\r\n((Jusqu'en 2012, l'internet russe jouissait d'une grande libert\u00e9... mais depuis quelques ann\u00e9es le pouvoir multiplie les lois r\u00e9pressives. Elles sont rarement applicables mais ce sont autant de leviers de pression pour pousser les g\u00e9ants du net dans l'ill\u00e9galit\u00e9. dans l'espoir de le faire c\u00e9der. \r\nUne des derni\u00e8res lois en date est celle qui exige des moteurs de recherche qu'ils fassent dispara\u00eetre de leurs r\u00e9sultats les liens des sites bloqu\u00e9s, sous peine d'amende. Johann Bihr, Responsable du bureau Europe \u00e0 Reporters sans fronti\u00e8res :\r\nSON 1  \r\nYandex est le moteur de recherche le plus populaire en Russie. Depuis quelques jours, un m\u00e9dia opposition, bloqu\u00e9 depuis 2014, grani ru, a remarqu\u00e9 que ses contenus avaient disparu des r\u00e9sultats de recherches sur yandex actualit\u00e9. La RTS a not\u00e9 que d'autres sites censur\u00e9s sont \u00e9galement invisibles. Yandex n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 nos questions, mais semble donc appliquer la nouvelle loi.  D'autres g\u00e9ants du net r\u00e9sistent encore. Johann Bihr : \r\nSON 2\r\nLe g\u00e9ant am\u00e9ricain est sous pression croissante des autorit\u00e9s russes. En septembre, elles ont laiss\u00e9 entendre qu'elle pourrait accuser google d'interf\u00e9rence dans les \u00e9lections en Russie, comme en miroir des accusations outre-Atlantique.))\r\n(Bve Route du Rhum) \"L'assistance \u00e0 personne en danger n'est pas un crime, c'est un devoir\"... \r\nIls s'appellent Fran\u00e7ois Gabart, Kito de Pavant, Alexia Barrier, ou encore Romain Pilliard et Luke Berry. \r\nTous ces skippers ont d\u00e9cid\u00e9 de soutenir l'Aquarius dans sa course contre la montre pour retourner en mer sauver des vies...\r\nAu total Sept skippers porteront les couleurs de l'ONG SOS MEDITERRANEE lors de la 11e \u00e9dition de la Route du Rhum - Destination Guadeloupe dont le grand d\u00e9part sera donn\u00e9 aux 123 marins participants ce dimanche \u00e0 Saint-Malo en Bretagne.", "durationSec": 67, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9943655", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2018-11-01T06:30:19_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2018-11-01T06:30:19_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9943686", "ece-9943655"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-10T02:02:25Z", "speechToTexts": ["10.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLondres aurait trouv\u00e9 un accord avec l'Union europ\u00e9enne sur les march\u00e9s financiers post- Brexit, c'est le journal britannique de Times qui l'annonce ce matin, cet accord devrait permettre au secteur financier britannique de conserver l'acc\u00e8s au march\u00e9 unique de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Londres, les explications de Marina d'Arras, c'\u00e9tait l'un des points de friction entre l'UE et le Royaume-Uni, tous 2 voulant pr\u00e9server leurs int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et financiers avec d'un c\u00f4t\u00e9, les pro- Brexit, souhaitant une coupure nette entre Londres et Bruxelles et de l'autre, les pro- europ\u00e9ens souhaitant conserver l'acc\u00e8s au march\u00e9 unique, cet accord permettrait un r\u00e9gime d'\u00e9quivalence \u00e9largie, une sorte de reconnaissance mutuelle ou Londres et Bruxelles aurait r\u00e9ciproquement reconnues leurs r\u00e8gles financi\u00e8res pour permettre un large acc\u00e8s \u00e0 leurs march\u00e9s respectifs, cela se rapproche de ce que le secteur financier britannique souhaitait le gouvernement a annonc\u00e9 hier qu'il \u00e9tait tr\u00e8s proche de trouver un accord global sur le Brexit esp\u00e9rait pouvoir finaliser cela d'ici le 21 novembre mais avec seulement 149 jours restant avant la sortie officielle du Royaume-Uni de l'UE, il reste encore des points importants \u00e0 r\u00e9gler, notamment le probl\u00e8me de la fronti\u00e8re avec l'Irlande du Nord, Marina d'Arras pour rtsinfo Londres. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-01T08:45:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Luc, Andr\u00e9", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA976AB4-776E-4FF0-A2D3-BB635FDD7C84", "internalArchiveId": "EA976AB4-776E-4FF0-A2D3-BB635FDD7C84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Enfants mourants au Yemen, des photos interdites", "publicationDate": "2018-11-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - Enfants mourants au Yemen, des photos interdites (PHOTO 01.11 FILLETTE MOURANTE AU YEMEN) -----SI LA PHOTO EST BONNE : \u00ab\u00a0Enfants mourants au Yemen, des photos interdites\u00a0\u00bb\r\n***6H11.... notre chronique image, avec cette photo....dure ! tr\u00e8s dure m\u00eame....c'est une petite fille, squelettique, allong\u00e9e sur un lit d'h\u00f4pital....Ca se passe au Y\u00e9men...mais cette photo a \u00e9t\u00e9 interdite, \u00e0 cause d'une histoire d'algorithmes...  Une histoire que nous raconte Pierre-Etienne Joye...\r\n  1'53 \r\n***Une photo \u00e0 retrouver sur notre site  rts.ch et sur les r\u00e9seaux sociaux: . ...#laMatinaleRTS...\r\n((L'image fait mal au ventre et au cour. On en a pourtant vu \u00e0 de nombreuses reprises. Un regard absent, d\u00e9gag\u00e9, tourn\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9. Un corps qui n'a plus que la peau sur des os qu'on devine\u00a0 que trop bien. Ce sont les c\u00f4tes \u00a0saillantes, presque d\u00e9nu\u00e9es \u00a0de chairs vives qui sautent au yeux. \u00a0Passons sur la description minutieuse\u00a0 de la photo. Tout le monde a compris. Parlons plut\u00f4t du contexte.\r\nClic\r\nCette photo\u00a0? Elle a \u00e9t\u00e9 prise et publi\u00e9e depuis \u00e0 peine quelque jours. Publi\u00e9e en Une du NewYork Times. La l\u00e9gende\u00a0? Amal Hussain, 7 ans, en train de lentement mourir de faim. Le quotidien am\u00e9ricain veut ainsi rompre avec\u00a0 une certaine retenue souvent de mise quand il s'agit d'illustrer des sujets d\u00e9licats. Et susciter un prise de conscience. Tr\u00e8s bien. Ce n'est pourtant \u00a0pas une premi\u00e8re. Mais ily a une nouvelle donne. Celle \u00a0des r\u00e9seaux sociaux. Pendant de nombreuses heures, les internautes\u00a0 ont \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s par Facebook de partager l'article du New York Times. En cause, non pas l'article, mais cette photo justement. La fillette en Une du quotidien nord am\u00e9ricain\u00a0 enfreindrait les r\u00e8gles du r\u00e9seau social. Non pas \u00e0 propos de la duret\u00e9 glaciale du clich\u00e9, pour autant pertinente. Non, Parce que la photo montre un fillette d\u00e9nud\u00e9e.Encore une fois, ce sont les exc\u00e8s \u00a0de la politique de mod\u00e9ration \u00a0de Facebook qui ont d'abord parl\u00e9. Pas des juges, , pas des censeurs , ni des \u00e9valuateurs humains, non, des algorithmes qui d\u00e9cident de la publication ou non d'une photo \u00e0 caract\u00e8re tendancieux. Le fin mot de l'histoire\u00a0? Comme d'habitude. Comme lors de clich\u00e9s sans aucune \u00e9quivoque possible., qui ont fait date dans l'histoire avec un grand H, triste ou jubilatoire. Comme le nu de Courbet ou la photo du la fillette courant nue apr\u00e8s un bombardement au Napalm lors de la guerre du Vietman. \u00a0A chaque fois, Face book a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses et restaur\u00e9 sur sa platefrome les images\u00a0 et les messages concern\u00e9s. Mais ce n'est pas l'algorithme\u00a0 qui a pris les d\u00e9cisions de faire machine arri\u00e8re. ))\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9943640", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Enfants mourants au Yemen, des photos interdites", "Si la photo est bonne - Enfants mourants au Yemen, des photos interdites / LMA_2018-11-01T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Enfants mourants au Yemen, des photos interdites / LMA_2018-11-01T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9943652", "ece-9943640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-10T02:01:17Z", "speechToTexts": ["10.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMaintenant, avec cette photo, une photo dur tr\u00e8s, tr\u00e8s dur m\u00eame, c'est une petite fille squelettiques allong\u00e9 sur un lit d'h\u00f4pital, \u00e7a se passe au Y\u00e9men, mais cette photo a \u00e9t\u00e9 interdite \u00e0 cause d'une histoire d'algorithmes, une histoire que nous raconte Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [94%] :\r\nL'image fait mal au ventre et au coeur, on en a pourtant vu \u00e0 de nombreuses reprises en regard absent d\u00e9gag\u00e9 tourn\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9, un record qui n'a plus que la peau sur des on qu'on devine que trop bien, ce sont les c\u00f4tes saillantes presque d\u00e9nu\u00e9es de chairs vives qui sautent aux yeux, passons sur la description minutieuse de la photo, tout le monde a compris, parlons plut\u00f4t du contexte cette photo, elle a \u00e9t\u00e9 prise et publi\u00e9e depuis \u00e0 peine quelques jours publi\u00e9 en Une du New York Times, la l\u00e9gende Amal Hussain 7 ans en train de lentement mourir de faim, le quotidien am\u00e9ricain veut ainsi rompre avec une certaine retenue, souvent de mise quand il s'agit d'illustrer des sujets d\u00e9licats et susciter une prise de conscience tr\u00e8s bien, ce n'est pourtant pas une premi\u00e8re mais il y a une nouvelle donne, celle des r\u00e9seaux sociaux pendant de nombreuses heures, les internautes ont \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s par Facebook de partager l'article du New York Times en cause non pas l'article, mais cette photo justement la fillette en Une du quotidien Nord-Am\u00e9ricains enfreindrait les r\u00e8gles du r\u00e9seau social, non pas \u00e0 propos de la duret\u00e9 glaciale du clich\u00e9 pour autant pertinente non parce que la photo montre une fillette d\u00e9nud\u00e9, encore une fois, ce sont les exc\u00e8s de la politique de mod\u00e9ration de Facebook qui ont d'abord parl\u00e9 par des juges, pas des censeurs, ni des \u00e9valuateurs humains non des algorithmes qui d\u00e9cident de la publication ou non d'une photo \u00e0 caract\u00e8re tendancieux le fin mot de l'histoire, comme d'habitude, comme lors de clich\u00e9s sans aucune \u00e9quivoque possible qui ont fait date dans l'histoire avec un grand H triste ou jubilatoire comme le nu de Courbet o\u00f9 la photo de la fillette courant nue apr\u00e8s un bombardement au napalm, lors de la guerre au Vietnam, chaque fois, Facebook a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses restaurer sa plateforme des images et les messages concern\u00e9s, mais ce n'est pas l'algorithmes qui a pris les d\u00e9cisions de faire machine arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [100%] :\r\nPierre-\u00c9tienne Joye. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-01T06:09:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 5800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 248oulxOsjj3KP3vmFBCIxy4joZ9"}]