[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=11500&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=11525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=11475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-5844BA21-BD79-4C89-AC24-0BFAE2920CED", "internalArchiveId": "5844BA21-BD79-4C89-AC24-0BFAE2920CED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Staphylococcus epidermidis: la bact\u00e9rie qui se propage dans les h\u00f4pitaux du monde entier", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "Le Staphylocoque epidermidis, une bact\u00e9rie r\u00e9sistante \u00e0 tous les antibiotiques, serait en train de se r\u00e9pandre dans les h\u00f4pitaux du monde entier sans \u00eatre d\u00e9tect\u00e9e. Une \u00e9tude effectu\u00e9e par des chercheurs \u00e0 l'Universit\u00e9 de Melbourne en Australie et r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 partir d'\u00e9chantillons provenant d'une centaine d'\u00e9tablissements de 24 pays tire la sonnette d'alarme. Didier Pittet, m\u00e9decin-chef du Service de pr\u00e9vention et contr\u00f4le de l'infection aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG) et directeur du Centre collaborateur pour l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 (OMS) pour la s\u00e9curit\u00e9 des soins, est au micro de St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz.", "durationSec": 1418, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9791125", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Staphylococcus epidermidis: la bact\u00e9rie qui se propage dans les h\u00f4pitaux du monde entier / CQFD_2018-09-05T10:06:00_sequence-1", "CQFD du 05.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le Staphylocoque epidermidis, une bact\u00e9rie r\u00e9sistante \u00e0 tous les antibiotiques, serait en train de se r\u00e9pandre dans les h\u00f4pitaux du monde entier sans \u00eatre d\u00e9tect\u00e9e. Une \u00e9tude effectu\u00e9e par des chercheurs \u00e0 l'Universit\u00e9 de Melbourne en Australie et r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 partir d'\u00e9chantillons provenant d'une centaine d'\u00e9tablissements de 24 pays tire la sonnette d'alarme. Didier Pittet, m\u00e9decin-chef du Service de pr\u00e9vention et contr\u00f4le de l'infection aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG) et directeur du Centre collaborateur pour l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 (OMS) pour la s\u00e9curit\u00e9 des soins, est au micro de St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz."], "variantIds": ["ece-9791125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-07T18:49:28Z", "speechToTexts": ["07.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nCQFD tendez bien l'oreille, voici en sont assez \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [74%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi on l'approuve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [93%] :\r\nSont assez \u00e9tonnant d'autant plus quand on sait qu'il s'agit du son \u00e9mis par le poisson- crapaud r\u00e9\u00e9couter un coup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [82%] :\r\nBen poisson- crapaud qui fait \u00e7a, je trouve que redire, vous le savez, prendrait mais pas Pasqua. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [87%] :\r\nVous ne le saviez peut-\u00eatre pas, mais voil\u00e0, les poissons communiquent par des Song Bastien Confino il y a 10 jours, vous \u00e9tiez en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise pour suivre l'exp\u00e9dition de Paul, nouveau volet aujourd'hui des recherches par un de Paul, on l'\u00e9coute des poissons oui alors \u00e7a, c'est un projet un peu annexe pour cette exp\u00e9dition scientifique qui se concentre essentiellement sur les coraux et les grands requins, on en a parl\u00e9 ces derni\u00e8res semaines dans CQFD, cela \u00e9tant dit, des chercheurs du Crioc le Centre de recherche insulaire et observatoire de l'environnement \u00e0 Moorea a saisi l'opportunit\u00e9 de cette exp\u00e9dition pour monter une nouvelle exp\u00e9rience destin\u00e9e \u00e0 \u00e9couter les poissons nord de Paul offre en fait des capacit\u00e9s de plong\u00e9e profonde \u00e0 120 m\u00e8tres de profondeur, or les scientifiques qui \u00e9coute les poissons ne savent pas grand- chose de la communication entre poissons \u00e0 ces profondeurs d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat des bio- acousticien du Crioc pour Anders de Paul, les bio- acousticien oui alors les vieux le bio- acousticien, ce sont des biologistes qui elle s'occupe de la communication acoustique entre les animaux et en l'occurrence entre les poissons David les qui nient et l'Inde, biologiste marin, chercheur au cri Aube. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:39) [86%] :\r\nOn se d\u00e9veloppe maintenant depuis 18 ans l'acoustique, c'est-\u00e0-dire le monde du silence, la fameuse phrase de Jacques, Yves Cousteau mais c'est un mythe, malheureusement, malgr\u00e9 tout le respect que l'on a pour Jacques, Yves Cousteau, il savait que les mammif\u00e8res communiqu\u00e9 mammif\u00e8res marins cependant les poissons et le savais pas donc depuis 18 ans avec \u00c9ric part enti\u00e8re on monde qu'il a de plus en plus d'esp\u00e8ces de poissons qui communiquent parce que, pour attirer le mot la femelle ordonne la reproduction parce qu'il y a un pr\u00e9dateur qui est la presse qui est un comp\u00e9titeur, donc qui communique, comme nous, on est en train de faire \u00e0 la radio, on va aller les \u00e9couter on va aller sur le lagon ici \u00e0 Moorea, voil\u00e0, on est sur le lagon \u00e0 Montr\u00e9al, on travaille principalement \u00e0 Montr\u00e9al, mais sur le Pacifique, en g\u00e9n\u00e9ral, pour bien comprendre cette diversit\u00e9 dans la communication chez les poissons mais aussi entre les poissons et leur environnement et les coraux et leur environnement car Fillon tout le monde communique et tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:25) [80%] :\r\nQuand on avance, on a la barre voulais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:51) [91%] :\r\nBonjour, bonjour, enchant\u00e9, Bastien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:57) [87%] :\r\nDavid l'\u00e9quilibre, le client, il est au fond d'une B \u00e0 Moorea, on va o\u00f9 on va aller sur le r\u00e9cif qui se situe \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 un kilom\u00e8tre en sortie de l'abb\u00e9 donc peut-\u00eatre nous expliquer un petit peu la g\u00e9ographie du lieu, il y a des montagnes, ensuite un lagon, r\u00e9cifs l'oc\u00e9an, comment \u00e7a s'est form\u00e9, qu'est-ce que c'est que tout \u00e7a dans toutes les \u00eeles de Polyn\u00e9sie, ce sont des anciens volcans et il faut qu'on s'baisse parce qu'il y a un sens un petit pont, faudrait pas peux me dire tous ces volcans sont d'enqu\u00eateurs et au fur et \u00e0 mesure qui vont s'enfoncer sous l'eau, c'est-\u00e0-dire que Moorea, Tahiti, c'est des \u00eeles hautes et un jour, \u00e7a deviendra des atomes si vous devez acheter une maison sur Montr\u00e9al sur Tahiti, OVH c'est en haut de la montagne quand on parle de la montagne pour vos petits petits petits enfants voil\u00e0 et sur ce volcan s'est d\u00e9velopp\u00e9 le r\u00e9cif et le r\u00e9cif, donc, est fait par des coraux, qui sont des animaux grandissent, soit vers la surface, soit vers l'ext\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire vers l'oc\u00e9an et c'est pour \u00e7a qu'au fur et \u00e0 mesure le r\u00e9cif s'\u00e9loigne de l'\u00eele et secret hein lagon derri\u00e8re et le r\u00e9cif aujourd'hui se situe \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:58) [87%] :\r\nKilom\u00e8tre, un kilom\u00e8tre 5 au large de l'\u00eele de Montr\u00e9al il commence quand sur les ports et petit \u00e0 petit, c'est le silence et ce qui est derri\u00e8re, mais par la s\u00e9dimentation mais meurt et c'est ce qui cr\u00e9e apr\u00e8s des magnifiques lagon comme vous avez \u00e0 Bora-Bora de lagon qui sont peu profonds avec une eau turquoise ensemble, c'est magnifique, que tout le monde au moins vu dans les diff\u00e9rents reportages dans l'int\u00e9rieur du lagon, s'il y a du corail vivant vendredi c'est qu'elle m'appartient un petit peu morte et l\u00e0 o\u00f9 il y a la vraie vie, c'est sur la pente externe et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a tous les coraux, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat d'aller \u00e9tudier les coraux dans cette zone, aussi bien en profondeur qu'en surface. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:39) [91%] :\r\nVoil\u00e0, on est arriv\u00e9 \u00e0 notre point d'\u00e9coutes, donc on est au large du r\u00e9cif, les vagues se casse la pas tr\u00e8s loin de nous, dans le r\u00e9cif avant qu'on se mette \u00e0 \u00e9couter ce qui se passe sous l'eau, racontez -nous un petit peu quel est l'objectif d'\u00e9couter les poissons qu'est ce que vous cherchez \u00e0 comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:56) [87%] :\r\nC'est le cycle biologique des poissons et aussi des coraux, c'est-\u00e0-dire quand les poissons se reproduisent dans le lagon sur le r\u00e9cif, ils \u00e9mettent des spermatozo\u00efdes et des ovocytes qui donne naissance \u00e0 des oeufs ses Oeuvres et dans l'oc\u00e9an, l\u00e0 o\u00f9 on est, ils vont s'\u00e9loigner dans l'oc\u00e9an mais ces larves de coraux, c'est l'art de poissons mais aussi les larves de crustac\u00e9s de crevettes vont entendre le r\u00e9cif, c'est-\u00e0-dire quand elle \u00eatre \u00e0 5 10 kilom\u00e8tres au large, il faut savoir par exemple que la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, ses 118 \u00eeles c'est la moiti\u00e9 de la Corse en Terres \u00e9merg\u00e9es, c'est-\u00e0-dire 4000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s r\u00e9partis grand comme l'Europe donc imaginer la moiti\u00e9 de l'accord sur l'Europe, c'est \u00e9norme, la probabilit\u00e9 pour une larve de poissons mais aussi de corail de d\u00e9tecter une \u00eele pour dire : je reviens dans le r\u00e9cif pour me m\u00e9tamorphoser un petit peu comme le t\u00e9tard et la grenouille pour changer finalement sort sa morphologie, elle est tr\u00e8s faible et on s'est aper\u00e7u que, il y a des mol\u00e9cules, c'est-\u00e0-dire il y a de l'odeur du lagon qui va dans l'oc\u00e9an et il y a le bruit du r\u00e9cif qu'on entend un petit peu derri\u00e8re et ce bruit du r\u00e9cif mais attire les larves de poissons et les larves de quand vous dites le bruit du r\u00e9cif, c'est les vagues qui se casse sur le r\u00e9cif c'est autre chose, c'est les qui se casse le r\u00e9cit, mais c'est aussi autre chose, c'est tous les organismes qui chantent sous l'eau, qui communique sous l'eau, on vous fera entendre juste apr\u00e8s et ces organismes font du bruit comme unique et ces larves qui sont dans l'eau, \u00e7a, imaginez, vous \u00eates dans un d\u00e9sert, vous entendez rien d'un coup, vous entendez un son mais vous allez \u00eatre attir\u00e9 par ce sont, par curiosit\u00e9, donc les larmes de coraux et de poissons, c'est-\u00e0-dire c'est un chose, elles sont dans l'oc\u00e9an dans un environnement assez neutre et avant d\u00e9tect\u00e9e de l'odeur ou entendre des sons et c'est comme \u00e7a qu'avant vont migrer, elles vont se d\u00e9placer vers le lagon le r\u00e9cif demanderait alors c'est un peu comme \u00e7a qu'on a commenc\u00e9 les \u00e9tudes sur sur l'acoustique au niveau de Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:32) [84%] :\r\nComment vous avez pu vous rendre compte que les larves \u00e9taient attir\u00e9s par le son et les mol\u00e9cules qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise par le r\u00e9cif quelle exp\u00e9rience o\u00f9 vous avez pu faire pour r\u00e9aliser \u00e7a on fait totalement d\u00e9sesp\u00e9rant son aquarium ou mais d'un c\u00f4t\u00e9, le son de l'oc\u00e9an et de l'autre c\u00f4t\u00e9, aucun sens ou le\u00e7ons va dire de Johnny Hallyday par exemple et vous vous apercevez que la la vous \u00eates plut\u00f4t attir\u00e9 vers le centre du r\u00e9cif pareil au niveau chimique \u00e0 ce moment -l\u00e0, on fait des aquariums avec de flux d'eau avec un flux d'eau d'une odeur et un fruit d'une odeur B et la la elle a le choix entre ces 2 flux d'eau et on regarde dans quel c\u00f4t\u00e9 a sem\u00e9 dans l'aquarium et ce qui est plut\u00f4t dans le flux ou dans le fluide et ensuite sur l'in situ ce qu'fait c'est : on prend un tube en plastique \u00e0 peu pr\u00e8s de 2 m\u00e8tres de long en mai, les larves au milieu et \u00e0 10 m\u00e8tres de part et d'autre de ce tube en plastique est ferm\u00e9 aux extr\u00e9mit\u00e9s, on a 2 hauts parleurs le haut parleur pour dans les piscines et en fait, le sens du r\u00e9cit versus doit continuer, Johnny Hallyday, le\u00e7on de Johnny Hallyday et on se rend compte, au bout d'une heure ou 2 que j'ai l\u00e0 vont se d\u00e9placer vers le seront aussi donc, comme \u00e7a, in situ, on est capable de d\u00e9montrer que les larves pr\u00e9f\u00e8re se sont par rapport \u00e0 un autre. \r\nCes exp\u00e9riences que vous faites, elles Servent \u00e0 quoi mais sert finalement restaurer le r\u00e9cif, imaginez que vous avez une \u00eele ou une partie d'une \u00eele qui est totalement d\u00e9grad\u00e9 pour diff\u00e9rentes raisons, li\u00e9es \u00e0 l'homme au naturel, \u00e0 savoir il aussi naturellement si vous pouvez, ses 100 si vous pouvez des mol\u00e9cules, vous allez pouvoir et les l\u00e0 sur ces cit\u00e9s et qu'il faut savoir, c'est que le seul moyen d'avoir plus de poisson plus de coraux dans les lagons c'est le recrutement larvaire, c'est-\u00e0-dire c'est la reproduction les larves qui revient dans RFI financi\u00e8re reviennent pas, vous pouvez faire ce que vous voulez dans une \u00eele h\u00e9 avait, il y en aura de moins en moins, car il faut toujours continuer \u00e0 p\u00eacher et le seul moyen d'augmenter votre stock de poissons revenu c'est de jouer sur le stock des larves et favoriser finalement le recrutement qui est la base finalement du renouveau des stocks de poissons dans les \u00eeles pour aller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:27) [90%] :\r\nDonc on l'ont bien compris les sons sont tr\u00e8s importants pour l'\u00e9cosyst\u00e8me marin, notamment pour le bon d\u00e9veloppement des larves, patient, vous avez pu entendre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:35) [85%] :\r\nLe sang du r\u00e9cif oui alors, une fois qu'on \u00e9tait au large du r\u00e9cif Fr\u00e9d\u00e9ric Bertucci le biologiste marin et bio- acousticien que je vous disais post- doc au Crioc de Moorea \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge a d\u00e9gain\u00e9 son micro. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:48) [88%] :\r\nC'est le m\u00eame principe qu'un micro, sauf qu'il est prot\u00e9g\u00e9e par une membrane plastique pour aller dans l'eau, il va donc transmettre \u00e7a \u00e0 un enregistreur et on pourra entendre sont assez facilement, c'\u00e9tait un hydrophobe hydrophobe, on le met alors du coup je vais moi enlev\u00e9 mon micro branch\u00e9 le v\u00f4tre \u00e0 la place donc les auditeurs vont pouvoir entendre ce qui se passe sous l'eau et puis apr\u00e8s je commencerais bien et on pourra commenter un peu \u00e7a. \r\nDonc voil\u00e0 la g\u00e9othermie mon micro de leur pression de griller un steak dans une po\u00eale quoi Apple chose pr\u00e8s, est ce que vous, vous avez entendu derri\u00e8re ce sont. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:39) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, ce qu'on vient d'entendre, en fait, c'est ce qu'on appelle nous l'ambiance acoustique o\u00f9 le paysage acoustique du r\u00e9cif, c'est en fait le fruit des sons qui sont produits par les poissons par les crustac\u00e9s, c'est ce qu'on appelle la bio- phonie, les sons biologiques \u00e0 \u00e7a vont venir s'ajouter les sont d'origine, on va dire g\u00e9ologiques, donc c'est typiquement le bruit des vagues, le bruit des courants l'activit\u00e9 tectonique sous- marine quelquefois ce qu'on appelle la phonie et on a une 3\u00e8me source qui peuvent venir s'ajouter et qui malheureusement s'ajoute de plus en plus, c'est ce qu'on appelle l'entrep\u00f4t, ce sont les sont d'origine humaine, donc toutes ces sources de son vont se combiner, sur les diff\u00e9rents sites qu'on va enregistrer et vont cr\u00e9er une ambiance unique que nous, on va pouvoir analyser et d'\u00e9crire et reli\u00e9e \u00e0 des conditions un niveau de biodiversit\u00e9, un niveau de couverture coralliennes un niveau de pollution sonore, donc on arrive \u00e0 sortir pas mal d'infos de ces ambiances sonores. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:32) [89%] :\r\nL\u00e0 on voit le fond hein, on est juste au large du r\u00e9cif, il doit y avoir quoi, 10 15 m\u00e8tres pour avoir 15 est ce qu'on a entendu \u00e0 ce que ces tr\u00e8s local ou est -ce que parce qu'on dit souvent que le le son se d\u00e9place tr\u00e8s tr\u00e8s bien dans l'eau ou est -ce que finalement vous captez \u00e0 4 kilom\u00e8tres autour quoi et du coup vous n'avez pas une information tr\u00e8s locale. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:50) [89%] :\r\nNon, alors, bien que le son se transmettre tr\u00e8s vite et tr\u00e8s loin dans l'eau, on a des signatures, il devrait \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s localis\u00e9s qu'on a montr\u00e9 dans le Lagon de Moorea que des habitants qui \u00e9taient distants de moins d'un kilom\u00e8tre avaient chacun leur signature propre et donc \u00e7a c'est du coup tr\u00e8s tr\u00e8s utile justement pour les poissons pour les diff\u00e9rentes esp\u00e8ces de poissons qui ne vont pas coloniser les m\u00eames habitat pour identifier justement les habitats qui leur seront les plus adapt\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:17) [95%] :\r\nDonc, pour \u00e7a il faut qu'ils entendent, ils ont une oreille comme la n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:21) [88%] :\r\nLes et poissons ont une oreille interne qui vont capter les sons, ils ont aussi peur de capteurs de pression, le long du corps, donc ils ont aucun souci pour se rep\u00e9rer, pour identifier diff\u00e9rentes sources et pour s'orienter de fa\u00e7on ad\u00e9quate et s'installer grandir comme il faut, l\u00e0 j'ai pas eu le sentiment d'entente des poissons ou en tout cas individuels, alors il y a plein de poissons, mais il faut savoir que les poissons que produisent pas des sons et comme dit pas vainqueur h/24 tous les jours les sons sont reli\u00e9es \u00e0 des activit\u00e9s sociales comme la reproduction et la d\u00e9fense du territoire et puis il y a des p\u00e9riodes de reproduction pour certaines esp\u00e8ces, donc ces esp\u00e8ces nous chant\u00e9 qu'\u00e0 certaines p\u00e9riodes de l'ann\u00e9e, et l\u00e0 on on est en milieu de la matin\u00e9e, l'activit\u00e9 acoustique est surtout importante la nuit au niveau du cr\u00e9puscule et de l'Aube, l\u00e0 c'est la p\u00e9riode en disons la la plus calme de la journ\u00e9e au niveau acoustique puisque les poissons ont de la lumi\u00e8re et peuvent communiquer de fa\u00e7on visuelle, l'acoustique prendra un r\u00f4le beaucoup plus important lorsque la lumi\u00e8re sera moins importante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:18) [95%] :\r\nEst ce qu'on pourrait pas aussi capturer les poissons et puis ensuite les faire chanter individuellement dans un aquarium. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:22) [92%] :\r\nAlors l'id\u00e9e c'est \u00e7a, c'est d'abord pour identifier les diff\u00e9rentes sources, que l'on va trouver l'environnement tester justement et diff\u00e9rentes esp\u00e8ces de poissons pour savoir lesquels produisent des sons quelles sont elles produisent et donc avoir une biblioth\u00e8que de sons pour justement quand on fait des analyses \u00e0 plus grande \u00e9chelle, pouvoir dire avec certitude, \u00e7a c'\u00e9tait le poisson et autres poissons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:43) [85%] :\r\nDonc \u00e7a c'est vous le faites ici au Crillon, \u00e7a on le fait au cri, on va aller voir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:48) [98%] :\r\nOn va aller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:51) [83%] :\r\nPr\u00e9fecture il y a, il y a du moteur, l\u00e0, \u00e7a rigole pas, reportage \u00e0 Moorea aujourd'hui dans ce qui, sur le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:57) [89%] :\r\nDes poissons ben \u00e7a confine au donc si j'ai bien compris cr\u00e9er une sono \u00e0 partir des sons du poisson c'est intelligent puisqu'ensuite \u00e7a, \u00e7a permet de d\u00e9tecter la pr\u00e9sence de telle ou telle esp\u00e8ce beaucoup plus simplement qu'on plongeant \u00e9videmment avec un simple micro- exactement et donc c'est ce notait que se d\u00e9veloppent au laboratoire du Crioc ben dans des aquariums o\u00f9 on peut enregistrer de mani\u00e8re individuelle, chaque poisson, c'est beaucoup plus simple si on essaie de le faire dans l'oc\u00e9an, on retrouve Fr\u00e9d\u00e9ric Bertucci devant un de ces aquariums. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:23) [85%] :\r\nOn va essayer d'avoir des sons de d\u00e9tresse, une des esp\u00e8ces qui fait des sons de stress, ce sont ce qu'on appelle les poissons, soldats, donc c'est une famille qui se cache un petit peu dans les rochers dans le r\u00e9cif et quand on va, on s'approche d\u00e9j\u00e0 2 en plong\u00e9e, ils ont tendance \u00e0 produire quelque sont, ils sont un petit peu effray\u00e9, du coup, ils essaient de nous repousser en produisant des sons et produit aussi des sont donc quand ils sont pris en main, donc quand nous associe \u00e0 un pr\u00e9dateur, c'est le, c'est le cas de la parce que je crois qu'il a compl\u00e8tement tournent l\u00e0- bas, le rouge, Rougerie, ouais, il est magnifique aussi, hein, l\u00e0 on va essayer de trouver celui -l\u00e0. \r\nDonc vous avez une petite \u00e9puisette prendre la grande alors une grande \u00e9puisette. \r\nVoil\u00e0, il y en a cru n'avaient faire avec l'Angleterre et, enfin, pas encore, on va lib\u00e9rer, on va juste en France hein, ce qui nous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:20) [85%] :\r\nOui, donc c'est en sont relativement graves c'est un son assez relativement grave qui est en plus sp\u00e9cifique de l'esp\u00e8ce qui va l\u00e0, produire, donc il faut savoir que donc les diff\u00e9rentes esp\u00e8ces de poissons ont pas de syst\u00e8me anatomique de production sont comme la le la revente local ou les cordes vocales ou la Syrinx chez les oiseaux, ils utilisent en fait des structures anatomiques qui existe d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:45) [88%] :\r\nPour produire des sons, alors \u00e7a peut \u00eatre soit les claquements des dents soit en bougeant leurs nageoires pectorales avec une \u00e9pine qui va venir frotter produit \u00e0 ne unissent r\u00e9gulation, d'autres ont des muscles qui se situe autour de la vessie natatoire et qui vont taper contre investi et qui vont alors qu'\u00eatre amplifi\u00e9 par la vessie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:05) [85%] :\r\nBon, alors, puisque vous avez une sono Tech de son poisson on Opel en \u00e9couter quelques-uns, juste pour se rendent compte de comment ils communiquent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:12) [87%] :\r\nQu'est ce qui se raconte comment il chante, on peut aller \u00e9couter \u00e7a et vous allez vous rendent compte donc la diversit\u00e9 de son qu'on peut retrouver sous l'eau, \u00e7a se passe sur l'ordinateur, cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:26) [84%] :\r\nPar exemple, une des esp\u00e8ces qui produit le plus de censure r\u00e9cifs, ce sont les poissons demoiselles donc l\u00e0 vous allez avoir un exemple de son produit par la demoiselle \u00e0 que jaune lorsque un mal essaye d'attirer une une semelle ce sont territoire. \r\nDonc c'est ce sont qui ressemble un petit peu un petit roucoulements qui font que le poisson fait et donc on peut aussi donc relier \u00e7a a un comportement puisque donc, si on regarde la vid\u00e9o, on voit que, en fait, le poisson oh mais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:00) [82%] :\r\nDonc qu'il y a effectue ce sont un comportement particulier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:04) [87%] :\r\nIl s'apparente \u00e0 une danse, en fait, ils plongent \u00e0 la verticale, donc c'est ce qu'on appelle un signal et c'est lors de cette descente l\u00e0 qui produit ce sont, comment il est produit l\u00e0 se sont alors chez les poissons demoiselles les et les poissons clowns c'est la m\u00eame famille, les sons sont produits par le claquement des m\u00e2choires buccal non c'est donc qui s'entrechoquent, \u00e7a c'est un poisson- clown de la m\u00eame m\u00e9canisme mais l\u00e0 on va vraiment entendre le claquement des dents. \r\nHallucinant \u00e7a en fait c'est un comportement qui serait d\u00e9riv\u00e9 de en fait des tentatives de morsures entre comp\u00e9titeurs lors de combats lorsque les dans s'entrechoquent au moment de la morsure, \u00e7a produit un son et avec le temps l'\u00e9volution, le poisson a compris que le fait de produire uniquement le son, pouvait avoir un effet sur son opposant et \u00e9viter les combats trop violents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:53) [94%] :\r\nLui faire comprendre qu'il est capable de mordre en gros. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:56) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est exactement \u00e7a, apr\u00e8s, donc \u00e7a on a, on a d'autres poissons ici en Polyn\u00e9sie qui font du sang, comme par exemple un poisson- papillon donc le poisson- papillon pyramide jaunes qui lui va faire un son lorsqu'il est chass\u00e9 par un pr\u00e9dateur ou par un scientifique qui l'ennuie un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:12) [86%] :\r\nDonc c'est quelqu'un ici, ce qui est ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:23) [87%] :\r\nDonc c'est un son qui encore une fois diff\u00e9rent qui est plus dans la percussion, donc qui va impliquer un m\u00e9canisme diff\u00e9rent donc des muscles qui vont venir taper sur la vessie natatoire qui va et en fait amplifier le son du poisson. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:45) [74%] :\r\nL\u00e0 on entend approcher un lointain qui communiquent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:48) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est, en effet, on entend mais plusieurs poissons donc \u00e0 diff\u00e9rentes distances et c'est ce qu'on appelle en fait des chorus, donc c'est en fait plusieurs individus qui vont vocalises et au m\u00eame endroit au m\u00eame moment pour synchroniser leur activit\u00e9 de reproduction ces le\u00e7ons d'un poisson que l'on trouve au Portugal \u00e9galement dans le Golfe du Mexique, donc c'est ce qu'on appelle le poisson- crapaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:13) [77%] :\r\nOu vous approuve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:17) [92%] :\r\nDire une poule on dirait en effet une une poule et encore une fois, vous pouvez entendre diff\u00e9rents poissons qui se r\u00e9pondent entre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:25) [90%] :\r\nParce que finalement on parle de messages sexuels, on parle de stress ou de peur, quels sont les autres messages qui peuvent \u00e9changer de mani\u00e8re sonore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:35) [88%] :\r\nAlors on peut avoir, donc, la d\u00e9fense du territoire entre mal, surtout au moment de la reproduction, justement pour avoir un territoire sur lequel attirer des partenaires sexuels une fois que \u00e7a s'est fait, il va falloir encore s\u00e9duire le partenaire sexuel, donc il va falloir peut-\u00eatre encore produire des sons pour \u00e0 la fois s\u00e9duire le partenaire et motiv\u00e9s \u00e0 se reproduire, on a \u00e9galement des sons qui permettra \u00e0 une esp\u00e8ce qui se regroupent de fa\u00e7on massive \u00e0 se coordonner, soit pour dire : c'est le moment, il faut se rassembler, soit lorsque les poissons sont rassembl\u00e9s pour que tout le monde se synchroniser se mettent d'accord sur, par exemple, le moment o\u00f9 les ovocytes et les spermatozo\u00efdes doivent \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 de fa\u00e7on synchronis\u00e9e, on peut avoir \u00e9galement des sons qu'on appelle des sondes d'appel donc c'est typiquement un poisson qui va appeler un cong\u00e9n\u00e8re, donc encore une fois, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est souvent reli\u00e9 \u00e0 la reproduction et encore une fois, donc les femmes sont d\u00e9tresse qui peuvent \u00eatre produits, soit lorsque le poisson et chass\u00e9 tr\u00e8s dat\u00e9 ou pi\u00e9g\u00e9es dans des filets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:37) [91%] :\r\nQuand on voit ces immenses bancs de poissons, des images qui sont souvent magnifiques est que l\u00e0 il y a des sons qui sont \u00e9mis pour donner des instructions, on part \u00e0 droite, on part \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:45) [87%] :\r\nOui, il y a un bel exemple : c'est ce que les les bancs de harengs qui justement se synchronise de fa\u00e7on acoustique pour \u00e9viter que les lits sont poisson se rangent les uns dans les autres et garde une certaine homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 dans leur comportement de de navigation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:01) [92%] :\r\nEncore une question par rapport \u00e0 l'impact anthropologiques et notamment des bateaux, il y a on voit ici dans la baie, il y a des h\u00f4tels de luxe avec des Tch\u00e9tch\u00e8nes qui qui passe sans arr\u00eat, il y a beaucoup de bateaux de yachts etc, \u00e7a fait \u00e9norm\u00e9ment de bruit est que \u00e7a, c'est pas inqui\u00e9tant pour toute la biodiversit\u00e9 qui se trouve dans les lagons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:19) [91%] :\r\n\u00e7a peut devenir probl\u00e9matique si ces continue puisque, encore une fois, on a dit que les sons sont tr\u00e8s importants pour les poissons pour communiquer entre eux pour trouver leur habitat et de la m\u00eame fa\u00e7on que nous pour communiquer, si on a bruit ambiant trop fort, on ne va pas pouvoir communiquer, donc si le bruit des bateaux couvre Les bruits du r\u00e9cif si les bruits des bateaux couvrent le son que les poissons produisent pour attirer leur partenaire, c'est toute la dynamique du r\u00e9cif, qui va \u00eatre perturb\u00e9e, on aura plus de recrutement des larves possible n'aura pas d'installation des esp\u00e8ces dans leur environnement ad\u00e9quates, on n'aura pas de reproduction efficace, donc c'est tout un \u00e9cosyst\u00e8me qui risque justement de se gripper si le son, le bruit ambiant est trop important et donc il faut l\u00e9gif\u00e9rer, il faut soit l\u00e9gif\u00e9rer, soit en tout cas faire 2 en sorte le maximum pour d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duire les nuisances sonores en particulier pendant des par exemple des p\u00e9riodes de reproduction de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:21) [83%] :\r\n\u00e7a fait des esp\u00e8ces dire mais on sait que telle esp\u00e8ce est pr\u00e9sente dans ce milieu, elle communique acoustique ment donc pendant cette p\u00e9riode -l\u00e0, r\u00e9duire la fr\u00e9quentation de ce site par les bateaux mais on peut \u00e9galement bien s\u00fbr imagier il sort de de sanctuaire acoustique o\u00f9 aucun bateau aucune nuisance sonore de humaine mais pour \u00eatre produites, \u00e7a n'existe pas encore connaissance, \u00e7a n'existe pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:59) [88%] :\r\nBen, il ne reste plus qu'\u00e0 cr\u00e9er Batho silencieux mais \u00e7a s'appelle un voilier en fait ah oui c'est vrai, \u00e7a agit d\u00e9j\u00e0 donc pour les bateaux \u00e0 moteur, moteurs h\u00e9lices font toujours beaucoup de bruit et assez peu de progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 faits dans le domaine des sous- marins pour des raisons militaires sont devenus tr\u00e8s silencieux, mais encore de travail pour les bateaux, le Chant des poissons en l'occurrence ceux de Lille ou disons autour de l'\u00eele de Moorea en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, reportage sign\u00e9 Bastien Confino r\u00e9alisation Isabelle Barth, on vous retrouve dans un dernier reportage mercredi prochain Bastien oui \u00e0 propos des perles de Tahiti, qui sont des des perles un peu atypique, on a l'habitude ici de voir des colliers de perles blanches, les perles de Tahiti sont des perles color\u00e9es, elles sont grises, mais avec des teintes rouges, vertes, bleues, jaunes et assez spectaculaire comme \u00e7a dans la nature, alors on les trouve dans la nature, mais il faut les les les \u00e9lever, on fait ce qu'on appelle de la paire, les cultures, donc on peut trouver des perles naturellement dans une hu\u00eetre dans une \u00e2cre, ce qu'on appelle une nacre, c'est ce qu'on appelle une perle fine mais si vraiment on veut produire des grosses quantit\u00e9s, ce qui est la demande en bijouterie, il faut absolument les \u00e9lever, donc il y a des fermes perles hier o\u00f9 on prend S\u00e9nat qu'on fait des greffes, c'est une technique assez compliqu\u00e9, on fait des greffons mais une petite bille \u00e0 l'int\u00e9rieur de la perle qui va ensuite se recouvrir de de nacre finalement ferm\u00e9 les belles perles qu'on peut, qu'on peut voir aujourd'hui, h\u00e9 ben on se r\u00e9jouit de les d\u00e9couvrir la verra tout \u00e7a, comment on fait, toute la recherche qui est faite autour de ce sujet parce qu'\u00e0 Tahiti, c'est une une fili\u00e8re qui est tr\u00e8s importante \u00e9conomiquement et donc il y a aussi des centres de recherche, l'Ifremer, qui s'occupe de d\u00e9velopper de voil\u00e0, de faire avancer la qualit\u00e9 de ses perles CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T09:27:03Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pittet, Didier", "role": "consultant en maladies infectieuses pour les adultes ainsi qu'en p\u00e9diatrie, Chef du service de pr\u00e9vention et contr\u00f4le de l'infection des HUG", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53A206F3-93D6-441E-80C8-67549F700E1D", "internalArchiveId": "53A206F3-93D6-441E-80C8-67549F700E1D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simon Hirsbrunner, un avocat suisse bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles;Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat PS VD;Gregoire Junod, syndic PS de Lausanne;Johanna Gapany, d\u00e9put\u00e9e PLR FR;Claude-Alain Morard, directeur de l'Union Fribourgeoise du Tourisme;Favre, Cl\u00e9a;Elisabeth Tissier-Desbordes, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'ESCP Europe, sp\u00e9cialiste du genre dans la publicit\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/ACCORD CADRE BANQUES PI) Berne va-t-il donner un coup d'arr\u00eat aux n\u00e9gociations avec Bruxelles?\r\nLes disucsions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ce sujet...reprennent  aujourd'hui.\r\nL'attention se concentre notamment...sur les mesures d'accompagnement.\r\nMais \u00e0 en croire le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Uli Maurer, il y a un autre obstacle sur la route d'un accord-cadre: le statut des banques cantonales. \r\nLa plupart d'entre elles b\u00e9n\u00e9ficient d'une garantie d'Etat....un r\u00e9gime qui ne serait pas tol\u00e9r\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne: \r\nGuillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. Est-ce qu'Uli Maurer...met vraiment en lumi\u00e8re...un nouvel obstacle?\r\nEn tout cas, il met le doigt sur un sujet qu'on n'aime pas \u00e9voquer, \u00e0 Berne: les aides d'Etat, ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez, les subventions publiques aux entreprises. Les pratiques suisses font tousser Bruxelles. Exemple: les rabais accord\u00e9s \u00e0 certaines entreprises qui paient la redevance hydraulique.\r\nPar contre, selon nos informations, les banques cantonales sont moins dans le viseur. Peut-\u00eatre qu'Ueli Maurer a voulu forcer le trait, pour alimenter les craintes, en Suisse, par rapport \u00e0 l'accord-cadre. Mais t\u00f4t ou tard, la question des garanties d'Etat va se poser, selon Simon Hirsbrunner, un avocat suisse bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles. Pour lui, Ueli Maurer n'a pas compl\u00e8tement tort.\r\n  00'11\r\n((\u00abIl anticipe un probl\u00e8me, mais en quelque sorte il est honn\u00eate. Il veut \u00eatre ouvert. Il veut dire: ok, si on fait ce pas maintenant, il y aura des cons\u00e9quences plus tard.\u00bb))\r\n*** Voil\u00e0 pour les banques cantonales...Guillaume...quant on parle des aides d'Etat...il y a des probl\u00e8mes beaucoup plus imm\u00e9diats....\r\nOui, par exemple, il est question de cr\u00e9er une autorit\u00e9 de surveillance, en Suisse, pour veiller au respect des r\u00e8gles europ\u00e9ennes. Pour Simon Hirsbrunner, \u00e7a n'a rien d'\u00e9vident.\r\n  00'23\r\n\u00abLa Commission voudrait nous imposer un certain mod\u00e8le de surveillance, et \u00e7a cr\u00e9e des probl\u00e8mes internes: pour nous, c'est un peu difficile d'admettre que la Conf\u00e9d\u00e9ration surveille les cantons. Donc il faut trouver une solution. Et la Commission, en ce moment, fait encore beaucoup de pression. On esp\u00e8re que, si on trouve un compromis sur les mesures d'accompagnement, ce probl\u00e8me ira peut-\u00eatre \u00e0 l'arri\u00e8re-plan.\u00bb))\r\nDonc on est en face d'une grosse pierre d'achoppement des n\u00e9gociations. Vous comprenez pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui, va se demander s'il faut temporiser.\r\n***Analyse de Guillaume Meyer, en direct de Bruxelles.\r\n(Initiative  contre assouplissement des exports d'arme) *** Pas question d'all\u00e9ger les r\u00e8gles sur l'exportation de mat\u00e9riel de guerre : les opposants \u00e0 cet assouplissement...vont lancer une initiative populaire!\r\nLe peuple doit voter sur cette question.\r\nC'est le souhait d'une large alliance...autour d'\u00e9lus de gauche et de droite...ainsi que des milieux religieux et d'ONG.\r\nL'initiative pourrait \u00eatre lanc\u00e9e la semaine prochaine, selon la radio al\u00e9manique SRF.\r\nPour rappel, l'assouplissement annonc\u00e9e par le conseil f\u00e9d\u00e9ral...permettrait...\u00e0 certaines conditions...d'exporter des armes...vers des pays en conflit interne.\r\n(03/DESIGNATION USS ITV MAILLARD) ***Un soutien de taille pour Pierre-Yves Maillard...\r\nLe syndicat Unia a choisi le Conesiller d'Etat vaudois... comme candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse. \r\nUne premi\u00e8re victoire \u00e9tape...Le conseiller d'Etat vaudois doit maintenant convaincre les autres syndicats membres de l'USS.\r\nAvec un d\u00e9savantage principal: il est en course...contre deux candidatures f\u00e9minines.... \r\nEcoutez Pierre-Yves Maillard...\r\n  00'53\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\n(09/VD/SUCCESSION MAILLARD ITV JUNOD) L'Union syndicale suisse...fera son choix d\u00e9finitif ...le premier d\u00e9cembre.\r\nEt si Pierre-Yves Maillard \u00e9tait \u00e9lu...\u00e0 la t\u00eate de l'USS...qui pour lui succ\u00e9der au Conseil d'Etat vaudois.\r\nLe syndic socialiste de Lausanne Gr\u00e9goire Junod faisait partie des papables...et m\u00eame des possibles...\r\nMais il l'annonce ce matin...il renonce d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la candidature...\r\n---\r\n  00'46\r\nDes propos recueillis par Deborah Sohlbank\r\n(LPP - Taux d'int\u00e9r\u00eat) Vos retraites...votre deuxi\u00e8me pilier....risque bien...d'\u00eatre moins bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 l'an prochain.\r\nLa comission f\u00e9d\u00e9rale de la pr\u00e9voyance..a recommand\u00e9 hier d'abaisser le taux d'int\u00e9r\u00eat minimal de la LPP.\r\nIl passerait ..d'1%...actuelllement...\u00e0 0,75%...l'an prochain\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral prendra sa d\u00e9cision cette automne.\r\n(22/ LISTE PONT GENES) ****Trois semaines apr\u00e8s l'effondrement du pont autoroutier de G\u00eanes, plusieurs noms de responsables potentiels sont d\u00e9sormais entre les mains de la justice ...\r\nLa police italienne a en effet fourni une liste de treize personnes au procureur g\u00e9n\u00e9ral de G\u00eanes. \r\nEt cette liste, Romain Bardet, contiendrait... notamment le nom de hauts fonctionnaires du minist\u00e8re des transports....\r\nOui des employ\u00e9s de l'Etat, mais aussi les principaux dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 Autostrade per l'Italia, le concessionnaire priv\u00e9 du Viaduc Morandi. C'est ce que rapporte l'agence Reuters, qui cite une source proche de l'enqu\u00eate. \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Autostrade a affirm\u00e9 avoir respect\u00e9 les conditions li\u00e9es \u00e0 sa concession, notamment les contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9. C'est elle qui \u00e9tait charg\u00e9e de la maintenance du pont...mais le minist\u00e8re des transports, lui, avait un r\u00f4le de supervision.\r\nL'enqu\u00eate semble donc avancer, m\u00eame  si pour l'heure la justice n'a prononc\u00e9 aucune inculpation formelle, trois semaines apr\u00e8s la catastriophe qui a provoqu\u00e9 la mort de 43 personnes.\r\nEt puis hier, le ministre italien des Infrastructures a annonc\u00e9 que la reconstruction du pont ne sera pas confi\u00e9e \u00e0 Autostrade per l'Italia. Par contre, la soci\u00e9t\u00e9 payera l'entier des travaux qui seront effectu\u00e9s par une entit\u00e9 publique.\r\n(Libye  - Tr\u00eave..) La mission des Nations Unies en Libye..a annonc\u00e9 heir soir...un cessez-le-feu...dans la r\u00e9gion de Tripoli.\r\nIl aurait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9...par les diff\u00e9rents groups arm\u00e9e... impliqu\u00e9s dans les combats pr\u00e8s de la capitale.\r\nEn une semaine, ces affrontements ont fait au moins 50 morts et provoqu\u00e9 le d\u00e9placement de 1'800 familles.\r\n(10/FR/REMANIEMENTS COMMENTAIRE PA)   ((Pastille \u00e0 dispo, pourrait bien aller avec le commentaire d'Ariane))\r\n... Ces mots que Nicolas Hulot a adress\u00e9s hier ((ma)) \u00e0 son successeur Fran\u00e7ois de Rugy, d\u00e9sormais ministre de la transition \u00e9cologique... L'utopie de Hulot se r\u00e9alisera-t-elle \u00e0 travers de Rugy?\r\nDepuis le d\u00e9but du quinquennat, ce fid\u00e8le lieutenant d'Emmanuel Macron pr\u00e9sidait l'assembl\u00e9e nationale, mais on connaissait depuis longtemps son app\u00e9tit pour le minist\u00e8re de l'Ecologie. En le nommant Emmanuel Macron n'a pris aucun risque, et c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me, diront certains. De Paris le commentaire de notre correspondante Ariane Hasler.\r\n  00'53\r\n((Nicolas Hulot l'a dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 : il a l'espoir que sa d\u00e9mission serve, qu'elle sonne comme un cri d'alarme, qu'elle secoue la Macronie sur l'urgence des questions \u00e9cologiques. Or que fait le gouvernement ? il nomme un politicien quadra ultra macronien compatible, tr\u00e8s peu connu du grand public, un poids plus que moyen pour un minist\u00e8re maousse et pour des d\u00e9fis complexes. le remplacement \u00e9tait difficile voir impossible certes, mais la r\u00e9ponse propos\u00e9e est sans imagination et sans ambitions. Le nouveau ministre reste num\u00e9ro trois du gouvernement mais pour quoi faire ? Avec le d\u00e9part de Nicolas Hulot Emmanuel Macron a perdu des points de cr\u00e9dibilit\u00e9. Il aurait pu en regagner en prenant le temps d'explorer d'autres pistes pour le remplacer, m\u00eame si les poids lourds de l'\u00e9cologie se d\u00e9filaient. Il aurait pu en profiter pour prouver \u00e0 Nicolas Hulot qu'il avait tort, que la volont\u00e9 \u00e9cologique \u00e9tait l\u00e0 mais qu'il lui fallait une rupture dramatique pour qu'elle se r\u00e9veille.\r\nMais Jupiter est press\u00e9 et veut surmonter les obstacles rapidement et cr\u00e2nement. L'occasion de la r\u00e9flexion et du changement de cap est malheureusement pass\u00e9e. \r\nAriane Hasler RTS info Paris ))\r\n(Japon - Typhon) Des vents \u00e0 pr\u00e8s de 220 km/heures , des arbres arrach\u00e9s...des toitures qui s'envolent...\r\nLe typhon Jebi...a balay\u00e9 hier une grande partie du Japon....\r\nUn premier bilan privisoire fait \u00e9tat de dix morts...et quelques 340 bless\u00e9s.\r\nLa r\u00e9gion d'Osaka est particuli\u00e8rment touch\u00e9e..\r\nSon a\u00e9roport..situ\u00e9 sur une \u00eele artificielle...a d\u00fb..\u00eatre ferm\u00e9...avec 3 mille passagers bloqu\u00e9s et des centaines d'employ\u00e9s bloqu\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du site.\r\n(TF2/FR/REVISION LOI AIRBNB PI) ***Revoir la loi cantonale, pour int\u00e9grer Airbnb : voil\u00e0 ce que proposent 2 d\u00e9put\u00e9s fribourgeois.\r\nLeur Objectif : mettre tous les acteurs du tourisme r\u00e9gionaux sur un pied d'\u00e9galit\u00e9. \r\nM\u00eame si la plate-forme d'h\u00e9bergement en ligne am\u00e9ricaine n'existe que depuis 10 ans, son encadrement l\u00e9gal est devenu une n\u00e9cessit\u00e9.\r\nFabrice Gaudiano...\r\n  01'29\r\n((De la perception des imp\u00f4ts jusqu'\u00e0 la taxe de s\u00e9jour... sans oublier les changements d'affectation de zone... les r\u00e8glements et loi sur les \u00e9tablissements publics... ou encore la d\u00e9claration obligatoire des visiteurs \u00e9trangers... rien n'est laiss\u00e9 au hasard : Airbnb est un + pour l'offre touristique fribourgeoise. En revanche... ce mod\u00e8le communautaire doit \u00eatre encadr\u00e9 : Johanna Gapany, d\u00e9put\u00e9e PLR et co-motionnaire...\r\n--- son\r\nDans le canton de Fribourg... environ 500 logements sont propos\u00e9s via Airbnb. Et en 10 ans d'existence... \u00e0 ce jour... personne n'est parvenu \u00e0 conclure un accord avec la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine... pour trouver un mod\u00e8le automatique de perception de la taxe touristique : Claude-Alain Morard... directeur de l'Union Fribourgeoise du Tourisme...\r\n--- son\r\nA l'exception de Zoug et B\u00e2le... les autres cantons suisses continuent de n\u00e9gocier avec Airbnb. Mais il va falloir modifier les lois sur le tourisme... et uniformiser les multiples taxes de s\u00e9jour.))\r\n(TF1/FEMINISME EASY JET PI) ***Le f\u00e9minisme est-il devenu lucratif? Les entreprises semblent en tout cas avoir...flair\u00e9 une tendance...\r\nElles le mettent donc de plus en plus au coeur de leur strat\u00e9gie marketing. \r\nLes Anglosaxons ont m\u00eame un mot pour cela : \u00able femvertising\u00bb, contraction de \u00abfeminism\u00bb (f\u00e9minisme) et d' \u00abadvertising\u00bb (publicit\u00e9). \r\nExemple en Suisse  : EasyJet vient de lancer une campagne destin\u00e9e \u00e0 inciter davantage de filles \u00e0 devenir pilotes de ligne. \r\nCl\u00e9a Favre.\r\n  01'31\r\n((Au-del\u00e0 de la question de la p\u00e9nurie des pilotes, cette campagne permet \u00e0 EasyJet de surfer sur le f\u00e9minisme, de plus en plus pr\u00e9sent dans la communication.\r\nSON PUB BURGER KING 7'\r\n\"\"Des nuggets de nanas beaucoup plus chers. parce que les filles aiment les trucs rose.\"\r\nDans ce spot, c'est Burger King qui d\u00e9nonce la taxe rose. \r\nLes revendications f\u00e9ministes sont exploit\u00e9es \u00e0 toutes les sauces. \r\nElisabeth Tissier-Desbordes, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'ESCP Europe, sp\u00e9cialiste du genre dans la publicit\u00e9...\r\nSON TISSIER 24'\r\nMais quelles que soient ses intentions, la publicit\u00e9 a le pouvoir d'agir sur la soci\u00e9t\u00e9.\r\nSON TISSIER B 18'\r\nCe discours f\u00e9ministe concerne de plus en plus les produits destin\u00e9s aux femmes, notamment aux jeunes femmes. \r\nLes hommes y \u00e9chappent largement, renfor\u00e7ant l'id\u00e9e que l'\u00e9galit\u00e9 est une affaire de femmes.))\r\n(US OPEN) En tennis...\r\nApr\u00e8s l'\u00e9liminiatnion...hier de ROger Federer...c'est au tour de Rafael Nadal...de peiner...en quarts de finale de l'US OPne.\r\nLe num\u00e9ro un mondial...pouss\u00e9 dans un cinqui\u00e8me set...par l'Autrichien Dominic Thiem\r\nOn en est actuellement \u00e0 plus de trois heures de matchs.....\r\nL'\u00e9pilogue ce sera tout \u00e0 l'heure dans notre jorunal de 8 heures...\r\nDans le tableau f\u00e9min..:Serena Williams...s'est qualifi\u00e9 cette nuit pour les demi-finales..en battant la Tch\u00e8que Carolina Pliskova...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 822, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805893", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-05T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-09-05T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9805926", "ece-9805893"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:24:48Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn a l'avec Julien Morgarten bonjour Julien bonjour un obstacle de plus vers un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, le statut des banques cantonales lui ne tol\u00e9rerait pas la garantie d'\u00c9tat qui leur est accord\u00e9 en Suisse, un vrai probl\u00e8me, une inqui\u00e9tude exag\u00e9r\u00e9e, analyse dans un instant, qui est responsable de l'effondrement du pont de G\u00eanes, 3 semaines apr\u00e8s le drame, la police italienne fourni une premi\u00e8re liste de 13 suspects parmi elles dit aux fonctionnaires du minist\u00e8re des Transports dans zonal \u00e9galement la non- candidature de Gr\u00e9goire Junod, le syndic de Lausanne ne briguera pas le Conseil d'\u00c9tat Vaudois en cas de d\u00e9part de Pierre-Yves Maillard et puis le marketing alors du f\u00e9minisme EasyJet lance une campagne pour inciter les femmes \u00e0 devenir pilote de ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [92%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration va -t-elle donner un coup d'arr\u00eat aux n\u00e9gociations avec Bruxelles les discussions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ce sujet, reprennent aujourd'hui l'attention se concentre notamment sur les mesures d'accompagnement, mais \u00e0 en croire le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Lima Maurer, il y a un autre obstacle sur la route d'un accord-cadre, le statut des banques cantonales la plupart d'entre elles b\u00e9n\u00e9ficient d'une garantie d'\u00c9tat, \u00e0 un r\u00e9gime qui ne serait pas tol\u00e9r\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne Guillaume Maillard on vous retrouve en Direct de Bruxelles et Sculli Maurer met vraiment en lumi\u00e8re un nouvel obstacle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [93%] :\r\nEn tout cas, il met le doigt sur un sujet qu'on n'aime pas \u00e9voquer \u00e0 Berne, les aides d'\u00c9tat ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez les subventions publiques aux entreprises, les pratiques suisses font tousser Bruxelles, exemple les rabais accord\u00e9s \u00e0 certaines entreprises qui payent la redevance hydraulique, par contre, selon nos informations, les banques cantonales sont moins dans le viseur, peut-\u00eatre pour les Maurer a voulu forcer le trait pour alimenter les craintes en Suisse par rapport \u00e0 cet accord-cadre mais t\u00f4t ou tard la question des garanties d'\u00c9tat va se poser, c'est l'avis de Simon repreneur un avocat suisse bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles, pour lui, horaire n'a pas compl\u00e8tement tort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [88%] :\r\nIl anticipe probl\u00e8me mais en quelque sorte, il est honn\u00eate, qui doit \u00eatre ouvert, il veut dire : OK, si on prend ce pas maintenant, il y aura des cons\u00e9quences plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [98%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour les banques cantonales Guillaume quand on parle des aides d'\u00c9tat il y a aussi d'autres probl\u00e8mes beaucoup plus imm\u00e9diats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [94%] :\r\nOui, par exemple, il est question de cr\u00e9er une autorit\u00e9 de surveillance en Suisse pour veiller au respect des r\u00e8gles europ\u00e9ennes pour Simon respond, \u00e7a n'a vraiment rien d'\u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [90%] :\r\nLa Commission voudrait nous sommes aussi un certain mod\u00e8le de surveillance et \u00e7a nous cr\u00e9e des probl\u00e8mes internes parce que pour nous c'est un peu difficile d'admettre que la Conf\u00e9d\u00e9ration surveille les cantons, donc il faut trouver l\u00e0 une solution et la condition en ce moment, il fait encore beaucoup de pression, on esp\u00e8re que si on trouve un compromis sur les mesures ta campagne manque que ce probl\u00e8me peut-\u00eatre, il ira \u00e0 l'arri\u00e8re- fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [98%] :\r\nDonc on est en face d'une grosse Pierre d'achoppement des n\u00e9gociations, vous comprenez pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui va se demander s'il faut temporiser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [99%] :\r\nL'analyse de Guillaume Meyer en Direct de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:53) [99%] :\r\nPas question d'all\u00e9ger les r\u00e8gles sur l'exportation de mat\u00e9riel de guerre, les opposants \u00e0 cet assouplissement vont lancer une initiative populaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [94%] :\r\nLe peuple doit voter sur cette question, c'est le souhait d'une large alliance autour d'\u00e9lus de gauche et de droite, ainsi que des milieux religieux et d'ONG, l'initiative pourrait \u00eatre lanc\u00e9e la semaine prochaine, selon la radio al\u00e9manique SRF pour rappel, l'assouplissement annonc\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral permettrait \u00e0 certaines conditions d'exporter des armes vers des pays en conflit interne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [97%] :\r\nCe soutien de taille pour Pierre-Yves Maillard, le syndicat Unia a choisi le conseiller d'\u00c9tat Vaudois comme candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [93%] :\r\nPremi\u00e8re victoire d'\u00e9tape, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois doit maintenant convaincre les autres syndicats membres de l'USS avec un d\u00e9savantage principal, il est en course contre 2 candidatures f\u00e9minines \u00e9coutez Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:40) [90%] :\r\nIl faut bien que des hommes aussi d\u00e9fendent des combats pour l'\u00e9galit\u00e9 fait comme syndicaliste comme conseiller d'\u00c9tat \u00e9videmment partisan convaincu de l'\u00e9galit\u00e9 salariale tout \u00e0 fait convaincu du combat f\u00e9ministe et puis surtout, je crois pouvoir pr\u00e9senter quelques r\u00e9alisations concr\u00e8tes, l\u00e0, l\u00e0 o\u00f9 j'ai pu exerc\u00e9 quelques responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [93%] :\r\nUn homme parfois plus f\u00e9ministe que certaines femmes hein reste que dans l'image, vous restez un homme malgr\u00e9 tout \u00e7a, c'est ce qu'on peut pas changer, il faut peut-\u00eatre des visages f\u00e9minins justement pour pour attirer d'autres femmes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:11) [92%] :\r\nVous savez, l\u00e0 moi j'ai dit que je pouvais pas changer cet \u00e9tat de fait au gouvernement, pas dans le d\u00e9lai imparti avant le congr\u00e8s du 1er d\u00e9cembre puis je pense qu'effectivement il faut il faut une incarnation, il faut des visages diff\u00e9rents, c'est \u00e9vident que si l'USS avait fait un choix, c'est d'ailleurs moi- m\u00eame pos\u00e9 la question au d\u00e9but du processus, on m'a dit non, c'est pas un crit\u00e8re absolu et c'est seulement \u00e0 partir de l\u00e0 que j'ai accept\u00e9 d'envisager une candidature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard l'Union syndicale suisse fera son choix d\u00e9finitif le 1er d\u00e9cembre et si Pierre-Yves Maillard \u00e9tait \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de l'USS qui pour lui succ\u00e9der au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, le syndic socialiste de Lausanne, Gr\u00e9goire Junod, faisait partie des papables m\u00eame des possibles favoris mais il annonce ce matin, il renonce \u00e0 la candidature. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:54) [89%] :\r\nJe suis \u00e0 Lausanne maintenant depuis 2 ans comme syndic c'est pas beaucoup, c'est le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, j'envie aussi ont envie d'inscrire mon action politique en nature et donc c'est vrai qu'\u00e0 priori j'envisage plut\u00f4t de, de, de, de pas \u00eatre candidat cette \u00e0 cette succession. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:09) [89%] :\r\nVous insistez aussi sur la notion de plaisir que vous avez dans votre travail actuel, ce que le poste de conseiller d'\u00c9tat aurait aussi pu \u00eatre int\u00e9ressant selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:16) [91%] :\r\nPar le Conseil d'\u00c9tat est ind\u00e9niablement un poste int\u00e9ressant sur les pas vraiment la question, la question c'est pas non plus la la politique c'est pas non plus du Zapping, moi j'ai, c'est vrai, je suis, je me suis engag\u00e9 comme syndic depuis 2 ans maintenant, c'est le d\u00e9but de cette l\u00e9gislature avec une nouvelle \u00e9quipe municipale, on est beaucoup aussi de, de, de nouveaux \u00e9lus, jeunes dans cette nouvelle municipalit\u00e9 il y a aussi un sens aujourd'hui \u00e0 pouvoir disons s'inscrit dans une certaine dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [92%] :\r\nDes propos recueillis par D\u00e9borah seule banque vos retraites votre deuxi\u00e8me pilier risque bien d'\u00eatre moins bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s l'an prochain, la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la pr\u00e9voyance, a recommand\u00e9 hier d'abaisser le taux d'int\u00e9r\u00eat minimal de la LPP, il passerait d'1 pourcent actuellement \u00e00,75 pourcent l'an prochain le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prendra sa d\u00e9cision cet Automne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:00) [97%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger en Italie, 3 semaines apr\u00e8s l'effondrement du pont autoroutier de G\u00eanes, plusieurs noms de responsables potentiels sont d\u00e9sormais entre les mains de la justice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [95%] :\r\nPolice italienne a en effet fourni une laisse une liste de 13 personnes au procureur g\u00e9n\u00e9ral de G\u00eanes et cette liste Romain Bardet contiendrait notamment le nom de hauts fonctionnaires du minist\u00e8re des Transports. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:20) [94%] :\r\nDes employ\u00e9es de l'\u00c9tat o\u00f9 il mais aussi les principaux dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 Autostrade et par l'Italia le concessionnaire priv\u00e9 du Viaduc Morandi, c'est ce que rapporte l'agence Reuters, qui cite une source proche de l'enqu\u00eate jusqu'ici \u00e0 Autostrade et affirm\u00e9 avoir respect\u00e9 les conditions li\u00e9es \u00e0 sa concession notamment les contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 responsable de la maintenance de l'ouvrage, mais le minist\u00e8re des Transports, lui, avait un r\u00f4le de supervision, l'enqu\u00eate semble donc avancer, m\u00eame si pour l'heure, la justice n'a prononc\u00e9 aucune inculpation formelle trois semaines apr\u00e8s cette catastrophe qui, on le rappelle, a provoqu\u00e9 la mort de 43 personnes et puis hier, le ministre italien des Infrastructures a annonc\u00e9 que la reconstruction du Viaduc ne sera pas confi\u00e9e \u00e0 Autostrade et par l'Italia par contre \u00e0 soci\u00e9t\u00e9 payera l'entier des travaux qui seront effectu\u00e9s par une entit\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [96%] :\r\nMerci Romain Bardet l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est aussi cette d\u00e9claration forte hier sign\u00e9 Nicolas Hulot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [92%] :\r\nFran\u00e7ois Nobili jamais que nous avons rajout\u00e9 au fronton de ce minist\u00e8re, la transition \u00e9cologique et solidaire, osons l'espoir. \r\nOsons l'utopie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [94%] :\r\nL'utopie voil\u00e0 ces mots que Nicolas Hulot a adress\u00e9s hier \u00e0 son successeur, Fran\u00e7ois de Rugy, d\u00e9sormais ministre de la transition \u00e9cologique en France, l'utopie de Hulot se r\u00e9alisera -t-elle \u00e0 travers de Rugy depuis le d\u00e9but du quinquennat ce fid\u00e8le lieutenant d'Emmanuel Macron a pr\u00e9sid\u00e9 l'Assembl\u00e9e nationale mais on connaissait depuis longtemps son app\u00e9tit pour le minist\u00e8re de l'\u00c9cologie en le nommant Emmanuel Macron n'a pris aucun risque et c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me, diront certains, de Paris, le commentaire de notre correspondante Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:55) [95%] :\r\nNicolas Hulot, l'a dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 : il a l'espoir que sa d\u00e9mission serve qu'elle sonne comme un cri d'alarme qu'elle secoue la Macronie sur l'urgence des questions \u00e9cologiques, or, que fait le gouvernement, il nomme un politicien quadra ultra macronien compatible, tr\u00e8s peu connu du grand public emploie plus que moyen pour un minist\u00e8re maousse et pour des d\u00e9fis complexes le remplacement \u00e9tait difficile, voire impossible, certes, mais la r\u00e9ponse propos\u00e9e est sans imagination et sans ambitions, le nouveau ministre reste num\u00e9ro 3 du gouvernement, mais pourquoi faire avec le d\u00e9part de Nicolas Hulot, Emmanuel Macron a perdu des points de cr\u00e9dibilit\u00e9, il aurait pu en regagner en prenant le temps d'explorer d'autres pistes pour le remplacer, m\u00eame si les poids lourds de l'\u00e9cologie se d\u00e9filaient mais Jupiter est press\u00e9 et veut surmonter les obstacles rapidement et cr\u00e2nement l'occasion de la r\u00e9flexion et du changement de cap est malheureusement pass\u00e9e Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [95%] :\r\nLa mission des Nations unies en Libye, a annonc\u00e9 hier soir un cessez-le-feu dans la r\u00e9gion de Tripoli, il aurait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par les diff\u00e9rents groupes arm\u00e9s impliqu\u00e9s dans les combats pr\u00e8s de la capitale en une semaine, ces affrontements ont fait au moins 50 morts et provoqu\u00e9 le d\u00e9placement de 1800 familles des vents \u00e0 pr\u00e8s de 220 kilom\u00e8tres heure des arbres arrach\u00e9s, des toitures qui s'envolent, le typhon Jebi a balay\u00e9 une grande partie du Japon, un 1er bilan provisoire fait \u00e9tat de 10 morts et quelque 340 bless\u00e9s la r\u00e9gion d'Osaka est particuli\u00e8rement touch\u00e9 son a\u00e9roport situ\u00e9 sur une \u00eele artificielle a d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9 avec 3000 passagers bloqu\u00e9s et des centaines d'employer \u00e9galement bloqu\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du site. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:28) [92%] :\r\n\u00e0 Fribourg maintenant revoir la loi cantonale pour int\u00e9grer RBM Beast, une proposition de 2 d\u00e9put\u00e9s fribourgeois au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [95%] :\r\nLeur objectif : mettre tous les acteurs du tourisme r\u00e9gionaux sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, m\u00eame si la plate-forme d'Abergement en ligne am\u00e9ricaine n'existe que depuis 10 ans son encadrement l\u00e9gal est devenu une n\u00e9cessit\u00e9 Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:48) [95%] :\r\nDe la perception des imp\u00f4ts jusqu'\u00e0 la taxe de s\u00e9jour, sans oublier les changements d'affectation de zone les r\u00e8glements et loi sur les \u00e9tablissements publics ou encore la d\u00e9claration obligatoire des visiteurs \u00e9trangers, rien n'est laiss\u00e9 au hasard R Bien Guy est un plus pour l'offre touristique fribourgeoise, en revanche, ce mod\u00e8le communautaire doit \u00eatre encadr\u00e9, Johanna Gapany, d\u00e9put\u00e9e PLR et commotionn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:09) [89%] :\r\nAlors on a des des h\u00f4teliers, on a des campings, on a des breakfast qui payent des taxes de s\u00e9jour qui sont soumis \u00e0 la loi sur les \u00e9tablissements publics qui sont aussi impos\u00e9s sur leurs revenus et ce qui est important pour nous, aujourd'hui, c'est que si un nouvel acteur sur ce march\u00e9, h\u00e9 bien ils soient soumis aux m\u00eames conditions pour qu'il y a une \u00e9quit\u00e9 de traitement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:27) [96%] :\r\nDans le canton de Fribourg, environ 500 logements sont propos\u00e9s via Herbie NBA et en 10 ans d'existence, \u00e0 ce jour, personne n'est parvenu \u00e0 conclure un accord avec la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine pour trouver un mod\u00e8le automatique de perception de la taxe touristique Claude-Alain Morard, directeur de l'Union Fribourgeoise du Tourisme. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:45) [91%] :\r\nL'\u00c9tat, que ses jours sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes d'un endroit \u00e0 l'autre et d'un type d'h\u00e9bergement \u00e0 l'autre, ce qui fait que, il y a une vie n'est pas capable de faire des r\u00e9coltes de taxe de s\u00e9jour par type d'h\u00e9bergement et par lieu alors le rendement d'un peu trop donc il faut qu'on arrive \u00e0 simplifier notre r\u00e9glementation de la taxe de s\u00e9jour pour qu'on puisse \u00eatre des vrais partenaires de de Erbil mis dans la discussion, puis trouver un accord qu'on esp\u00e8re quand m\u00eame assez rapide. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:08) [94%] :\r\n\u00e0 l'exception de Zoug, les autres cantons suisses continuent de n\u00e9gocier avec une bille mais il va falloir modifier les lois sur le tourisme et uniformiser les multiples taxes de s\u00e9jour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:18) [92%] :\r\nIl en va un petit peu plus loin sur ce sujet avec notre invit\u00e9, ce sera juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:22) [91%] :\r\nMais pour l'instant cette question, le f\u00e9minisme est -il devenu lucratif les entreprises semblent en tout cas avoir flair\u00e9 une tendance la mettent donc de plus en plus au coeur de leur strat\u00e9gie marketing et les anglo- Saxons ont m\u00eame un mot pour cela le Feng Orthez in contraction du f\u00e9minisme et d'advertising, publicit\u00e9, exemple en Suisse EasyJet vient de lancer une campagne destin\u00e9e \u00e0 inciter davantage de filles \u00e0 devenir pilote de ligne, Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:48) [97%] :\r\nAu-del\u00e0 de la question de la p\u00e9nurie des pilotes cette campagne permet \u00e0 EasyJet de surfer sur le f\u00e9minisme, de plus en plus pr\u00e9sent dans la communication. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:57) [70%] :\r\nBonsoir, parce qu'il a un chef, j'ai G\u00e9rard Porte, parce que l'on a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:04) [94%] :\r\nDes Noguet de nanas, beaucoup plus cher, parce que les filles aiment les trucs rose dans ce spot, c'est Burger King qui d\u00e9nonce la taxe rose les revendications f\u00e9ministes sont exploit\u00e9es \u00e0 toutes les sauces \u00c9lisabeth Tissier Desbordes, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'ESCP Europe, sp\u00e9cialiste du genre dans la publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:12:21) [93%] :\r\nC'est pas toujours un cache- mis\u00e8re, il est important d'aller au-del\u00e0 de ses communications f\u00e9ministe pour regarder ce qui se passe derri\u00e8re, certaines entreprises ont pris la mesure du probl\u00e8me et sont all\u00e9s beaucoup plus loin alors que d'autres se limite \u00e0 la communication, la m\u00eame chose en mati\u00e8re d'\u00e9cologie et on des entreprises qui ont vraiment conscience \u00e9cologique et des entreprises qui ne font que de la com \u00e9cologique avec un petit bonhomme Vert sur leurs paquets de c\u00e9r\u00e9ales et qui s'arr\u00eate l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:46) [95%] :\r\nMais quelles que soient ses intentions, la publicit\u00e9 a le pouvoir d'agir sur la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:12:50) [87%] :\r\nC'est bien qu'on parle des probl\u00e8mes des femmes et c'est bien qu'on les mette sur le demande la sc\u00e8ne le risque bien s\u00fbr, c'est que la communication, elle a tendance \u00e0 aller vers la caricature et du st\u00e9r\u00e9otype parce qu'elle communique vont en 15 secondes 20 secondes et le discours f\u00e9ministe risque ainsi d'\u00eatre caricatur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:09) [98%] :\r\nCe discours f\u00e9ministe concerne de plus en plus les produits destin\u00e9s aux femmes, notamment aux jeunes femmes, les hommes y \u00e9chappent largement renfor\u00e7ant l'id\u00e9e que l'\u00e9galit\u00e9 est une affaire de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:19) [92%] :\r\nEt puis on va refermer ce journal avec du tennis apr\u00e8s l'\u00e9limination hier de Roger Federer, c'est au tour de Rafa\u00ebl Nadal de peiner en quarts de finale de l'US Open, le num\u00e9ro un mondial, pouss\u00e9 dans un 5\u00e8me set par l'Autrichien Dominic -t-il, on en est actuellement \u00e0 plus de 3 heures de match et donc \u00e0 ce 5\u00e8me set l'\u00e9pilogue bien ce sera tout \u00e0 l'heure dans montres journal de vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:40) [93%] :\r\nMerci beaucoup Julien vous pousser les gens \u00e0 l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T05:57:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-547753A3-1669-42F8-8496-918C149BF7CE", "internalArchiveId": "547753A3-1669-42F8-8496-918C149BF7CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Aude Pugin, nouvelle pr\u00e9sidente de la Chambre vaudoise de commerce et de l'industrie (CVCI), mais aussi patronne de son entreprise familiale APCO Technologies, principalement active dans l'industrie a\u00e9rospatiale", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "Aude Pugin est la nouvelle pr\u00e9sidente de la Chambre vaudoise de commerce et de l'industrie, mais aussi patronne de son entreprise familiale APCO Technologies, principalement active dans l'a\u00e9rospatiale. C'est donc dans un environnement tr\u00e8s masculin qu'elle \u00e9volue. Son interview.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Aude Pugin, pr\u00e9sidente de la Chambre vaudoise de commerce et de l'industrie     CATINFO/SEQUENCE INTEGRALE\r\n   AUDE PUGIN - DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nElle est la nouvelle pr\u00e9sidente de la  Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie.. Aude Pugin est notre invit\u00e9e\r\nRomain Clivaz on parle \u00e9conomie ce matin. On re\u00e7oit la pr\u00e9sidente de la  Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, la CVCI. Aude Pugin est avec nous ce matin.\r\nAude Pugin a remplac\u00e9 l'industriel Bernard Ruegger ce printemps\r\nAude Pugin \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\nClaudine Amstein \u00e0 la direction\r\nLa chambre vaudoise du commerce est en main f\u00e9minine.\r\nPourtant c'est dans un environnement tr\u00e8s masculin qu'elle \u00e9volue.\r\nSon entreprise familiale APCO Technologies est principalement active dans l'a\u00e9rospatiale.\r\nQuand la lanceur Ariane 6 prendra son envol, \u00e7a devrait \u00eatre en 2020, il y aura aussi un petit bout de Suisse romande dans l'espace.\r\nOn fera plus ample connaissance avec Aude Pugin, ce sera peu apr\u00e8s  on parlera espace, industrie d'exportations.", "durationSec": 603, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9822202", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Suisse"], "thematicThemes": ["chambre de commerce", "salaire", "industrie spatiale", "cong\u00e9 parental", "entreprise"], "thematicPersons": ["APCO Technologies"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Aude Pugin, pr\u00e9sidente de la Chambre vaudoise de commerce et de l'industrie", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Aude Pugin, pr\u00e9sidente de la Chambre vaudoise de commerce et de l'industrie", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Aude Pugin, pr\u00e9sidente de la Chambre vaudoise de commerce et de l'industrie / LME_2018-09-05T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Aude Pugin, pr\u00e9sidente de la Chambre vaudoise de commerce et de l'industrie / LME_2018-09-05T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Aude Pugin est la nouvelle pr\u00e9sidente de la Chambre vaudoise de commerce et de l'industrie, mais aussi patronne de son entreprise familiale APCO Technologies, principalement active dans l'a\u00e9rospatiale. C'est donc dans un environnement tr\u00e8s masculin qu'elle \u00e9volue. Son interview.", "Aude Pugin est la nouvelle pr\u00e9sidente de la Chambre vaudoise de commerce et de l'industrie, mais aussi patronne de son entreprise familiale APCO Technologies, principalement active dans l'a\u00e9rospatiale. C'est donc dans un environnement tr\u00e8s masculin qu'elle \u00e9volue. Son interview.", "Aude Pugin est la nouvelle pr\u00e9sidente de la Chambre vaudoise de commerce et de l'industrie, mais aussi patronne de son entreprise familiale APCO Technologies, principalement active dans l'a\u00e9rospatiale. C'est donc dans un environnement tr\u00e8s masculin qu'elle \u00e9volue. Son interview."], "variantIds": ["ece-9805903", "ece-9805898"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2018-12-28T11:38:48Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\n7 heures 32, Aude Pugin, pr\u00e9sidente de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie et votre invit\u00e9, c'est \u00e0 vous, Romain au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [87%] :\r\nPugin bonjour, bonjour, Aude Pugin bon, Aude Pugin, patronne d'APCO Technologies, l'a\u00e9rospatiale, chaque fois qu'un article sur vous, on a droit des des titres en du genre la femme fus\u00e9e : la premi\u00e8re, pr\u00e9sident de la CBSi sur orbite, on peut aussi citer les intertitres dans des journaux comme la NZZ qui frise le le le machiste ou bien vous avez l'impression que vous \u00eates trait\u00e9 diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [90%] :\r\nComme pas trop alors ben c'est clair que j'ai souvent droit \u00e0 la la femme dans un monde d'hommes et que je souhaite pas \u00eatre r\u00e9duite \u00e0 \u00e7a dans notre c\u00f4t\u00e9 voil\u00e0 il y a, il y a la m\u00e9taphore spatiale aussi et puis elle les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [90%] :\r\nSur cette m\u00e9taphore spatiale, on peut aussi faire une note, mais il y a une autre m\u00e9taphore sur le pouvoir, qu'on peut faire \u00e0 la CBC, ont dit les femmes ont pris le pouvoir, vous \u00eates pr\u00e9sidente, madame Amstein, directrice de la Chambre vaudoise du commerce, et non jusqu'\u00e0 ce que vraiment \u00e7a peut tout de m\u00eame changer quelque chose au niveau des objectifs au niveau concret ou \u00e7a peut aussi vouloir signifier simplement que c'est possible, donc le probl\u00e8me est r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [92%] :\r\nAlors je dirais que je ne souhaite pas \u00eatre r\u00e9duites \u00e0 la question f\u00e9minine et prendra fin ma mission principale, c'est de prendre position sur les questions \u00e9conomiques et politiques, ind\u00e9pendamment de la qualit\u00e9 de femme, mais c'est vrai, le fait qu'il y a 2 femmes \u00e0 la t\u00eate de la CDCI assez embl\u00e9matique, c'est c'est pas la preuve que le changement est en est en marche et c'\u00e9tait pas ma motivation essentielle, mais c'est vrai qu'il y a beaucoup de femmes dans l'\u00e9conomie, mais que les femmes osent moins se mettre en avant et donc le fait de prendre la pr\u00e9sidence, et aussi de de montrer qu'on peut concilier diverses fonctions et puis peut-\u00eatre d'inviter les les femmes \u00e0 se mettre plus en avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [89%] :\r\nEt puis, sur des dossiers, il y a peut-\u00eatre quelques touches plus plus concr\u00e8tes qui peuvent \u00eatre amen\u00e9es, vous \u00e9voquez la compatibilit\u00e9 des diff\u00e9rentes activit\u00e9s, ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 qui manque peut-\u00eatre aujourd'hui dans les, dans les associations \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais, mais je crois que enfin moi je dis toujours \u00e0 la carri\u00e8re d'une femme, c'est un projet priv\u00e9 d'un couple au bout d'un moment il faut arr\u00eater de regarder les conditions \u00e9tatique et les conditions de l'\u00e9conomie, il faut pour que un homme et une femme continuent leur carri\u00e8re, que ce soit un projet commun et je pense que j'aime toujours bien dire que le changement est en marche, je vois, moi j'ai beaucoup de trentenaires dans notre entreprise et le partage des une certaine modernit\u00e9 et les plus pr\u00e9sente chez les trentenaires que chez les cinquantenaires et donc voil\u00e0, les choses vont changer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [89%] :\r\nAlors, alors il y a un dossier qui est tr\u00e8s concret, je ne sais pas si le changement sera naturellement aussi il va falloir le faire politiquement, c'est le cong\u00e9 parental, c'est une id\u00e9e qui est en train d'arriver l\u00e0, on le voit, c'est pas encore dans les esprits mais \u00e7a, \u00e7a vous semble, par exemple, l'une des priorit\u00e9s politiques, il faudrait avoir ces prochaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [92%] :\r\nC'est pas forc\u00e9ment une priorit\u00e9 politique c'est quelque part accepter le changement, il y a beaucoup d'entreprises qui ont d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 le le cong\u00e9 parental, ind\u00e9pendamment du fait qu'il soit \u00e9tatis\u00e9 ou pas, donc voil\u00e0, je pense que c'est quelque chose qui se fera probablement assez naturellement \u00e7a risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [88%] :\r\nTout de m\u00eame de co\u00fbter quelques quelques sous, il y a pas 10000 sources de financement, il y a le pot magique c'est la TVA, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 faire, \u00e0 faire voter il y a les cotisations salariales qui seront pour allons partag\u00e9 pour vous c'est c'est \u00e7a devra passer par cela, il faudra convaincre aussi vos milieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [90%] :\r\nProbablement qu'il faut attendre aussi les convaincre mais j'ai envie d'hier apr\u00e8s, voil\u00e0, on a, on a un une diversit\u00e9 \u00e9conomique assez grande mais il y a, il y a aussi beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s qui accorde d\u00e9j\u00e0 une certaine forme de soci\u00e9t\u00e9 parentale et qui ont d\u00e9j\u00e0 fait ce ce chemin qui le financent d\u00e9j\u00e0 donc apr\u00e8s, voil\u00e0, il y aura certainement certaines personnes \u00e0 convaincre, mais je pense que le moment venu, c'est quelque chose qui se fera assez naturellement pour les petites entreprises et peut-\u00eatre beaucoup plus compliqu\u00e9, tout de m\u00eame non, ben, bien s\u00fbr, mais bien s\u00fbr, et c'est juste, c'est \u00e7a sera justement \u00e7a la difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [90%] :\r\nSi on prend votre votre destin personnel, vous \u00e9tiez avocate le confort des chancelleries, en tout cas en terme de de march\u00e9 disons que c'est, c'est peut-\u00eatre moins facile aujourd'hui et sur des march\u00e9s internationaux, l'a\u00e9rospatiale ou \u00e7a se durcit aussi pourquoi sauf qu'\u00e0 peu d'un coup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [91%] :\r\nAlors, j'avais, j'avais un prof de droit qui disait : Le droit m\u00e8ne \u00e0 tout \u00e0 condition d'en sortir, donc \u00e7a m'a pris un puis de temps mais Jean \u00e7a j'en suis sortie c'est vrai que l'entreprise familiale, c'est une entreprise qui existe depuis plus de 25 ans qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par mon p\u00e8re et je pense que le Business model de la PME familiale avec un actionnariat familial mais surtout la famille impliqu\u00e9e dans l'op\u00e9rationnel, c'est un vrai Business model parce que vous pouvez \u00eatre plus r\u00e9actifs, vous passez -moi le temps \u00e0 convaincre et \u00e0 chercher des investisseurs et plus de temps \u00e0 faire ce qui est votre coeur de m\u00e9tier et je pense que c'est un des succ\u00e8s du paysage \u00e9conomique suisse ce Business mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [89%] :\r\nMais sur cette question de l'a\u00e9rospatiale, vous participez \u00e0 l'exercice d'Ariane, il y aura, Ariane 6 qui va qui devrait d\u00e9coller dans, dans, dans 2 ans maintenant, \u00e7a se durcit, on voit Elon Musk qui veut arriver sur le march\u00e9, les Chinois sont aussi des acteurs tr\u00e8s offensif en la mati\u00e8re, \u00e7a veut dire qu'il a plus d'acteurs mais aussi pr\u00e9voir une plus grande pression sur les prix est -ce que l\u00e0 vous pouvez encore tenir en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:47) [90%] :\r\nAlors il y a beaucoup de pression sur sur les prix, il faut aussi voir que le spatial, c'est toujours une vision \u00e9conomique mais c'est aussi une vision politique H\u00e9l\u00e8ne masque \u00e0 un tr\u00e8s grand soutien de la Nasa et il l\u00e0 un march\u00e9 qu'on appelle institutionnels, donc le les les lancements garanti par par la Nasa, mais aussi par le d\u00e9partement de la D\u00e9fense am\u00e9ricain, donc il a un march\u00e9 captif, qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s grand qui le rend tr\u00e8s fort mais il a de par une vision un petit peu plus moderne, un peu disruptive de la fa\u00e7on dont on fait un lanceur, il a jet\u00e9 un grand coup de pied dans la fourmili\u00e8re et toute l'Europe spatiale travaille activement, est en train de mettre sur pied un lanceur Ariane 6 qui sera comp\u00e9titif et on est mont\u00e9 \u00e0 bord du projet, donc \u00e7a me r\u00e9jouit beaucoup, mais c'est un vrai d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [85%] :\r\n\u00e7a va le, le risque c'est pas aussi qu'on compte plus parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait la poubelle spatiale, c'\u00e9tait l'objet un peu comme le militaire, l'objet de prestige, donc on on compte pas, c'est de l'argent public aujourd'hui, c'est peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [92%] :\r\nAlors il faut aussi voir que dans le public il y a eu le prestige mais il y a aussi le le c\u00f4t\u00e9 strat\u00e9gique, on a en Europe, on va avoir notre propre, enfin on a notre propre GPS qui s'appelle Galil\u00e9o je veux axe, l'acc\u00e8s \u00e0 la l'acc\u00e8s \u00e0 l'espace c'est c'est aussi quelque chose qui est n\u00e9cessaire au jour le jour, donc il a le prestige mais il y a aussi la vision public d'avoir cet acc\u00e8s \u00e0 l'espace pour avoir la possibilit\u00e9 d'envoyer ses ses ses satellites mais c'est vrai que c'est un domaine qui vit une privatisation et un int\u00e9r\u00eat du secteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [84%] :\r\nPriv\u00e9 toujours toujours plus grand dans ce contexte l\u00e0 le l'environnement suisse vous porter toute votre production assez juste, on Export, vous exportez ben exporte en ex- aequo avec 100 pourcent sont hors jeu dans la PAC en Suisse, cela veut dire, en Suisse, il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 cette concurrence aussi au prix de la main-d'oeuvre \u00e0 toutes ces tous ces \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 aujourd'hui, quand vous voyez que le ton s'est durci, notamment ces derni\u00e8res semaines entre les syndicats et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a souvent un r\u00f4le de m\u00e9diateur, vous avez l'impression qu'une des conditions importantes de la stabilit\u00e9 en Suisse est menac\u00e9 aujourd'hui ce partenariat social. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:40) [91%] :\r\nAlors moi j'ai plut\u00f4t envie de parler de l'Europe, je veux dire le l'acc\u00e8s \u00e0 l'Europe, non vous l'avez dit on est 100 pourcent exportateurs, on a les chances de la chance de b\u00e9n\u00e9ficier d'un cadre de l'Agence spatiale europ\u00e9enne qui a pas subi du tout les perturbations qu'ont subi les relations entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse, ce cadre est essentiel, \u00e7a nous a donn\u00e9 acc\u00e8s \u00e0 des projets \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 des grandes soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes, on a appris gr\u00e2ce \u00e0 eux et je on n'aurait pas pu progresser dans le spatial, comment a progress\u00e9 sans ce cadre europ\u00e9en sans avoir acc\u00e8s \u00e0 de la main-d'oeuvre qualifi\u00e9e europ\u00e9enne pour avoir certaines connaissances dans le domaine des satellites et ce cadre -l\u00e0 et cl\u00e9 et je suis vraiment une grande partisane du maintien de l'ouverture europ\u00e9enne, je pense que c'est essentiel \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [89%] :\r\nMais ce conflit entre les syndicats et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a montr\u00e9 une chose, c'est que la confiance qu'ont les syndicats dans les milieux \u00e9conomiques n'est plus tellement l\u00e0 est -ce que l'\u00e9conomie n'est pas en train de casser le jouet d'Alep, circulation, avec notamment un nombre de chantiers, on ne compte plus le nombre d'abus en terme de salariaux, on voit quand il y a les contr\u00f4les, les employ\u00e9es peuvent donner tout de suite le chiffre du salaire minimum en ils ont manifestement il dort, il dort un une sorte de r\u00e9sum\u00e9 de ce qu'ils doivent dire aux contr\u00f4leurs, est ce que la l'\u00e9conomie n'a pas trop tirer sur la corde et les gens n'ont plus confiant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:51) [90%] :\r\nC'est, je dirais que alors je peux pas prendre le le cas de ces abus, il faudrait prendre le cas de ces abus, un par un, il faut aussi voir que la de de faire cet exercice de comparaison salariale, c'est quelque chose de particuli\u00e8rement difficile parce que d\u00e9j\u00e0 vous comparer \u00e0 un syst\u00e8me de droit suisse avec un syst\u00e8me de droit fran\u00e7ais et donc peut-\u00eatre qu'\u00e0 certaines choses ont \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 attis\u00e9e parce que des fois il y a une une une incompr\u00e9hension de commencer ce calcul est fait mais je pense que quand il y a un conflit, probablement, il faut que l'\u00e9conomie, explique mieux les conditions changent les pratiques oui mais je enfin moi je, je, parce que vous faites allusion au dumping salarial moi je j'ai l'impression, vous savez, si \u00e0 quelqu'un qui vit en France vient en Suisse pour travailler abandonne le syst\u00e8me des 35 heures et tout le volet de s\u00e9curit\u00e9 sociale fran\u00e7ais, en g\u00e9n\u00e9ral, il vient pour chercher un salaire bien sup\u00e9rieur et donc y a certains milieux dans lesquels \u00e7a existe, mais je peux vous dire que dans des domaines un petit peu plus pointu, c'est pas qu'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:48) [83%] :\r\nChose qui \u00e0 cours du tout donc on note Pugin petite derni\u00e8re question a\u00e9rospatiale, enfin, ne peut pas s'emp\u00eacher, on parle d'Ariane 6 mai en Suisse romande, on avait un autre chiffre, c'\u00e9tait 3, c'\u00e9tait le 3 2 S 3 ce projet, on voulait faire un peu genre Kourou sur Kourou sur Palerme 1 connaissez Kourou en Guyane, mais l\u00e0 on a, il y a un projet, tout le monde un peu marcher dedans, vous avez cru \u00e0 cette histoire de, de, de, de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:11) [91%] :\r\nAlors hier, anticipation et avais alors la premi\u00e8re r\u00e9action c'\u00e9tait enfin, ils ont fait un, un exercice de communication absolument spectaculaire, on n'avait jamais entendu parler de du jour au lendemain, ils apparaissent avec un site magnifique, un nombre de sponsors et de soutien, y compris \u00e0 l'Agence spatiale europ\u00e9enne Dassault on \u00e9t\u00e9 assez \u00e9poustoufl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 quand ils ont quand ils sont apparus apr\u00e8s, quand on a vu le d\u00e9tail du projet, les gens de la communaut\u00e9 spatiale \u00e9tait un peu dubitatifs mais enthousiastes, je dirais que, voil\u00e0, je pense que c'\u00e9tait un magnifique exercice de communication qui s'est av\u00e9r\u00e9 \u00eatre le singe de l'avion qu'autre chose, ce que je souhaiterais pas, on parle beaucoup de S3, on parle moins de ce qu'on fait dans le spatial en Suisse il y a plein d'entreprises qui font plein de choses qui existe depuis de nombreuses ann\u00e9es qui sont modestes et qui communiquent peu sur sur sur ce qu'elle fait, j'aimerais bien qu'on parle un peu plus de celle -ci et un peu moins destroy, Aude Pugin, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T07:35:34Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pugin, Aude", "role": "pr\u00e9sidente de la Chambre vaudoise de commerce et de l'industrie (CVCI) et cheffe de l'entreprise familiale APCO Technologies", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C50EF30D-20CB-484E-8F7B-376488E481BD", "internalArchiveId": "C50EF30D-20CB-484E-8F7B-376488E481BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les h\u00f4pitaux neuch\u00e2telois pourraient devenir un r\u00e9seau", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrick Hermann, nouveau pr\u00e9sident des Verts neuch\u00e2telois;Didier Boillat, vice-pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois\r\nUn an et demi apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative neuch\u00e2teloise pour deux h\u00f4pitaux, la commission sant\u00e9 du Grand Conseil a pr\u00e9sent\u00e9 mercredi matin sa propre version de la mise en oeuvre. Les directions seront s\u00e9par\u00e9es, mais regroup\u00e9es sous un seul conseil d'administration.\r\n\r\n* * Les h\u00f4pitaux neuch\u00e2telois pourraient devenir un r\u00e9seau 12h30: Neuch\u00e2tel KOCHER\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel... l'h\u00f4pital...  pourrait... devenir... un r\u00e9seau. \r\nC'est une... des pistes... retenues... un an et demi ... apr\u00e8s \"le oui\"... \u00e0 l'initiative cantonale... pour deux h\u00f4pitaux... \r\nCe matin.... la Commission de la sant\u00e9... du Grand Conseil.... a pr\u00e9sent\u00e9... sa propre version.... de la mise en oeuvre: \r\nDes directions s\u00e9par\u00e9es... mais regroup\u00e9es.... sous UN SEUL... conseil d'administration. \r\nEtienne Kocher... les d\u00e9put\u00e9s... esp\u00e8rent... avoir enfin... trouv\u00e9.... le bon compromis. \r\nC'est une alternative \u00e0 la s\u00e9paration compl\u00e8te propos\u00e9e au printemps par le Conseil d'Etat.. Deux soci\u00e9t\u00e9s anonymes, ce serait cher, compliqu\u00e9... et pas forc\u00e9ment n\u00e9cessaire pour respecter la volont\u00e9 du peuple. A la place, la commission parlementaire propose un \"r\u00e9seau hospitalier\"... o\u00f9 le Conseil d'Administration laisserait une large autonomie \u00e0 ses deux sites... et le plus important serait fix\u00e9 dans la loi : le maintien, \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 La Chaux-de-Fonds... des soins aigus, et des urgences, 24 heures sur 24.\r\nLa commission est quasi unanime, le climat s'est appais\u00e9. Du c\u00f4t\u00e9 des initiants, le nouveau pr\u00e9sident des Verts neuch\u00e2telois Patrick Hermann se montre satisfait.\r\n18''  \r\n((\"On assure la s\u00e9curit\u00e9... /// ...que la population peut pl\u00e9bisciter.\"))\r\n*** N'emp\u00eache... Etienne... Plusieurs directions.... alors qu'il n'y en a... qu'une.... aujourd'hui... \u00e7a risque... de co\u00fbter plus cher. \r\nPlus qu'aujourd'hui oui, mais moins que le plan du Conseil d'Etat. L'agenda aust\u00e9ritaire sera respect\u00e9. Selon le vice-pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois Didier Boillat. \r\n25''  \r\n((\"D\u00e8s le moment... /// ...pour le plus efficient et le plus s\u00fbr.\"))\r\nLa commission met son projet en consultation jusqu'\u00e0 la fin du mois. Dans l'espoir que le Grand Conseil se prononce en novembre.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805840", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les h\u00f4pitaux neuch\u00e2telois pourraient devenir un r\u00e9seau / 12H30_2018-09-05T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 05.09.2018"], "alternativeSummary": ["Un an et demi apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative neuch\u00e2teloise pour deux h\u00f4pitaux, la commission sant\u00e9 du Grand Conseil a pr\u00e9sent\u00e9 mercredi matin sa propre version de la mise en \u0153uvre. Les directions seront s\u00e9par\u00e9es, mais regroup\u00e9es sous un seul conseil d'administration."], "variantIds": ["ece-9805840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:04Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel l'h\u00f4pital pourrait devenir un r\u00e9seau, c'est une des pistes retenues en ont -ils admis apr\u00e8s le oui \u00e0 l'initiative cantonale pour deux h\u00f4pitaux ce matin, la commission de la sant\u00e9 du Grand Conseil a pr\u00e9sent\u00e9 sa propre version de mise en oeuvre des directions s\u00e9par\u00e9es mais regroup\u00e9es sous un seul conseil d'administration \u00c9tienne Kocher les d\u00e9put\u00e9s esp\u00e8rent avoir enfin trouv\u00e9 le bon compromis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nC'est une alternative \u00e0 la s\u00e9paration compl\u00e8te propos\u00e9e au printemps par le Conseil d'\u00c9tat de soci\u00e9t\u00e9s anonymes, ce serait cher, compliqu\u00e9 et pas forc\u00e9ment n\u00e9cessaire pour respecter la volont\u00e9 du peuple \u00e0 la place, la commission parlementaire propose donc un r\u00e9seau hospitalier ou le Conseil d'Administration laisserait une large autonomie \u00e0 ses 2 sites et le plus important serait fix\u00e9 dans la loi le maintien \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 La Chaux-de-Fonds des soins aigus et des urgences 24 heures sur 24 : la commission est quasi unanime sur ce projet, le climat s'est apais\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 des initiants le nouveau pr\u00e9sident des Verts neuch\u00e2telois Patrick Hermann se montre satisfait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [92%] :\r\nOn assure la s\u00e9curit\u00e9, on assure un ancrage r\u00e9gional on assure des co\u00fbts minimaux nous soit pr\u00e9sentions dans la commission, et plus particuli\u00e8rement de la sous- commission tous les partis politiques, toutes les r\u00e9gions du canton et je crois vraiment que c'est quelque chose que la population pl\u00e9biscit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [92%] :\r\nN'emp\u00eache, \u00c9tienne plusieurs directions, alors qu'il n'y en a qu'une, aujourd'hui \u00e7a risque de co\u00fbter plus charmant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [95%] :\r\nPlus qu'aujourd'hui, oui, mais moins que le plan du Conseil d'\u00c9tat, l'agenda aust\u00e9ritaire sera respect\u00e9, selon le vice- pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois Didier Boya. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [92%] :\r\nD\u00e8s le moment o\u00f9 on a des sites autonome, on a des sites qui sont peut-\u00eatre aussi un petit peu plus petit, \u00e0 qui on demande de travailler en r\u00e9seau Conseil n\u00e9cessaire pour des questions de s\u00e9curit\u00e9 ou de formation, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, d\u00e8s le moment o\u00f9 ils sont plus petits, on a peut-\u00eatre plus toute cette structure hi\u00e9rarchique qu'on a \u00e0 l'heure actuelle, c'est ce qu'on voit dans la loi, on parle plus chef de d\u00e9partement au chef de service, on parle de Khadr parce qu'on veut laisser \u00e0 chaque site, la meilleure fa\u00e7on de s'organiser pour \u00eatre le plus efficient et le que ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [93%] :\r\nCe projet a mis en consultation jusqu'\u00e0 la fin du mois par la Commission, dans l'espoir que le Grand Conseil puissent ensuite se prononcer en novembre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [81%] :\r\n\u00c9tienne Kocher, en Direct de Neuch\u00e2tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12F1BACC-69F2-4606-9BC4-CA5DAAB87F23", "internalArchiveId": "12F1BACC-69F2-4606-9BC4-CA5DAAB87F23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une initiative de l'UDC veut limiter les nouveaux habitant d'une commune lucernoise", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "La commune lucernoise d'Emmen ne cesse de grandir, au point que l'UDC local a d\u00e9pos\u00e9 une initiative en juillet dans le but de stopper sa croissance. Elle propose de limiter \u00e0 200 le nombre de nouveaux habitants chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n* * Une initiative de l'UDC veut limiter les nouveaux habitant d'une commune lucernoise 12h30: Emmen ARNAUD\r\nEn Suisse al\u00e9manique... la commune... lucernoise.. d'Emmen... n'arr\u00eate pas de grandir. \r\nAu point que... l'UDC local... entend bien... stopper sa croissance. \r\nLe parti... a d\u00e9pos\u00e9... une initiative... dans ce sens... en juillet.\r\nR\r\nElle propose... de limiter.. \u00e0 200... le nombre de nouveaux habitants... chaque ann\u00e9e. \r\nAlain Arnaud... le Blick.... consacre aujourd'hui.... sa UNE.... \u00e0 cette tendance.... qui touche.... bien d'autres villages.... en Suisse.\r\n. village de 31'000 habitants en ce qui concerne Emmen, la deuxi\u00e8me plus grosse commune de Suisse centrale apr\u00e8s Lucerne, mais dont les habitants tiennent mordicus \u00e0 ne pas vivre en ville. Une appellation qu'ils ont refus\u00e9e par deux fois dans les urnes ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Or Emmen ne cesse de grandir, pr\u00e8s de 5% par an. L'initiative de l'UDC veut limiter cette croissance \u00e0 0,7% .\r\n*** Mais comment s'y prendre.... dans un pays... qui conna\u00eet... le principe.... \"de la libert\u00e9.. d'\u00e9tablissement\" ? . ***\r\n. par des mesures immobili\u00e8res et d'am\u00e9nagement du territoire. L'UDC propose de ne plus soutenir que les projets d'habitations de grand standing, accessibles uniquement aux bons contribuables. De d\u00e9zoner, de limiter la densification en zone urbaine. Des solutions d\u00e9nonc\u00e9es comme fantaisistes par tous les autres partis. \u00ab Du populisme de bas \u00e9tage \u00bb, dit le PS, tandis que le PLR rappelle que l'UDC locale s'est toujours oppos\u00e9e aux mesures qui, elles, pourraient \u00eatre efficaces : elle a refus\u00e9 la fusion avec Lucerne, les hausses d'imp\u00f4ts mais milit\u00e9 pour abolir la taxe fonci\u00e8re.\r\n*** Il n'emp\u00eache... Alain.... Devant le peuple... l'initiative a toutes ses chances.\r\nA 10km  d'Emmen, les habitants de Hochdorf avaient accept\u00e9 un texte en tous points similaire, c'\u00e9tait en 2015. Presque 4 ans plus tard, la mise en oeuvre est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e, et se heurte aux directives du canton en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire. Mais d'autres communes lucernoises, argoviennes ou zurichoises pensent elles aussi \u00e0 limiter la croissance, dans un remake de l'initiative Ecopop, pourtant massivement rejet\u00e9e en 2014. Avec aussi des r\u00e9miniscences de celle contre l'immigration de masse, et ces tentatives de l'UDC d'au moins la mettre en oeuvre au niveau local.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805841", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une initiative de l'UDC veut limiter les nouveaux habitant d'une commune lucernoise / 12H30_2018-09-05T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 05.09.2018"], "alternativeSummary": ["La commune lucernoise d\u2019Emmen ne cesse de grandir, au point que l'UDC local a d\u00e9pos\u00e9 une initiative en juillet dans le but de stopper sa croissance. Elle propose de limiter \u00e0 200 le nombre de nouveaux habitants chaque ann\u00e9e."], "variantIds": ["ece-9805841"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:04Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Suisse al\u00e9manique, la commune lucernoise Ayman n'arr\u00eate pas de grandir, au point que l'UDC local entend bien stopper sa croissance, le parti a d\u00e9pos\u00e9 l'initiative dans ce sens en juillet dernier, elle propose de limiter \u00e0 200 le nombre de nouveaux s'habitants chaque ann\u00e9e, Alain Arnaud, le Blick consacre aujourd'hui \u00e7a une \u00e0 cette tendance qui touche bien d'autres villages en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [95%] :\r\nOui enfin, village de 31000 habitants en ce qui concerne Ayman la 2\u00e8me plus grosse commune de Suisse centrale apr\u00e8s Lucerne mais dont les habitants tiennent mordicus \u00e0 ne pas vivre en ville, une appellation qu'ils ont refus\u00e9e par 2 fois dans les urnes, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, orM. ne cesse de grandir, pr\u00e8s de 5 pourcent par an, l'initiative de l'UDC veut limiter cette croissance \u00e00,7 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [92%] :\r\nMais comment s'y prendre \u00e0 l'un, dans un pays qui conna\u00eet le principe de la libert\u00e9 d'\u00e9tablissement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [95%] :\r\nAlors, par des mesures immobili\u00e8res et d'am\u00e9nagement du territoire, l'UDC propose de ne plus soutenir que les projets d'habitations de grand standing, accessibles uniquement aux bons contribuables de d\u00e9zoner de limiter la densification en zone urbaine, des solutions d\u00e9nonc\u00e9es comme fantaisistes par tous les autres partis du populisme de bas \u00e9tage, dit le PS tandis que le PLR rappelle que l'UDC local s'est toujours oppos\u00e9e aux mesures qui elles pourraient \u00eatre efficaces, l'UDC a refus\u00e9 la fusion avec Lucerne Les hausses d'imp\u00f4ts mais milit\u00e9 pour abolir la taxe fonci\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [97%] :\r\nIl n'emp\u00eache : Alain que devant le peuple, l'initiative a toutes ses chances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [89%] :\r\n\u00e0 10 kilom\u00e8tres de m\u00eame les habitants de Hochdorf fallait accept\u00e9, un texte en tous points similaire, c'\u00e9tait en 2015, presque 4 ans plus tard, la mise en oeuvre est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e sorte aux directives du canton en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire, mais d'autres communes, lucernoises argoviennes, vous z\u00fcrichoises pense elle aussi \u00e0 limiter la croissance dans un rime avec de l'initiative Ecopop pourtant massivement rejet\u00e9 en 2014, avec aussi des r\u00e9miniscences de celle contre l'immigration de masse et ces tentatives de l'UDC d'au moins la mettre en oeuvre au niveau local. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [93%] :\r\nAlain Arnaud, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A3F2550-255E-4671-868D-5975A50CBDAE", "internalArchiveId": "5A3F2550-255E-4671-868D-5975A50CBDAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hommage \u00e0 Randy Weston", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "Randy Weston, pianiste et compositeur jazz am\u00e9ricain, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce 1e septembre dernier \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans. Ivan Ischer lui rend hommage.", "durationSec": 2604, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9796029", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["jazz"], "thematicPersons": ["Weston, Randy"], "alternativeTitle": ["Hommage \u00e0 Randy Weston", "Hommage \u00e0 Randy Weston / VSS_2018-09-05T10:03:44_versus-ecouter", "Hommage \u00e0 Randy Weston / VSS_2018-09-05T10:03:44_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["Randy Weston, pianiste et compositeur jazz am\u00e9ricain, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce 1e septembre dernier \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans. Ivan Ischer lui rend hommage.", "Randy Weston, pianiste et compositeur jazz am\u00e9ricain, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce 1e septembre dernier \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans. Ivan Ischer lui rend hommage.", "Randy Weston, pianiste et compositeur jazz am\u00e9ricain, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce 1e septembre dernier \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans. Ivan Ischer lui rend hommage."], "variantIds": ["ece-9796031", "ece-9796029"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-05T15:21:41Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:02) [97%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [89%] :\r\nBonjour Yvan et cher bonjour Jean-Luc, c'est un plaisir de vous recevoir ici, vous savez bien, enfin \u00e7a me fait plaisir de un plaisir, une grosse demi- heure, 3 quarts d'heure \u00e0 passer ensemble, on verra bien mais parce a 2 heures, on fera croire Pierre j'ai dit qu'on verra bien, m\u00eame si ce qui nous fait nous remet aujourd'hui n'est pas une nouvelle particuli\u00e8rement gai, mais en m\u00eame temps on va avoir affaire \u00e0 un musicien qui est all\u00e9 jusqu'au bout de sa vie, vous savez, quand mes enfants \u00e9taient petits, ils avaient peur de la mort, je leur disais, donc on ne peut pas mourir avant d'avoir \u00e9t\u00e9 jusqu'au bout de sa vie, m\u00eame si elles \u00e9courtent la sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [90%] :\r\nLa sc\u00e8ne \u00e9tait tr\u00e8s longue magnifique, tr\u00e8s bien rempli, il \u00e9tait tristement en pleine sant\u00e9 au moment de l'extinction de lumi\u00e8re, il est vraiment d\u00e9c\u00e9d\u00e9 juste avant son petit d\u00e9jeuner, comme \u00e7a tout tranquillement \u00e0 la table du petit-d\u00e9jeuner alors qu'il avait une toute une s\u00e9rie de festivals qu'il attendait de concerts pr\u00e9vus, planifi\u00e9s etc et que strictement rien ne laissait pr\u00e9sager cette disparition \u00e0 ce moment -l\u00e0, alors 90, 2 ans d'une vie extraordinairement bien rempli, un musicien qui est aussi un \u00eatre humain qui je pense n'a jamais fait de l'ombre \u00e0 qui que ce soit n'a jamais fait un coup tordu \u00e0 qui que ce soit, d\u00e9bordait de gentillesse et de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, quelqu'un qui est tr\u00e8s triste vite choisi le clan de la bont\u00e9, le c\u00f4t\u00e9 de la bont\u00e9 et je pense que et du partage et je pense que c'\u00e9tait un monsieur extraordinairement important, on a la chance d'avoir tr\u00e8s bien Koufa pas tr\u00e8s bien connu, mais de l'avoir connue par quelqu'un qu'il connaissait extr\u00eamement bien, qui fait partie de sa famille, qui est d'ailleurs en train de partir pour boucler n'est pour l'enterrement, et c'est une mani\u00e8re qu'avait ce monsieur d'accueillir les gens aussi quand on est en interview, on aura un petit extrait d'interview tout \u00e0 l'heure qu'on a fait il y a quelques ann\u00e9es, et il y avait toujours beaucoup de monde autour, c'est un peu le truc \u00e0 l'africaine, o\u00f9 il y avait la famille, les amis etc il prenait un petit moment pour chacun, il expliquait les choses tr\u00e8s gentiment, l\u00e0 on faisait une interview de lui mais le musicien qui jouaient en duo avec lui pendant le festival \u00e9tait l\u00e0 aussi, donc au moment donn\u00e9, il dit : bon, moi je vais aller prendre un petit th\u00e9 et c'est lui, c'est c'est Billy Harper qui va continuer \u00e0 r\u00e9pondre, parce que ma foi il faut qu'il parle aussi, oui, pas qu'il y avait un partage total, on n'a pas dit qu'il est mort, non, il s'appelle Randy Weston, c'est vrai que Randy Wells, c'est tellement important depuis quelques jours, de rendre hommage \u00e0 ce monsieur, Randy Weston, n\u00e9 en 1926 \u00e0 Brooklyn ne morts samedi dernier 1er septembre dans la m\u00eame circonscription de de New York, une carri\u00e8re ahurissante qui commence fin des ann\u00e9es 40 d\u00e9but ann\u00e9es 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [87%] :\r\nOui, j'ai lu dans la presse, la chute du baobab c'est bien oui, c'est vrai, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les gens \u00e9taient grimpe moins grand que maintenant il a fait de mettre tr\u00e8s tr\u00e8s vite et mettre \u00e0 la facilit\u00e9, il a fait de l'ombre \u00e0 personne, c'\u00e9tait \u00e0 Bab \u00e7a fait \u00e0 son chien, elle \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s bonne d'ailleurs in fine une photo d'un autre g\u00e9ant qui s'appelle Jimmy mais lui est un petit g\u00e9ant d'ailleurs le titre de son autobiographie c'est Waka Langou\u00e9 James et il y a une photo qui est paru il y a 2, 3 ans, il \u00e9tait un festival de Newport, etc, et il lui arrive carr\u00e9ment \u00e0 peine au-dessus de la t\u00e2che achev\u00e9e, ce qui \u00e9tait en elle pensait appr\u00e9ci\u00e9 non idem Big man exactement alors dit \u00e9tait une v\u00e9ritable tour de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, de remonter de de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [87%] :\r\nOuais, de gentillesse et puis de talent, je dirais, massif, c'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait beaucoup plus fid\u00e8le l'esprit qu'\u00e0 la lettre, donc \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 un pianiste virtuose pianiste qui savait faire des quantit\u00e9s d'chose mais qui \u00e9tait un peu \u00e0 la crois\u00e9e des chemins entre Ellington et manque, c'est-\u00e0-dire ce sont des pianiste synth\u00e9tique, quoique, il faut toujours se m\u00e9fier des Pyr\u00e9n\u00e9es synth\u00e9tique par tout \u00e0 coup, il faudra vous font savoir une phrase ahurissante, mais ce sont des pianiste qui s'occupait d'ambiance qui s'occupait de bien- \u00eatre et puis de la v\u00e9rit\u00e9, de la musique, on \u00e9coute un petit extrait tout de suite, c'est une composition qui a pour titre Lagos, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 au festival de Jazz de cuit ou bien s\u00fbr, nous l'avions enregistr\u00e9 ces Blaise Favre, qui s'occupait de la prise de son, c'\u00e9tait le 24 mars 2006 productions de jazz Espace 2 de ses productions tellement indispensable \u00e0 la vie de tous les jours avec messieurs Randy Weston \u00e0 qui on dit au revoir, qui est en train entre 2 nuages de siroter avec son ami Dizzy. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [91%] :\r\nVoil\u00e0, on a Randy Weston sur sc\u00e8ne cuit, je vois bien comment se passent les choses, il est en solo, en tout cas pour cette pi\u00e8ce, comment \u00e7a se passe en morceaux, comme \u00e7a, comment \u00e7a se construit, \u00e7a se construit alors c'est un morceau entier en solo lorsqu'on arrive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [90%] :\r\nPeu pr\u00e8s \u00e0 la 80 comme il \u00e9tait \u00e0 ce moment -l\u00e0, la musique est bien le jazz \u00e0 cette qualit\u00e9 extraordinaire que c'est une comment dirais -je, une suite d'improvisations une suite d'id\u00e9es qui se bousculent les unes derri\u00e8re les autres, qui parfois ne se bousculent pas, donc, quand \u00e7a ne se bousculent pas, on sort une petite bo\u00eete habituelle, on sort une petite transition puis on attend qu'il devienne et on repart ailleurs, je pense qu'on peut prendre 20 interpr\u00e9tation de ce m\u00eame morceau qui a pour titre Lagos qui est une composition de dit et on parlera bien s\u00fbr de l'Afrique d'ici un petit moment et \u00e0 chaque fois, seront extr\u00eamement diff\u00e9rents, voil\u00e0, parce qu'en s'y mettant ne sait pas o\u00f9, comment \u00e7a va tourner, non, c'est-\u00e0-dire que le morceau est un morceau, le morceau est un morceau qui a une structure l\u00e0, ensuite on improvise et on peut partir o\u00f9 on veut surtout que l\u00e0, en plus, il est en solo, donc si tout \u00e0 coup, il veut casser le tempo s'il veut ouvrir s'il veut faire une application compl\u00e8te : il peut rompre la grille harmonique qui peut faire vraiment ce qu'il veut, et Dieu sait s'il ne s'en privait pas oui, parce qu'autrement, c'est vrai qu'on suit une grille harmonique un int\u00e9rieur de laquelle on met des \u00e9l\u00e9ments qu'on a envie de m'oui et puis surtout sur le le fil de l'improvisation, c'est ce qui passe par la t\u00eate alors qu'il est un savant m\u00e9lange entre le coup de g\u00e9nie du moment, ce que l'on sait faire et ce qui est \u00e0 l'int\u00e9rieur dans ce canevas harmoniques et des gammes que propose le canevas var monarque seulement, on peut aussi en sortir de ces grilles la ben oui et de ce canevas parce que c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est de prendre des risques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [86%] :\r\nC'est \u00e7a qui fait vivre les musiciens ensemble, voil\u00e0, vous parliez de Lagos et d'Afrique qui vont \u00e9chec c'est maintenant qu'on parle d'Afrique par exemple, le dites moi sais pas moi qui dirige cette \u00e9mission, moi je fais comme vous voulez, voil\u00e0 qui tape \u00e0 partir des ann\u00e9es 60 il y aura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [87%] :\r\n1er album s'appelait qui s'appellera ou africain et il va vraiment reparti alors finalement, maintenant c'est c'est tr\u00e8s commun de parler de gens qui retournent \u00e0 leurs racines, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est un peu plus difficile et puis surtout affich\u00e9 \u00e7a aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 60 on sait, on sait ce que \u00e7a pouvait co\u00fbter Martin Luther King, le sait tr\u00e8s tr\u00e8s bien et il est parti en Afrique, il s'est d'ailleurs \u00e9tabli \u00e0 Tanger pendant 5 ans o\u00f9 il a ouvert en club il a pens\u00e9 qu'il fallait absolument faire un \u00e9change culturel entre les \u00c9tats-Unis et enfin 30 la musique de jazz Afrique Afrique au afro- am\u00e9ricaine et que c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s important de faire \u00e7a, il y a donc rester ici \u00e9tabli, il a rencontr\u00e9 des foules de musiciens et pour lui, c'\u00e9tait un acte de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et d'\u00e9change v\u00e9ritable parce que si on reste pendant 5 ans quelque part, j'ai dit : il faut vraiment avoir envie d'y \u00eatre et d'\u00e9changer avec les gens, donc il s'est plong\u00e9 dans ses rythmiques africaines qu'il adorait, c'est-\u00e0-dire un fils Dinky percussionniste c'est pas non plus tout \u00e0 fait un hasard et qui va l'accompagner d'ailleurs jusque dans les toutes derni\u00e8res tourn\u00e9es et s'\u00e9tonne des chances qu'il va faire de mani\u00e8re extr\u00eamement approfondie en allant \u00e0 la recherche de grands musiciens de l\u00e0- bas, on palabre en pendant des nuits enti\u00e8res en improvisant en faisant le boeuf en invitant ses musiciens dans ces formations et bien s\u00fbr \u00e7a va se ressentir, et \u00e7a va faire obliquer et sa carri\u00e8re, il sera tr\u00e8s reconnaissant aussi \u00e0 Duke Ellington, dont il avait pressenti, tout \u00e7a, mais c'\u00e9tait plus difficile pour Ellington qui affichaient toutes ces couleurs, hein, qui est un des premiers qui a fait la fameuse Black, Brown belge qui \u00e9tait une suite qui disait bien ce qu'elle voulait dire parce qu'\u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0 aussi affirm\u00e9 sa noirceur sa n\u00e9gritude, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, cette Am\u00e9rique m\u00e9riterait plus antenne qui aiment payer des droits civiques, oui, et puis qui aimaient bien envoyer les noirs en premi\u00e8re ligne, ou \u00e0 la guerre, mais apr\u00e8s il quand il revenait il fallait pas trop les r\u00e9compens\u00e9 en noms qui reviennent d'ailleurs un petit peu moins nombreux que ceux qu'ils \u00e9taient partis, ce qui bien s\u00fbr est absolument abominable, bref Weston donc reconnaissait aussi a d\u00fb conna\u00eetre cette qualit\u00e9 de, de, de Sud comment de lumi\u00e8re, d'abord, et il a bien connu sur la fin de sa vie, il a m\u00eame publi\u00e9 des titres dans les \u00e9ditions de Duke Ellington et il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s content de ce rapprochement avec la famille de Duke et il raconte cette histoire o\u00f9 il \u00e9tait dans un concert en soi et qu'il a vu qu'il y avait quelqu'un qui l'\u00e9coutait attentivement dans un coin, mais c'est un peu la p\u00e9nombre tout \u00e0 coup, il s'est rendu compte que c'\u00e9tait du Clinton qu'il savait tr\u00e8s attentivement et il raconte qu'il lui a fait un petit signe, petit signe de connivence et a dit ce soir -l\u00e0, j'ai l'impression que je jouais bien, c'est joli, est ce qu'on l'\u00e9coute, alors on \u00e9coute dit juste une toute petite intro, c'est le m\u00eame concert de depuis, \u00e7a s'appelle \u00e0 elle, c'est une composition qu'il avait d\u00e9di\u00e9 \u00e0 son fils, mais cela va juste simplement servir d'introduction \u00e0 une interview et \u00e0 des propos, j'ai envie de dire forc\u00e9ment de poids et magnifique que nous raconter, Randy Weston ou qu'il tenait, c'\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es, au festival de Jazz de cette en sachant que le m\u00e9tro, c'est moi qui t'le micro, on est dans sa chambre, il y a une foule de gens il y a, RPR il y a, \u00e0 son ami Jacques Mouyal qui est en train de de voler du c\u00f4t\u00e9 de Brooklyn, je crois, ou peut-\u00eatre sa familiaux demain et surtout une grande grande ferveur et cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 extraordinaire de quelqu'un qui savait prendre son temps quand il parlait aussi pour nous parler des choses essentielles et puis ce sera encha\u00een\u00e9 \u00e0 une version de rails Fly, qui est probablement sa composition la plus fameuse en 59 au Five Spot de New York avec une formation dingue de haut vol de haut vol, bravo regagne 7 \u00e0 la batterie, Wilbur Little \u00e0 la contrebasse alors Coleman Hawkins sur cette faune t\u00e9nor l\u00e9gende vivante que rien dit adorer et Kenny de Ramallah \u00e0 la trompette et High Fly vous allez reconna\u00eetre cette maladie parce que c'est quelque chose, on ne sait pas trop que c'est lui, mais c'est bien de monsieur Randy Weston. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:09) [92%] :\r\nOn va bien s\u00fbr demander \u00e0 Rennes dit Weston s'il y a un souvenir d'une nuit tout \u00e0 fait particuli\u00e8re sur laquelle il peut mettre une foule d'images et de sons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:18) [76%] :\r\nVoil\u00e0, avec une seule et m\u00eame besoin fort moi votre les mutuelles ou de pouvoir le faire, atelier de j'bien mince et alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:27) [81%] :\r\nAlors naturellement une soir\u00e9e toute particuli\u00e8re \u00e0 l'Apollo, mon p\u00e8re et ma m\u00e8re m'avait emmen\u00e9 \u00e9coutez Jimmy Lance Ford et l\u00e0 je voudrais prononce \u00e7a c'\u00e9tait quelque chose de m\u00e9morable o\u00f9 aussi l'orchestre d'indicateurs qui c'est toi, alors \u00e7a vient, il a pianiste s'\u00e9tait \u00e9galement la c'\u00e9tait Williams et \u00e7a c'\u00e9tait parfaitement extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:46) [75%] :\r\nOui, je prends m\u00eame avant ce budget que c'est tout \u00e0 Echenoz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:50) [94%] :\r\nAlors, lorsque l'on parle de la nature, c'est bien s\u00fbr de la m\u00e8re nature comme un peu dans le cadre des discussions qu'on peut avoir avec Charles Lloyd, h\u00e9 bien avec Randy Weston, on en vient imm\u00e9diatement \u00e0 des choses essentielles \u00e0 ce poids extraordinaire de la musique qui demeure une forme d'art tout \u00e0 fait particuli\u00e8re puisqu'on ne peut pas la toucher, alors d'o\u00f9 vient cette musique o\u00f9 prend-elle ses origines, allez savoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:12) [66%] :\r\nAffaire date est flou, tout mouvement de donn\u00e9 des 15 et Vesoul, alors que ce comme \u00e7a ne m'\u00e0 \u00e7a, c'est cruel, mais c'est pas le c'est \u00e7a, je ne veux peur un sexe de femme de de T\u00e9l probl\u00e8me, les autres \u00e0 tuer Maximiliano for a eu c'est devenu Siegel fort si le ramage est devenue ce poste et que baba-cool voudrait de Sky. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:40) [91%] :\r\nOn n'est jamais que le r\u00e9cipiendaire et la somme de tout ce qu'on nous a transmis et naturellement je me souviens d'\u00e9v\u00e9nements tout \u00e0 fait extraordinaire, c'est pour \u00e7a que, parfois, je ne me qualifie m\u00eame pas de musiciens de jazz, parce que cette musique va tellement plus loin, tellement en arri\u00e8re dans le temps, je me souviens \u00eatre all\u00e9 chez les Business qui avait pratiquement une centaine d'ann\u00e9es et qui me parlait de ces musiciens que lui \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 1890 elle me parlait de ses pianiste d\u00e9j\u00e0 comme de grande affluence, pour lui, ce qui d\u00e9montre bien que la musique est un \u00e9ternel recommencement et que cela nous fait remonter tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans le temps la ou la musique doit se faire l'\u00e9cho des oiseaux du tonnerre et des bruissements de la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:20) [72%] :\r\nEst ce que Youri en slip serein de le dire, or et il serait pas tous gaz depuis un an, \u00e9tait h\u00e9risson so what a \u00e9t\u00e9 depuis hier et la violence je bobo \u00e0 une baisse, mais je voudrais faire ill\u00e9gaux et puis comme comment Rambo et vu la voiture est d'une perche teinture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:44) [92%] :\r\nMais bien s\u00fbr, lorsque l'on parle des musiciens qui l'ont inspir\u00e9 et des instruments qui lui ont donn\u00e9 envie de devenir musicien, h\u00e9 bien tout d'abord, il cite le t\u00e9nor avant de passer au pianiste, peut-\u00eatre parce qu'il est aussi dans cette mouvance avec Billy RPR \u00e0 cette grande amiti\u00e9 qui les lie depuis une quarantaine d'ann\u00e9es, mais aussi parce qu'un des premiers musiciens qui va \u00e9norm\u00e9ment marqu\u00e9 Andy Weston, ce sera comme un aucune. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:05) [66%] :\r\nAfrique Kalaweit Obama m\u00eame match ne ce fonds alors qu'insecte forme la soit un format volcan que o\u00f9 on \u00e9tait au saut, je mets Ivan Levai gr\u00e9 je j'offre au mieux et que, au revoir, tu aimes alors non souverain Pierre dans tout \u00e7a, un go\u00fbt au plus une pipe pour voil\u00e0 que un m\u00eame alors qu'un PC tout cas du replay on est la loi sprint Denis clairement qu'une bonne par an, m\u00eame chose le sommet, les gris Pierre, de s'\u00eatre sort de son \u00e9tat malade le club a doubl\u00e9 doivent Musique que \u00e7a me ce mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:50) [90%] :\r\nAlors la foule de ses pianiste de chevet \u00e9tait langue, vous l'avez entendu entre Chamb\u00e9sy, entre contre Bud Powell Arte Tinmar Wines etc, il y avait v\u00e9ritablement de quoi se r\u00e9galer \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, d\u00e8s qu'on mettait le nez dehors et surtout si on avait envie devenir pianiste, c'\u00e9tait assez facile et puis juste auparavant il y avait cette \u00e9vocation de Rennes du Weston, un peu plus jeune qui va trouver le quasi centenaire You biblique et celui -ci lui raconte les pianiste de la fin du XIXe si\u00e8cle, lui racontant \u00e0 quel point il y avait d\u00e9j\u00e0 une \u00e9mulation et une ferveur dans le jeu de ces trafiquants d'ivoire et il a cette phrase splendide qui r\u00e9sume compl\u00e8tement monsieur Randy Weston, c'est cette phrase qui dit plus on retourne \u00e0 nos origines, plus on devient humble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:33) [79%] :\r\nJe voudrais vous feriez Govou et puis comme Morin bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:42) [82%] :\r\nAh c'est tellement bon, et bien s\u00fbr, il y a, Randy Weston dans tous les cas autour h\u00e9 les gars autour au Five Spot \u00e0 New York, Will dans les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:48) [88%] :\r\nTelle Reuil Kenny de mais Coleman Hawkins, qui \u00e9tait son idole de jeunesse \u00e0 monsieur Randy Weston High Fly, c'est une des compositions les plus c\u00e9l\u00e8bres de monsieur Randy Randy Weston, il fait partie de cette sous- classe tr\u00e8s rare des jazzmen heureux a incit\u00e9 une bonne jolie question je pense que oui, je pense que c'est quelqu'un qui \u00e9tait serein alors comme tous les sereins sur leur branche, ils n'osent pas afficher les d\u00e9sillusions qu'ils peuvent avoir et la tristesse de voir que tout ne va pas aussi bien, peut-\u00eatre pour certains amis pour certains coll\u00e8gues etc, je pense que c'est quelqu'un qui a beaucoup pris sous son aile, des gens qui avaient des soucis, et par cons\u00e9quent cette, peut-\u00eatre que c'est quelque chose d'un peu plus sourd mais il y a effectivement une conviction qui est beaucoup plus forte qu'il a aussi tr\u00e8s \u00e0 la religion, c'est clair, c'\u00e9tait une famille religieuse et croyante et par cons\u00e9quent, il y avait une force tranquille qui se d\u00e9gager de ce personnage- l\u00e0 et je pense qu'il \u00e9tait effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:37) [81%] :\r\nCe qui laisse moi je ne connais qu'disque hein, mais ce qui reste au lyc\u00e9e, la tendresse aussi, c'est une tendresse de de chaque instant, que ce soit, que ce soit des des morceaux joyeux ou tristes toujours tendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:47) [87%] :\r\nOui, puis je crois que c'est une naissance la musique pour lui est le prolongement de la vie, mais c'est une justification en m\u00eame temps, donc c'est quelque chose qui est important et qu'il l'aime transmettre alors on parlait de Duke Ellington, tout \u00e0 l'heure, son autre grande influence est Tanios manque et comme il l'a justement cette technique qui est, je dirais, encore une fois qui est plus sur la forme, qu'\u00e0 la lettre et \u00e7a donne faim, vous le dites, \u00e7a veut dire quoi mauvais pianiste non pas du tout, pas du tout, \u00e7a veut dire que c'est un pianiste essentiel c'est il y a, et moi je, de plus en plus les pianiste essentiels sont sont chers \u00e0 notre coeur, c'est peut-\u00eatre aussi avec l'\u00e2ge, comme on passe 90 ans, comme moi, maintenant, h\u00e9 bien il est 7 H voil\u00e0 sur plus lentement et on se dirige vers des choses qui sont moins les Jeux olympiques de Musique fasse un peu comme partout, vous voyez quand vous parlez avec des ados, maintenant il parle \u00e0 une vitesse vous comprenez pas toutes les syllabes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:37) [80%] :\r\nOui, vous voyez, alors nous accusait tr\u00e8s vite mais c'est notre faute, m\u00eame si le genre l\u00e0 quand m\u00eame, genre des syllabes, genre qui savent pas genre \u00e0 grand chose alors Jean-Luc maintenant il propose une petite \u00e9vocation manque par Randy Weston. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:51) [85%] :\r\nEt vous allez voir cela d\u00e9marre justement de mani\u00e8re un petit peu boiteuse g\u00e9om\u00e9trique et anguleuse et ensuite, h\u00e9 bien cela part dans le th\u00e8me avec une tr\u00e8s jolie section rythmique, c'\u00e9tait des fid\u00e8les de son ar\u00e9opage de musiciens Djamil Nasser Al Abbas dans le 1er nom \u00e9tait George Joyner Idriss Muhammad \u00e0 la patrie et \u00c9ric \u00e0 aux percussions, cela s'appelle \u00e0 une mine il au Randy Weston. \r\nI Mignot impossible d'entendre cette oeuvre autrement comme de son entier, on peut, on suit la trajectoire, moi je crois que c'\u00e9tait tr\u00e8s bien comme \u00e7a ben alors Monsieur Randy Weston en quartet avec Jamil Nasser Idriss Muhammad et Erika sant\u00e9 extrait d'un album, c'\u00e9tait 3 disques qui s'\u00e9tait enregistrant en 89 \u00e0 Paris pour la marque Verve 3 portraits seul sport tweets avec des compositions \u00e0 lui qu'il d\u00e9die \u00e0 des gens qu'il aimait beaucoup et puis un album consacr\u00e9 exclusivement \u00e0 des compressions de manquer le 3\u00e8me d\u00e9composition Donington pour bien montrer cette fusion, il \u00e9tait un Turning Point de sa carri\u00e8re de sa vie et il avait besoin de faire ce petit ce petit rappel d'influence et d'affection, et puis l\u00e0, je vous propose un petit tr\u00e9sor que j'ai exhum\u00e9 hier de la faune texte c'est une des banques qui \u00e9taient encore disponible, je lui dire tant \u00e7a juillet tente 8 puisqu'on est \u00e0 montrer 8 tortues JT oui 38, il y a de pianistes sur sc\u00e8ne et de percussionnistes et du percussionniste \u00c9ric a senti sa solide Randy l'autre c'est Bobby Thomas Bobby Thomas c'est presque forc\u00e9ment avec Monty Alexander. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:09) [84%] :\r\nMais vous devez pianiste Alexander 45 centim\u00e8tres de diff\u00e9rence quantique Alexander RND Weston, il s'attaque un petit Calypso, c'\u00e9tait extraordinaire, un des moments les plus d\u00e9licieux, c'est aussi quand ils sont venus saluer parce qu'effectivement dans la vrai cette d\u00e9pendance Renzi dit aurait pu prendre Monty Alexander dans sa poche mais couettes \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le, mais surtout la musique \u00e9tait belle et extr\u00eamement joyeuse parce qu'entre la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 g\u00e9n\u00e9reuse de monsieur Weston et puis cette esp\u00e8ce de d\u00e9bordement carib\u00e9en de Monti oui, h\u00e9 bien il ne pouvait que s'entend g\u00e9nial. \r\nDonc quand l'amiti\u00e9 devient musique c'est d\u00e9licieux, c'est un d\u00e9lice tr\u00e8s particulier, Monty Alexander, Randy Weston et ils avaient une complicit\u00e9 sur sc\u00e8ne, il se regarder au travers des 2 pi\u00e8ges, les Verts, les voies avec les 2 pianistes et des 2 percussionnistes Thomas \u00c9ric a senti c'\u00e9tait un trait \u00e0 la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:05) [83%] :\r\nC'est qu'il faut sur la f\u00eate, c'est, c'\u00e9tait un tr\u00e8s tr\u00e8s joli moment dans \u00e9videmment, je me souviens, extr\u00eamement bien, on va terminer avec une version un peu grandiloquente et grandiose d'une composition d'Randy qui est la premi\u00e8re qui va faire le tour du monde, c'est Little Miles, d\u00e9di\u00e9e \u00e0 son fils, \u00e7a date du tout d\u00e9but des ann\u00e9es 50 comme composition mais l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 au festival de Montr\u00e9al en 1995 toujours sur la marque Verve la rythmique et olympique Christian McBride et Billy Igen c'est les arrangements sont sign\u00e9s Melba Liston qui \u00e9tait une grande amie de Rennes Weston qui \u00e9tait tromboniste de l'orchestre de Quincy-Jones m\u00e8ne grande arrange et il y a ici l'Orchestre du Festival de Jazz de Montr\u00e9al avec des cordes tout bien, tout joli, et le directeur ou le camp d'acteurs de cette belle phalange contact \u00e0 Montr\u00e9al, vous rendez compte, moi, aime faire, je vais me faire battre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:44) [86%] :\r\nAh parce ce sera loyaut\u00e9 oui chef d'orchestre l'sous la baguette mais je te prends West et il s'agit de cette composition qui a pour titre Miles du tr\u00e8s grand dans tous les sens du terme, Randy Weston. \r\nC'est tellement on peut mourir, qu'une fois, vous \u00eates sur sa part c'est James Bond, est ce qu'on \u00e9coute, on \u00e9coute une belle version d'aller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:02) [90%] :\r\nThelma elles une valse de Randy Weston qui date du d\u00e9but des ann\u00e9es 50 jours et enregistr\u00e9e en 95 \u00e0 Montr\u00e9al avec l'orchestre du festival et puis Billy Higgins et ce magnifique qui Christian McBride, l'ann\u00e9e du centenaire de Jimmy Bent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:14) [87%] :\r\nPour c\u00e9l\u00e9brer le d\u00e9part de Randy Weston puisqu'on dit qu'il est mort, dit Yvon sans qu'on une amie connue, c'est vrai, oui, vous et moi, allez -y, mais on est beaucoup sur le coup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T08:59:03Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-800F3530-A759-4B21-987B-85C1A38B282E", "internalArchiveId": "800F3530-A759-4B21-987B-85C1A38B282E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. L'impro innove. - 2. Les grands festivals et la durabilit\u00e9", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "1. L'improvisation th\u00e9\u00e2trale conna\u00eet un succ\u00e8s remarquable dans le monde entier, et en particulier dans la francophonie. En t\u00e9moigne la 6\u00e8me \u00e9dition du Festival Concepts Impro, \u00e0 vivre du 7 au 9 septembre \u00e0 l'Esprit Frappeur de Lutry (VD). Improvisateur et arbitre professionnel, co-fondateur d'Impro Suisse, Maxime Dufresne explique les enjeux de ce festival qui r\u00e9unit des com\u00e9diens suisses, fran\u00e7ais et alg\u00e9riens d\u00e9sireux d'innover dans l'improvisation. . - 2. En cette fin d'\u00e9t\u00e9, les Festivals remballent leurs merveilles, leur fascination, leur mat\u00e9riel, . et que laissent-ils derri\u00e8re eux? Comment, apr\u00e8s des semaines de canicule, une inqui\u00e9tude g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e quant au changement climatique, comment ne pas se poser des questions sur les cons\u00e9quences \u00e9cologiques de nos actes, et sur l'impact de nos activit\u00e9s culturelles? Des questions amplement partag\u00e9es par les grands festivals. Proposition d'Isabelle Carceles, avec V\u00e9ronique Ferm\u00e9, coordinatrice du Collectif des Festivals Eco-responsables et Solidaires en PACA et Christophe Cucheval, membre de la commission environnement du Pal\u00e9o Festival de Nyon.", "durationSec": 3235, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9790931", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicThemes": ["festival", "improvisation", "art dramatique", "d\u00e9veloppement durable"], "alternativeTitle": ["Nectar du 05.09.2018", "Les grands festivals et la durabilit\u00e9 / NTR_2018-09-05T12:06:00_nectar", "Nectar du 05.09.2018", "Les grands festivals et la durabilit\u00e9 / NTR_2018-09-05T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["En cette fin d\u02b9\u00e9t\u00e9, les Festivals remballent leurs merveilles, leur fascination, leur mat\u00e9riel, \u2026 et que laissent-ils derri\u00e8re eux? Comment, apr\u00e8s des semaines de canicule, une inqui\u00e9tude g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e quant au changement climatique, comment ne pas se poser des questions sur les cons\u00e9quences \u00e9cologiques de nos actes, et sur l\u02b9impact de nos activit\u00e9s culturelles? Des questions amplement partag\u00e9es par les grands festivals. Proposition d\u02b9Isabelle Carceles, avec V\u00e9ronique Ferm\u00e9, coordinatrice du Collectif des Festivals Eco-responsables et Solidaires en PACA et Christophe Cucheval, membre de la commission environnement du Pal\u00e9o Festival de Nyon.\n\nCoup de fil d'actualit\u00e9: L\u02b9impro innove\nL\u02b9improvisation th\u00e9\u00e2trale conna\u00eet un succ\u00e8s remarquable dans le monde entier, et en particulier dans la francophonie. En t\u00e9moigne la 6\u00e8me \u00e9dition du Festival Concepts Impro, \u00e0 vivre du 7 au 9 septembre \u00e0 l\u02b9Esprit Frappeur de Lutry (VD). Improvisateur et arbitre professionnel, co-fondateur d\u02b9Impro Suisse, Maxime Dufresne explique les enjeux de ce festival qui r\u00e9unit des com\u00e9diens suisses, fran\u00e7ais et alg\u00e9riens d\u00e9sireux d\u02b9innover dans l\u02b9improvisation.", "En cette fin d\u02b9\u00e9t\u00e9, les Festivals remballent leurs merveilles, leur fascination, leur mat\u00e9riel, \u2026 et que laissent-ils derri\u00e8re eux? Comment, apr\u00e8s des semaines de canicule, une inqui\u00e9tude g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e quant au changement climatique, comment ne pas se poser des questions sur les cons\u00e9quences \u00e9cologiques de nos actes, et sur l\u02b9impact de nos activit\u00e9s culturelles? Des questions amplement partag\u00e9es par les grands festivals. Proposition d\u02b9Isabelle Carceles, avec V\u00e9ronique Ferm\u00e9, coordinatrice du Collectif des Festivals Eco-responsables et Solidaires en PACA et Christophe Cucheval, membre de la commission environnement du Pal\u00e9o Festival de Nyon.\n\nCoup de fil d'actualit\u00e9: L\u02b9impro innove\nL\u02b9improvisation th\u00e9\u00e2trale conna\u00eet un succ\u00e8s remarquable dans le monde entier, et en particulier dans la francophonie. En t\u00e9moigne la 6\u00e8me \u00e9dition du Festival Concepts Impro, \u00e0 vivre du 7 au 9 septembre \u00e0 l\u02b9Esprit Frappeur de Lutry (VD). Improvisateur et arbitre professionnel, co-fondateur d\u02b9Impro Suisse, Maxime Dufresne explique les enjeux de ce festival qui r\u00e9unit des com\u00e9diens suisses, fran\u00e7ais et alg\u00e9riens d\u00e9sireux d\u02b9innover dans l\u02b9improvisation."], "variantIds": ["ece-9790932", "ece-9790931"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-06T07:46:42Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [88%] :\r\nNectar Nicolas Julliard avec Gillot Zaman \u00e0 la r\u00e9alisation, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [92%] :\r\nBeaucoup d'entre nous ont fr\u00e9quent\u00e9 les festivals de l'\u00e9t\u00e9, beaucoup se sont acquitt\u00e9s de la somme permettant d'acqu\u00e9rir un gobelet \u00e0 usage multiple consign\u00e9 pour la bonne cause depuis quelques ann\u00e9es, les festivals font un effort pour limiter leur production de d\u00e9chets mais qu'en est -il de leur empreinte globale va -t-on bient\u00f4t boycotter les manifestations de l'\u00e9t\u00e9 pour pr\u00e9server la plan\u00e8te, question qu'on va se poser avec vous Isabelle qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:49) [91%] :\r\nMais on joue \u00e0 Dieu ne veut non non c'est pas du tout \u00e7a l'id\u00e9e, c'est plut\u00f4t l'id\u00e9e de comment \u00e9viter que ces grands rendez- vous et que la culture en g\u00e9n\u00e9ral ne contribue, de son c\u00f4t\u00e9 une une empreinte d\u00e9j\u00e0 fort marqu\u00e9 quoi pour savoir ce qu'il en est, j'ai interrog\u00e9 V\u00e9ronique Ferm\u00e9 qui est responsable d\u00e9veloppement durable du festival d'Aix et coordinatrice de tous les festivals, \u00e0 peu pr\u00e8s dans le site de la France et Christophe que cheval, vous faites partie de la commission environnement au festival Pal\u00e9o et on va parler avec vous, avec les 2 invit\u00e9s de ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:30) [93%] :\r\nBonjour, bienvenue, bonjour, merci, on vous retrouve tout de suite dans un tout petit instant nectar limite tant que faire se peut, son impact sur l'environnement, on esp\u00e8re m\u00eame am\u00e9lior\u00e9 le v\u00f4tre, quelques instants, jusqu'\u00e0 13 heures et on va s'y employer tout de suite en vous sugg\u00e9rant de suivre en cette fin de semaine, le Festival Concepts impro 6\u00e8me du nom, \u00e7a se passe \u00e0 l'Esprit frappeur \u00e0 Lutry de vendredi \u00e0 dimanche, un festival qui voit se succ\u00e9der 3 nations dans l'exercice de l'improvisation th\u00e9\u00e2trale, la Suisse, la France et l'Alg\u00e9rie avec un principe particulier qu'on va d\u00e9tailler avec vous Maxime Dufresnes bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en Direct, vous avez un parcours exemplaire dans le monde de l'impro, vous avez \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 2 fois vice- champion du monde d'impro amateurs et une fois champion du monde professionnel vous avez co- cofond\u00e9 impro suisse et vous participez \u00e0 ce festival dans la d\u00e9l\u00e9gation suisse ce Festival Concepts impro, c'est l'occasion, si j'ai bien compris de confronter des pratiques d'improvisation th\u00e9\u00e2trale en soulignant les innovations apport\u00e9es par chaque pays invit\u00e9, c'est un peu cela. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:28) [89%] :\r\nOui, c'est exactement \u00e7a, effectivement, on invite cette ann\u00e9e une troupe fran\u00e7aise qui vient de Strasbourg et puis une troupe alg\u00e9rienne qui vient d'Oran et en fait, chacun arrive avec un une nouvelle mani\u00e8re de faire de l'impro et puis en fait, moi, je ne sais m\u00eame pas ce que je vais faire ce week- end, bon il g\u00e9n\u00e9ralement il nous pr\u00e9sente l'id\u00e9e, une heure avant, on va parfois m\u00eame sur sc\u00e8ne et puis en fait on joue ensemble les concepts apport\u00e9e par ces pays. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:52) [83%] :\r\nAlors qu'est ce que \u00e7a peut \u00eatre par exemple c'est c'est concepts ses nouvelles id\u00e9es d'improvisation. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:56) [85%] :\r\nEh bien, \u00e7a va, \u00e7a c'est vraiment des concepts qui diff\u00e8re du match d'impro assez connu ici qu'il y a un concept comp\u00e9titif, l\u00e0 on est vraiment sur des concepts non comp\u00e9titifs ou l'id\u00e9e vraiment c'est de collaborer avec eux et avec les autres com\u00e9diens et d'autres pays, \u00e7a peut aller d'un concept musical s'appuyer sur un concept qui va \u00eatre beaucoup plus oui moi enfin l'an pass\u00e9, on avait jou\u00e9 un concept fait les com\u00e9diens \u00e9taient sur leur t\u00eate, ils allaient jouer une pi\u00e8ce \u00e9crite o\u00f9 il avait des directives et en fait ce, au moment d'arriver sur sc\u00e8ne, en fait, on leur enlevait, on leur donne une lettre et on leur a dit : ben dans cette lettre, il a tout votre personnage de th\u00e9rapie avez 5 minutes pour Lacombe dans ce il avait rien dans la lettre, dans tous les com\u00e9diens pensait se pr\u00e9parer pour quelque chose qu'elle est tr\u00e8s th\u00e9\u00e2trale, mais en fait, j'\u00e9tais vraiment en impro et en fait, chaque com\u00e9dien pensait que lui avait rien avec les autres com\u00e9diens avec quelque chose, et du coup le public \u00e9tait dans la confidence puis criait de voir les com\u00e9diens enfin fait improviser quelque chose d'exceptionnel, mais en pensant qu'en fait, tout \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit par les autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:53) [90%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a fait partie int\u00e9grante de votre activit\u00e9 Maxime Dufresnes de d'imaginer comme \u00e7a de nouveaux sc\u00e9narios de nouvelles mani\u00e8res d'amener les com\u00e9diens \u00e0 se d\u00e9passer dans l'improvisation. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:03) [85%] :\r\nOui, compl\u00e8tement en fait l'id\u00e9e dans l'impro, c'est enfin de tout temps \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame une id\u00e9e de de cr\u00e9er en fait du th\u00e9\u00e2tre autrement et ben soit Moli\u00e8re, hein, qui partait d'improvisation ou dans la com\u00e9diens o\u00f9 il y avait des canevas mais on le sait, beaucoup d'imp\u00f4ts qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e2pres, par la suite, r\u00e9\u00e9crite le but pour les com\u00e9diens pour les improvisateur c'est d'explorer de nouvelles choses, \u00e9viter de rester un peu en encro\u00fbter en fait danser dans cette mani\u00e8re de faire actuel et puis d'essayer de d\u00e9couvrir de nouvelles choses, et c'est c'est \u00e7a en fait Lampron hein, c'est, c'est se laisser surprendre et r\u00e9ussira \u00e0 cr\u00e9er de nouvelles choses \u00e0 partir d'un de de rien puisque se laisser d\u00e9stabiliser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:40) [91%] :\r\nAlors, en cette fin de semaine, vous accueillez l'Alg\u00e9rie et la France avec des des com\u00e9diens suisses est ce que \u00e7a veut dire que l'improvisation, c'est avant tout un monde francophone Maxime Dufresne. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:51) [86%] :\r\nPas du tout, il y a vraiment de l'impro \u00e0 peu pr\u00e8s partout, il y a, il y a de l'impro dans le monde anglophone dans le monde hispanophone de l'impro \u00e0 Copenhague l'Landreau au Japon et vraiment partout et puis ben c'est vrai que pour le public suisse, c'est quand m\u00eame plus facile d'amener des troupes francophones, mais de plus en plus on on a des, des, des choses qui sont parfois en anglais, un peu \u00e0 l'international avec des Festival des tr\u00e8s gros festivals d'impro, qui sont \u00e0 Alain passionnel mais en anglais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:22) [91%] :\r\nAlors dans ce festival Concepts impro, vous allez donc pouvoir comme \u00e7a d\u00e9velopper essayer des nouvelles mani\u00e8res de faire de l'impro, on parle assez peu dans les m\u00e9dias de l'improvisation th\u00e9\u00e2trale et on a l'impression qu'il y a assez peu de fa\u00e7on de dans conna\u00eetre forc\u00e9ment l'histoire ou les d\u00e9veloppements alors du coup, comment est -ce que cet exercice qui se vit dans l'instant qui est vraiment fait pour \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9 sur le moment sur le vif, comment est -ce qu'on peut p\u00e9renniser certaines pratiques, certaines innovations \u00e0 travers des festivals comme celui -l\u00e0 et peut-\u00eatre des ligues nationales comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:57) [86%] :\r\nBen, effectivement, il y a, il y a des il y a des structures un impro suisse, on en est une qui qui propose en fait moins cher en spectacle, mais il y a aussi beaucoup de cours, ben on a pas pu tard que la semaine pass\u00e9e, j'\u00e9tais \u00e0 Macolin et je donnais un Module d'improvisation pour les futurs donc un professionnel sportif suisse donc qu', du tchoukball etc, donc en fait de plus en plus quand m\u00eame, les gens se rendent compte que l'improvisation, c'est quelque chose d'extr\u00eamement utile, d'extr\u00eamement fort et qui est utile en fait \u00e0 m'importe quel niveau, quel que soit votre m\u00e9tier en fait l'improvisation, les outils de l'improvisation, vous \u00eates tout \u00e7a com\u00e9diens que vous soyez ce pas un pr\u00e9sident d'une grande banque, vous devez vous exprimer et c'est vrai qu'elle voudrait savoir r\u00e9agir sur le moment et en fait, effectivement, on parle pas souvent de l'impro, c'est un petit peu dommage mais on petit \u00e0 petit, effectivement, on voit qu'actuellement il y a un gros, gros boum de l'impro en Suisse, en France, \u00e9galement maman dans les dans les programmes scolaires au Qu\u00e9bec, c'est aussi dans l'aquarium scolaire et en fait on se rend compte que l'impro, aide au d\u00e9veloppement des jeunes mais aussi en fait des adultes parce qu'en fait on sait plus communiquer avec les autres, on a de la peine justement \u00e0 l\u00e2cher prise en toute cr\u00e9ativit\u00e9 un petit cr\u00e9ativit\u00e9 dans sa semaine et l'intro \u00e7a aide justement, mais tout \u00e7a en plein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:10) [89%] :\r\nEt c'est un beau retour des choses si vous formez des arbitres sportifs puisque le l'improvisation \u00e9mane \u00e0 la base du du sport du du hockey-sur-glace. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:19) [85%] :\r\nDans le milieu francophone effectivement ouais \u00e0 Montr\u00e9al, l'improvisation, le match d'impro est n\u00e9e de, de, de la part de l'improvisation et effectivement du du hockey-sur-glace effectivement oui c'est c'est un c'est assez, c'est \u00e7a, c'est ironique, c'est rigolo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:34) [92%] :\r\nMerci beaucoup Maxime du d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je rappelle donc ce festival Concepts impro, \u00e7a se passe \u00e0 l'Esprit frappeur de Lutry dans le canton de Vaud du 7 au 9 septembre prochain alors, vendredi \u00e0 20 heures c'est la soir\u00e9e suisse, samedi \u00e0 20 heures \u00e9galement soir\u00e9e fran\u00e7aise et puis dimanche \u00e0 18 heures soir\u00e9e alg\u00e9rienne pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 16 heures d'un spectacle pour enfants et puis si on veut conna\u00eetre tous de vos activit\u00e9s, on se rend sur votre site, tr\u00e8s bien fait impro Tiret suisse Point CH merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:04) [96%] :\r\nMerci bien \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:04) [86%] :\r\nBien du plaisir avec ce festival, l'art, l'art de l'improvisation, c'est aussi quelque chose li\u00e9 \u00e0 la musique, les grands jazzman en savent quelque chose ou propose pour nous quitter un original, in\u00e9dit de Coldplay paru il y a quelques temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [87%] :\r\nD\u00e9cid\u00e9ment, il n'y a pas de d\u00e9chets dans les productions de John Coltrane, m\u00eame celle qu'on d\u00e9couvre des ann\u00e9es apr\u00e8s, comme cet in\u00e9dit enregistr\u00e9 en 1963 avec son mythique quartet paru tout r\u00e9cemment sur un album d'in\u00e9dits, intitul\u00e9 beau s'\u00eatre One. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:40) [91%] :\r\nEst ce que la culture pollue, h\u00e9 bien c'est comme \u00e7a qu'on pourrait r\u00e9sumer la question qui nous occupera aujourd'hui plus exactement comment peut -on faire pour que ce ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s pr\u00e9sent on next expansion constante des festivals de l'\u00e9t\u00e9 soit le moins polluant possible Isabelle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:53) [88%] :\r\nEh oui, c'est le moment de se poser la question, c'est la fin de l'\u00e9t\u00e9, les Festivals remballent leurs artistes leur spectacle merveilles leur fascination leur mat\u00e9riel aussi et que laisse -t-il derri\u00e8re combien de canettes, combien de papiers gras, pardon, combien de tonnes de CO2 dues au d\u00e9placement, que ce soit ceux des festivaliers ou ceux des \u00e9quipes techniques apr\u00e8s les semaines de canicule qu'on a n'a v\u00e9cu un avec cette inqui\u00e9tude g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e quant au changement climatique, comment ne pas se poser des questions sur les cons\u00e9quences \u00e9cologiques de nos actes en g\u00e9n\u00e9ral sur l'impact de nos activit\u00e9s culturelles entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:28) [91%] :\r\nEt ces questions, elles sont, on va le voir largement partag\u00e9e par les grands festivals, on verra ce qu'il en est dans un festival hautement embl\u00e9matique depuis d\u00e9j\u00e0 44 ans, sur les rives du lac, les mots \u00e0 Nyon, le Pal\u00e9o festival. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:39) [90%] :\r\nEt puis on ira aussi voir du c\u00f4t\u00e9 de cette vaste r\u00e9gion du sud de la France qu'on appelle PACA, Provence Alpes C\u00f4te d'Azur, ce sera avec V\u00e9ronique Ferm\u00e9 qui est coordinatrice du Collectif des festivals \u00e9co- responsable et solidaire en PACA, gr\u00e2ce \u00e0 un enregistrement et gr\u00e2ce \u00e0 vous aussi Christophe que cheval vous \u00eates membre de la commission Environnement du Pal\u00e9o Festival de Nyon et vous, vous \u00eates l\u00e0 avec nous, devant le micro, alors le le au festival, c'est selon votre site le plus grand festival Open de Suisse, qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente comme enjeu de d\u00e9veloppement durable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:14) [90%] :\r\nAlors oui, c'est vrai qu'on est un assez gros festival se on construit \u00e0 peu pr\u00e8s une ville de 50000 personnes. \r\nPendant 6 jours, donc \u00e9videmment une ville de cette taille, a un impact environnemental assez prononcer et nous, notre but, c'est de ma\u00eetriser et de le r\u00e9duire au maximum, c'est pour \u00e7a, il y a une dizaine d'ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, on a mis en place une commission environnement qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 cette probl\u00e9matique et qui proposent des solutions, des pistes d'am\u00e9lioration notre organisation pour r\u00e9duire cet impact alors le point de d\u00e9part qu'on a eu, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, c'\u00e9tait de faire un bilan carbone pour savoir de quoi on parfait et des surtout d'identifier les postes les plus \u00e9metteurs de de CO2 alors \u00e9videmment sans surprise, on a not\u00e9 que les transports \u00e9taient un point important oui autrement et transport des festivaliers, pardon, mais aussi tout ce qui \u00e9tait nourriture la nourriture, les boissons ont un impact assez fort, \u00e9galement, et puis apr\u00e8s, dans une moindre mesure, le merchandising \u00e9galement et puis les d\u00e9chets toutes ces sommes toutes ces choses qui ont un impact, un petit peu moindre mais qu'il ne faut pas laisser de c\u00f4t\u00e9 non plus, donc on a mis en place depuis une dizaine d'ann\u00e9es, plusieurs actions comme \u00e7a pour pour r\u00e9duire ses cet impact. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:27) [87%] :\r\nAlors il y a ce qu'il y a aussi cette dimension d'atteintes \u00e0 des lieux naturels, parce qu'on est dans des dans ce dans une plaine pr\u00e8s d'la qu'est ce que c'est quelque chose qui entrent aussi en ligne de compte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:37) [86%] :\r\nAlors oui, le le Pal\u00e9o c'est pas un festival en ville on a festivals en plein air sur des Terres agricoles et donc l\u00e0 on \u00e9videmment, on a un impact fort sur le, sur les terrains et donc c'est quelque chose qu'on prend vraiment en compte depuis plusieurs ann\u00e9es notamment nettoyons compl\u00e8tement le le site parce qu'il faut savoir qu'une fois que le festival, les Terres repartent aux agriculteurs, certains qui sont lou\u00e9s, donc le but c'est de le rendre dans le m\u00eame \u00e9tat qu'on l'a trouv\u00e9, donc on va ramasser chaque petit d\u00e9chet chaque petit m\u00e9got c'est un travail long, qu'on fait tra\u00eener Meaulnes de exactement, on est \u00e0 4 pattes en train de ramasser les m\u00e9gots par terre, puisqu'on sait qu'un m\u00e9got va polluer, \u00e0 la fois le sol mais \u00e9galement la rivi\u00e8re qui, en amont, on a une une rivi\u00e8re l\u00e0 ceux qui traversent le temps du festival, donc l'impact est pas n\u00e9gligeable, donc \u00e0 nous de le ma\u00eetriser maximum et on si on parle des sols ont fait \u00e9galement tr\u00e8s attention \u00e0 la qualit\u00e9 des sols en \u00e9vitant de trop tass\u00e9 troll, le d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 et ce qui est pas \u00e9vident avec 50000 personnes non ce qui est alors \u00e9videmment le le spectateur pi\u00e9tine un petit peu pi\u00e9tine le terrain le TAS un peu, mais c'est surtout les les transports donc essayer de prot\u00e9ger le sol au maximum endroits de de passage, on sent des des plaques de protection, ce genre de choses et puis en le retravaillant \u00e9galement de terrain apr\u00e8s le festival, on accro\u00eet les agriculteurs avec un un peu de logs \u00e9galement avec qui on travaille maintenant pour que le terrain soit toujours viable derri\u00e8re qu'on puisse replanter qu'on puisse continuer \u00e0 exploiter ces terrains de le reste de l'ann\u00e9e, c'est quoi un peu de l'aube, j'ai jamais entendu p\u00e9dagogue, c'est un expert en en protection en sol je connais la nature des sols qui va \u00e9tudier la nature des sols ses compositions etc alors beaucoup avec dans le milieu agricole notamment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:15) [91%] :\r\nUne des questions qu'on a un convenu, a juste abord\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re sur la question des transports on va y revenir de toute fa\u00e7on, mais on peut dire que le Pal\u00e9o a trouv\u00e9 une r\u00e9ponse intelligente, cette question c'est le camping, c'est-\u00e0-dire que le festival a accueilli des personnes qui vont rester un de 6 jours \u00e9ventuellement et du coup ben moi se d\u00e9placer donc limiter les les probl\u00e8mes de transport je propose d'\u00e9couter un petit extrait d'une vid\u00e9o qui est visible sur votre site pour qu'on mesure un peu ce que c'est que ce ph\u00e9nom\u00e8ne du camping au Pal\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:52) [77%] :\r\nAu d\u00e9but quand on venait rompent n'en communaut\u00e9, \u00e7a veut dire emmen\u00e9 vingtaine de copains et copines ensemble alors ceux qui partent, elle a dit n'est install\u00e9 le campement Pineto entend pour mener 3 4 jours comme \u00e7a, mais l'ex- trouv\u00e9 nous installer nos temps Christophe Bertrand Venet, je m'appelle Anne clos, j'ai 46 ans, et puis c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 mon 20\u00e8me, Pal\u00e9o voire plus. \r\nAlors, l'arriv\u00e9e \u00e0 Pal\u00e9o repr\u00e9sente pour moi, c'est vraiment les vacances qui commencent, c'est un moment c'est o\u00f9 je me l\u00e2cher quoi c'est vraiment j'ai plus de soucis, j'ai rien \u00e0 faire, c'est vraiment mes vacances \u00e0 son poste. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:29) [55%] :\r\nLa maintenant la pratique que vous en fait. \r\nIl y a plus rien, rien \u00e0 faire pratiquement furie \u00e0 la maison, le dernier mot, on a des gens qui estime responsabilit\u00e9 ici, on a aussi, moi, c'est tout diff\u00e9rent, donc c'est vraiment \u00eatre embarquant m'appelle John Dubois j'ai 47 ans et puis ben c'est je crois 25 27 Pal\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:53) [91%] :\r\nVoil\u00e0, on a fait un petit tour au camping gr\u00e2ce \u00e0 votre blog de votre de votre site Pal\u00e9o Christophe qui se valent, alors une chose qui me frappe, c'est qu'effectivement il y a cette dimension familiale cette dimension revient, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, on vient en vacances, on fait on vient pas seulement \u00e9couter des concerts et puis il y a aussi l'un des intervenants qui dit finalement, on est en vacances, donc on a plus de responsabilit\u00e9s et ben, c'est peut-\u00eatre \u00e0 vous, la commission environnement de Pal\u00e9o de prendre les responsabilit\u00e9s pour toutes ces personnes, 50000 qui viennent chaque ann\u00e9e au festival alors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:29) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e0 nous, organisations de mettre en place les moyens les dispositifs pour pour bien des festivaliers pour confort mais \u00e9galement pour r\u00e9duire l'impact environnemental, on ne peut pas \u00eatre moralisateur, donneur de le\u00e7ons : Fais pas ci, fais pas \u00e7a, \u00e7a ne marche pas, nous on veut donner les moyens aux jambes \u00e0 devenir, par exemple en en transports en commun en d\u00e9veloppement le le r\u00e9seau de bus dans la r\u00e9gion, en proposant des trains gratuits pour monter sur le site du festival, les trains ou des bus dans la r\u00e9gion de Nyon, en proposant un camping comme vous le disiez, tr\u00e8s bien, \u00e7a permet aux gens de Jaur\u00e8s est sur place et d'\u00e9viter de faire des allers-retours, on a peu pr\u00e8s de 9000 campeurs qui reste tous les soirs sur le, sur le site, en sachant qu'on vend \u00e0 peu pr\u00e8s 35000 billets, donc c'est une commune proportion assez importante, on sait que maintenant bon environ presque la moiti\u00e9 des spectateurs utilisent un mode de transport, d'o\u00f9 peut venir sur le site, donc \u00e7a c'est des mesures que nous, on prend en compte, enfin, des mesures qu'on on que l'on met en place pour le pour le confort et des festivaliers pourrait dire : c'est un pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:28) [87%] :\r\nComme on a parl\u00e9, vous avez parl\u00e9 justement de l'ann\u00e9e de la question de, de, de n'\u00eatre pas rabat-joie de n'\u00eatre pas autoritaire \u00e0 l'\u00e9gard de ces personnes qui viennent prendre du bon temps, mais essayez quand m\u00eame de cadrer un peu quelles quelles autres m\u00e9thodes avez -vous trouv\u00e9 pour guider finalement les festivaliers dans l'est, dans les bons rails quoi ceux qui se rendent compte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:50) [83%] :\r\nAlors pour parler d'un autre sujet si on parle comme les d\u00e9chets, le camping qui est souvent un lieu o\u00f9, enfin, il y a plusieurs ann\u00e9es, c'\u00e9tait un petit peu tout et n'importe quoi, mais ces derniers mois contre plus sale qu'ailleurs, notamment \u00e0 la fin du festival et ces probl\u00e9matiques qui revenait dans beaucoup de de festivals, ce qu'on a voulu mettre en place, c'\u00e9tait de proposer aux campeurs quand ils venaient s'installer de leur remettre un Kit de tri c'est tout b\u00eate, mais on leur remet 4 sacs poubelle, hein, pour le faire, hein, pour le PET pour la Lupien pour le reste, les d\u00e9chets quand il arrive, installe sa tante, bonjour, bienvenue \u00e0 Pal\u00e9o passez une bonne semaine, je te remets un Kit de tri, une petite box pour m\u00e9gots installe tout \u00e0 fait, et puis on avait demand\u00e9 aussi et, ce qui ram\u00e8ne les sacs directement dans les pannes, etc, et tout au long de la semaine, on les \u00e9quipes de nettoyage vont les voir, o\u00f9 le mot la s\u00e9curit\u00e9 bonjour, je vois que sont pleins, vous en remets pour retrouver l\u00e0- bas, etc, on les aide, on leur donne les moyens et nous \u00e0 la fin du festival, quant au monde, s'en va alors soit ils ont ramen\u00e9 leur sac, soit ils ont juste laiss\u00e9 bien ferm\u00e9, comme l'ont fait \u00e0 la maison les mais on pour de routes et puis non, parce qu'il r\u00e9cup\u00e8re, on n'a pas, insiste : on n'a pas forcer les gens on leur a pas dit si tu ram\u00e8nes pas ton sac amende amendes ou si tu ne ram\u00e8nes tu un cadeau, on n'a pas fait tout \u00e7a, on a juste propos\u00e9 la solution et \u00e7a a pris peut-\u00eatre si on avait insist\u00e9 plus que la premi\u00e8re ann\u00e9e, c'\u00e9tait r\u00e9gl\u00e9, la sa mue de 3 dans ce que les gens prennent l'habitude et que \u00e7a se mette bien en place et maintenant le le travail d'une fois, j'ai beaucoup plus agr\u00e9able et le terrain et propret. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:16) [88%] :\r\nDonc en fait il s'agit d'un d'agir en amont, comme vous me disiez tout \u00e0 l'heure, hors micro pour les Flyers il y a plus Flyer distribu\u00e9s, donc il y a plus de Flyer qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:26) [85%] :\r\nVoil\u00e0, au lieu de dire aux gens jeter votre flair dans la poubelle quand \u00e7a vous int\u00e9resse, Luba Andr\u00e9 donner tout ce qui est fleur tout ce qui \u00e9chantillon, \u00e7a c'est une chose qui est proscrit depuis d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es sur le citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:37) [90%] :\r\nOn va voir avec V\u00e9ronique Ferm\u00e9 donc responsable d\u00e9veloppement durable pour le Festival d'Aix, qui a fait proc\u00e9der \u00e0 un audit des effets sur l'environnement de son festival quel qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente exactement elle n'une m'a dit que \u00e7a repr\u00e9sentait \u00e0 peu pr\u00e8s 4000 tonnes de CO2 pour environ un mois d'activit\u00e9, elle disait : l'\u00e9quivalent de la consommation d'un village de 500 habitants sur une ann\u00e9e, \u00e7a a pas l'air bien m\u00e9chant, vu comme \u00e7a Christophe que je. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:10) [86%] :\r\nNon comme \u00e7a, non, mais non, mais toute activit\u00e9 un impact dans tous les domaines, le but c'est de la ma\u00eetriser et d'essayer de la r\u00e9duire les films qui me petit d'\u00e9tudes, j'ai plus les chiffres exacts en t\u00eate hein le code carbone du festival, mais c'\u00e9tait en gros l'\u00e9quivalent, une soir\u00e9e \u00e0 Pal\u00e9o par personne, c'\u00e9tait l'\u00e9quivalent d'une journ\u00e9e prend un Suisse en Suisse sur une soir\u00e9e une journ\u00e9e alors il y a transport il y a la nourriture qui va etc, donc c'est un peu plus, mais c'est pas d\u00e9mesur\u00e9 on pendant un an pour reparler de la famille qui passent une semaine en vacances \u00e0 Pal\u00e9o l'impact sera bien moindres que s'ils prennent l'avion pour aller sur une plage au soleil, passer une semaine voil\u00e0 on propose de de vacances qui qui on n'a pas \u00e9t\u00e9 moindres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:59) [91%] :\r\nAlors on va s'int\u00e9resser \u00e0 la partie la plus polluante, \u00e7a c'est bien clair de l'activit\u00e9 des festivals qui selon V\u00e9ronique Ferm\u00e9 oui vraiment une cause tr\u00e8s claire. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:21:08) [86%] :\r\n80 pour 100 de ces \u00e9missions sont dues \u00e0 nos d\u00e9placements, c'est un sujet qui est compliqu\u00e9 parce que c'est vrai que sont les d\u00e9placements des festivaliers, le festival n'existe pas, d'autant plus que nous, nous avons aussi une activit\u00e9 de tourner de nos productions, donc on fait vraiment poser la question de comment agir sur ce sujet -l\u00e0, donc on a mis en place un certain nombre d'actions effectivement sur nos propres d\u00e9placements l'incitation au transport en commun au covoiturage, etc, mais c'est souvent limit\u00e9s du fait qu'il se ma festivals comme le festival d'Avignon, o\u00f9 des 2 Festival d'Avignon qui dure un mois et qu'avoir des transports en commun de soir\u00e9e nord du maintenant, c'est pas toujours \u00e9vident \u00e0 mettre en place avec les collectivit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:50) [91%] :\r\nEt puis surtout une infrastructure qui r\u00e9pondent \u00e0 cet afflux scout soudain en fait hein de personnes et qui n'est valable que pour un mois par an, \u00e7a revient un peu cher aux collectivit\u00e9s j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:22:01) [87%] :\r\nMais tout \u00e0 fait c'est simple la complexit\u00e9 de de notre activit\u00e9, certains festivals qui sont un petit peu plus qui dure moins longtemps, qui dure 3 jours en fait finalement arrive \u00e0 trouver des solutions et des accords avec les collectivit\u00e9s, mais pour nous, c'est un petit peu plus compliqu\u00e9, donc un gros travail quand m\u00eame de sensibilisation pour expliquer venait \u00e0 plusieurs dans votre voiture tout 1er seul essayer de prendre le bus quand il y en a un, mais on ne met pas en place de transport sp\u00e9cifique qui sur Avignon, justement, l\u00e0 en ce moment, ils viennent de signer une charte avec la ville d'Avignon et la collectivit\u00e9 du Grand Avignon seulement pour cette r\u00e9flexion sur les d\u00e9placements, ce qui est un petit peu diff\u00e9rent, c'est qu'il y a beaucoup de spectacles aussi la journ\u00e9e, beaucoup de monde sur Avignon avec ces 2 festivals, donc il y a vraiment un enjeu -l\u00e0 qui est important et est un petit peu diff\u00e9rent pour nous qui avons des spectacles essentiellement le soir qui se termine \u00e0 une heure du matin, donc en voyant \u00e7a, on s'est dit bon, agissons d\u00e9j\u00e0 sur nos propres d\u00e9placements sur incit\u00e9s \u00e0 apprendre vraiment le train plut\u00f4t que l'avion ferme des vid\u00e9o- conf\u00e9rence plut\u00f4t que se d\u00e9placer, ce que nous avons plusieurs locaux, on travaille aussi sur la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique pour nos \u00e9quipes techniques puisque nous avons une v\u00e9hicule \u00e9lectrique \u00e0 l'ann\u00e9e, un partenariat avec un constructeur sur le pr\u00eat de voiture. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:14) [86%] :\r\nV\u00e9ronique Ferm\u00e9 \u00e7a veut dire qu'en fait vous vous int\u00e9ressez autant \u00e0 au d\u00e9placement des festivaliers que de vos \u00e9quipes \u00e0 vous, des personnes qui travaillent sur le festival un. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:23:24) [85%] :\r\nBen tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:24) [92%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:23:25) [92%] :\r\nParce qu'en fin de compte sur les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre des d\u00e9placements 55 pourcent sont dus aux festivaliers mais tout le reste, c'est notre activit\u00e9 et nous on travaille voil\u00e0 sur les d\u00e9placements de nos \u00e9quipes sur le travail de justement du covoiturage, etc, c'est une petite action ou par rapport \u00e0 tout ce qu'on pourrait mettre en place sur des placements, on va y arriver petit \u00e0 petit, on sait que voil\u00e0 le le d\u00e9placement \u00e9lectriques \u00e0 ce mythe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:49) [77%] :\r\nJustement, 16, je pensais \u00e0 ces solutions qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es, de plus en plus dans l'est de tr\u00e8s grandes villes europ\u00e9ennes de v\u00e9los de voitures \u00e9lectriques en libre- service. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:24:00) [87%] :\r\nC'est l\u00e0- dessus aussi qu'on essaye de tabler pour certains Festivals Festival d'Aix et et \u00e9galement \u00e0 signaler les uns parkings \u00e0 v\u00e9lo, il y a certains festivals qui mettent des parkings \u00e0 v\u00e9lo, des parkings \u00e0 trottinettes par exemple, il y a vraiment toute une communication qu'on qu'on d\u00e9veloppe au sein des festivals sur la mobilit\u00e9 dite douce on essayant aussi de trouver des lieux de repr\u00e9sentation qui sont au plus proche des transports en commun. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:24:27) [99%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:24:27) [91%] :\r\nInt\u00e9ressant pour les festivals qui sont en milieu urbain, c'est moins facile pour le festival, qui sont en milieu rural, o\u00f9 l\u00e0 effectivement il faut peut-\u00eatre r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mise en plein de navettes pendant ce festival, c'est le cas par exemple pour le Festival international de piano de La Roque-d'Anth\u00e9ron qui est en fait \u00e0 une quinzaine de kilom\u00e8tres au nord d'Aix-en-Provence et qui vit en place des navettes pour ses festivaliers \u00e0 partir du centre d'Aix-en-Provence pour voil\u00e0 Pramod favoriser des modes doux et le d\u00e9placement responsable il y a d'autres festivals qui vont favoriser aussi le covoiturage, quand ils sont justement en ext\u00e9rieur avec les places r\u00e9serv\u00e9es, vous voyez -vous qui v\u00e9hicule en fait o\u00f9 il y a plus de 3 ou 4 personnes, plus proche de l'entr\u00e9e du festival, d'autres vont faire des petits cadeaux suppl\u00e9mentaires pour les festivaliers qui font du covoiturage, donc c'est un enjeu qui est important, mais c'est un enjeu qui est pour toutes les manifestations, quel que soit le type d'activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:21) [95%] :\r\nBonsoir et bienvenue pour la 70\u00e8me \u00e9dition du festival d'Aix : je suis ici, juste devant le th\u00e9\u00e2tre de l'archev\u00each\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:38) [92%] :\r\nVoil\u00e0 le d\u00e9veloppement durable dans les festivals de la r\u00e9gion PACA, en France, selon V\u00e9ronique Ferm\u00e9 responsable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:44) [90%] :\r\nDu festival d'exc\u00e8s de d\u00e9veloppement durable du festival d'Aix et coordinatrice du Collectif des festivals \u00e9co- responsable et solidaire en PACA Christophe que Cheval de votre c\u00f4t\u00e9, j'imagine que toutes ces r\u00e9flexions raisonnons, vous, vous qui \u00eates de responsable du d\u00e9veloppement durable \u00e0 Pal\u00e9o cette question d'impact des transports, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure 50 pourcent des festivaliers aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s se rendent au festivals en transports publics, c'est vrai que quand on est \u00e0 Pal\u00e9o on voit encore ces immenses parkings avec \u00e9norm\u00e9ment de voitures, on imagine bien que pour r\u00e9duire drastiquement l'importance de de ses d\u00e9placements en voiture, il faudrait d\u00e9velopper de fa\u00e7on massive aussi les transports publics et \u00e7a c'est, j'imagine, au-del\u00e0 des des possibilit\u00e9s d'un festival qui s'\u00e9tale sur quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:29) [86%] :\r\nOui, \u00e7a demande des moyens importants de d\u00e9velopper ce r\u00e9seau, donc on a d\u00e9j\u00e0 bien d\u00e9velopp\u00e9, on essaye toujours de de l'affiner pour \u00eatre au plus proche de des besoins des festivaliers mais tout le monde ne viendra pas en transports en commun, c'est on arrivera \u00e0 saturation de toute fa\u00e7on, on a la chance d'avoir un un petit train qui monte jusqu'au \u00e0 l'entr\u00e9e du site, celui -ci, si tout le monde venait en en train serait compl\u00e8tement satur\u00e9 et apr\u00e8s l'exp\u00e9rience soit tellement mauvaise que les gens des de plus, le pro, donc on on est en train de jouer avec, avec d'autres moyens aussi on en indiquant : c'est tout b\u00eate, mais depuis la gare de Nyon jusqu'au Pal\u00e9o il faut moins de 30 minutes pour monter \u00e0 pied alors disons -le aux gens : vous pouvez y aller \u00e0 pied ce troc minutes vous savez, le temps de voir une Pierre sur le trajet et sera pas, vous \u00eates avec les copains, des petites choses et tout \u00e7a, \u00e7a permet aussi de d\u00e9velopper les autres moins de transports, on a une route on a dessin\u00e9 une nouvelle piste pour redescendre en v\u00e9lo depuis la plaine de s'\u00e9viter de passer par la route, oui, a les bus \u00e9lectriques, des taxis, c'est trop dangereux, on a propos\u00e9 un outrage qu'on signale qu'on indique sur notre site, voil\u00e0, propos d'autre chose, d'autres moyens pour diversifier, en tout cas l'offre de de mobilit\u00e9 douce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:41) [88%] :\r\nIsabelle, on a un peu abord\u00e9 la la question des d\u00e9chets et comment il fallait la traiter finalement en amont et ou ou \u00eatre tr\u00e8s p\u00e9dagogique avec l'effacer les festivaliers pour qu'ils puissent g\u00e9rer eux- m\u00eames finalement leurs d\u00e9chets et puis avec ce qu'on a entendu que que disait V\u00e9ronique Ferm\u00e9 moi, l'impression que tout \u00e7a me donne, c'est que les festivals sont des sortes de laboratoire du d\u00e9veloppement durable, c'est-\u00e0-dire que ces questions, transports, d\u00e9chets, etc, sont tellement aigu du fait du nombre de personnes de la concentration finalement de de des personnes que \u00e7a posait des questions tr\u00e8s difficiles \u00e0 r\u00e9soudre, qui demande beaucoup de beaucoup d'innovations finalement Christophe Le Chevallier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:24) [91%] :\r\nOui, oui, \u00e9videmment, on a tous les ans on peut trouver des solutions pour aller plus loin pour s'am\u00e9liorer, c'est ce qu'on essaye de faire \u00e0 Pal\u00e9o annuellement et puis on a la chance de de d\u00e9monter, de remonter tous les ans, donc on peut inventer tout le temps quelque chose qu'on monte une ville tous les ans on n'est pas fix\u00e9e, on peut changer des choses, et m\u00eame peut-\u00eatre plus facilement que qu'une ville qui est l\u00e0 en permanence, on a, on a 10 mois pour r\u00e9fl\u00e9chir et proposer des nouvelles apr\u00e8s \u00e7a marche ou pas, \u00e7a on le d\u00e9couvre \u00e0 l'ouverture des portes, c'est \u00e7a qui est amusant aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:56) [90%] :\r\nOn va voir avec V\u00e9ronique Ferm\u00e9 la question de d\u00e9chets et des d\u00e9cors qui sont peut-\u00eatre un aspect plus positif et avec un lien avec le monde industriel, qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant ni ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:29:09) [89%] :\r\n\u00e0 Rome, peut-\u00eatre pas encore, c'est vrai qu'il y a un gros travail qu'on souhaite mener et qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 mener, \u00e0 partir de 2014, en fait, le festival d'Aix, outre l'd\u00e9chets des festivaliers, on produit pas mal de d\u00e9chets de construction et de destruction des corps, sachant qu'on a peu de ma\u00eetrise sur les d\u00e9placements s'est dit essayons de travailler sur un sujet que l'on ma\u00eetrise de A jusqu'\u00e0 Z, et donc la construction des d\u00e9cors, c'est vraiment quelque chose qu'on ma\u00eetrise depuis le choix des mat\u00e9riaux, la transformation, le transport jusqu'\u00e0 la fin de vie, on a donc d\u00e9cid\u00e9 de voir ce qui se passait dans le monde de l'industrie en disant ben bombes industrielles travaille beaucoup sur ce genre de d\u00e9c\u00e8s l\u00e0 et sur le principe d'\u00e9co- conception et d'\u00e9conomie circulaire, on a donc r\u00e9pondu \u00e0 un appel \u00e0 projets de l'ADEME qui est donc l'Agence de \u00e0 2 mois, l'environnement et de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie qui distribue en fait les financements r\u00e9gionaux, nationaux et europ\u00e9ens sur les d\u00e9marches environnementales donc un financement Aden et r\u00e9gion PACA pour faire vraiment un travail d'\u00e9tudes de recherches sur comment \u00e9co- concevoir au mieux le d\u00e9cor, sachant que le festival d'Aix \u00e9tant producteur de d'op\u00e9ra va construire entre 3 5 d\u00e9cor par an. \r\nQui peuvent repr\u00e9senter jusqu'\u00e0 20 tonnes de mat\u00e9riaux par des corps, ses d\u00e9cors, il va y avoir des d\u00e9chets de chute pendant la construction de montage et de d\u00e9montage et puis quand on peut la production a fini tourner en accord avec les co- coproducteurs ces d\u00e9cors vont \u00eatre d\u00e9truits. \r\nCe qu'on ne peut pas malheureusement les garder, nous n'avons pas dans notre peau aussi un un choix. \r\nDonc on a vraiment voulu r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 savoir \u00e0 ce que l'on trouve vraiment valoriser et recycler et r\u00e9utiliser ses d\u00e9cors quand ils arrivent en fin de vie, on travaille sur ce projet avec un consultant qui est le p\u00f4le \u00e9co- Design qui, pas du tout les dieux de la culture mais qui plut\u00f4t dans mon industriel, c'est ce qui nous int\u00e9ressait finalement travailler avec lui pour avoir des id\u00e9es un petit peu innovante et diff\u00e9rente de ce qu'on a l'habitude de faire et nous avons r\u00e9ussi d\u00e8s 2015 avoir un d\u00e9cor plus responsables sur H1N1 et en fait le vrai r\u00e9ussite c'\u00e9tait l'ann\u00e9e derni\u00e8re en 2017 avec le d\u00e9cor de Carmen de Dimitri Tcherniakov qui \u00e9tait en fait le 1er d\u00e9cor 100 pourcent \u00e9co- con\u00e7u qui est en fait un un, un d\u00e9cor qui fait 16 tonnes avec 750 \u00e9l\u00e9ments ou qui le qui le le s'appelle avons r\u00e9ussi \u00e0 ne pas du tout utiliser de polystyr\u00e8ne pour ce d\u00e9cor et essentiellement des mat\u00e9riaux issus du bois, ce qui nous permet en fait de le recycler \u00e0 100 pourcent on s'est pos\u00e9 la question de est -ce que \u00e7a nous co\u00fbte plus cher, finalement, d'utiliser des mat\u00e9riaux alternatifs polystyr\u00e8ne qui sont essentiellement du billet de fibres de bois compress\u00e9 et on vend petit calcul avec un outil qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 son arriv\u00e9e \u00e0 la conclusion que \u00e7a nous faisait faire une \u00e9conomie de 8 pourcent par rapport \u00e0 une construction standard et aussi une \u00e9conomie de 15 tonnes d'\u00e9missions de CO2 par rapport \u00e0 ce Style de construction standard pour nous c'est vraiment une r\u00e9ussite, \u00e7a veut dire qu'on y arrive, on peut y arriver. \r\nOn est encore au travail sur, sur vraiment le remplacement de ce polystyr\u00e8ne parce qu'il y a parfois des \u00e9l\u00e9ments un petit peu monumentaux comme les statuts pour lequel on a besoin d'utiliser du polystyr\u00e8ne, parce que c'est un mat\u00e9riau l\u00e9ger face aux nobles, etc, que le dire, je ne peux pas remplacer qui est parce qu'il est trop dense, il y a un petit peu lourd donc il y a encore un travail de recherche que continue justement avec le monde industriel, on regarde ce qui se passe pendant, recherche et d\u00e9veloppement dans le monde industriel sur ces mat\u00e9riaux innovants qui pourrait remplacer le polystyr\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:56) [94%] :\r\nPartager l'\u00e9nergie, la diversit\u00e9, la cr\u00e9ativit\u00e9, l'audace et l'enthousiasme d'artistes. \r\nPour la 72\u00e8me \u00e9dition du festival pendant 3 semaines la cit\u00e9 des papes rythme du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:12) [89%] :\r\nTr\u00e8s int\u00e9ressant cette question des d\u00e9cors qu'\u00e9voque ici V\u00e9ronique Ferm\u00e9 \u00e0 votre micro Isabelle car Seles alors la question se pose pour le th\u00e9\u00e2tre, bien \u00e9videmment, peut-\u00eatre davantage que pour des concerts comme \u00e0 Pal\u00e9o Christophe qui cheval n\u00e9anmoins j'imagine que les structures temporaires, provisoires du festival pose aussi ce ce type de question et du c\u00f4t\u00e9 des artistes et ce qu'il y a aussi un dialogue qui est \u00e9tabli pour minimiser l'impact de leur infrastructure peut-\u00eatre ou de leur transport. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:42) [84%] :\r\nAu niveau des artistes, donc si vous voulez faire un festival qu'un minimum d'impact, on aurait que des artistes nyonnais oui locaux tr\u00e8s tr\u00e8s locaux qui viendrait en v\u00e9lo, donc \u00e9videmment le le transport des artistes, c'est un petit peu plus difficile \u00e0 \u00e0 ma\u00eetriser, on sait que les grosses productions font tourn\u00e9e europ\u00e9enne, voire mondiale, l\u00e0 on a un petit peu plus de mal non pas toute pour tout ce qui est chaud \u00e9clairage la \u00e7a qu'on aime, on est beaucoup pass\u00e9 son d\u00e9lai de, par exemple, pour r\u00e9duire les consommations \u00e9lectriques au niveau du son, \u00e7a qu'on est pas en acoustique, donc on a aussi qu'on a quand m\u00eame une consommation \u00e9lectrique importante mais, mais c'est le c\u00f4t\u00e9 Seine, en tout cas, spectacle en lui- m\u00eame concert, c'est pas ce qui repr\u00e9sente le plus en termes de consommation je pas consommation \u00e9lectrique, le plus important, \u00e7a va vraiment \u00eatre la nourriture, c'est faire du show et faire du froid, la nourriture et la boisson, c'est \u00e7a qui consomment beaucoup plus apr\u00e8s entre les concerts finalement l'impact, il est mort, mais c'est vrai que les les transports des artistes la la ma\u00eetriser, le plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:44) [90%] :\r\nAlors vous \u00eates dot\u00e9 Pal\u00e9o d'une charte en 2005 dans laquelle vous vous engagez \u00e0 justement respecter les questions en revenir environnementale, quel a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clencheur en fait de cette, de cette charte, de cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:01) [91%] :\r\nDisons que c'\u00e9tait plus une mani\u00e8re de formaliser ce qu'on faisait d\u00e9j\u00e0 un petit peu avant moi, je suis papa depuis depuis depuis le d\u00e9but, \u00e7a fait que 8 ans je suis dans cette maison, mais j'ai l'impression que, d\u00e8s le d\u00e9but du du festival 11 et des jeunes, je peux d\u00e9veloppement durable sans que le mot existe vraiment ce que je veux dire par l\u00e0 c'est qu'on travaillait dans l'esprit, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans l'esprit dans la philosophie du du festival tout simplement des gens travaillant avec des entreprises et des partenaires locaux, le but : d\u00e9velopper une \u00e9conomie locale, avec des gens du coin, etc, et \u00e7a continue encore maintenant, d\u00e8s que c'est possible, les entreprises qui ont travaill\u00e9 sous les entreprises locales. \r\nLes on tout \u00eatre le 20 et 100 pourcent Vaudois et on en consomme quelques litres. \r\nLes les bars sont tenus par des associations locales, c'est le club de foot de la r\u00e9gion qui vient tenir un bar, \u00e7a leur permet d'avoir une activit\u00e9 autre que le club de foot, il se rend compte qu'ils font autre chose et puis \u00e7a apporte aussi des finances au club de la r\u00e9gion, c'est une mani\u00e8re de de financer de participer \u00e0 la au d\u00e9veloppement local de la r\u00e9gion et puis dans cette chasse et qu'on a rajout\u00e9 tout ce qui \u00e9tait, tri des d\u00e9chets parce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une quelque chose qui se met en place aussi au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et puis les transports c'est toi ou tu peux tous les, tous les points qu'on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9, sont d\u00e9j\u00e0 dans cette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:21) [90%] :\r\nMais en fait il y a, il y a, il y a depuis peu un encadrement l\u00e9gal et ce qu'il a des obligations l\u00e9gales auxquelles vous devez vous plier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:30) [83%] :\r\nAlors \u00e9videmment, et on a des r\u00e8gles, on peut pas vider nos toilettes dans la dans la rivi\u00e8re, on ne peut pas balancer lui ce genre de choses mais apr\u00e8s le d\u00e9veloppement des transports il y a rien qui nous oblige \u00e0 ma connaissance, \u00e0 d\u00e9velopper les transports en commun, c'est, c'est dans la philosophie de de r\u00e9duire cet impact, mais comme beaucoup de festivals, maintenant tout le monde, j'ai l'impression, je vous en plus le jeu, les gobelets consign\u00e9s, personne n'oblige aucun festival \u00e0 le faire, on le fait, pourquoi ma pourrait du pot, c'est le trouver pr\u00e8s jour les d\u00e9chets, etc, mais aussi une question d'image ou question d'image, maintenant chacun \u00e0 festivals qui encore au oblige taxe pas personnellement moi \u00e7a me choque encore maintenant faire \u00e0 Jean, mais pourquoi ils sont pas venus seuls et certainement dire ce qu'on met. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:11) [86%] :\r\nEt cette question- l\u00e0, Isabelle, vous l'avez pos\u00e9 aussi \u00e0 V\u00e9ronique Ferm\u00e9 qui travaille sur les courts, responsabilit\u00e9 du festival d'Aix-en-Provence et plus largement comme coordinatrice du Collectif des festivals et responsable et solidaire en PACA est -ce que il y a comme \u00e7a des d\u00e9marches qui sont de pure bonne volont\u00e9 ou qui sont impos\u00e9es par les lois. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:37:29) [91%] :\r\nC'est vraiment une d\u00e9marche volontaire et d'ailleurs tous les festivals en PACA et en France enti\u00e8re ce sont des d\u00e9marches volontaires, \u00e0 part les obligations sur les d\u00e9chets, ce que nous appelons les d\u00e9chets sp\u00e9ciaux les pots de peinture, les d\u00e9chets \u00e9lectriques, \u00e9lectroniques, on n'a pas pour le moment d'obligations un fait dans une d\u00e9marche environnementale, donc c'est vraiment volontaire, c'est souvent les directions qu'il nous on veut vraiment s'inscrire sur le territoire, ne pas laisser une empreinte trop forte sur le territoire qu'est -ce qu'on peut mettre en place pour pourcent on ne sait pas si un jour on aura pas cette obligation, on sait que le minist\u00e8re de la culture s'int\u00e9resse au sujet de ont d\u00e9velopp\u00e9 une strat\u00e9gie nationale de responsabilit\u00e9 sociale des organisations qui s'int\u00e9resse essentiellement aux \u00e9tablissements publics, mais c'est vrai que l'id\u00e9e germe en ce moment de savoir est -ce que cette strat\u00e9gie pourrait s'adapter ou est -ce qu'il faudrait cr\u00e9er une charte la Belle au niveau national pour les \u00e9v\u00e9nements culturels, ce qui est parfois compliqu\u00e9 parce que c'est vrai que pour des gros festivals comme le festival d'Avignon Festival d'Aix, il y a des moyens, l'arri\u00e8re du monde, enfin des personnes qui peuvent g\u00e9rer \u00e7a pour des petits festivals, c'est plus compliqu\u00e9 parce qu'il y a toujours un co\u00fbt d'investissement d\u00e9part donc on est tr\u00e8s vigilant par rapport \u00e0 \u00e7a, de ne pas avoir en fait une charte trop restrictive, avec des objectifs si frais, on est plut\u00f4t dans une d\u00e9marche d'am\u00e9lioration continue, on se base souvent sur une norme ISO international qui en fait une norme de management environnemental dit organisateur d'\u00e9v\u00e9nements qui permet en fait de d\u00e9marrer de rien, sa d\u00e9marche environnementale, mais plut\u00f4t d'am\u00e9liorer petit \u00e0 petit avec les moyens qu'on a et d'ajuster, si on n'arrive pas \u00e0 atteindre les objectifs qu'on s'est fix\u00e9, chaque organisation fixant bien s\u00fbr ses propres objectifs en fonction de ses moyens de ses capacit\u00e9s, et des personnes qui peuvent na\u00eetre sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:22) [92%] :\r\nDonc c'est une affaire de bonne volont\u00e9, nous dit ici V\u00e9ronique Ferm\u00e9 Christophe que cheval vous disiez tout \u00e0 l'heure qu'effectivement les gobelets cet exemple des gobelets consign\u00e9s, \u00e7a a commenc\u00e9, je ne sais pas dans quel festival peut-\u00eatre Pal\u00e9o et puis \u00e7a s'est r\u00e9pandu ensuite dans la plupart des festivals qu'on fr\u00e9quente, en \u00e9t\u00e9, mais il n'y a pas vraiment de coordination, comme il y a ici dans cette r\u00e9gion PACA dans le sud de la France est ce qu'on peut imaginer que les festivals, les organismes qui r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 ces questions environnementales dans les diff\u00e9rents festivals se rencontrer ce que c'est le cas, parfois en Suisse romande, ou pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:57) [84%] :\r\nExcellente question, ce que je mettais notez \u00e7a : on a cr\u00e9\u00e9 avec Val\u00e9o l\u00e0 cette ann\u00e9e c'est tout r\u00e9cent, un petit r\u00e9seau appel\u00e9 le r\u00e9seau Vert de festivals de la r\u00e9gion du festival proche de chez nous qui qui peuvent ressembler aussi un petit peu en taille o\u00f9 on on tape de public ou de, de, de musique passe et le but c'est de se rencontrer, parce qu'on se rend compte qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s tous les m\u00eames probl\u00e9matiques, on le voit bien avec avec V\u00e9ronique Ferm\u00e9 les probl\u00e8mes de transport de d\u00e9chets de \u00e7a, on a tous tous les m\u00eames questions, on n'a pas forc\u00e9ment tous les m\u00eames solutions les m\u00eames id\u00e9es, donc nous on a d\u00e9cid\u00e9 de se rencontrer et d'\u00e9changer, comment t'as fait \u00e7a, pourquoi, comment \u00e7a marchait sur le banc chez toi, par terre, j'ai peut-\u00eatre une id\u00e9e pour toi, o\u00f9 j'\u00e9tais fournisseur qui peut peut-\u00eatre voil\u00e0 donc on discute, on s'entraide et et on va continuer comme \u00e7a dans cette d\u00e9marche d'am\u00e9lioration continue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:44) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup en tout cas d'\u00eatre venu nous pr\u00e9senter cela nectar, je rappelle que vous faites partie de la commission environnement de Pal\u00e9o Festival de Nyon merci beaucoup Christophe qui cheval merci bonne apr\u00e8s- midi et merci \u00e0 vous Isabelle car si, \u00e0 bient\u00f4t, \u00e0 bient\u00f4t, on va pratiquer encore un peu le d\u00e9veloppement durable, un jusqu'\u00e0 13 heures on recycle parfois, mais on vous offre des musiques \u00e9co- consciente dans cette 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, restez avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:11) [85%] :\r\nAttention chaud devant l'\u00e9t\u00e9 n'est pas termin\u00e9e rencontrent de choc des clubs \u00e0 Lausanne Rendez -vous le samedi 15 septembre \u00e0 20 heures pour une 2\u00e8me tour Paul Nike est pourri. \r\nLe jazz et la pop compris rencard avec la musique baroque et l'\u00e9lectro avec une diva qui n'a pas froid aux yeux. \r\nPuis sionistes violoncelliste est archi luthiste transgresse les genres et des d\u00e9cape les partitions pour un concert audacieux, un \u00e9v\u00e9nement espace 2 en partenariat avec la belle-fille festivals l'entr\u00e9e est libre et une surprise attend les 50 premi\u00e8res inscrits sur RTS Point CH barres oblique, espace de. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:08) [85%] :\r\nL'\u00e9volution finalement la diff\u00e9r\u00e9, car le serpent s'est mordu la queue, il n'a pu g\u00e9rer le texte qui suit, de ne pas constat d'\u00c9tat plus de d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:18) [70%] :\r\nRecycler l\u00e0 parce que je crois les frasques je crois et les occasions peu me que soit la mort appartient, c'est Ben Brik qui se recycler \u00e0 chaque fois le corps Zickler que mais cette tendance en milieu lui- m\u00eame : pourquoi donc on tire de son de son histoire, la clinique recycler ses papiers 7 5 3 semaines tu toi car calme d'une humanit\u00e9 fraternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:47) [76%] :\r\nEn place mais \u00e7a oui c'est revenu, voil\u00e0 un peu pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:09) [69%] :\r\nCe morceau serait plus grave surfaces mais depuis que l'\u00e9t\u00e9 trop souvent par briquer fait preuve compl\u00e8te creux, les chefs de la v\u00e9rit\u00e9, mais la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 et ce pouvoir pourrait bient\u00f4t d\u00e9jeuner de venger Journal Pernod Taeco de la Coupe Bordeaux tacle de la porno la la recycler app\u00e9tit et ceux qui sortent sur cette valeur et Gary Simon rien \u00e0 perdre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:40) [68%] :\r\nOn retourne tout lib\u00e9ral, alors voil\u00e0, et le b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:57) [73%] :\r\n\u00e7a tourne Jing \u00e0 l'\u00e9tat 9, la s\u00e9rie de peintures regarde ta meuf ce mannequin reconvertie en actrice reconvertie en chanteuse reconvertie en dessus culte recycler \u00e9quipe de enqu\u00eate la de sources proches \u00e0 ceux qui ont donc bien, on va peut-\u00eatre la preuve il y a peu Bouchard recycl\u00e9s il reste jumelles et l'enqu\u00eate, ce qu'on croit \u00eatre caress\u00e9s r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:28) [84%] :\r\nOui, \u00e7a il y a la donc 5 apr\u00e8s montrer ne pas recycler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:50) [81%] :\r\nTata. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:56) [91%] :\r\nRecycler les nantais Hocus Pocus bah oui dans le rap, on recycle depuis longtemps la musique du pass\u00e9 sans que ce soit pour autant une m\u00e9taphore de notre attitude vis-\u00e0-vis de l'environnement, m\u00eame s'il existe aussi des groupes de rap \u00e9co- conscients dans l'histoire de la musique r\u00e9cente, ce sont plut\u00f4t les musiciens issus du folk ou de la sole, qui ont alert\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t sur les dangers environnementaux, on pense avoir Ewing et ou Stevie Wonder ou alors des compositeurs de musique contemporaine, \u00e0 l'image de l'Am\u00e9ricain John Luther \u00e0 l'homme depuis les ann\u00e9es 90 du si\u00e8cle dernier, l'homme s'emploie \u00e0 d\u00e9velopper une \u00e9cologie musical, une forme de composition pour orchestre qui joue parfois la carte du bio- mim\u00e9tisme en s'inspirant des mouvements de l'oc\u00e9an des vents du d\u00e9sert pour cr\u00e9er de longues compositions mouvante \u00e0 la fois cyclique et en constante \u00e9volution, un exemple ici avec le d\u00e9but d'une pi\u00e8ce intitul\u00e9e In White Silence inspir\u00e9, dit -il, de la lumi\u00e8re de l'hiver Arctique sur la neige. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:21) [73%] :\r\nLa musique \u00e9cologiques de l'Am\u00e9ricain John le seul Adams ici un extrait le White Silence, interpr\u00e9t\u00e9 par le aux berlines contemporain et musique ensemble dirig\u00e9 par Tim Mauroy ha\u00efssent quand on parle de d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:33) [93%] :\r\nDe conscience \u00e9cologique, il est tr\u00e8s difficile de sortir d'une perspective anthropocentrique en d'autres termes, on se pr\u00e9occupe en g\u00e9n\u00e9ral d'abord de notre survie avant de penser \u00e0 celle des esp\u00e8ces menac\u00e9es ou de la biodiversit\u00e9 v\u00e9g\u00e9tale, c'est \u00e7a l'id\u00e9e d'environnement, c'est l'homme au centre et puis le reste autour, mais aujourd'hui, beaucoup remettent en question cette id\u00e9e d'une humanit\u00e9 au sommet de la pyramide et ils suivent en cela l'exemple donn\u00e9 par Moon dogs artistes de rue et compositeur fac\u00e9tieux qui dans les ann\u00e9es 70 chant\u00e9e d\u00e9j\u00e0 les droits de l'homme, \u00e7a suffit, qu'en est -il des droits du singe de l'ours du loup H\u00e9naff about figure Beno\u00eete. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:30) [90%] :\r\nUn chanteur d\u00e9cid\u00e9ment antisp\u00e9ciste Moon dogs enough baptise human rights merci \u00e0 Zaman pour la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission et merci \u00e0 \u00e9va colons notre attach\u00e9 de production de Menton nectars, on part avec Isabelle Carre se laisse dans le Jura \u00e0 la d\u00e9couverte de la Biennale d'art fils Arte, je vous souhaite une excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous rappelle que vous pouvez nous r\u00e9\u00e9couter \u00e0 la carte sur internet ou via l'application RTS Radio il est 13 heures voici le journal que vous pr\u00e9sente. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T11:34:42Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ferm\u00e9, V\u00e9ronique", "role": "coordinatrice du Collectif des Festivals Eco-responsables et Solidaires en PACA ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dufresne, Maxime", "role": "improvisateur, arbitre professionnel, co-fondateur d'Impro Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cucheval, Christophe", "role": "membre de la commission environnement du Pal\u00e9o Festival de Nyon", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD075291-4674-42EC-A385-4FB5F86F47D1", "internalArchiveId": "FD075291-4674-42EC-A385-4FB5F86F47D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Elisa Shua Dusapin, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"Les Billes du Pachinko\" (Ed. Zo\u00e9, 2018)", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "La jeune Franco-sud-cor\u00e9enne nous avait s\u00e9duit avec son premier roman \"Hiver \u00e0 Sokcho\". Elle confirme son talent et en particulier sa capacit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er des atmosph\u00e8res tr\u00e8s particuli\u00e8res, entre les cultures et entre les protagonistes. Le r\u00e9cit se d\u00e9roule \u00e0 Tokyo. Claire rend visite \u00e0 ses grands-parents et s'est fix\u00e9 une mission: les emmener en Cor\u00e9e du Sud, pays d'origine de la famille. L'occasion de revenir sur un pan de la grande Histoire, d'examiner son impact sur les individus et d'analyser avec sensibilit\u00e9 les rapports familiaux et les enjeux parfois violents de la filiation.", "durationSec": 2124, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9796030", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Cor\u00e9e du Sud"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "litt\u00e9rature"], "alternativeTitle": ["Elisa Shua Dusapin: \"Les Billes du Pachinko\"", "Elisa Shua Dusapin: \"Les Billes du Pachinko\" / VSS_2018-09-05T11:04:04_versus-lire", "Elisa Shua Dusapin: \"Les Billes du Pachinko\" / VSS_2018-09-05T11:04:04_versus-lire"], "alternativeSummary": ["La jeune Franco-sud-cor\u00e9enne nous avait s\u00e9duit avec son premier roman \"Hiver \u00e0 Sokcho\". Elle confirme son talent et en particulier sa capacit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er des atmosph\u00e8res tr\u00e8s particuli\u00e8res, entre les cultures et entre les protagonistes.\nLe r\u00e9cit se d\u00e9roule \u00e0 Tokyo. Claire rend visite \u00e0 ses grands-parents et s\u02b9est fix\u00e9 une mission: les emmener en Cor\u00e9e du Sud, pays d\u02b9origine de la famille. L\u02b9occasion de revenir sur un pan de la grande Histoire, d\u02b9examiner son impact sur les individus et d\u02b9analyser avec sensibilit\u00e9 les rapports familiaux et les enjeux parfois violents de la filiation.\nPar Anik Schuin\nLectures : Barbara Tobola\nA lire: Elisa Shua Dusapin \"Les Billes du Pachinko\", Editions Zo\u00e9.", "La jeune Franco-sud-cor\u00e9enne nous avait s\u00e9duit avec son premier roman \"Hiver \u00e0 Sokcho\". Elle confirme son talent et en particulier sa capacit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er des atmosph\u00e8res tr\u00e8s particuli\u00e8res, entre les cultures et entre les protagonistes.\nLe r\u00e9cit se d\u00e9roule \u00e0 Tokyo. Claire rend visite \u00e0 ses grands-parents et s\u02b9est fix\u00e9 une mission: les emmener en Cor\u00e9e du Sud, pays d\u02b9origine de la famille. L\u02b9occasion de revenir sur un pan de la grande Histoire, d\u02b9examiner son impact sur les individus et d\u02b9analyser avec sensibilit\u00e9 les rapports familiaux et les enjeux parfois violents de la filiation.\nPar Anik Schuin\nLectures : Barbara Tobola\nA lire: Elisa Shua Dusapin \"Les Billes du Pachinko\", Editions Zo\u00e9.", "La jeune Franco-sud-cor\u00e9enne nous avait s\u00e9duit avec son premier roman \"Hiver \u00e0 Sokcho\". Elle confirme son talent et en particulier sa capacit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er des atmosph\u00e8res tr\u00e8s particuli\u00e8res, entre les cultures et entre les protagonistes.\nLe r\u00e9cit se d\u00e9roule \u00e0 Tokyo. Claire rend visite \u00e0 ses grands-parents et s\u02b9est fix\u00e9 une mission: les emmener en Cor\u00e9e du Sud, pays d\u02b9origine de la famille. L\u02b9occasion de revenir sur un pan de la grande Histoire, d\u02b9examiner son impact sur les individus et d\u02b9analyser avec sensibilit\u00e9 les rapports familiaux et les enjeux parfois violents de la filiation.\nPar Anik Schuin\nLectures : Barbara Tobola\nA lire: Elisa Shua Dusapin \"Les Billes du Pachinko\", Editions Zo\u00e9."], "variantIds": ["ece-9796035", "ece-9796030"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-08T09:51:14Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:02) [99%] :\r\nLire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [88%] :\r\nOui 3\u00e8me heure de cette \u00e9mission versus tr\u00e8s riche, ce matin encore une 3\u00e8me heure que nous passons en votre compagnie et les \u00e2ges suis \u00e0 Dusapin suite \u00e0 bienvenue, bonjour, c'est un plaisir de vous rencontrer, vous \u00eates ici pour parler de votre rentr\u00e9e litt\u00e9raire \u00e0 vous, vous publiez votre 2\u00e8me roman apr\u00e8s Hiver \u00e0 Sokcho qui vous a valu notamment le prix Walzer f\u00e9licitations merci moi voici Les billes de pachinko 2\u00e8me, roman, c'est peut-\u00eatre encore plus de tensions \u00e0 la sortie qu'apr\u00e8s un 1er roman un 2\u00e8me roman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [88%] :\r\nOui, je crois que je crois que dans, dans, dans les 2 cas, c'est, c'est une \u00e9tape \u00e0 franchir, je pense que nous, enfin quand je dis les les de casser, c'est si le 1er n'a, n'a pas eu vraiment de de r\u00e9ception, je pense que c'est d'autant plus difficile de rebondir oui pendant, c'est vrai, j'ai eu la grande chance d'abord tr\u00e8s belle r\u00e9ception et peut-\u00eatre un peu de la des attentes qui sont cr\u00e9\u00e9s. \r\nJe mets, mais voil\u00e0, je suis ravi de le de comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [87%] :\r\nAppel esp\u00e8re bien bonjour Anik bonjour Jean-Luc Hees vous qui m'avait dit que la critique \u00e9tait tr\u00e8s positive pour ce roman qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [83%] :\r\nS'annonce oui et je m'inclus dans la critique, c'est un beau roman, Jean-Luc Hees, \u00e7a c'est un bon conseil : oui c'est bien, c'est une belle histoire, oui, il y a ce qu'il y a une histoire d'amour non, pas vraiment des h\u00e9 oui, d'amour, mais pas forc\u00e9ment un homme du tout \u00e0 la fin de l'argent, vous n'en saurez rien parce que l'histoire d'amour en g\u00e9n\u00e9ral finissent mal, on conna\u00eet la chanson annexion elle nous aussi on est dans un autre continent, vous, \u00e7a va bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [90%] :\r\nNous sommes l\u00e0 avec \u00c9lisa Shua, Dusapin pour parler de ce livre Les billes de pachinko qui vient de para\u00eetre chez Zo\u00e9 et puis nous avons Barbara Tore tombola Bonjour Babar bonjour Jean-Luc pour nous dire quelques lectures faire quelques lectures de de ce livre comment est -ce qu'on commence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [86%] :\r\nAnik soin ah ben moi j'ai une 1\u00e8re question les Hiver \u00e0 Sokcho se d\u00e9roulait mais dans un froid polaire, on \u00e9tait Jean-Luc entre la Cor\u00e9e du Nord et la Cor\u00e9e du Sud dans une esp\u00e8ce de non m\u00eame Land glacial et d'ailleurs, les rapports entre les gens, avec quelque chose de cette froideur et l\u00e0, ce qui marque le roman tout le roman, c'est une cha\u00eene j'avais chaud en le lisant, bon, faut dire que c'est mieux qu'au mois d'ao\u00fbt, un \u00e9t\u00e9, donc c'est \u00e0 la France Bellefeuille tr\u00e8s bon \u00e7a aide donc je ressentais tr\u00e8s fortement ces petites gouttes de sueur, vous savez qui coule le climat, le climat m\u00e9t\u00e9orologique parce que le climat, bien s\u00fbr, l'atmosph\u00e8re, je sais, c'est important pour vous, \u00c9lisa soit Dusapin mais le climat, c'est important dans dans vos romans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [87%] :\r\nC'est tr\u00e8s important, mais c'est pas vraiment un choix en tant que telle, c'est vrai que que la le lit Limoux sans la pluie rythment ponctuent le le roman est peut-\u00eatre le seul la seule volont\u00e9 que j'avais par rapport \u00e0 \u00e7a, c'\u00e9tait de montrer la progression \u00e0 travers les l'\u00e9volution des types de pluie en fait qu'on ressent, donc c'est vrai que j'aime bien l'id\u00e9e de placer cette histoire en \u00e9t\u00e9 parce que je pense qu'on \u00e9tait, on peut vraiment justement ces pluies de de mousson ensuite des orages d'\u00e9t\u00e9 et puis ensuite la pluie qui vient peut-\u00eatre plus froid, plus automnale et qu'qui pouvait marquer peut-\u00eatre l'\u00e9volution int\u00e9rieure des personnages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [89%] :\r\nAlors, \u00e0 part le climat, on vous retrouve et l'on retrouve l\u00e0, je l'ai dit avec grand plaisir votre \u00e9criture cisel\u00e9e tr\u00e8s \u00e9pur\u00e9 et les th\u00e8mes qui vous habite au 1er roman on savait d\u00e9j\u00e0 que c'\u00e9tait des th\u00e8mes importants et qu'on avait des chances de les retrouver dans d'autres romans la complexit\u00e9 des \u00eatre les glissements entre les cultures, les m\u00e9langes, mais aussi les foss\u00e9s, la question des langues et de l'identit\u00e9 et puis cette atmosph\u00e8re un peu flou, parfois m\u00eame d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, tout cela, on le retrouve dans ce 2\u00e8me, roman, alors je me disais : vous qui avez eu comme mentor \u00e0 l'institut litt\u00e9raire de Bienne No\u00ebl Hrovat vous n'avez No\u00ebl il revint, on la conna\u00eet, chaque fois qu'elle \u00e9crit un livre, c'est quelque chose de totalement diff\u00e9rent, \u00e7a ne nous a pas donn\u00e9 envie de, de vous dire mais tiens, l\u00e0, l\u00e0, on m'attend au tournant et d'ailleurs, je vais faire quelque chose qui n'a rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [92%] :\r\nEt ce que je crois que j'ai pas un rapport tr\u00e8s intellectuel \u00e0 mon \u00e9criture dans le sens o\u00f9 je. \r\nJe me laisse avant tout porter, je ne crois pas, parce que j'ai \u00e0 l'int\u00e9rieur, sans vraiment essayer de forcer quoi que ce soit et c'est pour \u00e7a que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs compliqu\u00e9 d'\u00e9crire ce roman parce que. \r\nQuand j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 pris dans le tourbillon de cette r\u00e9ception de Hiver \u00e0 Sokcho, je me rendais compte que justement je commence \u00e0 me regarder \u00e9crire et je savais pas si chacune des phrases que je posais sur le papier, c'\u00e9tait. \r\nUne volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de comme dans le 1er ou alors au contraire de mon \u00e9loigner compl\u00e8tement h\u00e9 oui \u00e7a existe, oui, et \u00e7a \u00e7a mais moi \u00e7a me bloquait compl\u00e8tement et du coup j'ai simplement arr\u00eater d'\u00e9crire et Jefferies voil\u00e0 plusieurs mois apr\u00e8s. \r\n100 plus du tout me poser de questions et. \r\nEt c'est vrai qu'il se trouve que je suis, je pense que voil\u00e0 j'ai j'ai une voix qui m'appartient, mais que quand je suis pas vraiment conscient, en fait, je, je, je crois que je pourrais pas vraiment me dire voil\u00e0 je je fais quelque chose de compl\u00e8tement diff\u00e9rent, ou alors de pareil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [87%] :\r\nEt pour trouver retrouver sa voix, il faut s'\u00e9loigner s'\u00e9loigner de la rumeur, des prix de, de, de la Suisse de la de la tendance \u00e0 la pression de l'attente oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [92%] :\r\nPour moi, je crois qu'il faut s'\u00e9loigner dans tous les sens du terme, je dit \u00e7a dans le sang, alors c'est vrai que j'ai d\u00fb m'\u00e9loigner, en tout cas de l'Europe pour retrouver une forme de calme int\u00e9rieur qui permettait d'\u00e9crire. \r\nMais ce que je trouve assez amusant, c'est que c'est vrai que pour l'instant, j'ai beaucoup \u00e9crit sur des des lointains g\u00e9ographique. \r\nMais en n'\u00e9tant jamais sur les lieux m\u00eames quand je suis au coeur de je sais pas de de ce que j'absorbe je j'arrive pas du tout \u00e0 \u00e9crire et l\u00e0, en fait, j'ai \u00e9crit sur le Japon, la Suisse, un peu la Cor\u00e9e mais aux \u00c9tats-Unis, quand j'ai \u00e9crit Hiver \u00e0 Sokcho j'\u00e9tais, j'\u00e9tais soit au Japon, soit en Suisse, donc j'ai, je crois que j'ai vraiment besoin de cet \u00e9loignement et plus encore, au niveau m\u00eame de la langue, en fait, c'est vrai que j'\u00e9cris sur des des personnages qui ne parle pas forc\u00e9ment le fran\u00e7ais, et pour moi, c'est toujours un une grande tension int\u00e9rieure que justement d'\u00e9crire en fran\u00e7ais parce que c'est je dois en fait m'imaginer que cl\u00e9 qu'est ce que c'est une autre langue et puis. \r\nDonc je pense que m\u00eame le rapport fran\u00e7ais et en en soi un un \u00e9loignement de moi- m\u00eame en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [91%] :\r\nVous consacrez votre vie professionnelle, Arthur, vous avez des exigences d'agenda, par exemple, qui vous retiennent par exemple en Suisse pendant quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [92%] :\r\nAlors depuis depuis 2 3 ans, j'ai la chance de pouvoir vivre de l'\u00e9criture, mais de l'\u00e9criture avec plusieurs projets, donc \u00e7a peut \u00eatre des des projets de th\u00e9\u00e2tre ou des commandes, des choses comme \u00e7a qui c'est factuellement me retiennent quelque part. \r\nMais ce mais, fondamentalement, je suis quand m\u00eame tr\u00e8s libre donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [91%] :\r\nPour une instance la dans votre univers, vous restez dans votre vie int\u00e9rieure sans devoir faire des choses qui n'en ont pas de rapport qui n'auront pas le rapport avec la cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [88%] :\r\nPour l'instant, oui, mais je ne pense pas que ce sera toute ma vie et f\u00eater ou la question c'\u00e9tait : \u00eates -vous vendeuse en parfumerie, pendant que vous \u00e9crivez pour gagner votre vie, c'\u00e9tait \u00e7a ou professeurs voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [84%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, oui, oui, non mais y en avoir Barataud avec nous, il y a beaucoup d'acteurs qui doit faire autre chose en m\u00eame temps, ce qui ne ce qui n'est pas Barbara non bien s\u00fbr, ce qui n'enl\u00e8ve rien \u00e0 l'exigence int\u00e9rieure qu'on peut avoir un but parfaitement voil\u00e0, c'\u00e9tait notre moment philo profond oui vous \u00eates gentil avec de le rappeler, il est temps de nous dire de quoi parle s\u00fbrement avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [89%] :\r\nOui, une jeune femme Claire de p\u00e8re suisse et organiste, cela vous int\u00e9ressera Jean-Luc et de m\u00e8re cor\u00e9enne du Sud se rend chez ses grands- parents \u00e0 Tokyo pour tenter de les convaincre de retourner quelques jours dans leur pays d'origine, la Cor\u00e9e, donc un pays qu'ils ont quitt\u00e9 50 ans plus t\u00f4t pendant la guerre, entre- temps, le temps donc de les convaincre \u00e0 Claire s'occupe d'une petite japonaise \u00e0 la demande de la m\u00e8re, qui souhaite l'envoyer en Suisse, un jour, elle lui donne des cours de fran\u00e7ais, alors le d\u00e9part avec les grands- parents aura -t-il lieu, h\u00e9 bien, comme je vous l'ai promis, Jean-Luc, je ne vous en dirai rien et l'auteur, certainement pas le plus parfait, donc j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [80%] :\r\nPoserait pas cette question Ranch \u00c9lisa Shua d\u00e9but sapins pourriez peut-\u00eatre me dire ce que veut dire ce titre et les billes du pachinko qu'est -ce qu'un pachinko. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:55) [89%] :\r\nOui alors un un pachinko c'est, c'est une machine \u00e0 sous qui ressemble \u00e0 un flipper vertical et qui est autant le nom de la machine que que l'\u00e9tablissement \u00e9ponyme. \r\nQui sont extr\u00eamement nombreux au Japon, c'est-\u00e0-dire plusieurs dizaines de milliers, voir centaines de milliers il y a encore 30 40 50 ans. \r\nEt pourquoi ce cette machine -l\u00e0, c'est parce que, en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par les Cor\u00e9ens du Japon, toute la communaut\u00e9 qui qui est issu de la diaspora cor\u00e9enne au Japon apr\u00e8s la la guerre de Cor\u00e9e. \r\nEt je crois aussi que \u00e7a a donn\u00e9 le titre de ce roman parce que je trouve que \u00eele j'ai beaucoup observ\u00e9 ces billes qui gicle comme \u00e7a dans cette machine X, \u00e0 quoi \u00e7a ressemble \u00e0 un flipper vertical, oui, comme celle du jetable vertical oui qui est en fait principalement un jeu de hasard, on peut pratiquement pas influenc\u00e9 le jeu. \r\nEt j'aimais bien cette cette image comme une forme de guider du du destin de personnages qui sont un peu propuls\u00e9 comme \u00e7a non, et qui se cogne un peu d'ailleurs qui se cogne un peu, voil\u00e0 et qu'est ce qu'on gagne, alors c'est tout le l'int\u00e9r\u00eat de. \r\nDe ce jeu au niveau de je trouve de de ce qu'on peut raconter, c'est qu'en fait, au Japon, les jeux d'argent sont interdits, et du coup il y a toute une une esp\u00e8ce de de cacher d\u00e9voil\u00e9 avec \u00e7a parce qu'en fait on ne gagne concr\u00e8tement d\u00e8s soit des bibelots du papier toilette ou du dentifrice, je suis quand m\u00eame chouette voil\u00e0 ou alors des des sortes de petits dominos qu'on peut aller changer \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'\u00e9tablissement contre de l'argent, mais sous couvert d'anonymat et officiellement, voil\u00e0 en fait ce n'est pas officiel, mais tout est tol\u00e9r\u00e9 par la police et puis il y a pas mal de corruption aussi derri\u00e8re tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:34) [89%] :\r\nSymboliquement, c'est int\u00e9ressant en tout cas en tout par rapport au roman oui tout \u00e0 fait c'est c'est billes qui passe d'un d'un endroit \u00e0 l'autre et ce pachinko qui est qui est ancr\u00e9e dans un quartier, combien il y a des quartiers cor\u00e9ens \u00e0 Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:47) [90%] :\r\nIl y a des quartiers cor\u00e9ens il y en a un qui est peut-\u00eatre encore plus fort, c'est celui de Chine Kubot que nous je parle un tout petit peu, mais c'est vrai que le quartier de police, un quartier assez familial en fait relativement traditionnel, o\u00f9 il y a une grande concentration de pachinko. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:03) [78%] :\r\nQui dit je, jeudi, mafia, il y a un peu de mafia dans tout \u00e7a, compl\u00e8tement a compl\u00e8tement bon la mafia dans tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:08) [89%] :\r\nOn va ouvrir le livre \u00c9lisa Shua, Dusapin, voil\u00e0 ce qu'on va faire, on va ouvrir les billes de pachinko et entendent quelle Colin en lien avec ce pachinko justement, puisque nous allons faire connaissance fascine, parler avec la femme qui endosse la publicit\u00e9 du lieu et c'est Barbara Thobela c'est vous qui incarnez la narratrice, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:27) [96%] :\r\nQuand je sors de la sup\u00e9rette, un orage a \u00e9clat\u00e9. \r\nLa pluie et chaude mais ne colle pas, elle coule sans laisser de film gras. \r\nJe n'ai pas de parapluie, les orages d'\u00e9t\u00e9 sont fugaces j'attendrai. \r\nJe m'approche de la femme- sandwich n'abrite dans son dos. \r\nSes cheveux tress\u00e9s sur le c\u00f4t\u00e9, d\u00e9couvre un peu de peau. \r\nGouttes gicle depuis le vent, elle ne fr\u00e9mit pas quand elles atteignent son co\u00fbt. \r\nLes planches de carton la recouvre jusqu'aux chevilles claque dans le vent battent contre son corps sans r\u00e9v\u00e9ler de forme. \r\nJe me rapproche encore jusqu'\u00e0 sentir son odeur lessive m\u00eal\u00e9es de pluie, je n'arrive pas \u00e0 voir son visage sous la casquette, elle baisse les paupi\u00e8res et courbent l'\u00e9chine. \r\nLes passants ne nous regarde pas. \r\nCertains font halte \u00e0 l'entr\u00e9e du Chalet, ni tous ces gens dont n'apparaissent que les jambes \u00e0 travers la fen\u00eatre de ma chambre. \r\nJe voudrais voir leur visage. \r\nIls sont engonc\u00e9s dans leur colle d\u00e9tournent la t\u00eate, mains dans les poches, je vais carr\u00e9ment sur le trottoir devant la femme- sandwich aussit\u00f4t je suis tremp\u00e9 mes v\u00eatements engourdissement, j'ai l'impression de porter une armure, les gens me contourne avec soin. \r\nDerri\u00e8re moi la fille continue de parler dans le micro, j'ai envie de le lui arracher de me plaquer contre elle et de hurler regardez nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:00) [90%] :\r\nLa lecture de cet extrait des billes de pachinko cette premi\u00e8re lecture de votre livre, \u00c9lisa Shua, Dusapin par vous- m\u00eame Barbara voil\u00e0 alors on au-del\u00e0 de la visibilit\u00e9 de cette femme sandwich, \u00e7a ne concerne pas que le Japon et la Cor\u00e9e, que nous dit : regardez -nous qu'est -ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:20) [92%] :\r\nJe crois que claire c'est, c'est une femme qui est au au croisement de d'une histoire familiale \u00e9clat\u00e9 un peu partout dans le monde. \r\nQui est elle- m\u00eame aussi partag\u00e9 entre plusieurs langues, une certaine qu'elle parle tr\u00e8s bien et avec lesquels elle pourrait s'entra\u00eener avec ses grands- parents qui refusent. \r\n\u00e7a \u00e0 cause de de conflits \u00e9motionnels int\u00e9rieur. \r\nEt et je crois qu'au milieu de tout \u00e7a, elle se sont, elles, se sont un peu perdus, elle a l'impression de pas avoir vraiment de. \r\nDe de contr\u00f4le sur quoi que ce soir. \r\nEt. \r\nDu coup, c'est c'est vrai que pour moi, cette sc\u00e8ne, c'\u00e9tait une mani\u00e8re peut-\u00eatre de de montrer un peu ce voil\u00e0 ce qu'elle peut ressentir int\u00e9rieurement mais aussi plus largement de parler. \r\nDe de mon ressenti au Japon de d'une d'un grand anonymat d'une forme de. \r\nLe tristesse aussi face justement, tous ces gens qui en fait sont dans ces m\u00e9galopoles tellement. \r\nEnfin, dans une masse comme \u00e7a et invisible, donc il faut savoir dire sa visibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:17) [87%] :\r\nIls ne se regardent pas les uns les autres on ne vous regardez pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:20) [87%] :\r\nMais j'ai l'impression que c'est qu'il y a quelque chose d'assez universel \u00e0 ce niveau -l\u00e0, aujourd'hui, de fois dans nos soci\u00e9t\u00e9s, avec ce. \r\nLe fait de voil\u00e0 trac\u00e9e, \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte de plus vraiment se regarder et de pas s'adresser la parole, ou alors dire enfin un \u00e9cran et c'est des choses que je ressens, de mani\u00e8re encore plus forte au au Japon et en Cor\u00e9e, d'ailleurs, que j'avais envie d'exprimer, en tout cas dans cette sc\u00e8ne oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:43) [88%] :\r\nMoi, j'aurais bien aim\u00e9 que vous creuse il est ce personnage un tout petit peu parce que creuser c'est vraiment pas le bon mot avec vous puisque vous esquiss\u00e9 plut\u00f4t que vous n'expliquez et c'est l\u00e0 toute la beaut\u00e9 de votre \u00e9criture, \u00c9lisa Shua, Dusapin ce personnage, vous ne l'aviez vous n'avez pas eu envie parce que l\u00e0, il est l\u00e0, il traverse, on le sent, il est quand m\u00eame, il n'est jamais loin, il est dans ce quartier qui habite aussi clair avec ses grands- parents mais pas eu envie de, de, de voir un peu davantage, qui s'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:10) [84%] :\r\nLa femme sandwich \u00e0 oui alors en fait c'est c'est g\u00e9nial que vous posiez la question parce que tout le comment, \u00e0 partir de cette image- l\u00e0 une fine qui existe vraiment, que j'ai vu d'ann\u00e9e en ann\u00e9e. \r\nEt et on en en discutant avec des tenanciers patine, des gens qui, qui habitent dans le quartier, j'ai compris que c'\u00e9tait quelqu'un qui probablement payer des dettes, justement parce que voil\u00e0, c'est un boulot tr\u00e8s ingrat, c'est une jeune fille tr\u00e8s, tr\u00e8s joli, enfin, elle aurait pu faire tout autre chose et la sp\u00e9ciale mais c'est g\u00e9nial comme accroche : il faut vraiment que je parle de \u00e7a pour pour expliquer son destin et tout et, et, en fait, j'ai vraiment commenc\u00e9 le roman autour de ce personnage l\u00e0 comme personnage principal. \r\nEn me rendant compte que j'arrivais pas du tout, et pourquoi, parce qu'en fait je me mettais dans la. \r\nDans la voie de personnages japonais et je me rendais compte que je me sentais compl\u00e8tement ill\u00e9gitime, a endoss\u00e9 d\u00e8s. \r\nDes r\u00f4les je de Japonais, le point de vue cor\u00e9en, c'\u00e9tait aussi, je suis pass\u00e9 biais\u00e9 j', j'\u00e9tais tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise aussi et du coup je me suis rendu compte que vraiment je me d\u00e9battait contre ma volont\u00e9, mais pour me rapprocher petit \u00e0 petit, d'un regard qui met beaucoup plus proche de la gare suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:14) [91%] :\r\nVous communiquez comment l\u00e0- bas, vous parlez dans quelle langue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:16) [91%] :\r\nAu Japon, oui, en fran\u00e7ais ou en anglais, je ne parle pas japonais ou cor\u00e9ens avec les les coureurs qui sont l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:23) [83%] :\r\nAlors il a un doigt de biographies peut-\u00eatre de Jean-Luc Chapon maire voil\u00e0 c'est \u00e7a, d'o\u00f9 ma question appelle la les auditeurs qui ne vous connaissent pas, peut-\u00eatre, il y en a -t-il encore se disent et qui ne vous voient pas, se disent : mais d'o\u00f9 vient -elle et 12 \u00e0 la Shua, Dusapin alors ben en bref, vous \u00eates Franco- Cor\u00e9enne fran\u00e7aise de p\u00e8re, c'est juste un cor\u00e9enne du Sud de mer, vous avez, je le disais tout \u00e0 l'heure \u00e9tait \u00e0 l'Institut militaire de Bienne, donc vous avez un petit c\u00f4t\u00e9 suisse a aussi, donc vous avez vous naviguez en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:52) [85%] :\r\nC'est oui je suis je suis naturalis\u00e9 suisse aussi, donc c'est une vraie suisse gymnase fissa se nomme depuis 7 ans, je veux dire, j'ai enfin je j'ai grandi au dans le canton du Jura donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:00) [88%] :\r\nOui, mais vous bougez beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:02) [87%] :\r\nOui, je suis, je pense que je suis jamais puisque 2 jours crois m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:07) [83%] :\r\nFootball, organisation \u00c9lys\u00e9e pour les 2 pour l'intendance pour les valises Anik enfin on va tourner une nouvelle page se livrent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:14) [84%] :\r\nOui, avec cette s\u00e9quence qui se d\u00e9ploie comme dans un film, c'est le jour anniversaire de Claire et la pile 30 ans et on rentre chez ses grands- parents, elle d\u00e9couvrent qu'ils lui ont pr\u00e9par\u00e9 une petite f\u00eate, probl\u00e8me, elle a d'autres projets, on \u00e9coute par bateau Bolla. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:29) [89%] :\r\nJ'allume la lumi\u00e8re, la pi\u00e8ce est parsem\u00e9 de Playmobil. \r\nIl l\u00e8ve les bras en 2 versions, le regard dirig\u00e9 vers la table basse, o\u00f9 sont dispos\u00e9es nos 3 et un plat de nouilles glac\u00e9e la figurine de Bambi au milieu. \r\nAssis en tailleur sur les coussinets mes grands- parents. \r\nMon grand- p\u00e8re porte un petit chapeau pointu en carton, on t'as fait des nouilles pour ta long\u00e9vit\u00e9 annonce ma grand- m\u00e8re. \r\nDes nouilles longue selon la tradition cor\u00e9enne lors des anniversaires. \r\nJ'acheter de la bi\u00e8re et c'est ton grand- p\u00e8re qui a fait bouillir l'eau des nouilles. \r\nMon grand- p\u00e8re par un coup de coude lui fait savoir qu'il ne fallait pas le dire. \r\nVous auriez d\u00fb me pr\u00e9venir. \r\nIl me regarde sans comprendre, je me mets \u00e0 balbutier que je ne peux pas rester, je dois signaler je vais \u00eatre en retard et plus je parle plus, je voudrais me taire. \r\nTu \u00e9tais loin toute la journ\u00e9e, dit ma grand- m\u00e8re : tu viens de rentrer. \r\nJ'essaie d'expliquer, comme l'invitation, je leur ai repouss\u00e9, si seulement il m'avait pr\u00e9venu : elle me coup. \r\nMoi non plus je n'ai rien dit. \r\nJe leur dis jamais rien. \r\nElle a m\u00eame achet\u00e9 un g\u00e2teau au chocolat et pour appuyer son propos, elle va chercher dans la cuisine, une tourte glac\u00e9 orn\u00e9e du chiffre 30 en p\u00e2te \u00e0 sucre. \r\nCe n'est pas ma faute, je pense. \r\nSi je ne raconte rien si j'oublie le cor\u00e9en. \r\nCe n'est pas ma faute si je parle fran\u00e7ais, c'est pour vous que j'ai appris le japonais, c'est les langues des pays dans lesquels on vit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:15) [85%] :\r\nVoil\u00e0 cette page que nous disait Barbara tombola cette page de l'Ebit du pachinko de vous- m\u00eame, \u00c9lisa Shua, Dusapin que vous faites para\u00eetre chez oui j'ai essay\u00e9 de trouver une musique qui est, avec celle de Philip Glass, interpr\u00e9t\u00e9 par le quatuor chrono c'est difficile sans se conna\u00eetre, c'est des choses qui vous choque qu'on puisse habill\u00e9 musicalement une production si intime, qui est la v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:37) [86%] :\r\nNon, au contraire, \u00e7a me \u00e7a me fait \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir parce que d'autant plus qu'on sait de la musique classique et des cornes parce que j'ai j'ai grandi avec le violon et je pense que le le rapport \u00e0 la musique ah vraiment si forg\u00e9 mon rapport au mot \u00e0 la musicalit\u00e9 ou rythme et etJ. co\u00fbte \u00e9norm\u00e9ment de musique, donc voil\u00e0, \u00e7a, j'aime beaucoup aussi entendu sont les interpr\u00e9tations doutes par rapport \u00e0 ce que j'ai, j'ai \u00e9crit, c'est un c'est toujours un honneur, un plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:59) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, pour parler de ce livre avec vous Anik choix clair, la narratrice, je le rappelle est suisse de p\u00e8re cor\u00e9enne de mer, il fallait vous auriez pu l'affaire cor\u00e9enne tout court, venant de Cor\u00e9e ou d'ailleurs, il fallait un point de vue ext\u00e9rieur tout de m\u00eame suisse, enfin pas pas forc\u00e9ment suisse une disons europ\u00e9en ou peut-\u00eatre m\u00eame suisse d'ailleurs qui sait parce que vous avez des tas de clin d'oeil, par rapport \u00e0 notre pays, il fallait un point de vue, alors on va dire suisse sur sur ce qui se passe pour les grands- parents, sur ce qui se passe l\u00e0- bas, dans les quartiers cor\u00e9ens de de Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:33) [88%] :\r\nJe crois que j'avais besoin d'un point de vue suisse o\u00f9 il a \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, d'abord parce que c'est je, je parle d'un d'un sujet politique assez tr\u00e8s contemporain encore qui, qui peut \u00eatre encore houleux entre la Cor\u00e9e, le Japon, j'avais pas envie de, de prendre position en fait j'avais vraiment envie de rester au niveau \u00e9motionnel, par rapport aux dessins mes personnages. \r\nEt et pour \u00e7a, la seule, la seule mani\u00e8re, que j'ai trouv\u00e9 ces ces 2 demandes \u00e9loigner justement d'avoir un point de vue ext\u00e9rieure. \r\nApr\u00e8s la Suisse, peut-\u00eatre parce que dans mon 1er roman je parlais de j'ai \u00e9voqu\u00e9 un petit peu la France et et la Cor\u00e9e, et j'avais. \r\nJe sais pas, j'avais besoin, je pense, de me raccrocher \u00e0 quelque chose qui, qui, mais tout aussi proche et non et que qui m'habite, en fait, la Suisse et peut-\u00eatre aussi ces repr\u00e9sentations et \u00e7a m'a paru \u00e9vident quand j'\u00e9tais au Japon parce que les Japonais ont une fascination pour la Suisse et surtout pour ce personnage de Ha\u00efti et \u00e7a m'a fait r\u00e9aliser que j'avais jamais nulle le le texte original donc j'ai projet\u00e9 de se faire en faisant des recherches qui allait aussi. \r\nDans des, dans des parcs \u00e0 th\u00e8me de Ha\u00efti et au Japon au Japon y et \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:39) [89%] :\r\nIl y a un village de Ha\u00efti Paris \u00e7a oui, mais \u00e7a ressemble \u00e0 quoi, un village de Riding je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:43) [88%] :\r\n\u00e7a ressemble \u00e0 un village bavarois, choucroute, oui, \u00e7a c'est le mais n'en disons plus s\u00e9rieusement c'est \u00e7a me permettait jusqu'au aussi de d'imaginer une forme de l'id\u00e9e de la repr\u00e9sentation qu'on peut se faire de d'un autre pays aussi l'id\u00e9e du fantasme, parce que j'ai parce que dans ce livre, tous parlent de \u00e7a, en fait, on est \u00e0 Tokyo, mais en fait on parle pas japonais, on \u00e9voque toujours un pays qui n'est pas le Japon et tous les personnages ascendant dans des r\u00f4les qui n'arrive pas vraiment endosser dossier, que ce soit la la m\u00e8re qui devient plus une enfant, l\u00e0, la petite fille qui est peut-\u00eatre plus mature que la grand- m\u00e8re, donc il y a une sorte de d\u00e9calage permanent et et du coup \u00e7a fait le je crois que le le fait de d\u00e9caler le le point de vue. \r\nEt illustre encore plus au niveau de l'\u00e9criture Les tout 9 assainissement qui qui sont constants je crois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:34) [87%] :\r\nD'o\u00f9 les glissements entre les langues aussi ses grands- parents cor\u00e9ens qui refuse de parler, le japonais, la petite fille qui apprend le japonais pour parler avec eux et c'est un \u00e9chec, il bat ball entre entre l'Anglais vaguement quelques mots japonais et puis quelques mots de de de Cor\u00e9ens, c'est, c'est une mani\u00e8re de de montrer l'entrave aussi qui existe, les entraves qui peuvent se faire exister entre les gens, entre dans les familles d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:01) [93%] :\r\nOui, c'est en fait c'est assez. \r\nC'est une question qui n'est pas \u00e9vident pour moi parce que je crois que j'ai jamais eu le et une volont\u00e9 tr\u00e8s claire de de montrer des des entraves dans les relations, je crois qu'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:15) [84%] :\r\nOui, voil\u00e0 pourtant rien et pourtant \u00e7a fonctionne quand m\u00eame tr\u00e8s difficilement et dans votre 1er roman aussi et quand je dis fonctionne, c'est justement \u00e7a fonctionne pas vraiment comme vous disiez, les personnages sont toujours un peu en d\u00e9calage, mais ils sont en d\u00e9calage avec eux- m\u00eames ou, si vous me frotte quand vous parlez, oui c'est vrai, oui \u00e7a trotte voil\u00e0 et puis vous avez pressenti Claire se s'les ind\u00e9pendants g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:36) [90%] :\r\nOui, mais je crois qu'en fait, les personnages se sont en d\u00e9calage entre parce qu'avant tout, ils sont, ils sont en d\u00e9calage avec eux- m\u00eames, c'est c'est flagrant par rapport \u00e0 c'est grands- parents qui sont que je que je con\u00e7ois un peu comme. \r\nComme comme un coupe- dans une sorte de de barques 1 il aura fait un grand ferm\u00e9s sur eux- m\u00eames un \u00eelot d'une Cor\u00e9e fantasm\u00e9 par ceux qui l'ont quitt\u00e9, il y a bient\u00f4t 70 ans. \r\nEt qu'ils h\u00e9sitent \u00e0 retrouver, qui ne pourront prouver peut-\u00eatre pas peut-\u00eatre pas retrouv\u00e9 parce que. \r\nParce que finalement c'est comme comme le grand- p\u00e8re, le dit \u00e0 sa petite fille, c'est ils ont quitt\u00e9 \u00e0 un pays qui est \u00e0 l'\u00e9poque de leur d\u00e9part \u00e9tait encore unifi\u00e9e, la s\u00e9paration s'est faite apr\u00e8s coup, donc en fait, qu'est ce qu'ils m'trouver ce quelque chose qu'ils ne connaissent plus et en m\u00eame temps ils sont encore ils sont r\u00e9unis au Japon, donc c'est comme une forme de d'exil des 2 c\u00f4t\u00e9s. \r\nEt leur petite fille \u00e0 ce ce gouffre interg\u00e9n\u00e9rationnel aussi parce qu'elle a grandi en Suisse qu'eux ne connaissent pas, donc. \r\nOui, c'est clair que \u00e7a sacr\u00e9 des. \r\nSacr\u00e9 de hiatus constant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:38) [85%] :\r\nIl y a 2 personnages qui semblent bien dans leur peau, j'ai presque regretter de les voir d'ailleurs je plaisante \u00e0 moiti\u00e9, ils assurent Dusapin c'est Mathieu l'amoureux de Claire qui lui est en Suisse, alors lui, Mathieu, il fait sa th\u00e8se tranquillement, il a l'air un peu monolithique, je trouve ce gar\u00e7on, je pense qu'elle devrait, j'ai des conseils \u00e0 lui donner un clair, il a, il est sympathique, il est bien, il a, il est, il fait \u00e7a, cette th\u00e8se, il est ils refuges en montagne o\u00f9 il guide un peu les gens mal jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, que moi je sais pour \u00e7a oui, je sais pas trouver plus rigolo, dis -moi comment tu c'est-\u00e0-dire tuer et puis le p\u00e8re de Claire alors, et je crois qu'il y a 3 lignes sur le p\u00e8re de Claire Claire lui demande d'envoyer quelques pi\u00e8ces d'orgue pour qu'elle les fasse \u00e9couter \u00e0 une, on va dire une amie pour l'instant et la mer, \u00e9crit \u00e0 Claire et lui dit : ton p\u00e8re a fait \u00e7a, il tournait a enregistr\u00e9 plein il \u00e9tait joyeux, joyeux, joyeux et c'est la premi\u00e8re fois que je voyais \u00e7a dans votre livre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:38) [87%] :\r\nOui, ce sont des contrepoints ces personnages, \u00e7a en fait, \u00e7a me fait sourire parce que bon si on parle des des petits amis dans mes textes dans le 1er Hiver Sokcho que dans celui -ci, je crois que je, je, je me moque un petit peu en fait un peu mais c'est un apprenti mannequin h\u00e9las pas que peut-\u00eatre contraire c'est quand m\u00eame tr\u00e8s voil\u00e0 je crois que \u00e7a, mais je crois que pour pour claire en tout cas c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un besoin pour moi d'avoir un contrepoint mon sens o\u00f9 elle est et justement tellement flottante dans sa vie dans dans ce qu'elle veut ou pas enfin que que je me suis dit bon, on va lui mettre une sorte de pilier quelque part qui est dans dans cette montagne peut-\u00eatre un une r\u00e9f\u00e9rence, c'est un pilier alors la montagne, voil\u00e0 l'iode l'je suis s\u00fbr, mais en m\u00eame temps c'est vrai que je le je l'\u00e9voque tr\u00e8s peu, parce que, parce que c'\u00e9tait un personnage qui m'ennuyait beaucoup et je ne vais pas accord Daily d\u00e9velopper quant au p\u00e8re, c'\u00e9tait pour moi une une mani\u00e8re aussi d'amener une forme de je sais pas une, c'est cette esp\u00e8ce de d'amour in\u00e9branlable filiale. \r\nQui, qui sous- tend le le roman parce que malgr\u00e9 le fait que toutes les, les, les premiers, les communications ne passent pas vraiment, je crois que tous ces personnages en fait son son s'aiment profond\u00e9ment, simplement ils arrivent pas seuls tirs et pour ce p\u00e8re \u00e7a passe peut-\u00eatre par par la musique qui lui envoie. \r\nTout comme le le grand- p\u00e8re, c'est plus dans le silence, elle communique jamais avec lui, sauf un tout petit peu \u00e0 la fin, mais en fait on se rend compte que que tous ces hommes sont eux qui permettent \u00e0 \u00e0 ces femmes compl\u00e8tement instable de de finalement. \r\nTrouver une forme de de stabilit\u00e9 quand m\u00eame malgr\u00e9 tout et j'aimais bien d'avoir ses figures comme \u00e7a distante et en m\u00eame temps qui leur permette de d'\u00eatre l\u00e0 au 1er plan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:17) [91%] :\r\nEt vous le comprenez Jean-Luc les auditeurs tr\u00e8s certainement aussi entre ce que nous dit \u00c9lisa sur la Dusapin et le texte il y a une grande diff\u00e9rence, on a quelques explications l\u00e0, merci, mais le texte nous laisse libre de naviguer cette je parlais de cette \u00e9criture, alors elle est \u00e0 la fois extr\u00eamement pr\u00e9cises, Net cisel\u00e9 et en m\u00eame temps il y a quelque chose qui \u00e9chappe pas et \u00e0 nous de saisir ce non pas ce qu'on veut mais de saisir cette atmosph\u00e8re de saisir les contours ou les contours flous des des personnages et j'aimerais alors faire entendre encore quelques lignes que j'aime beaucoup de ce roman \u00e9coutez c'est toujours Barbara. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:58) [86%] :\r\nJe consid\u00e8re ma tartelettes une framboise \u00e9tincelle par- dessus la cr\u00e8me fouett\u00e9e. \r\nJe dois faire des tranches avec mon couteau. \r\nOn dirait du beurre je recrache dans ma serviette. \r\nLa framboise sort \u00e0 peine des sous une mince couche de gel\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:23) [88%] :\r\nOui, j'aime bien la page 32, comment vous faites, elle est nationale du sapin ou \u00c9lisa, \u00c9lisa, pardon, je ne sais plus, quand je vous ai appel\u00e9 Dusapin pardonnez -moi comment vous faites au d\u00e9but du livre, vous avez, vous avez un casting, vous avez des personnages, vous avez une histoire \u00e0 raconter, des personnages qui viennent se greffer dessus par la suite et qui sont cr\u00e9\u00e9s en cours de route, quelle est votre \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:45) [86%] :\r\n\u00e9conomie c'est c'est c'est difficile pour moi de r\u00e9pondre parce que comme ici Anik tout \u00e0 l'heure, il y a, il y a une forme de peut-\u00eatre d'obscurit\u00e9 qui qui demeure \u00e0 la \u00e0 la lecture, mais en fait, pour moi, elle pr\u00e9sente tout le French \u00e9criture oui une structure, je pense que c'est normal que \u00e7a reste comme \u00e7a des des fois floue. \r\nJe je crois qu'au d\u00e9but d'un projet, il y a une forme de. \r\nJe suis pas d'intuition qui est tr\u00e8s forte au niveau d'une d'une sensation avant tout, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que des fois les atmosph\u00e8res sont plus fortes que que tout le reste. \r\nPour ce pour ce roman l\u00e0 j'avais, j'avais quelques images cl\u00e9s comme \u00e7a qui \u00e9tait peut-\u00eatre le. \r\nC'est une image un peu, un peu triste d'un d'un Disneyland comme \u00e7a avecD. enfin je je voyais \u00e0 cette com\u00e9dienne qui qui joue Mini qui qui retire sa t\u00eate et qui boit un caf\u00e9, donc, et l\u00e0 je me sinon a il y a quelque chose \u00e0 faire, peut-\u00eatre autour de. \r\nDe l'image justement de ce qu'on repr\u00e9sente ou pas et l'envers du d\u00e9cor, ensuite il y a le le jeu du pachinko qui s'est greff\u00e9. \r\nEt petit \u00e0 petit, c'est pour moi, c'est, c'est plut\u00f4t l'image du jeu, enfin, c'est le jeu plut\u00f4t que les personnages qui s'est impos\u00e9, donc il y a eu une, donc le pachinko ce qui, si elle ne Monopoly joue au Monopoly joue \u00e0 plein de jeux, d'ailleurs, justement parce qu'en fait, tout d'un coup, je me suis dit que c'\u00e9tait peut-\u00eatre le moyen de montrer un espace o\u00f9 o\u00f9 tout et o\u00f9 on peut recr\u00e9er des des millions de possibles alors que dans la vie, justement, il y a une forme de quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre d\u00e9termin\u00e9. \r\nEt et je suis parti de l\u00e0 pour d\u00e9crire toute une s\u00e9rie de sc\u00e8nes autour de ces Jeux, mais j'avais par mon personnage et je pense que si les personnages dans ce livre sont particuli\u00e8rement peut-\u00eatre un peu femme flottant ou je sais pas o\u00f9 \u00e9trange, c'est parce qu'ils ont beaucoup chang\u00e9 d'identit\u00e9 au d\u00e9but claire n'existait pas, donc c'\u00e9tait d'autres personnages qui \u00e9taient pr\u00e9sents \u00e0 la petite fille d'apporter un petit gar\u00e7on, la petite cha\u00eene qui elle apprend le bruit \u00e7a h\u00e9 oui, la m\u00e8re de Claire \u00e9tait \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente au d\u00e9but tout finir les presque plus, donc en fait une masse que. \r\nJe me suis beaucoup plus se laisser guider par une forme de voil\u00e0 de de th\u00e9matiques d'impression d'\u00e9motions plut\u00f4t par des personnages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:53) [87%] :\r\nLes associer vraiment ma r\u00e9ponse l\u00e0 c'est parfait encore quelques mots sur la nourriture cette framboise kiwis quasiment recrache et, enfin, discr\u00e8tement, nourriture, th\u00e8me r\u00e9current dans les 2 romans, alors je vous conseille vivement le 1er Jean-Luc, vous verrez il y a des pages sur la nourriture qui sont assez fortes, alors ici la nourriture coince dans l'autre, il y avait quelques bonnes odeurs dans celui -ci, franchement j'ai pas trouv\u00e9 de bonnes odeurs, elle est la nourriture est rejet\u00e9e, elle est souvent r\u00e9gurgiter ou encore, elle, elle colle ou dans un an, o\u00f9 on voit vraiment il y a une langue comme \u00e7a, il y a eu une image ou que je crois que c'est clair, elle essaye d'enlever un petit bout de quelque chose, exc\u00e8s, sa langue, \u00e7a \u00e7a \u00e7a passe pas \u00e7a colle au palais, elle finit par s'ab\u00eemer la langue d'ailleurs, c'est un peu comme le pachinko est ce qu'il y a une symbolique aussi, c'est qu'on avale, on recrache on n'arrive pas \u00e0 s'int\u00e9grer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:45) [89%] :\r\nJe crois que pour moi le la nourriture, la langue, la langue, organe mais aussi la langue du coup comme on parle. \r\nC'est c'est compl\u00e8tement li\u00e9, et \u00e7a a un rapport Direct \u00e0 ce que j'\u00e9cris parce que, en tout cas dans dans ces 2 romans parce que je j'\u00e9voque un peu la Cor\u00e9e. \r\nDans le sens o\u00f9 pour moi au d\u00e9but je la Cor\u00e9e, c'\u00e9tait vraiment la langue que je parlais et la nourriture que je mangeais, donc je pense que vraiment, c'est vraiment le le lien 1er. \r\nEt dans ce roman. \r\nC'est vrai que la nourriture est tout aussi probl\u00e9matique que la langue parce que justement la langue est probl\u00e9matique, et c'est une nourriture qui est soit artificielle ou alors pas des plat toujours au sujet sous vide, oui, une nourriture qui qui ne pasta ou lors des qui sont voil\u00e0 d\u00e9cortiquer mais qui rappelle de mauvais souvenirs qui rappelle de mauvais souvenirs, je crois, parce que, et tout \u00e7a est est li\u00e9 au fait que. \r\nQue chacune des langues qui sont parl\u00e9es dans ce livre ne ne sont pas vraiment leur place ou alors les personnages, on soit ne l'assume pas, ou alors on monte de la parler ou alors la par mal et du coup s'en tiennent un peu. \r\nJe crois qu'est pour moi, il n'y a pas d'autre explication que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:59) [85%] :\r\nManger les mots, c'est un th\u00e8me psychanalytique, on pourrait faire une analyse, vous allez avoir une escouade de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:04) [90%] :\r\nEn m\u00eame temps que le plaisir du texte dont vous parliez tout \u00e0 l'heure, hein, ce texte qui croustillent quand m\u00eame une feuille Aur\u00e9lie Bart, vous disiez tout \u00e0 l'heure, c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant de filet c'est ce charme m\u00e9taphorique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:14) [91%] :\r\nEt quand je vous dirais mais je n'en dirai pas davantage parce qu'il faut quand m\u00eame laisser aux auditeurs le soin et le plaisir de d\u00e9couvrir qu'il y a aussi de fortes pages sur les relations m\u00e8re- fille, alors \u00e9videmment, la petite fille avec la grand- m\u00e8re, mais quand m\u00eame, la m\u00e8re et la fille la les l'image de la petite fille \u00e0 qui Claire apprend le fran\u00e7ais ben, c'est aussi un beau personnage qui qui communiquent difficilement, enfin voil\u00e0 et rapports m\u00e8re- fille aussi, puisqu'on parle de psychanalyse assez int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:43) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien, parfait, un grand merci d'\u00eatre venus nous parler de ce livre aussi brillamment et les assur\u00e9s Dusapin c'est billes de pachinko paru chez Zo\u00e9, bon vent \u00e0 ce livre autant qu'\u00e0 Hiver \u00e0 Sokcho mais tout ce qu'on peut souhaiter merci Barbara voil\u00e0 merci tout le monde, tellement c'est toujours tellement bien de d\u00e9couvrir un livre par vous, par votre sensibilit\u00e9, j'adore Anik choix merci vous dites oui c'est \u00e7a merci Jean-Luc, vous n'\u00eates pas oblig\u00e9 de me dire merci, si vous ne me posez pas Anik hein, vous savez ce que je vais faire de 21 minutes non ah, je vais allerM. acheter et les billes du pachinko sur le chemin qui m\u00e8ne \u00e0 la gare, peut-\u00eatre que vous aussi, ballon, vous l'avez re\u00e7ue par l\u00e0 et puis s'il reste un exemplaire d'Hiver, \u00e0 Sokcho, peut-\u00eatre que je vais faire des folies, tr\u00e8s bien, h\u00e9 ben merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T09:48:08Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Dusapin, Elisa Shua", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Tobola, Barbara", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dusapin, Elisa Shua", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79493E3B-004B-4571-803D-9C5C24BFFE14", "internalArchiveId": "79493E3B-004B-4571-803D-9C5C24BFFE14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Doucement les basses 05.09.2018", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 309, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9824554", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Doucement les basses", "Doucement les basses - chronique / CALM_2018-09-05T16:45:00_doucement-les-basses", "Doucement les basses - chronique / CALM_2018-09-05T16:45:00_doucement-les-basses"], "variantIds": ["ece-9824555", "ece-9824554"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-12T18:12:14Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nEt, et c'est pas toujours facile de se remette dans le rythme, pas vrai Jean-Luc en parlez pas, \u00e7a fait 5 jours se barbouiller je serais pas plut\u00f4t \u00e0 cause des popcorn que vous enfilez \u00e0 longueur de journ\u00e9e en pr\u00e9parant cette \u00e9mission non pas du Tour, mon avis, c'est \u00e0 cause des dates chose la soci\u00e9t\u00e9 beaucoup trop \u00e9pic\u00e9e non et sur les 2 par les di\u00e9t\u00e9tique et philosophie, vous nous parliez du morceau qu'on va \u00e9couter bah, je me suis dit la rentr\u00e9e c'est dur, surtout pour les mythes, donc pourquoi pas faire un petit plaisir coupable en replongeant dans les ann\u00e9es 80 avec une musique de g\u00e9n\u00e9rique sympa Bonnard vous mettez l'eau \u00e0 la bouche, la Jean-Luc c'est quoi votre machin jouer le dollar, mais l\u00e0, c'est un film de Claude o\u00f9 l\u00e0 vous commencez fort la saison Jean-Luc Claudie, dit le roi du Box-Office des ann\u00e9es 70 et 80 soyez pas m\u00e9prisant avec ce qu'ont du succ\u00e8s, on peut tout \u00e0 fait faire des films populaires et de qualit\u00e9 et puis de toute fa\u00e7on, j'ai pas de Claudie dit j'ai envie de parler, mais de Vladimir Cosma qui pour moi est Adieu vive Vladimir Cosma grand compositeur, bien s\u00fbr, c'est un peu le Enio Morricone du cin\u00e9ma fran\u00e7ais de la fin du si\u00e8cle dernier exactement et moi je le kiffe \u00e0 fond, c'est bien simple, on pourrait faire toute la saison en rien qu'avec ses morceaux le grand blond avec une chaussure noire. \r\n\u00e7a point un \u00e9l\u00e8ve face \u00e0 30 \u00e9norm\u00e9ment. \r\nOui, oui, ben \u00e7a, on va y aller en douceur Jean-Luc faut savoir tr\u00e8s \u00e9clectique aussi alors on \u00e9coute quoi maintenant un film sorti le 3 d\u00e9cembre 1900 avec Coluche dans le r\u00f4le du jeune inspecteur Michel Cl\u00e9ment et G\u00e9rard Depardieu dans le r\u00f4le de l'ennemi public num\u00e9ro un, Roger Morgins, il n'a pas boug\u00e9, m\u00eame 38 heures apr\u00e8s, avec aussi Marc Villalonga qui joue le r\u00f4le de la maman de Coluche et Dominique Lavanant journaliste arriviste et sexe pour la petite histoire, un an avant on sortait One-Step Beyond de Madness bien s\u00fbr exactement le le groupe de Segalen Vladimir Cosma s'est inspir\u00e9 pour composer la musique et vous allez voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [74%] :\r\n\u00e7a c'est un tube. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-06T11:49:05Z", "program": {"href": "/programs/DEBF4859-0649-4B24-A119-E493C6C49C3A", "id": "DEBF4859-0649-4B24-A119-E493C6C49C3A", "name": "Doucement les basses"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00451E7F-99BD-418D-89BC-B2D1F69BC0A0", "internalArchiveId": "00451E7F-99BD-418D-89BC-B2D1F69BC0A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derri\u00e8re les notes express 05.09.2018", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 365, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9790788", "imageURL": "http://www.rts.ch/9204426.image", "alternativeTitle": ["Derri\u00e8re les notes express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2018-09-05T14:30:00_derriere-les-notes-express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2018-09-05T14:30:00_derriere-les-notes-express"], "variantIds": ["ece-9790792", "ece-9790788"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-08T09:20:26Z", "webPublicationDate": "2018-09-05T12:47:00Z", "program": {"href": "/programs/6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "id": "6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "name": "Derri\u00e8re les notes express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7443C72-D2F7-4A8E-9E87-22745EAA4B59", "internalArchiveId": "F7443C72-D2F7-4A8E-9E87-22745EAA4B59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - L'\u00e9quipe suisse f\u00e9minine de football manque la qualification directe pour la Coupe du monde 2019", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'instant sport - L'\u00e9quipe suisse f\u00e9minine de football manque la qualification directe pour la Coupe du monde 2019 (INSTANT SPORT 05.09 FOOT FEMININ) A 6hxx, on enchaine avec .. du Football f\u00e9minin. \r\nLa Suisse a galvaud\u00e9 une deuxi\u00e8me balle de qualification directe pour la Coupe du monde 2019 en France. Tenue en \u00e9chec en Pologne o\u00f9 elle a fait match nul 0 \u00e0 0, l'\u00e9quipe nationale a \u00e9t\u00e9 devanc\u00e9e sur le fil par l'Ecosse. Le r\u00e9cit d'Alain Th\u00e9voz:\r\n  01'22\r\nl'\u00e9quipe nationale f\u00e9minine de football conna\u00eetre son adversaire des demi-finales vendredi \u00e0 l'occasion du tirage au sort. \r\nPROMO?", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805875", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - L'\u00e9quipe suisse f\u00e9minine de football manque la qualification directe pour la Coupe du monde 2019 / LMA_2018-09-05T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 05.09.2018"], "variantIds": ["ece-9805875"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-11T16:33:01Z", "speechToTexts": ["11.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMilosevic il \u00e0 6 heures 10 on encha\u00eene avec du football au f\u00e9minin, la Suisse a galvaud\u00e9 une 2\u00e8me balle de qualification directe pour la Coupe du monde 2019 en France, tenue en \u00e9chec en Pologne, o\u00f9 elle a fait match nul 0 0 partout, l'\u00e9quipe nationale a \u00e9t\u00e9 devanc\u00e9 sur le fil par l'Ecosse, \u00e9coutez le r\u00e9cit d'Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nLes filles de Martino Fausta Limburg avec une mission d\u00e9croch\u00e9 leur billet pour la phase finale de la Coupe du monde 2019, elles avaient toutes les cartes en main pour atteindre cet objectif, une ann\u00e9e seulement apr\u00e8s leur participation \u00e0 l'Euro 2017 mais la qualification directe qui semblait presque acquis apr\u00e8s 6 victoires au montant de rencontre, c'est d\u00e9cid\u00e9, lors des 2 derniers matchs, les Suisses sont d'abord essuy\u00e9 un revers en Ecosse 2 \u00e0 1, puis ils ont conc\u00e9d\u00e9 hier soir le match nul 0 \u00e0 0 en Pologne, malgr\u00e9 une tr\u00e8s nette domination 71 pourcent en leur faveur concernant la possession de la balle, Alicia Lehman Ramona Bachmann et l'Arabie que MAM notamment ont manqu\u00e9 de r\u00e9alisme depuis l'Euro 2017 plusieurs joueuses cl\u00e9s ont arr\u00eat\u00e9 les absences de Caroline Abb\u00e9 de Martina Moser de Vanessa B\u00fcrki, ou encore de Fabienne Oum n'ont pas \u00e9t\u00e9 compens\u00e9 la Suisse est beaucoup trop d\u00e9pendante de Ramona barman ou de la radicale Man et ce but n'est jamais tomb\u00e9 hier soir face \u00e0 la Pologne, les jeunes vont devoir tr\u00e8s vite se relever et \u00e0 prendre de cet \u00e9chec, la qualification pour la Coupe du monde 2019 passera d\u00e9sormais par la case barrages des barrages qui r\u00e9uniront les meilleurs deuxi\u00e8mes sous la forme de demi- finales puis deux finales selon le mode match aller et retour, outre la Suisse, les autres barragiste sont la Belgique, le Danemark et les Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [99%] :\r\nL'\u00e9quipe nationale f\u00e9minine de football conna\u00eetra son adversaire des demi- finales vendredi \u00e0 l'occasion du tirage au sort. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T05:13:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F7DC6D4-7121-4E76-BDC9-34D4FD0EFD23", "internalArchiveId": "3F7DC6D4-7121-4E76-BDC9-34D4FD0EFD23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Yves Maillard, ministre vaudois en charge de la sant\u00e9;Cambon, Diane ;Extrait du biopic sur Alexander McQueen\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF5/ROSTIGRABEN URGENCES PI) Les Latins vont plus souvent aux urgences que les Al\u00e9maniques\r\nC'est le constat de l'Observatoire suisse de la sant\u00e9\r\nSon \u00e9tude publi\u00e9e hier montre de grandes variation cantonales... dans la fr\u00e9quentation des services d'urgences des h\u00f4pitaux\r\nEt c'est les cantons romands qui occupent le haut du classement... \r\nAlexandra Richard... pourquoi ce r\u00f6stigraben?\r\n  01'20\r\n((D'abord, ce n'est pas culturel. Les latins ne sont pas de petites choses plus friandes de soins m\u00e9dicaux. Puisqu'une autre \u00e9tude montre que les Romands font moins de s\u00e9jours \u00e0 l'h\u00f4pital et consultent moins leur m\u00e9decin. Mais ils se tournent plus vers les services d'urgence des h\u00f4pitaux.\r\nLe paysage m\u00e9dical l'explique en partie. L\u00e0 o\u00f9 les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes manquent, il y a forc\u00e9ment un report sur l'h\u00f4pital. \r\nLa pr\u00e9sence, en-dehors des heures d'ouverture, le soir, le week-end, est aussi essentielle. Dans le canton de Vaud, par exemple, les m\u00e9decins se d\u00e9placent beaucoup moins \u00e0 domicile aujourd'hui, comme l'explique Pierre-Yves Maillard, ministre vaudois en charge de la sant\u00e9:\r\n...\r\nMieux r\u00e9partir les moyens financiers pour r\u00e9orienter la demande. Une piste pour les cas d'urgence les moins lourds. C'est aussi la revendication des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes qui ont lanc\u00e9 leur campagne cet \u00e9t\u00e9.))\r\n(USS) Le conseiller d'Etat vaudois Pierre-Yves Maillard... qui a par ailleurs recueilli le soutien d'Unia... dans la course pour la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse\r\nEt c'est un soutien de taille pour.... car unia est le plus grand syndicat affili\u00e9 \u00e0 l'USS\r\nIl va donc peser de tout son poids lors du vote...pour choisir le successeur de Paul Resteiner.. le premier d\u00e9cembre prochain \u00e0 Berne.\r\n**** Et du c\u00f4t\u00e9 des socialistes vaudois... les pr\u00e9tendants ne se bousculent pas... pour reprendre le si\u00e8ge que Pierre-Yves Maillard pourrait lib\u00e9rer au gouvernement cantonal. \r\nLa conseill\u00e8re aux Etats G\u00e9raldine Savary avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle n'\u00e9tait a priori pas int\u00e9ress\u00e9e\r\nEt hier, c'est gr\u00e9goire junod, le syndic de Lausanne qui a officiellement d\u00e9clin\u00e9\r\nIl souhaite inscrire son action politique dans la dur\u00e9e... et n'occupe son poste \u00e0 la municipalit\u00e9 que depuis deux ans.\r\n(04/AVANCEES PF17 PA) **** Le projet fiscal 17 est pass\u00e9... de justesse... devant la commission de l'\u00e9conomie et des redevances du conseil national. \r\nElle l'a annonc\u00e9 hier... elle accepte \u00e0 une voix pr\u00e8s la nouvelle mouture de l'imposition des entreprises\r\nUn texte qui on le rappelle... veut renflouer les retraites en \u00e9changes de baisses fiscales pour les soci\u00e9t\u00e9s\r\nMuriel Ballaman, ce r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9 anticipe le bras de fer qui aura lieu en plenum.\r\n  00'50\r\n((C'\u00e9tait la derni\u00e8re prise de temp\u00e9rature avant le test final: la discussion au conseil national. Elle aura lieu dans tout juste une semaine ((le 12 septembre)). Et ce r\u00e9sultat ne laisse rien pr\u00e9sager de l'issue de ce combat majeur - peut \u00eatre le plus important de la l\u00e9gislature.\r\nLes cartes \u00e9taient bien plus claires lorsque la commission du conseil des Etats \u00e9tait elle m\u00eame venue avec l'id\u00e9e de coupler les retraites et l'imposition des entreprises: c'\u00e9tait le soutien \u00e0 l'unanimit\u00e9. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du National, on ne se laisse pas convaincre si facilement. Verts et verts lib\u00e9raux ont d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9 leur opposition au projet. Certains socialistes trouve les compensations insuffisantes. A l'UDC non plus, le projet ne fait pas l'unanimit\u00e9. Une partie verrait d'un bon oeil une augmentation de la retraite des femmes dans le paquet. \r\nEntre les m\u00e9contants des propositions actuelles et les m\u00e9contents des propositions qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 retenues, il y aura encore quelques obstables pour ces deux r\u00e9formes urgentes: la fiscalit\u00e9 des entreprises et les retraites. ))\r\n(Initiatives armes...) Les citoyens suisses pourraient avoir le dernier mot... sur les exportations d'armes vers des pays en conflit interne\r\nUne alliance compos\u00e9e de repr\u00e9sentants de plusieurs partis... va lancer une initiative populaire pour s'opposer au projet d'assouplissement du conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nC'est la conseill\u00e8r enationale socialiste z\u00fcrichoise Priska Seiler Graf qui l'a annonc\u00e9 hier sur les ondes de la radio al\u00e9manique SRF\r\nLe projet r\u00e9unit des membres du PS et des Verts, mais aussi du PBD ou encore des Verts lib\u00e9raux\r\nIl pourrait voir le jour d\u00e9j\u00e0 la semaine prochaine... une conf\u00e9rence de presse est pr\u00e9vue lundi.\r\n(14/ES/BOMBES ARABIE SAOUDITE PA) ****** Et il n'y a pas qu'en Suisse que l'exportation de mat\u00e9riel de guerre...fait d\u00e9bat\r\nL'Espagne vient de l'annoncer: elle renonce \u00e0 exporter des bombes vers l'Arabie Saoudite\r\nEn cause: un raid dirig\u00e9 par Ryad qui a fait 51 morts, dont une quarantaine d'enfants... en ao\u00fbt dernier \u00e0 Dahyan... dans le nord du Yemen.\r\nPour les ONG qui d\u00e9fendent l'arr\u00eat de la vente d'arme \u00e0 Ryad... cette d\u00e9cision est un premier pas...\r\nMais Diane Cambon... l'exportation de bombes de repr\u00e9sente qu'un pourcent des ventes totales de Madrid au r\u00e9gime saoudien.\r\n   00'47\r\n((Les 400 bombes guid\u00e9es par laser de fabrication espagnole ne finiront pas dans l'arsenal militaire de l'Arabie saoudite. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense espagnol vient d'entamer une proc\u00e9dure de r\u00e9siliation d'un contrat sign\u00e9 en 2015 et devra rembourser \u00e0 Ryad les 9,2 millions d'euros d\u00e9j\u00e0 vers\u00e9s pour l'achat du mat\u00e9riel. L'Espagne reste toutefois un important exportateur d'armes au Royaume saoudien. Ryad aurait achet\u00e9 pour deux cents septante millions d'euros de mat\u00e9riel de d\u00e9fense en 2017 et r\u00e9cemment le prince h\u00e9ritier Mohamed ben Salmane en visite \u00e0 Madrid s'est procur\u00e9 pas moins de cinq navires de guerre pour environ 1,8 milliards d'euros. Son pays reste le principal client en armement de l'Espagne, hors de la zone euro. \r\nDiane cambon pour rtsinfo Madrid))\r\n(Italie - G\u00eanes) Trois semaines apr\u00e8s l'effondrement d'un pont autoroutier \u00e0 G\u00eanes... la polcie italienne dresse une liste de 13 personnes susceptibles d'avoir une part de responsabilit\u00e9 dans la catastrophe.\r\nDans ce document... on trouve les principaux cadres dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 Autostrade per l'Italia.... concessionnaire de l'ouvrage\r\nMais aussi des hauts fonctionnaires du minist\u00e8re italien des transports\r\nSelon une source proche du dossier...aucune de ces personnes n'est formellement inculp\u00e9e pour l'instzant.\r\nA noter encore qu'Autostrade paiera pour la reconstruction... du pont mais ne la supervisera pas\r\nle gouvernemen italien a d\u00e9cid\u00e9 de confier la t\u00e2cher \u00e0 une entit\u00e9 publique.\r\n(Br\u00e9sil Lula) **** Il est le colisiter... et probable rempla\u00e7ant de Lula dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Br\u00e9silienne... mais il est d\u00e9sormais LUI AUSSI accus\u00e9 du corruption\r\nSelon le parquet... Fernando Haddad aurait re\u00e7u pr\u00e8s d'un million d'euros d'une entreprise du b\u00e2timent pour payer une dette li\u00e9e \u00e0 la campagne qui lui permis de devenir maire de Sao Paulo\r\nL'entreprise esp\u00e9rait obtenir des march\u00e9s publics en contrepartie. \r\nLe principal concern\u00e9 nie les faits et d\u00e9nonce une accusation sans preuves. \r\nMais si le juge charg\u00e9 de l'affaire consid\u00e8re cette accusation recevable... Fernando Haddad risque l'inculpation.\r\n(Tennis) **** En Tennis... Rafael Nadal lutte pour la victoire... en ce moment-m\u00eame \u00e0 l'US Open\r\nLe num\u00e9ro un mondial est aux prises avec l'Autrichien Dominic Thiem... et il n'a pas la t\u00e2che facile!\r\nIl a m\u00eame perdu le premier set 6-0\r\nDepuis... il s'est repris, et m\u00e8ne d\u00e9sormais deux sets \u00e0 un. \r\nVerdict attendu dans la prochaine heure... du c\u00f4t\u00e9 de New-York .\r\n(TF7/CINE BIOPIC MCQUEEN PI) Des courts de tennis... on se rend maintenant dans les salles de cin\u00e9ma\r\nAvec ce documentaire \u00e0 voir... d\u00e8s aujourd'hui. Il s'appelle \"McQueen\"... du nom du grand couturier Alexandre McQueen... disparu en 2010\r\nLe Genevois Ian Bonh\u00f4te a pass\u00e9 un an... \u00e0 r\u00e9aliser des interviews de l'entourage du couturier... et \u00e0 rassembler des images d'archives. \r\nEt le destin fulgurant de cet enfant terrible de la mode a fascin\u00e9 notre critique Rapha\u00eble Bouchet. \r\n  01'11 ((FIN PAROLE 01'02))\r\n((On se souvient d'Alexander McQueen pour les scandales que cr\u00e9aient chacun de ses d\u00e9fil\u00e9s. Ce film raconte son ascension et sa chute, l'histoire de ce jeune gar\u00e7on pauvre de l'est de Londres, totalement habit\u00e9 par sa passion pour les v\u00eatements, qui payait ses premi\u00e8res cr\u00e9ations avec ses allocations ch\u00f4mage. Ce gar\u00e7on au visage poupin qui conna\u00eetra la gloire \u00e0 la t\u00eate de la maison Givenchy, puis la drogue, la d\u00e9mesure, la d\u00e9ch\u00e9ance. EXTRAIT.\r\nLe film compile beaucoup d'interviews et d'archives, on peut lui reprocher d'\u00eatre trop dense et indigeste par son trop-plein d'images et de sons, mais sa force, c'est qu'il ne tombe jamais ni dans la futilit\u00e9 ni dans l'hagiographique, d'abord, on red\u00e9couvre l'incroyable beaut\u00e9 des cr\u00e9ations d'Alexander McQueen, son sens inn\u00e9 de la provocation et de la dramaturgie, surtout, on voit en lui un grand personnage tragique, un g\u00e9nie hors du temps hant\u00e9 par ses d\u00e9mons, forc\u00e9ment d\u00e9rangeant, qui a bouscul\u00e9 durablement le monde de la haute couture. MUSIQUE))\r\nMcQueen... \u00e0 voir d\u00e8s aujourd'hui sur les \u00e9crans romands.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(08/NE/ELECTIONS FEDERALES ITV NOGHERO) Petite exclu...\r\nLe PLR neuch\u00e2telois peut compter sur une candidature f\u00e9minine aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 ! Fanny Noghero, actuellement responsable de la communication chez swiss medical network \u00e0 Neuch\u00e2tel, est candidate \u00e0 la candidature. Journaliste avant d'endosser la casquette de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR neuch\u00e2telois, elle avait quitt\u00e9 ses fonctions politiques l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Seul mandat \u00e9lectif \u00e0 l'ordre du jour, celui de conseill\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. Mais selon elle, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce travail de l'ombre qui est son plus grand atout.\r\n  00'49\r\nExtro : les candidatures devont ensuite \u00eatre valid\u00e9es par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du PLR. Fanny Noghero assure avoir pris cette d\u00e9cision en accord avec son employeur.", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805874", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-09-05T06:00:13_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-09-05T06:00:13_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9805880", "ece-9805874"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-11T16:33:01Z", "speechToTexts": ["11.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nC'est une histoire de langue d'usage et de culture, mais pas seulement le R\u00f6stigraben marque aussi une fronti\u00e8re dans les habitudes m\u00e9dicales des patients les Romands vont plus souvent aux urgences que les Al\u00e9maniques explication en d\u00e9but de journal, alors que la Suisse est en plein d\u00e9bat sur l'exportation de mat\u00e9riel de guerre, l'Espagne, elle a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus vendre de bombes \u00e0 l'Arabie Saoudite, mais pas de quoi faire sauter de joie les opposants de l'exportation d'armes pour l'industrie de d\u00e9fense espagnol Ryad reste un gros client et puis qui \u00e9tait vraiment le couturier Alexander McQueen, un documentaire r\u00e9alis\u00e9 par un Genevois retrace son parcours, il sort aujourd'hui dans les salles de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [94%] :\r\nLes latins vont donc plus souvent aux urgences que les Al\u00e9maniques c'est le constat de l'Observatoire suisse de la sant\u00e9, son \u00e9tude publi\u00e9e hier montre de grandes variation cantonales dans la fr\u00e9quentation des services d'urgences des h\u00f4pitaux et c'est les cantons romands qui occupent le haut du classement, Alexandra Richard pourquoi ce R\u00f6stigraben. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:59) [93%] :\r\nAlors d'abord ce n'est pas culturel Les Latins ne sont pas de petites choses plus friandes de soins m\u00e9dicaux, puisqu'une autre \u00e9tude montre que les Romands font moins de s\u00e9jours \u00e0 l'h\u00f4pital et consultent moins leur m\u00e9decin, mais il se tournent plus vers les services d'urgences des h\u00f4pitaux, le paysage m\u00e9dical l'explique en partie la o\u00f9 les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes manquent, il y a forc\u00e9ment un report sur l'h\u00f4pital la pr\u00e9sence en-dehors des heures d'ouverture, le soir, le week- end est aussi essentielle dans le canton de Vaud, par exemple, les m\u00e9decins se d\u00e9placent beaucoup moins \u00e0 domicile aujourd'hui comme l'explique Pierre-Yves Maillard ministre Vaudois en charge de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:31) [92%] :\r\nOn a une baisse de pr\u00e8s de 40 pourcent du nombre de visites \u00e0 domicile des m\u00e9decins, ils sont \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame nombre qu'il y a 10 ans, \u00e9videmment, la population, elle a augment\u00e9 donc leur travail au cabinet probablement plus lourd, ce qui fait qu'ils ont moins de temps pour aller \u00e0 domicile, on sait que ce sont des prestations tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par les gens souvent aussi une occasion d'\u00e9viter un d\u00e9placement aux urgences, notamment pour les personnes \u00e2g\u00e9es et c'est exactement dans ce sens -l\u00e0 qu'on doit aller aujourd'hui le paradoxe, c'est que les cantons apporte des financements aux h\u00f4pitaux sous dans les services d'urgence et ce qu'il nous faudrait, c'est au fond d\u00e9vier une partie de ces financements vers les m\u00e9decins install\u00e9s pour que eux aussi puissent offrir cette pr\u00e9sence dans des horaires atypiques qui correspond \u00e0 la demande du patient. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:10) [97%] :\r\nMieux r\u00e9partir les moyens financiers pour r\u00e9orienter la demande une piste pour les cas d'urgence, les moins lourds, c'est aussi la revendication des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes qui ont lanc\u00e9 leur campagne cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [96%] :\r\nEt le Conseil d'\u00c9tat Vaudois Pierre-Yves Maillard, que l'on vient d'entendre a par ailleurs recueilli le soutien d'Unia dans la course pour la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse et c'est un soutien de taille car Unia est le plus grand syndicat affili\u00e9 \u00e0 l'USS il va donc peser de tout son poids lors du vote pour choisir le successeur de Paul Rechsteiner, le 1er d\u00e9cembre prochain \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:39) [98%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des socialistes Vaudois, les pr\u00e9tendants ne se bousculent pas pour reprendre le si\u00e8ge que Pierre-Yves Maillard pourrait lib\u00e9rer au gouvernement cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [96%] :\r\nLa conseill\u00e8re aux \u00c9tats G\u00e9raldine Savary avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle n'\u00e9tait a priori pas c'est et hier c'est Gr\u00e9goire Junod le syndic de Lausanne qui a officiellement d\u00e9clin\u00e9, il souhaite inscrire son action politique dans la dur\u00e9e et n'occupe son poste \u00e0 la municipalit\u00e9 que depuis 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:00) [95%] :\r\nLe projet fiscal 17 est pass\u00e9 de justesse devant la commission de l'\u00e9conomie et des redevances du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [91%] :\r\nElle a annonc\u00e9, hier, elle accepte \u00e0 une voix pr\u00e8s, la nouvelle mouture de l'imposition des entreprises, un texte qui, on le rappelle, veut renflouer les retraites en \u00e9changes de baisses fiscales pour les soci\u00e9t\u00e9s Muriel amant ce r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9, anticipe le bras de fer qui aura lieu en pl\u00e9num. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:20) [95%] :\r\nC'\u00e9tait la derni\u00e8re prise de temp\u00e9rature avant le test final la discussion au Conseil national, elle aura lieu dans tout juste une semaine et ce r\u00e9sultat en commission ne laisse rien pr\u00e9sager de l'issue de ce combat majeur, peut-\u00eatre le plus important de la l\u00e9gislature, les cartes \u00e9taient bien plus claires, lorsque la commission du Conseil des \u00c9tats \u00e9tait elle- m\u00eame venue avec l'id\u00e9e de coupler les retraites et l'imposition des entreprises, c'\u00e9tait le soutien \u00e0 l'unanimit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du National, on ne se laisse pas convaincre si facilement verts et verts lib\u00e9raux ont d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9 leur opposition au projet, certains socialistes trouve les compensations insuffisantes \u00e0 l'UDC non plus, le projet ne fait pas l'unanimit\u00e9, une partie verrait d'un bon oeil une augmentation de la retraite des femmes dans le paquet entre les m\u00e9contents des propositions actuelles et les m\u00e9contents des propositions qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 retenues, il y aura encore quelques obstacles pour ces 2 r\u00e9formes urgentes, la fiscalit\u00e9 des entreprises et les retraites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [93%] :\r\nLes citoyens suisses pourraient avoir le dernier mot sur les exportations d'armes vers des pays en conflit interne, une alliance compos\u00e9e de repr\u00e9sentants de plusieurs partis va lancer une initiative populaire pour s'opposer au projet d'assouplissement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est la conseill\u00e8re nationale socialiste du prise qui assaillent leur grave qui l'a annonc\u00e9 hier sur les ondes de la radio al\u00e9manique SRF le projet r\u00e9unit des membres du PS et des Verts, mais aussi du PBD, ou encore des Verts lib\u00e9raux, il pourrait voir le jour, d\u00e9j\u00e0, la semaine prochaine une conf\u00e9rence de presse est pr\u00e9vue lundi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:40) [98%] :\r\nIl n'y a pas qu'en Suisse que l'exportation de mat\u00e9riel de guerre fait d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [96%] :\r\nL'Espagne vient de l'annoncer, elle renonce \u00e0 exporter des bombes vers l'Arabie Saoudite en cause un raid dirig\u00e9 par Ryad, qui a fait 51 morts dans une, dont une quarantaine d'enfants en ao\u00fbt dernier \u00e0 Dahyan, dans le nord du Y\u00e9men pour les ONG qui d\u00e9fendent l'arr\u00eat de la vente d'armes \u00e0 Ryad, cette d\u00e9cision est un 1er pas mais Diane Cambon, l'exportation de bombes ne repr\u00e9sente qu'un pour qu'un seul pourcent des ventes totales de Madrid au r\u00e9gime saoudien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:06) [95%] :\r\nLes 400 bombes guid\u00e9es par laser de fabrication espagnole ne finiront pas dans l'arsenal militaire de l'Arabie Saoudite, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense espagnol vient d'entamer une proc\u00e9dure de r\u00e9siliation d'un contrat sign\u00e9 en 2015 et devra rembourser \u00e0 Ryad, les 9 et 2 millions d'euros d\u00e9j\u00e0 vers\u00e9s pour l'achat du mat\u00e9riel, l'Espagne reste toutefois un important exportateur d'armes au Royaume saoudien Ryad aurait achet\u00e9 pour 270 millions d'euros de mat\u00e9riel de d\u00e9fense en 2017 et r\u00e9cemment le prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane, en visite \u00e0 Madrid s'est procur\u00e9 pas moins de 5 navires de guerre pour environ1,8 milliard d'euros son pays reste le principal client en armement de l'Espagne, hors de la sonneurs au Diane Cambon pour rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:54) [97%] :\r\n3 semaines apr\u00e8s l'effondrement d'un pont autoroutier \u00e0 G\u00eanes, la police italienne dresse une liste de 13 personnes susceptibles d'avoir une part de responsabilit\u00e9 dans cette catastrophe dans ce document, on trouve les principaux cadres dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 Autostrade per l'Italia concessionnaire de l'ouvrage, mais aussi des hauts fonctionnaires du minist\u00e8re italien des Transports, selon une source proche du dossier, aucune de ces personnes n'est formellement inculp\u00e9 pour l'instant \u00e0 noter encore qu'\u00e0 Autostrade paiera pour la reconstruction du pont mais ne la supervisera pas le gouvernement italien a d\u00e9cid\u00e9 de confier cette t\u00e2che \u00e0 une entit\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:28) [92%] :\r\nIl est le co- listier et probable rempla\u00e7ant de Lula dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Br\u00e9silienne mais lui aussi est accus\u00e9 de corruption. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [95%] :\r\nSelon le parquet, Fernando Haddad aurait re\u00e7u pr\u00e8s d'un 1000000 d'euros d'une entreprise du b\u00e2timent pour payer une dette li\u00e9e \u00e0 la campagne, qui lui a permis de venir, de devenir maire de Sao Paolo, l'entreprise esp\u00e9rait obtenir des march\u00e9s publics, en contrepartie, le principal concern\u00e9 nie les faits et d\u00e9nonce une accusation sans preuve, mais si le juge charg\u00e9 de l'affaire consid\u00e8re cette accusation recevable Fernando Haddad risque l'inculpation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:58) [92%] :\r\nEn tennis, Rafa\u00ebl Nadal, lutte pour la victoire en ce moment m\u00eame \u00e0 l'US Open. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [94%] :\r\nLe num\u00e9ro un mondial est aux prises avec l'Autrichien Dominic mais il n'a pas la t\u00e2che facile, il a m\u00eame perdu le 1er set 6 0, depuis, il s'est repris et m\u00e8ne d\u00e9sormais 2 sets \u00e0 un verdict attendu sans doute dans la prochaine heure du c\u00f4t\u00e9 de New-York des de tennis, on se rend maintenant dans les salles de cin\u00e9ma avec ce documentaire \u00e0 voir d\u00e8s aujourd'hui, il s'appelle McQueen, du nom du grand Coutouris du grand couturier Alexander McQueen, disparu en 2010, le Genevois Ian Bonh\u00f4te a pass\u00e9 un an \u00e0 r\u00e9aliser des interviews de l'entourage du couturier et \u00e0 rassembler des images d'archives et le destin fulgurant de cet enfant terrible de la mode a fascin\u00e9 notre critique Rapha\u00eble Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:41) [93%] :\r\nOn se souvient d'Alexander McQueen, pour les scandales que cr\u00e9aient chacun de ses d\u00e9fil\u00e9s, le film raconte son ascension et sa chute, l'histoire d'un jeune gar\u00e7on pauvre de l'Est de Londres totalement habit\u00e9 par sa passion pour les v\u00eatements et qui payait ses premi\u00e8res cr\u00e9ations avec ses allocations ch\u00f4mage non pas, personne ne savait cr\u00e9er autant d'\u00e9motion que McQueen accrue. \r\nCe gar\u00e7on au visage poupin, qui conna\u00eetra la gloire \u00e0 la t\u00eate de la maison Givenchy, puis la drogue, la d\u00e9mesure la d\u00e9ch\u00e9ance quand on descend dans ses propres profondeurs en se per\u00e7oit m\u00eame WiiWare. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:16) [94%] :\r\nLe film compile beaucoup d'interviews beaucoup d'archives, on peut lui reprocher d'ailleurs d'\u00eatre trop dense, parfois presque indigeste, mais sa force c'est qu'il ne tombe jamais ni dans la futilit\u00e9, ni dans l'hagiographie d'abord, on red\u00e9couvre l'incroyable beaut\u00e9 des cr\u00e9ations d'Alexander McQueen, son sens inn\u00e9 de la provocation et de la dramaturgie et surtout on voit en lui un grand personnage tragique, un g\u00e9nie hors du temps, hant\u00e9 par ses d\u00e9mons forc\u00e9ment d\u00e9rangeant qui a bouscul\u00e9 durablement le monde de la haute. \r\nC'est \u00e0 voir d\u00e8s aujourd'hui sur les \u00e9crans romands. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:50) [82%] :\r\nMerci Marielle sa voix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:53) [82%] :\r\nIl a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cambon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91E3286C-B48A-42C0-9238-43C7C4E2DDF3", "internalArchiveId": "91E3286C-B48A-42C0-9238-43C7C4E2DDF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - D\u00e9sintoxication num\u00e9rique (3/5): des chambres sans wifi dans les h\u00f4tels?", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sylvie Gonin, la cheffe concierge du Beau-Rivage Palace \u00e0 Lausanne;Philippe Rubod, co-fondateur de Swiss Hospitality\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - D\u00e9sintoxication num\u00e9rique (3/5): des chambres sans wifi dans les h\u00f4tels? (FA 05.09 DIGITAL DETOX EP 3)  MANUELA SALVI - DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n6h24! \r\nDans Futur Ant\u00e9rieur, nous poursuivons notre chemin vers la deconnexion digitale... 3\u00e8me \u00e9pisode aujourd'hui: et si les h\u00f4tels offraient des chambres sans WIFI?\r\nImpensable ou compl\u00e8tement tendance et  branch\u00e9?  \r\n  00'36 ((AMBIANCE LOBBY D'H\u00d4TEL LAISSER SOUS MA VOIX))\r\nPremi\u00e8re option: pas imaginable. Vous avez r\u00e9serv\u00e9 sur Internet, vous arrivez dans le lobby de l'h\u00f4tel, et vous posez la question rituelle..\r\n  00'20\r\nSylvie Gonin, la cheffe concierge du Beau-Rivage Palace \u00e0 Lausanne. Et quand le WIFI a des rat\u00e9s, vous laissez un message incendiaire sur les sites de r\u00e9servation. Comme ce client d'un h\u00f4tel parisien.\r\n  00'12\r\nLa technologie, c'est un atout. Mais gare aux exc\u00e8s avertit Philippe Rubod, diriger un h\u00f4tel, il s'y conna\u00eet. Il est co-fondateur de Swiss Hospitality. \r\n   00'18\r\n***Le luxe, \u00e7a pourrait \u00eatre une chambre sans WIFI ?\r\nc'est l'option tendance pour les 10% qui ne r\u00e9clament pas le code. Pour Philippe Rubod, le luxe, c'est l'exp\u00e9rience du silence, c'est aussi avoir le choix. Avec ou sans WIFI...mais est-il r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une \u00e9lite stress\u00e9e ce choix? \r\n  00'30\r\nEt cet h\u00f4tel, c'est le mythique Eden Roc au Cap d'Antibes, un 5 \u00e9toiles qui vient d'\u00eatre \u00e9lu meilleur h\u00f4tel d'Europe...\r\n ((Les Eden Roc d'aujourd'hui,  des sites les recensent. Le pop up h\u00f4tel du beau-rivage, install\u00e9 dans les jardins ou le wifi ne passe pas. Le Brenners \u00e0 Baden-Baden en Allemagne, les clients peuvent choisir de couper le WIFI. D'autres proposent des kits de survie: papier, crayons de couleur et cartes postales.  \r\nDes chambres sans WIFI ou de la detox digitale est-ce seulement pour les h\u00f4tels de luxe ou les lieux recul\u00e9s?  \r\n  00'28\r\nMotus sur le projet, mais les investisseurs, ont-ils pr\u00eat\u00e9 une oreille attentive ou distraite ?\r\n  00'22\r\nLa vague est l\u00e0 pour durer...\r\n  00'30\r\net c'est m\u00eame..))\r\n  00'03\r\nconclusion: la detox digitale, un autout marketing... \r\nManuela Salvi, vous revenez demain.\r\nDelphine Roulet-Schwab, merci pour votre passage sur nos ondes....\r\nOn arrive tout soudain \u00e0 6h30...\r\nJINGLE", "durationSec": 337, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805879", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - D\u00e9sintoxication num\u00e9rique (3/5): des chambres sans wifi dans les h\u00f4tels?", "Futur ant\u00e9rieur - D\u00e9sintoxication num\u00e9rique (3/5): des chambres sans wifi dans les h\u00f4tels? / LMA_2018-09-05T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - D\u00e9sintoxication num\u00e9rique (3/5): des chambres sans wifi dans les h\u00f4tels? / LMA_2018-09-05T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9805883", "ece-9805879"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-11T16:28:40Z", "speechToTexts": ["11.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nBonjour, Manuela Salvi bonjour dans Futur ant\u00e9rieur, nous poursuivons notre chemin vers la d\u00e9connexion digitale 3\u00e8me \u00e9pisode aujourd'hui et si les h\u00f4tels offraient des chambres sans WiFi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [98%] :\r\nImpensable ou compl\u00e8tement tendance et branch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:14) [88%] :\r\nPremi\u00e8re option pas imaginable, vous avez r\u00e9serv\u00e9 sur Internet, vous arrivez dans le lobby de l'h\u00f4tel et vous posez la question rituelle, je vous laisse sa place \u00e0 la r\u00e9ception pour faire votre check-in merci j'ai quelqu'chambres vous auriez la chambre 124 et ce que je peux avoir le code WiFi oui il suffit simplement vous connecter avec votre num\u00e9ro d'chambres et votre nom de famille, c'est tout simple, en fait, c'est un simple absolument souvent vous pose la question, Sylvie Gonin oui, tr\u00e8s souvent, je dirais 90 pourcent de notre client\u00e8le a besoin d'\u00eatre connect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [95%] :\r\nAlors Sylvie Gonin, la cheffe concierge du Beau-Rivage Palace \u00e0 Lausanne et quand le WiFi a des rat\u00e9s, vous laissez un message incendiaire sur les sites de r\u00e9servation comme ce client d'un h\u00f4tel parisien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [89%] :\r\nTr\u00e8s chouette h\u00f4tels bien situ\u00e9s, chambres spacieuses, sauf le WiFi qui ne fonctionne absolument pas, je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 minuit sur l'ordinateur de la r\u00e9ception pour r\u00e9server un billet de train peu surr\u00e9aliste comme situation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [92%] :\r\nEt \u00e7a, c'\u00e9tait en avril de cette ann\u00e9e, la technologie, c'est bien s\u00fbr un atout, mais gare aux exc\u00e8s, avertit Philippe Rubod il 25 ans d'exp\u00e9rience dans le management, h\u00f4telier il est cofondateur et associ\u00e9 partenaire de Swiss Hospitality globale d'une soci\u00e9t\u00e9 de conseil et d'investissement dans l'h\u00f4tellerie, alors \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, une chambre avec trop de technologie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [94%] :\r\nAlors, \u00e7a ressemble un peu, un sapin de No\u00ebl avec des diodes qui clignotent le jour qui clignotent la nuit, ce qui est plus ennuyeux pour le sommet du client et donc tout le d\u00e9fi consiste \u00e0 ce que la technologie soit pr\u00e9sente mais qu'elle ne soit pas intrusive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [95%] :\r\nAvec un sapin de No\u00ebl h\u00f4tel rate sa mission, le luxe, \u00e7a pourrait \u00eatre alors une chambre sans WiFi alors c'est l'option tendance pour les 10 pourcent qui ne r\u00e9clament pas le code pour Philippe Rubod, le luxe c'est l'exp\u00e9rience du silence, c'est aussi avoir le choix, avec ou sans WiFi mais est -il r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une \u00e9lite stress\u00e9e ce choix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [91%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre un concept et certains l'ont d\u00e9j\u00e0 exp\u00e9riment\u00e9, il y a une quarantaine d'ann\u00e9es un h\u00f4tel bien connu du sud de la France proposait ses chambres tarif\u00e9 \u00e0 des prix tr\u00e8s haut de gamme sans \u00e9quipement de t\u00e9l\u00e9vision la t\u00e9l\u00e9vision \u00e9tant consid\u00e9r\u00e9 comme une technologie intrusive et contraire \u00e0 l'exp\u00e9rience de confort et d'agr\u00e9ment que l'h\u00f4tel voulait proposer \u00e0 sa client\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, on \u00e9tait dans les ann\u00e9es 70 et cet h\u00f4tel c'est le mythique Eden Roc au Cap d'Antibes 5 \u00e9toiles qui vient d'\u00eatre \u00e9lu meilleur h\u00f4tel d'Europe alors les Eden Roc d'aujourd'hui par des sites, les recensent c'est le pop, h\u00f4tel du Beau-Rivage \u00e0 Lausanne, install\u00e9 dans les jardins ou le WiFi, il est un peu \u00e0 la peine, le Brenner \u00e7a \u00e0 Baden-Baden, en Allemagne, les clients peuvent choisir de couper le WiFi, d'autres proposent de mani\u00e8re plus humoristique des kits de survie, papier, crayons de couleur et cartes postales alors des chambres sans WiFi ou de la Detox digitale et seulement pour les h\u00f4tels de luxe ou les lieux recul\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [91%] :\r\nJe pense que dans un contexte d'h\u00f4tellerie urbaine haut de gamme, c'est un d\u00e9fi qui para\u00eet difficile, s'agissant d'h\u00f4tellerie de loisirs, de vacances ou de Resort alors oui et d'ailleurs, j'ai eu l'occasion, il y a quelques ann\u00e9es, de proposer \u00e0 des investisseurs un concept d'h\u00f4tel bas\u00e9 sur la d\u00e9connexion en vue dans le but ultime de permet \u00e0 sa client\u00e8le de se reconnecter 10 connecte tous ils connaissent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [91%] :\r\nAlors on ne sait pas \u00e0 quoi en celui mais motus sur le projet de Swiss Hospitality laisse investisseurs ont -ils pr\u00eat\u00e9 une oreille attentive ou distraite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [93%] :\r\nTr\u00e8s attentive et d'ailleurs le sujet \u00eatre sur la table et je pense que T\u00f4t ou tard, que ce soit avec nous ou avec d'autres, ce concept verra le jour, parce que, encore une fois, il n'a rien de r\u00e9volutionnaire, il s'est simplement transpos\u00e9 dans l'\u00e9poque dans laquelle nous vivons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [92%] :\r\nEt cette vague de la Digital Detox, elle est l\u00e0 pour durer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [94%] :\r\nJe pense qu'elle \u00e9merge, sans aucun doute, peut-\u00eatre que l'h\u00f4tellerie n'a pas encore tout \u00e0 fait la conscience du r\u00f4le qu'elle peut jouer dans ce domaine puisque la demande aujourd'hui, c'est : je veux la technologie, je veux qu'elle fonctionne, je veux qu'elle soit rapide, je ne veux pas attendre l'\u00e9tape suivante sera peut-\u00eatre celui de la raison, par rapport \u00e0 celui du d\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [94%] :\r\nEt cette tendance s'est m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [91%] :\r\nFurieusement tendance, j'y crois, en tout cas personnellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [88%] :\r\nLes vous h\u00f4tel de s'adapter, la prochaine fois vous vous r\u00e9servez une chambre sans WiFi mais avec un petit crochet pour laquelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [84%] :\r\nDelphine, le cheval quel quel lien les personnes \u00e2g\u00e9es -t-elle avec la la technologie c'est important comme comme sujet aussi de pr\u00e9occupation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:58) [92%] :\r\nOui, effectivement, l\u00e0 aussi il y a beaucoup de diff\u00e9rences, hein, vous avez des seniors qui sont tr\u00e8s connect\u00e9s, surtout les 65 75 ans, hein, c'est plus dans cette cat\u00e9gorie -l\u00e0 qu'on les trouve, nous ce qu'on voit nos ateliers, c'est qu'il a beaucoup de de seniors qui ont envie de nous dire qu'ils ont un smartphone qu'ils ont regard\u00e9 sur internet donc on voit que c'est quelque chose qui est valoris\u00e9 et vous avez aussi des personnes qui n'ont pas du tout de ma\u00eetrise ou d'acc\u00e8s \u00e0 cette technologie, donc il y a vraiment beaucoup de diff\u00e9rence, mais je pense qu'avec le vieillissement, il y aura quand m\u00eame de plus en plus de seniors connect\u00e9s, ensuite \u00e7a d\u00e9pend ce qu'on a ce qu'on entend par technologie \u00e9videmment sur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:33) [87%] :\r\nEn tout cas merci beaucoup d'\u00eatre pass\u00e9e chez nous d'assumer les chebabs et puis. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T05:47:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0EB9174A-A72C-4F2E-A1F7-C1FC8A2C288A", "internalArchiveId": "0EB9174A-A72C-4F2E-A1F7-C1FC8A2C288A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Delphine Roulet Schwab, directrice du Senior Lab", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Delphine Roulet Schwab, directrice du Senior Lab (6H15 INVITEE 05.09 DELPHINE ROULET SCHWAB)  DELPHINE ROULET SCHWAB - DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n6h15\r\nNotre invit\u00e9e s'occupe et se pr\u00e9occupe des ain\u00e9s...\r\nCette professionnelle de la sant\u00e9 souhaite offrir aux seniors un soutien optimal...\r\nLeur faciliter l'existence... faire en sorte qu'elle soit plus autonome, dans l'habitat, les transports publics, par exemple...\r\nDelphine Roulet-Schwab est \u00e0 la t\u00eate du Senior Lab, l'unique laboratoire en Suisse romande qui d\u00e9veloppe des id\u00e9es innovantes. Et applicables!\r\nQuels sont les soucis/obstacles majeurs (chez nous, donc, sachant que les pb sont diff\u00e9rents d'un pays, d'une culture \u00e0 l'autre) rencontr\u00e9s par les seniors?\r\nSenior lab: qu'est-ce que vous faites exactement. Quelle est votre marge de manoeuvre, \u00e0 savoir votre champ d'action? et \u00e0 quelle \u00e9chelle?\r\nPas politique, mais vous visez des synergies avec des partenaires possibles de la vie de tous les jours (exple TL) ?\r\nQui finance le Senior Lab? (budget 100 mille frs par an)\r\nAu niveau politique, une initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale sera lanc\u00e9e au d\u00e9but de l'an prochain pour inscrire, dans la Constitution, le droit \u00e0 un soutien dans la vie quotidienne\r\net \u00e0 des soins de qualit\u00e9 pour toute personne \u00e2g\u00e9e... \r\nSommes-nous en retard?\r\nLes personnes \u00e2g\u00e9es que vous c\u00f4tyo\u00e9es, sont-elles heureuses, globalement?\r\ncomment se porte cette tranche d'\u00e2ge, en 2018?\r\nPlusieurs films \u00e9voquent la vieillesse, la d\u00e9mence, Alzheimer... \r\nTt \u00e9\u00e0 l'heure, on a pass\u00e9 un extrait du tr\u00e8s habile \"Die Letzte Pointe\" de Rolf Lyssy, sorti sur grand \u00e9cran l'an dernier.\r\nUn autre film tout r\u00e9cent, Photo de famille, ds lequel jouent Vanessa paradis et JP BAcri, notamment, \u00e9voque, ici aussi avec subtilit\u00e9 profondeur et humour, la perte de m\u00e9moire de la mamie. Cet \u00e9tat de fait interroge et provoque des \u00e9changes \u00e0 la fois absurdes et d\u00e9sol\u00e9s, il faut bien le dire...\r\nextrait:\r\n  00'57\r\n\"Photo de famille\" la grande \u00e9motion cin\u00e9ma de la rentr\u00e9e, titre RTL.\r\nUne histoire de famille \u00e9clat\u00e9e, confront\u00e9e \u00e0 une d\u00e9licate d\u00e9cision \u00e0 prendre tous ensemble: que faire de Mamie?\r\nOn est parfois, souvent d\u00e9munis face \u00e0 cette vieillesse qui fait perdre la m\u00e9moire, avachit les corps... Delphine Roulet-Schwab\r\nIl y a le pb de l'isolement, aussi... sacr\u00e9 pb\r\nLa mobilit\u00e9 bien s\u00fbr, fondamentale.. Le Senior Lab axe d'ailleurs ses recherches jusqu'en 2020 sur la mobilit\u00e9. Se d\u00e9placer \u00e0 tout prix sinon c'est justement le risque de l'isolement chez soi!\r\nEt vous-m\u00eame, Delphine Roulet Schwab, comment appr\u00e9hendez-vous le fait de vieillir ?\r\nTITRE SOMMAIRE 3\r\nC'est un fait sur lequel on peut tabler: la soci\u00e9t\u00e9 vieillit! \r\n7,2% de la population suisse aura plus de 80 ans en 2030, contre 5% en 2015\r\nSelon les chiffres de l'OFS.\r\nAutant dire qu'il va y avoir des d\u00e9fis \u00e0 relever pour anticiper les besoins en mati\u00e8re d'autonomie, au sens large.\r\nNotre invit\u00e9e se pr\u00e9occupe du bien-\u00eatre des ain\u00e9s\r\nPS: Des d\u00e9veloppements sont attendus, \u00e0 l'instar du projet\r\nAutonomie 2020, qui s'int\u00e9resse aux outils technologiques d'aide\r\n\u00e0 domicile et se d\u00e9veloppe \u00e9galement en France.", "durationSec": 426, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805877", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Delphine Roulet Schwab, directrice du Senior Lab / LMA_2018-09-05T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 05.09.2018"], "variantIds": ["ece-9805877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-11T16:26:28Z", "speechToTexts": ["11.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [99%] :\r\nCe mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\n5 heures 6 heures 30 l'invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [90%] :\r\nOn retrouve notre invit\u00e9, notre invit\u00e9e Delphine Roulet Schwaab elle s'occupe et se pr\u00e9occupe des a\u00een\u00e9s cette professionnelle de la sant\u00e9 souhaite offrir aux seniors, un soutien optimal leur faciliter l'existence, faire en sorte qu'elle soit le plus autonome possible dans l'habitat, les transports en commun par exemple hein Delphine Roulet Schwab est \u00e0 la t\u00eate du Senior Lab, l'unique laboratoire en Suisse romande qui d\u00e9veloppe des id\u00e9es innovantes et applicables alors rebonjour Delphine Roulet sur berge, vous \u00eates toujours avec nous, absolument, voil\u00e0 donc on on peut-\u00eatre d\u00e9cortiquer tout \u00e7a vous para\u00eet, on parlait d'habitat, transports publics, hein, c'est des choses vraiment tr\u00e8s fondamental pour la vie de tous en fait notamment des ann\u00e9es l'habitat alors par exemple qu'est -ce qu'on pourrait trouver comme d\u00e9j\u00e0 comme probl\u00e8me et comme solution ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [92%] :\r\nC'est difficile de r\u00e9pondre comme \u00e7a parce qu'en fait il faudrait poser la question aux a\u00een\u00e9s mais j'ai un exemple \u00e0 vous donner, c'\u00e9tait sur Gen\u00e8ve, sauf erreur, des appartements, comme souvent, qui ont \u00e9t\u00e9 construits avec un une architecture moderne qui pr\u00e9voyait des appartements pour des familles, des appartements pour les personnes \u00e2g\u00e9es avec des 2 pi\u00e8ces et demi pour les personnes \u00e2g\u00e9es qui avait \u00e9t\u00e9 mis au rez-de-chauss\u00e9e et en fait ils se sont rendus compte que, il y avait pas de personnes \u00e2g\u00e9es int\u00e9ress\u00e9 parce que c'\u00e9tait des appartements avec des grandes baies vitr\u00e9es jusqu'au sol et en fait les personnes \u00e2g\u00e9es ne se sentait pas en s\u00e9curit\u00e9 ainsi expos\u00e9, si proche de la rue, donc elles, elles \u00e9taient int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 habiter \u00e0 l'\u00e9tage avec un ascenseur mais les logements qui avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu pour elle au rez-de-chauss\u00e9e ne les int\u00e9ressait pas, donc je pense, c'est un bon exemple de les bonnes intentions qu'on a parfois ce qu'on essaye de faire pour les personnes \u00e2g\u00e9es en pensant \u00e0 leur place, mais finalement si on les int\u00e8gre pas dans la d\u00e9cision, il y a de bonnes chances qu'on soit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, et c'est \u00e7a qui est vraiment qu'on essaye de faire au sein du Senior Lab, c'est de r\u00e9fl\u00e9chir avec elle pour des solutions concr\u00e8tes et applicables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [92%] :\r\nC'est ce qu'on disait avant, vous leur donnez la parole pour qu'elle s'exprime, vous racontent leurs soucis, leurs probl\u00e8mes et puis ensuite, vous pouvez vous pouvez r\u00e9agir vous savez quelle marge de manoeuvre en fait dans l'application apr\u00e8s des id\u00e9es que vous trouvez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [91%] :\r\nNous, on n'est pas vraiment dans l'application n'est plus dans la coup cr\u00e9ation avec les seniors, on peut avoir diff\u00e9rents types de partenariat, parfois avec des entreprises, \u00e7a peut \u00eatre aussi avec des collectivit\u00e9s publiques, donc les demandes qui vont nous arriver peuvent \u00eatre de nature assez diff\u00e9rente, mais on n'est pas tellement dans la r\u00e9alisation, on peut \u00eatre dans le d\u00e9veloppement, le Design, par exemple, on a travaill\u00e9 avec les TL, on a fait ce ce processus que j'expliquais de r\u00e9flexion avec les ann\u00e9es, et une des probl\u00e9matiques est apparu, c'est qu'est ce que je fais quand je suis dans le bus et que j'ai une canne qui tombent d\u00e8s que le bus s'arr\u00eate, je n'arrive pas \u00e0 le rattraper et on a r\u00e9fl\u00e9chi avec eux et nos coll\u00e8gues du Design ont d\u00e9velopp\u00e9 un petit crochet tout simple qui permet de cracher sa canne dans le bus mais aussi sur une chaise et ailleurs et \u00e7a montre bien qu'il y a parfois des solutions tr\u00e8s simples \u00e0 des probl\u00e8mes qui peuvent vraiment \u00eatre emb\u00eatant et l'autre je pense assez int\u00e9ressant, c'est que \u00e7a sert aux personnes \u00e2g\u00e9es, mais ce qui sert aux personnes \u00e2g\u00e9es, peut servir \u00e0 tout \u00e0 chacun, si vous vous cassez la jambe, \u00e7a peut aussi vous \u00eatre utile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [83%] :\r\nDonc, ce petit crochet, il est maintenant install\u00e9 dans l'\u00e9t\u00e9, les transports publics lausannois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [92%] :\r\nAlors pas pas exactement, c'est plut\u00f4t quelque chose que la personne peut prendre avec c'est \u00e7a et c'est quelque chose que l'\u00e9t\u00e9, elle souhaiterait pouvoir offrir \u00e0 leurs clients par la suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [95%] :\r\nDonc, vous vous faites des partenariats aussi avec des balles en l'occurrence les les transports publics lausannois il y a d'autres partenariats en cours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [91%] :\r\nCours non mais on a travaill\u00e9 dans dans la phase pilote avec la Migros, par exemple, avec toute une r\u00e9flexion sur l'exp\u00e9rience des personnes \u00e2g\u00e9es dans dans les magasins supermarch\u00e9s dans supermarch\u00e9 exactement surtout supermarch\u00e9s d'une d'une certaine taille, pour essayer de comprendre qu'est -ce qui leur facilitent la vie qu'est ce qui est probl\u00e9matique, elle a un des \u00e9l\u00e9ments qui est apparu, c'est la fatigue, c'est que si vous \u00eates dans un 3\u00e8me, le parcours est long, vous ne pouvez pas vous asseoir ce n'est pas pr\u00e9vu pour, et une des r\u00e9flexions qui a \u00e9t\u00e9 faite, c'est de pouvoir d\u00e9velopper des des \u00eelots de repos pour que les personnes puissent faire une pause au milieu du supermarch\u00e9 et pouvoir continuer ensuite leur cheminement dans le magasin on est son reposer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [88%] :\r\nC'est vrai, on n'y pense pas forc\u00e9ment, mais c'est \u00e7a, c'est important ou pas, on avait une invit\u00e9e hier qui nous parlait des bons public, on pourrait imaginer install\u00e9 un bon public dans des supermarch\u00e9s ou un voil\u00e0 un endroit o\u00f9 on peut s'arr\u00eater, se reposer et continue sa route apr\u00e8s donc, et \u00e0 part \u00e7a, quelles sont les soucis, les obstacles majeurs rencontr\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [92%] :\r\nEt sont de de beaucoup de sortes mais ce qui ce que j'ai envie de dire, c'est que le point commun finalement \u00e0 toutes les les discussions qu'on a avec les personnes \u00e2g\u00e9es, c'est le besoin de de contact social finalement on se rend compte que, quel que soit le sujet sur lequel on les invite \u00e0 parler, ce qui revient syst\u00e9matiquement, c'est le besoin de contact social, c'est le souci aussi que la technologie remplace l'humain, c'est quelque chose qui revient tr\u00e8s fr\u00e9quemment, donc on doit aussi avoir une r\u00e9flexion sur comment la technologie qui a une tendance compte laquelle on ne peut pas lutter, mais peut \u00eatre soutien finalement au contact humain et ne pas le remplacer, on pense, on parlait des supermarch\u00e9s, notamment dans les supermarch\u00e9s et c'est vrai que c'est vraiment une pr\u00e9occupation qui r\u00e9currente et qu'on entend, quelle que soit la probl\u00e9matique finalement aborder. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, on a diffus\u00e9 tout \u00e0 l'heure, un extrait de Dylan, c'\u00e9tait pointait de Rolf Lyssy et qui concernait la qui de de la maladie d'Alzheimer, d'autres films qui traitent de la de la vieillesse par exemple un film tout r\u00e9cent Photo de famille dans lequel jouent, Vanessa Paradis et et Jean-Pierre Bacri qui \u00e9voque aussi ici avec subtilit\u00e9 et humour et profondeur la la perte de m\u00e9moire de la mamie, un \u00e9tat de fait qui interroge provoque des \u00e9changes \u00e0 la fois absurdes et aussi un peu d\u00e9sol\u00e9, il faut bien le dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [83%] :\r\nBonjour maman, \u00e7a va bien, qui est encore celui -l\u00e0, c'est en Suisse Pierre \u00e7a ce qu'a dit ma mis\u00e8re voudrait mourir \u00e0 Saint-Julien, je sais que c'\u00e9tait peut-\u00eatre important qu'pourrait penser voil\u00e0, produits de mourir tout de suite si votre grand- m\u00e8re, est sortie de chez elle, plusieurs fois, plusieurs est pas c'est quoi l'id\u00e9e, vous voulez la mettent dans une maison de vieux, c'est \u00e7a non c'est c'est un peu \u00e7a quand m\u00eame, oui, c'est un peu \u00e7a arrive, \u00e7a ne va pas \u00eatre facile tous les jours parce qu'ils sont pas tous partout cet arrangement, pardon, h\u00e9 ben on pourrait apprendre \u00e0 tour de r\u00f4le chez nous c'est pas une bonne id\u00e9e du tout la une ville qu'est ce que tu veux que je fasse de plus du fait ses courses, toutes les semaines que je lui fais livrer son repas de midi tu fuir tu fuis comme tu toujours fui d'ailleurs, je sais que c'est c'est pas facile pour toi, mais j'aimerais bien que tu crois que la question monsieur m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [88%] :\r\nVous l'avez vu ce film Delphine rel\u00e2che Bab mal encore pas actuellement sur les \u00e9crans en tous cas, si jamais je trouve qu'il y il approche la probl\u00e9matique de la de la d\u00e9mence, hein, de la peau du positionnement familial de mani\u00e8re assez subtile assez humoristique aussi, c'est bien l'humour aussi, il en faut un, \u00e7a fait du bien, oui, est ce que vous avez aussi vous prenez connaissance aussi des des familles, des avis des familles des des personnes \u00e2g\u00e9es que vous c\u00f4toyez dans le cas de vos ateliers par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:43) [92%] :\r\nOn a plut\u00f4t ax\u00e9 sur les personnes \u00e2g\u00e9es elles-m\u00eames parce que c'est vrai qu'on a travaill\u00e9 plut\u00f4t avec des personnes qui n'avaient pas de probl\u00e8mes cognitifs, hein, donc qui avaient leur capacit\u00e9 discernement, si un jour on souhaite travailler pour d\u00e9velopper des solutions pour des personnes qui peuvent moins bien s'exprimer, alors l\u00e0, je pense qu'on passera aussi par les proches aidants, mais c'est vrai que notre intention, c'est plut\u00f4t de donner la parole directement aux personnes \u00e2g\u00e9es qui sont concern\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T05:17:41Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roulet Schwab, Delphine", "role": "Docteure en psychologie, professeure \u00e0 la haute \u00e9cole de sant\u00e9 La Source,et pr\u00e9sidente de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de g\u00e9rontologie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18593C14-E134-441A-B443-DDA749EC009A", "internalArchiveId": "18593C14-E134-441A-B443-DDA749EC009A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Delphine Roulet Schwab, directrice du Senior Lab", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Portal Administstrator (GD)\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Delphine Roulet Schwab, directrice du Senior Lab (5H45 INVITEE 05.09 DELPHINE ROULET SCHWAB)  DELPHINE ROULET SCHWAB - DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n5h45\r\nNotre invit\u00e9e s'occupe et se pr\u00e9occupe des ain\u00e9s...\r\nCette professionnelle de la sant\u00e9 souhaite offrir aux seniors un soutien optimal...\r\nLeur faciliter l'existence... faire en sorte qu'elle soit plus autonome.\r\nDelphine Roulet-Schwab est \u00e0 la t\u00eate du Senior Lab, l'unique laboratoire en Suisse romande qui d\u00e9veloppe des id\u00e9es innovantes. Et applicables!\r\nBonjour Delphine Roulet Schwab!\r\nComment allez-vous?\r\nVous \u00eates une professionnelle de la sant\u00e9 ..... (professeure \u00e0 la Haute \u00c9cole de\r\nla sant\u00e9 La Source et pr\u00e9sidente de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de\r\ng\u00e9rontologie)\r\nDepuis quand vous int\u00e9ressez-vous aux personnes \u00e2g\u00e9es? \r\nAg\u00e9es.. tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es, ou en fait qu'entend-on.. qu'entendez-vous par personne \u00e2g\u00e9e?\r\nPetite, vous avez eu un lien tr\u00e8s fort avec le monde adulte et en particulier avec vos grands-parents...\r\n\"Bien vieillir\": vous en r\u00e9sum\u00e9, c'est ce qui vous anime... Alors comment faire?\r\nLes chiffres sont clairs: 7,2% de la population aura plus de 80 ans en 2030, contre 5% en 2015, selon l'OFS. De plus en plus de gens seront concern\u00e9s par la vieillesse! \r\nVous trouvez que la soci\u00e9t\u00e9 arrive \u00e0 s'adapter \u00e0 quel pourcentage \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9? sur une \u00e9chelle de 1 \u00e0 10?\r\nQuelques films parlent de la d\u00e9mence... la maladie d'Alzheimer notamment.. et la difficult\u00e9 pour les proches de se positionner...\r\nPar exemple, Avez-vous vu Die letzte Pointe de Rolf Lyssy?\r\n  00'35\r\nL'h\u00e9ro\u00efne, Gertrud, perd sacr\u00e9ment la m\u00e9moire... Elle se bat l\u00e0 contre, mais d\u00e8s qu'elle se voit retirer son permis de conduire, elle d\u00e9cide que c'est le moment de partir.. autrement dit quitter le monde des vivants; elle contacte EXIT...\r\nVous avez vu ce film, \u00e0 la fois subtil, profond et non d\u00e9nu\u00e9 d'humour, Delphine Roulet Schwab?\r\nVous pensez quoi, vous de l'existence d'EXIT?\r\nA nos invit\u00e9s de la matinale, nous sugg\u00e9rons d'amener un morceau de musique qui compte sp\u00e9cialement pour eux. C'est tjrs une fa\u00e7on de vous connaitre un peu plus intimement. Voici votre choix:\r\nMUSIQUE de choix come as you are NIRVANA\r\nPourquoi.... \r\nblablabla...\r\n(Come as you are) \r\n(Come as you are)", "durationSec": 676, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805872", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Delphine Roulet Schwab, directrice du Senior Lab / LMA_2018-09-05T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 05.09.2018"], "variantIds": ["ece-9805872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-11T16:34:08Z", "speechToTexts": ["11.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:02) [96%] :\r\n5 heures 6 heures 30 l'invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nNotre invit\u00e9 s'occupe et se pr\u00e9occupe des ann\u00e9es cette professionnelle de la sant\u00e9 souhaite offrir aux seniors, un soutien optimal leur faciliter l'existence, faire en sorte qu'elle soit plus autonome, Delphine Roulet Schwab est \u00e0 la t\u00eate du Senior Lab, l'unique laboratoire en Suisse romande qui d\u00e9veloppe des id\u00e9es innovantes et applicables bonjour Delphine les Schwab, comment allez- vous bien, merci, vous venez de Neuch\u00e2tel, donc vous avez fait le trajet ce matin assez t\u00f4t, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour vous oui, cette ann\u00e9e, les routes \u00e9taient d\u00e9sertes, c'\u00e9tait facile : c'\u00e9tait facile, vous \u00eates une professionnelle de la sant\u00e9, vous \u00eates ce professeur \u00e0 la Haute \u00c9cole de la sant\u00e9, la source et pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de g\u00e9rontologie depuis quand Delphine Roulet Schwab vous int\u00e9ressez -vous aux personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 ces populations -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [91%] :\r\nEn fait, \u00e7a fait assez longtemps si je r\u00e9fl\u00e9chis, c'\u00e9tait \u00e0 la fin, avant de commencer l'uni \u00e0 la fin de mon gymnase, j'avais fait un travail d'\u00e9t\u00e9 dans un r\u00f4le dans un et Metz pour gagner quelques sous pour le permis de conduire et pour faire un s\u00e9jour linguistique, donc j'avais travaill\u00e9 dans un et MS et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que, vraiment, \u00e7a m'a interpell\u00e9 et que j'ai eu envie d'en savoir plus, aussi, par rapport au vieillissement et aux personnes \u00e2g\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [84%] :\r\n\u00e2g\u00e9es tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es vous int\u00e9resser \u00e0 toute tous types d'\u00e2ge, c'est-\u00e0-dire \u00e0 partir de quel \u00e2ge vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [93%] :\r\nPassionn\u00e9, alors \u00e7a, c'est toujours la grande question \u00e0 partir de quel \u00e2ge on est vieux, g\u00e9n\u00e9ralement on consid\u00e8re 65 ans 64 ans, c'est-\u00e0-dire l'\u00e2ge AVS mais \u00e9videmment tout le monde vieillit diff\u00e9remment, donc moi je m'int\u00e9resse plus au processus de vieillissement lui- m\u00eame calage en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [88%] :\r\nD'accord, petite ou me raconter que vous m'a racont\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone que vous avez eu un lien tr\u00e8s fort avec le monde adulte et en particulier avec vos vos grands- parents, vous pouvez nous raconter un petit peu la source de cet int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [90%] :\r\nJe pense qu'on a une famille o\u00f9 il y a relativement peu d'enfants, j'avais pas de Cousin cousine une soeur par contres et c'est vrai qu'on a pass\u00e9 beaucoup de temps avec nos grands- parents des 2 c\u00f4t\u00e9s de la famille des vacances chez nos grands- parents, donc c'est vrai que je me suis toujours senti bien avec les adultes et les adultes plus \u00e2g\u00e9s c'est c'est vrai que c'est quelque chose qui impr\u00e8gne aussi mes souvenirs d'enfance, d\u00eener en fait pour elle, a des bons moments et puis un inconfort hein oui aidez, je vous le dos sensation positive voil\u00e0 exactement oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [93%] :\r\nVous disiez vous int\u00e9resser au processus de vieillissement est ce qu'on peut bien vieillir, la r\u00e9ponse est sans doute oui mais racontez -nous votre vision des choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [91%] :\r\nJe pense qu'on peut bien vieillir par compte, c'est quelque chose qui est difficilement objective, c'est d'abord subjectif et c'est, pour beaucoup, en fait, maintenant, on parle plus de de de vieillir en sant\u00e9 finalement que de bien vieillir, c'est-\u00e0-dire de pouvoir continuer \u00e0 faire ce qui nous tient \u00e0 coeur, donc finalement \u00e7a d\u00e9pend beaucoup d'une personne \u00e0 l'autre et on voit qu'il y a des personnes qui sont tr\u00e8s handicap\u00e9s mais qui reste tr\u00e8s positives qui ont un r\u00e9seau qui, pour lesquels laquelle lesquels la vie garde du sens et ces personnes se sentent bien vieillir et d'autres qui sont en tr\u00e8s bonne sant\u00e9, qui sont tr\u00e8s \u00e0 l'aise financi\u00e8rement, mais qui vivent tr\u00e8s difficilement, finalement, le fait de vieillir, c'est un \u00e9tat d'esprit aussi, c'est un \u00e9tat d'esprit, et surtout ce qu'on constate, c'est que le l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9, les diff\u00e9rences entre les personnes ont plut\u00f4t tendance \u00e0 s'accentuer avec le vieillissement, que \u00e0 s'amoindrir ce qui fait qu'on a dit, en fonction des parcours de vie aussi, on peut avoir un vieillissement qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent d'une personne \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [83%] :\r\nEt o\u00f9 je crois que l'\u00e9tat d'esprit, on peut le le modifier, \u00e7a se travaille enfin vous en passant dans votre position parce que ce quelque chose sur lequel vous travaillez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [92%] :\r\nOui, je pense qu'une chose importante, c'est le fait de de se sentir utile de continuer \u00e0 se sentir utile de continuer \u00e0 exister dans le regard des autres, de continuer \u00e0 sentir qu'on a de la valeur et quand vous avez des personnes \u00e2g\u00e9es qui vous disent toute mani\u00e8re moi je sert \u00e0 plus rien, je suis emploi j'ai envie de partir, bah c'est vrai que ces personnes -l\u00e0, c'est pas celle qui se sentent bien vieillir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [91%] :\r\nOui quelques films parlent de la la vieillesse, la d\u00e9mence, la maladie d'Alzheimer notamment et la difficult\u00e9 pour les proches aussi de se positionner, par exemple, est -ce que vous avez vu le film dit de Rolf ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [70%] :\r\nAlors donc, bien c'est une langue, je crois que m\u00eame s'en plein roman pas surface l\u00e0 aussi je mets, je suis dans les vont \u00e0 support m\u00eame d'orthographe merci Ginette c'est \u00e7a tire c'est louche, l'air donc au d\u00e9but, brigue fabrique l\u00e0 o\u00f9 nous fera foi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est l'histoire de de guerre trop de l'h\u00e9ro\u00efne qui perd sacr\u00e9ment la m\u00e9moire, elle s', elle se bat l\u00e0 contre, mais d\u00e8s qu'elle se voit retirer son permis de conduire, suite \u00e0 l'accident qu'on vient d'entendre l\u00e0 elle d\u00e9cide que c'est le moment de partir, autrement dit de quitter le monde des vivants, elle fait appel \u00e0 Exit vous connaissez ce ce film. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [96%] :\r\nNon mais par contre, \u00e7a me donne envie de le d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [94%] :\r\nIl est tr\u00e8s subtil, non d\u00e9nu\u00e9 d'humour, ce qui ce qui est aussi tr\u00e8s chouette, vous pensez quoi, vous, de l'existence d'Exit Delphine Roulet Schwab. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [90%] :\r\nAh \u00e7a, c'est toujours une une grande question, grande question je pense assez difficile se positionner et ce que je constate par compte, c'est que pour beaucoup de personnes \u00e2g\u00e9es de savoir qu'elles ont une porte de sortie, la possibilit\u00e9 d'\u00e9chapper, surtout \u00e0 la la peur de la douleur, c'est quelque chose qui est extr\u00eamement rassurant, donc elles vont pas forc\u00e9ment en faire usage, mais de savoir qu'il a cette possibilit\u00e9, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s rassurant et, finalement, \u00e7a fait partie d'un certain lire Hubert arbitre si on consid\u00e8re que les personnes \u00e2g\u00e9es sont des adultes, elles sont aussi capables de d\u00e9cider de la fin de leur vie, est ce qu'on voit aussi, c'est que les personnes qui sont d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 mourir, elle trouve un moyen, on sait qu'il y a beaucoup plus de suicides r\u00e9ussis chez les personnes \u00e2g\u00e9es que chez les personnes plus jeunes, chez lesquels il y a plus de tentatives, mais moins de suscite r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [92%] :\r\nLes chiffres sont clairs : 17,2 pourcent de la population aura plus de 80 ans en 2030 contre 5 pourcent en 2015 c'est ici des chiffres de l'OFS, de plus en plus de gens sont seront concern\u00e9s par la vieillesse, donc vous \u00eates vraiment tr\u00e8s utile dans votre Lab de votre laboratoire de toutes les questions que vous, je sais pas abord\u00e9 aujourd'hui pour l'avenir aussi pr\u00e9sents et \u00e0 venir, j'imagine que vous traitez les 2 choses aujourd'hui est aussi une vision sur le futur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:05) [93%] :\r\nOui, absolument, c'est vrai qu'il a pas mal anticip\u00e9 par rapport au vieillissement de la population et nous ce qui nous tient \u00e0 coeur, c'est d'avoir cette r\u00e9flexion avec les personnes \u00e2g\u00e9es, parce qu'il a beaucoup choses qui se font pour les personnes \u00e2g\u00e9es, beaucoup d'experts qui parle sur le vieillissement et sur les personnes \u00e2g\u00e9es mais finalement, on leur donne peu la parole alors que c'est elle, les vrais experte du vieillissement, donc \u00e7a c'est vraiment quelque chose qui fait partie de la Finul la philosophie du du Senior Lab, qui nous tient \u00e0 coeur dans notre mani\u00e8re de travailler, \u00e7a se passe, sous quelle forme exactement \u00e7a peut prendre diff\u00e9rentes formes, g\u00e9n\u00e9ralement c'est sous forme d'ateliers, on peut avoir une premi\u00e8re ff exp r\u00e9flexion pardon par rapport aux pr\u00e9occupations des personnes et puis en plus, ensuite, aller plus loin et puis ce qu'on fait surtout c'est concret avec elle des solutions pour concr\u00e8tes pour r\u00e9pondre aux probl\u00e9matiques qu'elles rencontrent dans leur vie quotidienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:52) [92%] :\r\nNon, et \u00e7a, c'est dans tous les cantons de Suisse romande ces ateliers, par exemple, \u00e7a s'adresse \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:57) [89%] :\r\n\u00e0 tout, alors on est plut\u00f4t centr\u00e9 quand m\u00eame sur le canton de Vaud le Senior Lab c'est c'est un laboratoire d'abord Vaudois qui est port\u00e9 par 3 autres \u00e9coles vaudoises donc la Haute \u00e9cole de la sant\u00e9, la source mais aussi l'\u00e9cole d'ing\u00e9nierie et de gestion du canton de Vaud et puis les cales, donc on est 3 \u00e9coles vaudoise, mais on peut avoir des activit\u00e9s plus largement, en Suisse, \u00e0 l'en Suisse romande, pas encore en Suisse allemande, mais en Suisse romande, en tout cas les probl\u00e8mes en plus sont assez universel, je suppose, oui, mais en m\u00eame temps ce qu'on constate, c'est que finalement les probl\u00e9matiques et surtout les r\u00e9ponses sont souvent assez local vous pouvez pas on a travaill\u00e9 par exemple sur les transports publics, demander \u00e0 des a\u00een\u00e9s valaisan de venir se prononcer sur les transports publics de Lausanne, il vous faut des personnes de Lausanne et c'est vrai que dans ce sens l\u00e0, on a une inscription qui est quand m\u00eame tr\u00e8s locale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:44) [95%] :\r\n\u00e0 nos invit\u00e9s de la matinale, nous sugg\u00e9rons d'amener un morceau de musique qui leur est cher important qui compte pour eux c'est une fa\u00e7on de vous conna\u00eetre un petit peu mieux alors je propose d'\u00e9couter votre choix ce matin Delphine Roulet Schwaab. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:12) [84%] :\r\nGrand air de pays bien s\u00fbr. \r\nDonc \u00e7a de plusP. ensuite faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:36) [88%] :\r\nC'est un grand classique, Delphine, vous laisse femme cette chanson absolument comme as You Are de Nirvana, racontez -nous pourquoi vous l'avez choisi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:45) [90%] :\r\nDiff\u00e9 enfin c'est-\u00e0-dire que j'ai trouv\u00e9 l'exercice assez difficile comme je disais apr\u00e8s le le t\u00e9l\u00e9phone, j'ai essay\u00e9 de faire un choix rationnel, \u00e0 un moment donn\u00e9, en me disant qu'est -ce qu'il a un lien avec les personnes \u00e2g\u00e9es : le vieillissement, finalement, je me suis dit c'est un exercice qu'il y a pas de sens, donc j'ai pris la premi\u00e8re chanson qui m'est venu \u00e0 l'esprit quand vous m'avez parl\u00e9 de de cet exercice et c'est vrai que c'est une chanson qui est importante pour moi, pour plusieurs raisons : d'une part, c'est une chanson qui est embl\u00e9matique pour ma g\u00e9n\u00e9ration, un que j'ai beaucoup entendu durant mon adolescence, c'est clair et puis d'autre part, c'est une chanson, je trouve qu'il est tr\u00e8s authentique tr\u00e8s brut comme \u00e7a sans filtre et qui laisse aussi transpara\u00eetre une vuln\u00e9rabilit\u00e9 et c'est vrai que c'est quelque chose aussi que je retrouve dans, dans, dans mon travail, dans ce qui me tient \u00e0 coeur au niveau professionnel et qui qui vraiment me touche encore aujourd'hui, chaque fois que je l'entends. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:33) [91%] :\r\nSa mort, c'est important, la musique est ce qu'on \u00e9coute beaucoup de musique, dans le 3\u00e8me \u00e2ge c'est important de diffuser de la musique aussi aux personnes \u00e2g\u00e9es qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:41) [91%] :\r\nOui, absolument, c'est vrai que \u00e7a permet de de faire le lien justement avec le pass\u00e9 avec ce qu'on \u00e9tait quand on \u00e9tait plus jeune, apr\u00e8s il y a un peu diff\u00e9rentes th\u00e9ories en vous avez aid\u00e9 des des institutions qui, parce que des musiques anciennes, d'autres qui vont faire le lien entre les g\u00e9n\u00e9rations en passant des choses plus contemporaine, mais c'est vrai que la musique c'est aussi une mani\u00e8re de communiquer et qui sacr\u00e9 du viande les gens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:05) [74%] :\r\nAbsolument nirvana comme \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roulet Schwab, Delphine", "role": "Docteure en psychologie, professeure \u00e0 la haute \u00e9cole de sant\u00e9 La Source,et pr\u00e9sidente de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de g\u00e9rontologie", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FFAE3BC5-B50E-450E-B70B-F0F7576D724C", "internalArchiveId": "FFAE3BC5-B50E-450E-B70B-F0F7576D724C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Rude d\u00e9faite de Roger Federer en huiti\u00e8me de finale de l'US Open", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Rude d\u00e9faite de Roger Federer en huiti\u00e8me de finale de l'US Open (Traitement L'histoire du jour) C'est l'histoire d'une d\u00e9faite....\r\nD'un jour sans...\r\nIl faisait trop chaud \u00e0 NY. Trop humide.\r\nOn pr\u00e9disait la victoire de Roger Federer face au 55\u00e8 mondial, l'australien John Millmann... \r\nOn anticipait d\u00e9j\u00e0 un match FEDERER/DJOKOVIC en quart de finale de l'US OPEN. \r\nLes deux joueurs se connaissent; ils ont tap\u00e9 des balles ensemble en Suisse, comme le racontait Roger\r\nil y a deux jours sur notre antenne:\r\nMis en confiance par sa performance face \u00e0 Nick Kyrgios, le n2 mondial nous transmettait alors son enthousiasme.\r\nPartag\u00e9e par son entra\u00eeneur, S\u00e9verin Luthi:\r\nConfiance, c'est vraiment un mot qui revient souvent.\r\nEt puis donc, ce match, dans une ar\u00e8ne pleine \u00e0 craquer... \r\nUn premier set haut la main.\r\nEt puis, le joueur, tremp\u00e9 de sueur, flanche.. rate ses services et passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son match...\r\nHerv\u00e9 Borsier, hier matin:\r\nUn service d\u00e9faillant, comme \u00e0 Cincinnati...\r\nLa faute aussi \u00e0 la chaleur, humide sur le terrain... Caroline Reymond dans le 1230:\r\nIci \u00e0 NY, on est bien loin du gazon tranquille londonien.... \r\nC'est donc plus compliqu\u00e9 de s'imposer \u00e0 New York qu'ailleurs? \r\nLes organismes sont mis \u00e0 rude \u00e9preuve, chaleur, humidit\u00e9, surface, public bruyant, les avions de l'a\u00e9roport tout proche, les d\u00e9placements pour les joueurs, de Manatthan \u00e0 Flushing Meadow, 40 mn  en moyenne... C'est ce que nous racontait encore Arnaud Di Pasquale ancien joueur et consulatant Eurosport:\r\nEt donc, L'Australien John Millman, le tombeur de Roger Federer en huiti\u00e8mes de finale de l'US Open, n'a pas laiss\u00e9 \u00e9clater sa joie apr\u00e8s le match; en CP, il a d\u00e9clar\u00e9 se sentir \"un peu coupable\" d'avoir profit\u00e9 d'un jour sans du joueur Suisse qu'il consid\u00e8re comme \"un h\u00e9ros\".\r\nLUI AUSSI il est Suisse: Bonaparte\r\nEnchaine MUSIQUE\r\n(MUS DAS LIED VOM TOD) Bonaparte\r\nRetour du g\u00e9nie suisse exil\u00e9 \u00e0 Berlin. Nouvel album et tourn\u00e9e pr\u00e9vue .", "durationSec": 207, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805871", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Rude d\u00e9faite de Roger Federer en huiti\u00e8me de finale de l'US Open  / LMA_2018-09-05T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 05.09.2018"], "variantIds": ["ece-9805871"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-11T16:28:40Z", "speechToTexts": ["11.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est l'histoire d'une d\u00e9faite d'un jour sans, il faisait trop chaud \u00e0 New York, trop humide, on pr\u00e9disait la victoire de Roger Federer face au 55\u00e8me mondial, l'Australien John Millman on anticipait d\u00e9j\u00e0 un match Federer- Djokovic en quarts de finale de l'US Open Federer Millman les 2 joueurs se connaissent, ils ont tap\u00e9 des balles ensemble en Suisse, comme le racontait Roger il y a 2 jours, sur notre antenne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [89%] :\r\nC'est quelqu'un qui travaille \u00e9norm\u00e9ment, j'ai beaucoup de respect, John Millman, en plus, il est en Suisse juste avant \u00e0 Stuttgart avant le gazon, on s'est entra\u00een\u00e9s ensemble en Suisse alors je connais bien, je sais \u00e0 quel point il s'entra\u00eene dur, c'est pour \u00e7a je pense que \u00e7a va \u00eatre compl\u00e8tement un autre match, c'est pas quelqu'un qui va faire de hauts et des bas ben lui il sera stable, c'est \u00e0 moi en fait de faire la diff\u00e9rence, alors je ferai suis bien je suis motiv\u00e9, je suis aussi confiant vers la suite maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [95%] :\r\nMis en confiance par sa performance face \u00e0 Nick Kyrgios, le num\u00e9ro 2 mandats mondial nous transmettait alors son enthousiasme partag\u00e9 par son entra\u00eeneur Severin L\u00fcthi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [87%] :\r\nOui, \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a donne de la confiance, c'est clair, hein, il y a pleins trucs qui ont fonctionn\u00e9 en plus Rocchi pouvait \u00e0 un moment, il pouvait jouer un peu plus lib\u00e9r\u00e9 avec beaucoup de variations, on n'a encore rien gagn\u00e9 pour le prochain match, mais \u00e7a, \u00e7a fait du bien, c'est clair que \u00e7a donne la confiance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [94%] :\r\nIl \u00e9tait bien Rolls, la confiance, c'est vraiment un mot qui revient souvent, et puis donc ce match dans une ar\u00e8ne pleine \u00e0 craquer hier nuit un 1er set haut la main et puis le joueur tremp\u00e9 de sueur flanche rate ses services et passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son match Herv\u00e9 Borsier hier matin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:28) [90%] :\r\nPourtant, Roger Federer avait bien d\u00e9but\u00e9 la partie remport\u00e9 la premi\u00e8re manche, mais il a connu d'une grosse baisse de r\u00e9gime, notamment au service lors du 2\u00e8me set et \u00e0 partir de l\u00e0, il n'est plus parvenu \u00e0 assurer un tennis de haut niveau, il a subi la partie si c'est battu comme un beau diable visages marqu\u00e9s, c'est \u00e9tonnant, c'est m\u00eame surprenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [93%] :\r\nUn service d\u00e9faillant, comme \u00e0 Cincinnati. La faute aussi \u00e0 la chaleur humide, tr\u00e8s humide sur le terrain, Caroline Reymond dans le dos, 30 oui, Roger Federer a manqu\u00e9 d'air, il ne s'est jamais senti \u00e0 l'aise durant le match, c'est ce qu'il a expliqu\u00e9 en conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s sa d\u00e9faite surprise face \u00e0 l'Australien 55\u00e8me joueur mondial, le B\u00e2lois qui a tard\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9senter devant les journalistes, et qui a refus\u00e9 les interviews individuelles a encore admis \u00e0 un certain moment, j'\u00e9tais juste content que le match se termine et encore glisser que son adversaire, originaire de plus B l'endroit le plus humide au monde avait mieux g\u00e9r\u00e9 que lui les conditions climatiques ici \u00e0 New York, on est bien loin du gazon tranquille londonien, c'est donc plus compliqu\u00e9 de s'imposer \u00e0 New York qu'ailleurs sans doute les a gagn\u00e9s organismes sont mis \u00e0 rude \u00e9preuve il y a aussi les d\u00e9placements pour les joueurs de Manhattan \u00e0 Flushing Meadows 40 minutes en moyenne, c'est ce que nous racontait encore Arnaud Di Pasquale et ancien joueur et consultant Eurosport. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:45) [89%] :\r\nPour la plupart ils sont log\u00e9s \u00e0 Manhattan, c'est aussi beaucoup de transport, c'est beaucoup de temps pass\u00e9 en voiture dans le trafic forc\u00e9ment et prennent pas le m\u00e9tro, ce serait plus simple et c'est 40 minutes mais versus une heure, une heure et demie parfois finalement \u00e7a oblige parfois \u00e0 passer des journ\u00e9es enti\u00e8res sur place sur site et c'est un petit plus, on s'est un petit peu fatigant donc alors tout \u00e7a peut para\u00eetre assez l\u00e9ger, mais la France est sensible, il y a l'accumulation au bout d'une semaine au bout de 10 jours \u00e7a se ressent de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [93%] :\r\nEt donc, l'Australien John Millman, le tombeur de Roger en huiti\u00e8mes de finale de l'US Open, n'a pas laiss\u00e9 \u00e9clater sa joie apr\u00e8s le match, en conf\u00e9rence de presse, il a d\u00e9clar\u00e9 se sentir un peu coupable d'avoir profit\u00e9 d'un jour sans du joueur Suisse qu'ils consid\u00e8rent comme un h\u00e9ros. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7422D4EA-FDB9-40B5-8116-445CCBA86707", "internalArchiveId": "7422D4EA-FDB9-40B5-8116-445CCBA86707", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Le parti ISLAM, une mauvaise blague belge?", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "De nombreuses formations politiques belges souhaitent faire interdire le parti ISLAM. Il a beau \u00eatre un nain politique, ce parti fond\u00e9 en 2012 inqui\u00e8te par ses discours et ses m\u00e9thodes agressives.\r\n\r\n* * RTSreligion - Le parti ISLAM, une mauvaise blague belge? (RTS RELIGION 05.09 LE PARTI ISLAM EN BELGIQUE)   GUILLAUME HENCHOZ - DIRECT SUTDIO LAUSANNE\r\n6h21, l'heure de la Chronique RTSreligion avec vous Guillaume Henchoz. \r\nVous nous racontez qu'il existe en Belgique un parti politique qui porte le nom ISLAM . parti que d'autres formations politiques souhaitent tout simplement interdire...\r\nOn se croirait dans un roman de Houellebcq. Imaginez un peu\u00a0:\u00a0 il existe en Belgique un parti qui s'appelle ISLAM. ISLAM, acronyme pour Int\u00e9grit\u00e9 - Solidarit\u00e9 - Libert\u00e9 - Authenticit\u00e9 - Moralit\u00e9. Son programme est gratin\u00e9: \r\nInstauration de la charia en Belgique. Cantine halal dans les \u00e9coles. S\u00e9paration des hommes et des femmes dans les transports publics afin de lutter contre le harc\u00e8lement sexuel. R\u00e9tablissement de la peine de mort, p\u00e9nalisation de l'avortement, de l'euthanasie aussi\u00a0! \r\nJe m'arr\u00eate l\u00e0, ou je continue ?\r\n*** . Non, je crois qu'on a bien cern\u00e9 la ligne. Quel est le poids r\u00e9el de ce parti ?\r\nEn terme \u00e9lectoral c'est un peu peanuts. Il a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en 2012. Il avait quand-m\u00eame cr\u00e9\u00e9 la surprise en obtenant deux si\u00e8ges de conseillers communaux sur tout le territoire belge.\r\nMais pour les \u00e9lections de cette ann\u00e9e, le parti ISLAM voit plus grand : il a adoub\u00e9 plusieurs candidats assez hauts en couleurs, pas forc\u00e9ment rompus aux codes du d\u00e9bat d\u00e9mocratique.\r\nUn de ses fondateurs - Redouane Ahrouch - s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait remarquer plus t\u00f4t dans l'ann\u00e9e lors d'un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 : il avait refus\u00e9 de se faire maquiller par une femme, refus\u00e9 \u00e9galement de poser son regard sur la journaliste qui lui posait des questions.\u00a0 \r\nPlus grave, la semaine derni\u00e8re, une des t\u00eates de liste pour les prochaines \u00e9lections a prof\u00e9r\u00e9 des menaces de mort sur la page Facebook d'un parti adverse. Le parti ISLAM a beau \u00eatre un nain politique, il inqui\u00e8te vraiment les autres formations, par ses discours et par ses m\u00e9thodes. \r\n***Justement. ces autres partis. comment est-ce qu'ils r\u00e9agissent?\r\nPlusieurs formations politiques de droite et de gauche ont demand\u00e9 son interdiction pure et simple. Mais c'est pas gagn\u00e9. En Belgique, si un parti est interdit, rien de l'emp\u00eache de se reformer sous une autre d\u00e9nomination. Donc, pour l'instant, le parti ISLAM est une mauvaise blague belge dont on ne connait pas encore la chute !\r\nOn rappelle que la Belgique se pr\u00e9pare pour les \u00e9lections communales qui se d\u00e9rouleront en octobre .", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805878", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Le parti ISLAM, une mauvaise blague belge?", "RTSreligion - Le parti ISLAM, une mauvaise blague belge? / LMA_2018-09-05T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Le parti ISLAM, une mauvaise blague belge? / LMA_2018-09-05T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["De nombreuses formations politiques belges souhaitent faire interdire le parti ISLAM. Il a beau \u00eatre un nain politique, ce parti fond\u00e9 en 2012 inqui\u00e8te par ses discours et ses m\u00e9thodes agressives.", "De nombreuses formations politiques belges souhaitent faire interdire le parti ISLAM. Il a beau \u00eatre un nain politique, ce parti fond\u00e9 en 2012 inqui\u00e8te par ses discours et ses m\u00e9thodes agressives.", "De nombreuses formations politiques belges souhaitent faire interdire le parti ISLAM. Il a beau \u00eatre un nain politique, ce parti fond\u00e9 en 2012 inqui\u00e8te par ses discours et ses m\u00e9thodes agressives."], "variantIds": ["ece-9805884", "ece-9805878"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-11T16:22:18Z", "speechToTexts": ["11.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl est 6 heures 21 c'est l'heure de la chronique RTS religion avec vous ce matin, Guillaume Henchoz, bonjour, bonjour, Laurence, vous nous racontez qu'il existe en Belgique, figurez -vous, un parti politique qui porte le nom Islam pour de vrai Islam parti que d'autres formations politiques souhaitent tout simplement interdire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [96%] :\r\nOn se croirait dans un roman de Houellebecq, imaginez un peu : il existe en Belgique, un parti qui s'appelle Islam Islam acronyme pour int\u00e9grit\u00e9 Solidarit\u00e9 Libert\u00e9 authenticit\u00e9 moralit\u00e9 et le programme est gratin\u00e9, instauration de la charia en Belgique cantine halal dans les \u00e9coles, s\u00e9paration des hommes et des femmes dans les transports publics afin de lutter contre le harc\u00e8lement sexuel, r\u00e9tablissement de la peine de mort p\u00e9nalisation de l'avortement p\u00e9nalisation de l'euthanasie, aussi je m'arr\u00eate l\u00e0 o\u00f9 je compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [95%] :\r\nNon, moi je crois qu'on a bien cern\u00e9 la ligne alors quel est le poids r\u00e9el de ce parti Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [94%] :\r\nAlors en terme \u00e9lectoral, c'est un peu peanuts, le parti a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en 2012, il avait quand m\u00eame cr\u00e9\u00e9 la surprise en obtenant 2 si\u00e8ges de conseillers communaux sur tout le territoire belge mais pour les \u00e9lections communales qui auront lieu en octobre, le parti Islam voit beaucoup plus grand, il a adoub\u00e9 plusieurs candidats \u00e0 ma foi assez haut en couleur et pas forc\u00e9ment rompus aux codes du d\u00e9bat d\u00e9mocratique, un des fondateurs du parti et Redouane Arouchs s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait remarquer un petit peu plus t\u00f4t dans l'ann\u00e9e, lors d'un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, il avait refus\u00e9 de se faire maquiller par une femme refus\u00e9 \u00e9galement de poser son regard sur une journaliste qui lui posait des questions plus grave, la semaine derni\u00e8re une des t\u00eates de liste du parti a prof\u00e9r\u00e9 des menaces de mort sur la page Facebook d'un parti adverse le parti Islam a beau \u00eatre un nain politique, il s'inqui\u00e8te vraiment il inqui\u00e8te vraiment les autres formations surtout par ses discours et par ses m\u00e9thodes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [81%] :\r\nAlors justement ces autres partis comment r\u00e9agissent -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [95%] :\r\nPlusieurs formations politiques, de droite comme de gauche d'ailleurs, ont demand\u00e9 son interdiction pure et simple, mais c'est pas gagn\u00e9 en Belgique si un parti est interdit, rien ne l'emp\u00eache de se r\u00e9former sous une autre d\u00e9nomination donc pour l'instant le parti Islam est une mauvaise blague belge dont on ne conna\u00eet pas encore la chute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [94%] :\r\nTenez, on sera pay\u00e9, on rappelle que la Belgique se pr\u00e9pare pour les \u00e9lections communales qui se d\u00e9rouleront donc au mois d'octobre, merci beaucoup Guillaume. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T05:25:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-802D0552-E84F-4A0A-AF5F-65A900FF7BDD", "internalArchiveId": "802D0552-E84F-4A0A-AF5F-65A900FF7BDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - Premier dimanche de septembre, journ\u00e9e sans voiture en Bolivie", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Campaignolle;Campaignolle, Alice \r\n\r\n\r\n* * Mode avion - Premier dimanche de septembre, journ\u00e9e sans voiture en Bolivie (MODE AVION 05.09 BOLIVIE JOUR PIETON) 5h56 MODE AVION\r\nC'est une ville dans laquelle les automobilistes klaxonnent \u00e9norm\u00e9ment.\r\nCit\u00e9 bruyante, chaotique sur la route...\r\nLa PAZ, en Bolivie.\r\nDimanche pass\u00e9, le 4 septembre, l'atmosph\u00e8re \u00e9tait tout autre dans cette cit\u00e9 haut perch\u00e9e. C'\u00e9tait le jour des pi\u00e9tons! \r\nDepuis 8 ans en Bolivie, le premier dimanche de septembre c'est journ\u00e9e sans voiture dans les grandes villes. Evenement encore assez exceptionnel. Alice Campaignolle:\r\n  02'03 ((FIN PAROLE 02'00))\r\nDu 16 au 22 septembre 2018, \u00e0 Bruxelles et dans toute l'Europe s'organise la Semaine de la mobilit\u00e9. Une semaine pour apprendre \u00e0 connaitre et utiliser les moyens alternatifs : train, v\u00e9lo, tram, bus, patins... et le 22 septembre: Journ\u00e9e mondiale sans voiture. \r\nENCHAINE ROUTE METEO JOURNAL", "durationSec": 164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805873", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - Premier dimanche de septembre, journ\u00e9e sans voiture en Bolivie / LMA_2018-09-05T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 05.09.2018"], "variantIds": ["ece-9805873"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-11T16:24:18Z", "speechToTexts": ["11.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLyon, c'est une ville dans laquelle les automobilistes klaxonnent \u00e9norm\u00e9ment une cit\u00e9 bruyante chaotique sur la route, vous pensez \u00e0 une cit\u00e9 en particulier Delphine les chebabs, l\u00e0, j'ai pens\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, mais simplement. \r\nC'est La Paz, en Bolivie, en l'occurrence dimanche pass\u00e9 le 4 septembre l'atmosph\u00e8re \u00e9tait tout autre dans cette cit\u00e9 haut perch\u00e9e, c'\u00e9tait le jour des pi\u00e9tons depuis 8 ans en Bolivie le 1er dimanche de septembre, c'est journ\u00e9e sans voiture dans les grandes villes, un \u00e9v\u00e9nement encore assez exceptionnel que nous raconte Alice Campaignolle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [96%] :\r\nD'habitude \u00e0 la passe, voil\u00e0 ce que l'on entend dans les rues de la. \r\nMais pour le jour du pi\u00e9ton, l'ambiance \u00e9tait beaucoup plus calme. \r\nDimanche dernier, c'\u00e9tait journ\u00e9e sans voiture dans toutes les grandes villes de Bolivie, \u00e9v\u00e9nement qui pourrait para\u00eetre anodin, oui, mais \u00e0 la passe, une ville o\u00f9 r\u00e8gne habituellement le cas automobile berc\u00e9 par le bruit des klaxons, h\u00e9 bien c'est un sacr\u00e9 changement et pour les passants se promener dans la ville devient une activit\u00e9 agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [86%] :\r\nMoi, il voyait non pas l\u00e0 cette journ\u00e9e, c'est vraiment bien pour faire une sortie en famille nous sommes enchant\u00e9s de pouvoir \u00eatre dehors avec les enfants, sans avoir \u00e0 s'inqui\u00e9ter des v\u00e9hicules, je suis venu avec mon fils pour faire un tour pour faire baisser la pression du quotidien ou peut quitter c'\u00e9tait le \u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 pas, c'est une journ\u00e9e parfaite pour se d\u00e9tendre, non mais pour \u00eatre en famille et surtout \u00e0 Mons c'est vraiment sympa, je crois qu'on va rester, ce n'est pas tous les jours, la journ\u00e9e du pi\u00e9ton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [91%] :\r\nMais le jour du pi\u00e9ton \u00e0 la passe, c'est avant tout le jour du cycliste soudain on voit appara\u00eetre dans les rues un v\u00e9hicule absent tout le reste de l'ann\u00e9e, le v\u00e9lo et il faut dire avec avec ses 800 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 la passe sans voiture devient un immense terrain de jeu pour qui recherche des sensations fortes en 2 roues. \r\nUne fois la descente termin\u00e9e, rendez- vous au t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique qui ram\u00e8ne les cyclistes jusqu'au point le plus gros de la ville, Marcelo \u00e0 21 ans, il profite du trajet en t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique pour se reposer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [90%] :\r\nNous avons eu l'\u00e9l\u00e8ve d'habitude, les voitures ne respectent rien ils te renverse comme si de rien n'\u00e9tait, donc c'est mieux de profiter quand il n'y en a pas sur la route, l\u00e0 nous remontons jusqu'au quartier de Miraflores c'est, je crois qu'on va redescendre, encore une fois, c'est notre routine quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [90%] :\r\nJ'estime une journ\u00e9e sans voiture qui aura cette ann\u00e9e encore permis aux Boliviens de se r\u00e9approprier leur ville mais beaucoup r\u00e9clament plus qu'une seule journ\u00e9e du pi\u00e9ton par. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [97%] :\r\nEt du 16 au 22 septembre 2018 \u00e0 Bruxelles et d'ailleurs dans toute l'Europe s'organise la semaine de la mobilit\u00e9, une semaine pour apprendre \u00e0 conna\u00eetre et les moyens alternatifs, train, v\u00e9lo, tram, bus patins et le 22 septembre Journ\u00e9e mondiale sans voiture. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T05:04:44Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90932D79-9719-4718-87B0-C3867189712F", "internalArchiveId": "90932D79-9719-4718-87B0-C3867189712F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Une vague monstrueuse sur le Japon", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - Une vague monstrueuse sur le Japon (PHOTO 05.09 TYPHON) Si la photo est bonne, notre chronique image revient sur le typhon qui s'est abattu hier sur les\r\nc\u00f4tes japonaises. Une vague gigantesque aux allures de monstre, nous raconte Caroline Stevan\r\n  01'29\r\n*** Le typhon Jebi a fait 9 morts et caus\u00e9 une multitude de d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels...\r\nL'a\u00e9roport du Kansai \u00e0 Osaka restera ferm\u00e9 ce mercredi.\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805876", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Une vague monstrueuse sur le Japon", "Si la photo est bonne - Une vague monstrueuse sur le Japon / LMA_2018-09-05T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Une vague monstrueuse sur le Japon / LMA_2018-09-05T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9805885", "ece-9805876"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-11T16:25:19Z", "speechToTexts": ["11.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSi la photo est bonne, notre chronique image revient ce matin sur le typhon qui s'est abattu hier sur les c\u00f4tes japonaises une vague gigantesque aux allures de monstre nous raconte Caroline Stevan il y a d'abord une vague en forme de coquille de noix dont la fa\u00e7ade \u00e9voque les fans ont d'une baleine parce que de coquilles de noix, elle n'a vraiment que la courbe, elle est immense, gigantesque, d\u00e9mesur\u00e9 par rapport aux bateaux et aux lampadaires du 1er plan et puis de son dos surgit une forme tailler dans l'\u00e9cume, 2 fois plus haute tout en verticalit\u00e9, elle semble faite de 1000 bras ou de milliers d'yeux tendu vers les plages japonaises, l'image a \u00e9t\u00e9 prise hier au port d'acquis, alors qu'un typhon approchait des c\u00f4tes pacifiques de l'archipel, la houle de temp\u00eate et la plus haute jamais enregistr\u00e9e depuis un cyclone en 1961 plus d'un 1000000 de personnes ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es rarement la figure du monstre marin n'a sembl\u00e9 aussi parlante au 1er plan de la photographie les bateaux minuscule assiste au soul\u00e8vement sur une eau parfaitement calme, ce qui accentue encore l'id\u00e9e d'une cr\u00e9ature sortie des eaux depuis les ann\u00e9es 20 la vague d\u00e9vastatrice tient un r\u00f4le de personnage r\u00e9current dans la science- fiction Marc Atallah, directeur de la maison d'ailleurs \u00e0 Yverdon revient sur cette symbolique puissante. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:10) [91%] :\r\nCe type de repr\u00e9sentation s'accompagne d'une symbolique assez \u00e9vidente, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e de rappeler que malgr\u00e9 le gigantisme des constructions humaines en fait la nature vient nous remettre \u00e0 sa place en nous rappelant \u00e0 quel point on doit rester humble par rapport aux forces naturelles compense domestiqu\u00e9, mais en fait, qui peuvent toujours se rebeller contre nous, d'une certaine mani\u00e8re, en tout cas venir d\u00e9truire ce qu'on a mis Des dizaines d'ann\u00e9es voire plus \u00e0 construire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [92%] :\r\nMalheureusement, il arrive que la r\u00e9alit\u00e9 rejoigne les plus funestes pr\u00e9dictions de science- fiction, le typhon Jebi a fait 9 morts et caus\u00e9 une multitude de d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, beaucoup de bless\u00e9s aussi fort touch\u00e9 l'a\u00e9roport de Cannes- Za\u00efre \u00e0 Osaka, restera ferm\u00e9 ce mercredi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T05:15:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9E63BBD-DE1C-4C08-9D18-C67BAC34DF11", "internalArchiveId": "B9E63BBD-DE1C-4C08-9D18-C67BAC34DF11", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Agenda des Spectacles 05.09.2018", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 208, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9790767", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224092.image", "alternativeTitle": ["Agenda des Spectacles", "Agenda des Spectacles / 06-09_2018-09-05T07:15:00_agenda-des-spectacles", "Agenda des Spectacles / 06-09_2018-09-05T07:15:00_agenda-des-spectacles"], "variantIds": ["ece-9790773", "ece-9790767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-12T06:09:08Z", "webPublicationDate": "2018-09-05T05:25:03Z", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sack, Swen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DFD8FC3-4650-413D-A4CD-466695BB56AA", "internalArchiveId": "0DFD8FC3-4650-413D-A4CD-466695BB56AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Edito 05.09.2018", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 76, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9806118", "imageURL": "http://www.rts.ch/9800768.image", "alternativeTitle": ["Edito", "Edito / RVA3_2018-09-05T06:47:00_edito", "Edito / RVA3_2018-09-05T06:47:00_edito"], "variantIds": ["ece-9806131", "ece-9806118"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-12T16:52:43Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [90%] :\r\nHier, dans ce r\u00e9veil \u00e0 3 Anne flament nous Cosette permafrost est r\u00e9chauffement climatique ce r\u00e9chauffement dont on ne per\u00e7oit pas forc\u00e9ment les effets d\u00e9vastateurs mais qui est bien l\u00e0, Tapie, un peu comme les particules fines, ces particules fines dues \u00e0 la pollution atmosph\u00e9rique qui tue plus de 2 millions de personnes par an, un autre et demi invisible mais bruyant, c'est la pollution sonore qui Raita \u00e0 manuellement un peu plus de 50000 Europ\u00e9ens rendus franche ou par le bruit, c'est aussi le sucre, principal responsable de l'ob\u00e9sit\u00e9, responsable de presque 3 millions d'd\u00e9c\u00e8s, soit 2 fois moins que le tabac qui en fait sa 1000000 100 millions de morts, 5 fois plus de victimes que la route, laquelle ne tuent qu'un 1000000 de gens est 25 fois plus de victimes que les meurtres qui n'en font que 200000 mais quand m\u00eame, face, cela dit, la malnutrition est nettement plus meurtri\u00e8re avec 6 millions de d\u00e9c\u00e8s imputables \u00e0 elle toute seule, bref avant de mourir des causes directes du r\u00e9chauffement climatique, il se pourrait bien que l'on meurt de tout un tas d'autres trucs un peu bizarres, des Chinois qui sont 750000 \u00e0 d\u00e9c\u00e9der chaque ann\u00e9e \u00e0 cause de la pollution de l'air pourraient vous en parler, enfin l\u00e0, en l'occurrence. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T04:56:00Z", "program": {"href": "/programs/CC24C262-6208-45EA-A89A-7C2795B8D941", "id": "CC24C262-6208-45EA-A89A-7C2795B8D941", "name": "Edito"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EA984D7-D941-4753-AF7C-8044001834FB", "internalArchiveId": "7EA984D7-D941-4753-AF7C-8044001834FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rien A Foutre 05.09.2018", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 134, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9806119", "imageURL": "http://www.rts.ch/9800752.image", "alternativeTitle": ["Rien A Foutre", "Rien A Foutre / RVA3_2018-09-05T07:15:00_rien-a-foutre", "Rien A Foutre / RVA3_2018-09-05T07:15:00_rien-a-foutre"], "variantIds": ["ece-9806136", "ece-9806119"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-12T16:50:31Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [72%] :\r\nMarque l'info de trop qu'ils vous font s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [89%] :\r\nOuest- France dans le d\u00e9partement du Doubs un dealer a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 6 mois de prison dont 3 mois avec sursis et distribuer ses propres cartes de visite hier o\u00f9 il cannabis distribuer ses propres cartes de visite, \u00e7a c'est vraiment une grosse boulette, rien \u00e0 foutre, poste Paul lyc\u00e9en se confie dans la section blog sur les 7 choses formidables qui se sont pass\u00e9es, quand ses parents lui ont interdit internet pendant les vacances de cet \u00e9t\u00e9, allez, je vous fais vite fait un petit pitch, j'ai dit : cela a \u00e9t\u00e9 leur d\u00e9cision en faisant les maudit t\u00eate de mort 2, j'ai d\u00e9couvert que j'avais une petite soeur 3 j'ai fait une s\u00e9v\u00e8re d\u00e9pression nerveuse de niveau 7 sur l'\u00e9chelle de Bobby Brown, ce 4 j'ai fait des pompes comme Thibault une Shape 5 j'ai fait des pipes comme Jacky Michel 6 j'ai fait la recette du clafoutis comme Herv\u00e9 cuisine 7 j'ai pris conscience que c'est pas bien de tuer \u00e0 coups de parasols, papa et maman pour une histoire d'Internet en vacances d'ailleurs, je vous en parlerai plus longuement dans ma prochaine vid\u00e9o sur YouTube le monde Cyril Dion, \u00e9crivain, r\u00e9alisateur, po\u00e8te et militant \u00e9cologiste fran\u00e7ais s'exprime dans une tribune pour dire : les ministres n'ont pas de pouvoirs magiques. \r\nEt l\u00e0, tout \u00e0 fait raison la poudre de perlimpinpin c'est uniquement r\u00e9serv\u00e9 au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, rien \u00e0 foutre, Futura Sant\u00e9 cerveau un nouveau type de neurones, vient d'\u00eatre d\u00e9couvert chez l'homme par des chercheurs am\u00e9ricains et hongrois, oui, c'est le neurone influenceurs Leila sert \u00e0 rien mais bon, d'apr\u00e8s lui, l'influence bien rien \u00e0. \r\nLa Provence, un couple chinois essaie de faire un enfant depuis 4 ans, malheureusement, les amoureux se trompent de m\u00e9thode. \r\nDisons que, pour vous dire toute la v\u00e9rit\u00e9 se trompaient pas de m\u00e9thode, mais plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 \u00eatre enceinte, ou \u00eatre constip\u00e9, c'est vrai, c'est beaucoup de contraction, mais au final, c'est pas le m\u00eame b\u00e9b\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T05:23:00Z", "program": {"href": "/programs/E1AF3CF7-BA0F-4667-882A-6DAA49114720", "id": "E1AF3CF7-BA0F-4667-882A-6DAA49114720", "name": "Rien \u00e0 foutre"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BD00A79-BB06-4907-91F1-81DC01EF9D79", "internalArchiveId": "4BD00A79-BB06-4907-91F1-81DC01EF9D79", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les entreprises sont de moins en moins tax\u00e9es dans les pays de l'OCDE", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "En presque 10 ans, le taux moyen d'imposition des entreprises dans les 35 pays de l'OCDE est pass\u00e9 de 32,5% \u00e0 23,9%. L'institution financi\u00e8re a publi\u00e9 mercredi son rapport sur les politiques fiscales.\r\n\r\n* * Les entreprises sont de moins en moins tax\u00e9es dans les pays de l'OCDE 12h30: OCDE BARDET\r\nCette enqu\u00eate... internationale... publi\u00e9e... ce matin:\r\nLes entreprises... sont ... toujours moins tax\u00e9es... dans les pays membres... de \"l'Organisation... de coop\u00e9ration... et de d\u00e9veloppement....\u00e9conomiques\"... l'OCDE. \r\nEn presque 20 ans... le taux moyen.... est pass\u00e9.... de 32,5%.... \u00e0 23,9%. \r\nL'institution financi\u00e8re.... a publi\u00e9 ce matin.... son rapport.... sur les politiques fiscales. \r\nIl passe \u00e0 la loupe.... les 35 pays membres.... mais aussi... l'Afrique du Sud.... l' Argentine... et l'Indon\u00e9sie. \r\nRomain Bardet.... ce mouvement \u00e0 la baisse... s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9.... ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nOui, notamment gr\u00e2ce \u00e0 d'importants pays, r\u00e9put\u00e9s pour leur taux d'imposition \u00e9lev\u00e9s qui ont engag\u00e9 d'importantes r\u00e9formes ou qui sont en train de le faire. Prenez les Etats-Unis. Donald Trump a concr\u00e9tis\u00e9 fin 2017 son projet de baisse de la fiscalit\u00e9 des entreprises, passant de 33% \u00e0 21%. En France, Emmanuel Macron a lui aussi annonc\u00e9 un all\u00e8gement fiscal pour les soci\u00e9t\u00e9s d'ici la fin du quinq\u00e9nat. L'Argentine ou la Lettonie ont \u00e9galement effectu\u00e9 des r\u00e9formes importantes, note l'institution financi\u00e8re.\r\nL'OCDE consid\u00e8re qu'il s'agit l\u00e0 d'une course \u00e0 la moyenne. Autrement dit, les pays ne chercheraient pas \u00e0 baisser agressivement leur taux pour attirer les entreprises, mais plut\u00f4t \u00e0 s'\u00e9quilibrer les uns par rapport aux autres...\r\n*** Et Romain... notre pays... suit... \u00e9galement... le mouvement\r\nEt bien oui, il y a eu la RIE III qui a \u00e9chou\u00e9 dans les urnes en f\u00e9vrier de l'ann\u00e9e pass\u00e9e. D\u00e9sormais la nouvelle mouture s'appelle PF17. Le projet doit normalement \u00eatre finalis\u00e9 par le Parlement durant la prochaine session. L'id\u00e9e, c'est toujours de supprimer ces fameux r\u00e9gimes fiscaux sp\u00e9ciaux dont b\u00e9n\u00e9ficient les entreprises. En \u00e9change, les cantons peuvent baisser leur fiscalit\u00e9. Certains l'ont d\u00e9j\u00e0 fait comme Vaud. D\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine le taux d'imposition des b\u00e9n\u00e9fices des entreprises passera de pr\u00e8s de 21% \u00e0 un peu moins de 14%.\r\n*** Autre constat... que l'on trouve... dans ce rapport... de l'OCDE: \r\nl'imposition... des personnes physiques... baisse... dans de nombreux pays\r\nExactement, et selon l'Institution financi\u00e8re, le but est essentiellement d'all\u00e9ger la charge fiscale des personnes \u00e0 faible ou moyen revenu. Autre constat: de nouvelles taxes sur les produits de consommation apparaissent, alors que celles qui concernent l'alcool et le tabac sont renforc\u00e9es. L'OCDE cite par exemple des taxes sur les boissons sucr\u00e9es en Afrique du Sud, ou sur le cannabis au Canada.", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805842", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les entreprises sont de moins en moins tax\u00e9es dans les pays de l'OCDE / 12H30_2018-09-05T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 05.09.2018"], "alternativeSummary": ["En presque 10 ans, le taux moyen d'imposition des entreprises dans les 35 pays de l'OCDE est pass\u00e9 de 32,5% \u00e0 23,9%. L'institution financi\u00e8re a publi\u00e9 mercredi son rapport sur les politiques fiscales."], "variantIds": ["ece-9805842"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-12T16:45:02Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCette enqu\u00eate internationale publi\u00e9e ce matin, les entreprises ont sont des entreprises sont toujours moins tax\u00e9es dans les pays membres de l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, l'OCDE en presque 20 ans le taux moyen est pass\u00e9 de32,5 pourcent \u00e023,9 pourcent l'institution financi\u00e8re, a publi\u00e9 ce matin son rapport sur les politiques fiscales, il passe \u00e0 la loupe les 35 pays membres mais aussi l'Afrique du Sud, l'Argentine et l'Indon\u00e9sie Romain Bardet ce mouvement \u00e0 la baisse s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [96%] :\r\nOui, notamment gr\u00e2ce \u00e0 de grands pays r\u00e9put\u00e9s pour leur taux d'imposition \u00e9lev\u00e9s qui ont engag\u00e9 d'importantes r\u00e9formes ou qui sont en train de le faire, prenez les \u00c9tats-Unis Donald Trump a concr\u00e9tis\u00e9, fin 2017, son projet de baisse de la fiscalit\u00e9 des entreprises passant de 33 pourcent \u00e0 21 pourcent en France Emmanuel Macron a lui aussi annonc\u00e9 un all\u00e9gement fiscal pour les soci\u00e9t\u00e9s d'ici la fin du quinquennat l'Argentine ou la L\u00e9ttonie ont \u00e9galement effectu\u00e9 des r\u00e9formes importantes, note l'institution financi\u00e8re, l'OCDE consid\u00e8re qu'il s'agit l\u00e0 d'une course \u00e0 la moyenne, autrement dit les pays ne chercheraient pas \u00e0 baisser agressivement, leur taux de pour attirer les entreprises, mais plut\u00f4t \u00e0 s'\u00e9quilibrer les uns par rapport aux autres et Romain notre pays suit \u00e9galement ce mouvement h\u00e9 bien oui, il y a eu la RIE III qui a \u00e9chou\u00e9 dans les urnes en f\u00e9vrier de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, d\u00e9sormais, la nouvelle mouture s'appelle PF 17, le projet doit normalement \u00eatre finalis\u00e9 par le Parlement durant la prochaine session, l'id\u00e9e, c'est toujours de supprimer ces fameux r\u00e9gimes fiscaux sp\u00e9ciaux dont b\u00e9n\u00e9ficient les entreprises en \u00e9change les cantons peuvent baisser leur fiscalit\u00e9, certains l'ont d\u00e9j\u00e0 fait comme Vaud d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, le taux d'imposition des b\u00e9n\u00e9fices des entreprises passera de pr\u00e8s de 21 pourcent, \u00e0 un peu moins de 14 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [94%] :\r\nAutre constat : Romain que l'on trouve dans ce rapport de l'OCDE, l'imposition des personnes physiques, baisse aussi dans de nombreux pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [95%] :\r\nExactement, et selon l'institution financi\u00e8re, le but est essentiellement d'all\u00e9ger la charge fiscale des personnes \u00e0 faibles ou moyens revenus, autre constat de nouvelles taxes sur les produits de consommation apparaissent alors que celles qui concernent l'alcool et le tabac se renforce l'OCDE cite par exemple des taxes sur les boissons sucr\u00e9es, en Afrique du Sud ou sur le cannabis au Canada. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [86%] :\r\nRomain Bardet de notre rubrique \u00e9conomique se chiffre \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bardet, Romain", "role": "Journaliste Rubrique Eco ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75200A6E-9527-423D-8440-974B69949496", "internalArchiveId": "75200A6E-9527-423D-8440-974B69949496", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Sur les traces de Corey Stewart, alias Mini-Trump, candidat r\u00e9publicain au S\u00e9nat", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "La campagne pour les \u00e9lections de mi-mandats aux Etats-Unis est bien entam\u00e9e. Certains candidats, surnomm\u00e9s mini-Trumps par la presse am\u00e9ricaine, veulent s\u00e9duire l'aile plus radicale. Reportage en Virginie, sur les traces de Corey Stewart qui vise un si\u00e8ge de s\u00e9nateur en novembre.\r\n\r\n* * Sur les traces de Corey Stewart, alias Mini-Trump, candidat r\u00e9publicain au S\u00e9nat 7h22 L'\u00e9mergence des mini-Trump\r\nReportage 3'06'' et ensuite tapis (attendre que la voix du chanteur se termine pour faire l'extro)\r\n\u00a0***7h23.. \r\nOn va partir pour les Etats-Unis.. La campagne pour les \u00e9lections de mi-mandats - les Mid-terms de novembre - est d\u00e9j\u00e0 bien entam\u00e9e.. Et ce matin, on va s'int\u00e9resser \u00e0 certains candidats r\u00e9publicains... ceux que la presse am\u00e9ricaine surnomme les Mini-Trumps.. \r\nDes candidats de l'aile plus radicale.. qui ont parfois \u00e9merg\u00e9 \u00e0 la surprise du Parti r\u00e9publicain lui-m\u00eame. \r\nExemple en Virginie.. Rapha\u00ebl Grand a suivi Corey Stewart .. qui vise un si\u00e8ge de s\u00e9nateur en novembre. \r\n  03'32 ((FIN PAROLE 03'06 - ATTENDRE QUE LA VOIX DU CHANTEUR TERMINE POUR L'EXTRO))\r\n\u00a0***EXTRO sur tapis\r\nReportage (dans une f\u00eate foraine) en Virginie. sur les traces du candidat r\u00e9publicain  au S\u00e9nat Corey Stewart, alias Mini-Trump... \r\n((Un  jeune homme s'approche. Il a un TShirt Route sur lequel on peut lire \u00ab\u00a0Trump est mon pr\u00e9sident\u00a0\u00bb Il vue tuen phhoto avec le candidat de Virginie Corey Stewart. Corey Stewart alias  mini Trump comme le surnomme parfois la presse am\u00e9rciaine. Un candidat qui a d\u00e9cid\u00e9 d'appliquer la m\u00e9thode Trump \u00e0 sa campagne\r\nTRAD Corey\u00a0: Je vais \u00eatre comme un \u00e9l\u00e9phant dans un magasin de porcelaine lorsque je serai au S\u00e9nat. Je vais tout renverser parce que le travail du S\u00e9nat n'a abouti \u00e0 rien. Et il est temps que des gens aillent \u00e0 Washington pour r\u00e9gler \u00e7a.\r\nCe soir, Corey Stewart visite une f\u00eate Foraine dans le comt\u00e9 de Chesterfield en Virginie.. Distribution d'auto-collants, de flyers.. Pose photo avec les fans.. Beaucoup saluent son style. Direct, Lui aussi a le tweet facile.. et appelle \u00e0 un durcissement radical des lois sur l'immigration aux Etats-Unis\r\nTRAD Femme Supportrice\u00a0: je pense que quiconque est compar\u00e9 au Pr\u00e9sident Trump est un bon candidat. Corey Stewart dit pouvoir faire le job, et je pense qu'il est un tr\u00e8s bon candidat. Comme Trump est un tr\u00e8s bon pr\u00e9sident qui sait r\u00e9gler les probl\u00e8mes.\r\nEt le  message de Corey Stewart est clair. IL se dit membre de cette nouvelle garde de politicien qui doivent venir en aide au pr\u00e9sident dasn le marais sans fond de WAshington \r\nTRAD Corey\u00a0: Vous savez, au final, il faut remuer Washington, sinon rien ne se fera au S\u00e9nat. Le S\u00e9nat a \u00e9t\u00e9 l'obstacle \u00e0 l'agenda du pr\u00e9sident Trump. Quelqu'un doit y aller pour soutenir le pr\u00e9sident avec force, et aussi critiquer le reste de ces R\u00e9publicains qui n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 impl\u00e9menter les politiques de Trump. Je suis un grand supporte du Pr\u00e9sident. Les Am\u00e9ricains veulent que le job soit fait. Ils veulent des diminutions d'imp\u00f4ts, ils veulent que les probl\u00e8mes \u00e0 la fronti\u00e8re soient r\u00e9gl\u00e9s, ils veulent \u00eatre s\u00fbr que nous fassions revenir les emplois des industries. Je vais me concentrer sur ces choses et soutenir l'agenda du Pr\u00e9sident\r\nL'\u00e9mergence des candidats de la mouvance trumpienne est apparue lors des primaires r\u00e9publicaines. Pour des postes au Congr\u00e8s, mais auss iae ntant que gouverneur. Des mini-Trump, i ly en a En Virginer, mais aussi en Floride, en Oklahoma, en Indiana. \r\nTrump b\u00e9n\u00e9ficie d'un un soutien important parmi l'\u00e9lectorat r\u00e9publicain. Ce qui explique cette  tendance. Mais Corey Stewart va m\u00eame plus loin. Pour lui, le parti r\u00e9publviians est devenu le parti de Donald Trump. \r\nTRAD Corey\u00a0: \u00e7a ne fait pas de doute. Le pr\u00e9sident Trump est en train de changer compl\u00e8tement le Parti R\u00e9publicain. Le Parti R\u00e9publicain, sous le Pr\u00e9sident Trump, est bien plus en phase avec la classe ouvri\u00e8res am\u00e9ricaine. Avant cela, les classes ouvri\u00e8res votaient \u00ab\u00a0d\u00e9mocrate\u00a0\u00bb. Et \u00e7a a chang\u00e9 en profondeur depuis l'\u00e9lection de 2016.\r\nCorey Stewart ne fait de loin pas l'unanimit\u00e9 au sein des rangs r\u00e9publicains. Trop extr\u00eame. Il est aussi proche de certains  milieux d'extr\u00eame droite.. Le Comit\u00e9 national du PArti R\u00e9publicain  ne soutient pas sa candidature.. \r\nAMsi pour COorey Stewart, l'important est ailleurs. IL a obtenu le soutien du Pr\u00e9sident via  un tweet d'encouragement. Ce tweet sera peut-\u00eatre suffisant pour lui ouvrir les portes du S\u00e9nat am\u00e9ricain. ))", "durationSec": 231, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805895", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Sur les traces de Corey Stewart, alias Mini-Trump, candidat r\u00e9publicain au S\u00e9nat / LME_2018-09-05T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 05.09.2018"], "alternativeSummary": ["La campagne pour les \u00e9lections de mi-mandats aux Etats-Unis est bien entam\u00e9e. Certains candidats, surnomm\u00e9s mini-Trumps par la presse am\u00e9ricaine, veulent s\u00e9duire l'aile plus radicale. Reportage en Virginie, sur les traces de Corey Stewart qui vise un si\u00e8ge de s\u00e9nateur en novembre."], "variantIds": ["ece-9805895"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-12T16:48:22Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt je vous le disais tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 23 on va partir pour les \u00c9tats-Unis o\u00f9 la campagne pour les \u00e9lections de mi- mandat les mid- term comme on les appelle, ce sera en novembre, cette campagne est d\u00e9j\u00e0 bien entam\u00e9e, alors ce matin on va s'int\u00e9resser \u00e0 certains candidats r\u00e9publicains, ce que la presse am\u00e9ricaine surnomme les Mini- Trump des candidats de l'aile plus radicale du parti qui ont parfois \u00e9merg\u00e9 \u00e0 la surprise m\u00eame des r\u00e9publicains, on va prendre un exemple, en Virginie, Rapha\u00ebl Grand a suivi Corey Stewart, qui vise un si\u00e8ge de s\u00e9nateur en novembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [54%] :\r\nAlors on la pomme sur les les rails \u00e0 r\u00e9\u00e9crire espoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [91%] :\r\nUn jeune homme s'approche : il a un t-shirt rouge sur lequel on peut lire Trump et mon pr\u00e9sident, il faut une photo avec le candidat de Virginie Corey Stewart Corey Stewart alias Mini- Trump comme le surnomme parfois la presse am\u00e9ricaine, un candidat qui a d\u00e9cid\u00e9 d'appliquer la m\u00e9thode Trump \u00e0 sa campagne un gant \u00e9tait bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:53) [92%] :\r\nJe veux \u00eatre comme un \u00e9l\u00e9phant dans un magasin de porcelaine lorsque je serai au S\u00e9nat, je vais tout renverser parce que le travail du S\u00e9nat n'aboutit \u00e0 rien et il est temps que des gens aillent \u00e0 Washington pour r\u00e9gler \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire hexafluorure sa locataire, ce soir, Corey Stewart ta visite une f\u00eate foraine dans le comt\u00e9 de Chesterfield en Virginie Distribution d'autocollants de Flyers pose photo avec les fans Beaucoup saluent son Style Direct, lui aussi a le tweet facile et appelle \u00e0 un durcissement radical des lois sur l'immigration aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [78%] :\r\nA\u00efe, c'est anyone. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [90%] :\r\nJe pense que quiconque est compar\u00e9 au pr\u00e9sident tram c'est un bon candidat \u00e0 \u00eatre synchro historique Corey Stewart dit pouvoir faire le job, je pense qu'il est un tr\u00e8s bon candidat comme Trump est un tr\u00e8s bon pr\u00e9sident qui sait r\u00e9gler les probl\u00e8mes, un pr\u00e9sident Stains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [85%] :\r\nEt le message de Corey Stewart est clair : il se dit membre de cette nouvelle garde de politicien qui doivent venir en aide au pr\u00e9sident dans le bar et son fonds de Washington et c'est d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [94%] :\r\nVous savez, au final, il faut remuer Washington sinon rien ne se fera au le S\u00e9nat a \u00e9t\u00e9 l'obstacle \u00e0 l'agenda du pr\u00e9sident Trump quelqu'un doit y aller pour le soutenir et aussi critiquer le reste de ces R\u00e9publicains qui n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 impl\u00e9menter les politiques de Trump, je suis un grand supporter du pr\u00e9sident, les Am\u00e9ricains veulent que le job soit fait, ils veulent des diminutions d'imp\u00f4ts, ils veulent que les probl\u00e8mes \u00e0 la fronti\u00e8re soient r\u00e9gl\u00e9s, ils veulent \u00eatre s\u00fbrs que nous fassions revenir les emplois des industries, je vais me concentrer sur ces choses et soutenir l'agenda du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [92%] :\r\nEt de ce probl\u00e8me mieux pr\u00e9server une agenda l'\u00e9mergence de candidats de la mouvance trumpienne est apparue lors des primaires r\u00e9publicaines pour des postes au Congr\u00e8s, mais aussi en tant que gouverneur des mini- Trump il y en a en Virginie, mais aussi en Floride en Oklahoma en Indiana Trump b\u00e9n\u00e9ficient d'un soutien important parmi l'\u00e9lectorat r\u00e9publicain, ce qui explique cette tendance mais Corey Stewart va m\u00eame plus loin : pour lui, le Parti r\u00e9publicain est devenu le parti de Donald treuil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [91%] :\r\nIl y a des quoi, je ne crois \u00e7a ne fait pas doute le pr\u00e9sident Trump est en train de changer compl\u00e8tement le Parti r\u00e9publicain qui est bien plus en phase avec la classe ouvri\u00e8re am\u00e9ricaine ah bon, cela les classes ouvri\u00e8res d\u00e9mocrate et \u00e7a change en profondeur depuis l'\u00e9lection de 2016. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [80%] :\r\nCar associera aux la la, c'\u00e9tait comme une loi qui fera appel d'imaginer de dommage pour jouer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [93%] :\r\nCory Stewart ne fait de loin pas l'unanimit\u00e9 au sein des rangs r\u00e9publicains trop extr\u00eame, il est aussi proche de certains milieux d'extr\u00eame droite, le comit\u00e9 national du Parti r\u00e9publicain, ne soutient pas sa candidature, mais pour Cory Stewart, l'important est ailleurs, il a obtenu le soutien du Pr\u00e9sident via un tweet d'encouragement ce tweet sera peut-\u00eatre suffisant pour lui ouvrir les portes du S\u00e9nat am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [77%] :\r\nOui, voir en avoir bon ben moi je garde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [89%] :\r\nVoil\u00e0 c'est la fin de la chanson quand m\u00eame c'\u00e9tait le reportage dans une f\u00eate foraine en Virginie, sign\u00e9 elle Rapha\u00ebl Grand. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D24D442A-3D19-4995-8B69-B8989CE68B36", "internalArchiveId": "D24D442A-3D19-4995-8B69-B8989CE68B36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas : Sur les pas de Laeticia Dosch - La belle que l'on surnommait Laetitia moche", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laetitia Dosch, actrice franco-suisse\r\nOn retrouve Laetitia Dosch dans les rues de Lausanne, la nuit, pour parler de son rapport \u00e0 la nudit\u00e9 et au corps.\r\n\r\n* * Sur les pas de Laeticia Dosch - La belle que l'on surnommait Laetitia moche SLP\r\n***6H54... On continue notre vir\u00e9e nocturne Sur les pas de Laetitia Dosch.. \r\nL'actrice franco-suisse donne rendez-vous \u00e0 Karine Vasarino juste apr\u00e8s une repr\u00e9sentation de son dernier spectacle \u00ab hate \u00bb.. dans lequel elle joue nue sur sc\u00e8ne.. \r\nEt justement, elle se confie sur le rapport \u00e0 son corps..\r\n  06'12 ((FIN PAROLE 03'43))\r\n*** France Gall : poup\u00e9e de cire, poup\u00e9e de son.. pour conclure cet \u00e9pisode consacr\u00e9 au rapport de l'actrice Laetitia Dosch avec son corps.. \r\nSur les pas.. c'est aussi un podcast.. que vous retrouvez sur rts.ch/surlespas..", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805892", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Laeticia Dosch - La belle que l\u2019on surnommait Laetitia moche", "Sur les pas de Laeticia Dosch - La belle que l\u2019on surnommait Laetitia moche / LME_2018-09-05T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Laeticia Dosch - La belle que l\u2019on surnommait Laetitia moche / LME_2018-09-05T06:53:00_sur-les-pas"], "alternativeSummary": ["On retrouve Laetitia Dosch dans les rues de Lausanne, la nuit, pour parler de son rapport \u00e0 la nudit\u00e9 et au corps.", "On retrouve Laetitia Dosch dans les rues de Lausanne, la nuit, pour parler de son rapport \u00e0 la nudit\u00e9 et au corps.", "On retrouve Laetitia Dosch dans les rues de Lausanne, la nuit, pour parler de son rapport \u00e0 la nudit\u00e9 et au corps."], "variantIds": ["ece-9805917", "ece-9805892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-12T16:42:41Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n54, on va continuer notre vir\u00e9e nocturne sur les pas de Laeticia Dosch, l'actrice franco- suisse qui donne rendez- vous \u00e0 Karine Vasari non juste apr\u00e8s une repr\u00e9sentation de son dernier spectacle, et il spectacle dans lequel elle joue nue sur sc\u00e8ne et, justement, elle se confie sur le rapport \u00e0 son corps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [92%] :\r\nJe suis pas du tout \u00e0 l'aise avec la visiter. \r\nPeut-\u00eatre qu'il aime son corps le du tout et depuis toujours ce moment. \r\nCe qui m'a plu au d\u00e9but avec la nudit\u00e9 avec les danseurs, c'\u00e9tait le fait que tout \u00e0 coup, peut \u00eatre tenu, c'est quand m\u00eame dr\u00f4le d'un c\u00f4t\u00e9, on peut \u00eatre nue et c'est une force en fait de pouvoir et. \r\nSans avoir peur du jugement, enfin c'est comme \u00e7a sur sc\u00e8ne, on s'en fout que le corps soit telle ou telle mani\u00e8re. \r\nIl est juste, libre et nue, il est juste pas cach\u00e9 pas cach\u00e9 l'Europe \u00e0 se cacher dans la vie, c'est beaucoup plus dur, je trouve, et puis apr\u00e8s, avec le cin\u00e9ma et aussi avec le fait d'avoir eu du succ\u00e8s, plus ce cette ann\u00e9e. \r\nOn a l'impression qu'on doit remplir plus de crit\u00e8res qu'on doit \u00eatre plus mince dans les v\u00eatements qu'on nous pr\u00eate aussi qu'on doit oui on est une actrice de cin\u00e9ma, alors moi je pense \u00e0 ce cin\u00e9ma que j'ai beaucoup aim\u00e9, j'aime beaucoup et on pense \u00e0 des crit\u00e8res donc malgr\u00e9 malgr\u00e9 moi, je suis devenu un peu peureuse avec ces crit\u00e8res il l\u00e0 depuis ce spectacle que je voyais que je joue avec le cheval reste il pas, je ne me prends pas la t\u00eate du tout avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [84%] :\r\nMais je suis comme je veux, je peux lever une jambe, je peux faire des b\u00eatises, c'est, c'est encore un retour \u00e0 OK, mon corps il comme il est et voil\u00e0 et c'est retour \u00e0 cette libert\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [86%] :\r\nQuand j'\u00e9tais jeune, mais m\u00eame jusqu'\u00e0 tard d'ailleurs, en fait, j'\u00e9tais consid\u00e9r\u00e9 comme moche, alors les gens ne croient pas, \u00e7a me flatte mais c'est vrai, j'\u00e9tais mal habill\u00e9, je veux je Puel mauvaise adolescents je mais finalement comment je me suis lib\u00e9r\u00e9 de sa soeur \u00e9tant la bizarre de service o\u00f9 l\u00e0 l'amarante de service je me s'\u00e7a donne une libert\u00e9 d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme moche parce qu'on d\u00e9veloppe d'autres choses pour \u00eatre int\u00e9ressante ou on cyber du regard des gens aussi, on apprend \u00e0 comprendre que ce qu'on veut faire puisqu'on veut \u00eatre sans avoir besoin d'\u00eatre appr\u00e9ci\u00e9 en ce moment que je suis, je suis jolie tant mieux, je me sens pas du tout joli, mais tant mieux si on dit. \r\nUne tenue juste \u00e0 c'est pas mal, quoi, \u00e7a, c'est bien le mythe que je voulais, c'est pas non plus ma passion de faire \u00e7a en fait, hein, mais \u00e7a c'est, c'est, je pense que, pour moi en tout cas c'est il faut je pense \u00e7a comme \u00e7a, pour \u00eatre heureux avec ce m\u00e9tier avec cette partie -l\u00e0 du m\u00e9tier, c'est parce que je pr\u00e9f\u00e8re, ce que je pr\u00e9f\u00e8re s\u00e9jour vous d\u00e9roule ou \u00e9crire des trucs comme \u00e7a, c'est pas faire la maline, ce qui m'a beaucoup aid\u00e9 \u00e0 Cannes, c'est qu'on \u00e9tait 2 on avait honte avec Leonor, on \u00e9tait comme des complices et donc on voyait \u00e7a, on avait le petit monde \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [87%] :\r\nEt on voyait \u00e7a de l'Int\u00e9rieur quoi on off de l'honn\u00eatet\u00e9 de comme de l'ext\u00e9rieur, on avait bah Nicole Kidman \u00e9tait grande, on \u00e9tait comment voyage quoi. \r\nEt \u00e7a c'est super ah oui la comporte nous venons voulu y aller pour parler de l'enfance, calmement et en fait on se retrouve avec, c'est l\u00e0- bas assez et je crois que c'est le truc \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [74%] :\r\nIl y a des massages \u00e0 plein trucs comme \u00e7a, j'ai vont dormir si je me fais masser mon \u00e9closion des possibles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [75%] :\r\nPoup\u00e9e, donc dans des chances de faire Denis dans lesquels chacun peut l\u00e9s\u00e9s en 1000 \u00e9clats de pr\u00e8s de chez soi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [91%] :\r\nC'est \u00e9videmment poup\u00e9e de cire, poup\u00e9e de son de France Gall pour conclure cet \u00e9pisode et cette balade avec Laetitia Dosch \u00e0 travers les rues de Lausanne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T05:55:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 11500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer nuUXIsn1Rrt5XsmB3dDbcXtiN0wQ"}]