[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=19900&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=19925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=19875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-F1308A05-3D04-4E51-8FCA-A0A7C0D37AD1", "internalArchiveId": "F1308A05-3D04-4E51-8FCA-A0A7C0D37AD1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La ville turque de Diyarbakir plac\u00e9e sous la tutelle d'Ankara", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "summary": "La ville de Diyarbakir, dans le sud-est de la Turquie, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous tutelle par Ankara, qui y a nomm\u00e9 un gouverneur. D'autres villes ont connu le m\u00eame sort, avec leurs maires destitu\u00e9s et arr\u00eat\u00e9s au pr\u00e9texte qu'ils soutiennent le \"terrorisme du PKK\", le Parti des travailleurs du Kurdistan.\r\n\r\n* * La ville de Diyarbakir, dans le sud-est de la Turquie, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous tutelle par Ankara, qui y a nomm\u00e9 un gouverneur. D'autres villes ont connu le m\u00eame sort, avec leurs maires destitu\u00e9s et arr\u00eat\u00e9s au pr\u00e9texte qu'ils soutiennent le \"terrorisme du PKK\", le Parti des travailleurs du Kurdistan.", "durationSec": 369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9578294", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La ville turque de Diyarbakir plac\u00e9e sous la tutelle d'Ankara / TUM_2018-05-25T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 25.05.2018"], "alternativeSummary": ["La ville de Diyarbakir, dans le sud-est de la Turquie, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous tutelle par Ankara, qui y a nomm\u00e9 un gouverneur. D'autres villes ont connu le m\u00eame sort, avec leurs maires destitu\u00e9s et arr\u00eat\u00e9s au pr\u00e9texte qu'ils soutiennent le \"terrorisme du PKK\", le Parti des travailleurs du Kurdistan."], "variantIds": ["ece-9578294"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-31T06:25:39Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDiyarbakir un 1000000 d'habitants dans le Sud-Est de la Turquie, une ville d\u00e9sormais plac\u00e9e sous la tutelle d'Ankara le pouvoir turc a nomm\u00e9 un gouverneur pour la diriger d'autres villes plus petites ont connu le m\u00eame sort \u00e0 des dizaines de maires ont \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9s puis arr\u00eat\u00e9 au pr\u00e9texte qu'ils soutiennent le terrorisme du PKK, le Parti des travailleurs du Kurdistan cette mise sous tutelle inqui\u00e8te sur place, reportage \u00e0 Diyarbakir Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [80%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [91%] :\r\nTout petit th\u00e9\u00e2tre au sous- sol d'une galerie marchande o\u00f9 se d\u00e9roule cette semaine, le festival de th\u00e9\u00e2tre de Diyarbakir, conf\u00e9rences, pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre en kurde et en turc, ce festival auparavant se tenait dans les b\u00e2timents de la mairie, mais d\u00e9sormais cette mairie est sous tutelle de l'\u00c9tat et le festival n'a plus le soutien des autorit\u00e9s et il y a vous et com\u00e9dien dans une troupe qui organise ce festival depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:50) [83%] :\r\nLes recherches professionnels Chine Jebel et des le festival \u00e9tait de plus en plus professionnel, il nous fallait plus de moyens et, malheureusement, c'est \u00e0 ce moment que la Ville nous a expuls\u00e9s mais nous, nous n'avons pas voulu nous victimiser, nous avons trouv\u00e9 une alternative nous avons lu et r\u00e9nover un peu sur le lieu, c'est plus petits, les plus alternatif, c'est le seul endroit encore ouvert \u00e0 tous, ici et maintenant, nous n'avons plus aucun lien avec la mer, ils atteindront Ulysse qui est athl\u00e8tes et d'un billet et today. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [90%] :\r\nFin 2016 apr\u00e8s la tentative de putsch et l'\u00e9tat d'urgence le pouvoir turc licencie des dizaines de milliers de fonctionnaires, en particulier dans le Sud-Est \u00e0 majorit\u00e9 kurde, vient ensuite le tour des maires du parti de la gauche pro- kurde HDP qui sont arr\u00eat\u00e9s, plus d'une centaine qui sont accus\u00e9s de terrorisme \u00e0 Diyarbakir, ville d'un 1000000 d'habitants, c'est un choc, un administrateur est nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la ville, les projets sont \u00e0 l'arr\u00eat, le budget est vot\u00e9 sans discussion au rire et fonctionnaires dans son service, c'est l'un des seuls qui avait \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9s avant la tutelle et qui est toujours peut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [89%] :\r\nC'est un type bien, bon pendant un an toutes les institutions municipales \u00e9taient des coquilles vides, tous les projets en cours \u00e9taient suspendus les employ\u00e9es \u00e9taient pay\u00e9s mais pour faire acte de pr\u00e9sence sur environ 200 employ\u00e9es presque tout le monde \u00e9tait renvoy\u00e9s et remplac\u00e9s par des int\u00e9rimaires, nous ne sommes que 8 \u00e0 ne pas avoir \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9e par parce qu'ils ont besoin de nous, il n'y a pas d'autres personnels form\u00e9s \u00e0 faire ce type de tache, on est quand m\u00eame isol\u00e9e, c'est dur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [89%] :\r\nPour le pouvoir turc, la logique est simple : le HDP n'est plus un interlocuteur valable, c'est la branche politique d'un groupe terroriste maison nommant un administrateur \u00e0 la place de l'Ukip \u00e9lu : Ankara prend le risque d'imposer un pouvoir qui manque de l\u00e9gitimit\u00e9 dans une r\u00e9gion d\u00e9\u00e7u par l'\u00e9quipe est \u00e9puis\u00e9 par la fin du cessez-le-feu du match et qu'une, Docteur en sociologie politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [81%] :\r\nJ'aime pas eu pendant \u00e7a co\u00fbte, mais c'est la tutelle contribuent \u00e0 attiser la probl\u00e9matique kurde venait de quelle est l'essence de ce probl\u00e8me, c'est la demande d'une population de vivre comme elle le souhaite, comme elle l'entend t\u00e9l\u00e9guid\u00e9 un souhait exprim\u00e9 de mani\u00e8re collective, vous ne faudra clairement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [86%] :\r\nDe la il faut dire en plus que cette nouvelle administration de tutelle n'a pas \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement active depuis sa mise en place, sa seule r\u00e9alisation remarqu\u00e9 ce sont les trottoirs de la ville qui ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s et la reprise, on a de cet immense palais des congr\u00e8s, ici au centre de Diyarbakir, mais qui \u00e9tait auparavant destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre le coeur des activit\u00e9s culturelles de la ville notamment ont kurde, je vais dire \u00e7a, actus Gunn \u00e9tait directrice du service culturel, elle a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e quasiment la veille de l'inauguration de ce centre culturel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [90%] :\r\nBen Armstrong seigle et 8 derniers mois, je ne m'occupais plus que de ce projet, je n'ai pas encore le courage de passer devant le palais des congr\u00e8s, ce b\u00e2timent, c'est vraiment le fruit de mon travail, la mairie nous l\u00e0 peut \u00eatre confisqu\u00e9, mais on continue nos activit\u00e9s en parall\u00e8le, on ne fait rien qui constitue un Crime, mais quand on pr\u00e9pare, par exemple l'une programmation th\u00e9\u00e2trale en kurde, on sait que l'on prend le risque d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 sous \u00e9tat d'urgence, tout peut \u00eatre retenu contre nous, nous savons que c'\u00e9tait risqu\u00e9, mais sinon, qu'est ce qu'il va rester la peur et l'ignorance Coop ravagea G\u00e9rard les travailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [95%] :\r\nLa peur en amont des \u00e9lections une fonctionnaire licenci\u00e9 avoue d'ailleurs hors micro que si le 24 juin Redjep Tayyip Erdogan et son parti devait remporter les scrutins une nouvelle vague d'arrestations est \u00e0 pr\u00e9voir dans les milieux culturels kurdes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [92%] :\r\nMais Alexandre Billette dans votre reportage, on vient d'temps de l'ambiance \u00e9touffante qui r\u00e8gne \u00e0 \u00e0 Diyarbakir, grande fatigue aussi parmi les habitants de cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:20) [92%] :\r\nOui y une grande fatigue, une une forme de d\u00e9sespoir, en fait, vous savez, un sociologue, me disait \u00e0 Diyarbakir que l'atmosph\u00e8re \u00e9tait encore plus lourde maintenant que dans les ann\u00e9es 90 alors que c'\u00e9tait pourtant au plus fort de la guerre entre entre le PKK et l'\u00c9tat turc pourquoi h\u00e9 bien parce que l'impression ici dans la communaut\u00e9 kurde, c'est que tout a \u00e9t\u00e9 essay\u00e9 il y a eu un accord de cessez-le-feu, il y a eu ce parti, le HDP, qui a finalement pu envoyer des d\u00e9put\u00e9s au Parlement en 2015, c'\u00e9tait le 1er parti entre guillemets pro- kurde \u00e0 avoir des d\u00e9put\u00e9s \u00e0 Ankara mais aujourd'hui tout est \u00e0 refaire, il y a une lourde chape de plomb dans cette r\u00e9gion qui est ressentie bien au-del\u00e0, je dirais, des opposants au pouvoir turque actuelle, par exemple, beaucoup de petits commer\u00e7ants sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s par la situation qui emp\u00eachent toute forme de de reprise de l'activit\u00e9 \u00e9conomique normale, avec comme cons\u00e9quence, h\u00e9 bien une poursuite, une intensification de l'exode vers les grandes villes de l'ouest du pays comme Istanbul ou vers l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [86%] :\r\nOui, et cette mise sous tutelle des villes dans le sud- est \u00e0 majorit\u00e9 kurde, il ne va pas durer \u00e9ternellement \u00e0 ce que le pouvoir turc, un plan pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:24) [94%] :\r\nAlors c'est toute la question, ils ne sont pas y avoir de solution \u00e0 terme m\u00eame si effectivement c'est tutelle peut difficilement se maintenir et en 2000 19 au printemps, il y aura justement des \u00e9lections municipales en Turquie, donc si dans un an, le HDP est toujours un parti politique reconnu son candidat ou sa candidate aurait de fortes chances d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 Diyarbakir puisque c'est v\u00e9ritablement un bastion du parti mais est -ce que le pouvoir turc acceptera de voir \u00e0 la t\u00eate de Diyarbakir, ceux qui en ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s, c'est peu probable, sauf que, un, non dans la vie politique turque, c'est long, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s long et tout va d\u00e9pendre d'abord des r\u00e9sultats des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et l\u00e9gislatives, le 24 juin prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [92%] :\r\nAlexandre Billette, notre correspondant en Turquie, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T06:47:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-CE0831E7-EA97-47F5-8A79-55D58F7EF7A3", "internalArchiveId": "CE0831E7-EA97-47F5-8A79-55D58F7EF7A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Le musicien Laake et Lo\u00efc Delacourt pr\u00e9sentent le Pr\u00e9mices Festival", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Delacourt, Lo\u00efc;Laake, alias Rapha\u00ebl Beau\r\nLe pianiste fran\u00e7ais Laake m\u00eale sonorit\u00e9s classiques et productions \u00e9lectro sur un EP atypique. Il jouera ses compositions samedi au Pr\u00e9mices Festival \u00e0 Lausanne. Lo\u00efc Delacourt est co-organisateur de ce festival avant-gardiste, qui en est \u00e0 sa 2e \u00e9dition.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - Le musicien Laake et Lo\u00efc Delacourt pr\u00e9sentent le Pr\u00e9mices Festival (SLV Laake et SLV Lo\u00efc Delacourt HALTINER) SLV Lo\u00efc Delacourt et SLV Laake\u00a0:  Pr\u00e9mices festival\r\nIntro\u00a0: \r\nCe qui suit. vous ne l'avez. sans doute. encore. jamais. entendu. \r\nTendez. bien. les oreilles\u00a0:\r\n D + 3'29. Shunter \u00e0 1'12\r\n. ce son. quasi . \u00ab\u00a0inclassable\u00a0\u00bb. qui m\u00e8le. piano. et musique. \u00e9lectronique. c'est celui. de Laake. artiste. fran\u00e7ais. de Poitiers. qui se produira. demain. samedi.aux \u00ab\u00a0Pr\u00e9mices festival\u00a0\u00bb. \u00e0 Lausanne.\r\nEt il nous fait le plaisir. d'\u00eatre. avec. nous en direct de Paris.\r\nBonjour. \u00ab\u00a0Laake\u00a0\u00bb.\r\nVous avez 28 ans. Laake. \u00e7a s'\u00e9crit. \u00ab\u00a0L-a-a-k-e\u00a0\u00bb. votre vrai nom. vous m'avez.. autoris\u00e9. \u00e0 le dire. c'est. \u00ab\u00a0Rapha\u00ebl. Beau\u00a0\u00bb. \r\nLe morceau qu'on vient d'entendre. s'intitule.\u00ab\u00a0Introspective\u00a0\u00bb. \r\nIl figure. sur un disque. de 6 titres. qui s'appelle. \u00ab\u00a0Piano\u00a0\u00bb\r\n\u00c7a fait un bout de temps. que vous faite de la musique. mais les m\u00e9dias. et les sc\u00e8nes europ\u00e9ennes. commencent. \u00e0 vous d\u00e9couvrir. \r\n\u00ab\u00a0D\u00e9couvrir\u00a0\u00bb. c'est justement. \u00ab\u00a0le mot-cl\u00e9\u00a0\u00bb. du Pr\u00e9mices festival. qui propose. d\u00e8s 14 heures demain. les concerts. de 50 artistes. \u00e9mergents. aux styles diff\u00e9rents. et issus. de Suisse et d'Europe.\r\nL' un des organisateurs. est \u00e9galement. avec nous. ici. dans nos studios. de Lausanne\u00a0:\r\nLo\u00efc. Delacourt. bonjour.\r\nMerci \u00e0 tous les deux.. d'\u00eatre en direct avec nous.\r\nCanevas\u00a0:\r\nPour Lo\u00efc Delacourt\u00a0:\r\nLo\u00efc. Delacourt. ce samedi. ce sera. la deuxi\u00e8me \u00e9dition. du Pr\u00e9mices.. Comment. est-ce qu'on se sent. \u00e0 24 heures. du jour J?\r\nEst-ce que la pression. est plus importante. pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e. ou est-ce. qu'on se sent. plus.d\u00e9tendu. parce qu'on sait d\u00e9j\u00e0. \u00e0 quoi. on va \u00eatre confront\u00e9\u00a0?\r\n---------\r\nVous. Lo\u00efc. Delacourt. vous l'avez d\u00e9couvert. comment. Laake\u00a0? Comment. vous choisissez. vos artistes\u00a0?\r\nCe festival. je le disais. c'est l'occasion de d\u00e9couvrir les talents. voire les stars de demain. Y a des artistes pr\u00e9sents l'an dernier qui ont v\u00e9ritablement explos\u00e9. et qui font des grandes sc\u00e8nes maintenant\u00a0?\r\n---------\r\nLo\u00efc Delacourt. l'originalit\u00e9 de votre festival. c'est qu'il se d\u00e9roule. dans lieux existants.. des bars. et des clubs de Lausanne. \u00e7a permet d'une part. de voir la ville. autrement. mais au-del\u00e0 de \u00e7a. c'est presque une d\u00e9marche. \u00ab\u00a0musico- \u00e9cologique\u00a0\u00bb. pas besoin de construire de chapiteau. d'utiliser un terrain etc.\u00a0?\r\nLe prix. on l'a pas encore dit. c'est 30 francs. pour un pass unique. qui permet de voir 50 artistes. On peut. les acheter o\u00f9 ces pass\u00a0?\r\nLo\u00efc Delacourt. vous avez peut-\u00eatre trouv\u00e9. avec Laake. LA perle de demain. celle que toutes les grandes sc\u00e8nes vont s'arracher bient\u00f4t. \r\n--------------\r\n((L'an dernier, vous avez lanc\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9dition gr\u00e2ce \u00e0 un crowdfoundig. un financement participatif.cette ann\u00e9e, vous avez fait comment niveau budget\u00a0?))\r\nPour Laake\u00a0:\r\nPour vous.  Laake. la pression. est peut-\u00eatre. un peu moins grande. puisque vous encha\u00eenez les concerts en France ces derni\u00e8res semaines. Qu'est-ce que. \u00e7a repr\u00e9sente.pour vous. artiste. fran\u00e7ais.. de venir jouer. dans ce festival. \u00e0 Lausanne. en Suisse\u00a0?\r\nVotre originalit\u00e9. \u00e0 vous. Laake..c'est de m\u00ealer. piano et musique. \u00e9lectronique. Y a assez peu d'artistes qui le font. Pourquoi avoir choisi. ce m\u00e9lange-l\u00e0\u00a0?\r\nEn vous \u00e9coutant. on se dit.quel pianiste\u00a0! Pourtant .vous n'avez jamais suivi. le conservatoire. vous \u00eates autodidacte. Est-ce que. vous le revendiquez\u00a0?\r\n(C'est quoi. votre rapport au piano\u00a0? Il vous apporte quoi cet instrument. je crois que vous en jouez plusieurs.)\r\nMais vous \u00e9coutez. de la musique classique. chez vous. ou pas du tout\u00a0?\r\n-------\r\nLaake. vous voyez. le pr\u00e9mices festival. \u00e7a peut \u00eatre un tremplin. vous r\u00eavez de jouer un jour.. sur une grande sc\u00e8ne. dans une grande salle\u00a0?\r\n(Vous avez d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 dans une \u00e9glise. c'est bien \u00e7a\u00a0? \u00e7a devait faire bizarre d'y entendre de la musique \u00e9lectronique\u00a0?)\r\nJe crois que pour l'instant. sur vos disques. vous r\u00e9alisez tout. vos morceaux. leur production. les clips. l'image etc. vous \u00eates \u00ab\u00a0auto-entrepreneur\u00a0\u00bb. c'est tr\u00e8s tendance aujourd'hui. L'id\u00e9e de travailler. avec l'industrie du disque vous fait peur\u00a0?\r\n--------------------------\r\nLaake. vous. on pourra vous voir sur la sc\u00e8ne du Bourg. d\u00e8s minuit. sur un vrai piano. La suite ce sera quoi. un album bient\u00f4t\u00a0?\r\n----------\r\n((J'ai lu que vous que vouliez travailler avec un vrai orchestre symphonique. tout en le m\u00ealant. \u00e0 la musique \u00e9lectronique. c'est bien \u00e7a\u00a0?\r\n\u00c7a donnerait. un concert grandiose. Laake. vous \u00eates aussi graphiste ind\u00e9pendant. quand on \u00e9coute vos disques. on se dit que votre musique. m\u00eal\u00e9e \u00e0 l'image. \u00e7a ferait une bonne Bande originale de film. \u00e7a vous plairait de travailler avec le cin\u00e9ma\u00a0?)))\r\nExtro\u00a0: Lo\u00efc Delacourt.. Laake. merci \u00e0 vous deux d'\u00eatre venus en direct. dans ce 12h30. Rendez-vous demain. donc. d\u00e8s 14h. aux pr\u00e9mices festival. toutes les infos. sont sur votre site internet. HYPERLINK \"http://www.premices\" www.premices (avec s).ch\r\nJe vous souhaite. une belle journ\u00e9e \u00e0 tous les deux.\r\n((SLV Lo\u00efc Delacourt, organisateur du Pr\u00e9mices festival\u00a0: DIR ST LS. Arrivera \u00e0 12h30, directement \u00e0 la Conti A. Conna\u00eet le chemin\u00a012 T\u00e9l\u00a0: ** 86\r\nSLV Laake, alias Rapha\u00ebl Beau\u00a0: jouera samedi au Bourg. EP\u00a0: \u00ab\u00a0Piaano\u00a0\u00bb, avec deux A. \r\nDIR Studio de Paris. Arrivera au studio de Paris \u00e0 12h25. Studio averti. T\u00e9l\u00a0: 0033 6 32 74 30 01))\r\nAttention\u00a0: filmer l'entretien\u00a0! Tout le monde est averti.", "durationSec": 788, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9596723", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L\u2019invit\u00e9 du 12h30 - Le musicien Laake se produit au Pr\u00e9mices Festival", "L\u2019invit\u00e9 du 12h30 (vid\u00e9o) - Le musicien Laake se produit au Pr\u00e9mices Festival", "L\u2019invit\u00e9 du 12h30 - Le musicien Laake et Lo\u00efc Delacourt pr\u00e9sentent le Pr\u00e9mices Festival / 12H30_2018-05-25T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L\u2019invit\u00e9 du 12h30 - Le musicien Laake et Lo\u00efc Delacourt pr\u00e9sentent le Pr\u00e9mices Festival / 12H30_2018-05-25T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Le pianiste fran\u00e7ais Laake m\u00eale sonorit\u00e9s classiques et productions \u00e9lectro sur un EP atypique. Il jouera ses compositions samedi au Pr\u00e9mices Festival \u00e0 Lausanne. Lo\u00efc Delacourt est co-organisateur de ce festival avant-gardiste, qui en est \u00e0 sa 2e \u00e9dition.", "Le pianiste fran\u00e7ais Laake m\u00eale sonorit\u00e9s classiques et productions \u00e9lectro sur un EP atypique. Il jouera ses compositions samedi au Pr\u00e9mices Festival \u00e0 Lausanne. Lo\u00efc Delacourt est co-organisateur de ce festival avant-gardiste, qui en est \u00e0 sa 2e \u00e9dition.", "Le pianiste fran\u00e7ais Laake m\u00eale sonorit\u00e9s classiques et productions \u00e9lectro sur un EP atypique. Il jouera ses compositions samedi au Pr\u00e9mices Festival \u00e0 Lausanne. Lo\u00efc Delacourt est co-organisateur de ce festival avant-gardiste, qui en est \u00e0 sa 2e \u00e9dition."], "variantIds": ["ece-9578356", "ece-9578347"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-31T10:50:57Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on revient en 2018 \u00e0 pr\u00e9sent avec ce qui suit ce qui suit, vous ne l'avez sans doute encore jamais entendu tendez bien les oreilles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [90%] :\r\nCe sont quasi inclassable qui mettent piano et musique \u00e9lectronique, c'est celui de Lake artiste fran\u00e7ais de Poitiers qui se produira demain samedi au pr\u00e9mices Festival \u00e0 Lausanne et il nous fait le plaisir d'\u00eatre avec nous en Direct de Paris bonjour Lech bonjour, vous avez 28 ans, merci \u00e0 vous d'\u00eatre avec nous, vous avez 28 ans les cas \u00e7a s'\u00e9crit -elle \u00e0 qui \u00e0 votre vrai nom, vous m'avez autoris\u00e9 \u00e0 le dire assez Rapha\u00ebl Beau le morceau qu'on entend actuellement s'intitule introspective il figure sur un disque de 6 titres qui s'appelle piano aussi avec 2 hein, \u00e7a fait un bout de temps pour fait de la musique, mais les m\u00e9dias et les sc\u00e8nes europ\u00e9ennes commencent \u00e0 vous d\u00e9couvrir d\u00e9couvrir, c'est justement le mot cl\u00e9 du pr\u00e9mices festival qui propose d\u00e8s 14 heures demain, les concerts de 50 artistes \u00e9mergents aux styles diff\u00e9rents, il y aura pas que la musique \u00e9lectronique, les artistes issus de Suisse et d'Europe, l'un des organisateurs est \u00e9galement avec nous ici dans nos studios de Lausanne, c'est vous, Lo\u00efc Delacourt, bonjour, bonjour, merci \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre en Direct de Paris Lausanne Lo\u00efc Delacourt, je commence par vous, ce samedi, ce sera la 2\u00e8me \u00e9dition du pr\u00e9mices comment est -ce qu'on sent \u00e0 24 heures du jour J. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [85%] :\r\nHoula stress\u00e9 tr\u00e8s stress\u00e9, on a beaucoup de choses \u00e0 r\u00e9gler en \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps qu'on est sur ce projet, \u00e7a fait presque 10 mois l\u00e0 qu'on est, on est \u00e0 fond, mais c'est vrai que les derni\u00e8res semaines, c'est beaucoup de stress, beaucoup de d\u00e9tails arriver, voil\u00e0 des dit des petites choses qu'on annonce le des orages demain apr\u00e8s- midi, il faut vite trouver des des tentes pour couvrir les chez les concerts, donc cette plein de petits trucs comme \u00e7a \u00e0 r\u00e9gler au de de derni\u00e8re minute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [87%] :\r\nEst ce que la pression est plus importante pour la 2\u00e8me ann\u00e9e o\u00f9 est -ce qu'on se sent plus d\u00e9tendu, parce que dans le fond, sait d\u00e9j\u00e0 ce \u00e0 quoi on va \u00eatre confront\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [90%] :\r\nDans la la premi\u00e8re \u00e9dition, n'a toujours les l'effet de surprise on avait lanc\u00e9 un oui mais qui pour un peu expliquer le projet, on avait pas mal de de couverture m\u00e9diatique aussi parce que c'\u00e9tait nouveau et la 2\u00e8me \u00e9dition va forc\u00e9ment on doit un peu, \u00e7a a bien march\u00e9, d\u00e9j\u00e0 la premi\u00e8re \u00e9dition, donc on on avait \u00e7a comme comme bagage, il faut assurer la deuxi\u00e8me et c'est pas toujours facile, notamment la recherche de fonds est arriv\u00e9e avec une belle programmation comme on l'avait l'ann\u00e9e pass\u00e9e, donc on a pas mal de pression finalement pour une 2\u00e8me 2\u00e8me \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [91%] :\r\nAlors, j'ai pu l'avoir cette programmation, elle est tr\u00e8s belle, d'ailleurs les cas vous vous jouerez demain au Bourg \u00e0 Lausanne toujours donc d\u00e8s minuit, la pression a peut-\u00eatre un peu moins grande pour vous parce que vous vous encha\u00eenez les concerts en France ces derni\u00e8res semaines, qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour vous en tant qu'artiste fran\u00e7ais de venir jouer dans dans ce festival \u00e0 Lausanne en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [92%] :\r\nBen moi je suis super content, en fait, c'est la premi\u00e8re fois que je d\u00e9j\u00e0 que je viens en Suisse, donc, et puis en plus c'est un festival qui propose vraiment des artistes \u00e9mergents donc forc\u00e9ment int\u00e9ressant aussi et je suis tr\u00e8s flatt\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [89%] :\r\nVotre originalit\u00e9, avoue cette m\u00eal\u00e9e, je l'ai dit, piano et musique \u00e9lectronique, il y a encore assez peu d'artistes qui le font, pourquoi vous avez choisi ce m\u00e9lange l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [90%] :\r\nTout simplement parce que ben je fais du piano depuis tout petit, c'est mon instrument f\u00e9tiche, et et voil\u00e0, je me suis mis \u00e0 \u00e9couter l'\u00e9lectro, il y a quelques ann\u00e9es avant je faisais plus de rock, en fait, je sais juste le m\u00eame m\u00e9lange de mes influences qui m'ont conduit \u00e0 faire ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [87%] :\r\nAlors quand on vous \u00e9coute quand on \u00e9coute votre votre disque de City transit wahou quel pianiste pourtant vous vous ne l'avez jamais suivi le conservatoire, vous \u00eates autodidacte, est ce que vous ne revendiquiez c'est important pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:36) [90%] :\r\nPour cette EPO moi je, je, j'ai eu envie aussi le revendiquer pour montrer aussi qu'on est pas oblig\u00e9 de passer par le lait, le conservatoire forc\u00e9ment pour \u00eatre musicien et que tout est possible en travaillant en fait avec l'envie toute tout devient possible dans l'h\u00e9micycle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [98%] :\r\nVous \u00e9coutez de la musique classique chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:54) [92%] :\r\nPas \u00e9norm\u00e9ment je dois oui enfin, dans un an justement et voil\u00e0 tant mieux peut-\u00eatre, en fait, j'\u00e9coute vraiment de tout en fait du jazz, du rock, de l'\u00e9lectro et et pour faire ma propre musique en fait c'est pas forc\u00e9ment besoin de d'\u00e9couter de la musique classique, mais ce que ce que je fais au piano, souvent c'est c'est vraiment influenc\u00e9 par le classique en g\u00e9n\u00e9ral, quand m\u00eame, mais j'en \u00e9coute pas forc\u00e9ment beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:20) [89%] :\r\nCette derni\u00e8re a sans doute ce qui fait l'originalit\u00e9 de votre musique avec Delacourt ah, vous l'avez d\u00e9couvert comment les cas de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, vous les choisissez comment aux artistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [87%] :\r\nBon, alors, forc\u00e9ment, il y a, il y a beaucoup de recherches via Internet, les m\u00e9dias et on va aussi voir des d\u00e9boires des festivals \u00e0 l'\u00e9tranger donc et puis autre si les labels qu'on a, on a d\u00e9velopp\u00e9 une en dialogue avec certains labels et ils nous font des propositions et et voil\u00e0 sans pain, m\u00e9lange de tout \u00e7a en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:47) [88%] :\r\n\u00e7a festival, je le disais, c'est l'occasion d'd\u00e9couvrir des talents, voire pourquoi pas les Stars de demain, est ce qu'il y a des artistes qui \u00e9taient pr\u00e9sents l'an dernier au pr\u00e9mices festival qui ont v\u00e9ritablement explos\u00e9 puis qui font des des grandes sc\u00e8nes maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [90%] :\r\nAlors oui, on a l'exemple de pirouettes qui \u00e9tait l\u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e et qui fait l'Olympia, sauf erreur, on a chez moi aussi un groupe anglais qui a jou\u00e9 apprennent apr\u00e8s pr\u00e9mices au Pal\u00e9o et puis qui fait la une de tous les, tous les titres aux \u00c9tats-Unis qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu meilleur groupe d'Angleterre, donc on a effectivement aussi ou \u00e0 des groupes qui deviennent, qui deviennent connus par la suite en Inde et un d\u00e9but du festival, c'est pas le seul, mais voil\u00e0, on est tr\u00e8s content quand \u00e7a \u00e7a arrive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:23) [89%] :\r\nAlors \u00e7a veut dire que vous avez vraiment un feeling pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:26) [88%] :\r\nOui, on essaye, en tout cas c'est le but du festival, c'est d'\u00eatre dans l'air du temps et des de capter une une \u00e9poque et puis des des choses qui qui fonctionne, on peut en \u00eatre un festival populaire et puis on est content si \u00e7a marche, et apr\u00e8s on a des artistes qui sont plus en marge et \u00e7a, \u00e7a fonctionne aussi, et c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:40) [89%] :\r\nVous voyez, lesquels pr\u00e9mices festival, \u00e7a peut \u00eatre aussi un tremplin ou r\u00eav\u00e9 un jour de vous produire sur une grande sc\u00e8ne ou une grande salle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:49) [91%] :\r\nBah, une grande salle, j'en ai d\u00e9j\u00e0 fait mais moi, mon but, c'est plus de m'exporter en fait d'aller jouer en dehors de la France d'aller jouer en Angleterre ou d'aller jouer en Europe, voil\u00e0, c'est \u00e7a mon but. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:01) [83%] :\r\nAlors bienvenue en Suisse, en se fera d'ici 10 demain, je crois que pour l'instant sur vos discours r\u00e9aliser tout au morceaux de reproduction, les clips l'image ailleurs vous \u00eates graphiste, vous \u00eates un auto- entrepreneur, on appelle \u00e7a aujourd'hui, c'est tr\u00e8s tendance, si vous voil\u00e0 grandissez vous donnez plus connu, vous allez devoir travailler avec l'industrie du disque est ce que vous fait peur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:24) [92%] :\r\nOui et non, \u00e7a fait peur un peu, mais en m\u00eame temps je pense que, au bout d'un moment, je vais sentir mes limites d\u00e9j\u00e0 financi\u00e8re et puis je pense que d'avoir un Label au bout d'un moment, c'est quand m\u00eame bien pour pour faire grandir un projet donc suis je suis \u00e0 l'\u00e9coute voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:41) [89%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute mais \u00e7a au prend combien de temps par exemple de cr\u00e9er un album comme celui -ci, j'ai vu le clip en du morceau qu'on vient d'entendre introspectif pour que \u00e7a se passe en en Islande, c'est un travail fou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:50) [88%] :\r\nJ'ai tourn\u00e9 le clip, j'ai tourn\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 en Islande, en une semaine et elle cette paix l\u00e0 il a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 super rapidement en fait la composition, \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapide, apr\u00e8s il y a eu plusieurs mois de de mixage de retravailler des morceaux, mais \u00e7a peut aller tr\u00e8s vite comme \u00e7a peut aller tr\u00e8s lentement, \u00e7a d\u00e9pend vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:08) [89%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a d\u00e9pend des morceaux et puis j'imagine, de l'\u00e9nergie du moment, Lo\u00efc Delacourt, l'originalit\u00e9 de votre festival, c'est qu'il se d\u00e9roule dans des lieux qui existe, des bars, des clubs de Lausanne, \u00e7a permet d'une part, de voir la ville autrement, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, on dirait si je me trompe, mais \u00e7a ressemble \u00e0 une d\u00e9marche musicaux \u00e9cologique et pas besoin de de construire de chapiteau d'utiliser des terrains, des tentes etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [89%] :\r\nIl y a, il y a un peu cette id\u00e9e, c'est vrai, on voulait, on voulait pas cr\u00e9er un festival de rien devoir cr\u00e9er une grande sc\u00e8ne de l'aspect financier aussi, on a des Budgets qui sont pas tr\u00e8s grand, on d\u00e9bute donc, donc forc\u00e9ment, on peut s'appuyer sur sur les clubs existants, en plus ils ont de l'exp\u00e9rience l\u00e0- dedans, c'est eux qui font toute l'ann\u00e9e, ce travail de s\u00e9lectionner des groupes et de les mettre en avant et, disons le, le staff pour pour \u00e7a, donc on voulait profiter de \u00e7a et pas devoir nous tous cr\u00e9e de de rien et c'est vrai qu'il y a cet aspect ben voil\u00e0, nous, on veut faire un festival dans la ville, on esp\u00e8re que les gens vont venir aussi de, de, de, du dollar de la de la ville de Lausanne, mais il y a cet aspect -l\u00e0, c'est c'est pratique, on peut se d\u00e9placer en m\u00e9tro, \u00e0 pied, tout est tr\u00e8s proche, donc effectivement pas besoin d'aller au fin fond d'une d'une compagne en voiture elle est pollu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:13) [87%] :\r\nEffectivement, le prix 30 francs pour voir 50 artistes, c'est aussi tout \u00e0 fait raisonnable, on peut les acheter o\u00f9 c'est parce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [87%] :\r\nAlors sur internet, on a toutes les infos sur notre site, pr\u00e9mices Point CH pr\u00e9mices avec sa pr\u00e9mices avec c'est exactement et puis il y aura 3 3 caisses pendant le festival ouvert d\u00e8s 15 heures, une r\u00e9union \u00e0 la Riponne, une \u00e0 la place de l'Europe \u00e0 l'h\u00f4tel et une pluie Oh Happy Days vers de Saint-Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:37) [90%] :\r\nVoil\u00e0 qui est pr\u00e9cis : les que vous, on vous verra sur la sc\u00e8ne du Bourg \u00e0 Lausanne, ville que vous ne connaissez pas encore, mais que vous allez voir l'occasion de d\u00e9couvrir d\u00e8s demain, vous aurez d\u00e8s minuit sur un vrai piano c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:48) [92%] :\r\nOui, un vrai piano. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:50) [79%] :\r\nUn vrai piano, donc ce sera assez exceptionnel d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:53) [91%] :\r\nMagnifique, c'est une salle qui va tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien se porter, pour l'ex- on se r\u00e9jouit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:57) [80%] :\r\nEt la suite, les casser, c'est quoi un album pour bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:00) [85%] :\r\nOuais, je suis en pleine composition de mon 1er album, l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre un album symphonique orchestral voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:07) [86%] :\r\nDonc symphonique donc dessus, donc sans doute que vous j'jouerez un jour avec un vrai orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:11) [72%] :\r\nOui, sur sc\u00e8ne, comment le monde bute oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:13) [93%] :\r\nTout en mixant et de la musique \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:15) [90%] :\r\nOui, tout en restant tr\u00e8s \u00e9lectronique, mais vraiment avec un orchestre de Reyers j'y travaille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:21) [90%] :\r\n\u00e7a donnera un concert assez grandiose les, je l'ai dit, vous \u00eates aussi graphiste quand on \u00e9coute vos disques, on se dit finalement cette musique m\u00eal\u00e9e \u00e0 l'image, un graphiste, \u00e7a ferait une bonne, une bonne Bande originale de film, \u00e7a vous plairait de travailler avec le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:35) [90%] :\r\nOui, vraiment, \u00e7a me je fais d\u00e9j\u00e0 un peu de musique, \u00e0 l'image pour de la publicit\u00e9 mais vraiment faire la la BO d'un film, c'est, c'est un r\u00eave aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:45) [89%] :\r\nUn : rendez- beaucoup la BO d'un film allez Delacourt, vous avez peut-\u00eatre trouv\u00e9 avec la perle de demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:51) [89%] :\r\nExactement et ce qu'il dit, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que beaucoup de nos groupes ont c'est cet esprit un peu cin\u00e9matographique et je pense, \u00e7a aussi c'est vraiment une tendance actuelle dans l'air du temps, d'avoir quelque chose de tr\u00e8s qui s'int\u00e9resse pas qu'aux sons mais aussi tout le l'univers qui va, qui va autour, et \u00e7a c'est vraiment dans les pas qu'on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:07) [89%] :\r\nEst ce que vous avez des des groupes qui ont jou\u00e9 dans des \u00e9glises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:10) [91%] :\r\nQui ont jou\u00e9 dans des \u00e9glises, peut-\u00eatre, mais je suis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:14) [88%] :\r\nParce que justement j'ai lu \u00e7a votre propos les que vous avez jou\u00e9 dans une \u00e9glise dans quelque chose d'assez calme, puis tout \u00e0 coup, vous avez mis de la musique \u00e9lectronique, j'imagine que les personnes sur place, voire m\u00eame le pr\u00eatre, il a, il a d\u00fb faire un bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:26) [84%] :\r\nJ'ai pas eu de retour du pr\u00eatre, mais effectivement, oui, on a quand m\u00eame envoy\u00e9 du du sont dans l'\u00e9glise, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment super, j'\u00e9tais avec ma violoncelliste Juliette c'est alors on a vraiment appr\u00e9ci\u00e9 jouer dans dans une \u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:38) [88%] :\r\nParce qu'il faut le pr\u00e9ciser, part favori, justement, avec une violoncelliste \u00e7a sera pas le cas demain vous serez seule faut dire aussi que l\u00e0 on a entendu un morceau sans paroles, mais il y a des il y a des des paroles aussi dans dans vos chansons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:50) [86%] :\r\nOui, je chante 660 sur certains morceaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:53) [90%] :\r\nLes Delacourt, derni\u00e8re question pour vous parliez tout \u00e0 l'heure de la 2\u00e8me \u00e9dition, vous avez parl\u00e9 du crowdfunding vous avez fait, il y a, il y a une ann\u00e9e, question un peu d\u00e9licat niveau budget quand on fait une 2\u00e8me \u00e9dition comme \u00e7a festival alors qu'il y en a tellement, actuellement, est ce que \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:07) [90%] :\r\nOui \u00e7a va on aimerait toujours avoir plus, surtout qu'on propose \u00e9norm\u00e9ment de choses, donc je pense que pour un un budget, on peut dire, on a un budget \u00e0 peu pr\u00e8s de 50000 francs et on a un peu pr\u00e8s 50 artistes DJ G7 \u00e7a, donc je pense qu'avec un petit budget, comme \u00e7a, on doit \u00eatre un des festival qui propose le plus de choses, donc forc\u00e9ment un peu plus d'argent, \u00e7a nous \u00e7a nous ferait plaisir, mais apr\u00e8s, on a la Honda ouf aussi faire nos preuves, Honda a aussi convaincre les gens et \u00e7a commence \u00e0 venir, on a des institutions, des priv\u00e9s, et puis le public, bien s\u00fbr, c'est un peu les 3 sources qu'on a et voil\u00e0 on esp\u00e8re que, on esp\u00e8re que demain il y aura du monde et puis tout ira bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:40) [90%] :\r\nAlors demain c'est d\u00e8s 14 heures \u00e7a commence \u00e0 14 heures toutes les infos sur le site internet mal rappeler 3 W point pr\u00e9mices avec S Point CH Lo\u00efc Delacourt Lech, merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct dans cette \u00e9mission aujourd'hui merci \u00e0 vous, je vous souhaite un bon voyage \u00e0 demain les qu'une belle d\u00e9couverte de Lausanne \u00e0 la Suisse, il devrait faire pas trop mal, on va passer \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o tout \u00e0 l'heure, c'est assez joli comme pays belle journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T11:08:07Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48F86BDD-A0A4-4311-941D-766EBDA9D6C9", "internalArchiveId": "48F86BDD-A0A4-4311-941D-766EBDA9D6C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le revirement de Donald Trump compromet-il le dossier du nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en?", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "summary": "La Cor\u00e9e du Nord adopte vendredi un ton mod\u00e9r\u00e9 pour r\u00e9agir \u00e0 la d\u00e9cision soudaine de Donald Trump d'annuler le sommet pr\u00e9vu le 12 juin avec Kim Jong-Un. Interview de Fran\u00e7ois Godement, historien sp\u00e9cialiste des relations internationales en Asie.\r\n\r\n* * Le revirement de Donald Trump compromet-il le dossier du nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en? 12h30: USA-Cor\u00e9e: faux d\u00e9part? SLV  HALTINER\r\nIntro:\r\nLa Cor\u00e9e du Nord... adopte... ce matin...un ton... \"mod\u00e9r\u00e9\".... pour r\u00e9agir... \u00e0 la d\u00e9cision soudaine... de \"Donald Trump\"... d'annuler le sommet... pr\u00e9vu le 12 juin... entre...\" le r\u00e9gime de Pyongyang\"... et Washington. \r\nElle affirme...  \"regretter\".... le revirement... du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.... mais reste \"ouverte... au dialogue\"\r\nAlors que reste-t-il.... de l'initiative.... pr\u00e9sent\u00e9e... comme historique... visant... \u00e0 r\u00e9gler.... le dossier nucl\u00e9aire... nord-cor\u00e9en?\r\nOn se pose... toute suite.. la question.... avec... \"Fran\u00e7ois... Godement\"...\r\nBonjour...\r\nVous \u00eates... historien... sp\u00e9cialiste... des relations internationales... en Asie. \r\nCanevas:\r\nCe sommet... brusquement.. annul\u00e9... c'est simplement... un faux d\u00e9part... o\u00f9 craignez-vous... pour la suite... des relations... entre la Cor\u00e9e du Nord et les Etats-Unis... avec une reprise des hostilit\u00e9s?\r\nLa Cor\u00e9e du Nord... r\u00e9agit ce matin de mani\u00e8re... assez mod\u00e9r\u00e9e... Comment expliquez-vous... ce ton calme... alors qu'on a pris l'habitude de voir... Kim Jong Un... r\u00e9agir... assez vivement?\r\nDans sa lettre...  Donald Trump... dit... \u00e0 Kim Jong Un... que la porte am\u00e9ricaine.. reste ouverte. Le leader nord-cor\u00e9ein... va-t-il \u00e0 votre avis... tenter de l'ouvrir \u00e0 nouveau?\r\n- On rappelle.. que la d\u00e9cision de Donald Trump...  fait suite... \u00e0 des critiques... jug\u00e9es injurieuses.... contre les reponsables am\u00e9ricains... de la part des Nord-Cor\u00e9ens. Pensez-vous que... Pyonyang... a tent\u00e9 de saborder... volontairement... ce sommet... pour en faire porter... la responsabilit\u00e9.... \u00e0 Trump?\r\nPour les Etats-Unis... la seule mani\u00e8re d'apaiser la situation... serait un renoncement total de la Cor\u00e9e du Nord... \u00e0 l'arme nucl\u00e9aire... Mais cela n'est-il pas illusoire... du point de vue nord-cor\u00e9en? Ils n'abandonneront jamais cette arme...\r\n(On est donc... encore loin... d'un traiter de paix...\r\n- La Chine pourrait revenir dans le jeu et jouer les interm\u00e9diaires?)\r\nExtro: Fran\u00e7ois... Godement... merci d'\u00eatre venu nous apporter votre \u00e9clairage... en direct dans ce 12h30.\r\nJe vous souhaite une belle journ\u00e9e.", "durationSec": 290, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9578345", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le revirement de Donald Trump compromet-il le dossier du nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en? / 12H30_2018-05-25T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 25.05.2018"], "alternativeSummary": ["La Cor\u00e9e du Nord adopte vendredi un ton mod\u00e9r\u00e9 pour r\u00e9agir \u00e0 la d\u00e9cision soudaine de Donald Trump d'annuler le sommet pr\u00e9vu le 12 juin avec Kim Jong-Un. Interview de Fran\u00e7ois Godement, historien sp\u00e9cialiste des relations internationales en Asie."], "variantIds": ["ece-9578345"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-31T10:43:34Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLa Cor\u00e9e du Nord adopte ce matin un ton mod\u00e9r\u00e9 pour r\u00e9agir \u00e0 la d\u00e9cision soudaine de Donald Trump d'annuler le sommet pr\u00e9vu le 12 juin entre le r\u00e9gime de Pyongyang et Washington, elle affirme regretter le revirement du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, mais reste ouverte au dialogue alors que reste -t-il de l'initiative pr\u00e9sent\u00e9e comme historique visant \u00e0 r\u00e9gler le dossier nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, on se pose tout de suite la question avec Fran\u00e7ois Godement bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:23) [95%] :\r\nVous \u00eates historien, sp\u00e9cialiste des relations internationales en Asie alors ce sommet brusquement annul\u00e9 est -ce que c'est simplement un faux d\u00e9part o\u00f9 craignez -vous pour la suite de relations entre la Cor\u00e9e du Nord, les \u00c9tats-Unis avec une \u00e9ventuelle reprise des hostilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [88%] :\r\n\u00e9coutez d'abord il a \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 difficile de pr\u00e9dire ce que va faire la Cor\u00e9e du Nord et il faut une boule de cristal pour savoir comment Donald Trump va r\u00e9agir sur \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe quel sujet donc la r\u00e9ponse est difficile, mais moi il me semble qu'on est simplement une \u00e9tape, je reprends le fil les Nord-Cor\u00e9ens avaient commenc\u00e9 le dialogue, mais ils se sont mis \u00e0 exiger de Donald Trump, qui prennent position avant le sommet, en gros, et qu'il d\u00e9mentent les gens les plus la USAF, explique de son entourage, \u00e7a il ne pouvait sans doute pas le faire \u00e0 moins de s'affaiblir, r\u00e9sultat les Nord-Cor\u00e9ens longue on a insult\u00e9 le vice- pr\u00e9sident r\u00e9sultat Trump r\u00e9agit sur une \u00e9preuve de force et dit puisque c'est comme \u00e7a, on ne va pas se rencontrer, mais il est tellement Poli en le faisant, il appelle tellement les Nord-Cor\u00e9ens rappeler que d'une certaine mani\u00e8re qui exactement ce qu'ils font aujourd'hui, donc je crois qu'on n'est pas aux derni\u00e8res \u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [87%] :\r\nLa appeared Fran\u00e7ois Godement, c'est int\u00e9ressant, c'est la r\u00e9action de la Cor\u00e9e du Nord ce matin qui r\u00e9agit de mani\u00e8re assez mod\u00e9r\u00e9e assez calme alors qu'on a pris l'habitude un de voir Kim Jong r\u00e9agir vivement, comment vous l'expliquez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [89%] :\r\nIl y a de profond qu'changement dans la fa\u00e7on dont la Cor\u00e9e du Nord s'exprime m\u00eame vis-\u00e0-vis de sa population, quand elle a annonc\u00e9 la perspective du sommet et d'une rencontre avec les Sud-Cor\u00e9ens et un changement sur le nucl\u00e9aire, la r\u00e9solution du parti, a expliqu\u00e9 pourquoi il y avait un tournant en Cor\u00e9e du Nord, explique jamais \u00e0 la population pourquoi il y a un changement se contente d'\u00e9noncer le politique, donc c'est radicalement nouveau, l\u00e0 ce que dit le communiqu\u00e9 nord- cor\u00e9en si on est pr\u00eat \u00e0 rencontrer l'Am\u00e9ricain n'importe o\u00f9 l'importe quand \u00e7a va plus loin : si vous voulez, donc je crois que la Cor\u00e9e du Nord exprime qui allait demandeuse malgr\u00e9 tout, je ne crois pas tout \u00e0 fait \u00e0 l'hypoth\u00e8se d'une d'une ruse, si vous voulez, pour se mettre en position favorable et je crois simplement que chacun essaye d'occuper la la position dominante avant la rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [92%] :\r\nReste que le noeud du probl\u00e8me : Fran\u00e7ois Godement, c'est l'arme nucl\u00e9aire l'\u00c9tats-Unis sont tr\u00e8s clairs \u00c9lise, la seule mani\u00e8re d'apaiser la situation, ce serait un renoncement total de la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 cette arme mais est -ce que cela n'est pas illusoire du point de vue nord- cor\u00e9en, c'est quand m\u00eame une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s pour eux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:59) [91%] :\r\nLe le secr\u00e9taire d'\u00c9tat Pompeo qui est celui qui n\u00e9gocie notamment sur place avec les nord- s'est exprim\u00e9 de fa\u00e7on plus mod\u00e9r\u00e9e en disant les missiles qui doit frapper l'Am\u00e9rique, le programme nucl\u00e9aire, ce qui est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose que les armes, il a sous- entendu, si vous voulez qu'il pouvait y avoir des \u00e9tapes, alors bien s\u00fbr, comme la Cor\u00e9e du Nord a toujours menti dans le pass\u00e9 et toujours caf\u00e9 des accords, il est clair qu'il y a un camp am\u00e9ricain qui veut tout tout de suite ou enthousiasme maximum tout de suite, rien ne prouve que les 2 ne trouveront pas encore 1, rencontrent sur ce plan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [87%] :\r\nDerni\u00e8re question Fran\u00e7ois Godement, dans le fond, quand on regarde ce qui s'est pass\u00e9 ces derni\u00e8res semaines un ce revirement, ces questions de paix, ce sommet, que tout le monde attendait est -ce que on n'a pas \u00e9t\u00e9 troupes optimiste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:52) [87%] :\r\nSi, bien s\u00fbr, ceux qui ont parl\u00e9 de Nokia et sur Total, ceux qui ont fait de de Kim Jong-Un \u00e0 v\u00e9ritables messagers du espoir a litt\u00e9ralement inter- No\u00ebl pour la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, selon compl\u00e8tement oublier un pass\u00e9 r\u00e9cent, bien entendu, le r\u00e9gime fait tout \u00e7a pour se pr\u00e9server pour pr\u00e9server ce syst\u00e8me, bien entendu, il n'a pas l'intention d'abandonner le nucl\u00e9aire et l'balistique en tous les cas, sans compensation, immense, donc on est de nouveau dans un jeu, cela les observateurs long long long parfois n\u00e9glig\u00e9, mais il y a pas de raison non plus d'estimer que la Cor\u00e9e du Nord a fait une ouverture compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [93%] :\r\nUn jeu de Poker menteur, c'est ce qu'on va garder \u00e0 l'esprit avec ce sommet donc annul\u00e9, qui sera sans doute report\u00e9e \u00e0 voir la suite des \u00e9v\u00e9nements Fran\u00e7ois Godement, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous apporter votre \u00e9clairage en Direct dans ce 12 30, je vous souhaite une belle journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:48) [99%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T10:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Godement, Fran\u00e7ois", "role": "Directeur du programme Asie et Chine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DC65CB8-39CF-484D-9143-401D569E189F", "internalArchiveId": "0DC65CB8-39CF-484D-9143-401D569E189F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Suisses ont une totale confiance en l'avenir et pour leur s\u00e9curit\u00e9", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stefano de Rosa, co-auteur de cette \u00e9tude, chercheur \u00e0 l'Acad\u00e9mie militaire de l'EPFZ\r\nLes citoyens se sentent toujours davantage en s\u00e9curit\u00e9 en Suisse, selon une enqu\u00eate d'opinion publi\u00e9e jeudi par l'EPFZ. Ils se disent \u00e9galement toujours plus optimistes pour l'avenir du pays.\r\n\r\n* * Les Suisses ont une totale confiance en l'avenir et pour leur s\u00e9curit\u00e9 12h30: Les Suisses se sentent en s\u00e9curit\u00e9 MENICHINI\r\nLes Suisses... se sentent.... toujours pluss.... en s\u00e9curit\u00e9.... notamment.... dans l'espace public. \r\nEt leur peur... de la criminalit\u00e9.... n'a pas augment\u00e9... par rapport.... \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nC'est le \"r\u00e9sultat principal\"... d'une enqu\u00eate d'opinion... sur la s\u00e9curit\u00e9.... men\u00e9e chaque ann\u00e9e... par \"l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich\".... l'EPFZ. \r\nMarc.. Menichini.... \r\n\"L' enqu\u00eate... 2018\"... pr\u00e9sent\u00e9e ce matin \u00e0 Berne... rel\u00e8ve aussi..... des Suisses.... toujours plus optimistes.... quant \u00e0... l'avenir de leur pays.\r\nUne Suisse s\u00fbre, confiante qui pour sa s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9f\u00e8re rest\u00e9e neutre et peu favorable \u00e0 l'ouverture... voil\u00e0 en quelques mots l'essentiel de cette enqu\u00eate d'opinion.\r\nUne \u00e9crasante majorit\u00e9 des quelques 1200 citoyens interrog\u00e9s par l'EPFZ, voit l'avenir du pays d'un oeil positif... 95% d'entre eux se sentent tr\u00e8s en s\u00e9curit\u00e9 ici...  \r\nAlors plusieurs facteurs expliquent ces r\u00e9sultats, selon Stefano de Rosa, co-auteur de cette \u00e9tude, chercheur \u00e0 l'Acad\u00e9mie militaire de l'EPFZ: \r\n((SON 18sec))\r\nEt donc pour pr\u00e9server cet \u00e9tat de faits, les personnes interrog\u00e9es r\u00e9it\u00e8rent leur attachement \u00e0 la neutralit\u00e9. Pas question d'adh\u00e9rer \u00e0 l'Otan ou \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, insistent les sond\u00e9s qui sont en revanche favorable \u00e0 une coop\u00e9ration internationale dans le domaine \u00e9conomique. \r\nEn revanche... Marc... la crainte... d'une attaque... terroriste... reste forte.\r\nPour une majorit\u00e9 des personnes sond\u00e9es: c'est LE probl\u00e8me prioritaire. Certes, la Suisse n'a pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, mais les attentats dans plusieurs villes europ\u00e9ennes ont clairement influenc\u00e9 l'opinion publique suisse. Pour 93% de l'\u00e9lectorat interrog\u00e9, il n'y a pas de s\u00e9curit\u00e9 absolue dans ce domaine, il faut donc vivre avec un certain degr\u00e9 d'ins\u00e9curit\u00e9. Et 64% des personnes interrog\u00e9es estime que m\u00eame des atteintes aux libert\u00e9s individuelles sont envisageables pour lutter contre le terrorisme.", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9578341", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Suisses ont une totale confiance en l'avenir et pour leur s\u00e9curit\u00e9 / 12H30_2018-05-25T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 25.05.2018"], "alternativeSummary": ["Les citoyens se sentent toujours davantage en s\u00e9curit\u00e9 en Suisse, selon une enqu\u00eate d'opinion publi\u00e9e jeudi par l'EPFZ. Ils se disent \u00e9galement toujours plus optimistes pour l'avenir du pays."], "variantIds": ["ece-9578341"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-31T10:40:15Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes Suisses se sentent toujours plus en s\u00e9curit\u00e9, notamment dans l'espace public et leur peur de la criminalit\u00e9 n'a pas augment\u00e9 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est le r\u00e9sultat principal d'une enqu\u00eate d'opinion sur la s\u00e9curit\u00e9 men\u00e9e chaque ann\u00e9e par l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich l'EPFZ Marc Mini qui nie l'enqu\u00eate 2018 pr\u00e9sent\u00e9e ce matin \u00e0 Berne r\u00e9v\u00e8lent aussi des Suisses toujours plus optimistes quant \u00e0 l'avenir de leur pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nOui, une Suisse s\u00fbre confiante, qui pour sa s\u00e9curit\u00e9, pr\u00e9f\u00e8re rester neutre et peu favorable \u00e0 l'ouverture, voil\u00e0 en quelques mots l'essentiel de cette enqu\u00eate d'opinion, une \u00e9crasante majorit\u00e9 des quelques 1200 citoyens, interrog\u00e9 par l'EPFZ voit l'avenir du pays d'un oeil positif 95 pourcent d'entre eux se sentent tr\u00e8s en s\u00e9curit\u00e9 alors, plusieurs facteurs expliquent ces r\u00e9sultats, selon Stefano des Rosa, co- auteur de cette \u00e9tude, chercheur \u00e0 l'Acad\u00e9mie militaire de l'EPFZ. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [91%] :\r\nUn facteur tr\u00e8s important, c'est que les Suisses compare la situation politique mondiale avec la situation dans le propre pays en Suisse, on n'a pas eu des attentats terroristes, la criminalit\u00e9 a descendu et \u00e7a donne de la confiance 13 autres dans la population suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [95%] :\r\nAlors, pour pr\u00e9server cette situation, les personnes interrog\u00e9es r\u00e9it\u00e8rent leur attachement \u00e0 la neutralit\u00e9, pas question d'adh\u00e9rer \u00e0 l'Otan ou \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, insistent les sond\u00e9s qui sont en revanche favorable \u00e0 une coop\u00e9ration internationale, mais seulement dans le domaine \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [93%] :\r\nMais en revanche, Marc, la crainte d'une attaque terroriste reste forte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [96%] :\r\nEh oui, pour une majorit\u00e9 des personnes sond\u00e9es, c'est le probl\u00e8me prioritaire, certes, la Suisse n'a pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, mais les attentats dans plusieurs villes europ\u00e9ennes ont clairement influenc\u00e9 l'opinion publique pour 93 pourcent de l'\u00e9lectorat, il n'y a pas de s\u00e9curit\u00e9 absolue dans ce domaine, il faut donc vivre avec un certain degr\u00e9 d'ins\u00e9curit\u00e9 et 64 pourcent des personnes interrog\u00e9es estiment que m\u00eame des atteintes aux libert\u00e9s individuelles sont envisageables pour lutter contre le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [84%] :\r\nMarc qui est en Direct de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T10:51:30Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04D86C9C-ABA8-446F-8F74-68FB7322B55B", "internalArchiveId": "04D86C9C-ABA8-446F-8F74-68FB7322B55B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elon Musk, PDG de Tesla, veut lancer un site pour noter les journalistes", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gremaud, Rinny;Nathalie Pignard, enseigne le journalisme num\u00e9rique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel\r\nApparemment irrit\u00e9 par de r\u00e9cents articles sur Tesla, Elon Musk, son PDG, a propos\u00e9 de cr\u00e9er un site d'\u00e9valuation de la cr\u00e9dibilit\u00e9 des journalistes et des m\u00e9dias. Il a soumis son id\u00e9e sur Twitter.\r\n\r\n* * Elon Musk, PDG de Tesla, veut lancer un site pour noter les journalistes 12h30: Elon Musk veut noter journalistes GREMAUD\r\nUn site... internet... pour noter... le travail... des journalistes. \r\nC'est la derni\u00e8re id\u00e9e... d' Elon Musk... le tr\u00e8s m\u00e9diatique.... patron de Tesla.\r\nIl l'a lanc\u00e9e... sur Twitter... il y a quelques jours. \r\nAlors.... Noter.... la cr\u00e9dibilit\u00e9.. des m\u00e9dias.... comme on note.... le service d'un restaurant.... ou l'accueil dans un h\u00f4tel... \r\nest-ce... une bonne... ou une mauvaise id\u00e9e? \r\nEn tout cas.... Rinny... Gremaud.... c'est un projet.... qui refl\u00e8te bien... l'air du temps.\r\nOui, m\u00eame si la proposition d'Elon Musk, lanc\u00e9e \u00e0 la cantonade sur Twitter, sent fort l'esprit de revanche. Il faut dire que, depuis plusieurs semaines, le patron de Tesla a des rapports compliqu\u00e9s avec les m\u00e9dias... entre ceux qui ne comprennent pas son humour... ceux qui enqu\u00eatent un peu trop sur les probl\u00e8mes de son entreprise... et ceux qui posent les mauvaises questions en conf\u00e9rence de presse. Bref. Elon Musk en a marre des journaliste, il lance cette id\u00e9e de site de notation, et on ne sait pas si c'est du lard ou du cochon.\r\n*** Reste.... Rinny....que... cette id\u00e9e... de noter les journalistes.... s'inscrit quand m\u00eame... dans une tendance forte.... \u00e0 critiquer... et \u00e0 remettre en question.... le travail des m\u00e9dias...\r\nUne tendance en tout cas tr\u00e8s manifeste, tr\u00e8s visible, avec, bien s\u00fbr, Donald Trump comme figure de proue de ce mouvement. Mais au fond, ce n'est peut-\u00eatre que la forme nouvelle d'une pratique tr\u00e8s ancienne... Nathalie Pignard le dit tr\u00e8s bien - elle enseigne le journalisme num\u00e9rique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\nSON PIGNARD \r\nEn attendant, cette id\u00e9e qui consiste, pour le dire vite, \u00e0 crowd-sourcer la v\u00e9rit\u00e9, c'est \u00e0 dire \u00e0 s'appuyer sur le grand public pour \u00e9valuer la cr\u00e9dibilit\u00e9 des informations, Elon Musk n'est pas le premier \u00e0 l'avoir. Des initiatives int\u00e9ressantes \u00e9mergent un peu partout, avec l'id\u00e9e que l'information et l'\u00e9tablissement n'est peut-\u00eatre pas le monopole des journalistes, ou peut se faire en collaboration avec les m\u00e9dias traditionnels. Wikipedia en est un exemple. Le probl\u00e8me, dans la proposition d'Elon Musk, c'est d'abord qu'elle rel\u00e8ve pour l'instant plut\u00f4t du coup de gueule sur Twitter. Et que si elle devait se concr\u00e9tiser, elle prendrait la forme d'une notation-sanction sur le travail des m\u00e9dias. Avec toutes les d\u00e9rives possible, et les d\u00e9tournements que l'on imagine d\u00e9j\u00e0.", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9578346", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Elon Musk, PDG de Tesla, veut lancer un site pour noter les journalistes / 12H30_2018-05-25T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 25.05.2018"], "alternativeSummary": ["Apparemment irrit\u00e9 par de r\u00e9cents articles sur Tesla, Elon Musk, son PDG, a propos\u00e9 de cr\u00e9er un site d'\u00e9valuation de la cr\u00e9dibilit\u00e9 des journalistes et des m\u00e9dias. Il a soumis son id\u00e9e sur Twitter."], "variantIds": ["ece-9578346"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-31T10:38:15Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn site internet pour noter le travail des journalistes, c'est la derni\u00e8re id\u00e9e d'Elon Musk, le tr\u00e8s m\u00e9diatique patron de Tesla, il a lanc\u00e9 sur Twitter il y a quelques jours, alors noter la cr\u00e9dibilit\u00e9 des m\u00e9dias qu'on note le service d'un restaurant ou l'accueil dans un h\u00f4tel est -ce une bonne ou une mauvaise id\u00e9e en tout cas Rinny Gremaud c'est un projet qui refl\u00e8te bien l'air du temps oui, m\u00eame si la proposition d'Elon Musk, lanc\u00e9e \u00e0 la cantonade sur Twitter sent fort l'esprit de revanche, il faut dire que, depuis plusieurs semaines, le patron de Tesla a des rapports compliqu\u00e9s avec les m\u00e9dias, entre ceux qui ne comprennent pas son humour ceux qui enqu\u00eatent, un peu trop sur les probl\u00e8mes de l'entreprise ou ceux qui posent les mauvaises questions en conf\u00e9rence de presse, bref, Elon Musk en a marre des journalistes, il lance cette id\u00e9e de site de notation et on ne sait pas vraiment si c'est du lard ou du cochon reste Rinny que cette id\u00e9e de noter les journalistes s'inscrit quand m\u00eame dans une tendance forte \u00e0 critiquer, \u00e0 remettre en question le travail des m\u00e9dias bah, une tendance en tout cas tr\u00e8s manifeste tr\u00e8s visible avec, bien s\u00fbr, Donald Trump comme figure de proue, mais au fond ce n'est peut-\u00eatre que la forme nouvelle d'un sentiment tr\u00e8s ancien Nathalie Pignard, le dit tr\u00e8s bien, elle enseigne le journalisme num\u00e9rique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:08) [90%] :\r\nQu'il y a d'assez ancien fait et le ph\u00e9nom\u00e8ne, la tendance de d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des m\u00e9dias, de la part des citoyens la population landing \u00e9lite ce qui me semble nouveau dans ce qui est annonc\u00e9 par Elon on r\u00e9sume parfois par le m\u00e9dias bashing et que cette d\u00e9fiance, on va pouvoir la verbaliser, elle va pas b\u00e9n\u00e9ficier d'une caisse de r\u00e9sonance tr\u00e8s forte \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux, les plateformes num\u00e9riques qui permettent \u00e0 une parole de s'exprimer en contournant le syst\u00e8me m\u00e9diatique classique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [94%] :\r\nEn attendant cette id\u00e9e qui consiste pour le dire vite \u00e0 crowdsourcing et la v\u00e9rit\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 s'appuyer sur le grand public pour \u00e9valuer la cr\u00e9dibilit\u00e9 des informations, et bien le patron de Tesla n'est pas le 1er \u00e0 l'avoir des initiatives d'ailleurs int\u00e9ressantes en \u00e9mergent un peu partout, avec l'id\u00e9e que la v\u00e9rification des faits, l'\u00e9tablissement de la v\u00e9rit\u00e9 n'est pas le monopole des journalistes Wikip\u00e9dia \u00e0 ce titre est un bon exemple le probl\u00e8me dans la proposition d'Elon Musk, c'est d'abord qu'elle rel\u00e8ve pour l'instant du coup de gueule sur Twitter et que si elle devait se concr\u00e9tiser, elle prendrait la forme d'une notation sanction sur le travail des m\u00e9dias avec toutes les d\u00e9rives possibles et les d\u00e9tournements qu'on imagine Rinny Gremaud merci retour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T10:50:10Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A447A5E3-A5F8-4932-B8F4-7A21300C05BC", "internalArchiveId": "A447A5E3-A5F8-4932-B8F4-7A21300C05BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9f\u00e9rendum historique sur l'avortement ce vendredi en Irlande", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stefano de Rosa, co-auteur de cette \u00e9tude, chercheur \u00e0 l'Acad\u00e9mie militaire de l'EPFZ\r\nLes Irlandais ont commenc\u00e9 \u00e0 voter vendredi matin pour ou contre la suppression de l'interdiction constitutionnelle de l'avortement. Un r\u00e9f\u00e9rendum historique pour ce pays de tradition catholique.\r\n\r\n* * R\u00e9f\u00e9rendum historique sur l'avortement ce vendredi en Irlande 12h30: Les Suisses se sentent en s\u00e9curit\u00e9 MENICHINI\r\nLes Suisses... se sentent.... toujours pluss.... en s\u00e9curit\u00e9.... notamment.... dans l'espace public. \r\nEt leur peur... de la criminalit\u00e9.... n'a pas augment\u00e9... par rapport.... \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nC'est le \"r\u00e9sultat principal\"... d'une enqu\u00eate d'opinion... sur la s\u00e9curit\u00e9.... men\u00e9e chaque ann\u00e9e... par \"l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich\".... l'EPFZ. \r\nMarc.. Menichini.... \r\n\"L' enqu\u00eate... 2018\"... pr\u00e9sent\u00e9e ce matin \u00e0 Berne... rel\u00e8ve aussi..... des Suisses.... toujours plus optimistes.... quant \u00e0... l'avenir de leur pays.\r\nUne Suisse s\u00fbre, confiante qui pour sa s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9f\u00e8re rest\u00e9e neutre et peu favorable \u00e0 l'ouverture... voil\u00e0 en quelques mots l'essentiel de cette enqu\u00eate d'opinion.\r\nUne \u00e9crasante majorit\u00e9 des quelques 1200 citoyens interrog\u00e9s par l'EPFZ, voit l'avenir du pays d'un oeil positif... 95% d'entre eux se sentent tr\u00e8s en s\u00e9curit\u00e9 ici...  \r\nAlors plusieurs facteurs expliquent ces r\u00e9sultats, selon Stefano de Rosa, co-auteur de cette \u00e9tude, chercheur \u00e0 l'Acad\u00e9mie militaire de l'EPFZ: \r\n((SON 18sec))\r\nEt donc pour pr\u00e9server cet \u00e9tat de faits, les personnes interrog\u00e9es r\u00e9it\u00e8rent leur attachement \u00e0 la neutralit\u00e9. Pas question d'adh\u00e9rer \u00e0 l'Otan ou \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, insistent les sond\u00e9s qui sont en revanche favorable \u00e0 une coop\u00e9ration internationale dans le domaine \u00e9conomique. \r\nEn revanche... Marc... la crainte... d'une attaque... terroriste... reste forte.\r\nPour une majorit\u00e9 des personnes sond\u00e9es: c'est LE probl\u00e8me prioritaire. Certes, la Suisse n'a pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, mais les attentats dans plusieurs villes europ\u00e9ennes ont clairement influenc\u00e9 l'opinion publique suisse. Pour 93% de l'\u00e9lectorat interrog\u00e9, il n'y a pas de s\u00e9curit\u00e9 absolue dans ce domaine, il faut donc vivre avec un certain degr\u00e9 d'ins\u00e9curit\u00e9. Et 64% des personnes interrog\u00e9es estime que m\u00eame des atteintes aux libert\u00e9s individuelles sont envisageables pour lutter contre le terrorisme.", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9578352", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9f\u00e9rendum historique sur l'avortement ce vendredi en Irlande / 12H30_2018-05-25T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 25.05.2018"], "alternativeSummary": ["Les Irlandais ont commenc\u00e9 \u00e0 voter vendredi matin pour ou contre la suppression de l'interdiction constitutionnelle de l'avortement. Un r\u00e9f\u00e9rendum historique pour ce pays de tradition catholique."], "variantIds": ["ece-9578352"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-31T10:39:35Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est un scrutin historique, pr\u00e8s de3,5 millions d'Irlandais votent depuis ce matin, pour ou contre la suppression de l'interdiction de l'avortement un r\u00e9f\u00e9rendum autrement d\u00e9battu dans ce pays de tradition catholique, les bureaux de vote ont ouvert tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait \u00e0 8 heures, reportage \u00e0 Dublin, de notre correspondant Herv\u00e9 Armorique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [85%] :\r\nNous sommes avec une \u00e9lectrice qui vient de voter, Sarah M\u00e9gane, comment avez -vous vot\u00e9 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:24) [87%] :\r\nTr\u00e8s r\u00eaveur Elias, j'ai vot\u00e9 oui c'est une d\u00e9cision importante, je fais confiance aux irlandaise, elles prendront la d\u00e9cision d'avorter seulement si c'est n\u00e9cessaire, j'ai donc vot\u00e9 \u00e7a et \u00e0 3 heures de Gassman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [86%] :\r\nJe r\u00e9f\u00e9rendum doit trancher pour une g\u00e9n\u00e9ration, la question des droits \u00e0 l'avortement en Irlande mode du volant Anc\u00f4ne, comment avez -vous vot\u00e9 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [95%] :\r\nAlors aujourd'hui moi j'ai vot\u00e9 oui parce que moi je vote pour les femmes d'Irlande et les familles aussi, il y a beaucoup de femmes en Irlande et de familles qui ont su frais pour des enfants et des en, et c'est tr\u00e8s triste, alors aujourd'hui moi j'ai vot\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [93%] :\r\nCette question de l'avortement passionne l'Irlande mais il y a clairement 2 camps et un bras de fer qui se joue aujourd'hui pour de nombreux Irlandais cette proposition du gouvernement va beaucoup trop loin, elles ouvrent la porte pour la premi\u00e8re fois de l'avortement, \u00e0 la demande pour les 12 premi\u00e8res semaines et pour de nombreux Irlandais, c'est une h\u00e9r\u00e9sie Herv\u00e9 Armorique rtsinfo Dublin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [97%] :\r\nEt les bureaux de vote resteront ouverts jusqu'\u00e0 23 heures ce soir, il faudra donc attendre demain apr\u00e8s- midi pour avoir les premiers r\u00e9sultats. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T10:51:29Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24789BD4-2D64-48A9-B829-8157F6D8B845", "internalArchiveId": "24789BD4-2D64-48A9-B829-8157F6D8B845", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grand Conseil genevois veut limiter le cumul des fonctions de ses d\u00e9put\u00e9s", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Murat  Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR/GE\r\nLe Grand Conseil genevois a adopt\u00e9 un projet de loi qui interdit le cumul des fonctions \u00e0 ses d\u00e9put\u00e9s. Il ne sera ainsi plus possible d'\u00eatre d\u00e9put\u00e9 et de si\u00e9ger au conseil d'administration d'une grande entreprise publique, comme l'a\u00e9roport ou les HUG.\r\n\r\n* * Le Grand Conseil genevois veut limiter le cumul des fonctions de ses d\u00e9put\u00e9s 12h30: GE: d\u00e9put\u00e9s plus administrateurs CUPELIN\r\nRetour en Suisse.\r\nOn se rend... \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nGen\u00e8ve... o\u00f9 il ne sera plus possible...  d'\u00eatre d\u00e9put\u00e9... tout en si\u00e9geant... au \"conseil d'administration\"... \"d'une grande entreprise publique\".... comme l'a\u00e9roport... ou les HUG.\r\nLe Grand Conseil.... a adopt\u00e9 hier soir.... un projet de loi.... qui interdit.... le cumul des fonctions. \r\nCette interdiction.... \u00e9tait propos\u00e9e... par les Verts...le PDC.... et le PLR. \r\nPour... \"Murat... Alder\".... d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral-radical...\r\ncette mesure... est n\u00e9cessaire.... pour \u00e9viter.... \"les conflits d'int\u00e9r\u00eats\":\r\n  D+\r\nDes propos... recueillis... par Mathieu Cupelin.\r\nEt pr\u00e9cisons... que dans les autres cantons... notamment romands... les l\u00e9gislations... autorisent... les d\u00e9put\u00e9s.... \u00e0 si\u00e9ger.... dans \"les conseils d'administration des \"r\u00e9gies publiques\".", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9578343", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Grand Conseil genevois veut limiter le cumul des fonctions de ses d\u00e9put\u00e9s / 12H30_2018-05-25T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 25.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le Grand Conseil genevois a adopt\u00e9 un projet de loi qui interdit le cumul des fonctions \u00e0 ses d\u00e9put\u00e9s. Il ne sera ainsi plus possible d\u2019\u00eatre d\u00e9put\u00e9 et de si\u00e9ger au conseil d\u2019administration d\u2019une grande entreprise publique, comme l\u2019a\u00e9roport ou les HUG."], "variantIds": ["ece-9578343"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-31T10:39:34Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve o\u00f9 il ne sera plus possible d'\u00eatre d\u00e9put\u00e9, tout en si\u00e9geant au conseil d'administration d'une grande entreprise publique comme l'a\u00e9roport o\u00f9 L\u00e9a sujet le Grand Conseil a adopt\u00e9 hier soir un projet de loi qui interdit le cumul des fonctions, cette interdiction \u00e9tait propos\u00e9e par les Verts, le PDC et le PLR pour Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral- radical, cette mesure est n\u00e9cessaire pour \u00e9viter les conflits d'int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nC'est la fin d'un conflit d'int\u00e9r\u00eats pas ton qui r\u00e9gnait \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une victoire pour la d\u00e9mocratie, mais c'est aussi une victoire contre celles et ceux qui, cumul des mandats de d\u00e9put\u00e9 et d'administrateur de conseil municipal ou encore de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de parti qui ainsi vivent chaque mois avec un salaire sup\u00e9rieur au salaire m\u00e9dian des Genevois et surtout nous avons constat\u00e9 que certains d\u00e9put\u00e9s qui si\u00e9geaient dans des conseils d'administration avait non seulement acc\u00e8s \u00e0 certaines informations qui ne pouvait pas avoir comme d\u00e9put\u00e9 puis qui arrivait parfois m\u00eame \u00e0 voter des choses diff\u00e9rentes, que ce soit en tant qu'administrateur, puis ensuite en tant que d\u00e9put\u00e9, il ne s'agit absolument pas d'un projet de loi dirig\u00e9 contre des personnes d\u00e9termin\u00e9es, il s'agit simplement de mettre fin \u00e0 un m\u00e9lange de genres qui nous paraissaient institutionnellement totalement insatisfaisant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [89%] :\r\nVoil\u00e0 des propos recueillis par Mathieu qui l'et pr\u00e9cisons que dans les autres cantons notamment romands, les l\u00e9gislations autorisent les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 si\u00e9ger dans les conseils d'administration des r\u00e9gies publiques. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3873A375-AD80-4219-8FF2-EC2DAAF03C98", "internalArchiveId": "3873A375-AD80-4219-8FF2-EC2DAAF03C98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'hymne de la Coupe du monde de football interpr\u00e9t\u00e9e par Will Smith", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "summary": "L'hymne de la Coupe du monde de football, qui d\u00e9bute le 14 juin en Russie, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e. L'acteur et chanteur am\u00e9ricain Will Smith a \u00e9t\u00e9 choisi pour poser sa voix sur la chanson \"Live It Up\" et esp\u00e9rer conna\u00eetre autant de succ\u00e8s que les pr\u00e9c\u00e9dents hymnes.\r\n\r\n* * L'hymne de la Coupe du monde de football interpr\u00e9t\u00e9e par Will Smith 12h30: Coupe du monde: hymne d\u00e9voil\u00e9: JOYE \r\nTout autre chose... maintenant... avec... \"cette chanson... \u00e9v\u00e9nement\".\r\n(((D+\r\n(( .... Cette musique... c'est la chanson... officielle.... de \"la Coupe du Monde 2018\".... qui d\u00e9bute... le 14 juin... en Russie.\r\nL' hymne... vient d'\u00eatre... d\u00e9voil\u00e9. \r\nIl s'appelle... \"Live it up\".... et il est notamment... chant\u00e9 par.... Will Smith.\r\nL'acteur et chanteur... avait fait fureur ... dans les ann\u00e9es 90... avec des hits... comme Men in Black.\r\n Pierre-Etienne Joye...\r\nCet hymne... de la Coupe du monde...conna\u00eetra... peut-\u00eatre.... un succ\u00e8s plan\u00e9taire....  comme ce fut le cas.... avec quelques titres.... rest\u00e9s dans les m\u00e9moires.\r\nEt on commence par la fin si vous voulez....\r\n***D'accord... donc... le mondiall 2014 ...au Br\u00e9sil?\r\nUn peu avant, \u00e7a a plus marqu\u00e9...pas dans les buts, dans les oreilles... on est en 2010, Shakira en met plein les lobes avec Waka Waka. Coupe du monde Afrique du Sud\r\nson 2\r\nLa chanteuse colombienne fait un carton... Allez on passe le miloeu de terrain pour se retrouver \u00e0 3 z\u00e9ro en France, avec la Copa de la Vida, sign\u00e9e Ricky Martin...Champion du monde pour un portoricain qui avait sorti trois ans plus t\u00f4t le fameux et pr\u00e9monitoire un dos tr\u00e8s... \r\nson 3\r\n***C'\u00e9tait pas tr\u00e8s local...quand m\u00eame...\r\nNon, et c'\u00e9tait voulu... pour marquer des goals au hit parade dans les 4 coins du monde, si on peut dire... car avant,  la traditon voulait que les pays organisateurs confient leur chanson \u00e0 des portiers locaux... Gloryland  aux Etats Unis... et surtout, et l\u00e0 \u00e7a va faire tirer pas des buts, mais des larmes \u00e0 beaucoup beaucoup de tifosi:  en 1990, Edorardo Bennato et Gianna Nannini chantaient... Un estate italiana... \r\nson 4\r\n***Bon l'Italie... n'avait quand m\u00eame pas gagn\u00e9... c'\u00e9tait l'Allemagne... On rapelle--- le titre... de chanson officielle de cette ann\u00e9e... c'est \"Live it up\"....  avec Will Smith... notamment. ))", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9578348", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019hymne de la Coupe du monde de football interpr\u00e9t\u00e9e par Will Smith / 12H30_2018-05-25T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 25.05.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019hymne de la Coupe du monde de football, qui d\u00e9bute le 14 juin en Russie, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e. L\u2019acteur et chanteur am\u00e9ricain Will Smith a \u00e9t\u00e9 choisi pour poser sa voix sur la chanson \u201cLive It Up\u201d et esp\u00e9rer conna\u00eetre autant de succ\u00e8s que les pr\u00e9c\u00e9dents hymnes."], "variantIds": ["ece-9578348"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-31T10:37:35Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [87%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:17) [93%] :\r\nCette musique, c'est la chanson officielle de la Coupe du monde 2018, qui d\u00e9bute le 14 juin en Russie l'hymne vient d'\u00eatre d\u00e9voil\u00e9, il s'appelle Live it puis aide notamment chant\u00e9 par Will Smith, l'acteur et chanteur avait fait fureur dans les ann\u00e9es 90 avec des hits comme Men in Black et Pierre-\u00c9tienne Joye cet hymne de la Coupe du monde, conna\u00eetra peut-\u00eatre un succ\u00e8s plan\u00e9taire, comme ce fut le cas avec quelques titres rest\u00e9s dans les m\u00e9moires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [95%] :\r\nOui, alors justement on va commencer par la fin si vous voulez bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [94%] :\r\nIl accord la fin c'est le Mondial 2014 au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [93%] :\r\nOui, mais un peu avant, \u00e7a a plus marqu\u00e9 quand m\u00eame pas dans les buts, mais dans les oreilles, on est en 2010 Shakira en met plein les lobes avec Waka Waka Coupe du monde, Afrique du Sud. \r\nLa chanteuse colombienne fait un carton, allez on passe le milieu de terrain pour se retrouver 3 0 en France avec la Copa de la vida Sidi Ricky Martin Champion du monde pour un portoricain qui avait sorti 3 ans plus t\u00f4t, le fameux et pr\u00e9monitoire und au stress. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [87%] :\r\nOui, alors \u00e7a Pierre-\u00c9tienne pas tr\u00e8s local quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [89%] :\r\nNon mais c'\u00e9tait voulu pour marquer des Gaules au hit parade dans les 4 coins du monde, si on peut dire, car avant la tradition voulait que les pays organisateurs confient leur chanson \u00e0 des portiers locaux Glory Land aux \u00c9tats-Unis et surtout et l\u00e0 \u00e7a va faire tirer pas des buts mais des larmes \u00e0 beaucoup, beaucoup de tifosi en 1990 Eduardo B\u00e9nin t\u00f4t et Nannini chantaient Onesta Italiane. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [92%] :\r\nN'avait quand m\u00eame pas gagn\u00e9 en souviens c'\u00e9tait l'Allemagne merci beaucoup Pierre-\u00c9tienne Joye et on rappelle le titre de la chanson officielle de cette ann\u00e9e, c'est Live it avec Will Smith, facile de s\u00e9cher les larmes, comme \u00e7a, effectivement, des larmes, il y en a quelques-unes qui coule du c\u00f4t\u00e9 de l'Italie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T10:53:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F16A951-4620-4830-B297-D1896C38EA05", "internalArchiveId": "8F16A951-4620-4830-B297-D1896C38EA05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le TurboShow : Le TurboShow (Rediffusion)", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\n", "durationSec": 147, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9578484", "imageURL": "http://www.rts.ch/7963626.image", "alternativeTitle": ["Le TurboShow", "Le TurboShow / RVA3_2018-05-25T08:35:00_le-turboshow", "Le TurboShow / RVA3_2018-05-25T08:35:00_le-turboshow"], "variantIds": ["ece-9578494", "ece-9578484"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-01T04:07:57Z", "speechToTexts": ["01.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nC'est le c'est le TurboShow foot : le TurboShow foot bonjour, pr\u00e9sentation des \u00e9quipes de la Coupe du monde aujourd'hui, l'Australie et la France Musique clich\u00e9s down 1 2. \r\nL'Australie est un monstre, pays de 7 1000000 692000 km2, qui ne comporte que 23 millions d'habitants, ouais, \u00e7a fait beaucoup, mais par rapport \u00e0 la taille dans certaines r\u00e9gions de cette grosse le facteur fait sa tourn\u00e9e en avion, c'est vrai que j'\u00e9tais petit, avec une fois, on avait fait le c'est c'est j'ai beaucoup vomi parmi les Australiens c\u00e9l\u00e8bre parlons de Russell Crowe, non parce qu'il vient de Nouvelle Z\u00e9lande, l\u00e0- bas, si vous dites que Russell Crowe est australien, vous avez une arm\u00e9e de 60 Drakkar maori qui vous fonce dessus en hurlant des AK avec une haleine de moutons jet- lag et et oui je sais les Maoris utilise pas des Drakkars disions donc un Australien c\u00e9l\u00e8bre la pr\u00e9sidente du jury du Festival de Cannes dans une 1018 quitte dans le 7 voil\u00e0 c\u00f4t\u00e9 faute, l'Australie, franchement c'est pas folichon du futon notons peut-\u00eatre les bonnes prestations de Massimo Luongo au milieu des Queens Park Rangers lors de la derni\u00e8re Coupe d'Asie, remport\u00e9e par les Australiens, mais bon, c'\u00e9tait il y a 3 ans, et vous savez ce qui peut se passer en 3 ans, plus de 1000 jours. \r\nAlors bon, on voit mal les comme Luz, faire une grosse perf au Mondial, m\u00eame si, lors de leurs 3 derni\u00e8res qualifications, ils ont toujours fait trembler leurs adversaires et sont m\u00eame all\u00e9s en huiti\u00e8mes de finale en 2000, c'est ce qu'on dit Ali et puis cette ann\u00e9e, ils ne seront pas l\u00e0, donc, contre la France \u00e0 mettre une rouste, mais peut-\u00eatre qu'une surprise est possible compte le Danemark et le P\u00e9rou tout de suite un extrait d'un petit groupe australien qui est franchement bien prennent un coup de pub gr\u00e2ce \u00e0 Couleur 3 c'est cadeau. \r\nAu Mondial 2018 il y aura aussi la France. \r\nAlors j'aime autant vous dire que, contrairement \u00e0 l'Eurovision, o\u00f9 ils \u00e9taient s\u00fbrs de gagner sont pris une fess\u00e9e, l\u00e0, ils sont aussi s\u00fbrs de gagner, bah c'est compl\u00e8tement r\u00e9aliste en fait dommage que Didier Deschamps ne s\u00e9lectionne pas Alexandre Lacazette parce qu'il a un super notre journal, demandez la Gazette du je devrais faire les Dicos d'ailleurs l'Occident pour le foot, le TurboShow foot. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "id": "84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "name": "Turboshow"}}, {"id": "sound-C3794FD4-8849-4CBA-A02B-13263FD43AC0", "internalArchiveId": "C3794FD4-8849-4CBA-A02B-13263FD43AC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transmission du matin 25.05.2018", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "durationSec": 403, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9578489", "imageURL": "http://www.rts.ch/8937230.image", "alternativeTitle": ["Transmission du matin", "Transmission du matin / RVA3_2018-05-25T08:40:00_transmission-du-matin", "Transmission du matin / RVA3_2018-05-25T08:40:00_transmission-du-matin"], "variantIds": ["ece-9578503", "ece-9578489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-01T04:09:58Z", "speechToTexts": ["01.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [86%] :\r\nLui \u00e0 8 heures 43. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [82%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [84%] :\r\nCavalier remis l'ordre cet ange cette fiole d\u00e9bordant de la col\u00e8re des dieux qui vit pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles, Apocalypse de Jean au 14\u00e8me si\u00e8cle, selon le r\u00e9cit d\u00e9taill\u00e9 qu'on en fait, les autorit\u00e9s de l'\u00e9poque s'appellera fait irruption dans le village de bois pr\u00e8s de Stonehenge, en avril 1362 dans des termes obscur utilisant des moins inconnus avec un \u00e9trange accent l'homme pr\u00e9disait une \u00e9pid\u00e9mie qui devait, selon lui, exterminer l'humanit\u00e9 environ 600 ans plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:35) [86%] :\r\nIl y avait de l'eau dans le gaz avec Ra\u00ef duo bas\u00e9 \u00e0 Los Angeles, Ra\u00ef, compos\u00e9 d'un Danois et d'un Canadien, le Danois n'a quasiment rien fait sur le nouvel album de rails Mike Milosch en a profit\u00e9 pour ajouter une dose de groove Blood sur le Label leurs mains Vista Recordings a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 et enregistr\u00e9 en Californie \u00e0 New-York et \u00e0 Berlin. \r\nLe voyage continue puisque Jack Green duo \u00e9lectronique montr\u00e9alais a remixer l'un des titres de braille ci- dessus Song for You de remodel\u00e9 par Jack Green. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:12) [69%] :\r\n100 francs mal tout chez Michelin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:55) [94%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:40) [68%] :\r\nAttention, couleurs ou en Europe. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T06:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "id": "4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "name": "Transmission du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andr\u00e9, Chrystelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB9E0B16-F6FA-46F0-923C-03D0DE9D709E", "internalArchiveId": "BB9E0B16-F6FA-46F0-923C-03D0DE9D709E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand changer son \u00e9lectrom\u00e9nager?", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "summary": "Votre vieux r\u00e9frig\u00e9rateur fonctionne encore tr\u00e8s bien. Faut-il le changer pour un appareil moins \u00e9nergivore ou le garder jusqu'\u00e0 ce qu'il rende l'\u00e2me? Comment calcule-t-on l'\u00e9nergie grise n\u00e9cessaire \u00e0 la fabrication des appareils dernier cri A+++. Fr\u00e9d\u00e9rique Volery vous propose l'aide \u00e9clair\u00e9e de S\u00e9bastien Humbert, expert en bilans \u00e9cologiques, directeur scientifique chez Quantis, cabinet de conseil bas\u00e9 \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n* * Votre vieux r\u00e9frig\u00e9rateur fonctionne encore tr\u00e8s bien. Faut-il le changer pour un appareil moins \u00e9nergivore ou le garder jusqu'\u00e0 ce qu'il rende l'\u00e2me? Comment calcule-t-on l'\u00e9nergie grise n\u00e9cessaire \u00e0 la fabrication des appareils dernier cri A+++. Fr\u00e9d\u00e9rique Volery vous propose l'aide \u00e9clair\u00e9e de S\u00e9bastien Humbert, expert en bilans \u00e9cologiques, directeur scientifique chez Quantis, cabinet de conseil bas\u00e9 \u00e0 l'EPFL.", "durationSec": 672, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560665", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Quand changer son \u00e9lectrom\u00e9nager? / OEP_2018-05-25T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 25.05.2018"], "alternativeSummary": ["Votre vieux r\u00e9frig\u00e9rateur fonctionne encore tr\u00e8s bien. Faut-il le changer pour un appareil moins \u00e9nergivore ou le garder jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019il rende l\u2019\u00e2me? Comment calcule-t-on l\u2019\u00e9nergie grise n\u00e9cessaire \u00e0 la fabrication des appareils dernier cri A+++. Fr\u00e9d\u00e9rique Volery vous propose l\u2019aide \u00e9clair\u00e9e de S\u00e9bastien Humbert, expert en bilans \u00e9cologiques, directeur scientifique chez Quantis, cabinet de conseil bas\u00e9 \u00e0 l'EPFL."], "variantIds": ["ece-9560665"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-01T06:55:00Z", "speechToTexts": ["01.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVotre vieux r\u00e9frig\u00e9rateur fonctionne encore tr\u00e8s bien, alors, faut -il le changer pour un appareil moins \u00e9nergivore ou le garder jusqu'\u00e0 ce qu'il rende l'\u00e2me, la ville de Lausanne invite ses citoyens \u00e0 faire un bilan de ces appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers, mais c'est une question qui concerne finalement tout le monde, bien au-del\u00e0 de Lausanne, Fr\u00e9d\u00e9rique Volry. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [93%] :\r\nUne question qui concerne tout le monde, mais elle est loin d'\u00eatre simple \u00e0 r\u00e9soudre, vous allez le voir alors reprenons l'exemple du vieux frigos, comment fait- on pour savoir combien il consomme r\u00e9ellement, vous n'avez peut-\u00eatre plus le mode d'emploi et puis si \u00e7a se trouve l'\u00e9tiquette \u00e9nergie n'existait pas encore quand vous l'avez achet\u00e9 avant 2002, donc sans indication comment \u00e9valuer cette consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 L \u00e0 j'en rajoute une couche pour compliquer le calcul et l'\u00e9nergie grise n\u00e9cessaire \u00e0 la construction du nouvel appareil \u00e0 triple plus est ce qu'elle sera rapidement compens\u00e9e par la consommation moindre du nouvel appareil, \u00e0 ce stade, Julien, j'ai besoin d'aide pour r\u00e9aliser ce calcul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [86%] :\r\nEt cette aide c'est S\u00e9bastien Baer qui ne la porte, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous dans un Studio, on en parle, vous \u00eates expert en bilans \u00e9cologiques, directeur scientifique, c'est on s', cabinet de conseil bas\u00e9 \u00e0 l'EPFL alors d\u00e9j\u00e0, est -il n\u00e9cessaire de faire un bilan de ces appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers qu'on a \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [97%] :\r\nAlors la r\u00e9ponse est oui Carisa par \u00e9lectrom\u00e9nager peuvent consommer jusqu'\u00e0 plus d'un tiers de notre consommation \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [84%] :\r\nTiers c'est quand m\u00eame pas, c'est pas rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [89%] :\r\nNon, la ville de Lausanne recommande de contr\u00f4ler donc sur tous les appareils les plus \u00e9nergivores donc les appareils qui g\u00e9n\u00e8re du froid comme le frigo, le cong\u00e9lateur, mais aussi le lave- vaisselle, lave- linge, SS, s\u00e8che linge, y a -t-il d'autres appareils qui consomment beaucoup d'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [87%] :\r\nLa recommandation de la ville de Lausanne est correct, il y a d'autres appareils, en effet, qui consent se consomme aussi beaucoup d'\u00e9nergie mais en g\u00e9n\u00e9ral on les utilise moins souvent, donc \u00e0 la fin, ce qui ont \u00e9t\u00e9 list\u00e9s par la ville de Lausanne sont une bonne exemple il faut peut-\u00eatre mentionn\u00e9 dans les des appareils consomment beaucoup les appareils en mode veille ou les lampes, par exemple, \u00e0 tout ce qui est li\u00e9 \u00e0 la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [88%] :\r\nMais un aspirateur par exemple aussi, \u00e7a c'est quelque chose que j'ai pas souvent mais qui consomme beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [81%] :\r\n\u00e7a consomme beaucoup sur le moment, massive, pas souvent en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 fin de l'ann\u00e9e, il aura consomm\u00e9 moins peut-\u00eatre qu'une machine \u00e0 laver et que vous citez, j'ai toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [91%] :\r\nTous les combien de temps est ce qu'il faudrait faire ce bilan de ces appareils. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [94%] :\r\nLes 5 \u00e0 10 ans est un chiffre tout \u00e0 fait acceptable tous les 5 ou 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [93%] :\r\nBon, on va prendre un exemple concret : une machine \u00e0 laver qui fonctionne depuis 20 \u00e0 30 ans sans aucun probl\u00e8me, \u00e7a arrive, on la change ou on attend qu'elle l\u00e2che pour la remplacer par une un triple plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [85%] :\r\nM\u00eame si l'\u00e9motionnel attach\u00e9 \u00e0 cette machine on la change, parce que c'est elle a 20 ou 30 ans, il y a de tr\u00e8s fortes chances qu'elles consomment beaucoup plus qu'une triple plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [92%] :\r\nParce qu'il y a une autre donn\u00e9e qui entrent en ligne de compte c'est la solidit\u00e9 de l'appareil ou l'obsolescence programm\u00e9e l'appareil produit il y a 20 ou 30 ans \u00e9tait solide, la preuve c'est qu'il est encore l\u00e0, si j'ach\u00e8te une nouvelle machine \u00e0 laver, aujourd'hui elle est elle aura un maximum 10 15 ans d'esp\u00e9rance de vie est ce que ce renouvellement est int\u00e9gr\u00e9 dans vos calculs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [91%] :\r\nOui, le Renaudot ont int\u00e9gr\u00e9es dans le calcul en prenant en compte l'\u00e9nergie pour produire la machine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [94%] :\r\nDonc vous tenez compte du h\u00e9ros du renouvellement tous les 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [88%] :\r\nOui, si elle a plus de 20 ou 30 ans, il y a pas de, voil\u00e0 on on peut \u00eatre s\u00fbr, faut changer c'est mieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [89%] :\r\nExact, elle a plus de 20 ou 30 ans, je dirais, vous pouvez changer si vous avez pas acc\u00e8s et puis vous avez pas envie de faire des calculs de d\u00e9tail, vous \u00eates quasiment s\u00fbr que vous faites une bonne chose si vous changez de machine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [87%] :\r\nHenri que \u00e7a, on a peut-\u00eatre pr\u00e9vu cette question, mais l\u00e0 on parle de remplacement, mais il y a toute la question de la r\u00e9paration aussi de de ces machines, j'imagine que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [92%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait une question que je me suis pos\u00e9 en pr\u00e9parant l'\u00e9mission en faisant d'autres calcule \u00e9videmment \u00e7a d\u00e9pend si le r\u00e9parateur en bas de la rue ou il doit faire 50 kilom\u00e8tres parce que vous habitez au fond d'une vall\u00e9e du Valais, mais les calculs montrent assez vite que c'est toujours une bonne id\u00e9e de la faire r\u00e9parer pour prolonger sa vie pour autant que ce n'est pas une machine, une vieille machine and \u00e9nergivore, c'est-\u00e0-dire si c'est une machine qui est d\u00e9j\u00e0 efficace \u00e7a vaut la peine de la r\u00e9parer, au lieu de la changer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [90%] :\r\nPrenons une autre machine \u00e0 laver qui \u00e9tait tout simplement a plus on l'a achet\u00e9 avec tr\u00e8s bonne conscience, on se dit \u00e0 plus bien, il y a 10 ans, est ce que \u00e7a vaut la peine de la changer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [84%] :\r\nOui, si, pour une un triple plus c'est-\u00e0-dire que la consommation \u00e9nerg\u00e9tique peut baisser de 10 \u00e0 30 pourcent en train plus un 2\u00e8me plus un 3\u00e8me plus \u00e0 partir de 30 pourcent c'est une bonne id\u00e9e de changer la machine donc si vous avez un plus vous passez la triple plus changer la si vous avez une a plus c'est vous pensez pas Senna double Plus j'aimerais dire, faudrait faire les calculs et c'est peut-\u00eatre pas une si bonne id\u00e9e triple plus bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [87%] :\r\nEt c'est, c'est comment est -ce que vous calculez l'\u00e9nergie grise qui est n\u00e9cessaire \u00e0 la production de cet appareil \u00e0 triple plus donc il a l'art et la le meilleur standing du moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [90%] :\r\nAlors, c'est ce qu'on appelle un un bilan \u00e9cologique ou une analyse de cycle de vie dans notre jargon, c'est-\u00e0-dire qu'on va regarder l'\u00e9nergie utilis\u00e9e pour fabriquer toutes les pi\u00e8ces, les pi\u00e8ces en plastique et passe en m\u00e9tal qui s'en va qui typiquement, je pars en Asie par exemple l'\u00e9nergie utilis\u00e9e pour souder ses pi\u00e8ces ensemble fabriqu\u00e9 la machine de nouveau typiquement nazi ensuite l'\u00e9nergie pour amener cette machine en g\u00e9n\u00e9ral en bateau depuis l'Asie \u00e0 l'Europe par exemple distribuer venir l'installer chez vous, y compris les emballages qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s et les palettes, etc, on prend en compte l'\u00e9nergie utilis\u00e9e pour tous ces \u00e9l\u00e9ments et \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente ce que vous appelez l'\u00e9nergie grise de la machine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [88%] :\r\nVous parlez beaucoup de l'Asie, mais il y a aussi des machines \u00e0 laver des marques suisses sont fabriqu\u00e9s en Suisse conseil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, je veux dire c'est en g\u00e9n\u00e9ral une bonne id\u00e9e d'acheter une machine europ\u00e9enne lui tragique dans son pays que la juge mais elle sera plus ch\u00e8re, mais d'un point de vue \u00e9cologique et leur demander moins de transport et puis en g\u00e9n\u00e9ral le l'\u00e9nergie utilis\u00e9e pour fabriquer la machine en Europe de l'Ouest, plus \u00e9cologiques Asie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [89%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric, le probl\u00e8me c'est que les appareils un triple plus on continue \u00e0 parler du prix bas, ils sont souvent plus cher que les autres et les consommateurs ont peut-\u00eatre \u00e0 se rabattre sur un appareil \u00e0 double plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [92%] :\r\nOui, c'est pour cette raison que la ville de Lausanne offre des subventions \u00e0 hauteur de 20 pourcent dans le cadre de ce programme et qui, ce n'est pas la seule, d'autres villes romandes j'en cite quelques-unes comme Yverdon Gen\u00e8ve Moutier propose \u00e9galement des subventions allant de 20 \u00e0 50 pourcent du nouvel appareil triple plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [87%] :\r\nDonc il faut en tout cas, se renseigner aupr\u00e8s de sa commune sur \u00e7a vaut la faire un changement \u00e9lectrom\u00e9nager il y a peut-\u00eatre l\u00e0 un bon plan \u00e0 avoir mais pourquoi vouloir \u00e0 tout prix du \u00e0 triple plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [88%] :\r\nParce que le \u00e0 triple plus, h\u00e9 bien ils consomment jusqu'\u00e0 40 pour 100 de moins qu'un appareil \u00e0 double plus, du moins c'est ce que m'expliquer la ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [92%] :\r\nMais S\u00e9bastien Baer 40 pourcent d'un plus \u00e0 l'autre, intuitivement, c'est c'est pas \u00e7a qu'on se dit, hein, quand on est face \u00e0 l'\u00e9tiquette, on se dit : bah, c'est un petit peu plus un petit plus de plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [88%] :\r\nAlors 40 pourcent c'est \u00e9norme, effectivement si vous avez 40 pourcent de diff\u00e9rence entre un standard double plus triple plus \u00e7a vaut la peine de changer, vous avez par exemple poser de questions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:04) [89%] :\r\nMais c'est trompeur parce qu'on dit, finalement on a art donc on a l'impression qu'on a l\u00e0 la meilleure lettre de l'alphabet est -ce qu'on ne pourrait pas changer le syst\u00e8me de notes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [79%] :\r\nEt la meilleure couleur, hein, parce que cela les Verts qu'il un personnage de plus 3, plus on est dans la bonne couleur on c'est bien non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:19) [86%] :\r\nAlors c'est une tr\u00e8s bonne question, tr\u00e8s sensible aussi, donc, d'un point de vue technique le \u00e0 plus peut dans certains cas, trompeur, prenant les r\u00e9frig\u00e9rateurs, les cong\u00e9lateurs \u00e0 partir du 1er janvier 2013 en fait 70 interdit de mettent sur le march\u00e9 en Suisse, un r\u00e9frig\u00e9rateur ou un cong\u00e9lateur qui est en dessous du \u00e0 double plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:38) [88%] :\r\nDonc un plus, c'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [88%] :\r\n\u00e0 plus c'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9, on vend plus d\u00e9j\u00e0 plus normalement c'est pas cens\u00e9 \u00eatre le cas, quelqu'un qui dit : je vais changer mon appareil et puis je vais, j'ai trouv\u00e9 en a plus quelqu'un propose \u00e0 un plus d'occasions par exemple occasion peut penser faire une bonne affaire pour l'environnement parce que \u00e7a la Lettre A mais en fait, cette personne est en train d'acheter un un cong\u00e9lateur ou un r\u00e9frig\u00e9rateur qui en fait est d\u00e9j\u00e0 interdit d'un point de vue l\u00e9gal et l\u00e0 il faudrait id\u00e9alement par exemple refaire l'\u00e9chelle mais \u00e7a ce n'est plus une question technique, c'est une question politique et de communication. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:15) [90%] :\r\nVoil\u00e0 justement c'est pr\u00e9vu en juin dernier, l'Union europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 de revoir l'\u00e9chelle donc l'\u00e9chelle de A \u00e0 G sera diff\u00e9rente \u00e0 partir de 2020 et selon Lucas Amer, Kader du programme et qui What de Lausanne \u00e0 triple plus deviendra un c'est les fabricants d'\u00e9lectrom\u00e9nager auront 15 mois pour \u00e9couler leur ancien stock et adapter l'\u00e9tiquetage, \u00e7a risque d'\u00eatre un peu coton durant les 15 mois parce qu'on aura l'ancien et le nouvel \u00e9tiquetage, mais on en parle, sera l\u00e0 pour vous aiguiller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [88%] :\r\nC'est \u00e7a on aura plein de sujets \u00e0 faire aux alentours de 2020, l\u00e0- dessus, on l'a dit, les appareils \u00e0 tr\u00e8s peu sont plus chers que les autres finalement, si l'ancien appareil fonctionne encore le consommateur amer tant de patienter, d'\u00e9conomiser de s'offrir un appareil \u00e0 triple plus plut\u00f4t que de changer tout de suite pour un appareil double plus S\u00e9bastien Baer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:05) [87%] :\r\nAlors, dans tous les 2, c'est un Dr\u00fccker alors la r\u00e9ponse que vous adorez \u00e7a d\u00e9pend, mais c'est dans les t\u00eates, Back droit dans tous les cas surtout cela : l'argent manque, on peut toujours se poser la question \u00e0 ce qu'il vaut pas mieux d'abord voir si on peut optimiser l'utilisation de son appareil, par exemple, des lave- linge, lave- vaisselle, il vaut peut-\u00eatre mieux, mieux les remplir, si vous voulez utiliser 4 fois au lieu de 5 fois par semaine m\u00eame chaud princesse lyncher, de temps en temps, vous faites \u00e7a chez votre linge \u00e0 l'air libre en fait l'\u00e9conomie \u00e9nerg\u00e9tique vous faites sera plus int\u00e9ressant que de changer l'appareil de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je dirais, c'est un peu dommage de faire un changement pr\u00e9cipit\u00e9 pour pas directement 32 triple plus, donc oui, attendez un petit peu passer au triple plus si c'est juste une question de temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:48) [89%] :\r\nEt nous mettons en lien \u00e9videmment sur la page RTS Achbar barre oblique, on en parle de nombreux outils qui vous permettent d'ailleurs de faire ce bilan parce qu'on n'a peut-\u00eatre pas parler de \u00e7a, de comment on faisait ce bilan et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:58) [91%] :\r\nAlors oui, il y a deux 3 outils qui peuvent vous d\u00e9sirez vous aider la page et qui watts des Services industriels de Lausanne, il y a une foule de conseils tr\u00e8s utiles pour tous, il y a aussi l'outil \u00e9nergie box de SuisseEnergie, un outil qui permet de calculer la conscience, la consommation d'\u00e9nergie de son logement et qui permet de cibler d\u00e9j\u00e0 certaines \u00e9conomies potentielles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:20) [93%] :\r\nS\u00e9bastien Baer merci beaucoup, je vais essayer de r\u00e9sumer un petit peu ce qu'on a dit c'est une machine \u00e0 plus de 20 ou 30 ans, on n'a pas d'h\u00e9sitation \u00e0 avoir, on peut la changer c'est mieux faire un bilan \u00e9nerg\u00e9tique de ces appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers tous les 5 \u00e0 10 ans, c'est une bonne id\u00e9e pour la plan\u00e8te et pour faire des \u00e9conomies aussi d'argent parce que quand on consomme moins d'\u00e9lectricit\u00e9, bah on consomme moins d'argent aussi, et puis les changements de comportement, comme vous le disiez ont aussi une influence si on fait plut\u00f4t 4 fois la machine que 5 fois, \u00e7a, \u00e7a \u00e9quivaut aussi \u00e0 changer de machine Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:51) [86%] :\r\nEt enfin le plus plus plus, c'est l'id\u00e9al, voil\u00e0 le un triple plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:56) [86%] :\r\nVous avez dit Rosi \u00e0 quand le quadri- plus parce qu'on \u00e9tait, \u00e7a viendra plus plus souple suisse, \u00e7a viendra peut-\u00eatre, merci en tout cas, S\u00e9bastien Baer, je rappelle que vous \u00eates expert en bilans \u00e9cologiques, directeur scientifique c'est tisse, cabinet de conseil bas\u00e9 \u00e0 l'EPFL, tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T07:57:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2080EF83-95FB-4BD0-A532-20284361549E", "internalArchiveId": "2080EF83-95FB-4BD0-A532-20284361549E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel bruit pour chantier de nuit?", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "summary": "Parfois il n'y pas le choix, un chantier doit avoir lieu la nuit. Et un chantier, \u00e7a fait souvent du bruit. Qu'est-ce qui est permis? Qui d\u00e9livre les autorisations? Et peut-on s'y opposer? Henry Buxant en parle avec Philippe Royer, directeur du service air, bruit et rayonnement non ionisant du canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Parfois il n'y pas le choix, un chantier doit avoir lieu la nuit. Et un chantier, \u00e7a fait souvent du bruit. Qu'est-ce qui est permis? Qui d\u00e9livre les autorisations? Et peut-on s'y opposer? Henry Buxant en parle avec Philippe Royer, directeur du service air, bruit et rayonnement non ionisant du canton de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 466, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560669", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Quel bruit pour chantier de nuit? / OEP_2018-05-25T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 25.05.2018"], "alternativeSummary": ["Parfois il n\u2019y pas le choix, un chantier doit avoir lieu la nuit. Et un chantier, \u00e7a fait souvent du bruit. Qu\u2019est-ce qui est permis? Qui d\u00e9livre les autorisations? Et peut-on s\u2019y opposer? Henry Buxant en parle avec Philippe Royer, directeur du service air, bruit et rayonnement non ionisant du canton de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9560669"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-01T06:52:19Z", "speechToTexts": ["01.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLe bruit quand on vit en ville, h\u00e9 ben, difficile de vivre sans circulation voisinage, travaux, autant de sources de bruit, a accept\u00e9, qui contraste peut-\u00eatre avec le calme de ceux qui choisissent la campagne mais quand, ce bruit intervient de nuit quand un chantier s'ouvre, pr\u00eatre chez vous et que vous devez supporter, quitte \u00e0 y perdre le sommeil, bah on se demande o\u00f9 est la limite, qu'est ce qui est acceptable, qu'est ce qui est tol\u00e9r\u00e9 et qu'est ce qui est mis en oeuvre pour r\u00e9duire au maximum les nuisances Henry Buxant un cas concret vous a amen\u00e9 \u00e0 vous poser ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nOui, en fait, c'est une situation qui peut se produire n'importe o\u00f9 \u00e0 une affichette coll\u00e9e sur la porte d'entr\u00e9e d'un immeuble pour avertit qu'il va y avoir du bruit pendant la nuit en raison de l'installation d'un \u00e9chafaudage, \u00e7a ne fait pas la journ\u00e9e plut\u00f4t un \u00e9chafaudage ah oui, c'\u00e9tait justement ce type de travaux qu'on a trouv\u00e9 assez \u00e9tonnant en fait la raison invoqu\u00e9e est que l'installation perturbe le trafic des transports publics et donc pour \u00e9viter cela, le chantier est mis en oeuvre pendant la nuit, quitte \u00e0 d\u00e9ranger le voisinage une cit\u00e9 une situation donc qui d\u00fb, comme vous l'avez dit un Julien toute une s\u00e9rie de questions les exceptions donne lieu \u00e0 des d\u00e9rogations quant au tapage nocturne qui d\u00e9livre les autorisations et surtout les autorisations en tant que riverain est ce qu'on peut les contester. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [91%] :\r\nEt pour en parler nous accueillons Philippe Royer, bonjour, bonjour, vous \u00eates directeur du service de l'air du bruit et des rayonnements non ionisants du canton de Gen\u00e8ve, vous \u00eates en duplex d'ailleurs de notre Studio Genevois le cas \u00e9voqu\u00e9s par Henri de cette affichette en bas de l'immeuble qui pr\u00e9vient de travaux, la nuit ne concerne pas que Gen\u00e8ve et d'ailleurs c'est une dans ce cas -l\u00e0, c'\u00e9tait \u00e0 Lausanne, etc, n\u00e9anmoins, \u00e7a pourrait se produire au bout du lac aussi qu'est -ce que \u00e7a vous inspire est -ce que c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [92%] :\r\nOui, alors effectivement, c'est une situation qui pourrait parfaitement arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9galement, mais c'est une exception, c'est-\u00e0-dire que les travaux de nuit en Gen\u00e8ve sont a priori interdits, mais dans certains cas, ils peuvent faire l'objet d'une d\u00e9rogation et dans le cas de cette d\u00e9rogation, justement, on prend en compte l'impact que \u00e7a peut avoir sur la population environnante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [86%] :\r\nQu'est ce que l'entreprise qui doit mettre en 9, ce chantier est tenu de faire juste coll\u00e9 l'affichette \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [91%] :\r\nNon, \u00e7a ne suffit pas, il faut d'abord justement obtenir cette d\u00e9rogation dans le cadre du processus d'\u00e9tude de la d\u00e9rogation mais il y a une sorte de pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats qui est fait, on regarde l'int\u00e9r\u00eat public pr\u00e9pond\u00e9rant, \u00e7a peut \u00eatre par exemple faire circuler des bus, des trains et puis on prend en compte la protection de la population son droit au sommeil en quelque sorte, puis si la d\u00e9rogation est accept\u00e9e, bien \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a un certain nombre de conditions qui se mettent en place et notamment l'information au public, aux voisins, \u00e7a c'est une condition essentielle est tr\u00e8s importante pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [91%] :\r\nPhilippe Royer ce qu'il y a des r\u00e8gles \u00e0 suivre par exemple une limite de bruit maximum l'interdiction d'utiliser certains outils qui sont tr\u00e8s bruyants pendant marteau-piqueur de nuit voil\u00e0 par exemple pendant ces chantier nocturne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [91%] :\r\nAlors il n'y a pas de limite en en d\u00e9cibels, c'est-\u00e0-dire que, contrairement \u00e0 d'autres bruit par exemple bruit routier le l\u00e9gislateur f\u00e9d\u00e9ral puisque c'est couvert tout cela par une directive f\u00e9d\u00e9rale sur le brut chantier n'a pas voulu ma\u00eetre de valeurs limites en d\u00e9cibels, par contre, il y a des grands principes, par exemple effectivement utiliser des outils adapt\u00e9s, utiliser des outils en en bon \u00e9tat, l'\u00e9tat de la technique et puis limiter le bruit \u00e0 la source, hein, on prend pas, on fait pas exploser de la dynamite, l\u00e0 o\u00f9 on peut utiliser un marteau et puis enfin, mal c'est les horaires l\u00e0 le respect des horaires, c'est la la la, le point crucial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [89%] :\r\nOn peut travailler toute la nuit, o\u00f9 il y a des des quand m\u00eame des morceaux de nuit qui sont, qui sont vraiment sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [92%] :\r\nAlors la directive bruit d'chantier indique que les horaires, c'est un peu entre 7 heures et 12 heures et 13 heures 19 heures \u00e7a ses horaires normaux, puis apr\u00e8s on rentre dans le cadre d\u00e9rogatoire et l\u00e0 tout est possible, effectivement, \u00e7a d\u00e9pend quand m\u00eame du type de chantier et de la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats dont je parlais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [87%] :\r\nOn a mieux entre m\u00e9dias tr\u00e9sors que la nuit, \u00e0 vous entendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [78%] :\r\nAlors c'est sont des exceptions, la nuit \u00e0 \u00e7a de restent tr\u00e8s rares, et c'est soumis \u00e0 la d\u00e9rogation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [89%] :\r\nAlors que si on prend l'exemple des CFF qui font souvent des chantiers en ville et puis Philippe Girard est tr\u00e8s concern\u00e9 puisqu'il habite \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la de la gare de Lausanne qu'est -ce que des r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales ou m\u00eame les services routiers aussi et ce qui doit aussi passer par vos services pour mais tout en rendant tout auront une proc\u00e9dure en place pardon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [90%] :\r\nAlors c'est un peu diff\u00e9rent dans le cas des chantiers f\u00e9d\u00e9raux, puisque de toute fa\u00e7on c'est une proc\u00e9dure f\u00e9d\u00e9rale, donc ce sont des instances f\u00e9d\u00e9rales qui d\u00e9livrent des et de d\u00e9rogations similaires, par contre, on peut dire pour les CFF c'est qu'on est quand m\u00eame dans des travaux qui sont plus usuelles, donc \u00e0 la fois les personnels qui font ces travaux et les m\u00e9thodes qui sont utilis\u00e9es les outils qui sont utilis\u00e9s sont a priori fait pour minimiser l'impact du peu sur la population environnante, par contre, on ne peut pas nier qu'un chantier, \u00e7a fait du bruit, mais l\u00e0, l'int\u00e9r\u00eat pr\u00e9pond\u00e9rant, il est, il est tr\u00e8s largement mise en avant et et il s'impose le transport public Philippe G\u00e9rard justement oui les citoyens Philippe Royer peuvent faire opposition ces d\u00e9rogations, alors ce que les citoyens peuvent faire, c'est d\u00e9noncer une situation qui leur para\u00eetrait pas anormal, si vous avez par exemple dans votre rue, un chantier qui commence \u00e0 5 heures du matin et puis vous n'avez re\u00e7u aucune information dans votre bo\u00eete Howlett ce n'est pas normal et \u00e7a, cette situation peut \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9 aupr\u00e8s des autorit\u00e9s, le service du bruit, l'inspection des chantier voir la police en et nous, nous nous regardons ce qu'il en est et ce qu'il y a une d\u00e9rogation est ce que les horaires sont bien respect\u00e9s, etc, si ce n'est pas le cas, on est arriv\u00e9 \u00e0 des situations o\u00f9 des travaux de nuit ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par les autorit\u00e9s pour refaire la proc\u00e9dure correctement et puis s'assurer que l'impact \u00e9tait \u00e9tait minime aupr\u00e8s de la population par compte, si tout est en ordre tout \u00e9tendant des ce chantier, il est autoris\u00e9 mais \u00e0 nouveau, \u00e7a serait une exception probablement de courte dur\u00e9e, Fr\u00e9d\u00e9rique Volry. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:44) [93%] :\r\nOui, si on re\u00e7oit plusieurs notifications de travaux durant plusieurs nuits sur un mois, voil\u00e0, ces travaux ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s, mais plusieurs nuits sur un mois, c'est \u00e9norme ce qu'on peut contester la quantit\u00e9 le la r\u00e9p\u00e9tition des travaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [90%] :\r\nOui, \u00e7a peut \u00eatre \u00e9norme, effectivement on prend ces cas quand m\u00eame tr\u00e8s au s\u00e9rieux, hein, c'est-\u00e0-dire que le repos de la population est extr\u00eamement important, donc on essaie toujours d'avoir une une balance, \u00e7a peut s'\u00e9taler sur plusieurs mois, j'ai en t\u00eate, un exemple \u00e0 Gen\u00e8ve, qui \u00e9tait la r\u00e9fection du pont de Carouge ou des travaux tr\u00e8s lourds sur un ton sur lequel passaient les trams des transports publics, o\u00f9 il a fallu faire des interventions de nuit qui se sont \u00e9tal\u00e9es sur plusieurs semaines, mais par contre, dans ce cas de figure, par exemple, on avait fait attention \u00e0 organiser les travaux de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'il y ait des nuits de travaux mais aussi des nuits de repos pour ne pas pas pas de nuit cons\u00e9cutive exactement o\u00f9 quelques nuits cons\u00e9cutives, mais pas 3 semaines non Stop, y compris les week- ends avec des travaux nuit \u00e7a \u00e7a \u00e9puise la population et il faut, il faut lutter l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre derni\u00e8re question, si c'est le voisin qui bricole tous les jours ou m\u00eame le soir est -ce que l\u00e0, je dois aussi m'adresser aux autorit\u00e9s du bruit ou, qui sait que j'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:58) [87%] :\r\n\u00e0 plut\u00f4t la police dans ce cas l\u00e0 on est sur un cas de, de, de tapage nocturne, hein, et donc c'est la police qui, qui peut intervenir, puis l\u00e0 c'est les r\u00e8gles soient Duba\u00ef soit du du bon voisinage qui qui s'applique, mais la police est l\u00e0 pour pour veiller \u00e0 \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [91%] :\r\nEn tout cas, si on a un doute sur une affichette de chantier qu'on qu'on a re\u00e7us : c'est une bonne id\u00e9e de contacter les autorit\u00e9s pour v\u00e9rifier que le chantier a bien \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e et qu'il peut avoir lieu la nuit absolument, on peut le faire un non r\u00e9pond r\u00e9pond aux questions. \r\n\u00e7a nous permet aussi, \u00e9ventuellement, de d\u00e9tecter des chantiers qui ne serait pas pass\u00e9 sur notre radar donc oui oui absolument et \u00e0 Lausanne et \u00e0 la police du bruit par exemple exactement et dans diverses villes diverses administrations qui s'occupe de \u00e7a, merci beaucoup Philippe Royer, directeur du service de l'air du bruit et des rayonnements non ionisants du canton de Gen\u00e8ve belle journ\u00e9e \u00e0 vous merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T07:57:02Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70638A7F-37BE-4505-8790-0F56575203BE", "internalArchiveId": "70638A7F-37BE-4505-8790-0F56575203BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cellulose", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe rendez-vous riche en fibres cellulosiques v\u00e9g\u00e9tales - autrement dit, riche en papier. Par Salom\u00e9 Kiner", "durationSec": 719, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9578451", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Cellulose / PNY_2018-05-25T11:27:22_cellulose", "Pony Express du 25.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le rendez-vous riche en fibres cellulosiques v\u00e9g\u00e9tales - autrement dit, riche en papier. Par Salom\u00e9 Kiner"], "variantIds": ["ece-9578451"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-01T07:28:11Z", "speechToTexts": ["01.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [79%] :\r\nC'est fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [75%] :\r\nInformation par son bac, c'est qu'on parle beaucoup, beaucoup, beaucoup plus longue apr\u00e8s, donc \u00e7a Ludovic pour pouvoir et nous devons donc parce que du feu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [83%] :\r\nJe suis all\u00e9 pas nucl\u00e9aire alors ce matin on va dire un polar de gangster mexicain et sur sa carte de visite, la narratrice de ce Fernanda pour \u00e9crire, \u00e9tudiante en lettres et bras droit du chef du cartel local : c'est le m\u00e9tier ne lire un extrait qui r\u00e9sume bien sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [87%] :\r\nUne vie normale ne demande pas grand- chose, \u00eatre aim\u00e9 rester en bonne sant\u00e9, que les choses ne changent pas, qu'elle ne change jamais, ne pas tomber enceinte, ne plus jamais voir de sans que ses proches ne se retrouvent pas sur la liste des morts et des disparus de cette ville que les sir\u00e8nes des ambulances, mais la r\u00e9veille pas pendant qu'elle dort une vie normale ne demande rien de plus que son p\u00e8re meurt vite s'il est encore en vie, et de mani\u00e8re tragique horribles et d\u00e9go\u00fbtantes, si possible, faut que \u00e7a fasse la Une de tous les journaux et qu'elle apprenne aux enfants que sa soeur ne soit jamais d\u00e9coup\u00e9 en morceaux que personne n'a l'id\u00e9e de violer sa ni\u00e8ce que son amie ne finissent pas un jour avec une balle dans le cr\u00e2ne et que la police ne salissent plus de lancers sur elle la t\u00eate d'un macchab\u00e9e, voil\u00e0, j'avais envie de, de vous faire entrer Direct. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:13) [86%] :\r\nJe ne bienvenue chez un volume total qu'maintenant dans la t\u00eate 2 ferments de base, c'est bien pire que \u00e7a, alors \u00e7a se passe \u00e0 Monterrey, au nord du Mexique, \u00e0 200 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re am\u00e9ricaine, c'est la route des trafics le royaume des narcos s'de kidnapping et de la corruption, et c'est la vie quotidienne de Fernanda la narratrice de se livre ni de jour ni de nuit, c'est le titre et c'est l'extrait d'une pri\u00e8re qu'elle se r\u00e9cite quant \u00e0 la peur qu'on l'abandonne, parce qu'en fait on abandonne souvent Fernanda r\u00eave d'\u00eatre une fille normale, sauf qu'elle est loin du compte, son malheur, c'est d'avoir roul\u00e9 au dans la peau, lieu c'est le genre de mec qui est violent quand il parle violent quand ils baisse et violent quand il fait du fric, une brute, un gangster qui ne se d\u00e9place jamais sans sa bande les cadres connaissent en fran\u00e7ais, \u00e7a se traduirait par les salopards je pense des hommes de main, en somme, au lieu, c'est le genre de mec qui fait flipper tout le monde, m\u00eame le maire du quartier mais pas Fernanda, elle est tellement accro \u00e0 lui qu'elle fait n'importe quoi poireauter pendant des heures sur la banquette d'une discoth\u00e8que, parce qu'il doit g\u00e9rer des affaires br\u00fbler des fringues dans un baril quand il revient d'une mission top secr\u00e8te s\u00e9cher les cours, mentir \u00e0 sa famille et la t\u00eate de macchab\u00e9es dont j'aime vous parler, \u00e7a a vraiment eu lieu, c'est pas de sa faute si quelqu'un d\u00e9poser en sacs-poubelles suspects dans sa voiture, n'emp\u00eache que quand les flics l'ont arr\u00eat\u00e9, Fernanda, elle a quand m\u00eame couvert Coolio \u00e7a fait mal : l'amour, des fois, je devrais me regarder avec jeudi si vous avez comme \u00e7a Philippe voil\u00e0, mais en fait, Fernanda \u00e7a la rassure d'avoir un mec qui pourrait la tuer pour un mot de travers et peut-\u00eatre m\u00eame, donc \u00e7a l'excite en fait le danger il y a quelque chose de sombre en elle a des presses de rage au fond du bide, elle essaye de pas y penser, souvenirs d'enfance \u00e0 son p\u00e8re alcoolique \u00e0 sa m\u00e8re battue et quand Coolio lui donne la permission, elle voit sa soeur, une m\u00e8re c\u00e9libataire qui gal\u00e8rent pour joindre les 2 bouts, elle fait les magasins avec son meilleur pote tenter elle tra\u00eene devant la fac pour faire rager les filles avec ses robes trop cher, elle fume, mais la plupart du temps, elle restera tr\u00e8s chez elle et elle d\u00e9prime elle d\u00e9prime parce que Roulers absente que parfois \u00e7a dure des semaines qu'elle finit par se dire qu'il ne reviendra jamais qu'il est mort qu'est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e et qu'elle va Spingler voil\u00e0 le titre de ce livre, ni de jour ni de nuit, c'est une mani\u00e8re de dire que Fernanda ne conna\u00eet pas la paix jamais n\u00e9 en elle- m\u00eame parce qu'elle vit avec ses cauchemars, ni dans sa vie, parce que le grand banditisme, \u00e0 Monterrey, c'est pas franchement de tout repos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [82%] :\r\nEn banlieue de mode de mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 Santa-Catarina et c'est de la culture cartels de Santa un monstre sacr\u00e9 du Hip-Hop mexicain, et aussi connaissent plut\u00f4t bien les r\u00e8gles du jeu de la violence, alors ce groupe et surtout son leader elle font partie des personnages principaux du Live, dont on parle qui va nous expliquer pourquoi Salom\u00e9, mais d'abord on va \u00e9couter Angleur morceau pour se met dans l'ambiance. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:21) [68%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:22) [61%] :\r\nLa demande, il a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 \u00e0 Pascal oui il y a beaucoup d'auditeurs de Pasteur-Merieux dans les h\u00f4pitaux, l'appel du Cartel de radio demande le 9 dans l'opposition, ben bien de ne pas tellement parce que l'ONU demande bien pas tellement PS j'appelle pour la paix \u00e0 l'\u00e9gard de la garantie des mots d'un tabac. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [66%] :\r\nDu il, l\u00e0 c'est le prix de leurs augmente, voil\u00e0, a dit \u00e7a d'Haubourdin 75 pour perturber perturber qui donc des Vingolin profond pour b\u00e9b\u00e9, comment ils peuvent aider les voies de la ligne Bamako apolliniens s'Belleville, donc il a augment\u00e9 la baisse anticip\u00e9e \u00e0 la messe il y a un petit peu le podium selon toujours le m\u00eame, donc il y a beaucoup moins bien au bout d'une toujours quelques semaines on du matin qui a d\u00e9cid\u00e9 City pour une p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:13) [56%] :\r\nEt l'histoire d'un monsieur qui avait fait la demande Pascal oui, il a l'oublie pas bien, pas tellement, c'est-\u00e0-dire pour l'appel du Cartel de du monde partage la d'un lourd passif, il \u00e7a permet de parce elle parce qu'elle occupait bien parce qu'un grossiste pour la baignade de de pointer des pardon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:34) [59%] :\r\nPolitologue Miklos vraiment classique honn\u00eate, oui, mais bon ce Centralienne P\u00e9kin pour bient\u00f4t une ville avec mon car oui pas la mise Posco social il y a peu encore par le syst\u00e8me facile on arrive l\u00e0 pour seulement dans le, c'est-\u00e0-dire 27000 Hongrois qu'elle ne peut laisser personne bien s\u00fbr, quand on compare les Bangladeshi Robin au bureau d'Adolf Ogi devrait alors de voir les vitrines et puis vous moins prononc\u00e9 beaucoup et non, c'est pas rien dans la gr\u00e8ve, Kampala est un groupe, volontairement donc nous Bains de planter la p\u00e9riode n'est pas partie pour dans la perdant beaucoup l'auteur de c'est pas voulu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:07) [59%] :\r\nD'un monsieur qui \u00e0 fond perdu donc on passe de l'obligation de parce qu'un groupe de personnes pour l'appel du Cartel de radio des mod\u00e8les partagent le d'un parce il y parfois Bendaoula pastel, parce que l'occupation bien parce qu'un la maison pour la baignade et la gueulante, des moutons, pardon, mais pas de bless\u00e9s, il y a \u00e0 peine mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:35) [50%] :\r\nOn peut m\u00eame partout dans l'H\u00e9rault hier lorsqu'Areva cette viande oppose Mister puis alors Carr\u00e9nard c'est bien encore myst\u00e8re selon Pierre lorsque, jeune pourrait ainsi \u00e9galement demain une toujours selon donc se coltine nous une bo\u00eete une bo\u00eete compte de pas de espoir car valable pour d'une part, il perdra peu de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:58) [60%] :\r\nOn ne sait rien dans l'op\u00e9ration, il a combien de Pascal oui il y a aujourd'hui pas bien, pas tellement, c'est-\u00e0-dire pour la appel d'une quarantaine de radios demande d'animaux d'un partage l'naissance d'un monsieur qui accorde, \u00e7a permet de Pascal parce que le de Westerlo la pour la baignade, la gueulante des pardon l'op\u00e9ration et ne passe pas loin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:40) [77%] :\r\nIls ont phras\u00e9 m\u00eame pas tellement agressif mais j'ai comme l'impression quand on \u00e9coute ce type des cartels de Santa Salom\u00e9 que c'est pas si syntaxe al\u00e9atoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:47) [87%] :\r\nEt non, je suis Laigle qui mange le serpent, je suis puissant comme un macaque 47, je ne suis pas l\u00e0 pour jouer, je peux fumer des types aussi facilement que j'\u00e9carte les jambes de ta soeur voil\u00e0 merci s\u00fbret\u00e9 de lampes de secours raconte ce morceau s'appelle et d'ailleurs c'est pas pour rien si le titre original du livre dont on parle aujourd'hui en espagnol cette \u00e0 Palavas donc chiennes f\u00e9roces de combat, \u00e7a fait directement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette chanson et c'est aussi une mani\u00e8re de parler de Fernanda l'h\u00e9ro\u00efnes parce qu'elle va finir par adopter la violence qui l'entoure, alors la musique du cartel a a eu beaucoup d'influence sur l'\u00e9criture de se livrent Alpha \u00e0 l'art quand m\u00eame l'auteur de ce roman, \u00e0 \u00e9couter leur musique en boucle pendant qu'elle \u00e9crivait -elle de m\u00eame sa play-list \u00e0 la fin du bouquin, les paroles apparaissent r\u00e9guli\u00e8rement dans l'histoire, elle aussi, le chanteur du groupe devient m\u00eame devient lui- m\u00eame un personnage \u00e0 part enti\u00e8re, c'est lorsque roulions le petit-ami de Fernanda est obs\u00e9d\u00e9 par le cartel de Santa, il fait partie du fameux club meutes de chiens, donc c'est le salon du fan-club en tout \u00e7a \u00e7a existe vraiment, il conna\u00eet les paroles par coeur, il va \u00e9videmment \u00e0 tous les concerts, alors que pour faire mandat cette musique, c'est rien que du Hip-Hop misogyne de merde, je la cite qui fait trembler les vitres de sa maison \u00e0 8 heures du matin son truc \u00e0 elle, c'est plut\u00f4t reggae tonnelet sont suave qui font danser jusqu'au jour o\u00f9 elle Gbagbo se fait arr\u00eater par la police, \u00e7a aussi c'est des faits r\u00e9els en 2006, le chanteur du cartel des Santa \u00e9taient envoy\u00e9s en prison pour avoir tir\u00e9 et tu\u00e9 visiblement par accident sur un collaborateur du groupe Ulysse \u00e9norm\u00e9ment dans la communaut\u00e9 de femmes, il fait quelques mois de prison ce qui lui laisse le temps d'\u00e9crire un tube pour expliquer son geste, \u00e7a s'appelle quoi, \u00e7a, c'est que la vie, les choses de la vie, on va \u00e9couter un extrait du morceau et je vous traduirais apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:42) [61%] :\r\nAst\u00e9risques si gagne on toujours l\u00e0 pour amener le l'accompagner cette passion du tout ce qui ne pas, c'est-\u00e0-dire les groupes d\u00e9\u00e7u que les v\u00e9hicules \u00e0 voir vitup\u00e9rer sur une p\u00e9riode de dire que pour d\u00e9signer parmi les m\u00e9decins et h\u00f4pitaux \u00e9ternel quelques mois de cela, comme Paul, comme la Corse, Claude \u00c9rignac avait \u00e9t\u00e9 install\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:07) [86%] :\r\nVoil\u00e0 donc dans ce morceau elle Babot raconte qu'il est en taule que l'inspiration lui vient que son stylo sur sa feuille, que l'\u00c9tat l'a d\u00e9clar\u00e9 coupable d'homicide qualifi\u00e9 ne dites pas de lui que c'est un ange, c'est un chien de garde donc de nouveau se op\u00e9rant Ulysse \u00e9tait un poste est une bonne personne cet apr\u00e8s- midi -l\u00e0, on l'avait pr\u00e9venu que son ancien chauffeur \u00e9tait en route pour le but et et l\u00e0 donc il raconte tout le tout le d\u00e9roul\u00e9 de ce tragique apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:36) [82%] :\r\nEt au final, elle n'a fait que 9 mois de prison puisqu'il a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 en \u00e9change d'une importante caution partiellement financ\u00e9 par ses fans, on voit que le clan opsonines \u00e7a sert \u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:44) [88%] :\r\n5 millions de vues quand m\u00eame pour cette chanson de de de prison alors cet \u00e9v\u00e9nement va quand m\u00eame perturb\u00e9 Fernanda notre h\u00e9ro\u00efnes parce qu'elle avait fini par s'attacher \u00e0 elle, finalement c'est un peu l'alter \u00e9go de son mec beau arrogant et violent, c'est \u00e0 lui qu'elle pense en fait qu'on Coolio la d\u00e9\u00e7oit, on appelle \u00e7a un transfert en psychologie surtout comme de l'arrestation d'Alba beau Fernanda elle- m\u00eame est prise dans une spirale morbide, parce qu'\u00e0 force d'\u00eatre expos\u00e9s \u00e0 la violence, on finit par l'antenne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:15) [73%] :\r\nLa cheville saluer parce que sinon tu vas nous r\u00e9v\u00e9ler toute l'intrigue du livre alors qu'il faut bien qu'on qu'on puisse le lire d'ailleurs Total art sacr\u00e9 o\u00f9 on va aller dans ce bouquin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:23) [86%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai pourtant des des histoires de ca\u00efds mafia et en appelant, sauf que celle -l\u00e0 je l'ai trouv\u00e9 un peu diff\u00e9rente, d'abord parce qu'elle se lit du point de vue de la femme, ce qui ne fait pas d'elle une tendre, attention, ce qui m'a frapp\u00e9 aussi c'est \u00e9criture hyper cru immoral, je salue au passage l'excellente traduction de M\u00e9lanie Fusar au ce livre, c'est un peu comme une s\u00e9rie B c'est hyper facile \u00e0 lire, c'est rapide mais en fait quand vous refermez \u00e7a vous trotte quand m\u00eame encore un moment en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:50) [85%] :\r\nSi vous avez envie de savoir, donc la fin de l'histoire de l'histoire, \u00e7a s'appelle ni de jour ni de nuit c'est or face \u00e0 qu'il a \u00e9crit et c'est aux \u00e9ditions Asphalt merci beaucoup, c'est le mot. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T09:49:08Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-974261C5-B090-4FF5-B429-6097A3087359", "internalArchiveId": "974261C5-B090-4FF5-B429-6097A3087359", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association Club AIDE", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nDenier appel ce matin pour soutenir cette association genevoise qui oeuvre dans le nord du Togo et dont la priorit\u00e9 num\u00e9ro 1 est d'alimenter en eau potable des endroits isol\u00e9s. Selon l'OMS, la consommation d'eau pollu\u00e9e tue davantage que les guerres puisque environ 5 millions de personnes meurent chaque ann\u00e9e en raison de la consommation d'eau impropre. Et contrairement \u00e0 ce que l'on pourrait croire, le manque d'eau potable ne concerne pas que les pays touch\u00e9s par la s\u00e9cheresse, mais \u00e9galement ceux \u00e0 forte pluviom\u00e9trie en raison de l'inexistence de moyens de r\u00e9serve d'eau potable. Entre 2009 et 2017, du fait que l'association Club AIDE se rende chaque ann\u00e9e au Togo, divers projets ont pu \u00eatre men\u00e9s \u00e0 bien sur place: construction de plusieurs forages \u00e0 \u00e9nergie solaire, cr\u00e9ation et \u00e9lectrification d'un atelier artisanal et de couture, mise en place d'un syst\u00e8me de chemin\u00e9e en cuisine \u00e0 haut rendement, acheminement d'un minibus rempli d'affaires scolaires et d'habits, introduction d'une plante contre le paludisme (L'Art\u00e9misia Annua), distribution de centaines de moustiquaires pour contrer cette maladie et, finalement, campagne de sensibilisation et de pr\u00e9vention pour la sant\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et en particulier celle dentaire. \r\nPour leur 10e voyage au Togo cet \u00e9t\u00e9, les responsables de l'association Club AIDE recherchent le mat\u00e9riel suivant:\r\nDEMANDE:\r\n- Un 4x4, pour se d\u00e9placer dans la brousse et pour les m\u00e9decins qui soignent les villageois de la r\u00e9gion\r\n- Un camion pour faire des forages\r\n- Une grande g\u00e9n\u00e9ratrice 380V avec minimum de 5 ou 10kw\r\n- Un palan ou un treuil \u00e9lectrique\r\n- Un moteur-pompe pour pomper l'eau\r\n- Un coupe tube en acier, diam\u00e8tre 50 ou plus\r\n- Des panneaux solaires \r\n- Des pompes immerg\u00e9es (max 10 cm de diam\u00e8tre) \r\n- Un perforateur pour percer le b\u00e9ton \r\n- Un marteau piqueur \r\n- Du mat\u00e9riel de jardinage (outillage, tuyaux, semence bio, maraichage, etc..)\r\n- Une photocopieuse couleur professionnelle\r\n- Des affaires scolaires, cahiers, crayons, stylos, gommes, etc.\r\n- Du petit mat\u00e9riel m\u00e9dical (pansements, sparadraps, st\u00e9thoscope, instruments pour mesurer diab\u00e8te)\r\n- 1 ou 2 m\u00e9decins b\u00e9n\u00e9voles (dont un dentiste), d'accord de se rendre sur place d\u00e8s le 9 juillet pour 3 sem.\r\n\r\n* * Denier appel ce matin pour soutenir cette association genevoise qui oeuvre dans le nord du Togo et dont la priorit\u00e9 num\u00e9ro 1 est d'alimenter en eau potable des endroits isol\u00e9s. Selon l'OMS, la consommation d'eau pollu\u00e9e tue davantage que les guerres puisque environ 5 millions de personnes meurent chaque ann\u00e9e en raison de la consommation d'eau impropre. Et contrairement \u00e0 ce que l'on pourrait croire, le manque d'eau potable ne concerne pas que les pays touch\u00e9s par la s\u00e9cheresse, mais \u00e9galement ceux \u00e0 forte pluviom\u00e9trie en raison de l'inexistence de moyens de r\u00e9serve d'eau potable. Entre 2009 et 2017, du fait que l'association Club AIDE se rende chaque ann\u00e9e au Togo, divers projets ont pu \u00eatre men\u00e9s \u00e0 bien sur place: construction de plusieurs forages \u00e0 \u00e9nergie solaire, cr\u00e9ation et \u00e9lectrification d'un atelier artisanal et de couture, mise en place d'un syst\u00e8me de chemin\u00e9e en cuisine \u00e0 haut rendement, acheminement d'un minibus rempli d'affaires scolaires et d'habits, introduction d'une plante contre le paludisme (L'Art\u00e9misia Annua), distribution de centaines de moustiquaires pour contrer cette maladie et, finalement, campagne de sensibilisation et de pr\u00e9vention pour la sant\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et en particulier celle dentaire. \r\nPour leur 10e voyage au Togo cet \u00e9t\u00e9, les responsables de l'association Club AIDE recherchent le mat\u00e9riel suivant:\r\nDEMANDE:\r\n- Un 4x4, pour se d\u00e9placer dans la brousse et pour les m\u00e9decins qui soignent les villageois de la r\u00e9gion\r\n- Un camion pour faire des forages\r\n- Une grande g\u00e9n\u00e9ratrice 380V avec minimum de 5 ou 10kw\r\n- Un palan ou un treuil \u00e9lectrique\r\n- Un moteur-pompe pour pomper l'eau\r\n- Un coupe tube en acier, diam\u00e8tre 50 ou plus\r\n- Des panneaux solaires \r\n- Des pompes immerg\u00e9es (max 10 cm de diam\u00e8tre) \r\n- Un perforateur pour percer le b\u00e9ton \r\n- Un marteau piqueur \r\n- Du mat\u00e9riel de jardinage (outillage, tuyaux, semence bio, maraichage, etc..)\r\n- Une photocopieuse couleur professionnelle\r\n- Des affaires scolaires, cahiers, crayons, stylos, gommes, etc.\r\n- Du petit mat\u00e9riel m\u00e9dical (pansements, sparadraps, st\u00e9thoscope, instruments pour mesurer diab\u00e8te)\r\n- 1 ou 2 m\u00e9decins b\u00e9n\u00e9voles (dont un dentiste), d'accord de se rendre sur place d\u00e8s le 9 juillet pour 3 sem.", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560602", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 25.05.2018", "Association Club AIDE / CPT_2018-05-25T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 25.05.2018", "Association Club AIDE / CPT_2018-05-25T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Denier appel ce matin pour soutenir cette association genevoise qui oeuvre dans le nord du Togo et dont la priorit\u00e9 num\u00e9ro 1 est d'alimenter en eau potable des endroits isol\u00e9s. Selon l\u02b9OMS, la consommation d\u02b9eau pollu\u00e9e tue davantage que les guerres puisque environ 5 millions de personnes meurent chaque ann\u00e9e en raison de la consommation d\u02b9eau impropre. Et contrairement \u00e0 ce que l'on pourrait croire, le manque d'eau potable ne concerne pas que les pays touch\u00e9s par la s\u00e9cheresse, mais \u00e9galement ceux \u00e0 forte pluviom\u00e9trie en raison de l\u02b9inexistence de moyens de r\u00e9serve d'eau potable. Entre 2009 et 2017, du fait que l\u02b9association Club AIDE se rende chaque ann\u00e9e au Togo, divers projets ont pu \u00eatre men\u00e9s \u00e0 bien sur place: construction de plusieurs forages \u00e0 \u00e9nergie solaire, cr\u00e9ation et \u00e9lectrification d\u02b9un atelier artisanal et de couture, mise en place d\u02b9un syst\u00e8me de chemin\u00e9e en cuisine \u00e0 haut rendement, acheminement d\u02b9un minibus rempli d\u02b9affaires scolaires et d\u02b9habits, introduction d\u02b9une plante contre le paludisme (L\u02b9Art\u00e9misia Annua), distribution de centaines de moustiquaires pour contrer cette maladie et, finalement, campagne de sensibilisation et de pr\u00e9vention pour la sant\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et en particulier celle dentaire. \nPour leur 10e voyage au Togo cet \u00e9t\u00e9, les responsables de l'association Club AIDE recherchent le mat\u00e9riel suivant:\nDEMANDE:\n- Un 4x4, pour se d\u00e9placer dans la brousse et pour les m\u00e9decins qui soignent les villageois de la r\u00e9gion\n- Un camion pour faire des forages\n- Une grande g\u00e9n\u00e9ratrice 380V avec minimum de 5 ou 10kw\n- Un palan ou un treuil \u00e9lectrique\n- Un moteur-pompe pour pomper l\u02b9eau\n- Un coupe tube en acier, diam\u00e8tre 50 ou plus\n- Des panneaux solaires \n- Des pompes immerg\u00e9es (max 10 cm de diam\u00e8tre) \n- Un perforateur pour percer le b\u00e9ton \n- Un marteau piqueur \n- Du mat\u00e9riel de jardinage (outillage, tuyaux, semence bio, maraichage, etc\u2026.)\n- Une photocopieuse couleur professionnelle\n- Des affaires scolaires, cahiers, crayons, stylos, gommes, etc\u2026\n- Du petit mat\u00e9riel m\u00e9dical (pansements, sparadraps, st\u00e9thoscope, instruments pour mesurer diab\u00e8te)\n- 1 ou 2 m\u00e9decins b\u00e9n\u00e9voles (dont un dentiste), d\u02b9accord de se rendre sur place d\u00e8s le 9 juillet pour 3 sem.", "Denier appel ce matin pour soutenir cette association genevoise qui oeuvre dans le nord du Togo et dont la priorit\u00e9 num\u00e9ro 1 est d'alimenter en eau potable des endroits isol\u00e9s. Selon l\u02b9OMS, la consommation d\u02b9eau pollu\u00e9e tue davantage que les guerres puisque environ 5 millions de personnes meurent chaque ann\u00e9e en raison de la consommation d\u02b9eau impropre. Et contrairement \u00e0 ce que l'on pourrait croire, le manque d'eau potable ne concerne pas que les pays touch\u00e9s par la s\u00e9cheresse, mais \u00e9galement ceux \u00e0 forte pluviom\u00e9trie en raison de l\u02b9inexistence de moyens de r\u00e9serve d'eau potable. Entre 2009 et 2017, du fait que l\u02b9association Club AIDE se rende chaque ann\u00e9e au Togo, divers projets ont pu \u00eatre men\u00e9s \u00e0 bien sur place: construction de plusieurs forages \u00e0 \u00e9nergie solaire, cr\u00e9ation et \u00e9lectrification d\u02b9un atelier artisanal et de couture, mise en place d\u02b9un syst\u00e8me de chemin\u00e9e en cuisine \u00e0 haut rendement, acheminement d\u02b9un minibus rempli d\u02b9affaires scolaires et d\u02b9habits, introduction d\u02b9une plante contre le paludisme (L\u02b9Art\u00e9misia Annua), distribution de centaines de moustiquaires pour contrer cette maladie et, finalement, campagne de sensibilisation et de pr\u00e9vention pour la sant\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et en particulier celle dentaire. \nPour leur 10e voyage au Togo cet \u00e9t\u00e9, les responsables de l'association Club AIDE recherchent le mat\u00e9riel suivant:\nDEMANDE:\n- Un 4x4, pour se d\u00e9placer dans la brousse et pour les m\u00e9decins qui soignent les villageois de la r\u00e9gion\n- Un camion pour faire des forages\n- Une grande g\u00e9n\u00e9ratrice 380V avec minimum de 5 ou 10kw\n- Un palan ou un treuil \u00e9lectrique\n- Un moteur-pompe pour pomper l\u02b9eau\n- Un coupe tube en acier, diam\u00e8tre 50 ou plus\n- Des panneaux solaires \n- Des pompes immerg\u00e9es (max 10 cm de diam\u00e8tre) \n- Un perforateur pour percer le b\u00e9ton \n- Un marteau piqueur \n- Du mat\u00e9riel de jardinage (outillage, tuyaux, semence bio, maraichage, etc\u2026.)\n- Une photocopieuse couleur professionnelle\n- Des affaires scolaires, cahiers, crayons, stylos, gommes, etc\u2026\n- Du petit mat\u00e9riel m\u00e9dical (pansements, sparadraps, st\u00e9thoscope, instruments pour mesurer diab\u00e8te)\n- 1 ou 2 m\u00e9decins b\u00e9n\u00e9voles (dont un dentiste), d\u02b9accord de se rendre sur place d\u00e8s le 9 juillet pour 3 sem."], "variantIds": ["ece-9560603", "ece-9560602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-01T07:39:01Z", "speechToTexts": ["01.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, je voudrais en cette fin de semaine, prendre un petit peu de temps pour vous parler de l'association Club Aide qui recherchent le mat\u00e9riel et on va parler du Togo \u00e0 majorit\u00e9 rurale, le Togo est un petit pays d'Afrique, qui compte plus de 7 millions d'habitants, mais moins de la moiti\u00e9 de sa population a acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable Club Aide intervient dans la pr\u00e9vention m\u00e9dicale, le d\u00e9veloppement de centres m\u00e9dicaux locaux, elle promet aussi l'\u00e9ducation met en place des outils d\u00e9veloppement sans oublier la promotion d'activit\u00e9s culturelles et sportives, mais sa priorit\u00e9 num\u00e9ro 1 reste l'alimentation en eau potable, en fait, il s'agit d'une association qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2009 est d'int\u00e9gration, d\u00e9veloppement et \u00e9quilibres constitu\u00e9 de genevoise et de ne vois en particulier donc diff\u00e9rents projets, on peut \u00eatre men\u00e9s \u00e0 bien sur place, construction de plusieurs forages \u00e0 \u00e9nergie solaire cr\u00e9ation \u00e9lectrification d'un atelier artisanal et de couture mise en place d'un syst\u00e8me de chemin\u00e9e en cuisine \u00e0 haut rendement acheminement d'un minibus, etc, etc, le prochain voyage de 3 semaines au Togo, qui sera le 10\u00e8me est pr\u00e9vue pour le 9 juillet au vu du succ\u00e8s des forages solaire et afin de continuer \u00e0 d\u00e9velopper des actions sur le terrain, surtout celles li\u00e9es \u00e0 l'alimentation en eau potable, h\u00e9 bien les responsables de l'association recherche le mat\u00e9riel suivant, voici une liste, elle est tr\u00e8s compl\u00e8te en 4 4 un camion pour faire des forages une grande g\u00e9n\u00e9ratrice une petite g\u00e9n\u00e9ratrice un palan ou un treuil \u00e9lectrique, un moteur pompe, pour pomper l'eau un coupe tube en acier, des panneaux solaires, des pompes immerg\u00e9es un perforateur pour percer le b\u00e9ton, un marteau piqueur, du mat\u00e9riel de jardinage, une photocopieuse couleur professionnelle des affaires scolaires, cahiers, crayons, stylos, gommes un ou 2 m\u00e9decins b\u00e9n\u00e9voles dont un dentiste d'accord de se rendent sur place d\u00e8s le 9 juillet pour 3 semaines environ, et du petit mat\u00e9riel m\u00e9dical pansements, sparadrap st\u00e9thoscopes instruments pour mesurer le diab\u00e8te, la liste compl\u00e8te avec d'autres d\u00e9tails sur RTS Point CH barres oblique chacun pour tous mais aussi d'autres d\u00e9tails sur l'association Club Aide s'il vous pla\u00eet, nous avons un petit peu de peine \u00e0 trouver le mat\u00e9riel, donc n'h\u00e9sitez pas, prenez votre t\u00e9l\u00e9phone m\u00eame tout au long du week- end, si vous avez des pistes aussi : vous connaissez 0 58 236 16 00 0 58 236 00 7 dernier rappel, on fera un bilan lundi 0 58 236 16 00, permettez -moi de vous souhaiter un excellent week- end \u00e0 lundi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T07:43:17Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-520C06C3-A770-4CAC-968E-A3AE2EDA41AD", "internalArchiveId": "520C06C3-A770-4CAC-968E-A3AE2EDA41AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Repasse-moi le Mike - 440 vs 432 Hz, la conspiration !!", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterviews, culture, mode, documentaires, livres . , bref, tout ce qui peut avoir attir\u00e9 le radar de Dynamike.", "durationSec": 1164, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9578454", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Repasse-moi le Mike \u2013 440 vs 432 Hz, la conspiration !! / PNY_2018-05-25T10:27:20_repasse-moi-le-mike-440-vs-432-hz-la-con", "Pony Express du 25.05.2018"], "alternativeSummary": ["Interviews, culture, mode, documentaires, livres \u2026 , bref, tout ce qui peut avoir attir\u00e9 le radar de Dynamike."], "variantIds": ["ece-9578454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-01T07:33:30Z", "speechToTexts": ["01.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [65%] :\r\nQue revenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [65%] :\r\nOui, Boissy-le-Repos vraiment n'a pas la r\u00e9bellion dit point tr\u00e8s peu de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [74%] :\r\nPar mesure d'Alain Minc reprend vote alors bien mais j'aimerais que tu ne que tu ne disent pas qui dit des b\u00eatises que j'aimerais un phras\u00e9 d\u00e9licate tout \u00e0 fait peuvent avait pas d\u00e9\u00e7u \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:25) [84%] :\r\nPerdre aussi alors aujourd'hui clair : je viens de parler d'une imposture comme tu l'as dit tout \u00e0 l'heure d'une conspiration oui qui vise \u00e0 nous contr\u00f4ler via la musique merci Val\u00e8re parce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a va \u00eatre terrible, \u00e7a a bel et bien, ce que j'ai envie d'comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure \u00e7a fait un moment que \u00e7a dure, il faut que \u00e7a cesse, alors attendez, je vais t'expliquer d'abord tout \u00e7a, question qui puisse bien flipper avec moi qu'\u00e0 l'avoir avant tout, il me faut se faire un tout petit test auditif pour m'assurer que tu es bien humaine et qui comprend bien les et les enjeux un de ce qui va se cr\u00e9e de ce qui va suivre, alors je vais te mettre 2 extraits de musique du m\u00eame morceau, tu vas me dire lequel tu pr\u00e9f\u00e8res extrait num\u00e9ro 1. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:11) [74%] :\r\nIl reconna\u00eet donc Coldplay et pas du tout. \r\nExtrait num\u00e9ro 2. \r\nC'est l\u00e0 qu'il quoi sur son attitude sans pareil que pour l'extrait num\u00e9ro 1, maintenant je me sens un petit peu, il y avait, je me sens tr\u00e8s bien, c'est vrai, mais bon, on va juste recommencer extrait hein. \r\nO\u00f9 des milliers en a pris note, c'est insoutenable voulait pas trop les mixer Rossi confortable m\u00eame si num\u00e9ro 2. \r\nVoil\u00e0, il y a rappel\u00e9 redonne diff\u00e9rentes tentatives mondaine voil\u00e0 exactement et ce match avait pour lequel tu pr\u00e9f\u00e8res, je crois que c'est que le 1er c'est l'authentique, donc je ne suis pas la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [83%] :\r\nCHU peu \u00e9pais, bien jou\u00e9, si jamais vous pouvez faire le test de vous- m\u00eame, je vais vous dire ben elle a raison tout \u00e0 fait clair le 1er parce qu'elle 6 7 7 c'est en 440 Hertz, le 1er et le 2\u00e8me, enfant 432 et donc c'est \u00e7a la diff\u00e9rence, c'est que le les morceaux r\u00e9sonne \u00e0 une fr\u00e9quence diff\u00e9rente 1er \u00e0 440 le 2\u00e8me \u00e0 432 et par \u00e9clats la fr\u00e9quence 432 c'est la fr\u00e9quence \u00e0 laquelle r\u00e9sonner les morceaux \u00e0 une certaine \u00e9poque, avant qu'une d\u00e9cision presque unanime et compl\u00e8tement tyrannique impose 440 Hz \u00e0 la plan\u00e8te enti\u00e8re mais tout d'abord, avant de continuer sur la sur le c\u00f4t\u00e9 un peu un conspiration dans les mais c'est pas le seul donc savoir tout d'abord donc, pour paraphraser Djami dans c'est pas sorcier, une fr\u00e9quence on \u00e7a marche, alors il s'agit en fait du nombre de cycles complets de vibrations, une seconde les sons graves ont une fr\u00e9quence basse vous vous vous vous vous vous entre 16 et 500 Hertz les sons aigus ont une fr\u00e9quence \u00e9lev\u00e9e d\u00e9but pourquoi pas sup\u00e9rieur \u00e0 8000 Hertz l'oreille humaine en entend de 20 \u00e0 16000 Hertz, ce qui est tr\u00e8s utile, vu que la voix humaine et les sons familiers de nos activit\u00e9s se situe en gros entre 500 et 3500 personnes et 440 Hertz, \u00e7a donne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [72%] :\r\nC'est la nuit, exactement, c'est : c'est \u00e0 cette hauteur -l\u00e0 raccroche cette affaire et c'est \u00e0 cette hauteur -l\u00e0 qu'on accorde la note la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [91%] :\r\nDe tous les instruments, afin qu'on puisse avoir un son harmonieux, quand tout le monde se met \u00e0 jouer ensemble \u00e0 noter cependant que, malgr\u00e9 ce standard universel il y en a qu'il arrive quand m\u00eame pas sortir un son harmonieux quand ils jouent ensemble mais \u00e7a c'est un autre probl\u00e8me, non, on va vite \u00e9coutez un morceau et ensuite je parlerai de pourquoi il y a eu un changement de standard de 432 \u00e0 440 et aussi des cons\u00e9quences sur la paix mondiale ou. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:03) [97%] :\r\nDonc point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:11) [96%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\nPhilippe S\u00e9guin Philippe. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:41) [75%] :\r\nPoint la m\u00eame poignard\u00e9 oui c'est-\u00e0-dire \u00e7a va venir, c'est-\u00e0-dire \u00e7a va, \u00e7a va donc il y a eu un moment poignant une unit\u00e9 poignard\u00e9 et \u00e7a la banane, c'est-\u00e0-dire la po\u00eale oui oui, point d'Point oui id\u00e9e. \r\nPoint de unit\u00e9. \r\nPoint l'ennui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:55) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:41) [63%] :\r\nFinancement ce qui colle comme \u00e7a un petit peu quand m\u00eame de Kohlberg pas juste au bord, donc dans une, et non pas de conspiration mondiale \u00e0 propos des frais cran. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:51) [87%] :\r\nOui, exactement, apr\u00e8s ce morceau donc en 440 Hertz, comme la plupart de la musique que nous \u00e9coutons tous les jours, sauf quelques personnes qui et joue de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s vieux morceaux car il y a longtemps, \u00e0 l'\u00e9poque de l'enqu\u00eate, l'Antiquit\u00e9 carr\u00e9ment, les gens s'en foutent et grave que les Manceaux soit jou\u00e9 avec la m\u00eame le m\u00eame Soro exactement par rapport \u00e0 la de r\u00e9f\u00e9rence, c'est ce qu'on appelle la musique Adjas th\u00e9matiques, enfin c'est ce qu'on appelle maintenant la musique Adjas th\u00e9matiques, \u00e0 l'\u00e9poque ils appelaient \u00e7a tout simplement la musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [65%] :\r\nEn m\u00eame temps un petit peu partout \u00e9coutez m\u00eame morceau \u00e0 combien \u00e7a pour quitteront pas forc\u00e9ment compte que ce n'est pas l\u00e0 et il a directement exactement son \u00e9tait aux 2 l\u00e0-dessus il y avait tr\u00e8s bonne mais Margaret trucs bizarre m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:31) [82%] :\r\nEt donc la musique justement, parlant de m\u00e9moire, la musique, \u00e0 l'\u00e9poque, elle \u00e9tait transmise de m\u00e9moire pour poser c'est-\u00e0-dire que pour l'enseigner, ben voil\u00e0, \u00e7a d\u00e9pendait de la m\u00e9moire de celui qui te l'enseigner, j'entends, c'\u00e9tait le le petit dans peu du pompage pas mais vers le XIe si\u00e8cle il y a un Moine qui invente la seule mise \u00e0 Sion, \u00e0 savoir de de l'acide au \u00e9crire la musique seule la si d'autres donc sollicitations et l\u00e0 c'est la r\u00e9v\u00e9lation, on arrive donc \u00e0 \u00e9crire la musique \u00e0 la jouer, m\u00eame si on n'avait jamais entendu et vers les ann\u00e9es 1700 on avance le diapason, \u00e0 savoir le truqueur en m\u00e9tal en forme de U a prolong\u00e9 par une tige quand on fera plus eu sur une surface dure, il vibre et en vibrant, il \u00e9met un son \u00e0 la fr\u00e9quence qu'on a d\u00e9cid\u00e9e et qui devient le la de r\u00e9f\u00e9rence, alors on est pass\u00e9 par pas mal de fr\u00e9quences au fil du temps, et pendant un moment, chaque pays avait un diapason diff\u00e9rents qui \u00e9tait sp\u00e9cifique \u00e0 la musique qu'ils faisaient dans ce pays, ce qui a pu donner des discussions assez int\u00e9ressant du genre mais la le la, mais non, mais je te dis qu'il est l\u00e0 depuis qu'on a alors, enfin bref, or 1884 le compositeur Verdi et quelques potes obtiennent de la commission musical du gouvernement italien, qu'on fixe le la \u00e0 432 Hertz alors tu peux y para\u00eet carr\u00e9ment le d\u00e9cret qui est expos\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:41) [81%] :\r\nConservatoire de Josep \u00e9veiller des 1000 agents, alors c'est la f\u00eate, tout le monde chante dans le mais, en 1939 coup de th\u00e9\u00e2tre, la F\u00e9d\u00e9ration internationale des associations nationales de standardisation, c'est-\u00e0-dire s'ils sont beaucoup il d\u00e9cident d'un diapason \u00e0 440 Hertz comme \u00e7a vibre, mais un comme \u00e7a dur lendemain du jour au lendemain, et les protestations de l'Amicale du 432 qui n'y feront rien, les Fran\u00e7ais vocif\u00e8rent les Italiens l\u00e8ve les mains au ciel dans la malaria, mais les Anglais et les Am\u00e9ricains insistent sur le 440 alors, c'\u00e9tait d'abord en 1953 puis finalement 1975 le diapason \u00e0 440 devient une norme mondiale utilis\u00e9 dans tous les conservatoires du monde, alors pourquoi le 440 un Wye qu'est ce qui se cache derri\u00e8re ce chiffre \u00e0 l'apparence si innocent la r\u00e9ponse apr\u00e8s ce superbe morceau de plus de ceux qui avaient un avis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:31) [66%] :\r\nAssez tranch\u00e9e sur le sujet, d'ailleurs, enfin si Pristina l'avis tranch\u00e9 oui ben c'est un peu dommage, c'est clair, s'il doit pas grave qui va \u00e0 l'oppos\u00e9 de ce lieu tous les 440 432 lits voil\u00e0 dans qui pr\u00e9voit de Alain 20 Queens dans cette peine Express. \r\nUn wallaby au lave- pluie 9 dans Pony Express et dans repasse Mollema et qui est et ce matin d'Alain Minc on parle avec toi la conspiration des airs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:33) [87%] :\r\nExactement pourquoi est -ce qu'on est \u00e0 440 au lieu de 432 on \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, hein, c'est les Italiens qui avait propos\u00e9 \u00e7a, qu'est ce qui se cache derri\u00e8re le 440. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:42) [85%] :\r\nPropos\u00e9e par les Anglais, les Am\u00e9ricains avec Jackie a quelque chose l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:44) [88%] :\r\nBen oui, si les Am\u00e9ricains le voulait, ben voil\u00e0, on sait maintenant qu'on conna\u00eet les Am\u00e9ricains aujourd'hui, on peut supposer que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 suspect il y a l\u00e0 qui disent que leurs entreprises am\u00e9ricaines \u00e9tait toute pr\u00eate \u00e0 produire des instruments \u00e0 440 et qui voulait donc prendre l'Avantage sur les industries europ\u00e9ennes et donc ils ont impos\u00e9 le 440 tout en sachant que les Europ\u00e9ens, j'\u00e9tais \u00e0 432. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:05) [80%] :\r\nSur ce que je voulais vraiment donc ce que je ne serais peut-\u00eatre une affaire de grosses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:09) [83%] :\r\nGrosso souvent c'est le cas d'ailleurs pourtant, le 432 il para\u00eet qu'ils raisonnent en harmonie avec le son de la plan\u00e8te, \u00e0 savoir le sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par le Champ \u00e9lectromagn\u00e9tique qui est \u00e0 8 personnes Paris qui sont en harmonie les 2, il para\u00eet m\u00eame qu'il r\u00e9sonne avec le nombre d'or de l'univers, le le fameux vit dans la repr\u00e9sentation g\u00e9om\u00e9trique ressemble aux spirale que forment les vibrations du la \u00e0 400 32 ans quand il se propage dans l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:34) [79%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:35) [91%] :\r\nOn attend \u00e7a voudrait dire que les Am\u00e9ricains veulent pas ton vibre avec la t\u00eate avec \u00e7a qui Servent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:40) [86%] :\r\nAlors pour terminer le 432 est une des fr\u00e9quences de r\u00e9sonance de l'eau, hein, c'est pour \u00e7a que c'est tellement naturel et comme on est fait \u00e0 plus de 70 pourcent d'eau, je vois ce que je veux dire le 432 nous faire r\u00e9sonner avec la plan\u00e8te, en accord avec l'univers nous calme il nous rend serein alors qui c'est qui veut qu'on ne soit pas en accord avec l'univers d'apr\u00e8s les th\u00e9oriciens du complot, ce serait les gouvernements, surtout am\u00e9ricains, qui utilisent le 440 pour d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 int\u00e9rieurement g\u00e9n\u00e9r\u00e9e en nous des sentiments de peur et d'agressivit\u00e9 et ainsi continuer \u00e0 faire de l'argent gr\u00e2ce aux guerres, on sait tr\u00e8s bien que les guerres, c'est \u00e7a qui fait tourner le monde finalement oui c'est l\u00e0 quel pognon l\u00e0, c'est l\u00e0 qu'pognon avec le 440 les Am\u00e9ricains tentent donc d'entr\u00e9e de nous contr\u00f4ler com attention les nazis \u00e0 l'\u00e9poque avec les Allemands, oui, les nazis avaient eux aussi choisi d'adopter le 400 440 pertes avant tout le monde, co\u00efncidence, je ne pense. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:35) [74%] :\r\nPas m\u00eame physique du coup d'envoi, surtout quand m\u00eame surtout que les Am\u00e9ricains avaient r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 plainte scientifiques nazis apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, co\u00efncidence, hein, je ne mens pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:47) [80%] :\r\nC'est en tout cas ce que pense et puis ce qui, dans une interview sur le web en 2014 avait r\u00e9pondu \u00e0 une seule des centaines de questions qu'il a cru qu'il avait re\u00e7u doit -on changer la fr\u00e9quence \u00e9talon \u00e0 432 bah il \u00e9tait vachement pour et je commence \u00e0 me demander si je ne suis pas pour moi m\u00eame, donc on va tester, je vais tester sur toi voici libre avec la t\u00eate, oui exactement situ\u00e9 plut\u00f4t \u00e0 440 watts, c'\u00e9tait 440 432 ans, moi je suis 400 au-dessus atteignent erreur du bas du Tour parce que moi, je suis s\u00fbr que si tu vois, je veux dire que je suis ouvert \u00e0 tout prix oui, ai avec si si vous nous \u00e9coutez chez vous, vous pouvez faire le test, alors vous choisissez \u00e0 B \u00e0 la fin on calculera on verra si vous \u00eates 440 ou 432 \u00e0 quai \u00e0 l'heure des pr\u00eateurs c'est parti. Extrait num\u00e9ro 1. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:37) [99%] :\r\nExtrait num\u00e9ro. \r\n\u00e0 Homs et B B qui est clair, je de un B test num\u00e9ro 2 mois apr\u00e8s le probl\u00e8me. \r\nDans le m\u00eame genre de l'Europe, 3 mois apr\u00e8s le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:08) [68%] :\r\nQui est justement donc pour a encore 2 petits extraits alors celui -l\u00e0, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:28) [86%] :\r\nLe maire Tib\u00e9ri lundi dernier s\u00e9mantique, groupe. \r\nHier \u00e0 rencontrer dans le sud de l'\u00c9tats-Unis pour ce texte, c'\u00e9tait le dernier extrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:50) [75%] :\r\nS'ils acceptaient de remettre un peu de suspense, juste pour le r\u00e9sultat cytoplasme Val\u00e8re un un petit \u00e0 petit, bon de suspense pour que je dise \u00e0 claire c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:57) [74%] :\r\nMais nous allons nanana nanana nanani nanana corps Val\u00e9ry, les pas d'accord pour le 110 m\u00e8tres ce qui nous appartient \u00e9tant avec sursis mais nous \u00e0 balancer sans pour les ce brouilleur avec celui de Bob, donc c'est un point grande alors \u00e7a attire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:09) [80%] :\r\nAu 1er extrait tu as choisi B du leader et donc \u00e0 432 2\u00e8me extrait de si choisi Island, il y avait un pi\u00e8ge et tu vibrer \u00e0 440 car nous \u00e9tions \u00e0 la m\u00eame fr\u00e9quence, on avait juste changer de tonalit\u00e9 au 3\u00e8me tu avais choisi B et l'a tu\u00e9 400. \r\nMais au dernier test situation Asie et tu \u00e9tais donc \u00e0 432 bravo tu vivra 432 fratricide cherche moiti\u00e9-moiti\u00e9 la lutte un peu moiti\u00e9-moiti\u00e9, mais en m\u00eame temps, dans le 2\u00e8me extrait je savais faire dialys\u00e9s t\u00e9l\u00e9 de la 448 pouvait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:45) [92%] :\r\nQue 40 rendant \u00e0 Faches-Thumesnil quand tu choisis avec la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:49) [76%] :\r\nC'est vivre avec la col\u00e8re, la plan\u00e8te quand il y a 440 et 432 presque \u00e0 tous les coups, 2 fois sur 3 tu choisis 432 bravo, nous pouvons continuer \u00e0 \u00eatre radi\u00e9s \u00e0 \u00e7a ne va pas passe par Dhanapala et de secours, a pr\u00e9cis\u00e9 que ces ce coll\u00e8gue \u00e7a c'est c'est bon, c'est, c'est c'est c'est \u00e7a c'est ad : ad eternam mais par contre Ali \u00e0 partir de maintenant nous vivons tous les de la plan\u00e8te et j'esp\u00e8re que vous aussi auditeurs si 1000 tests oui nous vibrer avec la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:13) [83%] :\r\nBah, dites -nous si vous attendez les diff\u00e9rences d'ailleurs et si vous \u00eates, vous voulez faire une p\u00e9tition pour changer \u00e0 Toronto et \u00e0 la 432 un biberon donc tous ensemble avec la plan\u00e8te Saxe-Cobourg, vous saurez tout, oui merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T09:03:47Z", "program": {"href": "/programs/29B644C0-9A8E-4F37-A4D1-27431D6B32B0", "id": "29B644C0-9A8E-4F37-A4D1-27431D6B32B0", "name": "Re-passe moi le Mike"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BA1EF42-F1AE-4DC8-960D-37A5E8C7E996", "internalArchiveId": "2BA1EF42-F1AE-4DC8-960D-37A5E8C7E996", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deuxi\u00e8me service", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "summary": "Philippe Girard revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires. Au programme: le guichet consacr\u00e9 aux troubles \"dys\", le prix des m\u00e9dicaments, les proches aidants, le tofu, l'\u00e9volution du prix des produits M-Budget et Prix Garantie ou encore le bon usage des produits d'entretien des piscines.", "durationSec": 1065, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560666", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Deuxi\u00e8me service / OEP_2018-05-25T08:36:45_sequence-3", "On en parle du 25.05.2018"], "alternativeSummary": ["Philippe Girard revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires. Au programme: le guichet consacr\u00e9 aux troubles \"dys\", le prix des m\u00e9dicaments, les proches aidants, le tofu, l'\u00e9volution du prix des produits M-Budget et Prix Garantie ou encore le bon usage des produits d\u2019entretien des piscines."], "variantIds": ["ece-9560666"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-01T07:13:30Z", "speechToTexts": ["01.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLes troubles dys aux appels ind\u00e9sirables en passant par les proches et dans les prix des m\u00e9dicaments le tofu, ou encore la couleur des chaussettes, c'est la mosa\u00efque de toute une semaine d'\u00e9missions qu'on parcourt maintenant \u00e0 travers vos r\u00e9actions, merci de nous appeler d'ailleurs et de nous \u00e9crire pour r\u00e9agir Philippe G\u00e9rard, on commence ce 2\u00e8me service avec notre guichet dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nGuichet sur les troubles dys dyslexie, dysphasie, dyspraxie, etc, et c'est la relation entre les parents et l'\u00e9cole qui est souvent point\u00e9e du doigt dans les r\u00e9actions que nous avons re\u00e7us \u00e9coutez celle de Micheline. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [91%] :\r\nAyant \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 toutes sortes d'enseignant et d'enseignants diff\u00e9rents durant toutes les ann\u00e9es de l'\u00e9cole primaire de Monfils, j'ai pu constater qu'il y a les bons enseignants qui aiment vraiment leur profession et leur job, elle est mauvais, mais je ne d\u00e9veloppe pas ici suivant ceux avec lesquels nous sommes confront\u00e9s toute la dynamique, l'aide et le soutien \u00e0 son enfant peut s'av\u00e9rer peu \u00e7a va totalement diff\u00e9rent, il y a ceux qui essaient de culpabiliser les parents et ceux qui font le contraire il y a ceux qui prennent en grippe l'enfant d\u00e8s la toute premi\u00e8re ann\u00e9e d'\u00e9cole, bref, il y a les bons professionnels et les mauvais, et beaucoup d'choses peuvent d\u00e9couler suivant les enseignants heureusement d\u00e8s l'\u00e9cole secondaire, plusieurs enseignants gravitent autour de l'enfant et \u00e0 partir de l\u00e0, les facilit\u00e9s, les difficult\u00e9s sont constatable par plusieurs personnes et il n'est plus possible pour les mauvais enseignants de culpabiliser les parents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [90%] :\r\nL'exp\u00e9rience donc contrast\u00e9 pour Micheline Fabienne semble par contre avoir eu plus de chance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [92%] :\r\nMais 2 enfants sont dyspraxie qu'est avec les rapports du neurop\u00e9diatre, nous avons \u00e9t\u00e9 bien entendus par les professeurs, mais il faut prendre rendez- vous avec les doyenn\u00e9 profs principaux \u00e0 chaque changement d'ann\u00e9e pour les mettre tout de suite au courant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [92%] :\r\nVoil\u00e0 conseils utiles, les enseignants semblent d'ailleurs de plus en plus sensibilis\u00e9s aux troubles dys et m\u00eame dans l'enseignement sup\u00e9rieur, comme en t\u00e9moigne ce message de Cloud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [90%] :\r\nNotre fils \u00e0 une scolarit\u00e9 tr\u00e8s bien d\u00e9fini par votre invit\u00e9 difficile avec des efforts mal r\u00e9compens\u00e9s, il a rencontr\u00e9 une seule enseignante cramponn\u00e9 \u00e0 ses certitudes orthographiques, tous les autres ont \u00e9t\u00e9 soutenant accompagnant la il passe des examens de master \u00e0 Gand en Belgique il y a des conditions particuli\u00e8res ordinateur adapt\u00e9 temps suppl\u00e9mentaires, possibilit\u00e9 de se faire lire les consignes au d\u00e9part et l'orthographe n'est pas prise en compte et si son encodage des phrases et d'effectuer, il peut \u00eatre convoqu\u00e9 pour savoir ce qu'il voulait dire une attention particuli\u00e8re donc port\u00e9 par les enseignants \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves ou \u00e9tudiants oui et la recherche s'y int\u00e9resse aussi dans le cadre de mes \u00e9tudes HEP \u00e0 Lausanne il y a quelques ann\u00e9es, j'ai effectu\u00e9 une recherche th\u00e9orique sur la prise en charge des \u00e9l\u00e8ves dyslexiques en classe en utilisant l'esp\u00e9ranto, je serais ravi d'entrer en contact avec votre avec vos interlocutrices si cette voie les int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'est Charles r\u00e9duit qui nous \u00e9crit ces mots et il nous a m\u00eame envoy\u00e9 le lien vers son \u00e9tude sur l'esp\u00e9ranto et la dyslexie, puisqu'elle est disponible sur Internet, vous la trouverez donc vous trouverez le lien plut\u00f4t vers cette \u00e9tude sur la page RTS passage Barbie qu'on en parle de ce jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [93%] :\r\nBonjour, je suis Life, coach et un hom\u00e9opathe, et je m'occupe de ses enfants, ce qui est per\u00e7u par les adultes comme dyslexie et compagnie n'est en g\u00e9n\u00e9ral pas les \u00e9tiquettes, toujours et encore, alors que c'est un probl\u00e8me de logique de l'Intelligence qui se mettent en place de fa\u00e7on non- lin\u00e9aire comme le mental occidentale a l'habitude de fonctionner le fil rouge entre toutes ces probl\u00e9matiques et toujours une plus grande Intelligence que les autres, une plus grande ouverture \u00e0 la compr\u00e9hension g\u00e9n\u00e9rale et surtout une mani\u00e8re plus synth\u00e9tique de fonctionner avec des m\u00e9thodes non lin\u00e9aire, donc hors des th\u00e9rapies propos\u00e9es, on arrive \u00e0 des r\u00e9sultats \u00e9tonnants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [90%] :\r\nC'est Sylvie qui nous \u00e9crit ces lignes et qui donc met en doute certains diagnostics ou \u00e9tiquettes pour reprendre son. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [92%] :\r\nOui \u00e0 la fin du lyc\u00e9e, c'est aussi ce que disait une de nos invit\u00e9es, beaucoup de gens se pr\u00e9tendent dyslexique, alors qu'ils ont pas de diagnostic fixe pour pour ce propos mais finalement, quel que soit le mot qu'on utilise pour d\u00e9signer ce genre de troubles, l'important c'est d'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [92%] :\r\nOui, et on le peut, en t\u00e9moigne la liste des brillantes personnalit\u00e9s que vous citiez hier Julien dans le sommaire de l'\u00e9mission de Walt Disney \u00e0 Albert Einstein tous dyslexiques Christine Margot pourrait d'ailleurs tout \u00e0 fait figurer dans cette liste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [88%] :\r\nJuste un mot d'encouragement pour les dyslexiques, je suis tr\u00e8s fortement dyslexiques et je suis en train de finir mon master quand j'\u00e9tais vraiment petit, il y avait tr\u00e8s peu de soutien et de choses qui \u00e9t\u00e9 fait, je suis vraiment heureux, ce qu'il y a de plus en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [87%] :\r\nIl y a, chose qui soit fait et parmi ces choses faites pour Patricia Anthamatten Buchard nous signale sur Facebook \u00e0 caf\u00e9 rencontres pour les parents d'enfants dyslexiques ce caf\u00e9 rencontre aura lieu ce samedi donc demain en fait \u00e0 la Villa Bayard \u00e0 Sierre entre 9 heures et 11 heures du matin, vous trouverez les infos pratiques sur le site de l'association dyslexie Suisse romande ADS R Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [93%] :\r\nEt il faut croire qu'on a bien fait de parler de ces troubles dys puisqu'on a \u00e9galement re\u00e7u ce message dev hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [91%] :\r\nLa reconnaissance des difficult\u00e9s v\u00e9cues au quotidien avec un enfant 10 a fait du bien \u00e0 la une de vos auditrices merci nombreux ne se rendent pas compte \u00e0 quel point c'\u00e9tait puisant et frustrant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [94%] :\r\nEt merci pour ce message mercredi, maintenant nous parlions du prix des m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:10) [91%] :\r\n2 r\u00e9actions \u00e0 ce sujet, Fr\u00e9d\u00e9ric Schuepbach il est insupportable d'entendre encore une fois, le repr\u00e9sentant de l'industrie sur ce sujet ou l'\u00e9thique a disparu, oui, il y a le prix de la recherche et celui des actionnaires, malheureusement, m\u00eame en cas de votation nos chers compatriotes voteraient pour les plus riches et Marc Dubois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [91%] :\r\nIl est vrai que d'acheter des m\u00e9dicaments en Suisse, c'est une action qui demande un effort sacerdotal quand on sait que de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, on paie la moiti\u00e9 moins pour le double- de pilule avec le m\u00eame principe actif, m\u00eame les g\u00e9n\u00e9riques sont ch\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [93%] :\r\nEt marque d\u00e9nonce aussi cette pratique qui, qui veut que d\u00e8s qu'un m\u00e9dicament arrive au terme de son brevet, on reprend le principe actif, on am\u00e9liore un peu la la composition du produit et on a refait un nouveau m\u00e9dicament, avec \u00e0 nouveau nom et donc un nouveau brevet que l'on vend plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [92%] :\r\nLe march\u00e9 des m\u00e9dicaments n'a effectivement pas fini d'en parler, on y reviendra d'ailleurs dans notre \u00e9mission de mercredi prochain mardi notre s\u00e9quence cuisine \u00e9tait consacr\u00e9e au tofu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [90%] :\r\nAdul\u00e9 ou d\u00e9test\u00e9 le tofu ne laisse pas indiff\u00e9rent notre page Facebook peut en t\u00e9moigner avec cet \u00e9change entre Elysette Lima Sublet et St\u00e9phane Roz\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [93%] :\r\nSuper, interview de Madame Kim, bravo \u00e0 l'\u00e9mission, on en parle de valoriser les petits commer\u00e7ants et les produits de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:26) [84%] :\r\nLe tofu, c'est d\u00e9j\u00e0 pas bon, m\u00eame quand c'est une proie qu'il fait alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:30) [92%] :\r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 go\u00fbt\u00e9 le tofu de Madame Kim, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent de ce qu'on ach\u00e8te dans les magasins \u00e0 essayer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [92%] :\r\nEt c'est vrai que j'\u00e9tais tr\u00e8s bon c'est tofu et pourtant j'avais presque un peu les m\u00eames a priori St\u00e9phane au d\u00e9part, je peux vous garantir que moi j'ai \u00e9t\u00e9 surpris en bien, autre sujet qui a suscit\u00e9 pas mal de r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est la question que nous posions mardi, pourquoi les produits premiers prix M-Budget ou Prix Garantie sont -ils encore moins cher aujourd'hui qu'il y a 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:58) [88%] :\r\nEt, sur Facebook, chacun y va de son peut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:01) [87%] :\r\nPour s'aligner avec l'id\u00e9al o\u00f9 dit car ils auraient d\u00fb le standard de qualit\u00e9, je pencherais plut\u00f4t pour le Design packaging. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:09) [86%] :\r\nIls ont arr\u00eat\u00e9 de se faire du bl\u00e9 ah non plus finir sur le dos des paysans, ils mettent plus de gr\u00e2ce et moins cher, ils ont augment\u00e9 les ventes du bio et d'autres produits estampill\u00e9s luxe il se rattrape dessus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [98%] :\r\nIl diminue le poids des emballages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:21) [91%] :\r\nSimplement \u00e0 cause du tourisme d'achat parce que quand un micro ont finalement d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater de se faire une concurrence car l\u00e0, parce qu'au d\u00e9part, ces produits \u00e9taient massivement trop cher, faut pas chercher plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [89%] :\r\nBon, alors, d'apr\u00e8s Monsieur Prix que nous recevions mardi pass\u00e9 essentiellement quand m\u00eame la concurrence avec Les hard discounters qui est la cause de cette baisse graduelle du prix, bien sur, sur 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [94%] :\r\nOui, puisque le prix des produits qui ne sont pas dans l'assortiment de de ses concurrents low-cost comme les produits cosm\u00e9tiques, par exemple, eux, n'ont pas baiss\u00e9 mais le prix, c'est une chose, la visibilit\u00e9 dans les rayons en est une autre, du moins pour Joe bobo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:55) [88%] :\r\nIls baissent les prix des produits M-Budget et Prix Garantie mais ces produits ne sont jamais port\u00e9e des yeux, ce ne sont pas ceux que l'on voit en 1er dans les rayons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [93%] :\r\nEt c'est bien dommage, si on en croit Fabienne qui r\u00e9torque \u00e0 ceux qui critiquent les produits premiers prix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:10) [85%] :\r\nPour ceux qui critiquent il y a des familles dans cette Suisse ch\u00e9ri ador\u00e9 qui s'en donn\u00e8rent M-Budget prix garanti ou autres ne pourraient tout simplement pas se nourrir d\u00e9cemment et payer les factures, assurance maladie, pour commencer, cr\u00e8che ensuite imp\u00f4ts poursuivre loyer stupidement cher les produits sont d'excellente qualit\u00e9 pour la tr\u00e8s grande majorit\u00e9, alors les bien pensants ravaler votre biens\u00e9ance, essayer de comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [95%] :\r\nEt on va terminer avec une r\u00e9action un peu plus l\u00e9g\u00e8re, elle fait suite \u00e0 la rediffusion d'un sujet de Xavier Bloch que nous avons rediffus\u00e9 donc ce lundi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:42) [93%] :\r\nVoil\u00e0 sujet sur Les chaussettes des chaussettes qu'on ne cherche plus \u00e0 cacher au contraire on les exhibe et plus elles sont originales mieux c'est notre chronique de lundi \u00e0 \u00e9clairer la conscience d'une fid\u00e8le auditrice d'Yverdon-les-Bains Jacqueline pillards. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:56) [87%] :\r\nCe matin, vous avez parl\u00e9 des chaussettes si comme moi vous avez regard\u00e9 le mariage et une M\u00e9gane, vous auriez vu peut-\u00eatre que le violoncelliste des sources sa applique pr\u00e8s des corps et c'est dans un 1er temps \u00e7a m'a paru bizarre, mais maintenant c'est un peu de votre \u00e9mission contre je vous souhaite une bonne journ\u00e9e et merci encore pour toutes vos \u00e9missions qui sont comme toujours tr\u00e8s int\u00e9ressante au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [86%] :\r\nAu revoir Jacqueline merci de de votre message quelques qu'est -ce que vous avez de tr\u00e8s particulier de ce violoncelliste alors j'avais pas regard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [88%] :\r\n20 vous tapez simplement chaviste Harry et Megan dans votre moteur de recherche pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que vous tomberez sur la vid\u00e9o qui vous donnera la r\u00e9ponse \u00e0 un imagine que ce que vous avez fait h\u00e9 oui parce que pas non plus je n'ai pas vu le le mariage en Live, alors vous verrez que le jeune Cheikhou canem Essonne 19 ans, donc c'est le nom de de ce violoncelliste portent en effet des chaussettes noires \u00e0 motifs color\u00e9s, \u00e7a fait un peu sp\u00e9cial, hein, de, de, de loin, mais il avait parfaitement raison d\u00e9port\u00e9s puisque cette tendance alors l'emb\u00eatant c'est que \u00e7a peut distraire, surtout si on aime fort qu'il jouait d'ailleurs merveilleusement bien, la preuve c'est que \u00e7a distrait Jacqueline. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:06) [89%] :\r\nJe vois ce qui ne risque pas d'arriver en radio c'est rigolo quand on a fait la premi\u00e8re diffusion de ce sujet, on a une r\u00e9action d'un organiste qui avait parl\u00e9 aussi des chaussettes parce qu'on voit souvent les chaussettes des organistes qui joue avec avec les pieds dans les \u00e9glises ou les cath\u00e9drales et c'est vrai que, aussi font parfois un petit effort de d'originalit\u00e9, c'est li\u00e9 \u00e0 la musique, quelque part, chaussettes et musique font peut-\u00eatre, c'est \u00e7a le c\u00f4t\u00e9 artistique, peut-\u00eatre d\u00e8s qu'on a si on chaussettes sera sa d\u00e9pense vos pantalons, l\u00e0 il y a 2 debout, on peut voir les choses, c'est aussi avec la la mode des pantalons un peu plus court mercredi nous entendions t\u00e9moignages tr\u00e8s touchants de de Gilbert un proche aidant, de 8 ans de 6 ans qui se qui peut depuis plus de 12 ans de son \u00e9pouse, victime d'un AVC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:45) [88%] :\r\nOui, et ce t\u00e9moignage a raviv\u00e9 des souvenirs chez Monique. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:10:48) [82%] :\r\nMon papa s'est occup\u00e9 de ma maman, il y avait une diff\u00e9rence, il \u00e9tait plus jeune quand m\u00eame mort, elle est devenue aveugle la l'Arena Collard il accompagn\u00e9 partout ensuite ainsi encore attraper l'Alzheimer jeudi pour une personne qui a fait des \u00e9tudes de m\u00e9decine ma m\u00eame \u00e9tait m\u00e9decin et mon papa \u00e9tait accompagn\u00e9 malheureusement t\u00eatu comme il \u00e9tait, il voulait pas de soutien, et voil\u00e0, mais en tout cas il accompagn\u00e9 ma maman, il a aussi fait une 2\u00e8me fois je suis je vous dis, c'\u00e9tait pas triste, il a bien bien accompagn\u00e9 ma maman et j'admire mon papa, j'ai d\u00e9c\u00e9d\u00e9 depuis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:45) [87%] :\r\nTr\u00e8s belle histoire qui doit parler \u00e0 pas mal de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:48) [93%] :\r\nMonde en Suisse romande, oui, m\u00eame si parfois la r\u00e9alit\u00e9 des proches, Sedan est quand m\u00eame beaucoup moins romantique, alors justement parmi les associations qui viennent en aide aux projets dans Ramona Sigrist nous, nous signale que l'association Alzheimer fait du tr\u00e8s bon travail et elle tient \u00e0 ce qu'on en parle tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:03) [93%] :\r\nEn fait, on aura peut-\u00eatre l'occasion d'y revenir en d\u00e9tail dans une \u00e9mission future lundi, nous parlerons de l'entr\u00e9e en vigueur qui se fait aujourd'hui d'ailleurs, du RGPD, le r\u00e8glement europ\u00e9en sur la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:15) [94%] :\r\nEt nous nous int\u00e9ressons \u00e9videmment, surtout \u00e0 l'impact que cette loi aura sur les entreprises et les consommateurs en Suisse, nous avons publi\u00e9 sur internet une infographie \u00e0 ce sujet, infographie qui a suscit\u00e9 ce commentaire de Claude Christofi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:27) [87%] :\r\nSelon ma compr\u00e9hension du RGPD tout 30 reprises suisse qui a des donn\u00e9es personnelles de ressortissants europ\u00e9ens, par exemple, un employ\u00e9 ou un client habitant en Suisse mais binationale est concern\u00e9 dans votre infographie c'\u00e9tait donc votre infographie et trop optimiste et donne \u00e0 penser que si on ne fait pas d'affaire avec un ressortissant europ\u00e9en, on n'est pas concern\u00e9, c'est aussi le cas si elle sous- traite \u00e0 une entreprise europ\u00e9enne, par exemple un call-center, m\u00eame si c'est pour g\u00e9rer des clients exclusivement suisse n'est -ce pas S\u00e9bastien Fanti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:58) [91%] :\r\nOui, notre auditeur a Terbel donc sur Facebook, le pr\u00e9pos\u00e9 cantonal valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es, S\u00e9bastien Fanti qui a tout de suite r\u00e9pondu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:05) [87%] :\r\nC'est actuellement contest\u00e9 nous allons d\u00e9buter des proc\u00e9dures pour faire \u00e9claircir cet aspects probablement devant les autorit\u00e9s allemandes, la r\u00e9ponse devrait nous \u00e9clairer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:13) [91%] :\r\nEt nous ne manquerons pas de suivre l'actualit\u00e9, hein, sur les cons\u00e9quences de l'introduction de ce r\u00e8glement aujourd'hui dans nos prochaines \u00e9missions et si donn\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a vous int\u00e9resse allez jouer \u00e0 notre service Game Data qui RTS penser H par Robic d'attaque tout seul ou en famille, vous en apprendrez beaucoup sur les enjeux autour de vos donn\u00e9es personnelles et au mois de juin, nous vous en reparlerons puisqu'une mise \u00e0 jour du jeu est pr\u00e9vu la semaine derni\u00e8re, vendredi, pour \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis, Th\u00e9o Chavaillaz nous expliquer comment faire bon usage des produits d'entretien des piscines pour \u00e9viter la prolif\u00e9ration de bact\u00e9ries Hidalgo encore de champignons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:48) [99%] :\r\nNe pourrait -on pas utiliser des plantes d\u00e9polluantes pour faire ce travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:51) [93%] :\r\nSe demande Jos\u00e9 Garcia h\u00e9 bien oui, Jos\u00e9, il existe des piscines naturelles ou bio et ce n'est pas nouveau puisqu'on en parlait d\u00e9j\u00e0 en 2011, un sujet de Sophie Proust qui est toujours accessible sur le web, alors pour vous : Jos\u00e9 pour toutes celles et ceux que \u00e7a int\u00e9resse, vous trouverez le lien sur la page, on en parle de ce jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:09) [88%] :\r\nUn autre liquide qui a fait couler de l'encre plut\u00f4t couler des pixels c'est le vinaigre utilis\u00e9s dans les nettoyages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:17) [86%] :\r\nPlus de 40 commentaires sur Facebook floril\u00e8ge Diego THC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:21) [85%] :\r\nAucune propri\u00e9t\u00e9s bact\u00e9ricides ni d\u00e9sinfectantes une vaste blague, le nettoyage au vinaigre Biya rebut un point calcaire et les vitres, c'est juste super Jean-Philippe il faut en laisser de bact\u00e9ries, sinon tout le monde est malade et choc des allergies, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:36) [93%] :\r\nLe vinaigre de table bon march\u00e9 va tr\u00e8s bien pour le m\u00e9nage le d\u00e9tartrage et aussi en lieu et place d'adoucissant textile dans le lave- linge et pas de soucis, l'odeur de vinaigre ne restent pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:47) [89%] :\r\nJoe bobo des fabricants interdisent de vinaigre blanc dans les machines \u00e0 laver, install\u00e9s dans les immeubles, il serait int\u00e9ressant de savoir pourquoi ont -ils des int\u00e9r\u00eats \u00e0 soutenir et \u00e0 faire vendre une marque de poudre cher \u00e9mission on en parle, peut -on en savoir plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:01) [90%] :\r\nMais volontiers ch\u00e8re Joe mais pour qu'on en qu'on puisse aller plus loin, il faut qu'on en sache plus nous-m\u00eames en se basant sur sur des faits et pas des des oui dire donc je lance l'appel si votre g\u00e9rance ou votre propri\u00e9taire interdit l'utilisation de vinaigre dans le lave- linge de votre immeuble, faites -le nous savoir et puis bah, peut-\u00eatre avant, demandez lui pourquoi au propri\u00e9taire ou \u00e0 l'ing\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:22) [94%] :\r\nPuisque c'est la question qui fait d\u00e9bat, on vous dira d'ailleurs en fin d'\u00e9mission, comment prendre contact avec nous avant cela on termine avec un message sur notre r\u00e9pondeur re\u00e7us \u00e0 la suite de nos \u00e9missions de la semaine derni\u00e8re, consacr\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9phonie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:36) [89%] :\r\nEt dans autres guichet de la semaine derni\u00e8re nous \u00e9voquions bri\u00e8vement les appels ind\u00e9sirables re\u00e7us sur nos mobiles on vous ailleurs souvent donn\u00e9 des trucs pour contrer ces appels publicitaires, en voici un suppl\u00e9mentaires propos\u00e9e par Alice. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:15:48) [86%] :\r\nAlors moi j'habite Gen\u00e8ve, je suis dans ce conseil, roman La Croix font mais l\u00e0 je peux vous dire que Swisscom m'a donn\u00e9 un truc lorsque je re\u00e7ois des appels tant que j'ai la personne qui fait la pub en ligne, j'appuie sur l'\u00e9toile, je fais 00, h\u00e9 bien, mais il faut que la personne soit en ligne, voil\u00e0 un petit truc au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:14) [72%] :\r\nQu'est -ce que fait conseil d'Alice alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:18) [89%] :\r\nBen oui va que c'est l\u00e0 que c'est une commande en fait \u00e9toile 00, \u00e7a vous permet de bloquer le num\u00e9ro de l'appelant, alors \u00e7a ne marche que sur les num\u00e9ros fixes, hein, puisqu'il y a d'autres solutions pour bloquer les appels sur le num\u00e9ro portable mais contrairement \u00e0 ce que nous dit Alice, vous pouvez tr\u00e8s bien faire cette manipulation apr\u00e8s avoir raccroch\u00e9 en fait en tapant \u00e9toile 00 di\u00e8se vous bloquez le num\u00e9ro du dernier appel re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:38) [90%] :\r\nMais c'est un bloc le le vrai num\u00e9ro parce qu'on sait que ces Call centers o\u00f9 ses appels parfois un petit peu malicieux pour rester encore Pauline utilisent parfois des num\u00e9ros fictifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:50) [87%] :\r\nOui, alors c'est l\u00e0 le hic, c'est que la commande \u00e9toile 00 Diaz n'a aucune action contre le Paufing, c'est cette pratique qui consiste \u00e0 se cacher derri\u00e8re un autre num\u00e9ro, qui d'ailleurs peut \u00eatre parfois votre propre num\u00e9ro donc, si vous le bloquer, vous voyez le tableau, vous, vous vous bloquez vous- m\u00eame et et alors on rappelle au grand dam des abonn\u00e9s que le SP\u00d6 Paufing qui est absolument l\u00e9gale pour le moment, c'est tout ce qu'on peut esp\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:09) [84%] :\r\nMerci Philippe, merci \u00e9galement \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9rique Volry et en r\u00e9duction pour avoir pr\u00eat\u00e9 leur voix \u00e0 tous vos messages, ces messages justement rappelle o\u00f9 et comment nous les adresser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:20) [90%] :\r\nAlors vous pouvez nous \u00e9crire un Mail \u00e0 l'adresse, on en parle At RTS point CH vous adresser aussi \u00e0 notre r\u00e9pondeur 0 800 108 208 l'appel est gratuit ou sur les r\u00e9seaux sociaux Facebook et Twitter o\u00f9 on en parle et pr\u00e9sent en tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:33) [89%] :\r\nOui aussi visiter notre site RTS Point CH par oblique, on en parle pour des bonus, des vid\u00e9os, des photos, des Liens utiles et \u00e0 nous les \u00e9missions \u00e0 tous les 3 week- ends. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T08:40:18Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC25AD5F-A771-4BCD-93BE-B344EFB5D4B0", "internalArchiveId": "CC25AD5F-A771-4BCD-93BE-B344EFB5D4B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 25.05.2018", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "durationSec": 152, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9578444", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2018-05-25T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2018-05-25T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-9578464", "ece-9578444"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-01T07:12:30Z", "speechToTexts": ["01.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nC'est l'Intelligence qui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [64%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 des demain. \r\n2\u00e8me jour du proc\u00e8s plus fin de d'un toit, pourtant, cette loi doit un robot salut le Herv\u00e9 RWE a programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment, donc de banques, on se fait un film, moi je veux bien mais avec Lancelot, c'est toujours compliqu\u00e9, pourquoi pas, demande -lui du alors alors, lundi, un film, oui, oui, une bonne id\u00e9e, ben faudrait ce que tu veux, tu vois, c'est pas compliqu\u00e9 \u00e0 Patrick Chene, c'est trop violent Amadeus trop violent, ne peut pas, oui vraiment c'est trop violent \u00e9coutez chiant Lancelot, c'est pas si on faisait ce que tu veux, Fausto Titanic 3 mauvais le mal de mer, mais c'est pas possible et baltes avaient pr\u00e9venu Herv\u00e9 d\u00e8s 2 2 idiots et un robot. \r\nDu en Slovaquie qui autrement vu mon 8\u00e8me podium enfin d'autres irritants, notant mal qui depuis 10 tours que l'on appelle commun\u00e9ment la d\u00e9pression \u00e0 quai et les cette glace pour qui le go\u00fbte enfin de rendre compte que fut triste et toujours Bricout forcing non OK voil\u00e0, moi j'ai fait un tour de les classer en train de dire que si aucun des pr\u00e9cisions ouais d'accord, c'est-\u00e0-dire qui ont ensuite compl\u00e8tement d\u00e9pressif, oui, oui, j'entends peut-\u00eatre plus clair Paraguay \u00e9tait chiant aussi avec des messages cod\u00e9s et c'est toi qui fait plus attention \u00e0 moi, si avec \u00e7a, pas la preuve parier du temps foot moi tout commence \u00e0 g\u00e9rer embarquer regarde \u00e7a c'est quoi et puis quoi d'antid\u00e9presseurs c\u00f4t\u00e9 quoi cette bo\u00eete, unit\u00e9 de votre carri\u00e8re quoi c'\u00e9tait bouteille de vodka corde attach\u00e9e au plafond, il y a de quoi \u00eatre assez assez t\u00f4t ce qu'une lettre avec \u00e9crit adieu tous savaient pas assez clair peut-\u00eatre alors vite quoi toi quand tu vois tout \u00e7a, ben je me dis que tu as encore confondu les antid\u00e9presseurs avec des anti- diarrh\u00e9iques que tu as sorti cette bouteille de vodka d\u00e9saffect\u00e9 que tu t'es fait en faisant de l'exercice avec cette corde attach\u00e9e au plafond et le de ville pas Dieu, \u00e7a veut aussi dire bonjour, parce qu'on voit beaucoup de lettres bonjour baroque et excuse moi j'ai j'ai j'ai pas fait attention, voil\u00e0, je suis d\u00e9sol\u00e9 que maintenant je suis au courant. \r\nBah, je vais attends, j'ai plein de d\u00e9gourdir les jambes. \r\nElle lance le commencement de la la, mais \u00e7a va pas ou quoi oui ben pourtant quelqu'un qui pense \u00e0 moi qui t'a permis de prendre la bouteille de vodka. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [57%] :\r\nHerv\u00e9 DDE 2 idiots et arrogant. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T08:21:00Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F394B603-FE23-4864-B7C0-C6BF65F149F7", "internalArchiveId": "F394B603-FE23-4864-B7C0-C6BF65F149F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un \"superg\u00e8ne\" pour une \"supersurvie\" des papillons", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "summary": "Huma Khamis s'int\u00e9resse \u00e0 des travaux de recherche men\u00e9s sur les g\u00e8nes des papillons. Ceux-ci sont impliqu\u00e9s dans les motifs et les couleurs des ailes des insectes. Un code visuel qui indique \u00e0 leurs pr\u00e9dateurs qu'ils sont toxiques.\r\nLes explications de Mathieu Joron, chercheur au CNRS.", "durationSec": 478, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560637", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Un \"superg\u00e8ne\" pour une \"supersurvie\" des papillons / CQFD_2018-05-25T10:04:15_sequence-1", "CQFD du 25.05.2018"], "alternativeSummary": ["Huma Khamis s\u2019int\u00e9resse \u00e0 des travaux de recherche men\u00e9s sur les g\u00e8nes des papillons. Ceux-ci sont impliqu\u00e9s dans les motifs et les couleurs des ailes des insectes. Un code visuel qui indique \u00e0 leurs pr\u00e9dateurs qu'ils sont toxiques.\nLes explications de Mathieu Joron, chercheur au CNRS."], "variantIds": ["ece-9560637"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-01T08:19:21Z", "speechToTexts": ["01.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nCQFD : on s'int\u00e9resse aux travaux de recherches men\u00e9s sur les g\u00e8nes des papillons mise donc des g\u00e8nes qui sont impliqu\u00e9s dans les motifs et les couleurs des ailes de c'est petits animaux sympathiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [90%] :\r\nOui, h\u00e9 ben d'ailleurs il m'imaginer Adrien que vous \u00eates un papillon et les Conus nous maintenons moi- m\u00eame : oui d'accord, vous avez sous les tropiques, votre occupation dans la vie c'est de su\u00e7oter le nectar des fleurs et de vous prot\u00e9ger des pr\u00e9dateurs, bon allez, on vous \u00e9coute, alors heureusement l'\u00e9volution vous dot\u00e9 de tous les outils n\u00e9cessaires, vous avez une jolie petite trompe qui vous permet de susciter le nectar, vous \u00eates toxiques et vous montrez bien vous avez acquis l'art d'arborer certaines couleurs du marron et de l'orange en l'occurrence pour vous prot\u00e9ger des pr\u00e9dateurs au moment de votre d\u00e9veloppement, vous aviez d'ailleurs dans votre bagage g\u00e9n\u00e9tique entre autres des valises qui contiennent de tenue pour habiller Vauzelle alors l\u00e0 je vais m'\u00e9loigner un tout petit peu de la r\u00e9alit\u00e9 mais c'est pour les besoins de la science, oui, elle en est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [82%] :\r\nTant que peu ressemble un papillon, je pense que vous vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 un peu \u00e9loign\u00e9 de la la r\u00e9alit\u00e9 ou m\u00eame mais on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [85%] :\r\nDonc, vous aviez dans votre bagage g\u00e9n\u00e9tique une tenue, un poids et une tenue \u00e0 rayures pour que vous pr\u00e9dateurs vous \u00e9vitez comprennent que vous \u00eates toxiques, vous devez arborer soit une tenue enti\u00e8rement \u00e0 poil sont -ils tenus enti\u00e8rement \u00e0 r\u00eaveur comme ce qui est mon cas, ce matin, voil\u00e0 maintenant si l'une de vos perdait l'\u00c9tat rayures et l'autre \u00e0 pois, h\u00e9 bien, vous \u00eates ridicules parfaitement ridicule et puis en plus, comme vous \u00eates un un papillons dans votre cas, le ridicule tue risque s\u00e9rieusement de vous faire engloutir par un pr\u00e9dateur qui, dans le doute, ben vous go\u00fbterez voil\u00e0 mais comment se fait- il que votre bagage comporte ces 2 tenues et puis normalement la reproduction entre 2 individus entra\u00eene en pressage de g\u00e8nes, les 2 valises, aurait d\u00fb se m\u00e9langer, mais non, alors, comment se fait- il qu'au cours de l'\u00e9volution lorsque vos parents papillons vous ont con\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [88%] :\r\nMaman \u00e0 pois pas par ailleurs par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [76%] :\r\nVos valises g\u00e9n\u00e9tiques ne sont rest\u00e9es scell\u00e9es, les tenues \u00e0 pois et les tenues \u00e0 rayures, moi c'\u00e9tait bien s\u00e9par\u00e9s, c'est ce que les chercheurs du CNRS, universit\u00e9 de Montpellier ont compris dans une pub et PACA \u00e0 Sion pr\u00e8s parue hier dans la revue current Daniel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [88%] :\r\nMathieu Joron bonjour oui, bonjour, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des papillons, c'est la premi\u00e8re fois, donc qu'un papillons vous interroge donc je suis ensuite s\u00e9rieusement connaissance, vous \u00eates chercheur au CNRS, Centre national de la recherche scientifique fran\u00e7ais et merci de nous rejoint donc depuis Montpellier un papillons qui vous pr\u00e9sente donc une 1\u00e8re question : pourquoi est -ce que j'ai de tenue \u00e0 ma disposition. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:24) [88%] :\r\nAlors effectivement, \u00e7a c'est une bonne question en g\u00e9n\u00e9ral la plupart des esp\u00e8ces sont une seule que lui dans un seul endroit tout l'\u00c9tat individus se ressemblent, mais parfois il y a des variations entre les r\u00e9gions, mais en g\u00e9n\u00e9ral, dans un endroit o\u00f9 on a une telle tenue donc la question \u00e0 la l'observation que il y a plusieurs tenues dans chez cette esp\u00e8ce la pose question et nous, on essaie d'y r\u00e9pondre, alors comment est -ce que \u00e7a se passe une r\u00e9ponse simple, qu'on a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans l'\u00e9tude, justement, c'est que \u00e7a s'est pass\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des hybridations avec d'autres esp\u00e8ces, notamment avec une autre esp\u00e8ce qui apparemment que suppos\u00e9 avait une tenue diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [96%] :\r\nEt c'est donc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:05) [80%] :\r\nFait l'esp\u00e8ce h\u00e9lico qui avait une certaine tenue, disons \u00e0 poids \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9rer de notre esp\u00e8ce, la tenue \u00e0 rayures qui \u00e9taient cod\u00e9s par une autre version d'un chromosome que celle qu'elle avait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [94%] :\r\nEt cette hybridation, elle a eu lieu quand. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:19) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est quelque chose qu'on peut estimer \u00e0 partir de donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques justement en comparant les diff\u00e9rences g\u00e9n\u00e9tiques et qu'il y a entre les diff\u00e9rentes esp\u00e8ces et entre les diff\u00e9rentes versions de cette jeunes et donc on a trouv\u00e9 que cette vall\u00e9e de g\u00e8nes de suffisamment d'heures \u00e0 avec suffisamment de diff\u00e9rence pour qu'on estime \u00e0 environ 2 millions d'ann\u00e9es, disons que l'hybridation entre ces 2 esp\u00e8ces auraient eu lieu il y a environ 2 millions d'ann\u00e9es et depuis lors, les que l'esp\u00e8ce et les communistes ne va pas \u00e0 2 versions possibles donc averti aura fait centrale tenu \u00e0 quoi et la nouvelle version qu'elle a acquis par int\u00e9gration dans la tenue Harry. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [83%] :\r\nAlors, avec ce grand myst\u00e8re : comment est -ce que c'est depuis 2 millions d'ann\u00e9es c'est de tenue ne se m\u00e9langent pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:05) [84%] :\r\nAlors \u00e7a d'un point de vue g\u00e9n\u00e9tique c'est int\u00e9ressant \u00e0 poser comme question, effectivement, elle devrait se m\u00e9langer avec au fond sur mesure d\u00e8s 2 g\u00e9n\u00e9rations sur 2 millions d'ann\u00e9es, \u00e7a fait beaucoup de g\u00e9n\u00e9rations devraient avoir une tenue qui ressemble ni \u00e0 la rigueur, ni \u00e0 l'atelier \u00e0 point et en fait la la cl\u00e9 du de cette h\u00e9r\u00e9dit\u00e9 particuli\u00e8re, c'est que les d\u00e9tenus sont connues donc par des gens qui sont dans des orientations diff\u00e9rentes chez les 2 esp\u00e8ces donc cette valise de g\u00e8nes, il a tenu \u00e0 quoi et \u00e0 rayures, se trouvait dans une orientation dans une esp\u00e8ce, et dans une autre orientation autre expert la cons\u00e9quence, c'est que les 2 ont du mal \u00e0 te m\u00e9langer, c'est un peu comme si de livres \u00e9tait \u00e9crit dans des dans des sens diff\u00e9rents, on a du mal \u00e0 les aligner entre, on a du mal \u00e0 trouver le passage d'un livre dans l'autre livre, le num\u00e9ro de page se ressemblent pas et on peut difficilement le les m\u00e9langer les recombiner comment dire en Genech. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [81%] :\r\nMais si un b\u00e9b\u00e9 papillons re\u00e7oivent chacune des 2 versions d\u00e9tenus comment sait quel motif, il doit porter. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:08) [84%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une autre observation qui est int\u00e9ressant dans ce cas l\u00e0, c'est qu'une diversion semble \u00eatre fortement dominante sur l'autre, c'est-\u00e0-dire que quand un individu re\u00e7oit de ses 2 parents, 2 versions diff\u00e9rentes : la tenue, en l'occurrence elle a tenue qui a \u00e9t\u00e9 acquise par hybridation la tenue \u00e0 rire comme dans un autre exemple qui est dominante, du coup il va exprimer la tenue dominante la teneur r\u00e9unir et pour la tenue, \u00e0 quoi il faut avoir les 2 versions \u00e0 poids devrait pouvoir les exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [94%] :\r\nUn peu comme les yeux bruns domine sur les yeux bleus voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [93%] :\r\nEt juste, rond, sachant qu'on est vraiment sur des papillons \u00e0 pois et rayures ou \u00e7a c'est pour l'explication de ce matin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:48) [99%] :\r\nAlors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [74%] :\r\nEst ce que la r\u00e9gion pour peu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:51) [82%] :\r\nEh ben, j'ai envie de bien oui on est bien, on dans l'occurrence c'est papillons la peau et des papillons \u00e0 r\u00e9duire, alors hein, je suis un peu provocateur, mais si les motifs qui sont effectivement du genre ou d'acheter, donc on a des papillons qui sont oranges et jaunes avec des taches, des rayures noires ou marron et du coup, \u00e7a leur donne d\u00e9j\u00e0 des des apparences tr\u00e8s diff\u00e9rente des aspects tr\u00e8s diff\u00e9rents selon l'agencement des diff\u00e9rentes t\u00e2ches marron jaune et orange sur la m\u00eame et c'est cet agencement l\u00e0 qui leur donne leur apparence pr\u00e9dateur et les pr\u00e9dateurs savent tr\u00e8s bien les discriminer les discerner entre les diff\u00e9rentes, les diff\u00e9rents types d'apparence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [79%] :\r\nEt donc, c'est nous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:27) [72%] :\r\nC'est pas et cette pardon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [82%] :\r\nNon, non, non je, je, je me demandais Jean selon ce ce principe dont de de non- m\u00e9lange donc ce super g\u00e8nes, c'est ce qui fait qu'on depuis 20 millions d'ann\u00e9es, \u00e7a ne se m\u00e9lange pas \u00e7a existe que chez les papillons pour conclure, o\u00f9 on connaissait \u00e7a d'ailleurs sur d'autres animaux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:42) [81%] :\r\nAlors c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 qui est connu chez beaucoup d'autres esp\u00e8ces, c'est pas quelque chose qu'on conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien encore, mais c'est quand m\u00eame c'est connu chez de nombreuses nombreux qu'il organisent, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 initialement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 chez les plantes a d\u00e9j\u00e0 pratiquement une centaine d'ann\u00e9es maintenant, chez des plans ou \u00e7a contr\u00f4le des variations dans la morphologie des fleurs donc plusieurs caract\u00e8res qui varie ensemble entre des fleurs d'anticiper des flancs dans notre type, on conna\u00eet \u00e7a aussi chez les oiseaux par exemple ou \u00e7a contr\u00f4le o\u00f9 il y a des super g\u00e8nes qui contr\u00f4lent \u00e0 la fois la variation de comportements sexuels mais aussi de de morphologie et des plus \u00e2g\u00e9s diff\u00e9rents, on trouve \u00e7a affich\u00e9 des fourmis par exemple qui sont aussi d'ailleurs particuli\u00e8rement \u00e9tudi\u00e9 ensuite des fourmis ou de super g\u00e8nes contr\u00f4lent la le fonctionnement de la colonie, donc \u00e0 la fois de caract\u00e8res comportementaux et de caract\u00e8res physiologiques de du du fonctionnement de la colonie de forme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:39) [87%] :\r\nBon, tr\u00e8s bien, merci beaucoup, Mathieu Joron gr\u00e2ce \u00e0 vous, on a compris un peu ce principe de super- G, on a compris que \u00e7a s'applique, et sur les papillons et qui, pour avoir d\u00e9tenu \u00e0 pois ou \u00e0, chercheur au CNRS, tr\u00e8s, tr\u00e8s belle journ\u00e9e papillonne journ\u00e9e \u00e0 vous \u00e0 Montpellier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [88%] :\r\nMerci beaucoup, CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T09:08:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Joron, Mathieu", "role": "chercheur CNRS de Montpellier", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7578EC3D-4456-46F2-8516-8DA24C633C6D", "internalArchiveId": "7578EC3D-4456-46F2-8516-8DA24C633C6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec l'astronaute Thomas Pesquet", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "summary": "Tous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches. Aujourd'hui, Bastien Confino s'est rendu aux petites heures du matin dans le canton de Fribourg pour partager un bapt\u00eame avec l'astronaute fran\u00e7ais Thomas Pesquet: son premier vol en montgolfi\u00e8re.Envolez-vous pour une heure avec celui qui a pass\u00e9 196 jours dans la Station spatiale internationale (ISS) et d\u00e9couvrez quelques-unes des 60 exp\u00e9riences qu'il y a men\u00e9 pour le compte de l'Agence spatiale europ\u00e9enne (ESA). Un voyage dans les airs organis\u00e9 par Laurent Sciboz et Nicolas Ti\u00e8che, recordmen de distance en ballon \u00e0 gaz.", "durationSec": 2573, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560639", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Rencontre avec l'astronaute Thomas Pesquet / CQFD_2018-05-25T10:04:00_sequence-5", "CQFD du 25.05.2018"], "alternativeSummary": ["Tous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches. Aujourd'hui, Bastien Confino s'est rendu aux petites heures du matin dans le canton de Fribourg pour partager un bapt\u00eame avec l'astronaute fran\u00e7ais Thomas Pesquet: son premier vol en montgolfi\u00e8re.\nEnvolez-vous pour une heure avec celui qui a pass\u00e9 196 jours dans la Station spatiale internationale et d\u00e9couvrez quelques-unes des 60 exp\u00e9riences qu'il y a men\u00e9 pour le compte de l'Agence spatiale europ\u00e9enne. Un voyage dans les airs organis\u00e9 par Laurent Sciboz et Nicolas Ti\u00e8che, recordmen de distance en ballon \u00e0 gaz."], "variantIds": ["ece-9560639"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-01T09:13:23Z", "speechToTexts": ["01.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [90%] :\r\nEt pour le r\u00e9seau 7 heures nous allons nous \u00e9lever dans les airs et au-del\u00e0 des erreurs parce que vous nous proposez un vol en montgolfi\u00e8re, bastion Confino et au-del\u00e0, parce que ce vol ou on vous l'avait fait avec un astronaute fran\u00e7ais s'est Thomas Pesquet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [92%] :\r\nJ'ai eu la chance de pouvoir embarquer pour le 1er vol de Thomas Pesquet en ballon, l'occasion d'une nouvelle rencontre avec l'astronaute, j'avais d\u00e9j\u00e0 fait son portrait avant son d\u00e9part pour la Station spatiale internationale, on a mis en lien d'ailleurs sur la page, CQFD, j'\u00e9tais \u00e9videmment ravi de le retrouver apr\u00e8s son voyage pour qu'il nous raconte un peu son aventure rappelez -nous bri\u00e8vement qui est Thomas Pesquet, donc vous le disiez, hein, c'est un astronaute fran\u00e7ais, il a 40 ans, il fait partie du pool d'astronaute de l'Agence spatiale europ\u00e9enne, alors ils sont pas tr\u00e8s nombreux, ils sont 6 en tout et passent \u00e0 tour de r\u00f4le 6 mois dans la station internationale Thomas Pesquet lui- m\u00eame apr\u00e8s 7 ans d'entra\u00eenement intensif aux 4 coins du monde, a d\u00e9coll\u00e9 de Ba\u00efkonour au Kazakhstan, le 17 novembre 2016 pour un retour sur Terre il y a un peu moins d'une ann\u00e9e, le 2 juin 2017, 196 jours \u00e0 bord de la station pour r\u00e9aliser plus de 60 exp\u00e9riences scientifiques pour l'Agence spatiale europ\u00e9enne, on y reviendra en fin d'\u00e9mission, et donc la semaine derni\u00e8re, Thomas Pesquet donnait sa premi\u00e8re conf\u00e9rence en Suisse \u00e0 l'Espace Gruy\u00e8re et tout le lendemain matin Laurent si Nicolas Thierry recordmen de distance en ballon \u00e0 gaz lui proposer une petite vir\u00e9e en montgolfi\u00e8re, l'occasion pour moi de me glisser dans la nacelle, je retrouve Thomas Pesquet, peu avant le gonflage du ballon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [88%] :\r\nBon Thomas Pesquet gros jour pour vous, alors oui, voil\u00e0, \u00e7a, j'essaie de exp\u00e9riences ultimes du vol, on m'a dit hier que c'\u00e9tait ce qu'il y avait de mieux, moi j'ai jamais fait ballon tr\u00e8s curieux. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:01:43) [97%] :\r\nPour ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:45) [95%] :\r\nUne \u00e9motion tr\u00e8s diff\u00e9rente de ce qu'on peut vivre en apesanteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [91%] :\r\nAh oui, c'est certain, mais je pense que c'est \u00e0 l'oppos\u00e9 du spectre en fait l\u00e0 on va faire un vol tr\u00e8s lent, tr\u00e8s calme, tr\u00e8s bas alors que moi, ce que j'ai tr\u00e8s rapide, tr\u00e8s haut et pas compl\u00e8tement calme surtout au d\u00e9collage \u00e0 l'atterrissage, donc c'est bien, \u00e7a veut dire que, il y en a, il y en a pour tous les go\u00fbts, moi j'essaie d'apprendre des choses nouvelles tous les jours, donc aujourd'hui on va d\u00e9couvrir, vous allez apprendre \u00e0 piloter en m\u00eame temps, alors \u00e0 piloter, je sais pas, j'ai d\u00e9j\u00e0 regard\u00e9 comment ils font, essayer de ne pas g\u00eaner profiter du spectacle et puis on va discuter, on va \u00e9changer parce que c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant avec des a\u00e9rostiers, c'est qu'ils ont en plus cela de calibre mondial, ils ont beaucoup d'chose \u00e0 nous \u00e0 nous apprendre, vous \u00eates un peu les 2, des h\u00e9ritiers du B\u00e9arn, non, moi ce que je crois int\u00e9ressant c'est qu'il y a une notion de d'aventures et de voyages, bon, ce n'est pas en l'air, juste pour faire plaisir, m\u00eame si c'est plaisant, c'est aussi pour parcourir le monde son recordman de distance en ballon \u00e0 gaz quand m\u00eame, c'est impressionnant, moi j'ai fait le le tour de la Terre, petit peu moins de de 80 jours donc on a l\u00e0 l'envie de voir la Terre de haut de voyager, de voir du pays, \u00e7a fait r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:53) [90%] :\r\nJe crois que \u00e7a ne pas si on tr\u00e8s solidaire, donc on va tous se donner un coup de main pour mettre en route cette montgolfi\u00e8re qu'est -ce qu'on peut faire pour TV. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:00) [77%] :\r\nLaurent ou que \u00e7a, on va l'attirer plus de 3 plus rien, on enl\u00e8ve ton ou vous partez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:12) [100%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:16) [83%] :\r\nBien on a bascul\u00e9 sur cette face maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:20) [86%] :\r\nJe crois voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:26) [83%] :\r\nAlors nous, on a d\u00e9coll\u00e9 d'Albuquerque il Nouveau-Mexique ah oui, j'ai vu qu'il \u00e9tait all\u00e9 la voir un stage de survie dans ce coin, c'\u00e9tait top, on est, on s'est perdu dans la montagne en France pu trop \u00e9tait oui mais on est parti de la base, \u00e7a c'est s\u00fbr, on a fait notre vol le plus rapide, l\u00e0, on enl\u00e8ve le jette en \u00e9tait \u00e0 300 m\u00e8tres du sol \u00e0 100 kilom\u00e8tres heure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:47) [80%] :\r\nC'\u00e9tait g\u00e9nial non nous \u00e9tait \u00e0 pied beaucoup puis \u00e7a grimpe, c'est quoi ces stages de survie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:57) [88%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est pas tellement n'acquiert des des capacit\u00e9s techniques, c'est plut\u00f4t de se conna\u00eetre, se conna\u00eetre soi conna\u00eetre son son \u00e9quipage se met dans des situations difficiles et puis voir comment r\u00e9agir pour que le jour o\u00f9 on se retrouve dans l'ISS, h\u00e9 ben on connaisse les gens et on soit en soit pr\u00e9par\u00e9 parce qu'fait les entra\u00eenements fait avec le futur \u00e9quipage \u00e0 la plupart du temps o\u00f9 il pr\u00e9parait une mission spatiale, il faut le faire avec son \u00e9quipage, les \u00e9quipages constitu\u00e9, on va voler en on le sait, longtemps \u00e0 l'avance, donc \u00e7a a du sens de faire tous les entra\u00eenements. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:24) [84%] :\r\nAlors \u00e9videmment, \u00e7a soude les personnes entre elles vous \u00e9tiez tr\u00e8s soud\u00e9e, avec les autres, astronaute, qui participait \u00e0 votre mission. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:30) [85%] :\r\nOui, absolument, une fa\u00e7on, en sortant de la soit se d\u00e9teste, on est amis pour la vie, je pense, on \u00e9tait amis pour la vie, mais les gens sont s\u00e9lectionn\u00e9s en plus pour \u00eatre facile \u00e0 vivre pour \u00eatre patient, savoir communiquer, donc non, \u00e7a se passe toujours bien et puis, oui, on est, on est venu vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s amis, les familles se connaissent, pass\u00e9 dans l'entend sans les pieds, on a des souvenirs ensemble qu'on est les seuls \u00e0 avoir, donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e aussi bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:52) [88%] :\r\nIl y a une non bio, c'est assez joyeuse dans la station, on a beaucoup vu vos vid\u00e9os vous avez diffus\u00e9 depuis la station, on vous voit presque toujours tout seul, faire vos exp\u00e9riences, etc, on a l'impression que vous communiquez pas beaucoup entre vous, si, si, parce qu'on voit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:06) [89%] :\r\nNon scission communique tout le temps, mais tout le monde est tr\u00e8s occup\u00e9, en fait, chacun fait ses trucs, de son c\u00f4t\u00e9, en fait, c'est plus on va dire rentable pour le temps si les activit\u00e9s peuvent \u00eatre fait de mani\u00e8re individuelle, \u00e7a permet \u00e0 chacun d'case et des et acquitter diff\u00e9rentes, certains trucs, on est oblig\u00e9 de faire ensemble et \u00e7a arrive assez r\u00e9guli\u00e8rement une fois par jour, 2 fois par jour, on bosse \u00e0 plusieurs, mais la plupart du temps, c'est vrai que le travail un petit peu solitaire mais \u00e7a emp\u00eache pas que c'est un endroit \u00e9minemment collectif, hein, c'est comme sur un bateau, on mange ensemble, on fait tout ensemble, on vit ensemble pendant 6 mois, c'est grand quand m\u00eame, oui, c'est grand, c'est grand comme un Boeing 747 \u00e0 peu pr\u00e8s le volume int\u00e9rieur, c'est un gros bateau gros bateau pour un \u00e9quipage de 6 mais non c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s collectif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:44) [78%] :\r\nVous faites la f\u00eate, de temps en temps, quand No\u00ebl l'aurait elle fait autre anniversaire ouais ouais on. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:49) [89%] :\r\nOn a des d\u00e9\u00e7oit un peu sp\u00e9cial, mais c'est vrai que \u00e7a s'est limit\u00e9 les possibilit\u00e9s de fait \u00e0 bord de la station mais on on met un point d'honneur quand m\u00eame \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer 2 3 trucs, donc effectivement, les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, les anniversaires, on a de la nourriture un peu am\u00e9lior\u00e9, on a fait quelques petits trucs, on a fait une banderole \u00e0 P\u00e9guy quand elle a battu le record de nombre de jours en orbite, on a fait des petites surprises comme \u00e7a, mais bon c'est pas la f\u00eate jusqu'au bout de la nuit \u00e0 bord de la station spatiale malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:14) [95%] :\r\nParce qu'\u00e9videmment, le but c'est de bosser, bosser, bosser vous bossez quoi 12 heures par jour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:18) [91%] :\r\nOui, on a des journ\u00e9es de 12 heures 30 \u00e0 peu pr\u00e8s mais qui comprennent 2 heures de sport 2 heures 2 heures et demie de sport ensuite le samedi on bosse le matin, on fait le m\u00e9nage et donc le dimanche c'est vraiment libre et les soir\u00e9es, mais ensuite, apr\u00e8s \u00e7a, on a une une liste de choses \u00e0 faire qui sont pas planifi\u00e9 sur l'emploi du temps mais qui est toujours ouverte, en fait, on a tous les moments du jour et de la nuit, on peut aller dans cette liste et puis c'est travailler un petit peu plus sombres, c'est ce que font beaucoup d'\u00e9quipage parce qu'\u00e9videmment le but dans l'espace, et pas seulement regarder par la fen\u00eatre et profiter du paysage, mais c'est surtout de bosser autant qu'on peut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:48) [89%] :\r\nOn va revenir en d\u00e9tail sur toutes les recherches que vous avez fait, l\u00e0- haut, encore quelques mots sur la la vie \u00e0 bord, vous dites -le, mais il faut faire le m\u00e9nage dans la station. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:56) [85%] :\r\nOuais, ouais, c'est comme sur un bateau, en fait, il faut l'entretenir tous les samedis, on fait une demi- journ\u00e9e de m\u00e9nage tout l'\u00e9quipage met et puis il faut tout nettoyer de fond en comble cessation de l'entretenir la maintenir dans en bon \u00e9tat, ce qu'il y a plus, il y a longtemps, oui la pousse \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de poussi\u00e8re, la poussi\u00e8re, la semaine dans les filtres donc on Aspire et puis on d\u00e9sinfecte Andr\u00e9 lingettes d\u00e9sinfectantes tout ce qu'on touchant on d\u00e9sinfecte, que ce soit la la table et surtout l'endroit o\u00f9 on mange 400 \u00e7a veut dire assez sale et bah, les ordinateurs, les micros de communication les les mains courantes dont on sert pour se d\u00e9placer tout \u00e7a il faut le nettoyer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:29) [87%] :\r\nVous dites les filtres parce qu'il y a beaucoup de ventilateurs dans la station longtemps hein toujours dans vos vid\u00e9os ces ventilateurs ils sont hyper important, notamment quand vous dormez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:37) [90%] :\r\nOui, oui c'est \u00e7a, alors il y a pas de convection, allez, allez les gars ce s\u00e9diment pas en fonction de leur masse volumique sont quand m\u00eame oblig\u00e9 de forcer leur circulation si on cr\u00e9e des poches de CO2 des poches d'oxyg\u00e8ne serait pas g\u00e9nial effectivement pendant la nuit, il faut faire circuler les gars, sinon nous on va cr\u00e9er notre petite poche de CO2, on se r\u00e9veille dedans, donc on a mal \u00e0 la t\u00eate, ou alors on s'\u00e9touffe dans son sommeil, dans le pire des cas, donc on peut pas dormir sans ventilateur, il faut s'habituer aussi un petit peu, \u00e7a fait un peu du bruit un peu de vent dans le visage mais c'est obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:04) [97%] :\r\n\u00e7a fait partie des dangers, c'est quelque chose de dangereux fondamentalement de monter dans la station internationale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:09) [90%] :\r\nAh oui, bien s\u00fbr, c'est le truc le plus dangereux qu'on puisse faire un il y a 3 mani\u00e8res de d'augmenter le danger, c'est de prendre de l'altitude de prendre de la vitesse ou d'avoir beaucoup d'\u00e9nergie chimique, en fait, c'est en augmentant l'\u00e9nergie qu'on augmente le danger, on fait les 3 en m\u00eame temps aller dans l'espace est le plus haut possible le plus vite possible en s'asseyant sur une grosse bombe, donc \u00e7a c'est dangereux apr\u00e8s une fois qu'on est dans la station spatiale, c'est un peu comme un gros bateau on est on vol autour de la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:32) [85%] :\r\nPour aller \u00e0 28000 kilom\u00e8tres heure c'est c'est quand m\u00eame assez paisible, mais le trajet pour y arriver, pour en revenir oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:38) [94%] :\r\nParce que les choses, ils sont entrain de finir de monter le ballon. \r\nPour mettre en route le ventilateur pour le pr\u00eat gonflage, \u00e7a fait un petit peu de prix, donc on se retrouve avec tout \u00e7a est pr\u00eat au d\u00e9collage. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:59) [76%] :\r\nCQFD je je suis j'ai j'ai ce qu'on peut compter qu'on peut compter les gens si je jamais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:38) [79%] :\r\nLa nouvelle, ce qu'on peut compter sur une \u00e9quipe question pour monsieur de maisons. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:22) [65%] :\r\nJ'ai une assez bien de ce qui -ce que que c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:45) [77%] :\r\nCe qui ne peut pas seulement qu'il faut compter pas bien compte qu'il existe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:03) [91%] :\r\nChanteur belge Saule cette chanson qui s'appelle le mieux nous aimer encore, il est 10 heures et 25 minutes c'est CQFD, notre grand invit\u00e9 du vendredi, c'est l'astronaute Thomas Pesquet qui a vol\u00e9 pendant plus de 6 mois l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans la Station spatiale internationale, vous l'avez rencontr\u00e9 lors de son 1er vol en ballon, Bastien Confino. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:21) [85%] :\r\nEt nous sommes presque pr\u00eat pour le d\u00e9collage, c'est Laurent beau Nicolas Thief, d\u00e9tenteur du record de distance son ballon \u00e0 hydrog\u00e8ne qui nous emm\u00e8ne Laurent si beau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:32) [78%] :\r\nAvec la ville. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:34) [78%] :\r\n\u00e0 la fin 4000 m3 chaque m3 \u00e0 100 degr\u00e9s va nous lift\u00e9 de 250 grammes, donc on a un lift vertical d'une tonne \u00e0 100 gris et le bac ballon les passagers compris c'est l'\u00e9quivalent d'une tonne et pr\u00e9occupe que Thomas Pesquet nous a racont\u00e9, hier, qu'il a pris 7 kilos de plus \u00e9quilibr\u00e9 entre les uns et ce matin 6 maintenant cette non C5 C5 5, c'est-\u00e0-dire \u00e0 5 5 et encore 4 et demi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:01) [80%] :\r\nAlors on va faire les faucheurs de marguerites faut. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:06) [85%] :\r\nBen, c'est ce qu'on a, ce matin, on va aller tr\u00e8s lentement je pense 2 3 kilom\u00e8tres heure, soit 10000 fois moins que la station faucheurs de marguerites parce qu'on vole bas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:18) [88%] :\r\nThomas quand vous voyez le br\u00fbleur s'allumer comme \u00e7a, \u00e7a vous rappelle d\u00e9collage le d\u00e9collage de votre Soyouz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:22) [79%] :\r\nAllez, on envoie les flammes vers le haut dans celui -l\u00e0, une part \u00e0 l'envers, moi j'envoyais plut\u00f4t les flammes vers le bas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:26) [93%] :\r\nVous avez ressenti quelque chose de tr\u00e8s fort moment du d\u00e9collage en terme de de puissance, on se rend pas compte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:32) [89%] :\r\nAu moment du d\u00e9collage, c'est intense, mais quelque part c'est plus impressionnant pour les gens \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ce que nous on est sous la coiffe on surveille nos instruments et une acc\u00e9l\u00e9ration en \u00e9craser mais c'est assez constant, donc c'est pas le plus impressionnant, l'atterrissage, c'est beaucoup plus impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:45) [81%] :\r\nOrange toutes les corbeilles \u00e0 pas mal de Kobe pour rassembler les dans ce soit impeccable et retour en 1708 ans 3 il y a 200 35 ans avec un a\u00e9rostat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:59) [85%] :\r\nIl y avait des br\u00fbleurs, comme \u00e7a il y a pas, syst\u00e8me de chauffait du faux dedans \u00c9ric Dubois, il pensait que c'\u00e9tait la recette de la fum\u00e9e, il y avait tant de Poirier tendent 1er temps de cerisiers etc, un peu de foin avec cette recette qui pensait que c'\u00e9tait pour \u00e7a que \u00e7a voulait voil\u00e0 la physique de l'\u00e9poque mais magnifique invention Alen\u00e7on fran\u00e7aise bien s\u00fbr, et quelques mois plus tard, le ballon \u00e0 gaz souffle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:23) [87%] :\r\nNotre invit\u00e9, je crois beaucoup mon \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:31) [80%] :\r\n\u00e9craser, donc tr\u00e8s bient\u00f4t marre enfin des commentaires pour le corps, alors ici, c'est celle qu'augmenter 0 virgule 6 m\u00e8tres par seconde, donc on va se mettre en mont\u00e9e, plus 0 5 heures tu essaye de prendre les br\u00fbleurs modifier la densit\u00e9 puis rester \u00e0 plus 0 5 d'accord, ce parti, voil\u00e0, c'est aussi savoir 05, \u00e7a va de soi, ils se r\u00e9jouissent donc du temps. \r\nAcc\u00e9l\u00e9rateur pas mal d'inertie \u00e0 la mont\u00e9e, c'est comme \u00eatre dans une voiture on appuie sur le frein, il se passe rien pendant 8 secondes et c'est apr\u00e8s que \u00e7a se passe, donc il s'agit d'anticiper un petit peu les manoeuvres. \r\nOn est sorti de l'inverse on thermique de la guerre froide, on vient de quitter la rompre, on prend le vol 4 Abati qu'il vendait froid qui descend 20000 et puis on acc\u00e9l\u00e8re, on arrive \u00e0 10 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:22) [100%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:22) [89%] :\r\nParis- Brest et peut-\u00eatre \u00e0 cette altitude environ 800 m\u00e8tres au palier donc \u00e0 0 m\u00e8tre seconde comme \u00e7a on est bien dans le vent, le Valais et puis on va pas trop non. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:32) [75%] :\r\nOn va savourer shantung car postal quoi c'est bien, c'est sympa, avait organis\u00e9 un truc cartes postales par des photos \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:42) [77%] :\r\nLaurent Thibault vous regarde un peu quand m\u00eame, ce qui fait un peu, c'est la premi\u00e8re fois, qui pilote ici Plotin s\u00e9rieuse mais une montgolfi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:48) [82%] :\r\nC'est plus lent, effectivement, on a fait un peu lus calcul, ce matin, c'est 10000 fois plus lent que la station spatiale. \r\nMais verra l'atterrissage peut-\u00eatre qu'bien acc\u00e9l\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:59) [77%] :\r\nBien qu'il soit un peu plus long sur la de du Soyouz aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:03) [86%] :\r\nVous l'avez v\u00e9cu mal v\u00e9cu cet atterrissage de lieu. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:05) [76%] :\r\nNon, non, pas mal v\u00e9cu, mais c'est, mais c'est un crachin, c'est un crash et contr\u00f4ler, mais c'est un crash. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:11) [85%] :\r\nParce qu'on prend combien de G \u00e0 l'atterrissage. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:12) [80%] :\r\nOn a, on est quadrill\u00e9e sous le pendant la la le freinage atmosph\u00e9rique et la rentr\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, \u00e7a je sais pas mais \u00e7a tape fort. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:20) [90%] :\r\nIl y a le lever de soleil l\u00e0 qui se profile, on voit les rayons qui passent \u00e0 travers les vall\u00e9es lever de soleil \u00e7a vous conna\u00eet un Thomas Pesquet, vous en avez fait combien. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:28) [91%] :\r\nAlors j'ai pas le nombre exact, mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 16 par jour \u00e7a fait un certain nombre, mais c'\u00e9tait pas toujours comme \u00e7a, c'\u00e9tait plus brutal dans le lever de soleil c'est nuit et tout d'un coup, paf, la lumi\u00e8re qui \u00e9claire les vies de la Station spatiale, donc \u00e7a se passe assez vite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:40) [82%] :\r\n200 jours par jour, \u00e7a c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:43) [87%] :\r\n16 par jour, c'est en moyenne 1 parce que parfois suivant angle que fait l'orbite avec le le plan des rayons du soleil, parfois c'est quasiment 0 parfois en \u00e9clairer tout le temps qu'il faudrait faire le calcul pr\u00e9cis, mais \u00e7a fait, \u00e7a fait dans les 3000 quand m\u00eame, pendant 6 mois et 3000 \u00e0 la louche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:58) [98%] :\r\nLa sensation d'avoir qu'une seule commande. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:01) [91%] :\r\nC'est tr\u00e8s sympa parce que au moins on peut se concentrer sur ce qu'on fait, on essaye, non non c'est bien et puis j'aime bien le petit jeu de l'inertie du retard, c'est d'\u00eatre pr\u00e9cis, c'est agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:12) [93%] :\r\nPendant 6 mois, vous avez vu la terre depuis 450 kilom\u00e8tres d'altitude, l\u00e0 on est \u00e0 une centaine de 100 m\u00e8tres d'altitude, vous appr\u00e9ciez d'\u00eatre sur Terre d'admirer des paysages terrestres apr\u00e8s ce que vous avez v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:24) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, ben on va jamais dans l'espace que pour mieux regarder la Terre \u00e0 mieux s'occuper de la terre, donc on est tout simple, amoureux de de la plan\u00e8te et puis et puis, oui, on est fait pour \u00e7a, c'est notre environnement, aller dans l'espace, on s'y adapte mais on n'est pas une esp\u00e8ce spatiale en esp\u00e8ces fondamentalement terrestre et notre environnement, \u00e7a vous a manqu\u00e9 dans l'espace, la terre ah oui, bien s\u00fbr, surtout la nature, moi je suis fan d'activit\u00e9s de plein air de de ce qui est de faire de la voile, les choses comme \u00e7a, donc tout \u00e7a \u00e7a va manquer ce sensation de libert\u00e9, de nature. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:51) [73%] :\r\nC'est \u00e7a la diff\u00e9rence finalement que le ballon puis le Soyouz quoi demain il vient avec nous au ballon, il peut piloter, nous on va nous ne m\u00eame pas nous laisser toucher le bouton Start qui certainement me toucher le 1er bouton. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:08) [94%] :\r\nVous avez le vertige Thomas non non j'ai pas le vertige, heureusement pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:13) [88%] :\r\nM\u00eame en \u00e9tant en sortie extra- v\u00e9hiculaire, vous avez fait de sorties extra- v\u00e9hiculaires \u00e0 450 kilom\u00e8tres d'altitude avec la terre sous les pieds, on n'a pas le vertige. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:21) [90%] :\r\nC'est pas du vertige, mais c'est une sensation un peu \u00e9trange, on sait que si on l\u00e2che, on va pas tomber mais, mais c'est quand m\u00eame, il faut apprendre au cerveau que c'est le cas en fait au d\u00e9but, a tendance \u00e0 nous faire de nous accrocher tr\u00e8s fort \u00e0 la paroi, il faut se forcer \u00e0 l\u00e2cher et puis le cerveau int\u00e8gre qu'en fait on va pas tomber, on va flotter, c'est un peu une sensation \u00e9trange mais on s'habitue assez vite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:41) [97%] :\r\nOn a les meilleurs a\u00e9rostiers du monde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:45) [80%] :\r\nG\u00e9rant et de l'Office de \u00e7a j'ai pas bien s\u00fbr, il y a chaque nouvelle fait l'Avantage d'\u00eatre plus tellement nous emm\u00e8ne voir l\u00e0 le petit ou le Variot tu vises les finales du ch\u00e2teau, puis j'ai on va rentrer un peu normalement tout seul dedans. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:01) [68%] :\r\nQui brouillard de Val\u00e8re, de faire des photos parmi mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:07) [73%] :\r\nJ'ai pas vot\u00e9 le objectif de 1600 vous utilisez dans la station. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:10) [85%] :\r\nEt non, il est trop lourd sur terre, il est beaucoup trop lourd dans la station et tr\u00e8s pratique parce que ben on on sent pas le poids, mais surtout beaucoup trop lourd. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:21) [89%] :\r\nSi vous avez perdu beaucoup de musculature dans l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:23) [89%] :\r\nPas beaucoup, on a, on a perdu un peu de poids, mais qu'on r\u00e9cup\u00e8re au sol sport qu'on fait tous les jours, \u00e7a nous permet de garder une masse musculaire quasiment constante, on perd un peu de masse osseuse non massif qui en perd pas trop juste \u00e0 certains endroits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:34) [92%] :\r\nAujourd'hui, vous pouvez vous estimez que vous avez r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 compl\u00e8tement votre sant\u00e9 d'avant le vol. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:39) [85%] :\r\nOui, oui, oui, il faut il faut quelques mois pour tout r\u00e9cup\u00e9rer les choses Kroes r\u00e9cup\u00e8re tr\u00e8s vite hein le l'\u00e9quilibre, on d\u00e9fend beaucoup non. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:47) [84%] :\r\nJe pas dire c'est la faute de Bastien quand on veut pas interrompu la radio on pilote plus les interviews moi je. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:56) [80%] :\r\nPass\u00e9 ces petites collines vous oui, comme la rivi\u00e8re tout alors comment on arrive sur la colline suivant on va remonter normalement plus satellis\u00e9 elle risque en ballon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:10) [76%] :\r\nJe regarde sur leur visage suit son qui son plaisir, moi j'ai l'impression qu'on va sans plafonner la colline, ils ont leur donc Bosch Ferrer c'est \u00e0 droite, les fen\u00eatre s'du ch\u00e2teau, oui, mais monsieur vis\u00e9 ce de l'\u00c9glise, en fait, c'est le probl\u00e8me de l'optique car de visions suite \u00e0 une mission spatiale. \r\nEn la Ch\u00e2telaine et susceptible au bruit et donc on a d\u00e9cid\u00e9 d'aujourd'hui la pr\u00e9server pour faire peur, on va passer l\u00e0 maintenant au-dessus du village de Bri\u00e8re dans quelques instants, fait absolument magnifique, tr\u00e8s paisible, puisqu'on est t\u00f4t le matin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:48) [80%] :\r\nOn va passer \u00e0 promettre des toits, les toits, vous voyez derri\u00e8re. \r\nLa pub, c'est du beau, les pilotes de ils savent pas faire mais \u00e7a va, \u00e7a on non, il y a un peu, il y a un peu de finesse et un peu de finesse quand m\u00eame dans tout \u00e7a, dans ce monde de brutes et moi je n'y voyais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:07) [93%] :\r\nEt le soleil qui se l\u00e8ve au moment o\u00f9 on passe de ch\u00e2teaux. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:10) [86%] :\r\nMessieurs merci, c'est un bon moment l'un fixe, petit village. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:15) [88%] :\r\nDonc g\u00e8re son parce que l\u00e0, on va vers le la ville quand m\u00eame \u00e0 un moment, on peut pas se poser dans cette ville, il faut viser, comment tu choisis ton endroit de d'atterrissage, c'est quand m\u00eame un choix difficile \u00e0 chaque fois, non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:26) [83%] :\r\nOui, contrairement \u00e0 tous les autres objets qui volent ou c'est toi qui choisit la c'est le terrain qui choisit donc encore fait \u00e0 la plan\u00e8te qui d\u00e9filent tes pieds et puis fait un truc qui est sympa, qui se pr\u00e9sente suivent, alors l\u00e0, c'est vrai qu'on peut aller avant ou apr\u00e8s, il faudra faire un peu quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:42) [85%] :\r\nCe que tu peux faire cette juste avant la for\u00eat comme \u00e7a tout \u00e0 l'approche parce que, parce que l\u00e0 il y a pas d'obstacles plus de se dire est -ce que je me pose devant la for\u00eat ou apr\u00e8s, puis tu vas rentrer dans la guerre froide \u00e7a va freiner l\u00e9gal donc descente, moins 0 5. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:55) [80%] :\r\nPar exemple on, on voit que \u00e7a descend. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:57) [67%] :\r\nEnfin, moi, un, \u00e7a aussi, il a frein\u00e9 \u00e0 la fois qui va taper dans la guerre froide, oui, et tu peux pas un petit mot la c'est. \r\nC'est l'autre Avantage du ballon sur Soyouz, c'est qu'on a plusieurs chances on n'a pas qu'une seule chance offerte cette dangereuse quand m\u00eame hein comment non. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:13) [90%] :\r\nPas plus j'y pense, je me demande si j'ai fait le bon choix, on peut pas remettent les gaz on profite pas du petit matin je descends trop bien moi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:26) [94%] :\r\nIl te restera toujours l'option de devenir pilote de ballon bien plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:31) [75%] :\r\nMoins \u00eatre apr\u00e8s mars. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:35) [59%] :\r\nL'intestin Sinclair un mois 05 et puis produit seulement moins 04. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:41) [80%] :\r\nLa foule \u00e9tait on va coucher et rebondir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:44) [83%] :\r\nC'est un peu le monde ont pris un peu voil\u00e0, c'est tout petit atterrissage c'est pas Soyouz et et voil\u00e0 et sarments g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:55) [84%] :\r\nC'est un peu, oui effectivement et \u00e7a repart tout de suite d'un robot et l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:02) [79%] :\r\nC'est g\u00e9nial de voir de l'ecstasy. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:04) [86%] :\r\nC'est, c'est super, voil\u00e0 et puis l\u00e0, on voit que le vent est un tout petit peu diff\u00e9rent nous emm\u00e8ne voil\u00e0 mais contrari\u00e9 forc\u00e9ment toujours \u00e0 l'atterrissage s'est jamais comme on croit que \u00e7a sera pour faire coupions oui, un peu trop de gaz, pilotage de d\u00e9butants alors monte m\u00eame carr\u00e9ment : je n'ai pas mis comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:26) [88%] :\r\nParce qu'on 08 10 dans la guerre froide, la densit\u00e9 ici, c'est comme de l'eau sal\u00e9e, il y a une plus grande densit\u00e9 froid et ont rebondi de. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:35) [80%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est le rebondissement sur la guerre froide, donc faut bien se 6 d\u00e9cembre mais c'est parfait parce qu'on va traverser la Petite For\u00eat puisse poser derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:43) [87%] :\r\nNicolas Thierry disait que vous pourriez vous recycler en pilote de ballon, vous allez faire quoi dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:48) [87%] :\r\nEh bien c'est une bonne question non, moi, mon but c'est de retourner dans l'espace, hein, donc de pr\u00e9parer pour l'\u00e9mission du pr\u00e9sent du futur, \u00e7a, \u00e7a consiste \u00e0 travailler au sein de l'Agence spatiale europ\u00e9enne utiliser cette exp\u00e9rience que j'ai eu pour faire marcher les projets au sol et puis, \u00eatre pr\u00eat \u00e0 repartir quand sera mon tour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:03) [83%] :\r\nVotre tour, c'est-\u00e0-dire qui viendra votre tour, vous \u00eates certain. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:06) [88%] :\r\nN'en ai jamais certain de rien dans le dans le spatiale en est pas \u00e0 l'abri de d'une blessure d'un probl\u00e8me de sant\u00e9 d'un probl\u00e8me technique de la station spatiale en mais, mais on va dire : il y a quand m\u00eame un bon espoir d'y retourner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:17) [93%] :\r\nDonc quand on s'entra\u00eene finalement pendant 7 ans, c'est jamais pour un vol, l'id\u00e9e, c'est vraiment de repartir, repartir et repartir encore. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:24) [87%] :\r\nOui, oui, c'est plus, c'est plus int\u00e9ressant, m\u00eame pour tout le monde, un joueur pour l'Agence spatiale europ\u00e9enne, recruter des des gens les former, juste pour un vol, c'est dommage, il faut utiliser ce temps cette formation cette comp\u00e9tence pour les vols qui suivent et puis c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, peut faire des choses peut-\u00eatre diff\u00e9rente, la 2\u00e8me fois peut-\u00eatre un jour, on ira plus loin aujourd'hui, c'est la Station spatiale mais moi, j'esp\u00e8re que dans le futur, on ira, on va retourner vers la Lune et puis on ira un jour vers Mars, \u00e7a sera votre g\u00e9n\u00e9ration d'astronaute avait, on l'esp\u00e8re, on l'esp\u00e8re tous, m\u00eame si c'est pas moi qui pose le pied sur Mars, c'est pas grave, ce qu'il faut c'est qu'on combien et que chacun fasse son boulot, si moi j'ai pu participer \u00e0 sa num\u00e9ro du lot sera super. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:59) [89%] :\r\nMaintenant, on peut vraiment se laisser descendre puis faire ce qu'on appelle du radar, dans notre jargon, donc d'\u00eatre \u00e0 quelques centim\u00e8tres du Champ. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:05) [58%] :\r\nCombien bien voici justement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:08) [89%] :\r\nAlors ce qu'on essaye toujours vis\u00e9 c'est Deschamps d\u00e9j\u00e0 fauch\u00e9 et des choses qui sont cens\u00e9s fait \u00e9galement pour le paysan, donc \u00e7a pose pas de probl\u00e8me, on se pose jamais dans des cultures et des choses comme \u00e7a et \u00e7a, c'est un peu l'Avantage ici de la r\u00e9gion en Suisse redemande il y a beaucoup de vaches et il y a plein Champ p\u00e2turer c'est le paradis de l'a\u00e9rostation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:28) [98%] :\r\nOn peut monter \u00e0 quelle altitude avec un ballon \u00e0 air chaud comme celui -ci. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:32) [87%] :\r\nNicolas, il l'a fait un record apr\u00e8s d'11000 m\u00e8tres et le record, Nicolas, je crois que c'est 15000. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:37) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:38) [81%] :\r\n1000 700 emballant ouvert comme \u00e7a combinaison. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:44) [65%] :\r\nRobert. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:45) [86%] :\r\nCavada fauchage de P\u00e2querette \u00e7a, c'est bien \u00e7a, les faucheurs de marguerites qui \u00e9tait un fameux film de mon enfance, en tout cas, puis c'est l\u00e0 qu'on voyait des avions de tissus, c'est pour \u00e7a aussi qu'on fait l'a\u00e9rostation les c'est les voleurs de chiffon en fait et fauch\u00e9 Marguerite. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:25:01) [88%] :\r\nDes avions \u00e7a parce que vous allez continuer \u00e0 en piloter. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:04) [86%] :\r\nOui, oui, j'ai je je maintiens peu mais mes comp\u00e9tences op\u00e9rationnelles, on va dire en en pilotant l'avion 0 j'ai Chesnot espaces faire du vol parabolique recr\u00e9er \u00e0 l'int\u00e9rieur, les conditions d'un pesanteur pour la recherche scientifique, \u00e7a, \u00e7a m'occupe \u00e0 plein temps, mais je le fais de temps en temps, j'ai la chance d'aller \u00e0 peu pr\u00e8s une fois par mois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:21) [85%] :\r\nEt la pesanteur \u00e7a vous manque, c'est aussi pour \u00e7a que vous faites le 0 G. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:24) [90%] :\r\nOui c'est c'est vrai que ce 0 GC l'endroit sur terre, on va dire o\u00f9 se rencontrent le l'espace, la recherche spatial et l'a\u00e9ronautique, c'est la recherche spatiale dans un avion et condition d'un pesanteur, mais c'est quand m\u00eame pas la m\u00eame chose que cette parabole de 20 \u00e0 une vingtaine de secondes, donc \u00e7a s'arr\u00eate assez vite et puis c'est pas aussi stable que dans la Station spatiale, donc c'est pas la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:42) [86%] :\r\nPas de lancer une commande. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:46) [90%] :\r\nL'apesanteur, \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s amusant qu'imagine au d\u00e9but est -ce qu'on s'habitue, puis on en fait plus rien puisque devient m\u00eame peut-\u00eatre un handicap au bout d'un moment. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:54) [85%] :\r\nBen oui, \u00e7a rend, \u00e7a rend tout un peu plus difficile que tous les objets flottent etc et puis oui, \u00e7a devient normal parce que l'\u00eatre humain est fait comme \u00e7a, il faut prendre son environnement normal si on peut pas fonctionner avec soit au p\u00f4le Nord au p\u00f4le sud ou ou dans la Station spatiale, donc on s'y habitue, apr\u00e8s il faut un peu forc\u00e9 France forc\u00e9, c'est pass\u00e9 pas le mais il faut essayer de pas oublier que \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 faune aussi, moi, j'essaie quand m\u00eame de marcher au plafond de, de, de travailler \u00e0 l'envers quand \u00e7a avait du sens, je sais pas avoir trop syst\u00e9matiquement impression, t\u00eate en haut, qui est naturel, parce que la station est faite aussi comme \u00e7a les \u00e7a veut rien dire, l\u00e0 aussi, si, si, si, si, si, on a, on a le l'orientation, la station est toujours la m\u00eame : la lumi\u00e8re sont eau des modules tous les les inscriptions sont dans la m\u00eame orientation les ordinateurs sont tous s'installer \u00e0 peu pr\u00e8s de la m\u00eame mani\u00e8re, donc, donc il y a une vraie position t\u00eate en haut, qui est plus logique, mais de temps en temps, bah pour telle ou telle travail c'est plus sympa d'avoir la t\u00eate \u00e0 l'envers et puis voil\u00e0, moi j'aime bien marcher au plafond et surtout la nuit quand les lumi\u00e8res sont \u00e9teintes, ce que l'on a vraiment l'impression que c'est une station spatiale diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:52) [86%] :\r\nVous avez une petite cabine personnel ces minuscules mais on a un endroit d'intimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:57) [86%] :\r\nOui, alors c'est cette cabine, hein, c'est le seul endroit priv\u00e9 de la Station spatiale qu'un grand espace public c'est l\u00e0- dedans qu'on a ses petites affaires son ordinateur et ses e-mails, etc, et voil\u00e0, on y passe peu de temps au final en juste pour dormir, on est parfois pour passer un coup de fil, ou 2, mais le reste du temps, c'est assez collectif, c'est comme le camping ou la la voix, la travers\u00e9e de l'Atlantique \u00e0 la voile, c'est un peu pareil et coups de fil Toulouse \u00e9coute non, les coups de fil c'est priv\u00e9 en quand on est dans sa cabine qu'on ferme la porte, \u00e7a c'est insonoris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:24) [84%] :\r\nLe dire sur terre, vous pouvez discuter avec votre compagne, par exemple, sans que tous les a \u00e9coute vos conversations. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:29) [85%] :\r\nOui, alors c'est ce qu'on m'a dit apr\u00e8s, je sais pas, c'est vrai, mais non, je pense que le t\u00e9l\u00e9phone sur IP \u00e7a c'est priv\u00e9 par an, tout ce qu'on dit \u00e0 la radio sur la fr\u00e9quence, \u00e9videmment, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre \u00e9cout\u00e9 un c'est la mission Internet par la Nasa, car en devoir de transparence comme nous, donc non mais le lait, les coups de fil sur le t\u00e9l\u00e9phone sur IP \u00e7a c'est c'est priv\u00e9. \r\nEnfin presque sur la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:58) [82%] :\r\n\u00e7a User c'est pas du tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on rebondit, rebondit Aulnay on roule, on n'a pas beaucoup plus il faire secouer \u00e0 l'atterrissage, la la soudure, bien s\u00fbr, on tape, on roule, on en sait un peu essoreuse quand on voit les les fus\u00e9es de SpaceX ce qui se repose tr\u00e8s d\u00e9licate premi\u00e8re \u00e9tage 1er attach\u00e9e la capsule m\u00eame le dragon quand il tombe dans la mer, \u00e7a tape assez fort normal sous parachute en d\u00e9cembre 2000 pieds donc ces cavit\u00e9s verticale assez important des r\u00e9tro- fus\u00e9es au dernier moment, mais moi je pense qu'elles sont plut\u00f4t d\u00e9coratifs chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:33) [93%] :\r\nCQFD, suite de notre rencontre avec Thomas Pesquet dans un instant, on va parler plus proprement de science. \r\nVoix du Royaume Uni tu\u00e9 si ronronne et Corinne Riebert Les les pour cette chanson qui s'appelle Sisters sur la premi\u00e8re 10 heures et 45 minutes c'est CQFD nous passons l'heure en compagnie de l'astronaute fran\u00e7ais Thomas Pesquet Bastien Confino vous avez partag\u00e9 avec lui son 1er vol en montgolfi\u00e8re, on vient de le partager \u00e9galement avec plaisir L \u00e0 on vient de se poser \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Bull. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:09) [90%] :\r\nOui, en attendant qu'on Vienne nous chercher saisis l'occasion pour lui poser encore quelques questions sur les exp\u00e9riences scientifiques qu'il a men\u00e9e \u00e0 bord de la Station spatiale internationale et il y en a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:20) [90%] :\r\nOui alors un programme spatial pour une mission de 6 mois \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s 200 exp\u00e9riences mais en partenariat avec tous les partenaires internationaux, les Am\u00e9ricains, la Nasa les russes, canadiens, japonais pour l'Agence spatiale europ\u00e9enne, c'est un programme de 60 une soixantaine d'exp\u00e9rience donc dans beaucoup domaines il y a la science des mat\u00e9riaux, il y a de la biologie, la physique un peu fondamentale, il a d\u00e9cid\u00e9, sciences de l'univers physiologie non qu'est -ce qui vous a le plus plu parmi ces exp\u00e9riences physiologiques attendons un peu sur la physiologie alors physiologie avait n'est venu. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:53) [87%] :\r\nS\u00e9ance vraiment sympa, qui s'appelait Marais, c'est donc une grande chasse de torture qui mesurait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s finement les param\u00e8tres musculaire sur la jambe, non seulement la force, mais aussi beaucoup de param\u00e8tres et \u00e7a, \u00e7a permettait d'\u00e9tudier l'atrophie musculaire qui se passe \u00e0 bord de la station la trop film elle est r\u00e9versible, \u00e0 bord de la station toutes les adaptations Alain pesanteur sont r\u00e9versibles \u00e7a h\u00e9 ben \u00e7a fait avancer la connaissance parce que d'avoir, c'est comme les effets du vieillissement ou d'une pathologie mais qui sont r\u00e9versibles, mais du coup, \u00e7a nous donne des solutions pour ces pathologies au sol, les soigner, donc typiquement le la, il on parle de myopathie nous permet d'\u00e9tudier des traitements contre la myopathie ou des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:29) [96%] :\r\nVous avez beaucoup de contre- mesures \u00e0 bord de la station pour justement tester des solutions pour lutter contre cette atrophie musculaire par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:37) [92%] :\r\nOui, alors nous on a le le essentiellement lutte en faisant du sport quand on a des moyens de s'entretenir physiquement, mais l\u00e0 c'est pas vraiment de la recherche est plut\u00f4t pour maintenir les astronautes en bonne sant\u00e9 pour \u00e9viter des conditionnements physiques, ensuite on peut vraiment observer ce qui se passe au niveau musculaire et l\u00e0 c'est vraiment plut\u00f4t pour faire de la recherche et puis pour instiller \u00e7a dans les dans les traitements m\u00e9decine m\u00e9dicaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:57) [90%] :\r\nParce que par exemple dans l'alimentation, vous avez une alimentation particuli\u00e8re ou des compl\u00e9ments alimentaires qui permettent de lutter contre l'atrophie musculaire ou votre des aussi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:06) [90%] :\r\nOui, alors on a, on est le l'alimentation est surveill\u00e9 en tout ce qu'on mange les m\u00e9decins au sol ensuite, nous nous conseillons prend toujours des compl\u00e9ments de vitamine D notamment, mais \u00e7a c'est parce qu'on manque beaucoup de soleil en calcium, on a une anguille alimentation qui est pauvre en sodium, on s'est rendu compte que \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre un probl\u00e8me pour la d\u00e9classification donc des choses comme \u00e7a, il y a m\u00eame des \u00e9tudes sur le m\u00e9tabolisme vraiment des des astronautes en orbite pour mesurer extr\u00eamement finement h\u00e9 bah, ce dont on a besoin, ce dont on consomme, \u00e7a, \u00e7a peut servir, bah pour dimensionner une mission vers Mars en faudra emmener la bonne quantit\u00e9 de nourriture, mais \u00e7a peut servir aussi au sol \u00e9videmment, pour que les gens comprennent mieux comment tout \u00e7a marche et puis puisse lutter contre l'ob\u00e9sit\u00e9 entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:43) [90%] :\r\nVous parlez de voyage vers Mars, justement, l\u00e0, il faudra peut-\u00eatre cultiver aussi sa propre nourriture c'est quelque chose que vous avez fait pendant votre mission. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:50) [89%] :\r\nOui, alors voil\u00e0, j'ai martienne, si on est trop lourd, dont on peut pas l'envoyer \u00e7a co\u00fbterait trop cher, ce sera trop compliqu\u00e9, on aura du mal \u00e0 poser sur Mars, donc une des solutions c'est vraiment de de pas d'emmener toute la nourriture avec mais de la faire pousser de la cultiver pendant le voyage, mais par contre en apesanteur, images, c'est un peu compliqu\u00e9, il faut, il faut la terre, il faut la maintenir, donc on ne nous on avait une exp\u00e9rience qui faisait pousser des salades, tout b\u00eatement, on avait un esp\u00e8ce de draps avec des \u00e9lastiques sur la Terre, on a, on a inject\u00e9 de l'eau avec une seringue et \u00e0 l'int\u00e9rieur, ce qu'on peut pas arros\u00e9, on avait un \u00e9clairage de serre enfin artificielle pour avoir ses lumi\u00e8res pour que les plantes puissent pousser, donc tout \u00e7a c'est complexe, mais c'est en apprenant \u00e0 le faire aujourd'hui \u00e0 bord de la Station spatiale qu'on saura le faire sur des voyageurs au long cours et puis c'est sympa quand m\u00eame d'avoir de la salade spatiale qui change un peu de l'ordinaire, on a droit de manger ses r\u00e9sultats scientifiques parce que c'est \u00e7a que c'\u00e9tait une fois toutes les 2 semaines \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:39) [89%] :\r\nAlors comment est -ce que la salade, c'est dans quel sens elle doit pousser n'importe quel v\u00e9g\u00e9taux sur terre pouss\u00e9 vers le haut, sauf que dans la station n'a pas de haut ni bas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:46) [88%] :\r\nOui effectivement, donc il y a un n'orientation des d\u00e9racin\u00e9s, des faits en fonction de la gravit\u00e9, la 2\u00e8me force moins pr\u00e9pond\u00e9rante et baisser en fonction de la lumi\u00e8re en fait les plans vont rechercher la lumi\u00e8re, donc on a l'\u00e9clairage qui vient du dessus, \u00e7a se passe assez bien, mais on peut faire un peu n'importe quoi avec les plantes et on voit bien d'ailleurs, hein, sur les \u00e9chantillons qui pousse \u00e0 bord par rapport \u00e0 ce qui est un chantier qui pousse au sol, le r\u00e9sultat est pas du tout le m\u00eame les pas sur le c\u00f4t\u00e9 un peu n'importe comment, voil\u00e0, on d\u00e9couvre, on a d\u00e9couvert \u00e7a pendant les premiers vols de la Station spatiale science des mat\u00e9riaux, vous disiez aussi quel type d'exp\u00e9rience alors science des mat\u00e9riaux, l'id\u00e9e, c'est vraiment de d'\u00e9tudier des alliages \u00e0 bord de la station sur terre, passez les tous les m\u00e9langes, ce s\u00e9diment, en fonction de la masse volumique dans la Station spatiale, \u00e7a se passe pas comme \u00e7a, \u00e9videmment, donc on peut \u00e9tudier finement ce qui se passe vraiment au niveau des interactions entre les mol\u00e9cules et pas seulement ce qui se passe \u00e0 avec la s\u00e9dimentation en fonction du poids, donc on acc\u00e8de vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s finement aux propri\u00e9t\u00e9s on cr\u00e9e pas des alliages \u00e0 bord de la station spatiale mais on fait augmenter la science et la connaissance, on voit \u00e7a dans les laboratoires qui eux la brevet des nouveaux alliages de nouveaux m\u00e9taux des nouvelles m\u00e9thodes, on pense notamment aussi, chez Rolls-Royce, ils ont fait des des ailettes de turbine de moteurs d'avion, des choses comme \u00e7a, de t\u00e9l\u00e9phoner tout tout ce qui un petit peu moderne, mais il y en a beaucoup qu'ils doivent au \u00e0 la recherche qui Station spatiale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:59) [88%] :\r\nOui, il y a un vrai transfert de technologies qui fait de l'espace Vert notre quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:36:03) [87%] :\r\nOui, c'est important, c'est important de de dire que ce qu'on fait dans la Station spatiale, on fait pour les gens et puis on fait pas \u00e7a tout seul dans le coin, sont des laboratoires publics, priv\u00e9s, partout en Europe, qui eux ont des id\u00e9es de recherche, l'Agence spatiale allait pas le laboratoire de recherche met en musique, elle spatiale, ils en fait cette recherche l\u00e0 les envoient dans la station, elle aide les, les, les scientifiques \u00e0 r\u00e9aliser, c'est exp\u00e9riences mais ensuite elle renvoie les r\u00e9sultats dans les laboratoires et tout \u00e7a, \u00e7a donne lieu \u00e0 des publications est en progr\u00e8s tout b\u00eatement la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:33) [92%] :\r\nVous avez travaill\u00e9 aussi sur une exp\u00e9rience qui consiste \u00e0 observer les bact\u00e9ries sur des surfaces et vous disiez que les bact\u00e9ries se d\u00e9veloppent beaucoup plus vite dans l'espace que sur terre, je comprends pas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:36:43) [89%] :\r\nMais en fait personne ne sait trop pourquoi mais les bact\u00e9ries et surtout les virus sont sont plus virulents faite en apesanteur, on d\u00e9coupe des choses comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a permet par exemple de faire la recherche sur les vaccins on emm\u00e8ne diff\u00e9rentes souches et on regarde celle qui comparativement sont le moins virulents sont le moins activ\u00e9 par un pesanteur et pas l'environnement spatial scellant les isole pour en faire des bons candidats pour des vaccins par exemple, des choses comme \u00e7a qui se passe, et \u00e7a on le savait pas, on l'a d\u00e9couvert au d\u00e9but des vols spatiaux, on sait toujours pas vraiment l'expliquer mais on se sert de ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0 pour d\u00e9couvrir des choses, c'est-\u00e0-dire que vous tombez aussi plus malades on tombe fouinant disons qu'on on les virus sont plus violents, mais on essaie d'en emmener tr\u00e8s peu, on est en quarantaine avant de partir, on est vraiment, on est m\u00eame frott\u00e9 \u00e0 l'alcool pour se d\u00e9sinfecter compl\u00e8tement la t\u00eate aux pieds avant de avant de partir vers la Station spatiale normalement emm\u00e8ne peu de microbes avec nous, on a aussi pas mal de m\u00e9dicaments \u00e0 bord pour garder les astronaute en bonne sant\u00e9, donc \u00e7a se passe bien, avait Pierre, une des choses comme \u00e7a, mais j'ai un gros grosse maladie bord Station spatiale, on essaie de de cantonner les virus aux bo\u00eetes de Petri et aux endroits o\u00f9 on fait des exp\u00e9riences assez de Palaiseau, g\u00e9rer la plupart du temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:46) [83%] :\r\nC'est comment on se mouche dans l'espace pesante. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:49) [86%] :\r\nOui, effectivement, c'est il y a des choses comme \u00e7a qu'il faut pratiquer mon canton ce \u00e7a va parce qu'on a le mouchoir sur le nez, mais effectivement les les gens, moi on m'a dit quand on est dans la station peut \u00eatre malade, moi j'ai de la chance, j'ai pas \u00e9t\u00e9 malade mais c'est vraiment j'ai de la chance, la au minima dans le sens vomir le mal des transports enfin, confie sensorielle si on vomit dans un sac en papier dans la station spatiale \u00e7a va rebondir sur le fond et revenir imm\u00e9diatement Calais chose comme \u00e7a, c'est un peu b\u00e9b\u00eate mais mais qu'il faut bien savoir pour que \u00e7a se passe bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:16) [85%] :\r\nParmi les autres exp\u00e9riences technologiques, il faut d\u00e9velopper, c'est tout le recyclage de vos d\u00e9chets \u00e0 bord notamment ben tout ce qui est, o\u00f9 on peut pas emmener de l'eau pour 6 mois, donc les recycler, comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:28) [87%] :\r\nEh ben c'est simple, hein, c'est le l'eau elle est trait\u00e9e, elle est filtr\u00e9e \u00e0 haute temp\u00e9rature, on est quasiment dire pas vraiment ind\u00e9pendant mais on n'a pas besoin de beaucoup de ravitaillement en eau l'eau des toilettes la condensation, tout est collect\u00e9 partout dans la station sur des plaques froides amener filtr\u00e9e et trait\u00e9e avec des processus qu'on peut avoir au sol d'ailleurs la recherche spatiale, encore une fois dans le dans le domaine de du support vie des astronautes \u00e0 des applications tr\u00e8s pratiques, m\u00eame d'ailleurs dans les pays en voie d\u00e9veloppement parce que ces choses qu'il faut faire \u00e0 moindre co\u00fbt, on va dire moindre complexit\u00e9 \u00e0 moindre poids donc c'est Daniel, chose assez compact, et puis voil\u00e0, on arrive \u00e0 aujourd'hui \u00e0 \u00e0 recycler quasiment toute loin \u00e0 90 95 pourcent m\u00eame la transpiration, m\u00eame la transpiration et tout \u00e7a c'est collecter la seule aux comp\u00e8res, ce serait l'si jamais on a vraiment transpirer dans un un t-shirt ou si on a une serviette mouill\u00e9e qu'on jette sans la faire s\u00e9cher bah malheureusement cet OL est perdue mais \u00e0 part \u00e7a on on est en circulation totale et, comme disait un coll\u00e8gue am\u00e9ricain le le caf\u00e9 du jour se transforment en caf\u00e9 du lendemain, voil\u00e0, je vous laisse m\u00e9diter sur cette phrase philosophique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:29) [95%] :\r\nPar contre, il faut v\u00e9rifier que cette eau soit bien pure et potable et l\u00e0 il y avait une exp\u00e9rience \u00e0 ce propos. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:34) [89%] :\r\nAlors \u00e9videmment, quand on recycle tout, y compris les eaux us\u00e9es, il faut faire attention \u00e0 ce qu'on fait donc on on teste les eaux pour David avant beaucoup de choses dont les les coliforme, des bact\u00e9ries etc on avait nous emmener une exp\u00e9rience europ\u00e9enne s'\u00e0 quoi, parce qu'il \u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s compacte et qui permettait plut\u00f4t qui laisse l'esp\u00e8ce de grosse usine \u00e0 gaz qu'on a l'habitude pour tester loquace encombrante qui prend du temps, qui prend du volume est compliqu\u00e9, on avait des petits pas d'issue de la de la technologie, mais en fait des mat\u00e9riaux chimiques et juste en les laissant incuber un petit peu en comptant le nombre de souches de bact\u00e9ries, on pouvait d\u00e9terminer tr\u00e8s rapidement, \u00e0 moindre co\u00fbt et de mani\u00e8re tr\u00e8s fiable le la teneur en bact\u00e9ries si l'eau \u00e9tait acceptable ou pas c'est Automne cette technologie l\u00e0 elle elle est nouvelle et on veut l'appliquer dans les pays en voie d\u00e9veloppement suite \u00e0 une catastrophe naturelle plut\u00f4t qu'arriver avec une usine enti\u00e8re on arrive avec des petits pas de c'est extr\u00eamement simple extr\u00eamement rapide, on peut conclure tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:25) [86%] :\r\nTout ce que vous avez fait, l\u00e0- haut, c'est des exp\u00e9riences qui se prolonge alors soit la hausse soit sur terre, \u00e7a veut dire que vous bossez encore sur cette exp\u00e9riences maintenant un an apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:34) [89%] :\r\nOui, alors un an apr\u00e8s, justement c'est c'est int\u00e9ressant parce que pile-poil, un an apr\u00e8s le le retour, il va falloir encore je retourne faire des pr\u00e9l\u00e8vements en faire une IRM, faire des des pr\u00e9l\u00e8vements sanguins, des choses comme \u00e7a, on est des cobayes en des exp\u00e9rimentateurs, mais aussi des cobayes on on est test\u00e9s sous toutes les coutures, on va dire avant la mission pour avoir une une base de r\u00e9f\u00e9rence pendant la mission et puis apr\u00e8s la mission aussi pouvoir l'\u00e9volution de tout \u00e7a, \u00e0 partir du retour le jour du retour \u00e9videmment ce que la r\u00e9adaptation physiologique au sol \u00e0 la vie sur Terre se passe tr\u00e8s tr\u00e8s vite, les scientifiques veulent absolument vous mettent la main dessus avant que cette r\u00e9adaptation aille trop loin et a commence \u00e0 partir, moment o\u00f9 on met le pied au sol, donc moi j'ai eu des des prises de sang tout de suite quasiment, sortant de la capsule, des choses comme \u00e7a, et puis ensuite, voil\u00e0, plus j'ai plus de plus jusqu'\u00e0 Baji, plus 360 qui va se passer bient\u00f4t et \u00e7a continue encore apr\u00e8s, non apr\u00e8s c'est bon, apr\u00e8s, dans la apr\u00e8s \u00e7a c'est se passe un petit peu, il y a peut-\u00eatre quelque chose au bout de 5 ans, mais en gros, normalement au bout d'un an, tout est \u00e0 peu pr\u00e8s r\u00e9gl\u00e9, du moins j'ai moi j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:32) [91%] :\r\nBon, pour conclure, j'ai envie de vous poser une question un peu plus personnelle : vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias, tout le monde vous adore, vous \u00eates une des personnalit\u00e9s pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des Fran\u00e7ais, vous parlez si longue vous jouer du saxo, vous \u00eates ceinture noire de de judo le type parfait quoi vous avez quand m\u00eame des d\u00e9fauts, vous \u00eates un type normal des fois. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:41:49) [82%] :\r\nOuais, non mais je suis un type normal, tout le temps apr\u00e8s les c'est quand disparaissent, il avait Georges en parle de la au moins quatre l\u00e0- dessus, tr\u00e8s tr\u00e8s mal, donc, donc \u00e7a compte pas vraiment saxophone j'ai malheureusement j'ai plus tendance jouer donc donc c'est c'est assez catastrophique Julien en ne jouez l\u00e0 o\u00f9 je veux aller au grand au grand dam de mes de mes coll\u00e8gues, malheureusement, qui devait, il voulait faire avec, non, il y a bien plein d'chose voil\u00e0, parfois je suis impatient, je je rate plein de trucs, c'est absolument \u00e0 cuisiner sur un danseur catastrophique d'un hommage vous une liste de d\u00e9fauts absolument monstrueuse mais non, c'est normal, c'est, c'est c'est juste que quand on se retrouve dans cette situation -l\u00e0, les gens ont toutes fa\u00e7on une image les astronautes, ils sont forc\u00e9ment super fort en tout, alors que c'est pas vrai on est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:28) [90%] :\r\nIl y a, il y a quelques trucs, on sait faire bien aussi plein de ce qu'on sait pas faire du tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:34) [89%] :\r\nNous voil\u00e0 rassur\u00e9s : merci \u00e0 Thomas Pesquet merci \u00e0 vous, Bastien Confino pour cette rencontre Faites en partie \u00e0 bord d'une montgolfi\u00e8re et notez que sur RTS Point CH Barbie qu'CQFD, vous trouverez une galerie photos de cette interview de Thomas Pesquet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:49) [84%] :\r\nCQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T09:42:39Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sciboz, Laurent", "role": "Pilote de ballon \u00e0 gaz", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pesquet, Thomas", "role": "Astronaute ESA", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96C8E2B1-B028-41B1-8A92-F58B6D4A548B", "internalArchiveId": "96C8E2B1-B028-41B1-8A92-F58B6D4A548B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 25.05.2018", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9rique\r\nInvit\u00e9: Michel Runtz, compositeur et pianiste, pr\u00e9sident fondateur de l'association Jeune Musique, initiateur du projet chinoisManifestation: \"Le concours international de piano\"Enregistrement de l'\u00e9mission: Caf\u00e9 \"Le Pingouin\" - Grand-Place 18 - 1700 Fribourg\r\n\r\n* Infotrafic: 12:06:09-12:06:33 / * Les Dicodeurs: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Didier Gendraud, Pascal Vincent, Alain Monney et Anne Bisang. Samuel Morier Genoud (r\u00e9alisation), Herv\u00e9 Mermillod, Jean-Philippe Mages, Olivier Magarotto (synth\u00e9). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3526, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560659", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 25.05.2018", "Les Dicodeurs du 25.05.2018", "Les Dicodeurs \u00e0 Fribourg du 21 au 25 mai 2018 5/5 / DIC_2018-05-25T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2018-05-25T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs \u00e0 Fribourg du 21 au 25 mai 2018 5/5 / DIC_2018-05-25T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9: Michel Runtz, compositeur et pianiste, pr\u00e9sident fondateur de l'association Jeune Musique, initiateur du projet chinois\n\nManifestation: \"Le concours international de piano\"", "Invit\u00e9: Michel Runtz, compositeur et pianiste, pr\u00e9sident fondateur de l'association Jeune Musique, initiateur du projet chinois\n\nManifestation: \"Le concours international de piano\""], "variantIds": ["ece-9560660", "ece-9560659"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-01T10:38:27Z", "speechToTexts": ["01.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [87%] :\r\nDans une semaine, vendredi prochain 1er juin s'ouvre la 9\u00e8me \u00e9dition du Concours international de piano Jeune Musique \u00e0 Fribourg sous la pr\u00e9sidence de son fondateur et invit\u00e9 des Dicos d'or Michel Rh\u00f4ne s'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [96%] :\r\nBonjour \u00e0 vous, bonjour, tout va bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [90%] :\r\n\u00e0 parfait parfaitement alors en ouverture de ce concours \u00e0 proprement parler, vendredi 1er juin \u00e0 20 heures concert donn\u00e9 par 3 jeunes pianistes chinois et un jeune pianiste suisse, qui sont tous laur\u00e9ats 1er prix lors de concours pr\u00e9c\u00e9dents c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:43) [88%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire le laur\u00e9at le le jeune pianiste suisse a \u00e9t\u00e9 2 fois laur\u00e9at 1er prix de notre concours \u00e0 Fribourg il a un peu plus que 18 ans, et puis maintenant, mais leur carri\u00e8re quasi d\u00e9j\u00e0 professionnelle oui, moi et les 3 autres jeunes pianistes sond\u00e9s 3 jeunes pianistes chinois de 2, un gar\u00e7on et une fille de 14 ans, et un gar\u00e7on de 17 ans, qui ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s \u00e0 Shanghai au conservatoire dans un concours interne et que j'ai d\u00e9j\u00e0 entendu jouer, qui jouent magnifiquement et nous et nous les avons invit\u00e9s, donc \u00e7a c'est g\u00e2t\u00e9 ces nouveaux reliure pour l'ouverture pour lancer l'id\u00e9e \u00e0 venir en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:24) [83%] :\r\nOui c'est \u00e7a parce qu'on vous voulez continuer \u00e0 ce que, voil\u00e0 les les gagnants, les laur\u00e9ats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [90%] :\r\nC'est sal\u00e9 se produisent les laur\u00e9ats qui viendront du concours de de Shanghai seront invit\u00e9s \u00e0 jouer au concert d'ouverture. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:34) [87%] :\r\nDonc vous garder en lien, en plus, c'est \u00e7a qui est joli oui faut hein, c'est \u00e7a, oui, vous les suivez au programme des Oeuvres suisses et chinoise des XXe et XXIe si\u00e8cles et je rappelle encore une fois que l'entr\u00e9e est libre, mesdames et messieurs, n'est -ce pas donc c'est certainement une exp\u00e9rience je de face au public, alors le public est : au rendez-. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [98%] :\r\nOui, je pense que \u00e7a va, \u00e7a va attirer la curiosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:54) [81%] :\r\nJe prends 3 W point Jeune Musique point C H. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [73%] :\r\nNous sommes au Pingouin, caf\u00e9s, restaurants gril \u00e0 Fribourg et les Dicos d'or, eux, sont Didier Gendron on voit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [84%] :\r\nMusique Point com jadis Point CH tout \u00e0 l'heure, c'est incroyable, bon vous seraient s\u00e9v\u00e8rement punis, c'est \u00e7a, on verra \u00e7a en hors antenne, pour l'instant un jeu devant nous qui nous attend aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [83%] :\r\nCe jeu tourne autour d'un mot, c'est comme d'habitude de Spa, est ce que vous l'avez d\u00e9j\u00e0 entendu ce mot Michel rien Olof, rien ne le font, on dit qu'il ait invent\u00e9 mais non pas du tout, \u00e7a existe, Cascarino loft m\u00e9dicaux vous le dire avec plaisir, surtout \u00e0 10 ans Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard pour comment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:49) [82%] :\r\nAlors ne Olof alors \u00e7a pourrait \u00eatre \u00e7a serait assez rigolo, un rhinoc\u00e9ros, philosophe un riz Naulleau c'est \u00e7a bien, j'ai caus\u00e9 avec un ami rhinoc\u00e9ros de Kierkegaard derni\u00e8rement, c'\u00e9tait passionnant, mais non, c'est en fait une chauve-souris r\u00e9pandue dans le monde entier, voil\u00e0, on en a tous et toutes, crois\u00e9 dans oui, je pense que dans le monde entier mais aujourd'hui mon dentier, avais -je ajouter or subtilement je souffre aussi c'\u00e9tait n\u00e9cessaire faute fait voil\u00e0 donc une bonne r\u00e9ponse n'est -ce pas \u00e9nonc\u00e9 par un chauve, souriant, a \u00e9t\u00e9 le show bien oui : oh, ce qu'il dit vrai, \u00e0 ce qu'il para\u00eet, on va dire que je ne pas de p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [74%] :\r\nJe n'en veux tout au Gu\u00e9rinot loft au RIN Olof vu maintenant par Alain Monnet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:35) [93%] :\r\nRinaldo fait un sp\u00e9cialiste en rhinoplastie la chirurgie du nez il y a comme \u00e7a des canons de la beaut\u00e9 auquel on essaie de se conformer pour briller en soci\u00e9t\u00e9, on dit que la la proportion id\u00e9ale pour le nez, c'est un tiers de la longueur totale du visage, pareil pour la longueur id\u00e9ale du sexe masculin qui serait donc hier de la longueur totale du Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:56) [77%] :\r\nOn peut, disons la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:59) [85%] :\r\nPar contre, les loyers \u00e0 Gen\u00e8ve, la proportion c'est environ les 2 tiers du salaire, on pr\u00e9tend que Cl\u00e9op\u00e2tre avait un et naturellement parfait, c'est faux, elle \u00e9tait pass\u00e9 chez le riz fait pour s'en convaincre, il suffit de comparer avec le nez d'un de ses contemporains, le Sphinx de Gizeh, disait un plombier comme d\u00e9j\u00e0 pas mal, pas dans les salles d'attente rides. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:21) [84%] :\r\nBah tu peux veux jouer \u00e7a fait de 3\u00e8me r\u00e9ponse Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:25) [89%] :\r\nLa mode est aux percing, vous l'aurez sans doute remarqu\u00e9, pas plus longtemps, donc c'est c'est d'ici une vingtaine d'ann\u00e9es seulement qu'on pourra totalement ma\u00eetris\u00e9 le sujet en en ayant fait le tour complet mais des et des simulations de projection dans le temps, ont \u00e9t\u00e9 faites par ordinateur et l'on peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 savoir que certains piercings de t\u00e9tons faits par certaines femmes deviendront petit-\u00e0-petit par la force des choses, et surtout par l'attraction terrestre des Pershing intime, \u00e7a c'est, c'est c'est d\u00e9j\u00e0 sorti alors que les Rhinos Nolf ne bougeront pas trop et resteront des loft, \u00e0 savoir des personnes de narines. \r\nUn bijou \u00e0 2 narines \u00e9tant Rhino LOLF. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [79%] :\r\nRien ne l'offre d'accord, c'est son nom, c'est ton nom son petit nom d'accord famille aux Pays-Bas, non c'est bien c'est not\u00e9 et Didier Gendreau pour terminer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:17) [82%] :\r\nOn appelle loft un individu capable de renifler les odeurs parler mamelle bon \u00e7a n'existe pas des humains, mais \u00e7a existe chez les chiens, comme le boxeur le bouledogue, ces chiens, vous savez qu'ont couru trop vite apr\u00e8s les voitures arr\u00eat\u00e9es, leur capacit\u00e9 nasale \u00e9tant d\u00e9ficiente, les mamelles les relais, alors \u00e9videmment c'est plus chez les femelles que chez les m\u00e2les, mais \u00e7a, \u00e7a c'est normal, les femmes, sauf que les choses que les hommes en g\u00e9n\u00e9ral toujours voil\u00e0 donc c'est Sandrine l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:45) [79%] :\r\nC'est \u00e7a bien, il y a beaucoup de sources cr\u00e9dibles dans ce que vous avez pu entendre mais heureusement ce n'est pas trop sorcier, mais on va voir qu'est -ce que Corinne Olof pour Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, c'est donc une chauve-souris pour Alain monnaie c'est un sp\u00e9cialiste en rhinoplastie ont purg\u00e9 du nez Pascal Vincent vous a parl\u00e9 du percing de la narine dessus dedans de de travers par \u00e7a s'appelle \u00e7a Lisbonne Monsieur et sur les narines sur leurs narines mais l\u00e0 aussi, qui souhaite une boucle, \u00e7a aussi, c'est dans le micro s'appelle aussi et \u00e7a, \u00e7a peut c'est-\u00e0-dire r\u00e9novant avec le micro car puis pas en parler, puis un petit du nez pour Didier Gendreau alors n'Olof c'est un individu capable de renifler les odeurs par mamelles c'est plut\u00f4t un animal ben voil\u00e0 c'est c'est que chez les chiens, Coluche, un accord un certain oui mais c'est lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:26) [80%] :\r\nJe sais pas, c'est pas \u00e7a, Pascal Vincent Pascal maintien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [80%] :\r\nNon, parce qu'un percing dans la marine, \u00e7a s'appelle un aper\u00e7u que Bercy oui non mais on ne d'accord que \u00e7a nous avons des des noms sp\u00e9cialis\u00e9s dans sont pas plus non mais bon va \u00e9coutez ses dix compliqu\u00e9 mais c'est Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard qui donne la bonne r\u00e9ponse le Rhino loft alors de simplifier pourtant \u00eatre une chauve-souris r\u00e9pandue dans le monde entier l'abandon des pratiques rural traditionnel depuis les ann\u00e9es 60 accentue son d\u00e9clin quasi irr\u00e9m\u00e9diable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:03) [88%] :\r\n\u00e7a j'ai j'ai pas compris pourquoi, c'est pour \u00e7a que je ne peux parler de \u00e7a, cette phrase -l\u00e0, pourquoi les traditions rurales qui sont emp\u00each\u00e9s pourquoi font que la la petite bestiole disparaissent pas compris. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:12) [79%] :\r\nBen les pratiques rural ben \u00e7a veut dire que dans les jours dans les campagnes et non plus la paix, ces petites b\u00eates et puis voil\u00e0 quoi bon ce qu'elles sont un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:18) [83%] :\r\nDonc on leur surprise ont alors chauve-souris, les chauves-souris sont des chiropt\u00e8res aimerait vous dire quand m\u00eame que vous sachiez, mais donc Rhino loft s'\u00e7a fait partie de cette famille -l\u00e0, et puis j'avais trouv\u00e9 un mais je se croit pas que je trouve o\u00f9 j'ai not\u00e9 \u00e7a d'o\u00f9 \u00e7a venait, Rhino Rhino c'est le nez ah oui c'est \u00e7a, Rino c'est le nez en grec ancien, on est d'accord hein tous et puis l'eau fausse, c'est la crainte houla hoop car ces chauves-souris la honte une touffe de nos sur le pif une touffe poilus \u00e0 la base du museau et je sais pas pourquoi je ris parce que j'avais lu un autre truc gazon et non une telle. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:57) [85%] :\r\nIl est bel et bon c'est pas, c'est pas tous les jours qu'on dit tous \u00e0 la la radio comme \u00e7a on devrait tous se le dire, vous avez \u00e9t\u00e9 ben pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:09) [85%] :\r\nVous dire pourquoi \u00e7a me fait rire mais \u00e7a va faire rire bon voil\u00e0, on salue bien les Rhinos Love, s'il y en a qui sont \u00e0 l'\u00e9coute et on leur souhaite Thomas voil\u00e0, de pouvoir continuer \u00e0 se reproduire, ben oui, pas que \u00e7a s'arr\u00eate encore est que \u00e7a rentre dans le jeu des d\u00e9codeurs quand m\u00eame de temps en temps, hein, il faut alimenter ces jeux, vous savez, et tout passe, bon, pas de point tout de suite, pas de soins mais on avait 16 jusqu'ici oui et un public qui est avec vous \u00e0 fond. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:29) [78%] :\r\nEt ce r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:36) [91%] :\r\nMichel ronde le prochain concours international de piano de Fribourg, se d\u00e9roule \u00e0 la fin de la semaine prochaine, donc c'est du 1er au 3 juin d'accord mais le concours lui- m\u00eame, on l'a dit ce samedi et dimanche au Conservatoire de Fribourg oui en gros quoi, de quelle heure de 9 heures du matin 10 heures du matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:51) [94%] :\r\n14 heures juste apr\u00e8s la 1\u00e8re et de 9 heures jusqu'\u00e0 13 heures le dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:58) [83%] :\r\nDonc \u00e0 programme, on a dit : programme libre pourrait en imposer et puis il y a, piano tennis tout seul et puis 4 mains donc 4 mois \u00e7a veut dire que ce sont des \u00e9l\u00e8ves qui sont dans le m\u00eame conservatoire quand m\u00eame prof probablement qui cr\u00e9pitent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:10) [81%] :\r\nBonjour ensemble oui moi qui est tr\u00e8s bien joli \u00e7a, oui, oui, oui, tr\u00e8s joli, bon il faut pas le pitre comme vous faisiez -vous non non non non, faut les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:19) [86%] :\r\nNon, non, c'est plus s\u00e9rieux, mais oui, c'est un beau programme et puis, bon, c'est quand m\u00eame bon, il y a ce qu'il y a peu, la on est les seuls \u00e0 pr\u00e9senter cette ces \u00e9preuves \u00e0 4 mains, dans un autre concours, ils le font pas un ch\u00f4meur \u00e0 Shanghai, non, non plus, non plus, \u00e7a sera en janvier, \u00e7a sera peut-\u00eatre apr\u00e8s l'Etna, pas en France non plus, donc c'est c'est c'est quelque chose d'attractif, mais bon, il faut que 2 soit d'accord de travailler ensemble, tout un programme, c'est \u00e7a, difficile donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:53) [86%] :\r\nDonc il ne faut pas louper \u00e7a, donc il faut qu'on, on peut dire, hein, voil\u00e0 qui vont se pr\u00e9senter l\u00e0 effectivement son courage, probablement, l'entr\u00e9e est libre une fois de plus, je vous rappelle, madame, monsieur, qu'on peut aller \u00e9couter qu'on peut les suivent, qu'on peut aller finalement admirer ces jeunes qui sont, qui ont une carri\u00e8re devant eux probablement la plupart parce que s'ils sont, ils sont vraiment sur une voie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:08) [81%] :\r\nOui, Claire, c'est c'est pas, c'est pas s\u00fbr qu'ils fassent, ils avaient tous ce qui se fassent une carri\u00e8re musicale, hein, on en a vu beaucoup qui avait des r\u00e9sultats extraordinaires, un qui qui, finalement, de se lancent dans des carri\u00e8res de d'ing\u00e9nieurs, d'autres choses, un autre les filles OK ah bon tr\u00e8s bien, parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral, ils sont tr\u00e8s dou\u00e9s dans beaucoup de choses, donc ils ont le choix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:28) [93%] :\r\nAlors, dimanche, le dimanche 3 juin effectivement \u00e0 16 heures, il y aura la remise officielle du prix de la Fondation Claude Blampain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:35) [91%] :\r\nQui vous est attribu\u00e9e Michel ronde pour saluer, je le r\u00e9p\u00e8te encore une fois, le fait que vous faites briller Fribourg en dehors de Fribourg, d'une certaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:43) [87%] :\r\nDisons le, le, le fait qu'\u00e0 travers l'association Jeune Musique il y a, il y a je suis je suis vraiment ce mouvement, ce projet qui est un peu assez particulier et puis bah la p\u00e9rennit\u00e9 du concours ainsi continuer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:57) [87%] :\r\nTous les 2 ans, c'est \u00e7a qui est difficile c'est de de l'\u00eele exactement un concours qui aura lieu donc en championnat en janvier 2019 a et qu'il faudra suivre sur Jeune Musique point com et puis alors apr\u00e8s la remise du prix, pour cl\u00f4turer ce moment il y a le concert palmar\u00e8s des laur\u00e9ats, voil\u00e0 c'est c'est-\u00e0-dire avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:17) [81%] :\r\nQui ont obtenu un prix vont jouer la pi\u00e8ce qu'ils ont le mieux l'amiante le but et donc voil\u00e0, \u00e7a se termine comme \u00e7a avec ce bouquet de oui, c'est il aime les meilleurs notamment les meilleurs, non, non, non absolument nous chacun jouer un morceau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:33) [93%] :\r\nLa 9\u00e8me \u00e9dition voil\u00e0, dans 2 ans, la dixi\u00e8me dingue et l\u00e0 tout de suite votre dernier d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:38) [74%] :\r\nLa peau Michel Roy oui, oui, je suis all\u00e9, il est tout \u00e0 l'heure, c'est \u00e7a cloche tout de suite, moi je compte une minute, oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:48) [91%] :\r\nLe d\u00e9fi est le suivant : comment Pierre-Laurent Aimard, qui est un c\u00e9l\u00e8bre pianiste qui sp\u00e9cialiste de musique contemporaine et qui est aussi membre du comit\u00e9 d'honneur de l'association Jeune Musique, a -t-il r\u00e9cemment interpr\u00e9t\u00e9 le catalogue d'oiseaux d'Olivier Messiaen, alors je peux vous dire d\u00e9j\u00e0 que le catalogue d'oiseaux d'Olivier Messiaen, c'est un recueil de pi\u00e8ces qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par l'Olivier Messiaen, dans les ann\u00e9es 55 58 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la suite d'analyses scientifiques D \u00e9tant d'enregistrement d'observation de prise de notes de chants d'oiseaux, donc il s'est beaucoup int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 \u00e7a, puisqu'il s'est dit oh autant ornithologues que compositeur et le fait de s'int\u00e9resser \u00e0 scientifiquement \u00e0 au chant des oiseaux, a fait que il salue le donne une nouvelle orientation \u00e0 son \u00e9criture musicale et donc \u00e7a n'est pas une reproduction des chants d'oiseaux, ces pi\u00e8ces -l\u00e0 mais bien une fa\u00e7on de une grande complexit\u00e9 de sons et de rythmes qui sont donn\u00e9es par les oiseaux, maintenant la question, le d\u00e9fi est de savoir comment Pierre-Laurent Aimard a -t-il r\u00e9cemment interpr\u00e9t\u00e9 \u00e0 Paris, c'\u00e9tait il y a quelques semaines, le catalogue d'oiseaux d'Olivier Messiaen. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:14) [78%] :\r\nIl interpr\u00e9t\u00e9 dans un arbre non attendez sagement au hier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:19) [92%] :\r\nNon, on avait tremp\u00e9 dans le goudron et rouler dans les plumes avant le concert, non plus, avec des vrais oiseaux non plus, il a jou\u00e9 \u00e7a dans un lieu fait pour la musique ou dans un lieu un peu original. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:33) [93%] :\r\nNon, il a jou\u00e9 \u00e7a dans un lieu fait pour la musique que c'\u00e9tait \u00e0 la Philharmonie de dans la salle, Pierre Boulez \u00e0 Paris, donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:40) [90%] :\r\nC'est dans un lieu fait pour la musique Pierre il habill\u00e9 en plumes non il avait une queue de pie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:49) [87%] :\r\nNon, enfin, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas la r\u00e9ponse mais je ne crois pas une bonne r\u00e9ponse d'Alain mais c'est pas la r\u00e9ponse, c'est d'ailleurs, donc si tu te qu'il avait fait qui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:01) [89%] :\r\nVous avez des trucs symboliques, un peu comme \u00e7a ou pas du tout, non, y a rien de symbolique dans l'interpr\u00e9tation elle- m\u00eame dans la musique, elle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:10) [68%] :\r\nDans un environnement seulement o\u00f9 la Hongrie jou\u00e9 avec monsieur cage monsieur cage Georges il avait. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:21) [71%] :\r\nEh ben, pas mis de Bach. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:23) [74%] :\r\nNon, non plus en la vaccinant alors mais enfin secondes le alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:27) [89%] :\r\nAlors ce concert, c'est pass\u00e9 en 4 parties, et les 4 parties du concert qui \u00e9tait, chaque partie a dur\u00e9 une heure et dans chaque heure de ce concert, il y avait 3 pi\u00e8ces \u00e0 eu d'oiseaux qui \u00e9tait jou\u00e9 mais \u00e0 l'heure o\u00f9 les oiseaux chantent bien, c'est-\u00e0-dire qu'il a eu un concert au lever du soleil \u00e0 6 heures non c'\u00e9tait les oiseaux couleur le concert d'apr\u00e8s- midi \u00e0 14 heures les oiseaux polyglotte, \u00e0 18 heures 30 le concert du coucher du soleil, avec les histoires d'oiseaux et le concert de la nuit, un monde magique avec la chouette hulotte l'alouette lulu et Larousse, r\u00f4le et va. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:08) [87%] :\r\n\u00e0 l'Allemand Philipp voil\u00e0 donc en lien arriv\u00e9 avec le moment o\u00f9 on entend dans la nature. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:14) [83%] :\r\nCes chants oiseaux, c'est ce que les oiseaux se sont tus pour l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:17) [77%] :\r\nBen, c'est-\u00e0-dire que les voix au ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:20) [76%] :\r\nIls viennent de Provence du Roussillon, donc \u00e7a va Finist\u00e8re de la montagne, voil\u00e0 donc va peu partout avec la gr\u00e8ve de la SNCF, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait difficile, qui soit tout \u00e7a \u00e0 leur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:30) [79%] :\r\nC'est tr\u00e8s joli, en tout bien voil\u00e0 joli d\u00e9fi et \u00e0 10 je crois me d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:33) [99%] :\r\nNous bravo. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:39) [73%] :\r\nJe crois que s'opposent toujours, pas plus que leur grain au \u00e9lectrique, plus on grimpe aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:45) [85%] :\r\nJe vous propose de pr\u00eater une oreille, non pas un chant d'oiseau, non pas un pianiste qui stylise des chants d'oiseaux et qui s'en inspire, mais \u00e0 Arrate kilos Mamani Ke\u00efta et Mike Ladd qui font et je lus de l'\u00c9thiopie jazz oui avait encore une fois, c'est des \u00e9tiquettes, moi c'est le croisement de musiciens parisiens de musique \u00e9thiopienne, c'est une esp\u00e8ce de Mike j'Jens mixte groove c'est moi qui dis \u00e7a, parce que c'est un petit peu \u00e7a au bout du compte, mais c'est vrai que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:13) [85%] :\r\nLes gens, mais ils ont enregistr\u00e9 le disque qui, \u00e0 l'heure o\u00f9 les buffles boivent dans la rivi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:19) [82%] :\r\nDans la sc\u00e8ne, je veux dire, voil\u00e0, je sais pas \u00e0 quel horizon enregistr\u00e9e mais vous propose ici sur la premi\u00e8re Carlos embedded. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:53) [73%] :\r\nEt de Madeira enfin. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:57) [62%] :\r\n\u00e0 l'affiche, le Tch\u00e8que n'question d'non. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:03) [60%] :\r\nEt Morin et \u00e0 Lyon Mag, bon enfin oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:07) [66%] :\r\nLa situation qu'on le tuer. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:12) [67%] :\r\nAh comme inclineront comment dire WorldPay Yahoo dans la Alain cabas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:52) [66%] :\r\nQuelque part, les un Powell Wakil Bahdjouba pas de fait Sudan le fret dans il y a un aimant blanc l'\u00e9t\u00e9 qu'il en soit, quand dans un homme a \u00e9t\u00e9 assez le sch\u00e9ma que moi et elle est belle et saine, c'\u00e9tait un peu pas au Ghana avec un. \r\nC'\u00e9tait Vincent Bader non, moi, puis de 6 500 le faire passer, sont des moyens pour convoquer cette des 1000 naissances, ce pourrait \u00eatre non qui voit souvent les gars du gaul\u00e9es un d\u00e9bat donc sans oui nous on voit que c'est curieux, si quand les femmes comme \u00e7a, comment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:03) [82%] :\r\nEt si on allait un petit moment, en Am\u00e9rique latine comme \u00e7a ab\u00eeme, c'est ce qu'on a, oui, c'est ce que les d\u00e9codeurs pour propose Michel rounds ou V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qu'appelle -t-on l\u00e0- bas AT puis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:16) [87%] :\r\nATP comment tu dis toi Pouille oui, Internet et puis oui, vous ressentez comme on peut dire non mais \u00e7a va, oui, c'est compliqu\u00e9 parce que \u00e7a doit \u00e9videmment pas \u00eatre dit comme \u00e7a \u00e0 la fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:26) [81%] :\r\nAo\u00fbt et puis on ne d\u00e9pouille puis on tape mon \u00e9coutez, puis ont appris chez nous, on va avoir des poules \u00e9coutez Pascal Vincent, souvenez -vous d'abord souvenez -vous venons -nous qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 il y a 180 millions d'ann\u00e9es un un indice \u00e9tait un mardi, fin d'apr\u00e8s- midi, des pouvoirs et avec allez faites marcher votre m\u00e9moire alors. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:48) [86%] :\r\nExactement, bravo Madame il y a eu une distorsion dans le continent am\u00e9ricain, qui a entra\u00een\u00e9 la formation de fracture assez consid\u00e9rable dans les plateaux, \u00e7a vous l'avez dit, d'une seule traite Madame mais c'est, c'est tr\u00e8s bien, et par la suite, bah d\u00e8s le jeudi suivant l'\u00e9rosion n'a fait qu'accentuer ces failles, tandis que les forces tectoniques terrestres ont soulev\u00e9 tout bonnement ces blocs, ce qui a favoris\u00e9 la formation et tout le monde le sait maintenant de t\u00eate oui ou de d\u00e9pouilles des prix du tout ce temps que j'ai plus frappant depuis tout ce temps, je reste un enfant depuis il s'est pas on est pas en d\u00e9livrant depuis tout ce temps depuis trop longtemps est une chanson, on s'en souvient, que n'a jamais chant\u00e9 Charles Aznavour hunter puis vous vous en souvenez maintenant au plateau aux contours tr\u00e8s abrupte au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, vous pouvez admirer le Salto Angel qui est une chute d'eau qui s'\u00e9lance depuis un puis pour se retrouver un kilom\u00e8tre plus bas 1000 m\u00e8tres plus loin, en pleine for\u00eat tropicale c'est magnifique Salto Angel, il pousse gen\u00e8se Soltau dit pas moi le sait, il est toute gaiet\u00e9 \u00e9galement une chanson que vous le trouverez pas dans la grand, mais quel bonheur savoure ni, et c'est important de le pr\u00e9ciser, ni dans celle de Michel Sardou ne me remerciez pas, c'\u00e9tait un plaisir, c'\u00e9tait cadeau bon d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:20) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le 1er. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:22) [86%] :\r\nIl y en a encore 3, dont celui de Didier gendre tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:25) [78%] :\r\nOn venait soit l\u00e0 et puis oui, 100 d'\u00e9norme fourmili\u00e8re qui peuvent mesurer jusqu'\u00e0 30 m\u00e8tres de haut et s'enfoncer parfois aussi 20 m\u00e8tres dans le sol pour l'heure, les fourmis qui les construisent et qui r\u00e9pondent aux nom rigolo de forniquer Cygan, Tiozzo mesures elles-m\u00eames, plus de 20 centim\u00e8tres de long, mais \u00e7a, \u00e7a oui, ouais ouais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:46) [98%] :\r\nNon mais tu rigoles. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:47) [89%] :\r\nPlus le type oui le travail de dizaines de milliers de fourmis il organis\u00e9 comme une ville qui se meurt, c'est-\u00e0-dire son cin\u00e9ma, son th\u00e9\u00e2tre avec des dortoirs et un supermarch\u00e9 et car tout le monde, occup\u00e9 dans la fourmili\u00e8re, ceux qui d\u00e9fendent d\u00e9pouiller, celle qui change les couches des enfants de la reine, celles qui entretiennent le b\u00e2timent ou encore les soldats qui s'entra\u00eenent \u00e0 faire la guerre, bref, il y a donc des fourmis charg\u00e9es de r\u00e9colter des graines ou des petits insectes qu'elles entreposent de mani\u00e8re tr\u00e8s organis\u00e9e dans le supermarch\u00e9 du TPI, situ\u00e9 au centre de la fourmili\u00e8re de mani\u00e8re \u00e0 ce que les m\u00e9nag\u00e8res puissent venir faire leurs courses et discuter avec les copines, apr\u00e8s le boulot, les fourmis qui alimentent les supermarch\u00e9s sont un peu moins gros que les autres, je dis bien gros, parce que ce sont les m\u00e2les, ils font \u00e7a et les m\u00e2les qui font les courses comme ils sont un peu moins gros, on les appelle les Migros. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:37) [84%] :\r\nComme quoi tout un sens c'\u00e9tait pour \u00e7a dure voyez Honeycomb \u00e9tait oui avec les mots et voil\u00e0 un 2\u00e8me r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:46) [94%] :\r\nUne 3\u00e8me proposition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:49) [78%] :\r\nPour vous toujours Michel route Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:51) [87%] :\r\nOui, Pascal Vincent 2 ans vous avez dit que le th\u00e9 puis Pouille \u00e9tait un haut plateau, h\u00e9 bien il n'a pas totalement tort, sport, hein, c'est en effet un haut plateau mais au plateau de fruits de mer, c'est il y a 3 coups sur le plateau est une sp\u00e9ciale et celle du 11 juillet de v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne lui arriverait \u00e0 le au plateau de fruits de mer, c'est pour faire un repas ludique ou sportif, alors si c'est un repas ludique, hein, qu'on veut faire, alors on s'assoit \u00e0 la table, mais comme le plateau de fruits de mer est mal plac\u00e9, tr\u00e8s, tr\u00e8s haut, alors on on ne peut pas servir normalement on est oblig\u00e9 d'utiliser des cannes, hein, \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 desquels se trouve un crochet pour essayer de faire tomber les coquillages dans son assiette, c'est rigolo comme tout, c'est, c'est un peu comme si on \u00e9tait \u00e0 la Foire mais au lieu de d\u00e9crocher des nounours sont plus on d\u00e9croche des hu\u00eetres et puis comme je le disais, on peut utiliser le TPI pour faire un repas sportif ainsi, on ne peut pas servir un plateau \u00e9tant trop, donc on est oblig\u00e9 de se lever \u00e0 chaque fois un pour se servir d'un seul coquillage car telle est la r\u00e9action prend de coquillages \u00e0 la fois le serveur tu br\u00fbler et on n'a pas envie que le serveur nous crient dessus, donc c'est vraiment un repas sportif, il faut se lever sans arr\u00eat, voil\u00e0 ce qu'est le th\u00e9 puis au plateau de fruits de mer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:07) [77%] :\r\nC'est not\u00e9 \u00e7a fait trois nuance et alors. \r\nOn termine avec vous \u00e0 la Monnaie de lui vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:15) [90%] :\r\nEn 1998, le Tour de France cycliste s'\u00e9tait \u00e9lanc\u00e9e de Dublin en Irlande en 2017 et les partis de D\u00fcsseldorf en Allemagne r\u00e9cemment le Tour d'Italie, a d\u00e9marr\u00e9 de J\u00e9rusalem, c'est la nouvelle tendance, on d\u00e9marre le tour d'un pays par un pays dont ce pas du tout le tour oui, alors j'ai r\u00e9ussi \u00e0 me procurer l'itin\u00e9raire du Tour d'Italie, de l'ann\u00e9e prochaine le Giro 2019, avis aux amateurs, le Tour d'\u00e9taler 2019 partira de Paris sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, ce p\u00e8re par Robert \u00e9tape en perspective Jean-Paul la 2\u00e8me \u00e9tape reliera Barbarossa en Espagne \u00e0 Lisbonne le compte la-montre aura lieu dans le d\u00e9cor grandiose du canal de Suez mardi, journ\u00e9e de repos \u00e0 Guantanamo sur l'\u00eele de tuba, excusez du peu, puis le peloton fera une boucle autour de la station spatiale ISS au-dessus du Pacifique, tout un symbole, c'est superbe \u00e9motion programme le lendemain avec le gros morceau, attention, le gros morceau Jean-Paul avec un Cincinnati Pittsburgh 300 bornes quand m\u00eame, puis enfin 5\u00e8me \u00e9tape, c'est le compte la-montre par \u00e9quipe dans la benne du t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du Mol\u00e9son et attention, Jean-Paul, avant- derni\u00e8re \u00e9tape plut\u00f4t spectaculaire avec arriv\u00e9e en c\u00f4te \u00e0 la base Dumont d'Urville, en Terre Ad\u00e9lie, c'est superbe, avant d'emmener tous les coureurs pour la derni\u00e8re \u00e9tape dans le quartier chic de Las Mercedes \u00e0 Caracas autour de la place Alfredo Sadelle soit un c\u00f4t\u00e9 puis une \u00e9tape en 2 Hualien enfin, un autre et puis de toute beaut\u00e9 Jean-Paul pour clore cette magnifique \u00e9dition 2019 du Tour d'Italie cycliste, avoue Laurence \u00e0 vous les studios merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:53) [74%] :\r\nBien compris bien re\u00e7u bien not\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:59) [83%] :\r\nEh ben dis donc, oui, je souhaite du courage Michel oui au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qu'appelle -t-on, puis 4, celui de Pascal Vincent pour lui c'est un haut plateau aux contours tr\u00e8s abrupte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:11) [83%] :\r\nDidier Gendron nous parle des gros mais leur \u00e9norme fourmili\u00e8re jusqu'\u00e0 30 m\u00e8tres de haut, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a et puis \u00e7a peut \u00eatre c'est tr\u00e8s profond, c'est en dessous, voil\u00e0 r\u00e9gl\u00e9e de 20 centim\u00e8tres variable truc incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:22) [80%] :\r\nMais bon, l\u00e0, faut voir la taille des fourmis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:24) [82%] :\r\nBen c'est \u00e7a c'est ce que vous nous dites -moi, r\u00eave de fourmis l\u00e0- bas Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard nous parle de hauts plateaux oui mais de fruits de mer avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:30) [81%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 souhaite ludique soit sportive, \u00e7a d\u00e9pend, il y a des r\u00e8gles du jeu qui sont diff\u00e9rentes, on se passer les fruits de mer comme \u00e7a, comme d'habitude, parce que c'est tr\u00e8s haut, justement, et pour Alain Bonnet, il nous parle des Giro et des Tours de France cycliste, etc, qui ont des \u00e9tats tr\u00e8s particuli\u00e8re : alors celui de l'Italie 2019 le dire ou 2019 \u00e0 bas effectivement par ce petit peu partout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:50) [88%] :\r\nEt y compris par le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et c'est quand j'ai bien compris \u00e7a, il a \u00e9t\u00e9 pris en fait, c'est l\u00e0- bas, c'est une \u00e9tape simplement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:57) [92%] :\r\nBien bien bien oui voyons. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:00) [72%] :\r\nOui pour malin je oh bah Didier Gendreau allez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:10) [81%] :\r\nBonjour la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:11) [78%] :\r\nJe trouve un exemple bien \u00e9coutez grosso hier encore en comprend les tarifs tout \u00e7a, \u00e7a existe, mais 20 centim\u00e8tres la fourmi quand m\u00eame alors, il y a des formules et les fourmis voil\u00e0 je vais pas j'ai enfin compris, mais \u00e0 ce point- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:23) [86%] :\r\nMais il y a des champs mis tr\u00e8s grosse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:25) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est possible, tout est possible, mais bon, \u00e7a, c'\u00e9tait pas possible r\u00e9currence et la bonne r\u00e9ponse, c'est Pascal Vincent qui nous l'a donn\u00e9, ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:37) [82%] :\r\nC'est toujours que la v\u00e9rit\u00e9, c'est toujours bien d'Apple, dira oui un d\u00e9codeur qui dit la v\u00e9rit\u00e9 quand m\u00eame de temps en temps, il se non au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la AT puis donc c'\u00e9tait un peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:46) [75%] :\r\nU Y est \u00e0 hauts plateaux dont les contours sont tr\u00e8s abrupts, la c\u00e9l\u00e8bre do Salto Haengel gr\u00eale s'\u00e9lance de langue hein depuis sous de l'anche oui pour se retrouver 1000 m\u00e8tres en contrebas, dans la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:00) [73%] :\r\nTropical voil\u00e0 ben oui, les grands plateaux j'assez grande montagne pour sa clac clac, voil\u00e0 comment dirais qu'elles ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:09) [92%] :\r\nElles ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:10) [84%] :\r\nPour fabriquer abriter ouais, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a, ah oui T\u00e9l\u00e9-Tchad avant, bon allez, on s'arr\u00eate ici parce que c'est mon des informations, vous avez 17 points pour le moment, il y a encore 2 points attraper d'accord \u00e0 tout \u00e0 l'heure toujours Pingouin Fribourg et chez vous probables. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:37) [76%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:41) [87%] :\r\nEt sur la premi\u00e8re o\u00f9 il est tout \u00e0 fait 1000. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:46) [81%] :\r\nRtsinfo Didier d\u00fb ployer. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:28:49) [92%] :\r\nLes Suisses se sont toujours plus en s\u00e9curit\u00e9, notamment dans l'espace public et la peur de la criminalit\u00e9, elle n'a pas augment\u00e9 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est le r\u00e9sultat principal d'une enqu\u00eate d'opinion sur la s\u00e9curit\u00e9 men\u00e9e chaque ann\u00e9e par l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich, les PME Z et cette enqu\u00eate 2018 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne, Berne, o\u00f9 l'on vous rejoint en Direct Marc Meunier cette enqu\u00eate 2018 r\u00e9v\u00e8le aussi des Suisses toujours plus optimiste sur l'avenir de leur pays. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:16) [91%] :\r\nUne Suisse sur confiante, qui pour sa s\u00e9curit\u00e9, pr\u00e9f\u00e8re rester neutre et peu favorable \u00e0 l'ouverture, voil\u00e0 en quelques mots l'essentiel de cette enqu\u00eate d'opinion, une \u00e9crasante majorit\u00e9 des quelque 1200 citoyens interrog\u00e9 par les p\u00e8res cette voient l'avenir du pays d'un oeil tr\u00e8s positif 95 pourcent d'entre eux se sentent tr\u00e8s en s\u00e9curit\u00e9 ici alors, plusieurs facteurs expliquent ces r\u00e9sultats selon les auteurs de cette enqu\u00eate, tout d'abord la baisse de la criminalit\u00e9 constat\u00e9e partout dans le pays, mais aussi la situation dans le reste du monde fran\u00e7aise aux guerres, aux violences urbaines, autant de ph\u00e9nom\u00e8nes que ne conna\u00eet pas la Suisse, et puis enfin, il y a ce haut degr\u00e9 de confiance \u00e0 l'\u00e9gard des autorit\u00e9s police Tribune au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, du coup, les Suisses ont un tr\u00e8s fort sentiment de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:58) [87%] :\r\nOui, sentiment de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e marque toutefois la crainte d'une attaque terroriste, a, elle, reste forte. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:03) [94%] :\r\nEh oui, pour une majorit\u00e9 des personnes sond\u00e9es, c'est le probl\u00e8me prioritaire, certes, la Suisse n'a pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, mais les attentats dans plusieurs villes europ\u00e9ennes ont clairement influencer l'opinion publique pour 93 pourcent de l'\u00e9lectorat interrog\u00e9 : il n'y a pas de s\u00e9curit\u00e9 absolue dans ce domaine, il faut donc vivre avec un certain degr\u00e9 d'ins\u00e9curit\u00e9 et 64 pourcent des personnes interrog\u00e9es estiment que m\u00eame des atteintes aux libert\u00e9s individuelles sont envisageables pour lutter contre le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:30) [91%] :\r\nMarc Meunier qui, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci \u00eatre d\u00e9put\u00e9 et en m\u00eame temps, si\u00e9ger au conseil d'administration d'une grande entreprise publique comme l'a\u00e9roport rouler \u00e0 juger, c'est une double casquette qui ne sera plus possible d\u00e9sormais \u00e0 Gen\u00e8ve le Grand Conseil a adopt\u00e9 hier soir un projet de loi qui interdit ce cumul des fonctions, une interdiction propos\u00e9e par les Verts, le PDC et le PLR, une mesure n\u00e9cessaire pour \u00e9viter les conflits d'int\u00e9r\u00eats selon amourette Albert d\u00e9put\u00e9 PLR. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:57) [93%] :\r\nC'est la fin d'un conflit d'int\u00e9r\u00eats qui r\u00e9gnait \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une victoire pour la d\u00e9mocratie, mais c'est aussi une victoire contre celles et ceux qui cumulent des mandats de d\u00e9put\u00e9 et d'administrateur de conseil municipal ou encore de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de parti qui ainsi vivent chaque mois avec un salaire sup\u00e9rieur au salaire m\u00e9dian des Genevois et surtout nous avons constat\u00e9 que certains d\u00e9put\u00e9s qui si\u00e9geaient dans des conseils d'administration avait non seulement acc\u00e8s \u00e0 certaines informations qui ne pouvait pas avoir comme d\u00e9put\u00e9 puis qui arrivait parfois m\u00eame \u00e0 voter des choses diff\u00e9rentes, que ce soit en tant qu'administrateur, puis ensuite en tant que d\u00e9put\u00e9, il ne s'agit absolument pas d'un projet de loi dirig\u00e9 contre des personnes d\u00e9termin\u00e9es, il s'agit simplement de mettre fin \u00e0 en m\u00e9lange de genres qui nous paraissaient institutionnellement totalement insatisfaisant. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:43) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Matthieu occupe plein on peut pr\u00e9ciser que dans les autres cantons notamment en Suisse romande et au Tessin, la loi autorise les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 si\u00e9ger dans les conseils d'administration des r\u00e9gies publiques en Espagne, le Parti socialiste, la premi\u00e8re formations de l'opposition d\u00e9pose une motion de censure contre le gouvernement de Mariano aura il motion d\u00e9pos\u00e9e au lendemain donc de la condamnation de son parti conservateur dans un spectaculaire proc\u00e8s pour corruption pour aboutir cette motion de censure devrait recueillir une majorit\u00e9 absolue de 176 d\u00e9put\u00e9s derri\u00e8re le candidat que les socialistes pr\u00e9senteront pour former un nouveau gouvernement majorit\u00e9 qu'il sera difficile de r\u00e9unir l'opposition \u00e9tant tr\u00e8s divis\u00e9, c'est l'inqui\u00e9tude qui domine en Cor\u00e9e du Sud apr\u00e8s l'annulation par Donald Trump du sommet pr\u00e9vu le 12 juin \u00e0 Singapour avec le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong Eun Washington qui d\u00e9plore des promesses non tenues par Pyongyang, notamment l'absence de sa d\u00e9l\u00e9gation lors d'un rendez- vous pr\u00e9liminaire \u00e0 Singapour et qui accuse Kim Jong-Un d'avoir montr\u00e9 r\u00e9cemment de l'hostilit\u00e9 de la col\u00e8re envers les \u00c9tats-Unis, la Cor\u00e9e du Nord, qui de son c\u00f4t\u00e9, use d'un ton tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9 pour r\u00e9agir \u00e0 cette d\u00e9cision en se disant toujours ouverte au dialogue mais \u00e0 S\u00e9oul, donc cette d\u00e9cision provoque la consternation S\u00e9oul o\u00f9 l'on rejoint Fr\u00e9d\u00e9rico \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:55) [92%] :\r\nLa d\u00e9cision d'annuler le sommet folle est compl\u00e8tement absurde, s'emporte ce matin le quotidien Rennes cur\u00e9 qui fait remarquer que la Cor\u00e9e du Nord a r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9 des otages am\u00e9ricains et vient tout juste de d\u00e9truire son site d\u00e9c\u00e8s nucl\u00e9aire de son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en Moon Jae-In s'est dit perplexe et triste, il n'avait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu par Donald Trump et il a convoqu\u00e9 hier \u00e0 minuit son conseil de s\u00e9curit\u00e9 sur une photo, il appara\u00eet les traits tir\u00e9s, inquiet, un visage qui en dit long sur l'ambiance \u00e0 S\u00e9oul, il faut rappeler que ce sommet avait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e gr\u00e2ce au r\u00f4le de m\u00e9diateur de Moon Jae-In, qui a fait des efforts consid\u00e9rables pour relancer le dialogue avec le Nord, trouver une solution \u00e0 la crise nucl\u00e9aire et \u00e9viter un conflit arm\u00e9, la d\u00e9cision de Trump donne l'impression de torpiller tous ses efforts, cela risque de saper l'Alliance Cor\u00e9e-du-Sud \u00c9tats-Unis selon un analyste cit\u00e9 par le et j'ai au Times un nombre consid\u00e9rable de sud- cor\u00e9en va commencer \u00e0 se demander si la pr\u00e9sence militaire am\u00e9ricaine sur leur territoire n'est pas un handicap, Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge Diaz pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:00) [92%] :\r\nEnfin, pour ou contre la lib\u00e9ralisation de l'avortement, pr\u00e8s de 3 millions et demi d'Irlandais sont appel\u00e9s \u00e0 donner leur avis aujourd'hui \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum, tr\u00e8s attendu dans ce pays de tradition catholique avait toutefois d\u00e9j\u00e0 largement l\u00e9galiser le mariage pour tous en 2015 actuellement la Constitution interdit l'interruption volontaire de grossesse, m\u00eame en cas de viol ou de malformations du foetus et n'est autoris\u00e9e que lorsque la m\u00e8re est en danger de mort du soleil et des temp\u00e9ratures estivales, aujourd'hui et demain avec quelques cumulus, le plus souvent inoffensifs sur les reliefs, il fera 26 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau 28 en Valais demain, soleil et tr\u00e8s chaud pour la saison 27 sur le plateau 29 en Valais, avec toutefois un risque d'orages plus marqu\u00e9s d\u00e8s le milieu de l'apr\u00e8s- midi, particuli\u00e8rement dans le Chablais et les Pr\u00e9alpes dimanche s'annonce en partie ensoleill\u00e9 avec toujours ce risque d'averses ou de rage d\u00e8s la mi- journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:51) [90%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec la double cr\u00e8me de gruy\u00e8re de Cr\u00e9mault au info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:59) [94%] :\r\nSur le contournement de Gen\u00e8ve un v\u00e9hicule en panne sur la voie de gauche \u00e0 la hauteur de l'\u00e9changeur du Vengeron provoque des ralentissements en direction de Lausanne et sur l'axe Lucerne qui assaut on compte actuellement 2 kilom\u00e8tres de bouchons entre Wassen et l'entr\u00e9e nord du tunnel du Gothard en direction du Tessin, ce qui \u00e9quivaut \u00e0 une attente d'une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:19) [72%] :\r\nLes dix Coderre avec il alors vos livres, photos, il faut alors Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:33) [83%] :\r\nLe Pingouin vit sur une banquise chaleureuse \u00e0 Fribourg, caf\u00e9s, restaurants gril qui accueille les d\u00e9codeurs \u00e0 la monnaie Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard Pascal Vincent et Didier Jean Durry Gendron. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:50) [63%] :\r\nParmi les 10. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:51) [82%] :\r\nQue d'heures de temps en temps, \u00e0 monnaie nous rejoint, c'est un vrai plaisir alors Alain modeste, c'est un marcheur solitaire comme certainement certains d'autres certaines d'entre vous, mais ce n'est pas tout \u00e0 fait pareil parce qu'il ne marche pas comme \u00e7a, gratuitement, on va s\u00fbrement un peu plaisir aussi pour s'a\u00e9rer, pour faire des bonnes cuisses et priv\u00e9 avec les ailleurs bonne fin mais il marche aussi d'une mani\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie quoi quand ils traversent un sentier, un paysage, c'est pour y dessiner quelque chose, il part d'un point, puis fait ind\u00e9cent, si vous voulez imaginaire droit c'est beaucoup dans sa t\u00eate mais aussi sur la carte, elle y \u00e9tait voil\u00e0 et alors en gros, \u00e7a donne des g\u00e9ologues Lifou ou des g\u00e9o- tags hein, voil\u00e0, il y a diff\u00e9rents mots comme \u00e7a fois appr\u00e9hender l'ann\u00e9e derni\u00e8re, tiens par exemple, j'ai vu que vous \u00e9tiez all\u00e9 Alain faire un tour du monde en 80 kilom\u00e8tres oui vous \u00eates partis d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:39) [89%] :\r\nBen du monde c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire qu'il y a lieu pr\u00e8s de Beauvais en en France s'appelle le monde, donc j'ai fait un circuit de 80 kilom\u00e8tres autour, voil\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:50) [82%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a \u00e0 l'abonn\u00e9, donc \u00e0 et je vous ai d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:54) [85%] :\r\nEt c'\u00e9tait p\u00e9rilleux un je, je peux vous savez on a pas quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:59) [86%] :\r\nAh elle tirait un mot au point CH c'est son site pour avoir un petit peu l'id\u00e9e de tout ce qui fabrique tout ce qu'il fait et puis alors, je vous signale, mesdames et messieurs que ce soir \u00e0 la monnaie et donc pas vu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:09) [84%] :\r\nParce qu'on a les jumelles, c'est le rendez- vous sur la RTS RTS, hein, et l\u00e0 on salue Virginie bravant qui anime cette \u00e9mission qu'on a re\u00e7u d'ailleurs, il y a quelque temps, alors elle, elle va recevoir, Joseph Gorgoni, ce sera son invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:21) [88%] :\r\nOn le salue aussi d'ailleurs, oui \u00e7a donc et vous Alain monnaie parce que, m'a -t-on dit, oui, vous avez fait le tour de tous les endroits recens\u00e9s dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:31) [87%] :\r\nOui, qui s'appelle paradis, h\u00e9 bien on vous a menti, c'est vrai, non c'est j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:37) [76%] :\r\nJ'ai mal compris surtout c'est \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:39) [91%] :\r\nNon mais ces et j'ai constat\u00e9 qu'en Suisse il y a plus de 60 lieux qui s'appelle paradis paradis Paradiso paradise in paradise les m\u00eames et \u00e9videmment, je me suis dit qu'il fallait aller y voir de plus pr\u00e8s, mais je n'ai pas pu visiter ses 60 paradis je suis parti de Paradiso Tessin pour aller au paradise lit pr\u00e8s de Winterthour en traversant les 4 r\u00e9gions linguistiques du pays quelques-uns oui voil\u00e0, mais effectivement j'ai surtout essay\u00e9 de d\u00e9couvrir en cours de route des paradis qui sont pas sur les cartes, parce qu'ils sont plut\u00f4t dans la t\u00eate ou dans le coeur des gens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:10) [81%] :\r\nContre, et \u00e7a me g\u00eane pas, c'est un joli moment qu'on va pouvoir suivre dans le temps parce on les jumelles ce soir et puis sur votre site, probablement qu'il y aura des petites oui aussi, oui, voil\u00e0, vous avez dit au paradis avec nous ici \u00e7a pas dit les d\u00e9codeurs mais jugeant les mieux, bon, il me semble bien et vous allez discuter maintenant avec Michel Roth s'entourerait ou quoi, on peut voir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:34) [90%] :\r\nMichel Roux, vous \u00eates pianiste, vous \u00eates musicien et pourtant, on vous a peu entendu sur l'h\u00e9ritage de Johnny Hallyday. \r\nLa alors bon pour y rem\u00e9dier, je vous propose un quizz, oui, je vous cite un objet du Patrimoine de Johnny et vous me dites, qui d'apr\u00e8s vous va ou devrait en h\u00e9riter, c'est-\u00e0-dire soit de La\u00ebtitia pour des enfants, ou peut-\u00eatre quelqu'un d'autre, je ne sais pas, d'accord, alors, d'apr\u00e8s vous, qui va h\u00e9riter de son dictionnaire des rimes pour \u00e9crire des chansons, beaucoup d'artistes qui utilisent des Dictionnaire des rimes qui, selon vous, h\u00e9ritera du Dictionnaire des rimes de Johnny et Laeticia ah non, il sera l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale, car il s'agit d'un ouvrage unique, \u00e9coutez bien, c'est le seul dictionnaire des rimes s'\u00e9crit sans la lettre au un peu comme la disparition de leur roman de Georges P\u00e9rec qui \u00e9tait excellent son oui, l\u00e0 c'est sans la lettre O, c'est dans ce fameux dictionnaire sans la lettre qu'on apprend qu'un mur rime avec qui jure. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:42) [99%] :\r\nD'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:44) [77%] :\r\nVa h\u00e9risser du CAC, que l'on a fondu de son Chalet de Gstaad. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:52) [83%] :\r\nJe pense \u00e0 fille. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:54) [90%] :\r\nOui, bien jou\u00e9 comme il le dit lui- m\u00eame d'ailleurs dans une de ses chansons une fondue ah que oui, mais dans un caquelon, d'apr\u00e8s vous, qui va h\u00e9riter de sa guitare, son fils, alors c'est la compagnie des pompiers de Saint-Barth qui h\u00e9ritera d'un guitare de Johnny au cas o\u00f9 elle s'enflamme de joie qui puisse intervenir tout de suite, qui selon vous va h\u00e9riter de son doigt, je crois que c'est l'index le doigt avec lequel je n'ai jou\u00e9 tous ses accords de guitare le doigt. \r\nLa\u00ebtitia a maintenant les enfants il semblerait m\u00eame qu'ils pourront se le mette profond dans l'oeil je crois \u00eatre bon en h\u00e9ritage, c'est c'est une transmission et Johnny a d\u00e9clar\u00e9 au Figaro en janvier 98, moi quand j'accepte une chanson, je me dis : oui c'est bien, j'ai des \u00e9motions \u00e0 transmettre or vous- m\u00eame Michel Roux, vous avez d\u00e9clar\u00e9, je cite : ce qui compte, quand je joue, c'est transmettre une \u00e9motion serait -ce que votre piano, lui aussi, s'enflamme de joie, de temps en temps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:01) [79%] :\r\nMichel, pourquoi pas, mais oui, il faut dire oui papa oh oui, oui, oui, h\u00e9 bah bienvenu au d\u00e9codeur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:16) [82%] :\r\nOui, sujets compte ou Jo\u00ebl d\u00e9codeur, faut faire attention et r\u00e9p\u00e9ter qu'on est dans un cadre d'humour \u00e0 la religion, je pense que Johnny Hallyday, ses fans, il faut faire attention. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:26) [89%] :\r\nDonc, c'\u00e9tait pour rire, voil\u00e0, il s'appelle Alain Monney. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:34) [80%] :\r\nOui en avec des fois un peu chatouill\u00e9, bon alors je rigole voyons ici mais ce round ce que signifie l'adjectif Corgnet Cornet Corgnet voil\u00e0 Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:45) [92%] :\r\nCorgnet signifie qui se situe \u00e0 l'angle d'un b\u00e2timent d'un mur comme la corne d'une vache se situe \u00e0 l'angle de sa t\u00eate. \r\nMoi je crois \u00e0 peu pr\u00e8s, on conna\u00eet la corne hier qu'une plaque d'aluminium pli\u00e9es \u00e0 angle droit, dans le sens de sa largeur et sur toute sa longueur et qui vient prot\u00e9ger les angles des murs, des agressions, des animaux domestiques comme les chiens, les chats et les enfants, quel bonheur de ne plus avoir d'enfants \u00e0 la maison, ah c'est chouette cette libert\u00e9 que j'ai de faire ce que je veux, depuis que les mots mots Quitter le bercail pouvoir sortir improvis\u00e9 un d\u00eener entre amis, ne plus \u00eatre oblig\u00e9 de se lever le dimanche matin pour leur faire le petit d\u00e8j c'est g\u00e9nial ce calme qu'envahit la maison. \r\nC'est angoissant silence on n'entend que ce silence dans cette maison qui est devenue morte depuis que les petits sont partis ce silence et quelques hoquets entre mes larmes, la nuit, vers 2 3 heures du matin quand je me demande lequel de mes 2 fils est mort \u00e0 l'heure qu'il est tard forc\u00e9ment loin de moi une peut leur arriver des trucs mauvais puis -je me raisonne mais non, ils vont bien, mais au fond de moi j'entends et sont peut-\u00eatre en voiture l\u00e0 et malgr\u00e9 tout ce que tu as pu leur dire, ils ont picol\u00e9, ils conduisent la police va d\u00e9barquer non c'est une terrible nouvelle, je peux pas dormir, tu comprends et puis vont -ils r\u00e9ussir dans la vie : trouver un boulot, une compagne, un compagnon, je m'en fous un truc pour Procter compagnies de faire des bisous, bon des bisous moins sinc\u00e8re que les miens, \u00e9videmment, mais bon, puis \u00e7a s'trouille vont faire des enfants, des enfants malades, c'est s\u00fbr, ou alors ils vont partir loin, je ne dirai jamais mes petits-enfants d'ailleurs leur m\u00e8re s'y opposera, chaque nuit, je meurs un peu plus, bon, \u00e9videmment, je le dis pas \u00e0 mes enfants pour P\u00e2ques et culpabilise de m'avoir l\u00e2chement l\u00e2ch\u00e9 pour aller vivre leur vie, les insolents, je suis malade, mais c'est pas leur faute, mais je leur laisse penser quand m\u00eame quand parfois ils appellent pour savoir comment je vais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:41) [87%] :\r\nJe vais bien, je vais \u00e7a serait c'\u00e9tait sur papa h\u00e9 oui mon grand, je veux bien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:52) [86%] :\r\nJ'ai mal partout, je suis vieux, puis, si je me trouver une petite jeune puis je lui ferai des enfants et tout serait commence pour au moins 20 ans ouais mais t'as vu ta gueule, me dit mon miroir chaque matin ah non, je crois que je reprends d'un chien ou alors une chienne je faire des enfants par le chien de la petite voisine est sympa, le chien de la petite voisine puis je l\u00e8verai les chiots un an des donn\u00e9es encore une s\u00e9paration. \r\nOui, je vais bien, 1er qui dit le contraire, je suis sourit, c'est comme \u00e7a la vie, faux sourire bon suicide \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:26) [88%] :\r\nD'un plectre du du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:28) [71%] :\r\nBon, c'est pour rire un cheval des pas comme \u00e7a sort au monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:35) [81%] :\r\nPlus chaleureux que jamais si c'est du lard ou du colon et qu'est ce qu'il nous fallait \u00e9tudier plus ch\u00e2teau une panne d'un c'est un exercice en tout cas \u00e7a met une bonne ambiance, oui c'est \u00e7a, et \u00e7a nous mais de revenir au courrier pour voir si on trouve autre chose avec, \u00e0 la monnaie oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:50) [83%] :\r\nOui, oui, oui, oui, oui, alors j'ai un peu honte mais pour cette d\u00e9finition, je me suis dit que j'allais pas me casser la t\u00eate, j'ai consult\u00e9 9 exceptionnel sur Internet, Corgnet qui est fait de cornes un peigne Cornier un truc int\u00e9ressant, c'est que cette encyclop\u00e9die signale toujours les anagrammes, c'est assez marrant, soit pour Corgnet ronciers et sert noir le rond, c'est \u00e7a un buisson de ronces et puis le CERN noir, une sorte de serpette et en les m\u00e9langeant, on obtient noir Aaron si Corgnet souhaite une serpette encore pour couper les ronces le manche du CERN noir bien s\u00fbr \u00e9tant comme manche dont l'anagramme et Manet le Manneken qui est une race de moutons, c'est-\u00e0-dire un ovin dont l'anagramme, toujours selon encyclop\u00e9die et venez dire je voulais faire \u00e7a \u00e0 plat, OVNI qui, aux derni\u00e8res nouvelles, pourrait bien arriver prochainement de la plan\u00e8te que Gijon 0, dont l'anagramme si on utilise le 0 comme un autre et Corgnet qui a fait, dont l'anagramme est encore donc c'est reparti pour un tour, dont l'anagramme est trop comme le trou de que que que l'on creuse pour planter un romancier, dont l'anagramme est, je vous le donne en 1000, Corgnet qui a fait cornes comme la corne de brume, dont l'anagramme est un brin, c'est-\u00e0-dire un poisson d'eau douce, dont l'anagramme \u00e9coute de ce coup, dont un a sacr\u00e9ment besoin pour creuser le trou provenant de l'anagramme de Tours, dans lequel on va planter outrancier que l'on taillera ensuite \u00e0 grands coups de noir, dont l'anagramme est il faut -il le rappeler, Corgnet qui est fait, cornes Corneau pluriel c'estO.R.N. S dont l'anagramme devient alors cr\u00e9ons du verbe cr\u00e9er comme par exemple des crayons de couleur, car oui mais Cornier, peuvent \u00eatre en couleur, ce n'est pas un Crime, crimes dont l'anagramme et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:34) [80%] :\r\nMais s'\u00e0 vous soutenir ce petit tour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:38) [79%] :\r\nVoil\u00e0, j'en ai pourquoi lui plus que de 3 petits tours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:44) [81%] :\r\n3\u00e8me Cornier 3\u00e8me d\u00e9finition Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:47) [83%] :\r\nCorgnet du Dumont est un adjectif employ\u00e9 pour qualifier un footballeur qui s'est tr\u00e8s bien tir\u00e9 les coups de coin trop dit les corner \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une grande \u00e9quipe du championnat suisse, je vous parle d'un temps que les moins de 20 ans etc, il y avait un super tireur de corner bon d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, il \u00e9tait tr\u00e8s dou\u00e9 techniquement mais c'est corner \u00e9tait formidable parce que Didi Andr\u00e9 non vis\u00e9 la t\u00eate de son co\u00e9quipier Martin verse un joueur anglais c\u00e9l\u00e8brent \u00e0 l'international anglais qui finissait sa carri\u00e8re \u00e0 Servette assez grand, qui de surcro\u00eet \u00e9t\u00e9 rudement dou\u00e9e de la t\u00eate et donc du coup de coin envie de jeter la combinaison Cheever \u00e7a a provoqu\u00e9 desP. De Gaulle pour Servette donc Didier Andr\u00e9 est \u00e9corn\u00e9e, voil\u00e0, il \u00e9tait convi\u00e9 tr\u00e8s dou\u00e9 pour tirer les corners footballeuse dou\u00e9 pour les corner et hier, voil\u00e0 la plus corner de toutes les footballeuses elles interviennent Maria Luisa Sanchez, hein, qui nous dit -on, Marc r\u00e9guli\u00e8rement des corner Direct donc c'est qu'elle donne pas carr\u00e9ment effet au ballon qui rend directement les buts marqu\u00e9s par Maria Luisa Sanchez c'est une, nous dit -on aussi, c'est une montagne du sport p\u00e9ruvien d'ailleurs on l'appelle la cordill\u00e8re des Andes \u00e0 \u00e7a, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:59) [82%] :\r\nMais bien de Beaufort de Beauvoir et un dernier Cornier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:05) [100%] :\r\nPascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:06) [86%] :\r\nOui, l'autre soir, j'\u00e9tais au restaurant, j'ai surpris une discussion \u00e0 la table d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est un petit peu de temps entre le couple elle visiblement elle lui reprocher de pas avoir mis une photo d'elle dans son portefeuille \u00e0 lui et puis lui, lui disait mais enfin j'ai pas besoin d'avoir une photo de toi dans mon portefeuille pour penser \u00e0 toi, chaque fois que je l'ouvre mon portefeuille, c'est pour toi conforte pas, d'ailleurs il l'appelait pas ch\u00e9rie cher au probl\u00e8me et puis au dessert et lui a demand\u00e9 comme \u00e7a mais directement, dis -moi franchement non, est ce que tu m'as tromp\u00e9, moi j'\u00e9tais \u00e0 c\u00f4t\u00e9, je faisais pas le malin alors lui c'est pas d\u00e9mont\u00e9, il a r\u00e9pondu : mais non, cher je \u00e9tais pas tromp\u00e9, c'est moi qui me suis tromp\u00e9 cette relation l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec cette contorsionnistes ukrainiennes, c'\u00e9tait une erreur de jeunesse non je ne le parle pas de mon \u00e2ge met du sien, quand je pense \u00e0 ce que \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 rien qu'en champagne, j'aurais pu largement m'offrir le dernier iPhone que tu n'a toujours pas eu l'initiative de m'offrir ni \u00e0 No\u00ebl, ni amour anniversaire, faut -il que je te le rappelle, ils ont fini leur caf\u00e9 et puis ils sont partis sans laisser de pourboire et tout \u00e7a pour vous dire quoi : on va, on se demande o\u00f9 cela en est oui pas apr\u00e8s \u00e7a, je vois la dette c'est \u00e9mouvant, c'est c'est \u00e9mouvant, oui, oui, parmi les mouvements l'adjectif Corgnet vient de corde bien h\u00e9 bien \u00e9videmment signifie qu'une personne est touch\u00e9e par le cocufiage ou \u00e7a c'est pas dr\u00f4le, \u00e7a ou le Cocu quoi et Cornier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:35) [80%] :\r\nD'accord, c'est not\u00e9, nous en. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:49:37) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:42) [83%] :\r\nEt c'est \u00e0 vous de trancher une derni\u00e8re fois dans une avant- derni\u00e8re fois encouragent se rendent que signifie l'adjectif Corgnet pour Didier Gendron, \u00e7a touche que ceux qui se situent \u00e0 l'angle d'un b\u00e2timent ou d'une rue, \u00e7a c'est Corgnet pour Alain monnaie et Corgnet, ce qui est fait de cornes simplement Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard nous dit que cet adjectif qualifie un footballeur qui est excellent au corner au coude point on tr\u00e8s bien et Pascal Vincent nous a parl\u00e9 de cornes Corgnet Cornet encore nier ou le candidat, c'est le personne qui qui est peut-\u00eatre un peu cocu m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:17) [83%] :\r\nUn peu plus que peut aller \u00e7a ou alors l'ex- n'est pas non, non, \u00e7a non, le ma\u00efs, \u00e7a ne va pas, rien \u00e0 voir, ce qui me semble plus probable, c'est \u00e0 la monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:31) [81%] :\r\nMais \u00e7a, pas \u00e7a, oui, on aurait pu penser, non non c'est pas \u00e7a, je suis navr\u00e9, il ne faut pas c'\u00e9tait facile de essayer trouver un Corgnet, c'est Didier Sandre qui veut donner la bonne r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:41) [87%] :\r\nCorgnet veut dire qui se situe \u00e0 l'angle d'un b\u00e2timent d'un mur, un arbre Corgnet Audi ou une joint orni\u00e8res oui et \u00e7a vient de l'anglais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:49) [86%] :\r\nJe pr\u00e9sume 5000 femmes Cornella bien bien bien tr\u00e8s instructif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:55) [85%] :\r\nN'est -ce pas exactement, donc pas de point ici mais il y en a attrap\u00e9 tout \u00e0 l'heure o\u00f9 se concentre, oui on se et on y va. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:04) [86%] :\r\nJe ne d\u00e9j\u00e0 toujours dans une chanson ou en musique, je ne t'ai jamais fait la cour sous quelques heures et romantique, je n'ai jamais allou\u00e9 de pour toi sous sabots de bois, je n'ai jamais cri\u00e9 je t'aime comme un fou comme un soldat, mais toi tu me dis que tu veux la tienne une belle chanson qui parle de nous, il y en a bien d'autres qui ont eu cette veine, alors pourquoi pas moi \u00e0 vous tous, Missouri, tous mes caresses Tommy Z\u00e9lande il y a un voit n'auront jamais autant de valeur qu'une chanson, rien que pour. \r\nMoi qui n'ai je dit je t'aime sur du papier sur un piano c'est mes voisins qui en ont Travel avoir pas mal de boulot d\u00e9chets je chanter \u00e0 8 vid\u00e9o \u00e9crire des phrases \u00e0 l'italienne, j'y arriverai pas, je suis pas niveau mais toi tu me dis que tu veux, Nadia, une belle chanson qui parle de nous, il y en a bien d'autres qui ont eu cette alors pourquoi pas moi, j'ai bien \u00e9crit quelques rengaines d'autres femmes, une ou 2 fois mais \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, je t'aime, \u00e7a sonne vrai quand on chante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:43) [86%] :\r\nChanson et c'est la toute derni\u00e8re dernier jeu de cette semaine en votre compagnie ronde les d\u00e9cors se l\u00e8ve pour interpr\u00e9ter un titre chant\u00e9 par Sylvie Vartan, la plus belle pour aller danser sa valeur aller bien aux 4 n'est -ce pas parce que voil\u00e0, au bout du groupe, il faut trouver le le vrai couplet qui appartient \u00e0 la chanson que peut-\u00eatre bien vous connaissez quatre Dicos d'or et une musicienne qui vous savez est une femme de sc\u00e8ne, alors je peux vous signaler que le 3 juin compte il y aura le le finale du concours Jeune Musique ici \u00e0 Fribourg bien elle, elle sera au Th\u00e9\u00e2tre de 22 de 21 ans je pense n'est -ce pas de 21 \u00e0 Lausanne avec le pianiste Daniel Perrin et le site ce Best of, quoique en fait c'est de pianiste accompagnateur qui se rencontrer dans la question : c'est qui accompagne qui au bout du compte, oui c'est vrai, c'est un petit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:33) [82%] :\r\nDonc c'est compliqu\u00e9 comme \u00e7a, non, c'est pas si compliqu\u00e9, c'est une rencontre un peu improbable, enfin voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a le 3 juin quoique, quoique, quoique, quoique oui \u00e7a peut \u00eatre quoi que vous aimez pas quoi elle enjoint Morges-sous-Rire avec la casse tout, Sandrine Beguino, oui, parce que celle qui accompagne les d\u00e9codeurs Sandrine ou. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:53:54) [93%] :\r\nCe soir je serai la plus belle pour aller danser et danser pour mieux \u00e9vincer toutes celles que tu as aim\u00e9. \r\nEt, mais Alain, un soir en sera une ribambelle devant l'Ath\u00e9n\u00e9e TMM on moins les jumelles avec Gordon \u00e0 Bamako, l'invit\u00e9 VW. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:26) [77%] :\r\nSoir Claude, que j'ai voulu et que j'ai caus\u00e9s bavarois sera Schiphol que j'ai coiff\u00e9 par un peu ces gens. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:54:40) [80%] :\r\nFred, ce soir, je ferai la vaisselle, pas le temps de danser dans la salle et puis il devait aller poubelle je tutoie encore plus que pour danser et Pascal, ce sera \u00e0 la plus belle Julien Courbet pour pour voir \u00e0 un miracle devrait 12 heures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:12) [75%] :\r\nJe veux vendre espoir alors que j'ai voulu que j'ai caus\u00e9 moi par sera chiffonn\u00e9, j'ai un coureur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:38) [75%] :\r\nJoli, joli, c'est joli de r\u00eaver d'\u00eatre d\u00e9coiff\u00e9e Paribas de la bourre l'amoureuse, un bon alors pour 18\u00e8me point du jeu de ce joli hein mais enfin, si vous en voulez un 18\u00e8me, c'est le r\u00f4le va avoir des d\u00e9codeurs, et ce Didier le dira. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:59) [86%] :\r\nSeguin, Sylvie Vartan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:01) [84%] :\r\n\u00e7a vous allez bien \u00e0 l'\u00e9gard de fond oui tout \u00e0 fait ce choix aussi de philosophie recoudre point par point la pour le soir, c'est tr\u00e8s, c'est en tout ce sont 18 fois bravo et merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:12) [86%] :\r\nAlors on ne sait d'\u00eatre venu jouer avec nous tous en m\u00eame merci \u00e0 vous donne nous avoir parl\u00e9 un petit peu de vous, de nous avoir parl\u00e9 bien entendu de ce concours international de piano pour les jeunes de moins de 18 ans qui se plonge dans le monde des compositions du 20\u00e8me du XXIe si\u00e8cle et des hommes, des des compositeurs suisses aussi vous l'a bien soulign\u00e9, donc c'est \u00e7a et des compositeurs chinois compte, voil\u00e0, \u00e7a sera \u00e0 Shanghai va venir d\u00e9couvrir et c'\u00e9tait absolument donc on rappelle que \u00e7a aura lieu le week- end prochain, c'est-\u00e0-dire les 1er 2 et 3 juin que \u00e7a se passe pour l'ouverture le vendredi au Centre le Ph\u00e9nix \u00e0 Fribourg, voil\u00e0 et pour le concours lui- m\u00eame et avec le concert des laur\u00e9ats, le dimanche apr\u00e8s- midi, \u00e7a c'est au conservatoire pour Fribourg Fribourg Philippe Leblanc voil\u00e0 3 W point jeune musique point com. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:01) [77%] :\r\nMais non pas jaune, musique de Thomson. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:57:05) [86%] :\r\nVoil\u00e0 donc \u00e0 vous dont vous voil\u00e0 comme pianiste compositeur comme professeur au Conservatoire de la Broye et comme pr\u00e9sident et fondateur de cette association, ce qu'on comment on vous souhaite le meilleur des bon vent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:57:16) [91%] :\r\nJe vous remercie et puis je voulais vous dire que vous, vous m'avez fait penser, enfin votre \u00e9mission a fait penser \u00e0 une r\u00e9flexion que j'avais entendu de Michel Piccoli qui disait que, il \u00e9tait tout le temps de bonne humeur parce que la bonne humeur \u00e9tait bon pour la sant\u00e9, et moi je trouve qu'avec les rire que vous provoquez que vous donnez \u00e0 \u00e0 exprimer \u00e0 vos auditeurs et au public, vous \u00eates bon pour la sant\u00e9 de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:57:42) [74%] :\r\nVoil\u00e0 donc plus merci pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:50) [67%] :\r\nCatherine Delay. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:57:52) [97%] :\r\nEt toute l'\u00e9quipe du Pingouin ici \u00e0 Fribourg pour l'accueil tout au long de cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:05) [81%] :\r\nC'est cas la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:58:07) [79%] :\r\nTrois Morges notre invit\u00e9 sera Yoann Provenzano. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:58:11) [84%] :\r\nVous connaissez sans doute qui est humoriste est YouTube or voil\u00e0, on parle de morceaux vient donc de toute \u00e9vidence, d'ici l\u00e0, vous allez m'attraper le week- end qui arrive par o\u00f9 vous voulez et en faire bon usage, je vous le souhaite joyeux \u00e0 lundi, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:58:30) [69%] :\r\nLe but est d'Paluel leur beau livre photos, il faut leur Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:58:37) [85%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:42) [93%] :\r\nSur la premi\u00e8re \u00e0 midi et demi, voici le journal de Nadine Haltiner bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T10:51:20Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Runtz, Michel", "role": "pr\u00e9sident fondateur de l'Association jeune Musique, ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "Musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84AEE6AD-DC93-4EB5-A1B7-3AD36B790009", "internalArchiveId": "84AEE6AD-DC93-4EB5-A1B7-3AD36B790009", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La News musicale 25.05.2018", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "durationSec": 293, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9578511", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La News musicale", "La News musicale / CALM_2018-05-25T15:15:00_la-news-musicale", "La News musicale / CALM_2018-05-25T15:15:00_la-news-musicale"], "variantIds": ["ece-9578520", "ece-9578511"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-01T15:44:37Z", "speechToTexts": ["01.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [62%] :\r\nDerri\u00e8re \u00e7a, hier, entre la dur\u00e9e musicale calmos s'a lieu de Luca, je prendrai oui tout juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [86%] :\r\nEt de gauche, tout de suite une bonne grosse dose bien Pimp avec le nouveau single de Crystal Fighters The domine ignore Jeep Crystal Fighters si vous les connaissez pas, c'est pas bien grave, mais laissez -moi tout de m\u00eame vous les pr\u00e9senter, c'est un trio qui s'est form\u00e9 \u00e0 Londres et en Espagne aussi, voil\u00e0, c'est un peu bizarre, en 2007 de musiciens qui ont toujours aim\u00e9 m\u00e9langer les styles europ\u00e9en de l'\u00e9lectronique, la pop et la folk, ils ont rapidement sign\u00e9 sur le Label Kitsun\u00e9 mais se sont fait conna\u00eetre dans le monde entier en 2010 casques gr\u00e2ce \u00e0 leur 1er album instar au fleuve, un gros melting-pot typique de la g\u00e9n\u00e9ration YouTube qui ing\u00e8rent plein d'influences et les recrache en musique 3 albums plus tard, Crystal Fighters The semble bien install\u00e9e dans le monde, indemne et semble aussi vouloir passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure avec ce nouveau single, rien \u00e0 voir avec leurs anciens titres bobines ignore Djib est un morceau de pop ultra g\u00e9n\u00e9rique qui s'inspire librement de Didj\u00e9 ce n'est que pour ses rythmiques et qui reprend le fameux Pepper Playing The de dans un sample discret mais pas vraiment utile, mais plut\u00f4t que d'en parler, on va l'\u00e9couter ce morceau qui risque de cartonner dans les chartes Saint-Christol sur la 3 domaines, il n'y aura Jeep notre grosse du jour dans le calme au. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [62%] :\r\nIl y a encore de ma carri\u00e8re aussi de donc, oui, 10, 15, bon c'est de puis \u00e0 autre pas \u00e0 la question dans l'escalade, c'est-\u00e0-dire ne pas faire comme base car karaok\u00e9 public depuis que oui ben \u00e7a, c'est \u00e7a, l'institut a donc si oui y a dit me taire publicit\u00e9 num\u00e9rique pour la paix alors et, donc, et \u00e7a, ben oui, c'est \u00e7a, oui, et un petit d'elle de plus d'un mois, bon ben oui. \r\nPour qui aime gagner \u00e0 la Poste oui moi oui c'est bon comme outil. \r\nOui, donc les gibbons respect\u00e9es mais quel pays s'quelle belle id\u00e9e son. \r\nEt oui, et donc et et \u00e7a permet d'\u00eatre plus \u00e0 un bovins in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:33) [79%] :\r\nEt ceux qui savent parler, oui c'est \u00e7a les difficult\u00e9s point. \r\nPoint, \u00e7a peut aller point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [72%] :\r\nPr\u00e9occup\u00e9 de Dallas, non, mais mon chien et ceux qui sont tr\u00e8s bon am\u00e9ricaine dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [88%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [81%] :\r\nChristelle Fighter II sur la 3 Boum\u00e9dienne ignore Jeep notre News du jour \u00e0 Tours. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T13:25:00Z", "program": {"href": "/programs/1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "id": "1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "name": "News musicale (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE018FC4-775B-4EED-A7C8-8B8C1787E288", "internalArchiveId": "AE018FC4-775B-4EED-A7C8-8B8C1787E288", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur Paroles: M\u00e9lanie Chappuis a choisi \"Miss you like crazy de Natalie Cole\"", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n\"Miss you like crazy\" de Natalie Cole permet \u00e0 M\u00e9lanie Chappuis de ressusciter son pass\u00e9, de lui tendre la main. Elle raconte comment elle retrouve des sensations un peu perdues \u00e0 l'\u00e9coute de cette chanson.\r\nM\u00e9lanie Chappuis a par ailleurs \u00e9crit un texte sur cette chanson publi\u00e9 dans le tome 2 du livre \" Je ne laisserai jamais dire que ce n'est pas la plus belle chanson du monde. \", aux Editions Cousu Mouche. Retrouvez et commentez ce texte sur le site cousumouche.com, rubrique \"plus belle chanson du monde\".\r\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu et que vous souhaitez participer \u00e0 la chronique, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l'adresse alabordage@rts.ch. Les t\u00e9moignages sont enregistr\u00e9s puis mont\u00e9s.\r\nUne s\u00e9quence de David Golan.", "durationSec": 745, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560697", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Sur Paroles: M\u00e9lanie Chappuis a choisi \"Miss you like crazy de Natalie Cole\" / ALA_2018-05-25T15:26:29_sur-paroles-melanie-chappuis-a-choisi-mi", "A l'abordage du 25.05.2018"], "alternativeSummary": ["\"Miss you like crazy\" de Natalie Cole permet \u00e0 M\u00e9lanie Chappuis de ressusciter son pass\u00e9, de lui tendre la main. Elle raconte comment elle retrouve des sensations un peu perdues \u00e0 l\u02b9\u00e9coute de cette chanson.\nM\u00e9lanie Chappuis a par ailleurs \u00e9crit un texte sur cette chanson publi\u00e9 dans le tome 2 du livre \" Je ne laisserai jamais dire que ce n\u02b9est pas la plus belle chanson du monde\u2026 \", aux Editions Cousu Mouche. Retrouvez et commentez ce texte sur le site cousumouche.com, rubrique \"plus belle chanson du monde\".\n\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu et que vous souhaitez participer \u00e0 la chronique, n\u02b9h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l\u02b9adresse alabordage@rts.ch. Les t\u00e9moignages sont enregistr\u00e9s puis mont\u00e9s.\n\nUne s\u00e9quence de David Golan."], "variantIds": ["ece-9560697"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-01T15:52:36Z", "speechToTexts": ["01.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [77%] :\r\nC'est chanson particuli\u00e8re dans la mesure o\u00f9 \u00e7a raconte des petits films, \u00e7a fera un petit coin d'imaginer sur Paroles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [91%] :\r\nMais Crazy de Natalie Cole c'est une chanson qui me permet de de ressuscit\u00e9 mon pass\u00e9 en tout cas de de lui retendre la main et de retrouver des sensations un peu perdus ou enfouis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [89%] :\r\nC'est M\u00e9lanie Chappuis qu'on entend et qu'on va entendre les journaliste, \u00e9crivaine, elle a donc choisi ce titre Miss You like Crazy de Natalie Cole, un titre qui a une d\u00e9licieuse saveur des ann\u00e9es 80 et c'est tout \u00e0 fait normal et car ce titre est sorti en 1989 chez il y a un Mail sur l'album Good toubib bac alors, avant d'entendre M\u00e9lanie Chappuis, je veux dire que Natalie Cole c'est la fille de nez, ce qui n'Cole, pianiste de jazz am\u00e9ricain et qu'elle a connu dans sa part dans sa carri\u00e8re, une grosse p\u00e9riode de crue dans les ann\u00e9es 80 jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 c'est justement cet album qui marque son retour et c'est pour \u00e7a que cet album s'appelle de toubib, AXA fait du bien d'\u00eatre de retour, la boucle est boucl\u00e9e vrai c'est tout sur ce morceau et du coup on \u00e9coute M\u00e9lanie Chappuis r\u00e9alisation David Golan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:22) [85%] :\r\nAlors, en fait, c'est une chanson qui est sorti en 89 et c'\u00e9tait un moment o\u00f9 je quittais l'Argentine, j'ai v\u00e9cu en Argentine quand j'\u00e9tais petite, pendant 6 ans, j'avais 14 ans, je crois qu'on j'ai quitt\u00e9 l'Argentine et du coup, c'\u00e9tait tr\u00e8s douloureux pour moi de partir de ce pays, parce que j'avais cru que c'\u00e9tait chez moi et tout \u00e0 coup non on fait p\u00e8re \u00e9taient amen\u00e9s \u00e0 voyager beaucoup pour son travail et on pass\u00e9 \u00e0 chaque fois 4 ans dans chaque pays et l'Argentine, on a tellement aim\u00e9 qu'on s'\u00e9tait battu pour passer un peu plus de temps, donc on avait r\u00e9ussi \u00e0 rester 5 mois et demi et on \u00e9coutait beaucoup bizarrement, on imagine toujours que, au Portugal, on \u00e9coute du fado et que, en Argentine, on \u00e9coute du tango, etc, et pas du tout, tout est assez m\u00e9lang\u00e9e, donc on \u00e9tait tr\u00e8s dans et musiques, enfin bref et cette chanson est sortie quand on quittait l'Argentine et du coup elle m'\u00e9voque l'Argentine elle m'\u00e9voque cette douleur -l\u00e0 ce d\u00e9part et puis apr\u00e8s, je crois que j'\u00e9tais \u00e9videmment sur mon amoureuse en plus quand je suis parti de l\u00e0- bas, donc voil\u00e0, c'\u00e9tait une chanson douloureuses et maintenant c'est plut\u00f4t une chose qui me fait rire parce qu'elle est tr\u00e8s ringarde, mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une chanson douloureuse et je me souviens que heureusement j'avais en fr\u00e8re, j'ai, j'ai toujours un fr\u00e8re mais on \u00e9tait 2 \u00e0 vivre ce chagrin de ce d\u00e9part l\u00e0 donc on l'\u00e9coute et ensemble sur des cassettes dans notre nouvelle l'appartement \u00e0 Berne c'est un appartement de fonction, donc on n'avait pas encore nos meubles donc on n'avait vraiment pas encore nos rep\u00e8res et et on \u00e9couter cette chanson sur radio- cassette et pleurait tous les. \r\nC'est une chanson c'est elle ce qu'elle fait partie de ces chansons qu'on entend souvent dans les Centres commerciaux dans les bowling ou dans les patinoires au c'est une chanson quelque part facile donc tr\u00e8s universel qu'on va \u00e9couter dans les ascenseurs, des h\u00f4tels, etc, donc \u00e0 chaque fois \u00e7a me \u00e7a me remet dans ses sentiments, et donc c'est plus n\u00e9cessairement l'Argentine, m\u00eame si \u00e7a reste, je suis quelqu'un tr\u00e8s nostalgique, j'ai beau \u00eatre tr\u00e8s heureuse aujourd'hui, il y a des chansons comme celles -l\u00e0, qui tout \u00e0 coup, vont tirer en bas d'une fa\u00e7on assez violente, par moments, et l\u00e0- bas, \u00e7a \u00e7a apr\u00e8s, \u00e0 l'issue de la Crazy, c'est clair que quand j'ai eu des chagrins d'amour avec tout \u00e0 coup j'entends cette chanson ben \u00e7a c'\u00e9tait plus l'homme que j'aimais que ce pays tout entier, donc \u00e7a devenait plus pr\u00e9cis : comment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [82%] :\r\nYvonne de Westminster Along, m\u00eame si \u00e7a fait si longtemps mon amour pour toi n'arr\u00eate pas de grandir, elle, je me souviens de ce qu'on avait l'habitude de faire un baiser sous la pluie jusqu'\u00e0 ce que le soleil brille au travers accueil j'ai essay\u00e9 de le nier l'amnistie, mais je suis toujours amoureuse de toi elle national qui va manquer la fluidification qui, \u00e0 la folie avec depuis que tu es parti ah oui, chaque heure de chaque jour \u00e0 messieurs les \u00e0 la folie qui, \u00e0 la folie normalement, quoi que je dise ou fasse Delzic il n'y a aucun moyen de gu\u00e9rir de toi \u00e0 cultiver leur jeu voil\u00e0 mot dans tes yeux d'si tout ceci repr\u00e9sentatifs et celle -ci voir c'est croire, \u00e7a vaut la peine d'attendre alors tiens bon maintenant, dis -moi que ce n'est pas trop tard, ce que nous sommes si bien ensemble pour le moins pour toujours maintenant like la mission la Crazy Belle-\u00cele et tu me manques, il peut petit moment qu'\u00e0 la folie b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [85%] :\r\nAlors les paroles franchement, objectivement, elles sont tr\u00e8s mi\u00e8vre, mais quand on est amoureux, on entend et le view et et on a l'impression que c'est nous qui l'adresse probl\u00e8me quand m\u00eame, donc voil\u00e0 c'est c'est c'est des paroles qui peuvent me faire rire aujourd'hui parce que j'ai du recul, mais, mais si je suis en tout petit peu plus fragiles, elles vont toucher, je trouve que en chanson peut \u00eatre beaucoup plus plus mi\u00e8vre quelque part qu'on litt\u00e9rature parce qu'il y a la m\u00e9lodie et tout \u00e7a et on n'a pas le temps d\u00e9velopper en litt\u00e9rature, c'est enfin si j'publi\u00e9 s'un texte comme \u00e7a c', j'imagine que ce serait rater mais \u00e7a parce qu'on croyait Natalie Cole, sa voix \u00e0 la petite musique derri\u00e8re et mais c'est comme toujours, c'est difficile de parler d'amour, il faut \u00eatre dans l'ambiance, il faut \u00eatre amoureuse pour parcourir \u00e0 ses paroles, il faut souffrir pour pas pour pas se dire que c'est ridicule en fait et quand on souffre quand on est fou amoureux, on trouve pas \u00e7a ridicule, on se dit mais c'est \u00e7a, elle a totalement raison et \u00e9mission ob\u00e9it et sceptique et c'est beau mais c'est ce genre de musique qui nous r\u00e9v\u00e8le \u00e0 nous-m\u00eames, je trouve, \u00e0 leur salaire \u00e9norme, mais ce que je veux dire c'est que parfois on on est plus ou moins dans Chagrin d'amour, on croit qu'on va plus ou moins bien, et puis voil\u00e0, on continue avec sa vie on son \u00e0 ses amis, on n'a peut-\u00eatre pas encore une nouvelle personne \u00e0 aimer mais mais \u00e7a continue, la vie continue et on y arrive et tout \u00e0 coup, on va faire ses courses dans hypermarch\u00e9s et on entend la petite musique, ces quantit\u00e9s de th\u00e9 et l\u00e0 on est submerg\u00e9, en tous cas moi \u00e7a me submerge tr\u00e8s vite, et et voil\u00e0, et puis tout \u00e0 coup, on a, il y a toutes les images qui reviennent et risque donc, on va pas bien aux cantonales, quelqu'un a oubli\u00e9 et que commence \u00e0 entendre ces barreaux les on est compl\u00e8tement dedans, quoi, et on a juste envie de sortir du supermarch\u00e9 de courir au ralenti parce jusqu'au bras de l'autre et le retrouver pour toujours quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:00) [85%] :\r\nM\u00eame aujourd'hui, lorsque l'\u00e9coute cette chanson \u00e7a me replonge dans dans ces \u00c9tats, en fait, je suis quelqu'un d'assez nostalgiques, donc je replonge facilement dans des \u00e9tats qui ne correspondent plus, j'ai pas de chagrin d'amour qu'il ne colle au dos encore actuellement, mais, mais quand m\u00eame, j'ai assez facilement repenser aux hommes que j'ai aim\u00e9 au pourquoi \u00e7a s'est termin\u00e9 et ils vont manquer sinc\u00e8rement dans ces moments -l\u00e0, on a beau \u00eatre tr\u00e8s heureux en g\u00e9n\u00e9ral aujourd'hui, enfin, pour moi, la vie est belle mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:29) [86%] :\r\nMais c'est bon aussi de de raccrocher \u00e0 cette nostalgie, j'aime bien aussi de retrouver des sensations que j'ai pu avoir par le pass\u00e9, m\u00eame les douloureuses et puis repensez \u00e0 s'\u00e0 ces 2 ou 3 hommes que j'ai aim\u00e9 et et avec qui, pas avec qui j'ai \u00e9cout\u00e9 la chanson parce qu'il se serait beaucoup moqu\u00e9 de moi, je pense, c'\u00e9tait plut\u00f4t des ce qui les coups musicaux, un peu, c'\u00e9tait soit du jazz soit du m\u00e9tal, mais c'\u00e9tait pas tellement Natalie Cole, mais une fois que j'ai \u00e9cout\u00e9 \u00e7a toute seule en pensant \u00e0 eux et voil\u00e0 \u00e7a me \u00e7a retisser les Liens qui sont toujours l\u00e0, avec les gens qu'on aime et je trouve \u00e7a beau ne pas les oublier, donc voil\u00e0, \u00e0 l'issue Lekhwiya toujours un petit effet sur moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:22) [90%] :\r\nR\u00e9alisation David collant et si donc vous avez subitement une envie de vous replonger dans la musique de Natalie Cole des ann\u00e9es 80 on vous rappelle que c'\u00e9tait Miss You like Crazy de l'album Good, too I bac en 1989 et si vous avez une chanson en t\u00eate, qui peut \u00eatre alors de n'importe quel Style musical, \u00e7a va de la musette ODF m\u00e9tal en passant par la musique instrumentale Klezmer mais plut\u00f4t du sud- ouest, h\u00e9 bien h\u00e9sitez pas sur parole, c'est \u00e7a, c'est une personne qui a une chanson qui a une place importante dans sa vie, n'h\u00e9sitez pas si \u00e7a vous dit de venir t\u00e9moigner en nous envoyant un Mail \u00e0 \u00e0 l'abordage At RTS Point CH et puis c'est pas du Direct, David Golan quelqu'un de tr\u00e8s gentil, si on le prend dans le bon sens du poil, sinon il est juste gentil et soit tr\u00e8s gentil soit gentil, c'est pas en Direct but c'est pas de juger le but c'est de faire le portrait de quelqu'un, \u00e0 travers une chanson donc devient poupoule \u00e0 Mozart, absolument tout est permis, on a d\u00e9j\u00e0 vu un morceau qui avait gagn\u00e9 l'Eurovision, alors il y a des gens, ils vont pouvoir tout ils vont trouver \u00e7a un peu rigolo un morceau qui a gagn\u00e9 l'Eurovision, h\u00e9 ben, c'est un des plus beaux t\u00e9moignages qu'on a eu, donc voil\u00e0, \u00e7a ne se base pas sur la qualit\u00e9 de la chanson. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T14:31:07Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-828392C6-5F8B-4835-9930-DC15F4CCAFB4", "internalArchiveId": "828392C6-5F8B-4835-9930-DC15F4CCAFB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Visite guid\u00e9e: la foug\u00e8re et la catapulte", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nTellement r\u00e9pandue qu'on la regarde \u00e0 peine, la foug\u00e8re est pourtant une plante merveilleuse. Pour se reproduire sans fleurs, elle a un stratag\u00e8me fascinant qui consiste \u00e0 un moment \u00e0 catapulter des spores \u00e0 travers toute la for\u00eat. Souvent la premi\u00e8re \u00e0 coloniser un espace aride sans plante, il existe plus de 9000 esp\u00e8ces de foug\u00e8res et en plus elles sont toutes sympathiques.\r\nBienvenue dans un monde plein de prothalles, de sporophytes et de foug\u00e8res.", "durationSec": 204, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560695", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Visite guid\u00e9e: la foug\u00e8re et la catapulte / ALA_2018-05-25T15:04:15_visite-guidee-la-fougere-et-la-catapulte", "A l'abordage du 25.05.2018"], "alternativeSummary": ["Tellement r\u00e9pandue qu\u02b9on la regarde \u00e0 peine, la foug\u00e8re est pourtant une plante merveilleuse. Pour se reproduire sans fleurs, elle a un stratag\u00e8me fascinant qui consiste \u00e0 un moment \u00e0 catapulter des spores \u00e0 travers toute la for\u00eat. Souvent la premi\u00e8re \u00e0 coloniser un espace aride sans plante, il existe plus de 9000 esp\u00e8ces de foug\u00e8res et en plus elles sont toutes sympathiques.\n\nBienvenue dans un monde plein de prothalles, de sporophytes et de foug\u00e8res."], "variantIds": ["ece-9560695"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-01T15:44:37Z", "speechToTexts": ["01.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [69%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [82%] :\r\nUn sous- bois n'est-ce que c'est beau sous bois c'est magique, c'est magique, un sous- bois qu'est -ce qui composent le sous- bois, quelle est la carte d'identit\u00e9 du sous- bois l'humus, mais moi ce tumulus, comme on dit une pirouette qui tombe d'un arbre soudain \u00e0 votre droite et des arbres bien s\u00fbr sous Bois c'est-\u00e0-dire boire et partout dans ce sous- bois des bonnes grosses foug\u00e8res o\u00f9 passe la main dans ses foug\u00e8re comme des enfants et on rit d'un petit rire cristallin vous dire qu'une foug\u00e8res, ce n'est pas n'importe quoi, parfois, on passe un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des foug\u00e8re sur leur donner l'attention qu'elles m\u00e9ritent cette plante, c'est carr\u00e9ment un an proche un embranchement du r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal, elles sont l\u00e0 depuis le Carboni faire, souvenez -vous, c'\u00e9tait il y a 360 millions d'ann\u00e9es 1er reptile sur terre ferme 1er batraciens et d\u00e9j\u00e0 plein de foug\u00e8res, il y a 9000 esp\u00e8ces de foug\u00e8res, plus de 9000 esp\u00e8ces, alors on va pas toutes les dire mais cit\u00e9 au passage attire Youphil X files que l'on salue Driot \u00c9ric Gross Aurora cette vieille canaille et \u00e0 Zola Pina ta qui nous a fait bien rire au No\u00ebl des foug\u00e8res 2014, les foug\u00e8res ont pas de graines les foug\u00e8re n'ont pas de fruits, les foug\u00e8re n'ont pas de fleurs et pourtant, quand on a un endroit aride sans v\u00e9g\u00e9tation, ce sont les foug\u00e8res avec les mousses qui arrive en 1er mais alors comment est -ce qu'on se reproduit sans graines, h\u00e9 bien on se reproduit gr\u00e2ce \u00e0 des spores, ce qui nous permet de faire le jeu de mot du jour : attention, il va y avoir du sport un sport, h\u00e9 bien c'est une minuscule petite chose produite par les foug\u00e8res dans des spores anges ce sont des physiques Hulk ils contiennent plein de sport, donc c'est plein de mini- truc dans comme une petite gourde appelle un sport enjeux et comment est -ce que la foug\u00e8re va \u00e9jecter ces sports par catapultage mais oui, comme une catapulte v\u00e9g\u00e9tale le sport Ange s'ouvrent et vlan, \u00e7a se d\u00e9tendent un coup avec un arr\u00eat subit et les sports s'envole. \r\nAlors ensuite si les sports trouve un milieu humide, comme par exemple un sous- bois, h\u00e9 bien se d\u00e9veloppe en protalibans \u00e7a c'est la botanique ridicule la botanique s'arr\u00eate pas d'inventer des mots compliqu\u00e9s qu'on retient pas comme par exemple le sport Angers protalibans donc vous avez une protalibans qui va produire des gam\u00e8tes m\u00e2les et femelles esquisse, il faut savoir, c'est que si mal en compte femelle \u00e9gal nouvelle petite foug\u00e8res on appellera Chlo\u00e9 Dylan ou Reagan, les sports sont r\u00e9sistants l\u00e9ger, il se d\u00e9place avec le vent, il surfe sur l'eau qui ruisselle o\u00f9 les courants carr\u00e9ment saut\u00e9 dans un oc\u00e9an, pourquoi pas, ils se d\u00e9placent, et du coup, selon un article de l'hebdomadaire qu\u00e9b\u00e9cois La Presse que l'on salue, ouvrez les guillemets, on a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 des foug\u00e8res qui germait sur la lave fra\u00eechement refroidi d'une nouvelle \u00eele volcanique situ\u00e9 \u00e0 plus de 3000 kilom\u00e8tres de la population de foug\u00e8res, la plus proche, donc une foug\u00e8res peut balancer ces sports \u00e0 3000 kilom\u00e8tres est -ce que vous humains, vous pouvez lancer vos sports \u00e0 3000 kilom\u00e8tres non donc la prochaine fois que vous voyez une foug\u00e8res, vous vous baissez -vous la saluer respectueusement et vous passez votre chemin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T13:27:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-448F6928-947A-4676-8361-9B7F4C7E7CCD", "internalArchiveId": "448F6928-947A-4676-8361-9B7F4C7E7CCD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le son de la Pauline 25.05.2018", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "durationSec": 232, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9578517", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882404.image", "alternativeTitle": ["Le son de la Pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2018-05-25T17:15:00_le-son-de-la-pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2018-05-25T17:15:00_le-son-de-la-pauline"], "variantIds": ["ece-9578526", "ece-9578517"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-01T15:40:35Z", "speechToTexts": ["01.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [84%] :\r\nPour rappeler \u00e0 l'\u00e0 face Troyes depuis quelques mois, une tendance se renforce dans les milieux f\u00e9ministes le nos bo\u00eetes, c'est-\u00e0-dire le pas de soutien-gorge, d'apr\u00e8s certains m\u00e9dias, les femmes seraient de plus en plus nombreuses \u00e0 rel\u00e9guer ses sous- v\u00eatements au fond du placard voir au fond de la poubelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [65%] :\r\nOui, et vous essayez de C\u00e9g\u00e9tel de soutien-gorge qui d\u00e9place, vous faites un grand enfant vous 25 seulement aux baleines tout simplement la mauvaise \u00e0 Paris qui dure depuis maintenant sur un milieu dans votre domaine Infobel oui \u00e7a va r\u00e9gler tous ceux qui d\u00e9tient un peu de gigantesques est fait presque personne voit ma bien avoir une salle et sur un feu qui fait peur, et puis enfin il \u00e9volue, \u00e7a c'\u00e9tait \u00e0 la une, encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [86%] :\r\nComme vient de le souligner, le trio d'humoristes canadienne progest\u00e9rone les avantages de ne pas porter de soutien-gorge sont multiples, il s'agit d'une question de confort, voire d'esth\u00e9tisme, on l'a vu r\u00e9cemment sur le tapis rouge \u00e0 l'excellente Kimberly g\u00eaneur, notamment ceux qu'illustrer dans une ouverture, une robe verte transparente mondiaux, la mannequin revendique d'ailleurs le droit de lib\u00e9rer c'\u00e9tait ton mais est -ce vraiment une tendance qui se popularise o\u00f9 ce ph\u00e9nom\u00e8ne reste -t-il cantonn\u00e9 au monde des Stars, le regard de Fr\u00e9d\u00e9ric mod\u00e9rons, sociologue de la mode. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:20) [85%] :\r\nC'est quelque chose qu'on voit effectivement exclusivement sur les tapis rouges, les femmes d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ne renonce pas du tout soutien-gorge si on consid\u00e8re souvent aux particuliers \u00e9volution historique par rapport aux ann\u00e9es 60 et 70 o\u00f9 on a commenc\u00e9 effectivement abandonn\u00e9 soutien-gorge \u00e0 la fois par f\u00e9minisme des contraintes qui pesaient sur le plan de la femme et puis aussi \u00e0 peu pr\u00e8s la \u00e9poque m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement avant justement dans le monde de la mode par son des experts le rend sport \u00e9videmment son soutien-gorge et en fait un scandale en particulier aux \u00c9tats-Unis, parce que bon, finalement, c'\u00e9tait presque une posture \u00e9rotique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [89%] :\r\nL'absence de soutien-gorge s'est ainsi d\u00e9velopp\u00e9 dans les ann\u00e9es 70, tout comme les seins nus sur la plage pour aujourd'hui revenir en force, que ce soit sous les tee-shirts ou lors des s\u00e9ances de bronzette des t\u00e9tons visibles sous les v\u00eatements sont m\u00eame consid\u00e9r\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral comme extr\u00eamement d\u00e9rangeant et la poitrine des femmes est imm\u00e9diatement associ\u00e9e \u00e0 la s\u00e9duction au d\u00e9sir, elle est ramen\u00e9e \u00e0 la sexualit\u00e9, quel que soit le contexte, contrairement \u00e0 la poitrine, les hommes d'o\u00f9 cette injonction \u00e0 la cacher, il n'emp\u00eache certaines femmes plut\u00f4t des militantes combattre ces pr\u00e9jug\u00e9s Fr\u00e9d\u00e9ric rond. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:25) [82%] :\r\n\u00e7a montre que justement il y a une sorte de retour en arri\u00e8re, les f\u00e9ministes ont voulu se d\u00e9barrasser de leur soutien le d\u00e9but des ann\u00e9es 70 qui \u00e9tait symbolique, une contrainte qui pesait sur le corps de la femme aujourd'hui, si on revient \u00e0 \u00e7a, c'est justement la preuve que le soutien-gorge est r\u00e9apparu qui a \u00e0 nouveau besoin de cela, peut-\u00eatre d'autres \u00e9l\u00e9ments qui vont dans ce sens, les femmes qui portent \u00e0 ce qui d\u00e9veloppe beaucoup plus de cancer du sein que les femmes plus encore le geste m\u00eame d'attacher son soutien-gorge dans le dos, \u00e7a peut procurer des rhumatismes, celles qui ne portent pas de soutien-gorge, comme \u00e7a lui enfin se tiennent mieux il y a \u00e7a qui peut effectivement aussi entrer en ligne de compte pour certaines familles \u00e0 nouveau se d\u00e9barrasser du soutien-gorge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [80%] :\r\nEt puisque la norme en vigueur reste le soutien-gorge interrompt son nouveau \u00e0 la mode et au mod\u00e8le publicit\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:13) [80%] :\r\nDans les ann\u00e9es 80 il y a eu soutien-gorge qui amplifie en quelque sorte la poitrine, il y a une palette \u00e0 bloc le Wonderbra oui \u00e0 \u00e9poque mais aujourd'hui, alors l\u00e0 effectivement c'est int\u00e9ressant, c'est plus du tout, c'est de soutien-gorge qui sont privil\u00e9gi\u00e9s, c'est plut\u00f4t justement des soutiens-gorge confortable, un peu les sur le mod\u00e8le des brassi\u00e8res pour cela, pour faire du sport, dans une certaine mesure, c'est une sorte de succ\u00e9dan\u00e9 l'invention pure et simple soutien \u00e0 moyen terme en quelque sorte, c'\u00e9tait vraiment un soutien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [96%] :\r\nOn assiste peut-\u00eatre donc \u00e0 une transition douce vers la disparition du soutien-gorge, ce qui serait une bonne nouvelle pour la sant\u00e9 des sans couleurs 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T15:25:01Z", "program": {"href": "/programs/EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "id": "EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "name": "Son de la Pauline (Le)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D341B825-0E1D-4FEF-8F8C-6B0A2204A057", "internalArchiveId": "D341B825-0E1D-4FEF-8F8C-6B0A2204A057", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les chroniqueurs 25.05.2018", "publicationDate": "2018-05-25T00:00:00Z", "durationSec": 153, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9578513", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882485.image", "alternativeTitle": ["Les chroniqueurs", "Les chroniqueurs / CALM_2018-05-25T16:10:00_les-chroniqueurs-partie1-2", "Les chroniqueurs / CALM_2018-05-25T16:10:00_les-chroniqueurs-partie1-2"], "variantIds": ["ece-9578522", "ece-9578513"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-01T15:37:16Z", "speechToTexts": ["01.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [55%] :\r\nQue leur job \u00e9crivain sketches, vous \u00eates saisir \u00e7a se fait alors pourquoi et il va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [83%] :\r\nPremi\u00e8re partie \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [76%] :\r\nVoil\u00e0, je suis crev\u00e9, j'ai gagn\u00e9 une s\u00e9rie, toute la nuit au qui ferait mieux de lire plut\u00f4t que de toute abrutir devant la t\u00e9l\u00e9, c'est pas du tout, c'est une s\u00e9rie qui va trop plein de trucs hein, comme quoi, et voici l'histoire du Roi-Soleil et puis apr\u00e8s quoi bah, comment ils ont construit Versailles par exemple avec des pelles et des pioches Paris ce qui Fessenheim, quoi, c'est la v\u00e9rit\u00e9, non j'ai puriste parler en alors ce que tu peux \u00eatre susceptible quand tu dors pas vie raconte Maria plein de rebondissements et des complots et le roi a pilonn\u00e9 tr\u00e8s ferme la tu m'int\u00e9resse forc\u00e9ment lui continue bon requis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [73%] :\r\nVotre mec vous laisser dans la papatte Thomas More, lequel la comtesse pour les non, tr\u00e8s bien, bon voil\u00e0, vous \u00eates que Saint-Denis oui oui je sais, pas la peine de me r\u00e9p\u00e9ter, ouvrier tu\u00e9 sur Notre-Dame, par contre, on ne peut pas dire que vous savez vraiment inutile, vous oubliez que vous parlez au roi de France, ce gars -l\u00e0, on lui coupe la taille prend elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [82%] :\r\nC'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 il valait mieux pas \u00eatre une femme, un homme pour un non plus, beaucoup de gens qui me contrarie annonc\u00e9 historique. \r\nJ'ai vais des brioches, pour le Pape qui c'est pas un peu obs\u00e9d\u00e9 par ta servir oui c'est peut-\u00eatre le manque de sommeil, s\u00fbrement, regarde, il y a, directeur l\u00e0- bas Jennifer Martin Veyron, \u00e7a va prendre \u00e7a pour du harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [74%] :\r\nPoint, moi j'ai rien fait : je souhaite payer une tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de brioche Madame voil\u00e0 quoi pour moi j'ai pass\u00e9 une annonce c'est. \r\nIl y a personne qui vient maintenant \u00e7a va mieux marcher avec un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [83%] :\r\nIl fume la pipe, \u00e0 pr\u00e9sent, je trouve \u00e7a assez classe \u00e0 l'\u00e9poque, les femmes fument alors c'est bon, je sais ce que tu veux dire ah bon quoi et que les femmes menait le bal avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [78%] :\r\nMais trouver quoi et la suite, dans la 2\u00e8me partie dit chroniqueurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-25T14:21:03Z", "program": {"href": "/programs/ABE8F0F2-8481-4AD8-A6A4-1795F616BDD0", "id": "ABE8F0F2-8481-4AD8-A6A4-1795F616BDD0", "name": "Chroniqueurs (Les)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 19900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer pFKIbYc4axLcbAOOs3jdbPToLatD"}]